{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://www.aekwl.de/fileadmin/aerzteblatt/pdf/waeb1115.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "id": "PDF", "license": "PDF", "body": "PDF", "comments": "PDF", "commentsbody": "PDF", "raw_text": "PDF", "text": "WESTF\u00c4LISCHES \u00c4RZTEBLATT\n13 IQTIG \u2014 neue Wege, neue Qualit\u00e4t? _ 13. Ergebniskonferenz Qualit\u00e4tssicherung\n19 Reisef\u00e4higkeit: Nicht der Arzt entscheidet  _ Anforderungen an \u00e4rztliche Atteste\n20 Voraussetzungen der Befreiung vom Notfalldienst  _ Beschluss des VG Gelsenkirchen\n23 F\u00fcr die meisten Menschen schwer zu durchschauen  _ Health Literacy im Blick \n25 Wo ist Dokumentationsaufwand gerechtfertigt? _ Aus der GutachterkommissionMitteilungsblatt\nder \u00c4rztekammer \nWestfalen-Lippe\nAusgabe 11.15\nVon Praxis\u00fcbernahme  \n\u00fcber Kooperationen bis  \nhin zu medizinischen  \nGer\u00e4ten:Bei uns werden Sie sicher f\u00fcndig!\nwww.kv-b\u00f6rse.deWESTF\u00c4LISCHES \u00c4RZTEBLATT  11 |15EDITORIAL \u2022 IMPRESSUM  03\nHerausgeber:\n\u00c4rztekammer \nWestfalen-Lippe\nGartenstra\u00dfe 210-214\n48147 M\u00fcnster\nTel. 0251 929-0\nE-Mail: posteingang@aekwl.de\nInternet: www.aekwl.de\nRedaktionsausschuss:\nDr. Theodor Windhorst,\nBielefeld (verantw.)\nDr. Michael Schwarzenau, M\u00fcnster\nRedaktion:\nPressestelle der \n\u00c4rztekammer Westfalen-Lippe\nKlaus Dercks\nPostfach 4067\n48022 M\u00fcnster\nTel. 0251 929-2102/-2103\nFax 0251 929-2149\nMail: pressestelle@aekwl.de\nVerlag und Druck:\nIVD GmbH & Co. KG\nWilhelmstra\u00dfe 240\n49475 Ibbenb\u00fcren\nTel. 05451 933-450\nFax 05451 933-195\nE-Mail: verlag@ivd.de\nInternet: www.ivd.de\nGesch\u00e4ftsf\u00fchrer: \nKlaus Rieping, Alfred Strootmann \nAnzeigenverwaltung: Elke Adick\nISSN-0340-5257\nDer Bezugspreis ist durch den \nMitgliedsbeitrag abgegolten. \nF\u00fcr Nichtmitglieder betr\u00e4gt \nder j\u00e4hrliche Bezugspreis 81,00 \u20ac \neinschlie\u00dflich Mehrwertsteuer \nund Zustellgeb\u00fchr. \nDas Westf\u00e4lische \u00c4rzteblatt  \nerscheint monatlich.\nRedaktionsschluss ist am 5. jedes \nVormonats. F\u00fcr unverlangt ein-\ngesandte Manuskripte, Bespre-\nchungsexemplare usw. wird keine \nVerantwortung \u00fcbernommen. Vom \nAutor gekennzeichnete Artikel \ngeben nicht unbedingt die Meinung \ndes Herausgebers wieder.\nTitelbild: \nKim Schneider \u2014 Fotolia.com\n\u00fcr flei\u00dfiges Arbeiten bestraft werden? Das \ngeht gegen das landl\u00e4ufige Gerechtig -\nkeitsempfinden \u2013 es sei denn, man ist mit \nden Usancen im deutschen Gesundheitswesen \nvertraut. Dass sich Leistung dort nicht unbedingt \nauszahlt, ist f\u00fcr viele Akteure eine schmerzliche \nErfahrung. Derzeit k\u00f6nnen sich die Krankenh\u00e4u -\nser darauf einstellen, dass es demn\u00e4chst wieder \nbesonders weh tun wird.\nDabei waren die Kliniken vor einigen W ochen \nschon froh, dass nicht alle im Entwurf f\u00fcr das \nKrankenhausstrukturgesetz zun\u00e4chst angek\u00fcn -\ndigten Daumenschrauben nun auch tats\u00e4chlich \nfestgezogen werden. Doch etliche Probleme blei -\nben. An einigen Stellen sind Kliniken, so scheint \nes, schlicht nicht auf den derzeitigen Zustrom an \nPatientinnen und Patienten eingerichtet \u2013 was \naber nicht an \u00c4rzten und Pflegepersonal, sondern \nvielmehr an den Modalit\u00e4ten f\u00fcr die Abrechnung \nder Behandlung liegt. \nAu\u00dfergew\u00f6hnlich viele Leistungen k\u00f6nnen bereits \nin Zeiten \u201enormalen\u201c Betriebs zum wirtschaftli -\nchen Problem f\u00fcr Kliniken werden. \u00dcberschreiten \nKliniken die mit den Krankenkassen ausgehandel -\nten Budgets, werden durch den Mehrerl\u00f6s-Aus -\ngleich R\u00fcckzahlungen von 65 Prozent der mehr \nerarbeiteten Verg\u00fctungen f\u00e4llig. Doch Mehrarbeit \nsteht derzeit reichlich an, nicht zuletzt durch die \nhohen Fl\u00fcchtlingszahlen. Auf 15 Prozent sch\u00e4tzte \nder bayerische Innenminister k\u00fcrzlich den Anteil \nder ankommenden Fl\u00fcchtlinge, die medizinisch \nbehandlungsbed\u00fcrftig seien; viele von ihnen wer -\nden Krankenh\u00e4user aufsuchen. Je nach r\u00e4umli -\ncher Verteilung dieser zus\u00e4tzlichen Patientinnen \nund P atienten wird das auch bei den Krankenh\u00e4u -\nsern einer Region zu Spannungen f\u00fchren \u2013 in der \nBev\u00f6lkerung w\u00e4re ohnehin nur schwer zu vermit -\nteln, warum mehr Patienten ein wirtschaftliches \nProblem f\u00fcr ein Krankenhaus sein sollen.\nHinter Instrumenten wie dem Mehrerl\u00f6s-Aus -\ngleich steckt nicht nur grunds\u00e4tzliches Misstrau -\nen, das Indikationen f\u00fcr Behandlungen in Frage \nstellt, sondern auch der Vorwurf, dass sich in der \n\u201eVersorgungslandschaft\u201c ohnehin zu viele Klini -\nken tummeln. Dazu passen auch Statements aus \nder KBV, f\u00fcr die die Notfallambulanzen der Klini -\nken ein rotes Tuch sind. Offenbar seien die Am -\nbulanzen nicht ausgelastet, weswegen die Kran -\nkenh\u00e4user offensiv um Patienten werben w\u00fcrden. Ein Treppenwitz: Zwar decken die Entgelte aus der \nBehandlung von Notfallpatienten die Kosten der \nAmbulanzen nicht, doch die Krankenh\u00e4user sol -\nlen eben diese Patienten aktiv anlocken? Solche \nManipulationsvorw\u00fcrfe sind kontraproduktiv und \ngeh\u00f6ren nicht in die Diskussion um eine Verbes -\nserung der Patientenversorgung. Sonst m\u00fcsste \nman bei dieser Gelegenheit n\u00e4mlich auch bespre -\nchen, was mit den Patientinnen und Patienten \ngeschieht, die k\u00fcnftig wom\u00f6glich nicht durch die \nTerminservicestellen der Kassen\u00e4rztlichen Vereini -\ngungen vermittelt werden k\u00f6nnen und dann an \nKliniken verwiesen werden. Eine eigenartige Ide -\nenkonstellation, die Kapazit\u00e4tsabbau im Kranken -\nhaus mit der Vermittlung weiterer Patienten in die \nKliniken vereinbaren kann. Und als i-T\u00fcpfelchen \ndroht auch hier ein Abschlag auf Mehrleistungen. \nWobei viele Patienten durchaus nicht auf Vermitt -\nlung warten wollen \u2014 sie stimmen mit den F\u00fc\u00dfen \nab und hoffen, durch die Krankenhaus-Ambulanz \nWartezeiten auf die Behandlung beim niederge -\nlassenen Arzt zu umgehen.\nF\u00fcr diejenigen, die dem radikalen R\u00fcckschnitt der \nKrankenhaus-K apazit\u00e4ten das Wort reden, halten \ndeutsche Kliniken in diesem Herbst interessante \nEinsichten parat. Selten liegt so offen, warum \nunser Gesundheitswesen trotz aller Spardiktate \nReserven braucht, um funktionieren zu k\u00f6nnen: \nDer Betrieb eines Krankenhauses l\u00e4sst sich auch \nmit noch so ausgekl\u00fcgelten Berechnungen nicht \nhundertprozentig vorausplanen. 2015 ist noch \nnicht einmal eine Grippewelle n\u00f6tig, um zu ver -\ndeutlichen, wie sehr unsere Kliniken gebraucht \nwerden. Sie m\u00fcssen auch k\u00fcnftig in der Lage sein, \nihre \u201eFeuerwehrfunktion\u201c wahrzunehmen.  Flei\u00dfige Arbeit nicht auch noch bestrafen\nKrankenh\u00e4user haben ein Problem: freie Kapazit\u00e4ten oder zuviele Patienten?\nF\nDr. Theodor Windhorst, \nPr\u00e4sident der \u00c4rztekammer Westfalen-Lippe\n11|15  WESTF\u00c4LISCHES \u00c4RZTEBLATT \n04  INHALT\n19Inhalt\nThemen dieser Ausgabe\n TITELTHEMA\n13 IQTIG \u2014 neue Wege, neue Qualit\u00e4t?\n13. Ergebniskonferenz Qualit\u00e4tssicherung in M\u00fcnster\nKAMMER AKTIV\n16 Weiterbildung: drei Visitationen im 3. Quartal 2015\nArbeitskreis Weiterbildungsbefugnisse/-zulassungen\n19 Reisef\u00e4higkeit: Nicht der Arzt entscheidet\nBedeutung und Anforderungen an \u00e4rztliche Atteste\n20 Voraussetzungen der Befreiung vom Notfalldienst\nBeschluss des Verwaltungsgerichts Gelsenkirchen\n21 CIRS \u2014 aber richtig\nNRW-weites Berichtssystem verzeichnet rund 500 Eintr\u00e4ge\n22 Gro\u00dfe M\u00f6glichkeiten \u2014 aber nur mit Spenderorganen\n\u00c4KWL-Informationsveranstaltung zu Hirntod und Organspende\n VARIA\n23 F\u00fcr die meisten Menschen schwer zu durchschauen\nZurechtfinden im Gesundheitswesen ist f\u00fcr viele ein Problem\n27 Zusammenarbeit der Professionen st\u00e4rken\nSiegerprojekte im Leitmarktwettbewerb Gesundheit\n PATIENTENSICHERHEIT\n25 Wo ist Dokumentationsaufwand gerechtfertigt?\nAus der Arbeit der Gutachterkommission\n INFO\n05  Info aktuell\n28 Pers\u00f6nliches\n30  Ank\u00fcndigungen der Akademie f\u00fcr medizinische Fortbi ldung \nder \u00c4KWL und der KVWL\n50  Bekanntmachungen der \u00c4KWL21\n22\n36\n23WESTF\u00c4LISCHES \u00c4RZTEBLATT  11 |15INFO AKTUELL 05\nFORTBILDUNG\nDie Akademie f\u00fcr medizinische Fortbildung \nder \u00c4rztekammer Westfalen-Lippe und der \nKassen\u00e4rztlichen Vereinigung Westfalen-\nLippe bietet \u00fcber die elektronische Lern -\nplattform ILIAS eine eLearning-Ma\u00dfnahme \nf\u00fcr \u00c4rzte/innen in den Erstaufnahmeein -\nrichtungen f\u00fcr Fl\u00fcchtlinge an.\nDie o. g. Fortbildungsma\u00dfnahme umfasst \nfolgende Inhalte:\n  V\u00f6lkerrechtliche, normative und tech -\nnische Grundlagen der humanit\u00e4ren \nHilfe f\u00fcr Fl\u00fcchtlinge\n Gesetzliche Rahmenbedingungen  \n(z. B. Infektionsschutzgesetz, Asylbe -\nwerberleistungsgesetz, BGB etc.)\n  Medizinische Versorgung in Erstauf -\nnahmeeinrichtungen (Abl\u00e4ufe/Settings) K\u00f6rperliche Untersuchung\n Infektionskrankheiten \u2014  \nSymptomerkennung/Therapie und \nSchutzma\u00dfnahmen\n Impfungen/Impfschutz\nLernmodule, Videos und Verweise auf Mate -\nrialsammlungen zu den einzelnen Themenbe -\nreichen, die stetig aktualisiert und erweitert \nwerden, geben den \u00c4rzten eine Hilfestellung \nbei ihrer T\u00e4tigkeit in den Fl\u00fcchtlings-Erstauf -\nnahmeeinrichtungen.\nDer Zugang zu der elektronischen Lernplatt -\nform ILIAS ist kostenfrei und direkt \u00fcber den \n\u00f6ffentlichen Bereich zug\u00e4nglich (www .aekwl.\nde/ilias). Bitte beachten Sie, dass zur Nutzung \nein Breitbandinternet-Anschluss (DSL-Lei -\ntung) notwendig ist!Administrative Betreuung/\nTechnischer Support:\nChristoph Ellers, Ressort Fortbildung der \n\u00c4KWL, Sachgebietsleiter, Tagungsentwick -\nlung und -organisation\nHier geht\u2018s zur Fortbildung:\nwww .aekwl.de/ilias\nAuskunft:\nAkademie f\u00fcr medizinische Fortbildung der \n\u00c4KWL und der KVWL, Elisabeth Borg/Chris -\ntoph Ellers, Gartenstra\u00dfe 210  \u2014 214, 48147 \nM\u00fcnster, Tel.: 0251 929-2217, Fax: 0251 \n929-272217, E-Mail: ellers@aekwl.deE-LEARNING-MASSNAHME \nGesundheitliche Versorgung in  \nErstaufnahmeeinrichtungen f\u00fcr Fl\u00fcchtlinge\nFoto: Tristan Marks\nINFORMATIONSVERANSTALTUNG THEMATISIERT FL\u00dcCHTLINGSSITUATION IN M\u00dcNSTER\nMedizinische Versorgung von Fl\u00fcchtlingen: Wo stehen wir heute?\n\u00dcber die medizinische Versorgung von Fl\u00fcchtlingen in M\u00fcnster informierten (v. l.) Dr. Axel Iseke (Facharzt f\u00fcr Kinder- \nund Jugendmedizin beim Gesundheitsamt der Stadt M\u00fcnster), Prof. Dr. Joachim Gardemann (Leiter des Kompetenz-\nzentrums Humanit\u00e4re Hilfe der Fachhochschule M\u00fcnster), Udo Schr\u00f6der-H\u00f6rster (Regionalvorstand der Johanniter im \nM\u00fcnsterland und Soest), Dirk Winter (Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer des Arbeiter-Samariter-Bundes M\u00fcnster), Dr. Norbert Schulze \nKalthoff (Leiter des Gesundheitsamtes der Stadt M\u00fcnster), Dr. Wolf Rommel (Referent der \u00c4KWL) und PD Dr. Michael \nB\u00f6swald (Vorsitzender des \u00c4KWL-Verwaltungsbezirks M\u00fcnster).  Foto: nieKein Thema ist derzeit so pr\u00e4sent in den Me -\ndien wie der anhaltende Zustrom von Fl\u00fccht -\nlingen, die Deutschland, Westfalen und auch \nM\u00fcnster erreichen. Die hohe Zahl der eintref -\nfenden Menschen stellt das Gesundheitswe -\nsen vor gro\u00dfe Herausforderungen. Die F\u00fclle \nan neuen Meldungen und Informationen \nmachten das Thema aber f\u00fcr viele \u00c4rztinnen \nund \u00c4rzte zu einem un\u00fcbersichtlichen Feld, \nso PD Dr. Michael B\u00f6swald. Unter dem Titel \n\u201eMedizinische Versorgung von Fl\u00fcchtlingen: \nWo stehen wir heute?\u201d hat der Vorsitzende \ndes \u00c4KWL-Verwaltungsbezirks M\u00fcnster Ende \nSeptember zu einer Informations- und Fort -\nbildungsveranstaltung in M\u00fcnster eingeladen.\nMit einem R\u00fcckblick auf das letzte Halbjahr \nskizzierten die Referenten die Fl\u00fcchtlingssitu -\nation in M\u00fcnster. \u00dcber 80 \u00c4rztinnen und \u00c4rz -\nte informierten sich \u00fcber die Koordination der \nmedizinischen V ersorgung durch Hilfsorgani -sationen und Gesundheitsamt und die Aktivi -\nt\u00e4ten der \u00c4rztekammer Westfalen-Lippe. Er -\nfahrungsberichte und Beispiele aus der Praxis, \nwelche Aufgaben und Herausforderungen auf \u00c4rztinnen und \u00c4rzte zukommen und dr\u00e4ngen -\nde Fragen zu Haftung, Verg\u00fctung und Inhalt \nder Erst  untersuchung waren u. a. Themen der \nanschlie\u00dfenden Diskussion.  \n11|15  WESTF\u00c4LISCHES \u00c4RZTEBLATT 06  INFO AKTUELL\nm Sommer 2015 wurden aus den Nie -\nderlanden zum ersten Mal seit Jahren \nzwei F\u00e4lle von L\u00e4user\u00fcckfallfieber so -\nwie ein Fall von F\u00fcnf-Tage-Fieber gemeldet. \nKurz darauf folgten erste F\u00e4lle in Deutsch -\nland, bislang wurden f\u00fcnf F\u00e4lle von L\u00e4use -\nr\u00fcckfallfieber in Bayern best\u00e4tigt. Ein bereits \n2014 gemeldeter Verdachtsfall in NRW hatte \nsich nach entsprechender Spezialdiagnostik \njedoch nicht best\u00e4tigt. \nBei den derzeit steigenden Fl\u00fcchtlingszahlen \nist es nicht ungew\u00f6hnlich, dass Einzelf\u00e4lle \nvon seltenen importierten Infektionskrankhei -\nten auftreten. Diese m\u00fcssen schnell erkannt, \nrichtig diagnostiziert und behandelt werden. \nEinzelne F\u00e4lle von L\u00e4user\u00fcckfallfieber sind \nunter schlechten hygienischen Bedingungen, \nwie sie auch in Fl\u00fcchtlingslagern gegeben \nsein k\u00f6nnen, bei engem Kontakt m\u00f6glich. Eine \nAusbreitung dieser importierten Erkrankungen \nin die Allgemeinbev\u00f6lkerung gilt allerdings als \nsehr unwahrscheinlich. \nL\u00e4user\u00fcckfallfieber wird durch das Bakterium \nBorrelia recurrentis  verursacht. Differenzialdi -\nagnostisch sollten hierzu u. a. das Fleckfieber, \nwelches durch Rickettsia prowazekii verur -\nsacht wird, sowie das F\u00fcnf-Tage-Fieber, auch \nSch\u00fctzengrabenfieber genannt, hervorgeru -\nfen durch Bartonella quintana , ber\u00fccksich -\ntigt werden. Prim\u00e4res Reservoir von Borrelia \nrecurrentis  ist der Mensch, eine Mensch-zu-\nMensch-\u00dcbertragung kommt jedoch nicht \nvor. Alle drei Infektionen werden durch Klei -\nderl\u00e4use (K\u00f6rperlaus, Pediculus humanus cor -\nporis) \u00fcbertragen, welche die Erreger durch \nBlutmahlzeiten aufnehmen. Werden L\u00e4use \nbeim Kratzen auf der Haut zerdr\u00fcckt, kann \nder Erreger durch Wunden oder Schleimh\u00e4ute \nin den K\u00f6rper eindringen.\nDie haupts\u00e4chlichen Endemiegebiete f\u00fcr L\u00e4u -\nser\u00fcckfallfieber befinden sich in Ostafrika am \nsogenannten Horn von Afrika (Somalia, \u00c4thi -\nopien, Dschibuti, Eritrea). Bei engem Kontakt \nund schlechten hygienischen Verh\u00e4ltnissen \nkann es in Einzelf\u00e4llen zu \u00dcbertragungen kom -\nmen. Die Inkubationszeit f\u00fcr L\u00e4user\u00fcckfallfie-\nber betr\u00e4gt zwei bis 15 Tage. Die Erkrankung \nbeginnt gew\u00f6hnlich akut und geht mit Sch\u00fct -\ntelfrost, hohem Fieber, starken Kopf-, Muskel- INFEKTIOLOGIE IM FOKUS:  Unter diesem Titel behan-\ndelt das Westf\u00e4lische \u00c4rzteblatt aktuelle Themen rund \num das infektiologische Geschehen im Land. Weitere \nInformationen unter www.lzg.nrw.de. Iund Gelenkschmerzen einher. Charakteristisch \nsind wiederholte fiebrige Episoden im Abstand \nvon sieben bis zehn Tagen, wobei der erste \nFieberschub drei bis sechs Tage dauern kann. \nDie Fiebersch\u00fcbe k\u00f6nnen von einem petechi -\nalen Exanthem oder auch von neurologischen \nSymptomen begleitet sein. Weiterhin leiden \ndie Patienten unter Schmerzen, Appetitlo -\nsigkeit, trockenem Husten und Schw\u00e4che. Es \nkann zu Leber- (Ikterus) und Nierenkompli -\nkationen oder einer Milzruptur kommen, bei \nSchwangeren auch zum Abort. Unbehandelt \nist die Letalit\u00e4t dieser Erkrankung hoch (zehn \nbis 40 Prozent), behandelt sinkt sie unter f\u00fcnf \nProzent. Die Therapie des R\u00fcckfallfiebers er -\nfolgt in der Regel mit einem Antibiotikum \n\u2014 zum Beispiel Doxycyclin oder Tetracyclin. \nW\u00e4hrend der Behandlung kann es zu einer \nsogenannten Jarisch-Herxheimer-Reaktion \nkommen, verursacht durch die massenhafte \nFreisetzung bakterieller Endotoxine, die zu  \neinem lebensbedrohlichen anaphylaktischen \nSchock f\u00fchren kann. \nBei Personen, die aus Malaria-Endemiegebie -\nten kommen und Fieber unbekannter Ursache \nentwickeln, sollte zun\u00e4chst eine Malaria aus -\ngeschlossen werden. Zur Diagnose des L\u00e4use -\nr\u00fcckfallfiebers ist ein Blutausstrich mit an -\nschlie\u00dfender mikroskopischer Untersuchung \nnotwendig. Besteht bei entsprechenden kli -\nnischen und anamnestischen Hinweisen der \nVerdacht auf L\u00e4user\u00fcckfallfieber, sollte eine \nProbe zur Diagnostik an ein Referenzlabor \ngesandt werden. Eine spezifische Labordia -\ngnostik zu L\u00e4user\u00fcckfallfieber kann am NRZ \nf\u00fcr Borrelien am Bayerischen Landesamt f\u00fcr \nGesundheit und Lebensmittelsicherheit (LGL) \nin M\u00fcnchen 1 oder am Nationalen Referenz -\nzentrum f\u00fcr tropische Erreger am Bernhard-\nNocht-Institut f\u00fcr T ropenmedizin in Hamburg \ndurchgef\u00fchrt werden 2 . \nGef\u00e4hrdet sind nur Personen mit verlauster \nKleidung, sodass ein Befall mit K\u00f6rperl\u00e4u -INFEKTIOLOGIE IM FOKUS\nL\u00e4user\u00fcckfallfieber \u2014 eine vektor\u00fcbertragene Infektionskrankheit  \nvon Dr. Anna Maisa, LZG.NRW\nsen verhindert werden sollte. Bei sichtbarem \nL\u00e4usebefall sind Ma\u00dfnahmen zur L\u00e4usebe -\nk\u00e4mpfung durch Insektizide zu ergreifen und \nin jedem Fall das zust\u00e4ndige Gesundheitsamt \nzu informieren. Generell sollten bei L\u00e4use -\nr\u00fcckfallfieber die Lebensbedingungen verbes -\nsert werden und eine entsprechende Hygie -\nne gew\u00e4hrleistet werden. Bislang kamen in \nDeutschland in Gemeinschaftsunterk\u00fcnften \nf\u00fcr Fl\u00fcchtlinge nur Einzelf\u00e4lle vor , bei denen \nkeine Konsequenzen f\u00fcr die gesamte (Wohn-)\nEinrichtung folgten. Eine direkte Gefahr f\u00fcr \ndie Gesundheit der Helfer oder der breiten Be -\nv\u00f6lkerung besteht nicht.\nF\u00fcr Fleckfieber und L\u00e4user\u00fcckfallfieber be -\nsteht eine Labor-Meldepflicht gem\u00e4\u00df \u00a7 7 \nAbs. 1 IfSG. Das F\u00fcnf-Tage-Fieber sollte auf \nGrund der Seltenheit ggf. gem\u00e4\u00df \u00a7 6 Abs. 1 Nr. \n5a gemeldet werden. Wenden Sie sich hierbei \nan Ihr zust\u00e4ndiges Gesundheitsamt.\nDas Robert Koch-Institut hat eine Liste von \nakut behandlungsbed\u00fcrftigen, f\u00fcr Deutsch -\nland ungew\u00f6hnlichen Infektionskrankheiten \nerstellt, die bei Asylsuchenden auftreten k\u00f6n -\nnen. Diese Liste wurde auf den Internetseiten \ndes RKI ver\u00f6ffentlicht. 3 Durch die Kenntnis \ndieser seltenen, aber h\u00e4ufig schwerwiegenden \nKrankheiten k\u00f6nnen Patientinnen und Pati -\nenten m\u00f6glichst schnell gut versorgt werden, \naber auch W eiterverbreitungen fr\u00fchzeitig ver -\nhindert werden. Das RKI betont, dass Asylsu -\nchende weniger h\u00e4ufig unter f\u00fcr Deutschland \nungew\u00f6hnlichen Krankheiten als vielmehr \nunter den gleichen Infektionen leiden wie die \nans\u00e4ssige Bev\u00f6lkerung (z. B. grippaler Infekt, \n\u201eKinderkrankheiten\u201c). Asylsuchende haben \nbei einem durch die Flucht oftmals reduzier -\nten Allgemeinzustand und Unterbringung in \nGemeinschaftseinrichtungen jedoch ein po -\ntentiell h\u00f6heres Risiko, sich mit Erregern zu \ninfizieren.  \n1  https://www.lgl.bayern.de/gesundheit/infektionsschutz/\ninfektionskrankheiten_a_z/borreliose/nrz_borrelien.htm\n2  http://www.bnitm.de/labordiagnostik/nationales-refe -\nrenzzentrum/\n3  http://www.rki.de/DE/Content/Infekt/EpidBull/Archiv/ \n2015/Ausgaben/38_15_Artikel_Asylsuchende.pdf?__\nblob=publicationFileWESTF\u00c4LISCHES \u00c4RZTEBLATT  11 |15INFO AKTUELL  07\nVERWALTUNGSBEZIRK RECKLINGHAUSEN LUD TRANSPLANTATIONSBEAUFTRAGTE ZUM ERFAHRUNGSAUSTAUSCH EIN\n\u00c4rztinnen und \u00c4rzte f\u00fcr das Thema Organspende sensibilisiert\nIn Sachen Organspende ist das Jahr 2015 \nbislang im Kreis Recklinghausen ausgespro -\nchen ruhig verlaufen: Neunmal wurde die \nDeutsche Stiftung Organspende von den Klini -\nken im Vest kontaktiert, einmal konnte eine \nOrganspende realisiert werden, erfuhren die \nTeilnehmerinnen und Teilnehmer des j\u00e4hrli -\nchen Treffens der Transplantationsbeauf -\ntragten, zu dem der Verwaltungsbezirk Reck -\nlinghausen der \u00c4rztekammer Westfalen-Lippe \nim September eingeladen hatte.\nIn der Diskussion mit V erwaltungsbezirks-Vor -\nsitzendem Dr. Hans-Ulrich Foertsch und mit \nTorsten Biel, der als Koordinator der Deutschen \nStiftung Organtranplantion auch mit den \nKliniken im Kreis Recklinghausen zusam -\nmenarbeitet, wurden vielf\u00e4ltige Ursachen \nf\u00fcr die niedrigen K ontakt- und Spendezahlen \ner\u00f6rtert. \u201eWir \u00fcbersehen keine Patienten, die \nf\u00fcr eine Organspende in Frage kommen k\u00f6n -\nnen\u201c, bekr\u00e4ftigte ein Arzt, dass seine Kollegin -nen und Kollegen in der Klinik sehr wohl f\u00fcr \ndas Thema sensibilisiert seien. \u201eDoch es kom -\nmen nur ganz wenige Patienten pro Jahr auch \ntats\u00e4chlich in Frage.\u201c Auch die K onzentra -\ntion bestimmter Krankheitsbilder auf Zentren \nf\u00fchre dazu, dass die Kliniken weniger poten -\ntielle Organspender melden k\u00f6nnten, so ein \nanderer Diskussionsteilnehmer; ein weiterer \ngab zu bedenken, dass der traumatologische \nBereich nach seiner Beobachtung generell r\u00fcckl\u00e4ufig sei. P ositiv sei festzustellen, so Dr. \nFoertschs Res\u00fcmee aus den Berichten der \nTransplantationsbeauftragten, dass die Kran -\nkenhausverwaltungen offenbar durchweg das \nAnliegen der Organspende unters\u00fctzten. Eine \nBeobachtung, die auch DSO-K oordinator Biel \nbest\u00e4tigte und lobte: \u201eKrankenh\u00e4user und \nTransplantationsbeauftragte \u2013 im Kreis Reck -\nlinghausen gibt es in Sachen Organspende \nviele Aktivposten.\u201c  \nZum j\u00e4hrlichen Erfahrungsaustausch hatte Verwaltungsbezirksvorsitzen-\nder Dr. Hans-Ulrich Foersch im September die Transplantationsbeauf-\ntragten im Vest eingeladen.  Foto: kd\n Sprechen \n wir \u00fcber Ihre \nZukunft!\nWir machen den Weg frei. Jeder Mensch hat etwas, das ihn antreibt.\nVolksbankMehr Informationen erhalten Sie vor Ort \noder unter vr.de/\ufb01  rmenkunden\n185x124_Westf\u00e4lisches_\u00c4rzteblatt_VB_feicht.indd   1 12.10.15   16:5911|15  WESTF\u00c4LISCHES \u00c4RZTEBLATT 08  INFO AKTUELL\nEINLADUNG ZUM ETHIKFORUM DER \u00c4RZTEKAMMER WESTFALEN-LIPPE\nPROGRAMM\nBegr\u00fc\u00dfung  \n Dr. med. Theodor Windhorst, \nPr\u00e4sident der \u00c4rztekammer Westfalen-Lippe\n\u00c4rztliches Handeln in der letzten Lebensphase \u2013 ein Beitrag aus \nklinisch-ethischer Perspektive\nPD Dr. med. Jan Schildmann, M.A., Institut f\u00fcr Medizinische Ethik \nund Geschichte der Medizin, Ruhr-Universit\u00e4t Bochum\nJuristische Grundlagen der \u00e4rztlichen Begleitung am Ende des \nLebens\nDr. jur. Tanja Henking, LL.M., Institut f\u00fcr Medizinische Ethik und \nGeschichte der Medizin, Ruhr-Universit\u00e4t BochumPodiumsdiskussion\n  Dirk Meyer, Beauftragter der Landesregierung Nordrhein-\nWestfalen f\u00fcr Patientinnen und Patienten  \n  PD Dr. Jan Schildmann, M.A., Institut f\u00fcr Medizinische Ethik \nund Geschichte der Medizin, Ruhr-Universit\u00e4t Bochum\n  Prof. Dr. phil. Dr. theol. Thomas Sternberg, Leiter Akademie \nFranz Hitze Haus, M\u00fcnster\n  Dr. med. Matthias Th\u00f6ns, An\u00e4sthesist und Palliativmediziner, \nWitten\n  Dr. med. Hans-Ulrich Weller, Niedergelassener Allgemeinarzt \nmit Zusatzweiterbildung Palliativmedizin, Bielefeld  \n  Dr. med. Theodor Windhorst, Pr\u00e4sident der \u00c4rztekammer \nWestfalen-Lippe\nModeration:   Dr. med. Bernd Hanswille, Vorsitzender des Arbeits -\nkreises Ethik-Rat der \u00c4KWL\u00c4rztliche Begleitung \nam Ende des Lebens\n\u2014 die aktuelle Diskussion\nMittwoch, 11. November 2015, 16.00  \u2014 19.00 Uhr\nGut Havichhorst, Havichhorster M\u00fchle 100, 48157 M\u00fcnster\nDer Deutsche Bundestag wird im November \n\u00fcber eine gesetzliche Regelung zur k\u00fcnfti -\ngen Sterbehilfe entscheiden. Parallel ber\u00e4t \ner \u00fcber den Ausbau der Begleitung und \nBetreuung sterbenskranker Menschen in \nder Palliativ- und Hospizmedizin. Flankiert \nwird dieses Gesetzesvorhaben von einer \nfraktionen\u00fcbergreifenden Diskussion, in der \ndeutlich wird, wie unterschiedlich auch und \ngerade eine \u00e4rztlich begleitete Selbstt\u00f6tung \nin den Fraktionen des Bundestages und der \nGesellschaft insgesamt bewertet wird. Das Ethikforum will sich daher in diesem \nJahr eingehend mit der Frage besch\u00e4ftigen, \nwie die \u00e4rztliche Begleitung am Ende des Le -\nbens zu gestalten ist und eine Wahrung von \nLebensqualit\u00e4t gew\u00e4hrleistet werden kann.\nDie (Muster-)Berufsordnung sagt in Para -\ngraph 16, dass \u00c4rztinnen und \u00c4rzte Sterben -\nden unter Wahrung ihrer W\u00fcrde und unter \nAchtung ihres Willens beizustehen haben. \nEs ist ihnen verboten, Patientinnen und Pa -\ntienten auf deren Verlangen zu t\u00f6ten. Sie \nd\u00fcrfen keine Hilfe zur Selbstt\u00f6tung leisten. \nDie \u00c4rztekammer Westfalen-Lippe hat diese (Muster-)Berufsordnung vor einigen Jahren \ndahingehend modifiziert, dass \u00c4rzte keine \nHilfe zur Selbstt\u00f6tung leisten sollen. Diese \nRegelung nimmt Bezug auf eine realit\u00e4ts -\nnahe Situation des Arztes, verantwortliche \nEntscheidungen im vertrauensvollen Arzt-\nPatienten-Verh\u00e4ltnis zu treffen. Mit der \nNeuformulierung wurde den verschiedenen \nund differenzierten \u00dcberzeugungen von \n\u00c4rzten in unserer Gesellschaft Rechnung \ngetragen, ohne die Grundausrichtung und \ndie grundlegenden Aussagen zur \u00e4rztlichen \nSterbebegleitung in Frage zu stellen.\nDie Teilnahme an der Veranstaltung ist \nkostenfrei.\nDie Veranstaltung ist im Rahmen der \nZertifizierung der \u00c4rztlichen Fortbildung \nder \u00c4KWL mit 4 Punkten der Kategorie A \nanrechenbar.Auskunft und schriftliche Anmeldung unter:\nAkademie f\u00fcr medizinische Fortbildung der \n\u00c4KWL und der KVWL,\nPostfach 40 67, 48022 M\u00fcnster,\nTelefon: 0251 929-2209, Fax: 0251 929-\n272209, E-Mail: vietz@aekwl.deNutzen Sie auch den Online-Fortbildungs -\nkatalog der Akademie, um sich f\u00fcr das \nEthikforum online anzumelden: \nwww.aekwl.de/katalog\n\u00a9 Ocskay Mark \u2014 Fotolia.comWESTF\u00c4LISCHES \u00c4RZTEBLATT  11 |15Im Monat September haben folgende Klini -\nken erfolgreiche Audits absolviert:\n REZERTIFIZIERUNGSAUDIT \nBRUSTZENTREN\nBrustzentrum W estm\u00fcnsterland  3.9.20 15\n-  St. Agnes-Hospital Bocholt\n-  St. Marien-Krankenhaus Ahaus\nBrustzentrum Niederrhein  17.9.20 15\n-  Johanniter GmbH EVK  \nBethesda M\u00f6nchengladbach \nBrustzentrum K\u00f6ln 2  22.9.20 15\n-  Frauenklinik K\u00f6ln Holweide REZERTIFIZIERUNGSAUDIT  \nPERINATALZENTREN  \nPerinatalzentrum Gelsenkirchen  22.9.20 15\n-  Marienhospital Gelsenkirchen\nEine Liste aller auditierten Zentren und \nStandorte in NRW ist auch unter  \nwww.aekwl.de abrufbar. Informationen \nzu den Zertifizierungsverfahren gibt die  \nZertifizierungsstelle der \u00c4rztekammer \nWestfalen-Lippe: \nDr. Hans-Joachim B\u00fccker-Nott \n(Tel. 0251 929-2620), \nBrustzentren: Ursula Todeskino (-2631), \nPerinatalzentren: Uta Kaltenh\u00e4user (-2629).Zertifizierungsstelle  \nder \u00c4rztekammer W estfalen-LippeERFOLGREICHE AUDITS \n ROTE HAND AKTUELL\nMit \u201eRote-Hand-Briefen\u201c informieren \npharmazeutische Unternehmen \u00fcber \nneu erkannte, bedeutende Arzneimittel -\nrisiken und Ma\u00dfnahmen zu ihrer Min -\nderung. Einen \u00dcberblick \u00fcber aktuelle \nRote-Hand-Briefe bietet die Homepage  \nder Arzneimittelkommission der Deut -\nschen \u00c4rzteschaft. Unter http://www.\nakdae.de/Arzneimittelsicherheit/RHB/\nindex.html sind aktuell neu eingestellt:\n  Rote-Hand-Brief zu T opotecan \nmedac 1 mg/ml Konzentrat zur \nHerstellung einer Infusionsl\u00f6sung \n\u2014 Chargenr\u00fcckruf\n  Rote-Hand-Brief zu \nBetmiga\u00ae (Mira -\nbegron)\n  Rote-Hand-Brief zu \nInductOs\u00ae 1,5 mg \nPulver , L\u00f6sungsmittel \nund Matrix f\u00fcr Matrix zur Implan -\ntation (Dibotermin alfa): M\u00f6glicher \nArzneimittelengpassDer Verwaltungsbezirk Dortmund der \u00c4rzte -\nkammer Westfalen-Lippe ist gut im neuen \nDomizil angekommen: Im Oktober hie\u00dfen \nVerwaltungsbezirksvorsitzende B\u00e4rbel Wie -\ndermann und Dr. Prosper Rodewyk, Leiter der \nBezirksstelle der K assen\u00e4rztlichen Vereini -\ngung, zusammen mit ihren Mitarbeiterinnen \nund Mitarbeitern die ersten Besucher in den \nneuen, gemeinsam genutzen R\u00e4umlichkeiten \nbeider Institutionen am Westfalendamm 67 in \nDortmund wilkommen. \nZur Einweihung der neuen R\u00e4ume konnten \ndie zahlreichen G\u00e4ste aber auch einen Blick in \nden Dortmunder Untergrund riskieren. Kevin \nK\u00e4hlke, der in Dortmund Fotografie studiert, \nzeigte einer Auswahl seiner Arbeiten, in denen \ner Dortmunder U-Bahnh\u00f6fe in ungewohnten \nAnsichten und mit Blick f\u00fcr die Details ihrer \noftmals eigenwilligen \u00c4sthetik pr\u00e4sentiert. \u00c4RZTEKAMMER UND KASSEN\u00c4RZTLICHE VEREINIGUNG IN DORTMUND:\nVerwaltungsbezirk und Bezirksstelle in neuen R\u00e4umen am Westfalendamm\nNeue R\u00e4umlichkeiten, neue Perspektiven: Fotograf Kevin K\u00e4hlke (l.) zeigte zur Einweihung der neuen B\u00fcror\u00e4ume Bilder von \nDortmunder U-Bahnh\u00f6fen \u2014 und bot so auch der Verwaltungsbezirks-Vorsitzenden B\u00e4rbel Wiedermann und Bezirksstellenlei-\nter Dr. Prosper Rodewyk neue Einblicke in den Dortmunder Untergrund.  Foto: Klein\nINFO AKTUELL  0911|15  WESTF\u00c4LISCHES \u00c4RZTEBLATT TERMIN: 8. Dezember 2015 \u2014 17.30 bis 21.00 Uhr\n\u00c4rztehaus der KVWL in Dortmund\nDas Versorgungsst\u00e4rkungsgesetz \u2014 \nDer richtige Weg in die \nGesundheitsversorgung von morgen?\n\uf022 \nAnmeldung und Kontakt\nOrganisation und Ansprechpartner\nAkademie f\u00fcr medizinische \nFortbildung der \u00c4KWL und KVWL\nElisabeth Borg\nChristoph Ellers\nTel.: 0251 / 9 29 22 17 \nFax: 0251 / 9 29 27 22 17\nE-Mail: ellers@aekwl.deName\nOrt\nStra\u00dfe\nTelefon  Ort, DatumPersonenzahl E-Mail \nUnterschrift17.30  bis 18.00 Uhr  Come together \u2014 M\u00f6glichkeit zum kollegialen Austausch und Imbiss\n18.00 Uhr Begr\u00fc\u00dfung\nDr. med. Wolfgang-Axel Dryden, 1. Vorsitzender der Kassen\u00e4rztlichen Vereinigung Westfalen-Lippe\nDr. med. Theodor Windhorst, Pr\u00e4sident der \u00c4rztekammer Westfalen-Lippe \n18.15 Uhr Einf\u00fchrung in die Thematik\n\u203a Das VSG \u2014 Sicht der \u00c4rztekammer\nDr. med. Theodor Windhorst, Pr\u00e4sident der \u00c4rztekammer Westfalen-Lippe\n  \u203a Das VSG \u2014 Sicht der Kassen\u00e4rztlichen Vereinigung\nSchwerpunkte: \nWirtschaftlichkeitspr\u00fcfungen/Therapiefreiheit\nDr. med. Wolfgang-Axel Dryden, 1. Vorsitzender der Kassen\u00e4rztlichen Vereinigung Westfalen-Lippe\nTermin-Servicestellen \nDr. med. Gerhard Nordmann, 2. Vorsitzender der Kassen\u00e4rztlichen Vereinigung Westfalen-Lippe\n19.15 Uhr    PAUSE\n19.30 Uhr    Moderiertes Diskussionsforum\nJochen Brink, Pr\u00e4sident der Krankenhausgesellschaft Nordrhein-Westfalen \nOskar Burkert, MdL, CDU\nDr. med. Wolfgang-Axel Dryden, 1. Vorsitzender der Kassen\u00e4rztlichen Vereinigung Westfalen-Lippe\nDr. jur. Gerhard Nitz, Rechtsanwaltskanzlei Dierks und Bohle, Berlin\nDr. med. Klaus Reinhardt, Bundesvorsitzender des Hartmannbundes\nDirk Ruiss, Leiter der vdek-Landesvertretung NRW\nDr. med. Theodor Windhorst, Pr\u00e4sident der \u00c4rztekammer Westfalen-Lippe\n21.00 Uhr Stay together mit kollegialem Austausch und Imbiss im Foyer  \n  Moderation der Veranstaltung\nDr. phil. Michael Schwarzenau, Hauptgesch\u00e4ftsf\u00fchrer der \u00c4rztekammer Westfalen-Lippe\nJens Flintrop, Pressesprecher der Kassen\u00e4rztlichen Vereinigung Westfalen-Lippe\nDie Veranstaltung findet mit freundlicher Unterst\u00fctzung der pharmazeutischen Industrie statt.\nBitte melden Sie sich per Fax, E-Mail oder im Internet unter www.aekwl.de/katalog oder unter www.kvwl.de an. \nDie Teilnahme ist kostenfrei.Zertifiziert mit\n4 Punkten  \nder Kategorie A10  INFO AKTUELLWESTF\u00c4LISCHES \u00c4RZTEBLATT  11 |15INFO AKTUELL  11\nNach dem positiven Feedback der Teil-\nnehmer aus dem vergangenen Jahr zur \nM\u00f6glichkeit, vor Ort mit den Aktiven \nder \u00c4rztekammer Fragen der \u00e4rztlichen \nWeiterbildung zu diskutieren, wird die Reihe von Weiterbildungsforen in den \nRegionen Westfalen-Lippes fortgesetzt. \nDrei Veranstaltungen richten sich jeweils \nsowohl an Weiterbildungsbefugte als auch \nan Weiterbildungsassistenten. \nPROGRAMM\nBegr\u00fc\u00dfung und Einf\u00fchrung\nDr. med. Theodor Windhorst, \nPr\u00e4sident der \u00c4KWL\n Schlechte Weiterbildung, \ngute Weiterbildung \u2014 \nWie geht es nach der Evaluation weiter?\nProf. Dr. med. R\u00fcdiger Smektala, \n Vorsitzender des Ausschusses \u00c4rztliche \nWeiterbildung der \u00c4KWL\nDroht der Entzug \nder Weiterbildungsbefugnis? \nProf. Dr. med. Ingo Flenker, \n Vorsitzender des Arbeitskreises \u201eWeiterbil -\ndungsbefugnisse\u201c der \u00c4KWL\nWeiterbildung 2020: \nAmbulant vor station\u00e4r?\nDr. med. Hans-Albert Gehle,\nMitglied des Vorstandes der \u00c4KWL\nEinwanderung/Auswanderung von \u00c4rzten\nBernhard Schulte,\nRessortleiter Aus- und Weiterbildung\nDiskussionsrunde \nModeration: Dr. med. Markus Wenning, \nGesch\u00e4ftsf\u00fchrender Arzt der \u00c4KWLEINLADUNG\n5. Forum Weiterbildung\nder \u00c4rztekammer W estfalen-Lippe\nTERMINE\nSIEGEN\nMontag, 16. November 2015,  17.00 Uhr\nKreisklinikum Siegen, \nWeidenauer Stra\u00dfe 76, 57076 Siegen\nM\u00dcNSTER\nDienstag, 19. Januar 2016,  17.00 Uhr \nHerz-Jesu-Krankenhaus M\u00fcnster, \nWestfalenstr. 109, 48165 M\u00fcnster\nBIELEFELD\nDienstag, 26. Januar 2016,  17.00 Uhr\nEv. Krankenhaus Bielefeld, Freizeit- und \nKulturzentrum \u201eNeue Schmiede\u201c, \nHandwerkerstra\u00dfe 7, 33617 Bielefeld\nDie Teilnehmerzahl zu den Veranstaltungen \ndes Weiterbildungsforums ist begrenzt. \nBitte melden Sie sich deshalb zuvor \nschriftlich an: weiterbildung@aekwl.de \noder per Fax: 0251 929-2349.\nWeitere Informationen \nunter Tel. 0251 929-2302.\nDie Teilnahme am 5. Forum Weiterbildung \nder \u00c4KWL ist kostenfrei.Fragen aus dem Auditorium sind ausdr\u00fcck -\nlich erw\u00fcnscht! Gern nimmt die \u00c4rzte-\nkammer diese im Vorfeld der jeweiligen \nVeranstaltung entgegen, um gezielt auf \nIhre Fragen und W\u00fcnsche eingehen zu \nk\u00f6nnen. \nDie Veranstaltung ist im Rahmen der Zer -\ntifizierung der \u00e4rztlichen Fortbildung der \n\u00c4KWL mit 4 Punkten anrechenbar .Vier Vortr\u00e4ge zu  \nMedizin und Musik\nZur Vortragsreihe \u201eMedizin und Musik\u201c l\u00e4dt \ndie Medizinische Fakult\u00e4t der Westf\u00e4lischen \nWilhelms-Universit\u00e4t M\u00fcnster in den kom -\nmenden Wochen alle Interessierten ein. An \nvier Dienstagabenden beleuchten \u00c4rzte und \nMusikp\u00e4dagogen ausgew\u00e4hlte Aspekte, in de -\nnen Medizin und Musik sich ber\u00fchren: \u201eMusik \nund Migr\u00e4ne\u201c ist am 10. November das Thema \nvon Prof. Dr. Dr. Stefan Evers, Direktor der Neu -\nrologischen Klinik Coppenbr\u00fcgge. Unter dem \nTitel \u201eAus dem T akt gebracht\u201c spricht am 15. \nDezember Dr. D\u00e9irdre Mahkorn, Fach\u00e4rztin f\u00fcr \nNeurologie, Psychiatrie und Psychotherapie \n(K\u00f6ln), \u00fcber Angsterkrankungen bei Berufs -\nmusikern. Der Musiktherapie bei Kindern und \nJugendlichen widmet sich in seinem V ortrag \nam 19. Januar 2016 Prof. Dr. J\u00f6rg Ritter (Klinik \nund Poliklinik f\u00fcr Kinder- und Jugendmedizin \ndes UKM). Medizinische und psychologische \nBetrachtungen zu Edvard Grieg beschlie\u00dfen \ndie Vortragsreihe: Prof. Dr. Dorfm\u00fcller (Insti -\ntut f\u00fcr Musikwissenschaft und Musikp\u00e4dago -\ngik der Westf\u00e4lischen Wilhelms-Universit\u00e4t) \nillustriert sie mit Klangbeispielen am Klavier .\nDie von Prof. Dr. J\u00f6rg Ritter moderierten \nVortr\u00e4ge finden jeweils von 18.00 s. t. bis \n19.30 Uhr  im H\u00f6rsaal der Psychiatrie, Albert-\nSchweitzer-Stra\u00dfe 11, statt. Die Vortrags -\nabende klingen musikalisch aus.  \n\u201eUpdates und Kontro-\nversen\u201d in M\u00fcnster\n\u201eUpdates und Kontroversen\u201d erwarten die \nTeilnehmerinnen und Teilnehmer des 47. \nM\u00fcnsteraner An\u00e4sthesie-Symposiums, zu dem \nder Wissenschaftliche Kreis der Klinik f\u00fcr An -\n\u00e4sthesiologie und operative Intensivmedizin \nder Universit\u00e4t M\u00fcnster vom 26. bis 28. No -\nvember 2015 (Donnerstag bis Samstag) nach \nM\u00fcnster einl\u00e4dt. Nach Klinischen Demonstra -\ntionen, Workshops und Tutorien am Donners -\ntag sind die beiden letzten Tage des Symposi -\nums einem umfangreichen wissenschaftlichen \nProgramm gewidmet.\n  Ein ausf\u00fchrliches Programm und die M\u00f6g -\nlichkeit zur Anmeldung gibt es im Inter -\nnet: http://mas47.uni-muenster.de/11|15  WESTF\u00c4LISCHES \u00c4RZTEBLATT 12  INFO AKTUELL\nNEU ERSCHIENEN \n\u00c4rztekammer Westfalen- lippe 2014  |  1\nBericht des Vorstandes\nder \u00c4rztekammer Westfalen- lippe\n14\nDer Bericht des Vorstandes \nder \u00c4rztekammer Westfa -\nlen-Lippe f\u00fcr das Jahr 2014 \nist im Internet unter www.\naekwl.de abrufbar. Ein kos -\ntenloses, gedrucktes Exem -\nplar kann angefordert wer -\nden bei der \u00c4rztekammer \nWestfalen-Lippe, Claudia \nPohlmeyer, Tel. 0251 929-\n2041, E-Mail: claudia.pohl -\nmeyer@aekwl.de.  Bericht des Vorstandes der \n\u00c4rztekammer Westfalen-Lippe\nWEITERBILDUNG\nEvaluationsberichte\nzu 886 Weiter-  \nbildungsst\u00e4tten  \njetzt im Netz\nAuf der Suche nach einer Weiterbil -\ndungsstelle? Einsch\u00e4tzungen von Kol -\nleginnen und Kollegen k\u00f6nnen bei der \nEntscheidung helfen: Bei der Evaluation \nder Weiterbildung haben im vergange -\nnen Jahr 3343 \u00c4rztinnen und \u00c4rzte der \n\u00c4rztekammer von ihren Erfahrungen \nin der Weiterbildung berichtet. 886 \nEvaluationsberichte zu Weiterbildungs -\nst\u00e4tten in Westfalen-Lippe sind jetzt im \nInternet verf\u00fcgbar. Unter \nwww.aekwl.de/index.php?id=5609\nsind die Bewertungen der Weiterbil -\ndungsst\u00e4tten (auch im westfalenweiten \nVergleich) einzusehen.ADVENTS-SYMPOSIUM\nM\u00fcnsteraner Allianz gemeinsam gegen Krebs\n2. FACHFORUM DES KOMPETENZZENTRUMS FRAUEN UND GESUNDHEIT NRW\nGeschlecht, Gewalt und DepressionZAHL DER ERKRANKUNGEN STEIGT\nKomitee informiert \u00fcber Tuberkulose\nZum \u201eAdvents-Symposium\u201d l\u00e4dt die \u201eM\u00fcns -\nteraner Allianz gegen Krebs\u201d (MAgKs) am 21. \nNovember nach M\u00fcnster ein. Referenten aus \nClemenshospital, Fachklinik Hornheide und \nRaphaelsklinik, die in der MAgKs zusammen -\narbeiten, stellen Einrichtungen und M\u00f6glich -\nkeiten der \u00f6rtlichen Tumorzentren, aber auch aktuelle Entwicklungen in der Krebsthera -\npie vor. Das Advents-Symposium findet im \nM\u00f6venpick Hotel M\u00fcnster, Kardinal-von-Ga -\nlen-Ring 65, statt und beginnt um 9.30 Uhr. \n Ausf\u00fchrliches Programm und Anmeldung \nim Internet: www.magks.net  Mit \u00fcber neun Millionen Neuer -\nkrankungen und rund 1,5 Milli -\nonen Todesf\u00e4llen j\u00e4hrlich ist die \nTuberkulose eine der t\u00f6dlichsten \n\u00fcbertragbaren Erkrankungen. \nAuch in Deutschland steigt die \nZahl der Erkrankungen und To -\ndesf\u00e4lle wieder an, erkl\u00e4rt das \nDeutsche Zentralkomitee zur \nBek\u00e4mpfung der Tuberkulose. \nInsbesondere beim Patienten -\nmanagement gebe es komplexe \nHerausforderungen im thera -\npeutischen Management, bei der \nVerbesserung der Compliance \nund der sozialen Rahmenbedin -\ngungen der Nachsorge. In seinem j\u00e4hrlich erscheinenden \nInformationsbericht vermittelt \ndas Komitee aktuelle Aspekte \nzur Tuberkulose, in der j\u00fcngsten \nAusgabe behandelt der Bericht \nschwerpunktm\u00e4\u00dfig das Thema \nTuberkulose und Migration. Bro -\nsch\u00fcren bringen Informationen \n\u00fcber die Krankheit auch einem \nbreiten Publikum nahe. \nInformationen \u00fcber die Arbeit \ndes Deutschen Zentralkomitees \nzur Bek\u00e4mpfung der Tuberkulose \ngibt es im Internet: www.pneu -\nmologie.de/dzk.\nDepressive Erkrankungen stellen eine beson -\ndere Herausforderung f\u00fcr die medizinische, \ntherapeutische und psychosoziale Versorgung \ndar. Doch Frauen erhalten die Diagnose De -\npression weitaus h\u00e4ufiger als M\u00e4nner. Was \ndahinter steckt, warum die WHO empfiehlt, \nPatientinnen mit einer depressiven St\u00f6rung \nregelm\u00e4\u00dfig nach m\u00f6glicher Gewaltbelas -\ntung zu befragen, und wie eine verbesserte \nVersorgung trotz langer Wartezeiten auf ei -\nnen Therapieplatz aussehen kann, will das 2. \nFachforum des Kompetenzzentrums Frauen \nund Gesundheit NRW kl\u00e4ren: \u201eGeschlecht, Gewalt, Depression\u201d spannen als Oberbegriffe \neinen thematischen Bogen \u00fcber Vortr\u00e4ge und \nWorkshops. \nDas Fachforum findet am 25. November 2015 \nab 9.30 Uhr in Bochum im Jahrhunderthaus, \nAlleestra\u00dfe 80, statt. Ausf\u00fchrliche Informati -\nonen und die M\u00f6glichkeit zur Anmeldung (bis \n15.November) gibt es im Internet: www.frau -\nenundgesundheit-nrw.de. Die Veranstaltung \nist im Rahmen der Zertifizierung der \u00e4rztli -\nchen Fortbildung mit bis zu sieben Punkten \nzertifiziert.  WESTF\u00c4LISCHES \u00c4RZTEBLATT  11 |15RUBRIK  13\n13. Ergebniskonferenz Qualit\u00e4tssicherung in M\u00fcnster von Klaus Dercks, \u00c4KWL\nMit dem \u201eInstitut f\u00fcr Qualit\u00e4tssicherung und Transparenz im Gesundheitswesen\u201c, kurz IQTIG, hat \nAnfang des Jahres ein neuer Akteur die B\u00fchne des Gesundheitswesens betreten. Die Erwartungen \nan das neue Institut sind hoch, je nach Standpunkt aber auch gegens\u00e4tzlich ausgerichtet. Die 13. \nErgebniskonferenz Qualit\u00e4tssicherung NRW Ende September in M\u00fcnster nutzte deshalb die Ge -\nlegenheit, einen Blick in die n\u00e4chste Zukunft zu werfen: Welche neuen Wege nimmt die externe \nstation\u00e4re Qualit\u00e4tssicherung unter dem Einfluss neuer Akteure und Gesetze? Und welche Rolle \nspielt \u201eP ay for performance\u201c, die qualit\u00e4tsorientierte Verg\u00fctung von Krankenhausleistungen?\n. IQTIG \u2014 neue Wege, \nneue Qualit\u00e4t?11|15  WESTF\u00c4LISCHES \u00c4RZTEBLATT 14  TITELTHEMA\nGrunds\u00e4tzlich ist man sich einig, wie \nDr. Theodor Windhorst, Pr\u00e4sident der \n\u00c4rztekammer Westfalen-Lippe, zum \nAuftakt der Ergebniskonferenz betonte. \u201eAlle \nwollen Qualit\u00e4t.\u201c Doch unter dem Etikett \n\u201eQualit\u00e4t\u201c gehe es l\u00e4ngst nicht ausschlie\u00dflich \num gute Patientenversorgung: Die Bundesre -\ngierung wolle Qualit\u00e4tsorientierung als Steu -\nerungsinstrument in der \u2013 eigentlich als L\u00e4n -\ndersache angelegten \u2013 Krankenhausplanung \nnutzen. Und auch die L\u00e4nder wollten, w\u00e4h -\nrend die Frage der chronischen Unterfinan -\nzierung der Kliniken noch immer nicht gel\u00f6st \nsei, Qualit\u00e4tskriterien st\u00e4rker als bisher f\u00fcr \ndie Krankenhausplanung einsetzen. Eine kla -\nre Absage erteilte Dr. Windhorst der Idee ei -\nner qualit\u00e4tsorientierten Verg\u00fctung: \u201e,Pay for \nperformance\u2018 \u2013 das ist ein Nonsens-Modell.\u201c \nSinnvoller sei es, eine vern\u00fcnftige finanzielle \nAusstattung f\u00fcr die Kliniken zu schaffen und \ngegebenenfalls Zuschl\u00e4ge auszuloben.\nQualit\u00e4tskriterien m\u00fcssten nicht nur wis -\nsenschaftlich begr\u00fcndet sein, sondern auch \ndie P atientenperspektive beachten, forderte \nder Kammerpr\u00e4sident weiter. Es d\u00fcrfe nicht, \nmahnte Windhorst, unter dem Sichwort \u201eQua -\nlit\u00e4tssicherung\u201c zu einer Rosinenpickerei im \nstation\u00e4ren Bereich kommen. Die gewonne -\nnen Erkenntnisse m\u00fcssten vielmehr auch zur \nInformation von Patienten nutzbar gemacht \nwerden. Wer schlechte Qualit\u00e4t liefert, muss \nGelegenheit zum Nachbessern bekommen\nDie Qualit\u00e4tsorientierung im Krankenhaus \ngesetzlich zu verankern, sei grunds\u00e4tzlich \nsinnvoll, bekr\u00e4ftigte Michael S\u00fcllwold, Vor -\nsitzender des Lenkungsausschusses Quali -\nt\u00e4tssicherung und stellvertretender Leiter des \nVerbandes der Ersatzkassen NRW. \u201eIch hoffe, \ndass die Politik mutig bleibt, das Kranken -\nhausstrukturgesetz so umzusetzen, wie es \nangedacht ist.\u201c S\u00fcllwold kritisierte den Wi -\nderstand der Krankenh\u00e4user gegen die Geset -\nzespl\u00e4ne. \u201eDie Krankenh\u00e4user haben nicht den \nMut, der P olitik zu sagen, dass man ,das mit \nder Qualit\u00e4t\u2019 eigentlich gar nicht will.\u201c Doch \ndie Verz\u00f6gerungstaktik werde nicht fruchten. \nAuch S\u00fcllwold gab zu bedenken, dass die Aus -\nwirkungen einer qualit\u00e4tsorientierten Verg\u00fc -\ntung von Krankenhausleistungen v\u00f6llig offen \nseien. \u201eAbschl\u00e4ge werden nicht dazu f\u00fchren, \ndass die Qualit\u00e4t besser wird.\u201c W er schlech -\nte Qualit\u00e4t abliefere, m\u00fcsse Gelegenheit zum \nNachbessern bekommen. Gelinge dies nicht, \nhei\u00dfe es aus dem System auszuscheiden. \u201eEs \ngeht nicht an, unseren Versicherten schlech -\ntere Qualit\u00e4t, wenn auch f\u00fcr weniger Geld, \nanzubieten.\u201c\nKein Krankenhausschlie\u00dfungsgesetz\n\u201eDas Krankenhausstrukturgesetz darf nicht \nzum Krankenhausschlie\u00dfungsgesetz werden\u201c, \nforderte Burkhard Fischer angesichts der f\u00fcr \nbeide Auslegungen gleicherma\u00dfen passenden Abk\u00fcrzung \u201eKHSG\u201c . Als Vertreter der Kran -\nkenhausgesellschaft Nordrhein-Westfalen \nerinnerte Fischer daran, dass das Problem der \nUnterfinanzierung der Kliniken auch mit dem \nneuen Gesetz nicht gel\u00f6st werde. In der Arbeit \ndes IQTIG gehe es nun darum, Qualit\u00e4tsindi -\nkatoren f\u00fcr die Beurteilung von Krankenh\u00e4u -\nsern zu formulieren. \u201eDoch es muss Freiraum \nf\u00fcr die Kliniken bleiben, Qualit\u00e4tsmodelle zu \nentwickeln.\u201c Fischer f\u00fcrchtete zus\u00e4tzliche b\u00fc -\nrokratische Belastungen f\u00fcr die Kliniken durch \nVorgaben des Gemeinsamen Bundesausschus -\nses.\nBurkhard Fischer stellte eine aktuelle Untersu -\nchung des Deutschen Krankenhausinstituts zu \nQualit\u00e4tsaspekten als Entscheidungskriterien \nin der Krankenhausplanung vor. Solche Kri -\nterien sollten praktikabel, evidenzbasiert und \njustiziabel sein. \u201eDabei ist die Frage wichtig, \nwie es um Machbarkeit und Umsetzbarkeit \nder Kriterien steht.\u201c Diesen Aspekt habe der \nGemeinsame Bundesausschuss in der Vergan -\ngenheit mitunter vernachl\u00e4ssigt \u2013 etwa in der \nFr\u00fchgeborenenversorgung: \u201eDie daf\u00fcr n\u00f6tigen \nFachkr\u00e4fte gab es gar nicht.\u201c Die qualit\u00e4tsori -\nentierte Krankenhausplanung m\u00fcsse fair und \nverl\u00e4sslich sein und die Kontrolle planerischer \nVorgaben m\u00fcsse nach eindeutigen, justiziab -\nlen Regeln erfolgen. Derzeit seien, war Fischer \n\u00fcberzeugt, die zust\u00e4ndigen Bezirksregierun -\ngen allerdings noch nicht auf die \u00dcberpr\u00fcfung \nvon Qualit\u00e4tskriterien eingestellt.\n\u201eQualit\u00e4tssicherung \u2014 so schlank, \ndass sie praktikabel bleibt\u201c\nNach der Formulierung etlicher Erwartungen \nan das IQTIG hatte schlie\u00dflich auch der Leiter \ndes Instituts, Dr . Christof Veit, das Wort. \u201eHilf -\nreich sein\u201c wolle man \u2013 \u201ewenn in f\u00fcnf Jah -\nren Patienten sagen, dass das IQTIG geholfen \nhat, die Versorgung weiterzuentwickeln, dann \nw\u00e4re das Institut ein Erfolg.\u201c Veit stellte klar, \ndass am Ende aber nicht das IQTIG, sondern \ndie Krankenh\u00e4user die Patienten versorgen \nm\u00fcssten: \u201eWir m\u00f6chten deshalb mit guter \nErdung bei Patienten und Leistungserbringern \nsehen, dass die Qualit\u00e4tssicherung so schlank \ngemacht wird, dass sie praktikabel bleibt.\u201c \nDas Erarbeiten von Qualit\u00e4tsindikatoren ge -\nh\u00f6re darum in den n\u00e4chsten Monaten zu den \nwichtigsten Aufgaben des Instituts.\nDie aus der externen Qualit\u00e4tssicherung ge -\nwonnenen Vergleiche seien hilfreich und \nwichtig f\u00fcr die Krankenh\u00e4user, erl\u00e4uterte Veit, \nFachleute aus ganz Nordrhein-Westfalen nahmen an der Ergebniskonferenz Qualit\u00e4tssicherung teil, deren 13. Auflage Ende \nSeptember in M\u00fcnster stattfand.  Fotos (3): kdWESTF\u00c4LISCHES \u00c4RZTEBLATT  11 |15TITELTHEMA  15\nder herausstellte, dass k\u00fcnftig durch die ver -\nst\u00e4rkte Nutzung von Sozialdaten auch Aussa -\ngen zu Patienten \u00fcber einen l\u00e4ngeren Zeitraum \nm\u00f6glich w\u00e4ren. Auch unterj\u00e4hrige Standort -\nbestimmung und \nschnelle Feedback-\nM\u00f6glichkeiten zur \neigenen Arbeit \nw\u00fcrden sich po -\nsitiv auswirken. \nDamit sich V er\u00e4n-\nderungen tats\u00e4ch -\nlich einstellten, \nsehe das Kranken -\nhausstrukturgesetz \nnicht nur M\u00f6glich -\nkeiten zur Sankti -\nonierung, sondern \nauch zur Bew\u00e4hrung f\u00fcr Kliniken vor , die an \nihrer Qualit\u00e4t arbeiteten. \u201eWenn das nicht \ngelingt, muss die Versorgung an diesem Haus \ngestoppt werden. Das ist dann aber keine \nWillk\u00fcr.\u201c Dr. Veit stellte die Verantwortung \nder Politik f\u00fcr die Systemqualit\u00e4t heraus, die \ngro\u00dfen Einfluss auf die Qualit\u00e4t der Kranken -\nhausarbeit habe. Das neue Gesetz werde dies \nf\u00f6rdern: Der Innovationsfonds gebe Gelegen -\nheit, Verbesserungen zu erproben. \u201eDaf\u00fcr ha -\nben wir lange gek\u00e4mpft.\u201c\n\u201eDamit kann man \nsehr viel Schaden anrichten\u201d\nMit dem Instrument einer leistungsorientier -\nten Verg\u00fctung gelte es vorsichtig umzugehen, \nwarnte Dr . Veit. \u201eEs ist gut, dass wir sie \nhaben, aber damit kann man sehr viel \nSchaden anrichten. Doch wenn ein gutes \nKrankenhaus, das mehr Patienten hat, \nkeine Mehrleistungsabschl\u00e4ge mehr hat, \ndas w\u00e4re doch vern\u00fcnftig.\u201c Die Zukunft \ndes Gesundheitswesens, so Veits Res\u00fcmee, \nh\u00e4nge weniger vom Geld als von den Men -\nschen ab, die im Gesundheitswesen arbei -\nten. \u201eWir haben ein Demotivationspro -\nblem. \u00c4rzte und Pflegende m\u00fcssen wieder \nstolz auf das sein, was sie erreichen.\u201c\nDie Lieferung abwarten\n\u201eMal schauen, wie das mit dem Liefern \nklappt\u201c, kommentierte W olf Dietrich Trenner, \nSprecher der Patientenvertretung im Gemein -\nsamen Bundesausschuss, die Ank\u00fcndigungen \ndes IQTIG-Leiters. Frei nach Theodore Roose -\nvelt: \u201eSchlimmer als keinen Erfolg zu haben, \nist es, nichts unternommen zu haben.\u201cG\u00fcnstige Bedingungen f\u00fcr \u201eP4P\u201c?\n\u201ePay for performance\u201c, die qualit\u00e4tsorientier -\nte Verg\u00fctung von Krankenhausleistungen, ist \neines der hei\u00dfes -\nten Eisen in der \nDiskussion um die \nk\u00fcnftige Quali -\nt\u00e4tspolitik im sta -\ntion\u00e4ren Bereich. \nDabei w\u00e4ren die \nBedingungen f\u00fcr \n\u201eP4P\u201c in Deutsch -\nland ausgespro -\nchen g\u00fcnstig, \nbefand Prof. Dr . \nJonas Schrey\u00f6gg. \n\u201eDie Datengrund -\nlage ist in Deutschland herausragend, sogar \nnoch besser als in den USA\u201c, erl\u00e4uterte das \nMitglied des Sachverst\u00e4ndigenrats zur Begut -\nachtung der Entwicklung im Gesundheitswe -\nsen. Beste Daten, jedoch teilweise schwieriger \nZugang: \u201eZusammengef\u00fchrte Routinedaten \ng\u00e4ben wahnsinnige P ower, Routinedaten der \nKrankenkassen w\u00fcrden zudem die Kliniken \nbei der Datensammlung entlasten.\u201c Qualit\u00e4ts -\norientierte Verg\u00fctungen seien bereits in 15 \nL\u00e4ndern realisiert, erkl\u00e4rte Schrey\u00f6gg. In der \nRegel gehe es dabei um geringe Zu- bezie -\nhungsweise Abschl\u00e4ge in H\u00f6he von etwa zwei \nProzent des Gesamtbudgets. \u201eDie Evidenz aus \ndiesen L\u00e4ndern zeigt, dass der Erfolg von der \nWahl der Indikatoren abh\u00e4ngt.\u201c\nWelche Indikatoren kommen zum Zug?\nWas w\u00fcrde in Deutschland f\u00fcr \u201eP4P\u201c heran -\ngezogen werden? Strukturindikatoren eher \nnicht, erkl\u00e4rte Prof. Schrey\u00f6gg. \u201eDen Schwer -\npunkt werden Prozess- und Ergebnisqualit\u00e4t \nausmachen, eventuell auch Indikationsquali -\nt\u00e4t.\u201c Dabei gehe der Trend weg von Einzelin -\nDr. Christof Veit\nProf. Dr. Jonas Schrey\u00f6ggdikatoren hin zu Index-Scores. Auch sollte auf \nvarianzbasierte Gewichtung geachtet werden, \nempfahl Schrey\u00f6gg, um Akzeptanzprobleme \nzu vermeiden. F\u00fcr \u201ePay for Performance\u201c gebe \nes gen\u00fcgend internationale Vorbilder. Etwa \ndas \u201eIncentive Payment\u201c in den USA, das auch \nSchrey\u00f6gg bef\u00fcrwortete: Zun\u00e4chst wird ein \nAbschlag f\u00fcr alle Kliniken vorgenommen \u2013 \n2017 werden dies zwei Prozent sein \u2013, dann \nk\u00f6nnen Zuschl\u00e4ge f\u00fcr gute Qualit\u00e4t gezahlt \nwerden. \u201eP4P\u201c sollte zun\u00e4chst nur graduell \nund f\u00fcr wenige Indikationsbereiche als Pi -\nlot entwickelt werden, fand Prof. Schrey\u00f6gg. \n\u201eDie Ergebnisse m\u00fcssen unbedingt ver\u00f6ffent -\nlicht werden und es m\u00fcssen auch unbedingt \nRoutinedaten genutzt werden.\u201c Behutsam \numgesetzt, k\u00f6nne P4P , verzahnt mit anderen \nMa\u00dfnahmen, \u201eeinen fairen Wettbewerb auch \nin Deutschland bef\u00f6rdern.\u201c\nNach den \u201eneuen Wegen\u201c in der Qualit\u00e4ts -\nsicherung im \u00dcberblick folgte die Detail -\narbeit der externen Qualit\u00e4tssicherung: In \nf\u00fcnf W orkshops informierten sich die Teil -\nnehmerinnen und Teilnehmer der Ergebnis -\nkonferenz \u00fcber aktuelle Entwicklungen und \nFragestellungen u. a. in der Gyn\u00e4kologie und \nNeonatologie, der K ardiologie, der Chirurgie \nund Orthop\u00e4die und Unfallchirurgie sowie im \nBereich ambulant erworbener Pneumonien.\n  Weitere Informationen zur Ergebniskon -\nferenz QS NRW gibt es im Internet: www.\nqs-nrw .de11|15  WESTF\u00c4LISCHES \u00c4RZTEBLATT 16  KAMMER AKTIV\nWeiterbildung: drei Visitationen im 3. Quartal 2015\nArbeitskreis Weiterbildungsbefugnisse/-zulassungen  von Bernhard Schulte, Leiter Ressort Aus- und Weiterbildung der \u00c4KWL\nHochwertige \u00e4rztliche Weiterbildung ist un -\nverzichtbar f\u00fcr einen qualifizierten Berufs -\nnachwuchs und eine hochstehende Patienten -\nversorgung: Die \u00c4rztekammer Westfalen-Lippe \nlegt deshalb besonderes Augenmerk darauf, \ndass Weiterbildungsbefugte und -st\u00e4tten ho -\nhen Anforderungen gen\u00fcgen. Der Arbeitskreis \n\u201eWeiterbildungsbefugnisse\u201d der \u00c4rztekammer \nWestfalen-Lippe spricht \u2014 im Auftrag des \nKammervorstandes und vom Pr\u00e4sidenten der \n\u00c4rztekammer unterzeichnet \u2014 u. a. die Be -\nfugnisse aus, die \u00c4rztinnen und \u00c4rzte zur T\u00e4 -\ntigkeit als \u00e4rztlicher Weiterbilder berechtigen. \nIm Westf\u00e4lischen \u00c4rzteblatt berichtet der Ar -\nbeitskreis aus seiner T\u00e4tigkeit.\nIm dritten Quartal 2015 fanden insgesamt \nf\u00fcnf Visitationen zum Zwecke der Optimie -\nrung von Weiterbildungsstrukturen statt.\nTeamplayer statt Einzelk\u00e4mpfer \n\u2014 im Interesse der Assistenz\u00e4rzte \ngemeinsam beantragen!\nDie erste Visitation des dritten Quartals dien -\nte der Vor-Ort-Kl\u00e4rung der Abteilungsstruktur \neiner auf Pneumologie spezialisierten Klinik \nim Verwaltungsbezirk Paderborn. Die zuvor \neingereichten Antragsunterlagen und die zum \nVergleich herangezogene organisatorische \nDarstellung auf der Internetseite der Klinik \nlie\u00dfen keine eindeutige Abgrenzung der in -\nSTICHWORT: VISITATION\nWas?\n Instrumentarium zur \nSicherstellung, \u00dcberpr\u00fcfung \nund Verbesserung der \u00e4rztli -\nchen Weiterbildungsqualit\u00e4t in \nWestfalen-Lippe\n Mittel zur Beseitigung von \nUnklarheiten und m\u00f6glichen \nMissst\u00e4nden der Weiterbil -\ndungsgegebenheiten.Anlass?\n Auf Initiative des Arbeits -\nkreises/Empfehlung von \u00e4rzt -\nlichen Fachbegutachtern/nach \nGenehmigung des Pr\u00e4sidiums \n Auf Wunsch des/r Wei -\nterbildungsleiters/in oder von \nAssistenz\u00e4rzte/-innen\nWer?\n Visitationsteam (Arbeits -\nkreis-Mitglieder, \u00e4rztliche Fachbegutachter, Verwaltungs -\nmitarbeiter)\n Weiterbildungsleiter/in, sich \nin Weiterbildung befindliche \nAssistenz\u00e4rzte/innen, Vertreter \nder Gesch\u00e4ftsf\u00fchrung\nWie?\n Vorortsbegehung mit \nanschlie\u00dfenden Gruppen- und \nEinzelgespr\u00e4chen \n Pr\u00fcfung unter Ber\u00fcck -sichtung der Umsetzung  und \nEinhaltung bereits bestehender \nWeiterbildungskonzepte\nKonsequenz?\n Bericht des Visitationsteams \nflie\u00dft in die Bewertung der \nBefugnis- und Zulassungs -\nantr\u00e4ge ein/Entscheidung im \nArbeitskreis\nhaltlichen und personellen Zust\u00e4ndigkeiten \nerkennen. \nBei der Begehung stellte sich sehr schnell eine \nvon zwei gleichgestellten Chef\u00e4rzten gef\u00fchr -\nte Abteilungsstruktur heraus, die durch eine \nschlafmedizinische Einheit mit separater Lei -\ntung erg\u00e4nzt wird. Um den Assistenz\u00e4rzten \neine m\u00f6glichst umfassende pneumologische \nWeiterbildung garantieren zu k\u00f6nnen, schien \nallen Beteiligten somit auch eine gemeinsa -\nme Beantragung der Weiterbildungsbefugnis \ndurch beide Chef\u00e4rzte entgegen der vorhe -\nrigen Einzelbeantragung sinnvoll und ange -\nzeigt. \nIm weiteren Verlauf des kollegialen Gespr\u00e4 -\nches erfolgte eine Plausibilit\u00e4ts\u00fcberpr\u00fcfung \nder Fallzahlen des Berichtsjahres 2014 durch \nden pneumologischen Fachbegutachter des \nVisitationsteams. Auff\u00e4llig hohe und somit \nerkl\u00e4rungsbed\u00fcrftige Fallzahlen im Bezug auf \nGanzk\u00f6rperplethysmographien, Bronchosko -\npien und Chemotherapien konnten von den Antragstellern zwar nachvollziehbar begr\u00fcn -\ndet werden, bedurften jedoch weiterer sta -\ntistischer \u00dcberpr\u00fcfung. Da die hohe Anzahl \nonkologischer F\u00e4lle in der Mehrzahl auf am -\nbulante Therapien zur\u00fcckzuf\u00fchren sei, forder -\nte das Visitationsteam hierzu beispielsweise \nentsprechende KV-Statistiken an, auch wenn \nlaut den Visitierten nicht jede mitbetreute \nTherapie auch mit abgerechnet werde.\nAufgrund der \u2013 insbesondere auch personel -\nlen \u2013 Neustrukturierung der pneumologischen \nKlinik sicherten die Weiterbildungsleiter zu, \ndas zun\u00e4chst nach Chefarztwechsel \u00fcbernom-\nmene Weiterbildungsprogramm des Vorg\u00e4n -\ngers der erforderlichen Aktualisierung zuzu -\nf\u00fchren. Die \u00c4rztekammer sicherte hierbei Ihre \nUnterst\u00fctzung zu. Das Visitationsteam emp -\nfahl zudem bez\u00fcglich der Basis-Weiterbildung \nim Gebiet Innere Medizin einen Verbund mit \nanderen internistischen Kliniken in Erw\u00e4gung \nzu ziehen, dies allerdings erst nach Kl\u00e4rung \nder eigenen Befugnisse.\nProbleme bez\u00fcglich Weiterbildungszeug -\nnissen? Zuerst die Kammer fragen!\nRechtliche Probleme aufgrund eines auff\u00e4lli -\ngen Weiterbildungszeugnisses und schlechte \nErgebnisse in der Evaluation der Weiterbil -\ndung 2014 f\u00fchrten zur zweiten Visitation des WESTF\u00c4LISCHES \u00c4RZTEBLATT  11 |15KAMMER AKTIV  17\nQuartals. Besucht wurde hierbei zwei Kliniken \nmit orthop\u00e4discher bzw. unfallchirurgischer \nAusrichtung im Verwaltungsbezirk Paderborn. \nDie Weiterbildungsleiter meldeten zuvor ge -\ngen\u00fcber der Kammer selbst Zweifel an der \nTragf\u00e4higkeit des Weiterbildungszeugnisses \nan. Zudem beschwerte sich auch der von die -\nsem Zeugnis profitierende Weiterbildungs -\nassistent im Rahmen seines Anerkennungs -\nverfahrens zum Facharzt f\u00fcr Orthop\u00e4die und \nUnfallchirurgie \u00fcber fehlende Nachweise und \nm\u00f6gliche Pflichtverletzungen seiner ehemali -\ngen Weiterbildungsleiter. \nIm Gespr\u00e4ch mit dem f\u00fcr den unfallchirurgi -\nschen Teil verantwortlichen Chefarzt, stellte \nsich schnell heraus, dass sich dieser durch \ndie Klinikgesch\u00e4ftsf\u00fchrung und deren Rechts -\nberatung im Rahmen eines anh\u00e4ngenden \narbeitsgerichtlichen Verfahrens unter Druck \ngen\u00f6tigt f\u00fchlte, wider besseres Wissen ein \nZeugnis f\u00fcr den tats\u00e4chlich nicht unter seiner \nAnleitung t\u00e4tigen Weiterbildungsassistenten \nzu unterschreiben. Angesichts dieser Erl\u00e4u -\nterungen empfahl ihm das Visitationsteam, \ndringend rechtliche Beratung in Anspruch \nzu nehmen und sich insbesondere \u00fcber den \nUnterschied zwischen Arbeits- und Weiter -\nbildungszeugnissen (vgl. hierzu \u201eHinweise zur \nErstellung von Weiterbildungszeugnissen\u201c im \nW\u00c4B 10/15) aufkl\u00e4ren zu lassen.\nDurch Einsichtnahme in die OP-Berichte des \nWeiterbildungsassistenten konnte sich das Vi -\nsitationsteam zudem von der \u2013 anders als im \nZeugnis dargestellt \u2013 fehlenden unfallchirur -\ngischen Weiterbildung \u00fcberzeugen. \nBezogen auf das suboptimale Ergebnis der \nim Jahr 2014 durchgef\u00fchrten Evaluation der \nWeiterbildung verwies der unfallchirurgi -\nsche Weiterbildungsleiter insbesondere auf \npersonelle Engp\u00e4sse durch Nichtbesetzung \noffener Stellen und die dadurch gestiegene \nArbeitsbelastung. Der Versuch, das schlechte \nEvaluationsergebnis dem auffallend hohen \nAnteil an Weiterbildungsassistenten mit Mi -\ngrationshintergrund anzulasten, wurde vom \nVisitationsteam hingegen als inakzeptabel \nzur\u00fcckgewiesen. \nIm Rahmen des Visitationsgespr\u00e4ches konnten \nauch hinsichtlich der gem\u00e4\u00df Weiterbildungs-\nordnung mindestens j\u00e4hrlich durchzuf\u00fchren -\nden Weiterbildungsgespr\u00e4che bestehende \nMissverst\u00e4ndnisse gekl\u00e4rt werden. So gab der \nWeiterbildungsleiter unumwunden zu, dass Weiterbildungsassistenten in einzelnen F\u00e4llen \nnur mit der Mitarbeitervertretung j\u00e4hrliche \nGespr\u00e4che gef\u00fchrt h\u00e4tten. Ihm wurde darauf -\nhin der Unterschied zwischen einem Mitarbei -\nterjahresgespr\u00e4ch und einem Weiterbildungs -\ngespr\u00e4ch zwischen Weiterbildungsleiter und \nWeiterbildungsassistent deutlich gemacht. \nBez\u00fcglich des Weiterbildungsprogramms, \nwelches aus Sicht des Visitationsteams zu \nsehr am Weiterbildungslogbuch angelehnt \nund im Bezug auf die Weiterbildungsgege -\nbenheiten als zu unflexibel zu bewerten war, \nsicherte der Weiterbildungsleiter eine \u00dcberar -\nbeitung zu.\nTrotz des bei der Visitation offenbarten hohen \nOptimierungsbedarfs dieser Weiterbildungs-\nst\u00e4tte lie\u00df das anschlie\u00dfende Gespr\u00e4ch des \nVisitationsteams mit einer Weiterbildungs -\nassistentin der Klinik auf eine positive Ent -\nwicklung der Weiterbildungsgegebenheiten \nhoffen.\nWelche (berufsrechtlichen) Konsequenzen in -\ndes dem unfallchirurgischen Weiterbildungs -\nleiter und/oder dem ehemaligen Assistenzarzt \nder Klinik aus der anscheinend unrichtigen \nZeugniserstellung erwachsen, wird von wei -\nteren rechtlichen Stellungnahmen und einem \nGespr\u00e4ch mit dem Assistenzarzt abh\u00e4ngig \ngemacht. Die offenen Befugnisantr\u00e4ge des \nAntragstellers, die in der \u00dcberpr\u00fcfungsakti -\non Chirurgie in diesem Herbst h\u00e4tten beraten \nwerden sollen, werden bis zur Kl\u00e4rung des \nSachverhaltes zur\u00fcckgestellt.\nIn einem \u00e4hnlichen Fall von m\u00f6glicher Zeug -\nnismanipulation eines Weiterbildungsleiters \nim Verwaltungsbezirk L\u00fcdenscheid sah sich \nder Arbeitskreis Weiterbildungsbefugnisse \nim dritten Quartal 2015 gezwungen, bis zur \nendg\u00fcltigen Kl\u00e4rung des Sachverhaltes einen \nWiderruf aller bestehenden Weiterbildungs -\nbefugnisse gem\u00e4\u00df \u00a7 7 Abs. 1 der Weiterbil -\ndungsordnung auszusprechen. Die Weigerung \ndes am Verwaltungsverfahren Beteiligten, \nseinen Mitwirkungspflichten gem. \u00a7 26 Abs. 2 \nVwVfG NW nachzukommen, f\u00fchrte dazu, das \nf\u00fcr ihn ung\u00fcnstige Schl\u00fcsse hinsichtlich der in \nFrage stehenden Tatsachen zu ziehen waren, \nda n\u00e4here Anhaltspunkte fehlten, die f\u00fcr das \nGegenteil sprechen k\u00f6nnten (vgl. Kopp/Ram -\nsauer, VwVfG Kommentar, 13. Auflage, \u00a7 26 \nRd.-Nr. 44). Im Zusammenhang mit der Wei -\nterbildungsordnung wird eine solche Pflicht -\nverletzung als ein Verhalten gewertet, das die \npers\u00f6nliche Eignung zur Befugniserteilung ausschlie\u00dft. Im Fall eines solchen Widerrufs \nwird kammerseitig darauf geachtet, dass den \ndavon betroffenen Weiterbildungsassistenten \nkein weiterer Nachteil entsteht.\nSch\u00e4tzungen f\u00fchren immer zu R\u00fcckfragen!\nAbweichungen zwischen gesch\u00e4tzten, im \nAntragsbogen entsprechend gerundet ange -\ngebenen und sp\u00e4ter nachgereichten reellen \nLeistungszahlen einer kardiologischen Klinik \nsowie schlechte Evaluationsergebnisse f\u00fchr -\nten das Visitationsteam der Kammer abermals \nin den Verwaltungsbezirk Paderborn.\nIm kollegialen Gespr\u00e4ch f\u00fchrte der Weiter -\nbildungsleiter die Abweichungen anhand von \nLeistungsstatistiken plausibel auf die uner -\nwartet positive Entwicklung seiner erst k\u00fcrz -\nlich etablierten Abteilung zur\u00fcck. \nBez\u00fcglich der Evaluation misslang jedoch \nauch hier der Versuch, die negativen Ergeb -\nnisse mit dem hohen Migrantenanteil der \nAssis tenz\u00e4rzte in Verbindung zu bringen, auch \nwenn glaubhaft gemacht wurde, dass das An -\nfertigen von Arztbriefen ein Dauerstreitthema \nin der Klinik sei. Glaubhaft versichern konnte \nder Weiterbildungsleiter hingegen, dass die \nmindestens j\u00e4hrlich vorgeschriebenen Weiter -\nbildungsgespr\u00e4che, die laut Evaluationsergeb -\nnis gar nicht, tats\u00e4chlich sogar im sechsmo -\nnatigen Rhythmus durchgef\u00fchrt w\u00fcrden. \nDa auch das folgende Gespr\u00e4ch mit einer \nWeiterbildungsassistentin durchweg positiv \nverlief, verst\u00e4ndigte sich das Visitationsteam \nauf eine Empfehlung zur Erteilung der ge -\nw\u00fcnschten kardiologischen Befugnis. Bez\u00fcg -\nlich der ebenso beantragten Befugnis in der \nZusatz-Weiterbildung Intensivmedizin wurde \ndem Kardiologen jedoch aufgrund der zu ge -\nringen Anzahl an intensivmedizinisch zu be -\ntreuenden Betten empfohlen, zun\u00e4chst einen \nVerbund mit einem Pneumologen einzugehen \nund eine internistische IMC-Intensivstation \naufzubauen.\nGanzt\u00e4gige Weiterbildung auch in \n\u00dcbergangszeitr\u00e4umen gew\u00e4hrleisten!\nKann die ganzt\u00e4gige, hauptberufliche Wei -\nterbildung in einer Facharztkompetenz im \n\u00dcbergangszeitraum der Neubesetzung einer \nChefarztposition durch den gesch\u00e4ftsf\u00fchren -\nden Klinikdirektor interimsweise sicherge -\nstellt werden? Diese Frage f\u00fchrte das Visita -\ntionsteam in eine dermatologische Klinik im 11|15  WESTF\u00c4LISCHES \u00c4RZTEBLATT 18  KAMMER AKTIV\nVerwaltungsbezirk Minden.\nDer Weiterbildungsleiter konnte glaubhaft \nversichern, dass seine Hauptt\u00e4tigkeit nach \nwie vor in der medizinischen Versorgung lie -\nge und sich die ortsabwesende Gesch\u00e4ftst\u00e4 -\ntigkeit auf monatliche Vorstandssitzungen \nbeschr\u00e4nke. Das leicht auff\u00e4llige Evaluations -\nergebnis des Jahres 2014 f\u00fchrte der Weiter -\nbildungsleiter insbesondere auf die fr\u00fchere \nLeitung der Weiterbildung zur\u00fcck. So seien \ndie Weiterbildungsgegebenheiten zwischen -\nzeitlich gr\u00fcndlich \u00fcberarbeitet und optimiert \nworden. Er selbst leite nun die w\u00f6chentliche \nFortbildungsreihe mit den Weiterbildungs -\nassistenten, in der einzelne F\u00e4lle besprochen \nund Differentialdiagnostik geschult werde. \nIm Rahmen einer Kurzpr\u00e4sentation zur Kli -\nnikstruktur mit anschlie\u00dfender ausf\u00fchrlicher \nKlinikbegehung stellte der Weiterbildungslei -\nter \u00fcberdies ein nachvollziehbares Weiterbil -\ndungsprogramm vor.\nDa sich auch das darauf folgende Gespr\u00e4ch mit zwei Weiterbildungsassistenten der Klinik \n\u00e4u\u00dferst positiv gestaltete, empfahl das Visi -\ntationsteam, die dermatologischen Befugnisse \nauf den Klinikdirektor bis zum voraussichtli -\nchen Ende des \u00dcbergangszeitraumes zu \u00fcber -\ntragen.\nStation\u00e4re Operationen im Rahmen  \nambulanter Weiterbildung immer erl\u00e4utern!\nDie letzte Visitation des Quartals f\u00fchrte in \neine Praxis f\u00fcr Kinder- und Jugendmedizin \nmit Spezialisierung auf Kinder-Gastroentero -\nlogie im Verwaltungsbezirk M\u00fcnster. Es galt \ninsbesondere herauszufinden, wie die gas -\ntroenterologische Weiterbildung in der Praxis \nsichergestellt und welche Abschnitte \u2013 ins -\nbesondere die im Weiterbildungsprogramm \nangef\u00fchrten operativen Eingriffe \u2013 wann, wo \nund durch wen vermittelt werden k\u00f6nnen.\nEine informative Kurzpr\u00e4sentation der Praxis -\nr\u00e4umlichkeiten und der vorhandenen Funk -\ntionsdiagnostik sowie die Einsichtsnahme in \nKrankenakten konnten das Visitationsteam von der medizinischen K ompetenz des An -\ntragstellers auf dem Gebiet der Kinder-Gas -\ntroenterologie \u00fcberzeugen. Operative Eingriffe \nw\u00fcrden gem\u00e4\u00df einer Kooperationsvereinba -\nrung in einem naheliegenden Krankenhaus \ndurch den Antragsteller selbst vorgenommen, \nder Weiterbildungsassistent begleite ihn da -\nbei stets. \nDas Visitationsteam, das die Erteilung einer \ndem Leistungsumfang entsprechenden einge-\nschr\u00e4nkten Befugnis in der Zusatz-W eiter-\nbildung Kinder-Gastroenterologie somit als \ngerechtfertigt ansah, empfahl dem Antrag -\nsteller, eine Verbund-Weiterbildung anzustre -\nben, um den Weiterbildungsassistenten eine \nvolle W eiterbildung zu erm\u00f6glichen.\n  Weitere Informationen zu Visitationen: \nRessort Aus- und Weiterbildung der \u00c4rz -\ntekammer Westfalen-Lippe, Bernhard \nSchulte, T el.: 0251 929-2300, E-Mail: \nweiterbildung@aekwl.de\nEVA\nVerst\u00e4rken Sie Ihr Praxisteam \n\u2014 kompetente Entlastung \ndurch die qualifizierte \nEntlastende Versorgungsassistentin (EVA)\nN\u00e4here Informationen \u00fcber die Spezialisierungsqualifikation \nunter www.aekwl.de/mfa\nAuskunft: Akademie f\u00fcr medizinische Fortbildung der \u00c4KWL und der KVWL\nTel.: 0251 929-2204/-2225 /-2206 /-2207, E-Mail: fortbildung-mfa@aekwl.de\nWESTF\u00c4LISCHES \u00c4RZTEBLATT  11 |15KAMMER AKTIV  19\nReisef\u00e4higkeit: Nicht der Arzt entscheidet\n\u00c4rztekammer informierte \u00fcber Bedeutung und Anforderungen \u00e4rztlicher Atteste in Asylverfahren  von Klaus Dercks, \u00c4KWL\n\u00e4hrend der Zustrom von Fl\u00fcchtlin -\ngen nach Deutschland unvermindert \nanh\u00e4lt, baut sich in Arztpraxen und \nKrankenh\u00e4usern eine weitere Welle auf: \u00c4rz -\ntinnen und \u00c4rzte werden k\u00fcnftig h\u00e4ufiger \nals bisher mit der Frage konfrontiert werden, \nob gesundheitliche Beeintr\u00e4chtigungen ein \n\u201eVollstreckungshindernis\u201c f\u00fcr die Ausreise -\npflicht abgelehnter Asylbewerber sein k\u00f6nn -\nten. \u00c4rztlichen Attesten kommt im Asylver -\nfahren besondere Bedeutung zu. Gemeinsam \nmit V ertretern von Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rden und \nGesundheitsamt informierte die \u00c4rztekammer \nWestfalen-Lippe deshalb im Oktober \u00fcber die \nspeziellen Anforderungen an Atteste und die \nRolle des Arztes bei der Entscheidung \u00fcber die \n\u201eReisef\u00e4higkeit\u201c .\nZur R\u00fcckreise in sichere Herkunftsl\u00e4nder wer -\nden in den kommenden Monaten wohl viele \nMenschen aufgefordert werden: Dr . jur. Martin \nSommer, Kreisdirektor des Kreises Steinfurt, \nwarf aus kommunaler Sicht ein Schlaglicht \nauf die Entwicklung der Asylbewerber-Zahlen, \ndie St\u00e4dte und Gemeinden bis an die Grenzen \nfordere. Habe seine Beh\u00f6rde Anfang Oktober \nvergangenen Jahres noch 371 Menschen in \nAsylverfahren betreut, seien es in diesem Jahr \nam 1. Oktober fast zehnmal so viele, n\u00e4mlich \n3527 gewesen. \u201eBis zum Jahresende k\u00f6nnten \nes 6.000 bis 7.000 sein\u201c, sch\u00e4tzte Sommer. \nDoch l\u00e4ngst nicht jeder Antrag hat Aussicht \nauf Erfolg. Werde ein Asylantrag abgelehnt, \nwerde der Bewerber zur freiwilligen Ausrei -\nse aufgefordert. Meist ohne Effekt \u2013 \u201ees gibt \nein krasses Missverh\u00e4ltnis zwischen der Zahl \nAusreisepflichtiger und der Zahl derer, die tat -\ns\u00e4chlich das Land verlassen.\u201c Oft lasse sich die \nPflicht zur Ausreise nicht durchsetzen: P er-\nsonalmangel der zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden und \nfehlende Identit\u00e4tspapiere der Asylbewerber \nst\u00fcnden oft einer Abschiebung entgegen. Und \nauch gesundheitliche Beeintr\u00e4chtigungen \nk\u00f6nnen ein Hindernis sein. Die Frage der \u201eRei -\nsef\u00e4higkeit\u201c gewinnt so zentrale Bedeutung \nf\u00fcr viele abgelehnte Bewerber \u2013 und mit ihr \nauch das \u00e4rztliche Attest dazu.\nGanz gleich, ob ein Attest auf Initiative der \nBetroffenen oder auf Anforderung einer Be -\nh\u00f6rde erstellt wird: \u201e\u00c4rzte sind Sachverst\u00e4ndi -ge, nicht Entscheider\u201c, machte Axel Niemeyer, \nLeiter des Rechts- und Ausl\u00e4nderamtes der \nStadt M\u00fcnster , die Rollenverteilung im Ver -\nfahren unmissverst\u00e4ndlich deutlich. \u201eEs hilft \ndem Betroffenen deshalb nicht, wenn ein At -\ntest besagt: ,XY ist nicht reisef\u00e4hig\u2019 .\u201c Gleich -\nwohl k\u00f6nne ein \u00e4rztliches Attest ein Impuls \nf\u00fcr die Beh\u00f6rde sein, die Frage der Reisef\u00e4hig -\nkeit eingehender zu untersuchen.\n\u201eDie Begutachtung der Reisef\u00e4higkeit ist ein \nausgesprochen unbeliebtes Thema\u201c, machte \nDr. Rudolf Lange, Leiter des Gesundheitsamtes \ndes Kreises Mettmann, kein Hehl daraus, dass \ndie angefragten Atteste \u00c4rztinnen und \u00c4rzte \nin einen Interessenkonflikt hineinziehen k\u00f6n -\nnen. Gewohnt, sonst \u201ein dubio pro aegroto\u201c \nzu handeln, seien sie als Gutachter der Neu -\ntralit\u00e4t verpflichtet. \u201eDer \u00e4rztliche Gutachter \narbeitet sachverst\u00e4ndig und ergebnisoffen, \ndamit die Beh\u00f6rde eine Entscheidungsgrund -\nlage bekommt.\u201c Oft seien dabei zun\u00e4chst ein \nprim\u00e4r kurativ t\u00e4tiger Arzt und anschlie\u00dfend \nein zweiter Kollege aus dem amts\u00e4rztlichen \nDienst als Gutachter gefragt.\n\u201eSagen Sie, was der Patient hat und was das \nbedeutet\u201c, brachte Dr. Lange die Anforderun -\ngen an das \u00e4rztliche Attest knapp auf den \nPunkt und stellte beispielhaft eine struktu -\nrierte Herangehensweise zur sachlichen und \ndifferenzierten Darstellung der Kriterien f\u00fcr \neine Reisef\u00e4higkeit vor: So solle zun\u00e4chst der W\nNEUE BROSCH\u00dcRE\nHilfreich f\u00fcr die Praxis\nGemeinsam mit der Stadt M\u00fcnster hat die \n\u00c4rztekammer Westfalen-Lippe eine Bro -\nsch\u00fcre zur Bedeutung und Anforderungen \nan das \u00e4rztliche Attest im Asylverfahren \nerarbeitet. Sie gibt einen \u00dcberblick \u00fcber \ndas V erwal -\ntungsverfahren \nund praxisori -\nentierte Emp-\nfehlungen zur \nErstellung von \n\u201eReisef\u00e4hig -\nkeitsattesten\u201c .\nDie Brosch\u00fcre \nund weitere \nMaterialien zur \nmedizinischen V ersorgung von Fl\u00fccht -\nlingen sind im Internet herunterzuladen \nunter www .aekwl.de/index.php?id=5661. \nDruckexemplare k\u00f6nnen angefordert wer -\nden bei der Service-Hotline der \u00c4rztekam-\nmer: 0251 929-2013.\nDas \u00e4rztliche Attest: \nBedeutung und Anforderung im Asylverfahren\nDr. Michael Schwarzenau (l.), Hauptgesch\u00e4ftsf\u00fchrer der \u00c4rztekammer Westfalen-Lippe, begr\u00fc\u00dfte rund 90 \u00c4rztinnen und \u00c4rzte \nzur Informationsveranstaltung zu Bedeutung und Anforderungen an \u00e4rztliche Atteste im Asylverfahren.  Foto: kd11|15  WESTF\u00c4LISCHES \u00c4RZTEBLATT 20  KAMMER AKTIV\nVoraussetzungen der Befreiung vom Notfalldienst\nBeschluss des Verwaltungsgerichts Gelsenkirchen vom 10.02.2015 von Ass. jur. Christian Halm, Ressort Recht der \u00c4rztekammer Westfalen-Lippe\nitunter beantragen niedergelassene \n\u00c4rzte aus gesundheitlichen Gr\u00fcnden \nvom \u00e4rztlichen Notfalldienst befreit \nzu werden. Unter welchen Voraussetzungen \ndies m\u00f6glich ist, hat jetzt das Verwaltungs -\ngericht Gelsenkirchen am 10.02.2015 (Az. 7 L \n2116/14) noch einmal in \u00fcberzeugender Weise \ndargelegt. Erwirkt hatte die Entscheidung ein \nim Bereich der \u00c4rztekammer Westfalen-Lippe \nniedergelassener Arzt, der nachgewiesen hat -\nte, chronisch erkrankt zu sein. Auf Grund sei -\nner rein privat\u00e4rztlichen T\u00e4tigkeit ergab sich \ndie Zust\u00e4ndigkeit der \u00c4rztekammer W estfa -\nlen-Lippe f\u00fcr die Heranziehung zum Notfall -\ndienst. Gegen den entsprechenden Bescheid \nerhob der Arzt Klage. In dem der Entscheidung \nzugrunde liegenden Verfahren des einstweili -\ngen Rechtsschutzes begehrte er unter ande -\nrem, die \u00c4rztekammer zu verpflichten, ihn von \nder T eilnahme am Notfalldienst zu befreien. \nDas Gericht lehnte den Antrag ab. Der Arzt hat \ndie Klage gegen den Heranziehungsbescheid \nnach der zwischenzeitlich erfolgten gerichtli -\nchen Verhandlung zur\u00fcckgenommen. Gr\u00fcnde\nZur Begr\u00fcndung hatte das Gericht unter ande -\nrem ausgef\u00fchrt, gem\u00e4\u00df \u00a7 11 der Gemeinsamen \nNotfalldienstordnung (GNO) der \u00c4rztekammer \nWestfalen-Lippe und der Kassen\u00e4rztlichen \nVereinigung Westfalen-Lippe vom 11. Novem -\nber 2009/20. M\u00e4rz 2010 k\u00f6nnten \u00c4rzte auf \nschriftlichen Antrag auf Dauer oder befristet \nvon der Teilnahme am \u00e4rztlichen Notfalldienst \nbefreit werden, wenn schwerwiegende Gr\u00fcn -\nde vorliegen. Dazu geh\u00f6re eine nachgewiese -\nne schwere Erkrankung oder Behinderung des \nArztes, sofern sich die Erkrankung oder Be -\nhinderung in einem nennenswerten Umfang \nauf die Praxist\u00e4tigkeit nachteilig auswirke \nund dem Arzt deshalb die Beauftragung eines \nVertreters f\u00fcr den Notfalldienst auf eigene \nKosten nicht zugemutet werden k\u00f6nne. An \nder zuletzt genannten Voraussetzung fehle \nes hier. Der Antragsteller habe in den Jahren \n2010/2011 j\u00e4hrlich jeweils \u00fcber 100.000 \u20ac \nEink\u00fcnfte aus seiner selbst\u00e4ndigen T\u00e4tigkeit \nerzielt, die 2012 auf rund 30.000,00 \u20ac gesun -\nken, dann aber 2013 auf 68.589 \u20ac und 2014 \nauf 75.000 \u20ac angestiegen seien. \nDie voraussichtlichen Eink\u00fcnfte 20 15 sch\u00e4tz -\nte der Antragsteller selbst auf eine \u00e4hnliche \nH\u00f6he wie 2013 und 2014 ein. Damit erziele \ner aus seiner \u00e4rztlichen T\u00e4tigkeit mit weit \n\u00fcber 65.000 \u20ac Jahreseinkommen Eink\u00fcnfte in \nausreichender H\u00f6he, um einen Vertreter mit \nder Durchf\u00fchrung der vier Notfalldienste im \nJahr beauftragen zu k\u00f6nnen. Darauf, ob und \ninwieweit die Eink\u00fcnfte allein krankheitsbe -Mmedizinisch-diagnostische Ausgangssachver -\nhalt dargelegt werden, eine funktionelle und \nproblemorientierte Bewertung schlie\u00dfe sich \nan. \u201eDabei kann beispielsweise ausgef\u00fchrt \nwerden, welche gesundheitliche Gef\u00e4hrdung \ndurch einen Transport besteht.\u201c Ein dritter \nAbschnitt des Attests k\u00f6nne \u201eSchutz- und \nAbhilfem\u00f6glichkeiten\u201c aufzeigen, also etwa \nbegleitende Ma\u00dfnahmen, die das Risiko f\u00fcr \nGesundheitsst\u00f6rungen verringern. Schlie\u00dflich k\u00f6nne, falls gegeben, die Option eines zeitli -\nchen Aufschubs erl\u00e4utert werden \u2013 \u201ealles mit \neiner distanzierten Empathie in der Darstel -\nlung\u201c .\n\u201eEin ,Kochrezept\u2019 f\u00fcr Atteste gibt es nicht, das \nThema ist zu vielschichtig\u201c, fasste Dr. Wolf \nRommel, Referent der \u00c4rztekammer Westfa -\nlen-Lippe, zusammen. Angesichts des hohen \nArbeitsaufwands, den die Erstellung einer gro\u00dfen Zahl aussagekr\u00e4ftiger Atteste erfor -\ndere, riet Rommel dazu, je nach Anforderung \nzwischen \u201ekleinen\u201c und \u201egro\u00dfen\u201c Attesten zu \ndifferenzieren. Grunds\u00e4tzlich gebe es keine \nVerpflichtung, ein Attest auf Initiative Be -\ntroffener zu schreiben \u2013 anders sehe dies bei \nAnforderung eines Attests durch eine Beh\u00f6rde \naus. \ndingt gesunken seien, komme es nicht an. Die \nweitere Frage, ob die nachgewiesenen chro -\nnischen Erkrankungen des Antragstellers eine \nBefreiung rechtfertigen k\u00f6nnten, bed\u00fcrfe da -\nher keiner Kl\u00e4rung. \nKontext der Entscheidung \nDie Ber\u00fccksichtigung der wirtschaftlichen Zu -\nmutbarkeit einer Vertreterbestellung im Rah -\nmen der Befreiungstatbest\u00e4nde der GNO wird \nvon der Rechtsprechung grunds\u00e4tzlich gebil -\nligt. Es sei nicht geboten, einzelne \u00c4rzte zu \nLasten ihrer K ollegen von \u00e4rztlichen Pflichten \nfreizustellen, wenn sie im \u00dcbrigen ihrer be -\nruflichen T\u00e4tigkeit uneingeschr\u00e4nkt nachgin -\ngen, also die wirtschaftlichen M\u00f6glichkeiten \ndes freien Berufes voll nutzten und deshalb \nwirtschaftlich nicht schlechter, eventuell so -\ngar besser gestellt seien als ihre Kollegen, auf \nderen Kosten sie die Freistellung begehrten \n(vgl. Kerber, jurisPR-MedizinR 4/2015 Anm. 4).\nFazit\nDie Zumutbarkeit der Finanzierung eines \nVertreters f\u00fcr den Notfalldienst ist eine Fra -\nge des Einzelfalls. Hierbei kommt es sowohl \nauf die H\u00e4ufigkeit der Heranziehung zum \nNotfalldienst als auch auf die konkreten wirt -\nschaftlichen Verh\u00e4ltnisse der Praxis an. Dabei \nkann es auch in Betracht kommen, neben den \n\u00e4rztlichen Honoraren Renten der Unfallversi -\ncherungstr\u00e4ger einzubeziehen (vgl. Kerber, a. \na. O.).WESTF\u00c4LISCHES \u00c4RZTEBLATT  11 |15KAMMER AKTIV  21\nCIRS \u2014 aber richtig\nNRW-weites Berichtssystem verzeichnet bereits rund 500 Eintr\u00e4ge  von Klaus Dercks, \u00c4KWL\nund ein Drittel aller Risiken im Kran -\nkenhaus sind Sch\u00e4tzungen zufolge \ndurch den Einsatz von Ereignismel -\ndesystemen erkennbar \u2013 Grund genug, einem \n\u201eCIRS\u201c, einem \u201eCritical Incident Reporting \nSystem\u201c besondere Aufmerksamkeit zu wid -\nmen. \u201eCIRS-NRW\u201c, das von \u00c4rztekammern, \nKassen\u00e4rztlichen Vereinigungen und Kranken -\nhausgesellschaft in Nordrhein-Westfalen eta -\nblierte Berichts- und Lernsystem, macht sogar \nsektoren\u00fcbergreifend Ereignisberichte aus \ndem station\u00e4ren und dem ambulanten Be -\nreich nutzbar. Zwei von drei Krankenh\u00e4u  sern \nnutzen mittlerweile Ereignis-Berichts- und \nLernsysteme. Unter dem Motto \u201eCIRS \u2013 aber \nrichtig\u201c widmete sich deshalb der j\u00e4hrliche \n\u201eCIRS-Gipfel\u201c Ende September in D\u00fcsseldorf \nder Frage, wie die Arbeit mit diesen Systemen \nweiter optimiert werden kann.\n\u201eMan muss immer damit rechnen, dass Sa -\nchen daneben gehen, obwohl sie lange Zeit \nrichtig gelaufen sind\u201c, verdeutlichte Dr . Chris -\ntian Thomeczek von \u00c4rztlichen Zentrum f\u00fcr \nQualit\u00e4t in der Medizin (\u00c4ZQ) vor rund 200 \nZuh\u00f6rerinnen und Zuh\u00f6rern beim CIRS-Gip -\nfel. \u201eDabei hilft ein CIRS.\u201c Ein Berichts- und \nLernsystem sei T eil des Risikomanagements \neiner Einrichtung und helfe dabei, anhand der \neingegangenen Berichte Risiken zu erkennen. \nDas komme nicht nur Patienten und Mitarbei -\ntern, sondern auch der Institution als Arbeit -\ngeber zugute: \u201eIm W ettbewerb um Personal \nist es ein Vorteil, wenn ein CIRS Baustein der \nhauseigenen Fehlerkultur ist\u201c, war Thomeczek \n\u00fcberzeugt.\nAllerdings gilt es, das Instrument CIRS optimal \nzu nutzen: So m\u00fcssten nicht nur die einge -\nstellten Ereignisberichte relevante Informa -\ntionen enthalten. Besonders wichtig sei, dass \nMitarbeiterinnen und Mitarbeiter angstfrei \nberichten und Informationen geben k\u00f6nn -\nten. \u201eNur dann gibt es eine Chance, mit CIRS \nzu lernen und etwas zu ver\u00e4ndern.\u201c Auf die \nCIRS-Teams, die die eingegangenen Berichte \nsichten und als Lernbeispiele nutzbar machen, \nwarte jeweils wichtige Arbeit. So m\u00fcssten die \nBeziehungen von Ursachen und Folgen je -\nweils deutlich und als Fehlerketten dargestellt \nwerden. Gibt es noch Sicherheitsbarrieren, die \neingebaut oder verst\u00e4rkt werden k\u00f6nnten? \u201eZu komplex d\u00fcrfen solche Ma\u00dfnahmen aber \nauch nicht sein, sonst werden sie umgangen.\u201c \nEs sei wichtig, so Thomeczek, dass die CIRS-\nTeams kreativ sein k\u00f6nnen. \u201eProbleme k\u00f6nnen \nnicht mit der Denkweise gekl\u00e4rt werden, die \nsie erzeugt hat.\u201c\nRund 5200 Ereignisberichte seien in den vom \n\u00c4ZQ in den vergangen zehn Jahren mit be -\ntreuten Meldesystemen zug\u00e4nglich gemacht \nworden, berichtete Dr. Thomeczek. \u201eDas h\u00e4t -\nte zuvor niemand gedacht. Wir sind weit \ngekommen, aber die Medizin tut sich nach \nwie vor nicht leicht, Strukturen zu \u00e4ndern.\u201c \nThomeczeks Rat lautete deshalb, vorhande -\nne Meldesysteme auch zu nutzen. \u201eDabei ist \nes manchmal leichter , ein solches System zu \netablieren als es am Leben zu erhalten.\u201c Eine \ngute Perspektive sei deshalb auch, dass Inhal -\nte der CIRS-Arbeit \u00fcber den nationalen Lern -\nzielkatalog demn\u00e4chst schon Stu  dierenden \nder Medizin nahegebracht werden k\u00f6nnten. \nDas treffe sich mit einem allgemeinen Be -\nwusstseinswandel in der Arbeitswelt. \u201eUnsere \nGesellschaft ist nicht mehr bereit, Dinge in \nder Arbeitswelt einfach so hinzunehmen. Die \nGene  ration Y will nicht mehr unter krank ma -\nchenden Umst\u00e4nden arbeiten.\u201c CIRS sei des -\nhalb ein Beitrag, junge Kolleginnen und Kol -\nlegen in der Patientenversorgung zu halten. \nDazu brauche es allerdings, erinnerte Thome -\nczek, auch die Unterst\u00fctzung von Chef\u00e4rzten \nund Gesch\u00e4ftsf\u00fchrungen im Krankenhaus. \u201eGanz wichtig ist zudem die Kommunikation \nmit Patienten. Wenn etwas schief gelaufen ist \nund der Patient hat das Gef\u00fchl, nicht allein \ngelassen zu werden, wird er auf ihrer Seite \nbleiben.\u201c\nF\u00fcr \u00c4rztekammern, Kassen\u00e4rztlichen Vereini -\ngungen und Krankenhausgesellschaft \nNord rhein-W estfalen hatte zuvor KGNW-\nGe sch\u00e4ftsf\u00fchrer Matthias Blum eine Stand -\nortbestimmung f\u00fcr das CIRS-NRW unter -\nnommen. Rund 500 Ereignisberichte seien \nmittlerweile im System zug\u00e4nglich gemacht \nworden, berichtete er , seit April seien rund \nein F\u00fcnftel der Meldungen aus dem Bereich \nder ambulanten Versorgung gekommen. Blum \nk\u00fcndigte an, dass demn\u00e4chst Materialien f\u00fcr \nhausinterne Schulungen zum Thema Sicher -\nheitskultur als Downloads verf\u00fcgbar sein w\u00fcr -\nden. Die Betreuung des Meldesystems bleibt \ndabei in bew\u00e4hrten H\u00e4nden: Der Vertrag \u00fcber \ndie Begleitung von CIRS-NRW mit dem \u00c4ZQ \nist j\u00fcngst bis 2018 verl\u00e4ngert worden.\nZu den vielf\u00e4ltigen Aspekten der Etablierung \nund der Nutzung von Ereignismeldesystemen \nbot der CIRS-Gipfel eine Reihe von Work -\nshops. Mehr zu CIRS-NRW gibt es im Internet: \nwww .cirs-nrw.de. Materialien und Vortr\u00e4ge \ndes CIRS-Gipfels sind verf\u00fcgbar unter www.\ncirsgipfel.org.R\nBerichts- und Lernsysteme wollen nicht nur etabliert, sondern auch gepflegt werden \u2014 beim CIRS-Gipfel tauschten sich \nFachleute aus ganz NRW \u00fcber ihre Erfahrungen dazu aus.  Foto: kd11|15  WESTF\u00c4LISCHES \u00c4RZTEBLATT 22  KAMMER AKTIV\nGro\u00dfe M\u00f6glichkeiten \u2014 aber nur mit Spenderorganen\nVerwaltungsbezirk Recklinghausen: Informationsveranstaltung zu Hirntod und Organspende  von Klaus Dercks, \u00c4KWL\niemand spricht gern \u00fcbers Sterben \u2013 \ndoch die Diskussion, die sich am 30. \nSeptember im gro\u00dfen Sitzungssaal des \nRecklingh\u00e4user Kreishauses zwischen Fach -\nleuten und Publikum entspann, war h\u00f6chst \nlebendig. Denn bei der Informationsveranstal -\ntung des \u00c4rztekammer-Verwaltungsbezirks \nRecklinghausen ging es darum, wie nach dem \nTod Leben geschenkt werden kann: Rund 80 \nZuh\u00f6rerinnen und Zuh\u00f6rer, die meisten jun -\nge Erwachsene, nutzten die Gelegenheit, sich \n\u00fcber zwei Stunden lang \u00fcber die Themen \nHirntod und Organspende zu informieren.\n\u201eDu sollst Deinen N\u00e4chsten lieben wie Dich \nselbst\u201c, erinnerte V erwaltungsbezirksvorsit -\nzender Dr. Hans-Ulrich Foertsch gleich zu \nBeginn der Veranstaltung. Dazu m\u00fcsse man \nweder fromm noch Christ sein: Rechtzeitig an \nden N\u00e4chsten \u2013 in diesem Fall einen Patien -\nten auf der Warteliste f\u00fcr ein lebensretten -\ndes Organ \u2013 zu denken, tue besonders dann \nNot, wenn die eigenen Organe ohnehin dem \nVerfall preisgegeben w\u00e4ren. Foertsch appel -\nlierte an die Zuh\u00f6rerinnen und Zuh\u00f6rer, selbst \neine Entscheidung in Sachen Organspende zu \ntreffen und \u2013 egal, wie sie ausf\u00e4llt \u2013 auch zu \ndokumentieren. \u201eErsparen Sie es ihren Ange -\nh\u00f6rigen, in einer extrem belastenden Situati -\non \u00fcber eine Spende entscheiden zu m\u00fcssen.\u201c\nInformationen zur V orbereitung einer Ent -\nscheidung gab es in Recklinghausen reich -\nlich und aus unterschiedlichen Blickwinkeln: \nDr. Ulrike Wirges, Gesch\u00e4ftsf\u00fchrende \u00c4rztin \nder Region Nordrhein-Westfalen der Deut -\nschen Stiftung Organtransplantation, berich -\ntete vom \u201eAbstiegsplatz\u201c, den Deutschland \nim internationalen V ergleich in der Zahl der \nOrganspenden einnehme. \u201eIch erinnere mich \ngut an den Monat M\u00e4rz 2012, noch vor dem \nTransplantationsskandal: Damals konnten 37 \nSpenden realisiert werden. Dazu brauchen wir \nheute drei Monate.\u201c Zwar gebe es mittlerweile \nwieder ein leichtes Plus bei den Spenderzah -\nlen. \u201eDoch angesichts der langen Warteliste \nvon P atienten ist das leider nur ein Tropfen \nauf den hei\u00dfen Stein.\u201c \nDabei spielt, so ergab eine Befragung der DSO \nzu den Gr\u00fcnden, warum im vergangenen Jahr m\u00f6gliche Organspenden abgelehnt wurden, \nder Skandal kaum eine Rolle bei der Verweige -\nrung. Nur ein Prozent der Befragten nannten \ndie Ereignisse um manipulierte Organvergabe \nals Beweggrund f\u00fcr eine Ablehnung. Schwerer \nwogen als unzureichend empfundene Infor -\nmation und die Sorge vor einer Verunstaltung \ndes K\u00f6rpers des Spenders durch die Organent -\nnahme.\nKein Spenderorgan verf\u00fcgbar \n\u2014 eine Belastung auch f\u00fcr \u00c4rzte\nAndreas Wunsch, Leitender Oberarzt der \nChirurgischen Universit\u00e4tsklinik am Knapp -\nschaftskrankenhaus in Bochum-Langendreer, \ngab Einblicke in die M\u00f6glichkeiten moderner \nTransplantationsmedizin, die Patienten neue \nLebensqualit\u00e4t er\u00f6ffne \u2013 die jedoch durch \ndie geringen Zahlen gespendeter Organe ihre \nWirkung nicht entfalten k\u00f6nne. Eine Ein -\nsch\u00e4tzung, die Prof. Dr. Hartmut Schmidt, Di -\nrektor der Klinik f\u00fcr Transplantationsmedizin \nam Universit\u00e4tsklinikum M\u00fcnster , best\u00e4tigte. \n\u201eWir sind enorm weit, aber wir k\u00f6nnen Trans -\nplantationsmedizin nur anbieten, wenn auch \ngenug Organe zur Verf\u00fcgung stehen.\u201c Eine \nSpende k\u00f6nne im besten Fall sieben bis acht \nMenschen retten, die von den gespendeten \nOrganen profitierten. Oft genug gelinge dies \njedoch nicht: \u201eEs ist auch f\u00fcr uns \u00c4rzte sehr belastend, wenn sich f\u00fcr unsere Patienten \nkein Organ findet.\u201c\nAn Heiner Smit war es, den irreversiblen Aus -\nfall der Hirnfunktion als Voraussetzung f\u00fcr \neine Organspende zu erkl\u00e4ren. \u201eIntensivme -\ndizinische Ma\u00dfnahmen k\u00f6nnen auch nach \nAusfall des Gehirns \u00e4u\u00dfere Zeichen des T odes \nverhindern\u201c, erl\u00e4uterte der langj\u00e4hrige Mit -\narbeiter der Deutschen Stiftung Organtrans -\nplantation, und berichtete \u00fcber die notwen -\ndigen Untersuchungen zur Feststellung des \nHirntods bei einem P atienten.\nUnd die Menschen, die mit einem neuen Organ \nleben? Neben der F\u00fclle fachlicher Informati -\nonen beeindruckten vor allem die authenti -\nschen Statements transplantierter Patienten, \ndie mit einem neuen Organ Lebensqualit\u00e4t \nzur\u00fcckgewonnen haben. Das wohl engagier -\nteste Pl\u00e4doyer f\u00fcr die Organspende kam in \nRecklinghausen jedoch von einer Mutter , de-\nren Tochter seit einem Jahr auf eine Spender -\nleber wartet. Die Wahrscheinlichkeit, selbst \nein Organ zu ben\u00f6tigen, sei weitaus gr\u00f6\u00dfer als \ndie, dass man tats\u00e4chlich zum Organspender \nwerden k\u00f6nnte, f\u00fchrte sie aus. Auch sie appel -\nlierte an ihre Zuh\u00f6rerinnen und Zuh\u00f6rer, ei -\nnen Spenderausweis auszuf\u00fcllen. Die Spenden \nw\u00fcrden dringend gebraucht. \u201eEs kann jeden \naus heiterem Himmel treffen.\u201c  Dr. Ulrike Wirges gab als Gesch\u00e4ftsf\u00fchrende \u00c4rztin der Region NRW der Deutschen Stiftung Organtransplantation einen \n\u00dcberblick zur aktuellen Situation der Organspende.  Foto: kdN\nWESTF\u00c4LISCHES \u00c4RZTEBLATT  11 |15VARIA  23\nF\u00fcr die meisten Menschen schwer zu durchschauen\nHealth Literacy: Das Zurechtfinden im Gesundheitswesen ist f\u00fcr viele ein gro\u00dfes Problem von Klaus Dercks, \u00c4KWL\nW\u00c4B:  Sie haben die Gesundheitskompetenz \nvon Menschen im nordrhein-westf\u00e4lischen \nKontext und auch deutschlandweit untersucht. \nWer fiel Ihnen dabei besonders ins Auge?\nSchaeffer:  Zu den Gruppen mit schwach aus -\ngepr\u00e4gter Gesundheitskompetenz geh\u00f6ren \nMenschen mit Migrationshintergrund, bil -\ndungsferne Jugendliche, \u00e4ltere Menschen. Er -\nstaunt waren wir, dass auch chronisch Kranke \ndazu geh\u00f6ren, von denen eigentlich alle er -\nwarten, dass sie mit der Zeit zu \u201eExperten in \neigener Sache\u201c werden.\nW\u00c4B: Sch\u00e4tzen denn nur in vulnerablen \nGruppen so viele Menschen ihre Gesundheits -\nkompetenz so niedrig ein?\nSchaeffer:  Je ges\u00fcnder Menschen sind, des -\nto besser sch\u00e4tzen sie ihre Kompetenzen ein. \nAber auch in der Allgemeinbev\u00f6lkerung sind \nes ungef\u00e4hr 55 Prozent der Menschen, die \n\u00fcber eingeschr\u00e4nkte Gesundheitskompeten -\nzen verf\u00fcgen.\nW\u00c4B: Worin bestehen diese Einschr\u00e4nkun -\ngen?\nSchaeffer:  Wir haben die Menschen zu den \nBereichen Pr\u00e4vention, Gesundheitsf\u00f6rderung \nund Krankheitsbew\u00e4ltigung befragt. Im Be -\nreich Pr\u00e4vention ist Impfen f\u00fcr viele Men -\nschen mit Migrationshintergrund ein proble -\nmatisches Thema, \u00fcber alle Gruppen hinweg \nsind es aber auch Packungsbeilagen und die Kommunikation mit dem Arzt, die Probleme \nbereiten. Auch f\u00e4llt immer wieder auf, dass \nviele Menschen Schwierigkeiten bei der Suche \nund Bewertung von Gesundheitsinformatio -\nnen haben.\nW\u00c4B: Gibt es zu wenige Informationen?\nSchaeffer: Nein, aber gute Informationen sind \nnoch zu schwer zu finden und einzusch\u00e4tzen. \nDas ist ein wichtiger Hinweis, woran k\u00fcnftig \ngearbeitet werden muss. Je eingeschr\u00e4nkter \ndie eigene Gesundheit ist, desto mehr sind \nMenschen irritiert, wenn sie \nnach Informationen suchen. Das \nGanze ist im \u00dcbrigen auch eine \nFrage des Bildungsgrades und \ndes familialen Wohlstands, also \nder sozio\u00f6konomischen Situati -\non. Die gut Situierten haben es \nleichter . W\u00c4B: Wo ergeben sich Ansatzpunkte, die Si -\ntuation zu verbessern?\nSchaeffer:  Wir brauchen mehr und \u201eandere\u201d \nInformationen, und das hei\u00dft vor allem: nicht \nnur geschriebene Gesundheitsinformation. \nEs muss mehr visualisiert werden. Und auch \n\u201eeinfache Sprache\u201c ist in diesem Zusammen -\nhang ein wichtiges Stichwort.\nW\u00c4B: Kann das Internet als allgegenw\u00e4rtiges \nInformationsmedium hier nicht helfen?\nSchaeffer:  Das Internet macht es nicht auto -\nmatisch einfacher, weil verl\u00e4ssliche Gesund -\nheitsinformationen auch dort nicht immer \nnutzerfreundlich sind. Wir haben in unseren \nUntersuchungen aber auch mit V erbl\u00fcffung \ngesehen, dass das Internet als Informations -\nquelle nicht etwa ganz vorn steht, ebenso \nwie \u00fcbrigens leider auch Patientenberatungs-Das Gesundheitssystem \u2013 ein Buch mit sieben Siegeln, dessen Ge -\nheimnisse erst m\u00fchsam erschlossen werden m\u00fcssen? F\u00fcr mehr als die \nH\u00e4lfte aller Menschen in Deutschland ist das so. \u201eJe mehr man damit \nzu tun hat, desto undurchschaubarer wird es\u201c, beschreibt Prof. Dr . Doris \nSchaef  fer, dass nicht nur vulnerable Menschen gro\u00dfe oder sogar sehr \ngro\u00dfe Probleme haben, Informationen rund um ihre Gesundheit zu fin -\nden, zu verstehen und zu bewerten. Doch die Forschung zur \u201eHealth Li -teracy\u201c, im Deutschen oft mit \u201eGesundheitskompetenz\u201c \u00fcbersetzt, hat \nhierzulande gerade erst begonnen. Mit dem W estf\u00e4lischen \u00c4rzteblatt \nsprach Doris Schaeffer, Professorin f\u00fcr Gesundheitswissenschaften an \nder Universit\u00e4t Bielefeld und bis 2014 Mitglied des Sachverst\u00e4ndigenra -\ntes zur Begutachtung der Entwicklung im Gesundheitswesen, \u00fcber das \nZurechtfinden im Gesundheitswesen, Zeitmangel und gelingende K om-\nmunikation im Sprechzimmer.\nAuf Neuland unterwegs: Prof. Dr. Doris Schaeffer geh\u00f6rt zu den ersten in Deutschland, die die Gesundheitskompetenz in der \nBev\u00f6lkerung untersucht haben.  Foto: kd\n\u00bb Auch der P olitik wird immer\nmehr deutlich, dass wir hier \nein Problem haben. \u00ab11|15  WESTF\u00c4LISCHES \u00c4RZTEBLATT 24  VARIA\nEinrichtungen. Die erste Anlaufstelle ist der \nArzt, gerade bei Menschen mit Migrations -\nhintergrund spielt auch die R\u00fcckversicherung \nim sozialen Netz eine sehr gro\u00dfe Rolle. Wir \nm\u00fcssen also ins Gesundheitswesen investie -\nren, damit es informativer und kommunikati -\nver wird. Und auch in den Arzt, damit auch er \ninformativer und kommunikativer sein kann.\nW\u00c4B:  Welchen Stellenwert hat das Arzt-Pati -\nenten-Gespr\u00e4ch?\nSchaeffer:  Es hat nach wie vor eine ganz zen -\ntrale Bedeutung. Aber durch alle Befragungen \nzieht sich die Erkenntnis, dass Patienten ihren \nArzt oft doch nicht verstanden haben. Es w\u00e4re \nallerdings ungerecht, Kommunikationsproble -\nme allein auf die \u00e4rztliche Seite zu schieben \nund nach mehr Qualifizierung zu rufen. Dazu \nbraucht es auch Strukturen, die kommunikati -\nonsfreundlich sind. \u00c4rzte brauchen mehr Zeit \nf\u00fcr ihre Patienten. Die Konsultationszeiten in \nDeutschland sind sehr, sehr kurz. Drei-Minu -\nten-Medizin ist zum Beispiel in Kanada kein \nThema \u2013 da geht man von 15 bis 20 Minuten \nf\u00fcr eine Konsultation aus.\nW\u00c4B: Welche Aufgabe haben \u00c4rztinnen und \n\u00c4rzte im Umgang mit Menschen mit einge -\nschr\u00e4nkter Gesundheitskompetenz?\nSchaeffer:  Sie m\u00fcssten sich besser f\u00fcr den \nUmgang mit Menschen mit eingeschr\u00e4nkten \nliteralen F\u00e4higkeiten qualifizieren. Zwar sa -\ngen immer alle, das sei kein Problem \u2013 doch \nwie bekommt der Arzt eigentlich heraus, dass \nsein Gegen\u00fcber wom\u00f6glich nicht lesen oder \nschreiben kann oder vielleicht nicht alles ver -\nsteht, was man ihm erkl\u00e4rt? \u00c4rztinnen und \n\u00c4rzte sollten sich in ihrer Kommunikation auf \nMenschen mit eingeschr\u00e4nkter Gesundheits -\nkompetenz einstellen, beispielsweise lernen, \nin einfacher Sprache zu sprechen. Und sen -\nsibel sein daf\u00fcr, dass der Mensch, der ihnen \ngegen\u00fcber sitzt, aufgeregt ist und deshalb in \nseiner Aufnahmef\u00e4higkeit eingeschr\u00e4nkt ist. \nDa hilft dann nur wiederholen \u2013 einmal ge -\nsagt ist so gut wie nicht gesagt.\nW\u00c4B: Was sind die Folgen eingeschr\u00e4nkter \nGesundheitskompetenz?\nSchaeffer:  Wir leben in Zeiten des demogra -\nfischen Wandels und der Zunahme chroni -\nscher Krankheiten. Es ist deshalb wichtig, dass \nbei einer Generation, deren Lebenserwartung \nsteigt, die aber auch im hohen Lebensalter die \nmehr und mehr gesundheitliche Probleme hat, \ndie F\u00e4higkeit zum Selbstmanagement und auch die Nutzerkompetenz gef\u00f6rdert wird. \nWenn sich  Menschen mit eingeschr\u00e4nkten \nliteralen F\u00e4higkeiten und Gesundheitskompe -\ntenz nicht im Gesundheitswesen zurechtfin -\nden, k\u00f6nnen sie mit ihrem Gesundheitspro -\nblem auch nicht den kl\u00fcgsten und einfachsten \nWeg f\u00fcr den Zugang ins System w\u00e4hlen. Im \nZweifelsfall w\u00e4hlen sie den teuersten: die \nNotaufnahme.\nW\u00c4B:  Wer schlecht informiert ist, verursacht \nh\u00f6here Kosten?\nSchaeffer: Genau. In den USA untersucht \nman l\u00e4ngst die Gesundheitskompetenz und \n\u00f6konomische Folgen gemeinsam.\nW\u00c4B: Wie l\u00e4sst sich gegensteuern?\nSchaeffer: Wir m\u00fcssen neu dar\u00fcber nach -\ndenken, ob \u201eGesundheit\u201c ein Schulfach wer -\nden sollte. Unsere Daten legen nahe, dass wir \ndem Gesundheitsthema im Bildungssystem \nmehr Bedeutung beimessen m\u00fcssen, vom Kin -\ndergarten bis zur Universit\u00e4t. Auch der Politik \nwird immer mehr deutlich, dass wir hier ein \nProblem haben.\nW\u00c4B:  Wie sieht es mit der Gesundheitskom -\npetenz der Menschen in anderen L\u00e4ndern aus?\nSchaeffer:  Im Vergleich einer europawei -\nten Studie lag Deutschland im Mittelfeld. Im \nBereich Health Literacy passiert in den USA \nbereits einiges. Auch unsere Kollegen in \u00d6s -\nterreich sind auf einem guten Weg, dort ist \nsogar schon eine zentrale Koordinationsstelle \nf\u00fcr das Thema eingerichtet. Zu den n\u00e4chsten \nSchritten unserer Arbeit in der Forschung ge -\nh\u00f6rt deshalb unter anderem, die internationa -\nlen Agenden zur F\u00f6rderung der Gesundheits -\nkompetenz auszuwerten. Generell w\u00e4re es gut, \nsich unsere Konzepte zur Patientenversorgung \nnoch einmal unter dem Gesichtspunkt der In -\nformationsvermittlung anzusehen.\nW\u00c4B: Was kann die Wissenschaft konkret \ndazu beitragen?\nSchaeffer:  Wir werden beispielsweise eine \nMaterial- und Methodensammlung mit \nChecklisten zum Umgang mit Patienten mit \neingeschr\u00e4nkter Gesundheitskompetenz f\u00fcr \nPatientenberater erstellen. Doch stehen  wir \nbei der Entwicklung hierzulande noch am \nAnfang. Bei dieser Aufgabe ist viel Fantasie \ngefragt.STICHWORT\nHEALTH LITERACY\nDas Konzept der \u201eHealth Literacy\u201c, heute \nmeist mit \u201eGesundheitskompetenz\u201c \u00fcber -\nsetzt, erwuchs aus der Forschungstradi -\ntion der Erziehungswissenschaften: Nach \nAlphabetisierungsstudien Anfang der \n1990er Jahre wurde zun\u00e4chst in den USA \ndie Frage aufgeworfen, was eingeschr\u00e4nk -\ntes Verst\u00e4ndnis von Informationen f\u00fcr den \nUmgang mit Gesundheitsinformationen \nbedeutet. \nProf. Dr. Doris Schaeffer ist Direktorin des \nInstituts f\u00fcr Pflegewissenschaft an der Uni -\nversit\u00e4t Bielefeld. Sie geh\u00f6rt zu den ersten, \ndie das Forschungsfeld \u201eHealth Literacy\u201c in \nder Bundesrepublik erschlossen haben und \narbeitet derzeit u. a. mit an einer Untersu -\nchung zu Health Literacy bei vulnerablen \nGruppen mit und ohne Migrationshinter -\ngrund in Nordrhein-Westfalen und an ei -\nner repr\u00e4sentativen Erhebung zur Health \nLiteracy in Deutschland. Differenzierte \nDaten \u00fcber Health Literacy sowie Lebens- \nund Beratungsbedarf sollen Grundlage f\u00fcr \ndie Entwicklung von Interventionen sein, \ndie auch zur St\u00e4rkung der Nutzerorientie -\nrung in der Beratung beitragen sollen.\nNur 7,3 Prozent der deutschen Bev\u00f6lke -\nrung haben den Untersuchungen zufolge \nein \u201eexzellentes\u201c Health-Literacy-Niveau, bei \ndem es kaum Schwierigkeiten im Umgang \nmit Gesundheitsinformation gibt. \u201eProb -\nlematisch\u201c k\u00f6nnen hingegen 44,6 Prozent \nder Befragten eingestuft werden \u2013 und 9,7 \nProzent gaben an, in allen abgefragten Be -\nreichen Probleme im Umgang mit Informa -\ntionen und Dienstleistungen zu haben.  \nW\u00c4B:  Eine Aufgabe f\u00fcr das ganze Gesund -\nheitswesen?\nSchaeffer: Eine gesamtgesellschaftliche Auf -\ngabe sogar. \u00c4rztinnen und \u00c4rzte spielen dabei \nzwar eine zentrale Rolle, aber l\u00f6sen k\u00f6nnen \nsie das Problem nicht allein. In den letzten \nJahren erf\u00e4hrt das Thema Gesundheitskompe -\ntenz zunehmend Aufmerksamkeit in Deutsch -\nland. Daher hoffe ich, dass wir nun zu einer \nbesseren Sensibilisierung kommen und dass \ndie F\u00f6rderung von Gesundheitskompetenz \ndann tats\u00e4chlich vorankommt.  WESTF\u00c4LISCHES \u00c4RZTEBLATT  11 |15PATIENTENSICHERHEIT  25\nWo ist Dokumentationsaufwand gerechtfertigt?\nNotwendige Dokumentation nicht vernachl\u00e4ssigen  von Dr. Marion W\u00fcller, \u00c4rztliche Leiterin der Gutachterkommission f\u00fcr Arzthaftpflichtfragen der \u00c4KWL\nrankenhaus\u00e4rzte verbringen 44 Prozent \nihrer Zeit mit Dokumentation und b\u00fc -\nrokratischen Aufgaben\u201c, berichtete das \nDeutsche \u00c4rzteblatt im M\u00e4rz 20 15.1 Unmut \n\u00fcber unangemessenen erscheinenden b\u00fcro -\nkratischen Aufwand ist verst\u00e4ndlich. Er darf \naus Sicht der Gutachterkommission aber nicht \ndazu f\u00fchren, dass die notwendige \u00e4rztliche \nBehandlungsdokumentation vernachl\u00e4ssigt \nwird. \nDas Patientenrechtegesetz verpflichtet \u00c4rzte, \neine Patientenakte zu f\u00fchren, und beschreibt \ndetailliert, was aufzuzeichnen ist. Es sollen \n\u201es\u00e4mtliche aus fachlicher Sicht f\u00fcr die derzei -\ntige und k\u00fcnftige Behandlung wesentlichen \nMa\u00dfnahmen und deren Ergebnisse\u201c aufge -\nzeichnet werden, \u201einsbesondere die Anam -\nnese, Diagnosen, Untersuchungen, Untersu -\nchungsergebnisse, Befunde, Therapien und \nihre Wirkungen, Eingriffe und ihre Wirkungen, \nEinwilligungen und Aufkl\u00e4rungen\u201c .2 \nDas Patientenrechtegesetz droht im Fall der \nUnterlassung mit Konsequenzen bez\u00fcglich der \nBeweislast: \u201eHat der Behandelnde eine me -\ndizinisch gebotene wesentliche Ma\u00dfnahme \nund ihr Ergebnis entgegen \u00a7 630f Absatz  1 \noder Absatz  2 nicht in der Patientenakte \naufgezeichnet oder hat er die Patientenakte \nentgegen \u00a7 630f Absatz  3 nicht aufbewahrt, \nwird vermutet, dass er diese Ma\u00dfnahme nicht \ngetroffen hat.\u201c 3 Dies klingt sperrig. \u201eDas Pa -\ntientenrechtegesetz hat den ,dokumentieren -\nden Arzt\u2019 geschaffen\u201c, argumentiert die \u00c4rzte -\nzeitung am 07.04.2014. 4 \nDabei ist die Verpflichtung zu dokumentieren \neigentlich nichts Neues und ergab sich bisher \nschon aus dem Berufsrecht. Sicher wird auch \nniemand ernsthaft in Zweifel ziehen, dass es \nnotwendig ist, einen Operationsbericht zu \nverfassen und erhobene Befunde und Thera -\npien schriftlich festzuhalten. Nur so kann ein \nweiterbehandelnder Arzt sinnvoll agieren und \nder Patient sicher behandelt werden. Behand -\nlungsdokumentation ist also in erster Linie In -\nformationsquelle f\u00fcr die behandelnden \u00c4rzte \n\u2013 nicht \u201ef\u00fcr den Staatanwalt\u201c .5 Gleichzeitig\nkann sie Grundlage einer eventuellen juris -\ntischen Auseinandersetzung sein. Sorgf\u00e4ltig AUS DER ARBEIT DER GUT ACHTERKOMMISSION\n\u201ePatientensicherheit\u201c: Unter diesem Stichwort ver\u00f6ffentlicht \ndas Westf\u00e4lische \u00c4rzteblatt repr\u00e4sentative Ergebnisse aus der \nArbeit der Gutachterkommission f \u00fcr Arzthaftpflichtfragen der \n\u00c4rztekammer Westfalen-Lippe.Kgef\u00fchrter Behandlungsdokumentation wird \ndann n\u00e4mlich geglaubt. \u201eSorgf\u00e4ltig\u201c bedeutet \nin diesem Zusammenhang nicht nur vollst\u00e4n -\ndig, sondern auch lesbar, verst\u00e4ndlich und \nnachvollziehbar .  \nEin Mangel in der Dokumentation ist zwar f\u00fcr \nsich genommen kein Behandlungsfehler, kann \naber wie oben ausgef\u00fchrt zu Beweiserleichte -\nrungen f\u00fcr den Patienten f\u00fchren. Ist die aus \nmedizinischen Gr\u00fcnden gebotene Dokumen -\ntation unzureichend oder gar verloren ge -\ngangen, kann dies zu der Vermutung f\u00fchren, \ndass die infrage stehende Ma\u00dfnahme nicht \ndurchgef\u00fchrt wurde. Allerdings muss der Pati -\nent weiterhin beweisen, dass diese fehlerhafte \nUnterlassung f\u00fcr  den unerw\u00fcnschten Verlauf \nder Erkrankung urs\u00e4chlich war und dass der \nVerlauf ohne den Behandlungsfehler sicher \ng\u00fcnstiger gewesen w\u00e4re. Nur wenn  aufgrund \ndes Dokumentationsmangels ein v\u00f6llig un -\nverst\u00e4ndlicher Behandlungsfehler oder ein \nBefunderhebungsmangel anzunehmen sind, \nkann dies dann auch zu weiteren Beweiser -\nleichterungen f\u00fcr den Patienten f\u00fchren.\nBeispiel \nEin Patient hat eine schwe -\nre Wundheilungsst\u00f6rung. Er \nf\u00fchrt dies auf unterlassene \nVerbandswechsel zur\u00fcck. \nWurden notwendige Ver -\nbandswechsel nicht doku -\nmentiert, kann dies zu der \nAnnahme f\u00fchren, dass diese \nnotwendigen Verbandswechsel fehlerhaft un -\nterlassen wurden. Ob die Wundheilungsst\u00f6 -\nrung allerdings bei ordnungsgem\u00e4\u00dfem Ver -\nbandswechsel ausgeblieben w\u00e4re, ist damit \nnoch nicht bewiesen.\nDass Dokumentationsm\u00e4ngel zur Annahme \neines Behandlungsfehlers f\u00fchren, ist eher sel -\nten.6 Die \u00dcbersicht auf der folgenden Seite \nzeigt acht Beispiele aus den Jahren 2010 bis \n2014, in denen ein Behandlungsfehler ange -\nnommen wurde, weil die Dokumentation un -\nzureichend war. In diesen acht F\u00e4llen wurde \nein Gesundheitsschaden kausal auf diesen \nFehler zur\u00fcckgef\u00fchrt. In f\u00fcnf der acht F\u00e4l -le f\u00fchrte der Dokumentationsmangel zu der \nAnnahme, dass notwendige Befunde nicht \nerhoben wurden, weil keine Aufzeichnungen \nvorgelegt wurden. W\u00e4ren die Befunde erho -\nben worden, h\u00e4tte man mit \u00fcberwiegender \nWahrscheinlichkeit Ergebnisse gefunden, auf \ndie die \u00c4rzte sofort h\u00e4tten reagieren m\u00fcssen. \nIn zwei F\u00e4llen fehlte es an der Dokumentation \n\u00fcber Lagerung und Dekubitusprophylaxe. In \neinem weiteren Fall waren die Aufzeichnun -\ngen \u00fcber einen operativen Eingriff so wider -\nspr\u00fcchlich, dass gravierende Fehler angenom -\nmen werden mussten.\nEin Dokumentationsmangel f\u00fchrt aber nicht \nimmer zur Annahme eines Behandlungsfeh -\nlers, wie die folgende K asuistik zeigt.\nKasuistik\nEine Patientin stellte sich mit Schmerzen und \nSchwellung im rechten Knie und Unterschen -\nkel zur notfallm\u00e4\u00dfigen Untersuchung in ei -\nnem Krankenhaus vor. Als Grunderkrankung \nwar eine P olymyalgia rheumatica bekannt, die \nmit Kortison behandelt wurde. Die Patientin \nwurde zu ihrer Krankengeschichte befragt \nund k\u00f6rperlich untersucht. Das rechte Knie -\ngelenk wurde ger\u00f6ntgt. Im Rahmen der Blut -\nuntersuchungen wurden auch die D-Demire \nbestimmt. An diese Ma\u00dfnahmen schloss sich \neine Kompressionssonographie an. Nach Ab -\nschluss der Untersuchungen \u00fcberwiesen die \nvon dem Behandlungsfehlervorwurf betrof -\nfenen \u00c4rzte die Patientin unter der Diagnose \n\u201eaktivierte Gonarthrose\u201c in die haus\u00e4rztliche \nBehandlung zur\u00fcck. Eine sechs T age sp\u00e4ter \nveranlasste Phlebographie zeigte eine frische \nBeinvenenthrombose der gesamten Unter -\nschenkelvenen. 11|15  WESTF\u00c4LISCHES \u00c4RZTEBLATT 26  PATIENTENSICHERHEIT\n\u00dcBERSICHT: ACHT F\u00c4LLE MIT UNZUREICHENDER DOKUMENTATION\nOrt Behandlungsanlass, Therapie Dokumentationsmangel Unerw\u00fcnschtes Ereignis\nK-amb. Bridenileus Keine Aufzeichnungen \u00fcber Untersu -\nchungsbefunde  bei unklarem Abdomen => \nBefunderhebungsmangelDiagnoseverz\u00f6gerung, zwei Tage st\u00e4rkste \nSchmerzen bis zur operativen Therapie \nMVZ Bandscheibenvorfallrezidiv Keine Aufzeichnungen \u00fcber notwendige \nUntersuchungen vor chirotherapeutischer \nBehandlung \uf0e0 BefunderhebungsmangelVier Tage starke Schmerzen durch Diagnose -\nverz\u00f6gerung\nK-stat. Analerkrankung Keine Dokumentation bzgl. Lagerung des \nArmes w\u00e4hrend eines proktologischer Ein -\ngriffes , keine Lagerungsstandards Dauerschaden des Nervus ulnaris \nK-stat. Sturz auf den Hinterkopf, Abriss -\nfraktur des Dens axis, Bruch des \nAtlasbogensKeine Dokumentation zu Unfallhergang und \nk\u00f6rperlichen Untersuchungen; keine R\u00f6nt -\ngenbilder \uf0e0 BefunderhebungsmangelDiagnoseverz\u00f6gerung,  zwei Wochen Schmer -\nzen bis zur osteosynthetischen Versorgung\nK-stat. H\u00fcftluxation, Fraktur der H\u00fcft -\npfanne, distale FemurfrakturFehlerhafte und unzureichende Dokumen -\ntation der durchgef\u00fchrten H\u00fcftoperation Versp\u00e4tete Revisionsoperation bei fehlerhaft \nimplantierter Pfanne, Schmerzen\nP Schnittwunde mit Eindringen \neines Fremdk\u00f6rpersKeine Aufzeichnungen \u00fcber Befunde bei der \nersten Wundinspektion und Wundversor -\ngung \uf0e0 BefunderhebungsmangelWundinfektion, Notwendigkeit einer Wund-\nrevision\nK-stat. Kolonkarzinom Keine Dokumentation der Untersuchungen \nbei  Anzeichen einer postoperativen Perito -\nnitis nach Hemikolektomie \uf0e0 Befunderhe -\nbungsmangelAnastomoseninsuffizienz, Diagnoseverz\u00f6 -\ngerung und Prognoseverschlechterung der \nRevisionsoperation, Multiorganversagen, Tod\nK-Stat. Gonarthrose Keine Dokumentation zu Ma\u00dfnahmen der \nDekubitusprophylaxe nach Knie-TEPAusgedehnter Dekubitus\nDie Patientin wandte sich mit einem Antrag \nan die Gutachterkommission. Sie vermutete \nFehler bei der ambulanten Untersuchung in \nder Klinik. Die Diagnose Beinvenenthrombo -\nse sei bei der Erstuntersuchung nicht gestellt \nworden. Die Antragstellerin machte Schaden -\nersatzanspr\u00fcche geltend.\nGrundlage der Entscheidung war die Behand -\nlungsdokumentation. Das Krankenhaus \nreichte Aufzeichnungen \u00fcber die k\u00f6rperliche \nUntersuchung, Laborwerte und eine R\u00f6ntgen -\naufnahme des durch eine schwere Arthrose \nver\u00e4nderten Kniegelenkes ein. Die von dem \nBehandlungsfehlervorwurf betroffenen \u00c4rz -\nte konnten der Gutachterkommission jedoch \nkeine Bilder der Kompressionssonographie \nvorlegen. Zu der Untersuchung war in der \nBehandlungsdokumentation lediglich ver -\nmerkt, dass sie von einem Arzt in Gegenwart \nzweier weiterer \u00c4rzte zu Demonstrationszwe -\ncken durchgef\u00fchrt worden sei. Eine Beinve -\nnenthrombose sei zu diesem Zeitpunkt nicht \nnachzuweisen gewesen. Die beiden \u00e4rztlichen Gutachter, die sich \nausf\u00fchrlich mit dem Behandlungsverlauf be -\nfassten, sahen darin einen schweren Doku -\nmentationsmangel.  Gerade die Kompressi -\nonssonographie sei der zentrale Bestandteil \nder Thrombosediagnostik und wesentlicher \nTeil der gesamten Untersuchung. Deshalb sei \neine aussagekr\u00e4ftige Dokumentation unbe -\ndingt erforderlich. \nDie Gutachter f\u00fchrten jedoch weiter aus, \ndass bei der Erstuntersuchung noch nicht \nsicher von einer Beinvenenthrombose aus -\nzugehen gewesen sei. Die notfallm\u00e4\u00dfige Un -\ntersuchung der Patientin sei leitliniengerecht \ndurchgef\u00fchrt worden. Der Verdacht auf eine \nBeinvenenthrombose sei nach der Kompres -\nsionssonographie verworfen und eine Kon -\ntrolluntersuchung bei Beschwerdepersistenz \nangeraten worden. Die Gutachter sahen trotz \ndes schweren Dokumentationsmangels die \nHaftpflichtanspr\u00fcche der Patientin nicht als \ngerechtfertigt an, da nicht sicher davon aus -\nzugehen sei, dass die Beinvenenthrombose bereits durch die Kompressionssonographie \nbei der Erstuntersuchung zu diagnostizieren \ngewesen sei.  \n1  http://www.aerzteblatt.de/nachrichten/62266/Klinikaerz -\nte-verbringen-44-Prozent-ihrer-Zeit-mit-Dokumentation\n2  http://www.bgbl.de/xaver/bgbl/start.xav?startbk= \nBundesanzeiger_BGBl&jumpTo=bgbl113s0277.pdf#__\nbgbl__%2F%2F*[%40attr_id%3D%27bgbl113s0277.\npdf%27]__1440408947666\n3  http://www.bgbl.de/xaver/bgbl/start.xav?startbk= \nBundesanzeiger_BGBl&jumpTo=bgbl113s0277.pdf#__\nbgbl__%2F%2F*[%40attr_id%3D%27bgbl113s0277.\npdf%27]__1440408947666\n4  http://www.aerztezeitung.de/politik_gesellschaft/gp_\nspecials/patientenrechtegesetz/article/858404/inflation-\nparagrafen-gesetze-defensivmedizin-fuehren.html\n5  Neu, J. Die eingetretene Komplikation, in: Wirth C.J., \nMutschler, M., Bischoff, H.-P., P\u00fcschmann H., Neu, J. \n(HRSG) Komplikationen in Orthop\u00e4die und Unfallchirur -\ngie, S. 23, Thieme 2010\n6  Weber, B. Rosenberger, R. Folgen \u00e4rztlicher Dokumentati -\nonsm\u00e4ngel, Rheinisches \u00c4rzteblatt  3/2013 S. 25 (http://\nwww.aekno.de/page.asp?pageID=10328&noredir=True)WESTF\u00c4LISCHES \u00c4RZTEBLATT  11 |15VARIA  27\nZusammenarbeit der Professionen st\u00e4rken\nMinisterin Steffens gibt Siegerprojekte im Leitmarktwettbewerb Gesundheit NRW bekannt  \nesundheitsministerin Barbara Stef -\nfens hat am 18. September 2015 in \nD\u00fcsseldorf die Siegerprojekte im Leit -\nmarkt Wettbewerb Gesundheit.NRW bekannt \ngegeben. 15 Projekte aus den Themenfeldern \n\u201eVerbesserung der gesundheitlichen und \npflegerischen Versorgung\u201c, \u201eBedarfsgerechte \nVersorgung im Quartier\u201c und \u201eMedizintech -\nnische, telematische und telemedizinische \nProdukte und Dienstleistungen\u201c wurden von \neinem unabh\u00e4ngigen Gutachtergremium aus \n62 Bewerbungen mit knapp 200 Projektpart -\nnerinnen und -partnern ausgew\u00e4hlt. \n\u201eAlle ausgew\u00e4hlten Projekte haben das P oten-\nzial, unser Gesundheits- und Pflegesystem im \nSinne der P atientinnen und Patienten weiter \nzu verbessern\u201c, erkl\u00e4rte Ministerin Steffens. \n\u201eSo sollen die professions\u00fcbergreifende Zu -\nsammenarbeit gest\u00e4rkt, die Sicherheit bei der \nTherapie mit Arzneimitteln erh\u00f6ht und der \nAufbau neuer Pflegestrukturen im Quartier \nmit Hilfe digitaler Technik beschleunigt wer -\nden\u201c, so Steffens weiter.\nEin gro\u00dfer Teil der Siegerprojekte besch\u00e4ftigt \nsich mit telematischen und telemedizi  nischen \nAnwendungen. Beispiele sind die Entwick -\nlung einer elektronischen Fallakte speziell f\u00fcr \nMenschen mit dementiellen Erkrankungen \nzum schnelleren und besseren Informations -\naustausch zwischen \u00c4rztinnen, \u00c4rzten und \nPflegeeinrichtungen und das Projekt \u201eArznei -\nmittelkonto NRW\u201c . Dabei geht es um die Ver -\nbesserung der Sicherheit bei der Therapie mit \nArzneimitteln, in dem Arztpraxen, Apotheken \nund Pflegeheime \u00fcber ein Arzneimittelkonto \nZugriff auf den Medikamentenplan der je -\nweiligen Person haben, um dadurch unter \nanderem die Gefahr von Fehlmedikationen zu \nverringern.\nIm Bereich der medizintechnischen Produkte \ngeht es unter anderem um die Entwicklung \npassgenauer Implantate f\u00fcr die Mund-, Kie -\nfer- und Gesichtschirurgie, die durch ein spe -\nzielles 3D-Druck-Verfahren mit Magnesium -\npulver individuell und zugleich kosteneffizient \nhergestellt werden k\u00f6nnen.\nZur bedarfsgerechten V ersorgung im Quartier: \nIn vier Quartieren in Gelsenkirchen werden alle Akteurinnen und Akteure \u2013 von profes -\nsionellen Angeboten bis hin zum ehrenamtli -\nchen Engagement \u2013 auch digital miteinander \nvernetzt. P arallel zu vorhandenen Strukturen \nwerden digitale Angebote und Plattformen f\u00fcr \nalle Quartiersbewohnerinnen und -bewohner \ngeschaffen. Auf diese Weise sollen die stadt -\nteil- oder viertelbezogen Pflege- und Versor -\ngungsstrukturen optimiert werden.\nIm Bereich der V erbesserung der gesundheit -\nlichen und pflegerischen Versorgung werden \nbeispielsweise auch Konzepte f\u00fcr eine gezielte \nHilfe f\u00fcr M\u00e4nner entwickelt, die von Gewalt \nbetroffen sind. Es sollen regionale Daten er -\nhoben, gesammelt und die Versorgungs- und \nUnterst\u00fctzungsangebote sowohl zur Gewalt -\npr\u00e4vention als auch zur Gesundheitsf\u00f6rderung \nvon Opfern verbessert werden.\nDie ausgew\u00e4hlten 15 Projektskizzen mit ins -\ngesamt knapp 70 Projektbeteiligten l\u00f6sen \nInvestitionen mit einem Gesamtvolumen \nvon rund 36 Millionen Euro aus, von denen \nrund 23 Millionen durch Land und EU getra -\ngen werden. Der Leitmarktwettbewerb \u201eGe -\nsundheit.NRW\u201c wird vom Ministerium f\u00fcr \nGesundheit, Emanzipation, Pflege und Alter \ngemeinsam mit dem Ministerium f\u00fcr Innova -\ntion, Wissenschaft und Forschung sowie dem \nMinisterium f\u00fcr Wirtschaft, Energie, Indus -\ntrie, Mittelstand und Handwerk durchgef\u00fchrt. \n\u201eDie Gesundheitswirtschaft ist der gr\u00f6\u00dfte und \nvielf\u00e4ltigste Wertsch\u00f6pfungs- und Besch\u00e4fti -\ngungsbereich in Nordrhein-Westfalen und er -\nh\u00e4lt durch den Leitmarktwettbewerb Gesund -\nheit.NRW weitere starke Impulse\u201c, betonte \nMinisterin Steffens. \nInsgesamt stehen \u00fcber 40 Millionen Euro f\u00fcr \ninnovative Projekte in der Gesundheitswirt -\nschaft aus Landesmitteln und Mitteln der EU \nzur Verf\u00fcgung. Zum ersten Mal bei einem EU-\nEFRE-Wettbewerb gibt es zwei Einreichungs -\nfristen. Die zweite Einreichungsfrist endet am \n16. M\u00e4rz 20 16.\nEine Liste mit allen aktuellen Siegerprojekten \ngibt es im Internet unter:\nhttp://www.mgepa.nrw.de/mediapool/pdf/ge -\nsundheit/20150914_Siegerprojekte-Gesund-\nheit_NRW.pdf  G11|15 WESTF\u00c4LISCHES \u00c4RZTEBLATT 28  PERS\u00d6NLICHES\nGRATULATION\n\u00a9 Fotolia.com/Falkenauge\nZum 93. Geburtstag\nHelga Voigt, Dortmund\n16.12.1922\nZum 92. Geburtstag\nDr. med. Ursula Bokel,\nWitten 24.12.1923\nZum 9 1. Geburtstag\nDr. med. Herward Feuerhake,\nHamm 13.12.1924\nDr. med. Heinz Bjarne Heller,\nG\u00fctersloh 20.12.1924\nDr. med. Wolfgang Kempe,\nG\u00fctersloh 22.12.1924\nZum 90. Geburtstag\nDr. med. Maria R\u00fcterjans,\nM\u00fcnster 27.12.1925\nZum 85. Geburtstag\nIlse Weber-Oelke, B\u00fcren\n14.12.1930\nDr. med. Karl Hospes,\nPaderborn 17.12.1930Dr. med. Achim Teuber,\nLippstadt 31.12.1930\nZum 75. Geburtstag\nDr. med. Christian-Wenzel \nScholz, Coesfeld  09.12.1940\nDr. med. Artur Wilkens,\nHopsten 09.12.1940\nDr. med. Udo Ulrich,\nM\u00fcnster 19.12.1940\nDr. med. Richard Dieter Kipper, \nBielefeld 25.12.1940\nDr. med. Klaus Pingsten,\nDetmold 25.12.1940\nZum 70. Geburtstag\nWilli Wollny, Kreuztal\n29.12.1945\nZum 65. Geburtstag\nDr. med. Eberhard May,\nArnsberg 08.12.1950\nDr. med. Rolf Becker,\nOelde 22.12.1950\nDr. med. Wolfram Wendenburg, Schwelm\n*17.10.1920 \u202004.08.20 15\nDr. med. Horst B\u00fcttner, L\u00f6hne\n*22.01.1923 \u202004.08.20 15\nDr. med. Josef Vinnemann, Rheine\n*14.05.1920 \u202007.09.2015Dr. med. Christa Krekeler-Laake, Recklinghausen\n*12.10.1929 \u202018.09.20 15\nDr. med. Klaus Elmar B\u00fcthe, Meinerzhagen\n*14.08.1925 \u202021.09.2015\nDr. med. Herbert Ebel, Bochum\n*07.01.1925 \u202025.09.20 15TRAUERAm 18. November feiert Dr. Burk -\nhardt Budde aus M\u00fcnster seinen \n75.Geburtstag. Das W estf\u00e4lische\n\u00c4rzteblatt gratu -\nliert dem Tr\u00e4ger des \nSilbernen Ehrenbe -\nchers und der Gold -\nenen Ehrennadel \nherzlich. \nBurkhardt Bud -\nde wurde 1940 in \nBerlin geboren. Das \nMedizinstudium \nf\u00fchrte ihn nach \nHeidelberg und \nM\u00fcnster . Seit 1975 bis zu seinem \nEintritt in den Ruhestand im letz -\nten Jahr war er als Fach  arzt f\u00fcr \nChirurgie in M\u00fcnster niederge -\nlassen. \nZur medizinischen Versorgung \nseiner Patienten kam fr\u00fches eh -\nrenamtliches Engagement: Seit \n1989 ist Dr . Budde bis heute \nmit nur einer Legislatur Unter -\nbrechung Mitglied der Kam -\nmerversammlung. In zahlreichen \nGremien bringt und brachte der \nChirurg seine \u00e4rztliche Expertise \nein. V on 1993 bis 2005 geh\u00f6rte er \ndar\u00fcber hinaus dem Vorstand der \n\u00c4rztekammer Westfalen-Lippe \nan. Mehr als ein Vierteljahrhun -\ndert war Dr. Budde im Vorstand \ndes V erwaltungsbezirks M\u00fcnster \naktiv. Von 1989 bis 2006 hatte \ner dort das Amt des Vorsitzen -Dr. Burkhardt Budde aus M\u00fcnster \nfeiert 75. Geburtstag\nden inne. F\u00fcr sein gro\u00dfes En -\ngagement wurde er bereits 2000 \nmit dem Silbernen Ehrenbecher \nund der Goldenen \nEhrennadel der \n\u00c4KWL ausgezeich -\nnet. Heute fungiert \ner u. a. als Aus -\nbildungsberater \nder K ammer und \nist im Pr\u00fcfungs -\nausschuss MFA \nt\u00e4tig. Dar\u00fcber hi -\nnaus will er sich in \nder medizinischen \nVersorgung von \nFl\u00fcchtlingen engagieren. \nSeine berufs  politische Heimat \nist der Hartmannbund. Dort \nwar Budde viele Jahre lang als \nVorsitzender des Bezirksvereins \nM\u00fcnster, als Vorstandsmitglied \ndes Hartmann  bundes W est-\nfalen-Lippe und als Mitglied des \nGesch\u00e4ftf\u00fchrenden Vorstandes \naktiv. F\u00fcr seinen Einsatz verlieh \nihm der Berufsverband 2000 die \nSilberne Ehrennadel. \nDie Liste weiterer ehrenamtli -\ncher Funktionen ist lang: Mit -\nglied der Vertreterversammlung \nder KVWL, Mitglied im Beirat \nder Bezirksstelle M\u00fcnster I,  \n2.Vorsitzender im \u00c4rzteverein\nM\u00fcnster . Einen Ausgleich zu Ar -\nbeit findet Burkhardt Budde beim \nGolfen auf dem Gr\u00fcn.  \nDr. Burkhardt BuddeWESTF\u00c4LISCHES \u00c4RZTEBLATT  11 |15PERS\u00d6NLICHES  29\nHohe Auszeichnung f\u00fcr Dr. Arnulf Lehmk\u00f6ster\nVer\u00f6ffentlichung von pers\u00f6nlichen Daten\nIn der Rubrik \u201ePers\u00f6nliches\u201c ver\u00f6ffentlicht das Westf\u00e4lische \u00c4rzteblatt runde Geburtstage von \u00c4rztinnen und \u00c4rzten aus Westfalen-Lippe. \nDiese Gratulation ist jedoch aus datenschutzrechtlichen Gr\u00fcnden vom Einverst\u00e4ndnis der Jubilare abh\u00e4ngig. Bevor das Westf\u00e4lische \u00c4rz -\nteblatt ihren Geburtstag vermelden kann, m\u00fcssen Sie dies genehmigen. Dazu gen\u00fcgt es, wenn Sie diesen Abschnitt ausgef\u00fcllt an die \u00c4rz -\ntekammer senden.\n\uf06f  Ich erkl\u00e4re mich damit einverstanden, dass die \u00c4rztekammer Westfalen-Lippe aus Anlass meines 65., 70., 75., 80., 85., 90. und aller \nweiteren Geburtstage meinen Namen, Wohnort und Geburtsdatum in der Rubrik \u201eGratulation\u201c des Westf\u00e4lischen \u00c4rzteblatts abdruckt.\n\uf06f  Ich erkl\u00e4re mich damit einverstanden, dass die \u00c4rztekammer W estfalen-Lippe aus Anlass meines Todes meinen Namen, Wohnort, \nGeburts- und Sterbedatum in der Rubrik \u201eT rauer\u201c abdruckt.\nDiese Einverst\u00e4ndniserkl\u00e4rung kann ich jederzeit bei der \u00c4rztekammer Westfalen-Lippe widerrufen.\nName, Vorname Geburtsdatum\nStra\u00dfe\nPostleitzahl, Ort\nDatum, Unterschrift\u00c4rztekammer Westfalen-Lippe\nMeldestelle\nPostfach 4067\n48022 M\u00fcnster\nMenschen in Entwicklungs -\nl\u00e4ndern nach schweren Verlet -\nzungen und Erkrankungen mit \nPlastischer Chirurgie zu besserer \nLebensqualit\u00e4t verhelfen und so \nsoziale Integration erleichtern: \nDies Ziel verfolgt Dr . Arnulf Leh -\nmk\u00f6ster seit vielen Jahren nicht \nnur als aktiver Operateur, sondern \nauch als Mitorganisator zahlrei -\ncher Hilfseins\u00e4tze von \u201eInterplast \nGermany\u201d . Sein ehrenamtliches \nEngagement wurde jetzt beson -\nders vom Bundespr\u00e4sidenten \ngew\u00fcrdigt: Der Borkener Landrat \nDr. Kai Zwicker \u00fcberreichte dem \nVredener Chirurgen das Bundes -\nverdienstkreuz.\n1997 gr\u00fcndete Dr. Lehmk\u00f6ster als \nUntergliederung von \u201eInterplast \nGermany\u201d die Sektion Vreden, \ndie sich auf Eins\u00e4tze in Pakistan, \nEritrea, Nepal, Ruanda und im Der Borkener Landrat Dr. Kai Zwicker (r.) \u00fcberreichte Dr. Arnulf Lehmk\u00f6ster (2. v. r.) \u2014 hier mit \nMechthild Lehmk\u00f6ster und Vredens B\u00fcrgermeister Dr. Christoph Holtwisch \u2014 das Bundesver-\ndienstkreuz.   Foto: RolveringJemen konzentriert. Dabei ope -\nrieren die \u00c4rzte aus Deutschland \nnicht nur P atienten im jeweiligen \nEinsatzland, sondern engagie -\nren sich auch in der Fortbildung \nortsans\u00e4ssiger K olleginnen und \nKollegen. \u201eSie geh\u00f6ren zu den \nPers\u00f6nlichkeiten, die dazu beitra -\ngen, Menschen in Entwicklungs -\nl\u00e4ndern ein besseres Leben zu er -\nm\u00f6glichen\u201d, hob Landrat Zwicker \nhervor . \nZu den herausragenden Projekten \nvon Interplast, so Landrat Zwi -\ncker in seiner Laudatio, geh\u00f6re \ndas Hospital Murunda im B\u00fcr -\ngerkriegsland Ruanda. Dort baue \ndas Vredener Hilfsteam ein neues \nOperationszentrum auf. \u201eZus\u00e4tz -\nlich zu den Auslandseins\u00e4tzen \nwurden Kinder aus den Krisen -\ngebieten aber auch direkt im Kli -\nnikverbund Westm\u00fcnsterland in Vreden unentgeltlich behandelt.\u201d \nDr. Lehmk\u00f6ster, der fast 25 Jah -\nre als Chefarzt zun\u00e4chst im St. \nMarien-Krankenhaus Vreden und \nsp\u00e4ter am St. Marien-Hospital Borken t\u00e4tig war, engagiert sich \nauch \u00fcber die Vredener Sektion \nhinaus f\u00fcr Interplast Germany: \nSeit 2011 ist er Bundesvorsitzen -\nder der Organisation.  11|15  WESTF\u00c4LISCHES \u00c4RZTEBLATT 30  FORTBILDUNGSANK\u00dcNDIGUNGEN DER \u00c4KWL UND DER KVWL\nFort- und Weiterbildungsveranstaltungen\nORGANISATION\nVorsitzender: Prof. Dr. med. Falk Oppel, Bielefeld\nLeitung: Elisabeth Borg\nGesch\u00e4ftsstelle Gartenstra\u00dfe 210-214, 48147 M\u00fcnster, Postfach 4067, 48022 M\u00fcnster\nFax 0251 929-2249 _ Mail akademie@aekwl.de _ Internet www.aekwl.de\nALLGEMEINE INFORMATIONEN\nAkademie- und EVA-Service-\nHotline: 0251 929-2204\nAllgemeine Anfragen und Infor-\nmationen, Informationsmaterial, \nProgrammanforderung,\nFragen zur Akademiemitglied-\nschaft\nAkademiemitgliedschaft:\nAkademiemitglieder genie\u00dfen bei \neinem monatlichen Mitgliedsbei-\ntrag von \u20ac 8,00 viele Vorteile. \n\u00dcber das allgemeine Fortbildungs -\nangebot werden die Mitglieder \nder Akademie mit einer per-\ns\u00f6nlichen Einladung informiert. \nDer Zutritt zu den Fort- und \nWeiterbildungsveranstaltungen \nist f\u00fcr Mitglieder kostenfrei bzw. \nerm\u00e4\u00dfigt.\nBerufseinsteigern bietet die Aka-\ndemie ein attraktives Einstiegsan-\ngebot, die vielseitigen Fort- und \nWeiterbildungsangebote kennen \nzu lernen. Berufseinsteiger \nwerden in den ersten 18 Monaten \nnach der Approbation bzw. nach Erhalt der Berufserlaubnis als \nbeitragsfreies Mitglied gef\u00fchrt. \nNach Ablauf dieser Zeit wird die \nbeitragsfreie in eine regul\u00e4re \nMitgliedschaft (Mitgliedsbeitrag \n\u20ac 8,00/monatlich) umgewandelt.\nDer Mitgliedsantrag steht auf \nder Homepage als pdf-Datei zum \n\u201eherunterladen\u201c zur Verf\u00fcgung.\nDie Aufnahme in die Akade-\nmie kann auch direkt Online \nerfolgen: www.aekwl.de/mit-\ngliedschaft\nE-Mail-Newsletter:\nDie Akademie f\u00fcr medizinische \nFortbildung der \u00c4KWL und der \nKVWL bietet allen Kammeran-\ngeh\u00f6rigen Informationen \u00fcber \nihre Fort- und Weiterbildungs-\nveranstaltungen in Form eines \nE-Mail-Newsletters an.\nDer Newsletter beinhaltet \njeweils alle thematisch und \ninhaltlich relevanten Fort- und \nWeiterbildungsma\u00dfnahmen \nder Akademie f\u00fcr medizinische \nFortbildung der \u00c4KWL und der \nKVWL. Bei Interesse kann der \nNewsletter \u00fcber die Homepage \nder \u00c4KWL angefordert werden:\nwww.aekwl.de/akadnewsletter\nTelefonische Ausk\u00fcnfte unter: \n0251 929-2224\nOnline-Fortbildungskatalog:\nAusf\u00fchrliche Informationen \u00fcber \ndie Fort- und Weiterbildungs-\nma\u00dfnahmen der Akademie f\u00fcr \nmedizinische Fortbildung der \n\u00c4KWL und der KVWL finden Sie \nim Online-Fortbildungskatalog:\nwww.aekwl.de/katalog\nKurs-/Seminar-Anmeldungen:Schriftliche Anmeldungen an:\nAkademie f\u00fcr medizinische  Fort-\nbildung der \u00c4KWL und der KVWL, \nPostfach 40 67, 48022 M\u00fcnster\nper Fax: 0251 929-2249 oder per \nE-Mail: akademie@aekwl.de\nNutzen Sie den Online-Fortbil -\ndungskatalog, um sich direkt \nonline zu Veranstaltungen \nanzumelden.\nKurs-/Seminar-Abmeldungen:\nAbmeldungen m\u00fcssen grunds\u00e4tz-\nlich schriftlich erfolgen.\nEs gelten die R\u00fcckerstattungs-\nregelungen lt. Beschluss des \nVorstandes der Akademie f\u00fcr \n\u00e4rztliche Fortbildung der \u00c4KWL \nund der KVWL vom 10.10.1991: \nwww.aekwl.de/abmeldung\nTeilnehmergeb\u00fchren:\nM = Mitglieder der Akademie \nf\u00fcr medizinische Fortbildung der \n\u00c4KWL und der KVWL\nN = Nichtmitglieder der Akademie \nf\u00fcr medizinische Fortbildung der \n\u00c4KWL und der KVWL\nF\u00fcr Arbeitslose und im Erzie-\nhungsurlaub befindliche gelten \nrabattierte Teilnehmergeb\u00fchren.\nWeiterbildungskurse \u2014 Gebiets-\nweiterbildungen/Zusatz-Weiter-\nbildungen:\nAlle Weiterbildungskurse sind \ngem\u00e4\u00df Weiterbildungsordnung \nder \u00c4rztekammer Westfalen-Lippe \nvom 09.04.2005 in der Fassung \nvom 29.11.2014 zur Erlangung \neiner Gebietsbezeichnung bzw. \neiner Zusatz-Weiterbildung \nanerkannt.\nN\u00e4here Informationen zur Wei-\nterbildungsordnung und zu den Weiterbildungsrichtlinien \u00fcber die \nHomepage der \u00c4KWL: \nwww.aekwl.de\nBitte beachten Sie hier die jewei-\nligen Voraussetzungen zur Erlan-\ngung einer Zusatz-Weiterbildung.\nUltraschallkurse:\nAlle Ultraschallkurse entspre-\nchen der Vereinbarung von \nQualit\u00e4tssicherungsma\u00dfnahmen \ngem\u00e4\u00df \u00a7  135 Abs. 2 SGB V zur \nUltraschalldiagnostik (Ultraschall-\nVereinbarung) in der Fassung vom \n18.12.2012.\nStrahlenschutzkurse:\nAlle Strahlenschutzkurse sind \nnach der R\u00f6ntgenverordnung \n(R\u00d6V) vom 08.01.1987 i. d. F. der \nBekanntmachung vom 30. April \n2003 zuletzt ge\u00e4ndert durch Arti-\nkel 2 der Verordnung vom \n4. Oktober 2011 anerkannt.\nStrukturierte \ncurricul\u00e4re Fortbildungen:\nAlle Strukturierten curricul\u00e4-\nren Fortbildungen sind gem\u00e4\u00df \nCurricula der Bundes\u00e4rztekammer \nanerkannt. Die Curricula finden \nSie auf der Homepage der \u00c4KWL \nunter www.aekwl.de/curricula\nCurricul\u00e4re Fortbildungen:\nAlle curricul\u00e4ren Fortbildungen \nsind gem\u00e4\u00df der jeweils vorlie-\ngenden Curricula anerkannt. \nDie Curricula finden Sie auf der \nHomepage der \u00c4KWL unter www.\naekwl.de/curricula\nDen Fortbildungskatalog der \nAkademie f\u00fcr medizinische Fort-\nbildung der \u00c4KWL und der KVWL \ngibt es jetzt auch als App f\u00fcr iOS \nbzw. Android. Laden Sie die App \nkostenlos aus dem App Store \nbzw. Google-Play und nutzen Sie den einfa-\nchen Zugriff auf unser Fortbildungsportfolio.Fortbildungs-\nkatalog als App\nAkademie\n70. Fort- und W eiterbildungswoche\nder Akademie f\u00fcr medizinische Fortbildung \nder \u00c4rztekammer Westfalen-Lippe und der \nKassen\u00e4rztlichen Vereinigung Westfalen-Lippe\nin der Zeit vom  30. April bis 8. Mai 2016\n(Donnerstag, 5. Mai 2016/Christi Himmel -\nfahrt)Borkum \n2016Fortbildungsank\u00fcndigungen der \u00e4kwl und der kvwl  31\nWestf\u00e4lisches \u00e4rzteblatt  11 |15\n  Fortbildungszertifikat:\nd\nie \nveranstaltungen der \na\nkademie f\u00fcr \nmedizinische Fortbildung der \n\u00e4kwl\n \nund der \nkvwl\n sind gem\u00e4\u00df der Fort-\nbildungsordnung der \n\u00e4\nrztekammer \nwestfalen-\nl\nippe vom 01.07.2014 f\u00fcr das \nFortbildungszertifikat anerkannt. \nd\nie \nanrechenbaren Fortbildungspunkte sind \njeweils angek\u00fcndigt.\nweitere Hinweise zur Zertifizierung der \n\u00e4rztlichen Fortbildung und zum Fortbil\n-\ndungszertifikat unter www.aekwl.de/zertifizierung\ntelefonische \na\nusk\u00fcnfte unter: \n0251 929-2212/-2215\ne\nmpfehlungen der \nb\nundes\u00e4rzte-\nkammer zur \u00e4rztlichen Fortbildung (\ns\ntand: 24.04.2015):\nd\nie \ne\nmpfehlungen finden \ns\nie auf der \nHomepage der \n\u00e4kwl\n unter: \nwww.aekwl.de/empfehlungen\nFortbildungsthemen der Fachsektionen \nder \na\nkademie f\u00fcr medizinische Fortbil-\ndung der \n\u00e4kwl\n und der \nkvwl\n:\nd\nie \nt\nhemen finden \ns\nie auf der Homepage \nder \n\u00e4kwl\n unter: www.aekwl.de/schwer-\npunktthemen\n\u201e\nb\nildungsscheck\u201c und \u201e\nb\nildungspr\u00e4mie\u201c:\nd\nie \na\nkademie f\u00fcr medizinische Fortbil-\ndung der \n\u00e4kwl\n und der \nkvwl\n ist als \nb\nildungstr\u00e4ger anerkannt und nimmt an \nden \nb\nildungsinitiativen des \nb\nundesminis-\nteriums f\u00fcr \nb\nildung und Forschung bzw. \ndes Ministeriums f\u00fcr \na\nrbeit, \ni\nntegration \nund \ns\noziales des \nl\nandes \nnrw\n teil.\nn\n\u00e4here \ni\nnformationen finden \ns\nie auf der \nHomepage der \n\u00e4kwl\n unter: \nwww.aekwl.de/foerderungZertifizierung der \u00e4rztlichen Fortbildung \nder \n\u00e4\nrztekammer \nwestfalen-\nl\nippe\nFortbildungspunkte im \nr\nahmen der \nZertifizierung der \u00e4rztlichen Fortbildung der \n\u00e4kwl\n sind jeweils bei den \nveranstal\n-\ntungen angek\u00fcndigt.\n* = Zertifizierung beantragt\n = einzelne themen der Fort- bzw. \nweiterbildungsveranstaltungen haben \neinen umweltmedizinischen \nb\nezug\n = die telelernphase der veranstaltung  \nwird \u00fcber die \ni\nnternetlernplattform \nilias\n \nder \na\nkademie f\u00fcr medizinische Fortbil-\ndung der \n\u00e4kwl\n und der \nkvwl\n angeboten.\n    a \u00e4rztlicher bereitschaftsdienst  4 1\n \n\u00e4\nrztliches Qualit\u00e4tsmanagement\n 33\n \n\u00e4\nrztliche \nw\nundtherapie\n 40\n a\nkupunktur\n 33\n \na\nllgemeine \ni\nnformationen\n 30, 3\n1, 49\n \na\nllgemeine Fortbildungs-\n   \n veranstaltungen\n 32, 33, 48, 49\n a\nllgemeinmedizin\n 34\n \na\nrbeitsmedizin\n 33, 34\n \na\nrztbrief\n  32, 45\n \n  b betriebsmedizin  34\n b\nildungsscheck/\nb\nildungspr\u00e4mie\n 3\n1\n b\nlended-\nl\nearning\n 48\n b\norkum\n 30\n bub\n-\nr\nichtlinie\n 47\n b\nu\ns\n-\ns\nchulung\n 46\n  C Chefarztrecht  45\n Chirurgie im \u00e4rztlichen \na\nlltag\n 46\n Curricul\u00e4re \nFortbildungen\n 37\n \n\u2014\n \n40\n  d datenschutz  48\n d\nepressionen\n 47\n \nd\neutsch f\u00fcr fremdsprachige \n  \n \u00e4\nrzte/innen\n 45\n d\nMP-Fortbildungsveranstaltungen\n 44\n  e ekg 45, 47\n e\nk\nursbuch \n \n \u201eP\nrakt\ni\ns\nCH\ner\n \nultras\nCH\nall\n\u201d\n 43, 48\n \ne\nl\nearning\n 48\n \ne\nntwicklungs- und \ns\nozialp\u00e4diatrie\n 37\n e\nrn\u00e4hrungsmedizin\n 36\n e\nthikforum\n 32\n \n eva\n \u2014 Zusatzqualifikation \u201e\ne\nntlas-\n  \ntende \nversorgungsassistentin\u201d\n 18\n \n    F  Fehlermanagement/Qualit\u00e4ts-  \nmanagement/\nr\nisikomanagement\n \n45\n \n  \nFortbildungsveranstaltungen/\n \nQualifikationen f\u00fcr MF\na 35\n Forum \u2013 \na\nrzt und \ng\nesundheit\n 47\n  \n  g gendiagnostikgesetz ( gendg) 40, 48\n \ng\neriatrische \ng\nrundversorgung\n 36\n g\nesundheitsf\u00f6rderung \n und Pr\u00e4vention\n 36\n   H H\u00e4motherapie  37\n \nHautkrebs-\ns\ncreening\n 37\n \nHauttumorchirurgie\n 46\n \nHirntoddiagnostik\n 38\n Hygiene\n 36, 42\n Hygienebeauftragter \na\nrzt\n 36, 38, 42\n \n   i impfen  38\n \n  k kindernotf\u00e4lle  4 1\n \n k\nlinische \ntests an \nk\nnochen, \ng\nelenken, \nMuskeln und \nn\nerven\n 46\n \nkooperation mit anderen Heilberufs-\n kammern\n 33, 48\n k\nPQM\n 45\n k\nrankenhaushygiene\n 36\n \n    l lna /orgl 4 1\n l\nungenfunktion\n 46\n \nl\nymphologie\n 38, 47\n   \n M Manuelle Medizin/Chirotherapie  34\n \nMedizinethik\n 38\n \nMediensucht\n 46\n Medizinische \nb\negutachtung\n 36\n Medizinische \nr\nehabilitation\n 38\n \nModerieren/Moderationstechniken\n 45\n MP\ng 4\n1\n \n\u2014\n \n43\n \n  n nephrologie  46\n \nn\notarztfortbildung gem. \nr\nett\ng\n \nnrw 4\n1\n \nn\notfallmedizin\n 34, 4\n1, 42\n  o onkologie  33, 48\n \no\nnline-\nw\nissenspr\u00fcfung\n 40, 48\n \no\nsteopathische \nverfahren\n 37\n \n  P Palliativmedizin  34\n P\neer \nr\neview\n 39\n \nPersonalmanagement\n 46\n \nPharmakotherapie \n bei Multimorbidit\u00e4t\n 47\n \nPhytotherapie\n 39\n Pr\u00fcferkurs\n 39, 4\n1\n Psychosomatische \ng\nrundversorgung\n 39, 4\n1, 46\n  r refresherkurse  40, 4 1\n r\nehabilitationswesen\n 35\n r\neisemedizinische \n g\nesundheitsberatung\n 37\n    s schmerztherapie  35\n s\nozialmedizin\n 35\n s\nportmedizin\n 35\n s\ntrahlenschutzkurse\n 42\n \ns\ntressbew\u00e4ltigung d. \na\nchtsamkeit\n 47\n s\ntressmedizin\n 40\n \ns\ntrukturierte curricul\u00e4re \n Fortbildungen\n 36, 37\n s\ntudienleiterkurs\n 39\n \ns\nuchtmed. \ng\nrundversorgung\n 35\n   t tabakentw\u00f6hnung  40\n \ntechniken des \ng\newebe- und \n w\nundverschlusses\n 46\n t rain-the-trainer-\ns\neminare\n 44\n t ransfusionsmedizin\n  40\n \ntransplantationsbeauftragter \na\nrzt\n 40\n t raumafolgen\n 37\n  u ultraschallkurse  4 1, 43, 44\n  v verkehrsmedizinische b egutachtung  40\n  w weiterbildungskurse  33  \u2014  35\n w\niedereinsteigerseminar\n 46\n \nworkshops/\nk\nurse/\ns\neminare\n 45\n \n\u2014\n \n47\n   Y Yoga-Praxisworkshop  47Fortbildungsveranstaltungen im \u00dcberblick11|15  WESTF\u00c4LISCHES \u00c4RZTEBLATT 32  FORTBILDUNGSANK\u00dcNDIGUNGEN DER \u00c4KWL UND DER KVWL\n Ausf\u00fchrliche Informationen finden Sie im Online-Fortbildungskatalog unter    www.aekwl.de/katalog @@\nKurs Datum Ort Geb\u00fchren \u2022Auskunft 0251 \n929\nALLGEMEINE FORTBILDUNGSVERANSTALTUNGEN\n\u00c4rztetag im Erzbistum Paderborn \nEbola, Malaria & co \n\u00c4rzte/innen im weltweiten Einsatz gegen \nEpidemien \nLeitung: Dr. med. G. Markus, Paderborn \nSchriftliche Anmeldung erbeten!Sa., 07.11.2015 \n9.30 \u2014 14.30 Uhr \nPaderborn, Heinz Nixdorf MuseumsForum, \nF\u00fcrstenallee 7\u20ac 30,00 4 Eug\u00e9nia \nde Campos/\nThuc-linh Ly-2208\n-2224\nEthikforum 2015 \n\u00c4rztliche Begleitung am Ende des Lebens \n\u2014 die aktuelle Diskussion \nModeration: Dr. med. B. Hanswille, Dortmund\nSchriftliche Anmeldung erbeten!Mi., 11.11.2015 \n16.00  \u2014 19.00 Uhr \nM\u00fcnster, Gut Havichhorst, \nHavichhorster M\u00fchle 100kostenfrei 4 Mechthild \nVietz-2209\nDermato-Onkologisches Forum 2015 \nLeitung: Prof. Dr. med. R. Stadler, MindenSa., 14.11.2015 \n9.30 c. t.  \u2014 13.15 Uhr  \nMinden, Johannes Wesling Klinikum, \nH\u00f6rsaal, Hans-Nolte-Str. 1M: kostenfrei \nN: \u20ac 20,004 Eug\u00e9nia \nde Campos/\nThuc-linh Ly-2208\n-2224\n13. Borkener Neurologen Herbsttagung\nSt\u00f6rungen der k\u00f6rperlichen und geistigen  \nBeweglichkeit im Alter \nLeitung: Prof. Dr. med. H. Menger, BorkenSa., 14.11.2015 \n10.00 - 14.15 Uhr \nBorken, Kapitelshaus, Remigiustr. 18M: kostenfrei \nN: \u20ac 20,005 Eug\u00e9nia \nde Campos/\nThuc-linh Ly-2208\n-2224\nInterdisziplin\u00e4re Aspekte der Sarkoidose \nLeitung: Dr. med. H.-J. Menne, Dr. med. C. Kel -\nbel, Priv.-Doz. Dr. med. B. Schaaf, DortmundMi., 18.1 1.2015 \n17.00 - 20.45 Uhr \nDortmund, Kassen\u00e4rztliche Vereinigung \nWestfalen-Lippe, Plenarsaal K 01, Robert-\nSchimrigk-Str. 4  \u2014 6M: kostenfrei \nN: \u20ac 20,004 Eug\u00e9nia \nde Campos/\nThuc-linh Ly-2208\n-2224\nXXI. Bochumer Gef\u00e4\u00dfsymposium\nPraktische Phlebologie  \n\u2014 Wie wird es gemacht?\nLeitung: Prof. Dr. med. M. St\u00fccker, \nProf. Dr. med. A. Mumme, BochumSa., 21.11.2015 \n9.00 \u2014 13.30 Uhr \nBochum, H\u00f6rsaalzentrum des St. Josef-\nHospitals, Gudrunstr. 56M: kostenfrei \nN: \u20ac 20,005 Eug\u00e9nia \nde Campos/\nThuc-linh Ly-2208\n-2224\nDer bessere Arztbrief \nSymposium zur Optimierung der \nKommunikation im Klinik- und Praxisalltag \nLeitung: Dr. med. M. Unnewehr, Dortmund\nSchriftliche Anmeldung erbeten!Sa., 21.11.2015 \n9.00 \u2014 15.30 Uhr \nDortmund, Kassen\u00e4rztliche Vereinigung \nWestfalen-Lippe, Robert-Schimrigk-Str. \n4 \u2014 6M: \u20ac 20,00 \nN: \u20ac 30,007 Petra P\u00f6ttker -2235\n31. M\u00fcnstersches Schilddr\u00fcsen-Symposium\nH\u00e4ufige Erkrankungen von Schilddr\u00fcse und  \nNebenschilddr\u00fcse \nLeitung: Frau Prof. Dr. med. K. Hengst, \nProf. Dr. med. B. Riemann, M\u00fcnsterSa., 21.11.2015 \n9.30 \u2014 13.15 Uhr \nM\u00fcnster, Lehrgeb\u00e4udes des Universit\u00e4ts -\nklinikums, H\u00f6rsaal L20, Albert-Schweit -\nzer-Campus 1 M: kostenfrei  \nN: \u20ac 20,004 Eug\u00e9nia \nde Campos/\nThuc-linh Ly-2208\n-2224\n20. Sendenhorster Advents-Symposium\nNeue Aspekte in der Behandlung rheuma -\ntischer Erkrankungen \u2014 eine interaktive \nFortbildung mit TED  \nLeitung: Prof. Dr. med. M. Hammer, Sendenhorst\nSchriftliche Anmeldung erbeten!Sa., 28.11.2015 \n9.00 s. t.  \u2014 13.15 Uhr  \nSendenhorst, Spith\u00f6fer-Forum, \nSt. Josef-Stift, Westtor 7M: kostenfrei \nN: \u20ac 20,006 Eug\u00e9nia \nde Campos/\nThuc-linh Ly-2208\n-2224\nVon der Studie zur klinischen Versorgung \nin der Phoniatrie und P\u00e4daudiologie \n40 Jahre interdisziplin\u00e4rer Ansatz \nFortbildungsveranstaltung f\u00fcr \u00c4rzte/innen, \nLogop\u00e4den/innen und Sprachheilp\u00e4dagogen/\ninnen \nLeitung: Frau Univ.-Prof. Dr. med. A. am \nZehnhoff-Dinnesen, M\u00fcnsterSa., 28.11.2015 \n9.00 s. t.  \u2014 13.15 Uhr  \nM\u00fcnster, HNO-Klinik des UK M\u00fcnster, \nH\u00f6rsaal, Kardinal-von-Galen-Ring 10M: \u20ac 20,00 \nN: \u20ac 30,00 \nAndere \nZielgruppen: \n\u20ac 15,005 Eug\u00e9nia \nde Campos/\nThuc-linh Ly-2208\n-2224FORTBILDUNGSANK\u00dcNDIGUNGEN DER \u00c4KWL UND DER KVWL  33\nWESTF\u00c4LISCHES \u00c4RZTEBLATT  11 |15\nKurs Datum Ort Geb\u00fchren \u2022Auskunft 0251 \n929\nGerinnungsst\u00f6rungen - Update 2015 \nGrundlagen und Konzepte f\u00fcr den \u00e4rztlichen \nund zahn\u00e4rztlichen Praxisalltag \nFortbildungsveranstaltung f\u00fcr \u00c4rzte/innen \nund Zahn\u00e4rzte/innen in Zusammenarbeit mit \nder Akademie f\u00fcr Fortbildung der Zahn\u00e4rzte -\nkammer Westfalen-Lippe \nLeitung: Prof. Dr . med. Dr. med. dent. J. Klein -\nheinz, M\u00fcnster \nSchriftliche Anmeldung erbeten!Mi., 0 2.12.2015 \n17.00  \u2014 20.00 Uhr \nM\u00fcnster, Franz-Hitze-Haus, \nKardinal-von-Galen-Ring 50\u00c4rzte/innen \nund Zahn-\n\u00e4rzte/innen: \n\u20ac 20,004 Eug\u00e9nia \nde Campos/\nThuc-linh Ly-2208\n-2224\nUpdate Neurologie \nNeues zu den klinischen Fragen des Alltags \nLeitung: Univ.-Prof. Dr. med. H. Wiendl, Univ.-\nProf. Dr. med. P. Young, Prof. Dr. med. Th. \nDuning, M\u00fcnster \nSchriftliche Anmeldung erbeten!Sa., 05.12.2015 \n9.00 \u2014 15.00 Uhr \nM\u00fcnster, Speicher 10, \nAn den Speichern 10M: kostenfrei \nN: \u20ac 20,008 Eug\u00e9nia \nde Campos/\nThuc-linh Ly-2208\n-2224\nArbeitsmedizinisches Kolloquium \nAktuelle Rechtsprechung \ndes Bundessozialgerichts \nLeitung: Prof. Dr. med. Th. Br\u00fcning, \nPriv.-Doz. Dr. med. H. Chr. Broding, BochumMi., 09.12.2015 \n15.00  \u2014 17.15 Uhr \nBochum, Institut f\u00fcr Pr\u00e4vention und \nArbeitsmedizin der Deutschen Gesetzli -\nchen Unfallversicherung (IPA), Haus 10, \nEbene  3, Seminarbereich, B\u00fcrkle-de-la-\nCamp-Platz 1M: kostenfrei \nN: \u20ac 20,003 Anja Huster -2202\nAaseegespr\u00e4che \u2014 Praktische Medizin \nChirurgie bei alten Menschen \u2014 \nHerausforderung an die interdisziplin\u00e4re \nZusammenarbeit\nLeitung: Dr. med. P. Kalvari, M\u00fcnsterSa., 12.12.2015 \n9.00 \u2014 13.00 Uhr \nM\u00fcnster, A2 \u2014 Restaurant am Aasee, \nAnnette-Allee 3M: kostenfrei \nN: \u20ac 20,005 Eug\u00e9nia \nde Campos/\nThuc-linh Ly-2208\n-2224\nKontroversen beim Prostatakarzinom \nLeitung: Prof. Dr. med. A.-R. Fischedick, M\u00fcnsterMi., 16.12.2015 \n16.00  \u2014 19.00 Uhr \nM\u00fcnster, M\u00fchlenhof-Freilichtmuseum, \nTheo-Breider-Weg 1 (N\u00e4he Zoo)M: kostenfrei \nN: \u20ac 20,004 Eug\u00e9nia \nde Campos/\nThuc-linh Ly-2208\n-2224\nUpdate - Kolorektales Karzinom \nDie neue S3-Leitlinie \nFortbildung der \u00c4rztekammer Westfalen-\nLippe in Kooperation mit der Rheinisch \nWestf\u00e4lischen Gesellschaft f\u00fcr Innere \nMedizin (RWGIM)\nLeitung/Moderation: Prof. Dr. med. Th. Frieling, \nKrefeld \nSchriftliche Anmeldung erbeten!Mi., 03.02.2016 \n16.00  \u2014 18.00 Uhr \nDortmund, Kassen\u00e4rztliche Vereinigung \nWestfalen-Lippe, Robert-Schimrigk-Str. \n4 \u2014 6M: \u20ac 10,00 \nN: \u20ac 20,002 Eug\u00e9nia \nde Campos/\nThuc-linh Ly-2208\n-2224\nVersorgung onkologischer Patienten \nNeue orale Therapieformen/\nIndikationsbereiche\nFortbildungsveranstaltung f\u00fcr \u00c4rzte/innen \nund Apotheker/innen in Zusammenarbeit \nmit der Apothekerkammer Westfalen-Lippe \nModeration: Prof. Dr. med. F. Oppel, \nDr. O. Schwalbe, M\u00fcnster \nSchriftliche Anmeldung erbeten!Mi., 09.03.2016 \n17.00  \u2014 20.00 Uhr \nDortmund, Kassen\u00e4rztliche Vereinigung \nWestfalen-Lippe, Robert-Schimrigk-Str. \n4 \u2014 6\u00c4rzte/innen \nund Apothe -\nker/innen: \n\u20ac 20,004 Anja Huster -2202\nWEITERBILDUNGSKURSE\nZusatz-Weiterbildung \u00c4rztliches Qualit\u00e4tsmanagement (200 UE)\n\u00c4rztliches Qualit\u00e4tsmanagement \ngem. Curriculum der B\u00c4K (Module A\u2014D) \nBlended-Learning-Angebot\n(Pr\u00e4senzphase 160 UE/Telelernphase 40 UE)\nLeitung: Dr. med. H.-J. B\u00fccker-Nott, M\u00fcnsterauf Anfrage noch offen noch offen je \n60Mechthild \nVietz-2209\nZusatz-Weiterbildung Akupunktur (200 UE)\nAkupunktur (Bl\u00f6cke A\u2014G) \nLeitung: Dr. med. E.-Th. Peuker, M\u00fcnster\nDr. med. S. Kirchhoff, Sprockh\u00f6velBeginn: Januar 2015\nEnde: Januar 2017Hattingen (je Tag) \nM: \u20ac 215,00 \nN: \u20ac 255,00je 8 Ursula \nBertram-2203 Ausf\u00fchrliche Informationen finden Sie im Online-Fortbildungskatalog unter    www.aekwl.de/katalog @@11|15  WESTF\u00c4LISCHES \u00c4RZTEBLATT 34  FORTBILDUNGSANK\u00dcNDIGUNGEN DER \u00c4KWL UND DER KVWL\n Ausf\u00fchrliche Informationen finden Sie im Online-Fortbildungskatalog unter    www.aekwl.de/katalog @@\nKurs Datum Ort Geb\u00fchren \u2022Auskunft 0251 \n929\nRepetitorium Allgemeinmedizin mit Pr\u00fcfungsvorbereitung (80 UE) (anerkannt als Quereinsteigerkurs)\nAllgemeinmedizin \nAus der Praxis f\u00fcr die Praxis (Module 1  \u2014 3)\nVeranstaltung f\u00fcr Weiterbildungsassistenten, \nQuereinsteiger in die Allgemeinmedizin, \nNiederlassungswillige Haus\u00e4rzte/innen und \nhaus\u00e4rztlich t\u00e4tige \u00c4rzte/innen \nLeitung: Prof. Dr. med. H. Rusche, HattingenModul 1:       \nSo., 01.05.\u2014Sa., 07.05.2016 \nModul 2: \nauf Anfrage\nModul 3: \nFr./Sa., 06./07.11.2015 \n(Einzelbuchung der Module \nm\u00f6glich)Borkum \nM\u00fcnster \nM\u00fcnsterModul 1:\nnoch offen\nModul 2\n und 3: \nM: \u20ac 850,00\nN: \u20ac 935,0080 Melanie Dreier -2201\nWeiterbildung Arbeitsmedizin bzw. Zusatz-Weiterbildung Betriebsmedizin (360 UE)\nArbeitsmedizin/Betriebsmedizin \n(Abschnitte A1, A2, B1, B2, C1, C2)   \nBlended-Learning-Angebot \n(Pr\u00e4senzphase 312 UE/Telelernphase 48 UE)\nGesamtleitung: Prof. Dr. med. Th. Br\u00fcning, \nBochum \nLeitung: Prof. Dr. med. Th. Br\u00fcning, \nPriv.-Doz. Dr. med. H. Chr. Broding, BochumBeginn: September 2015\nEnde: Februar 2016\n(Quereinstieg m\u00f6glich)\nBeginn: Februar 2016\nEnde: Juni 2016\n(Quereinstieg m\u00f6glich)Bochum (je Abschnitt)\nM: \u20ac 615,00\nN: 675,00\n(je Abschnitt)\nM: \u20ac 635,00\nN: \u20ac 695,00je \n68Anja Huster -2202\nZusatz-Weiterbildung Manuelle Medizin/Chirotherapie (320 UE)\nManuelle Medizin/Chirotherapie \n(LBH 1\u20143, HSA 1\u20143, MSM 1 u. 2) \nLeitung: Prof. Dr. med. M. Schilgen, M\u00fcnster, \nDr. med. A. M\u00f6hrle, Bad SodenBeginn: Mai 2015\nEnde: 2017M\u00fcnster (je Teil)\nM: \u20ac 720,00\nN: \u20ac 795,00je \n40Ursula \nBertram-2203\nZusatz-Weiterbildung Notfallmedizin (80 UE)\nNotfallmedizin (Blockseminar  \u2014 Kursteile \nA \u2014 D, inclusive erg\u00e4nzendem, praktischen  \nKursangebot) \nBlended-Learning-Angebot\n(Pr\u00e4senzphase 70 UE/Telelernphase 10 UE)\nWissenschaftliche Leitung: Dr. med. H. Lemke, \nDortmund \nOrganisatorische Koordinatoren: \nDr. med. A. Bohn, M\u00fcnster, Frau Dr. med. C. \nKloppe, Bochum, Dr. med. A. Sander, Bochum, \nDr. med. U. Schniedermeier, DortmundTelelernphase (5 Wochen \nvor Kursbeginn): \n13.05.  \u2014 17.06.2016 \nPr\u00e4senz-Termin: \nFr., 17.06.\u2014Sa., 25.06.2016Dortmund-\nEvingM: \u20ac 795,00\nN: \u20ac 875,0090 Astrid Gronau -2206\nZusatz-Weiterbildung Palliativmedizin (160 UE)\nPalliativmedizin (Basiskurs) \nTeil I und II (40 UE) \nLeitung: Prof. Dr. med. G. Pott, MA (phil.), \nNordhorn, Prof. Dr. med. D. Domagk, M\u00fcnsterFr., 22.01.  \u2014 So., 24.01.2016 \nFr., 19.02.  \u2014 So., 21.02.2016M\u00fcnster M: \u20ac 900,00 \nN: \u20ac 990,0040 Daniel \nBussmann-2221\nPalliativmedizin (Basiskurs) \nTeil I und II (40 UE) \nLeitung: Dr. med. E. A. Lux, L\u00fcnenFr., 26.08.  \u2014 So., 28.08.2016\nFr., 09.09.  \u2014 So., 11.09.2016L\u00fcnen M: \u20ac 900,00 \nN: \u20ac 990,0040 Daniel \nBussmann-2221\nPalliativmedizin (Basiskurs) \nTeil I und II (40 UE)\nLeitung: Dr. med. B. Hait, Unna, K. Reckinger, \nHertenFr., 26.02.  \u2014 So., 28.02.2016\nFr., 22.04.  \u2014 So., 24.04.2016Haltern M: \u20ac 900,00 \nN: \u20ac 990,0040 Daniel \nBussmann-2221\nPalliativmedizin (Basiskurs)        \nTeil I und II (40 UE) \nLeitung: Dr. med. W. Diemer, Herne,\nProf. Dr. med. D. Behringer, BochumFr., 28.10.  \u2014 So., 30.10.2016 \nFr., 11.11.  \u2014 So., 13.11.2016Bochum M: \u20ac 900,00\n N: \u20ac 990,0040 Daniel \nBussmann-2221\nPalliativmedizin (Basiskurs) \nTeil I und II (40 UE) \nLeitung: Dr. med. H. Kaiser, G\u00fcterslohMo., 02.05.  \n\u2014 Fr., 06.05.2016Borkum  M: \u20ac 900,00  \nN: \u20ac 990,0040 Daniel \nBussmann-2221\nPalliativmedizin (Fallseminare \neinschl. Supervision) (120 UE)auf Anfrage auf Anfrage (je Modul) \nM: \u20ac 900,00 \nN: \u20ac 990,00je \n40Daniel \nBussmann-2221FORTBILDUNGSANK\u00dcNDIGUNGEN DER \u00c4KWL UND DER KVWL  35\nWESTF\u00c4LISCHES \u00c4RZTEBLATT  11 |15\nKurs Datum Ort Geb\u00fchren \u2022Auskunft 0251 \n929\nZusatz-Weiterbildung Spezielle Schmerztherapie (80 UE)\nSpezielle Schmerztherapie (Kursblock A\u2014D) \nBlended-Learning-Angebot\n(Pr\u00e4senzphase 54 UE/Telelernphase 26 UE)\nLeitung: Prof. Dr. med. Chr. Maier, \nProf. Dr. med. M. Tegenthoff, Bochum       1. Telelernphase:\n18.07. \u2014 11.09.2016\nPr\u00e4senz-Termin: \nMo., 12.09.  \u2014 \nSa., 17.09.20 16 \n2. Telelernphase:\n19.09.  \u2014 29.10.2016Bochum M: \u20ac 1.720,00 \nN: \u20ac 1.980,00106 Melanie Dreier -2201\nSpezielle Schmerztherapie (Kursblock D)\nLeitung: Interdisziplin\u00e4re AG am UKM: \nFrau Prof. Dr. med. Dipl.-Psych. I. Gralow, \nUniv.-Prof. Dr. med. H.-W. Bothe, M. A., Prof. \nDr. med. St. Evers, Univ.-Prof. Dr. med G. Heuft, \nProf. Dr. med. I. W. Husstedt,  Frau Univ.-Prof. \nDr. med. E. Pogatzki-Zahn, Prof. Dr. med. M. \nSchilgen, M\u00fcnsterBeginn: April 2016\nEnde: November 2016\n(Quereinstieg m\u00f6glich)M\u00fcnster (je Block)\nM: \u20ac 430,00\nN: \u20ac 495,00je \n20Melanie Dreier -2201\nZusatz-Weiterbildung Sozialmedizin/Rehabilitationswesen (320 UE)\nSozialmedizin/Rehabilitationswesen (Grund -\nkurse Teile A/B und C/D) (160 UE) \nLeitung: Dr . med. U. Heine, \nDr. med. A. Horschke, M\u00fcnsterBeginn: September 2015 \nEnde: November 2015 \n(Quereinstieg m\u00f6glich)M\u00fcnster (je Teil)\nM: \u20ac 495,00\nN: \u20ac 495,00je \n80Melanie Dreier -2201\nSozialmedizin (Aufbaukurse Teile E/F und G/H) \n(160 UE) \nLeitung: Dr. med. W. Klingler, Moers, \nDr. med. J. Dimmek, HammBeginn: Februar 2016 \nEnde: April 2016 \n(Quereinstieg m\u00f6glich)Bochum\nM\u00fcnster(je Teil)\nM: \u20ac 495,00\nN: \u20ac 495,00je \n80Melanie Dreier -2201\nZusatz-Weiterbildung Sportmedizin (240 UE)\nSportmedizin (56 UE) \nLeitung: Prof. Dr. med. K. V\u00f6lker, M\u00fcnsterSo., 01.05.\u2014Sa., 07.05.2016 Borkum M: \u20ac 699,00 \nN: \u20ac 765,0056 Ursula \nBertram-2203\nZusatz-Weiterbildung Suchtmedizinische Grundversorgung (50 UE)\nSuchtmedizinische Grundversorgung \ngem. Curriculum der B\u00c4K \n(Bausteine I  \u2014 V) \nBlended-Learning Angebot\n(Pr\u00e4senzphase 30 UE/Telelernphase 20 UE) \nLeitung: W. Terhaar, Lengerich auf Anfrage M\u00fcnster noch offen 70 Mechthild \nVietz-2209\nFortbildungen f\u00fcr Medizinische Fachangestellte \nund Angeh\u00f6rige anderer Medizinischer Fachberufe\nFordern Sie kostenfrei die ausf\u00fchrliche Brosch\u00fcre unserer Fort -\nbildungen f\u00fcr Medizinische Fachangestellte und Angeh\u00f6rige \nanderer Medizinischer Fachberufe an bzw . informieren Sie sich \nim Internet unter www.aekwl.de/mfa.\nE-Mail: fortbildung-mfa@aekwl.de\nTelefon: 0251 929-2206  \nHier geht es zur Brosch\u00fcre\nFortbildungen 2015\nf\u00fcr Medizinische Fachangestellte\nund Angeh\u00f6rige anderer \nMedizinischer Fachberufe\nMFAHeft1_Halbjahr_2015-1_cmyk.indd   1 02.04.2015   14:20:15Mit einem Fingerstrich \nzur passenden Fortbildung\nSie k\u00f6nnen sich auch mit der kostenlosen, \nAkademie-eigenen App \u00fcber die MFA-\nFortbildungen informieren. Laden Sie sich \ndie App aus dem App Store bzw. Google-\nPlay und nutzen Sie den \neinfachen Zugriff auf unser \nVeranstaltungsportfolio \n(www.aekwl.de/app). Zudem \nbesteht die M\u00f6glichkeit, \ndirekt verbindlich ein Fort -\nbildungsangebot zu buchen.\nMFA-VERANSTALTUNGEN \n- FORTBILDUNGEN F\u00dcR MEDIZINISCHE FACHANGESTELLTE UND ANGEH\u00d6RIGE ANDERER MEDIZINISCHER FACHBERUFE\nAkademie\n Ausf\u00fchrliche Informationen finden Sie im Online-Fortbildungskatalog unter    www.aekwl.de/katalog @@11|15  WESTF\u00c4LISCHES \u00c4RZTEBLATT 36  FORTBILDUNGSANK\u00dcNDIGUNGEN DER \u00c4KWL UND DER KVWL\n Ausf\u00fchrliche Informationen finden Sie im Online-Fortbildungskatalog unter    www.aekwl.de/katalog @@\nKurs Datum Ort Geb\u00fchren \u2022Auskunft 0251 \n929\nSTRUKTURIERTE CURRICUL\u00c4RE FORTBILDUNGEN\nErn\u00e4hrungsmedizin \ngem. Curriculum der B\u00c4K (100 UE) \nBlended-Learning-Angebot\n(Pr\u00e4senzphase 80 UE/T elelernphase 20 UE)\nLeitung: Prof. Dr. med. U. Rabast, Hattingenauf Anfrage M\u00fcnster noch offen 120 Mechthild \nVietz-2209\nGeriatrische Grundversorgung \ngem. Curriculum der B\u00c4K (60 UE) \nBlended-Learning-Angebot\n(Pr\u00e4senzphase 48 UE/Telelernphase 12 UE)\nLeitung: Leitung: Dr. med. Th. G\u00fcnnewig, \nRecklinghausen, B. Zimmer, WuppertalTelelernphase: \nca. 4 bis 8 Wochen \nvor der Pr\u00e4senzphase \nPr\u00e4senz-Termin: \nSo., 01.05.\u2014  Fr., 06.05.2016Borkum M: \u20ac 1.450,00\nN: \u20ac 1.600,0072 Kristina \nBalmann-2220\nGesundheitsf\u00f6rderung und Pr\u00e4vention \ngem. Curriculum der B\u00c4K (24 UE) \nLeitung: Frau H. Frei, Dortmund,\nDr. med. M. Junker, OlpeDo., 05.05.  \u2014 Sa. 07.05.2016 Borkum noch offen 24 Melanie Dreier -2201\nKrankenhaushygiene \ngem. Curriculum der B\u00c4K (200 UE) \nModule I  \u2014 VI\nModul I  \u2014 Grundkurs \u201eHygienebeauftragter \nArzt\" (40 UE)  \u2014 s. auch Seite  \nLeitung: Priv.-Doz. Dr. med. Dr. PH F. Kipp, Priv.-\nDoz. Dr. med. A. Mellmann, M\u00fcnster\nModul II \u2014 Organisation der Hygiene (32 UE)\nLeitung: Frau Priv.-Doz. Dr. med. S. Scheithauer, \nG\u00f6ttingen\nModul III \u2014 Grundlagen der Mikrobiologie \n(32 UE)\nLeitung: Priv.-Doz. Dr. med. Dr. PH F. Kipp, \nPriv.-Doz. Dr. med. A. Mellmann, M\u00fcnster\nModul IV \u2014 Bauliche und technische Hygiene \n(32 UE)\nLeitung: Prof. Dr. med. W. Popp, Essen\nModul V \u2014 Gezielte Pr\u00e4ventionsma\u00dfnahmen \n(32 UE)\nLeitung: Prof. Dr. med. Dipl.-Biol. M. Wilhelm, \nFrau Dr. med. F. Lemm, Dr. med. univ. S. Werner, \nBochum\nModul VI  \u2014 Qualit\u00e4tssichernde Ma\u00dfnahmen/ \nAusbruchsmanagement (32 UE)\nLeitung: Priv.-Doz. Dr. med. R. Schulze-R\u00f6bbe -\ncke, D\u00fcsseldorfTeil I: auf Anfrage\nTeil II: Sa., 14.11.2015 \n(inkl. Telelernphase)\nWARTELISTE\nMo., 06.06.  \u2014\nDo., 09.06.2016\nauf Anfrage\nMo., 18.01.  \u2014 \nDo., 2 1.01.2016\nMo., 07.03.  \u2014 \nDo., 1 0.03.2016\nauf AnfrageM\u00fcnster\nG\u00f6ttingen\nM\u00fcnster\nGelsen-\nkirchen\nBochum\nnoch offenModul I: \nM: \u20ac 540,00\nN: \u20ac 620,00\nModule \nII \u2014 VI \n(je Modul): \nM: \u20ac 750,00\n N: \u20ac 825,0050\n(je \nMo-\ndul) \n32 Guido H\u00fcls -2210\nMedizinische Begutachtung gem. Curriculum \nder B\u00c4K (64 UE) \nModul I: Grundlagen (40 UE) \nModul II: Fach\u00fcbergreifende Asepkte (8 UE) \nModul III: Fachspezifische Aspekte (16 UE)\nGesamtleitung: Frau Dr. med. S. Reck, M\u00fcnsterModul I: \nFr./Sa., 04./05.03.2016\nund Fr./Sa., 15./16.04.2016\nund Fr./Sa., 17./18.06.2016\nModul II: \nauf Anfrage\nModul III: \nAllgemeinmedizin/Innere \nMedizin: \nauf Anfrage\nNeurologie/Psychiatrie: \nFr./Sa., 13./14.11.2015 \nOrthop\u00e4die/Unfallchirurgie: \nFr./Sa., 04./05.12.2015\nGyn\u00e4kologie/Geburtshilfe/\nUrologie: \nauf AnfrageM\u00fcnster\nModul I: \nM: \u20ac 870,00\n N: \u20ac 960,00\nModul II: \nM: \u20ac 295,00\n N: \u20ac 340,00\nModul III:\nM: \u20ac 755,00 \nN: \u20ac 855,0064 Melanie Dreier -2201FORTBILDUNGSANK\u00dcNDIGUNGEN DER \u00c4KWL UND DER KVWL  37\nWESTF\u00c4LISCHES \u00c4RZTEBLATT  11 |15\nKurs Datum Ort Geb\u00fchren \u2022Auskunft 0251 \n929\nOsteopathische Verfahren \ngem. Curriculum der B\u00c4K (160 UE) \nBlended-Learning Angebot\n(Pr\u00e4senzphase 128 UE/Telelernphase 32 UE)\nLeitung: Dr. med. R. Tigges, Meschede, \nDr. med. R. Kamp, IserlohnTelelernphase/eLearning \n(Theorie): jeweils 4 Wochen \nvor der Pr\u00e4senzphase\nPr\u00e4senzphase \n(Praktischer Teil):\nSa./So., 17./18.09.2016\nSa./So., 29./30.10.2016\nSa./So., 03./04.12.2016\nSa./So., 14./15.01.2017\nSa./So., 11./12.02.2017\nSa./So., 11./12.03.2017\nSa./So., 29./30.04.2017\nSa./So., 24./25.06.2017Bestwig (je Kurs-\nwochenende \nincl. Skript)\nM: \u20ac 535,00 \nN: \u20ac 590,00 192 Kerstin V\u00f6lker -2211\nReisemedizinische Gesundheitsberatung \ngem. Curriculum der B\u00c4K (32 UE) \nTeil I und Teil II \nLeitung: Dr. med. N. Krappitz, K\u00f6lnSa./So., 09./10.04.2016\nSa./So., 04./05.06.2016M\u00fcnster  M: \u20ac 550,00\nN: \u20ac 605,0032 Guido H\u00fcls -2210\nCURRICUL\u00c4RE FORTBILDUNGEN\nBegutachtung psychisch reaktiver Trauma -\nfolgen in aufenthaltsrechtlichen Verfahren \ngem. Curriclum der B\u00c4K f\u00fcr \u00c4rzte/innen und  \nPsychologische Psychotherapeuten/innen \n(24 UE) Teil I und II \nLeitung: Dr. med. M. Reker, Bielefeldauf Anfrage Bielefeld noch offen 24 Mechthild \nVietz-2209\nEntwicklungs- und Sozialp\u00e4diatrie f\u00fcr die \nkinder- und jugend\u00e4rztliche Praxis gem. \nCurriculum der B\u00c4K (40 Stunden) \nBlended-Learning-Angebot (Pr\u00e4senzphase 20 \nUE/Telelernphase 10 UE/Praktische \u00dcbung/\nHospitation 10 Zeitstunden) \nLeitung: Frau Dr. med. K. Hameister, Unna,  \nDr. med. H. P etri, SiegenSa., 09.04.2016 und \nSa., 23.04.2016\nWARTELISTE\nDo./Fr., 05./06.05.2016Unna\nBorkumM: \u20ac 650,00 \nbzw. 875,00 \n(incl. \nHospitation)\nN: \u20ac 715,00 \nbzw. 965,00\n(incl. \nHospitation)48 Claudio \nS\u00fcllwold-2229\nErg\u00e4nzungskurs Soialp\u00e4diatrie (22,5 Stun -\nden) f\u00fcr die Teilnehmer an dem Curriculum \n\u201ePsychosomatische Grundversorgung Kinder  \nund Jugendlicher\u201d des BVKJ e. V. \nBlended-Learning-Angebot \n(Pr\u00e4senzphase 8,5 UE/Telelernphase 4 UE/\nPraktische \u00dcbung/Hospitation 10 Zeitstunden) \nLeitung: M. Achenbach, PlettenbergSa., 13.02.2016 Dortmund M: \u20ac 370,00\nbzw. 595,00\n(incl. \nHospitation) \nN: \u20ac 420,00\nbzw. 670,00\n(incl. \nHospitation)25 Claudio \nS\u00fcllwold-2229\nQualit\u00e4tsbeauftragter H\u00e4motherapie \ngem. H\u00e4motherapierichtlinien der B\u00c4K \n(40 UE) \nLeitung: Frau Dr. med. G. Walther-Wenke, M\u00fcnsterauf Anfrage M\u00fcnster noch offen 40 Mechthild \nVietz-2209\nHautkrebs-Screening \ngem. den Krebsfr\u00fcherkennungs-Richtlininen \ndes Gemeinsamen Bundesausschusses \n- Leistungen im Rahmen der GKV (8 UE) \nLeitung: A. Leibing, Selm, U. Petersen, DortmundSa., 05.03.2016 M\u00fcnster M: \u20ac 249,00\nN: \u20ac 299,00\nSchulungs -\nmaterialien:\n\u20ac 80,00  \nzus\u00e4tzlich12 Melanie Dreier -2201 Ausf\u00fchrliche Informationen finden Sie im Online-Fortbildungskatalog unter    www.aekwl.de/katalog @@11|15  WESTF\u00c4LISCHES \u00c4RZTEBLATT 38  FORTBILDUNGSANK\u00dcNDIGUNGEN DER \u00c4KWL UND DER KVWL\n Ausf\u00fchrliche Informationen finden Sie im Online-Fortbildungskatalog unter    www.aekwl.de/katalog @@\nKurs Datum Ort Geb\u00fchren \u2022Auskunft 0251 \n929\nDifferenzialdiagnostik bei Verdacht auf Hirn -\ntod gem. Curriculum der \u00c4KNO und \nder \u00c4KWL (14 UE)  \nBlended-Learning Angebot \n(Pr\u00e4senzphase 10 UE/Telelernphase 4 UE) \nGemeinsame Veranstaltung der \u00c4rztekam -\nmern Nordrhein und Westfalen-Lippe, der \nNordrheinischen Akademie f\u00fcr \u00e4rztliche  \nFort- und Weiterbildung und der Akademie \nf\u00fcr medizinische Fortbildung der \u00c4KWL und \nder KVWL\nZielgruppe: Neurologen, Neurochirurgen und \nNeurop\u00e4diater sowie Intensivmediziner und \nTransplantationsbeauftragte \nLeitung: Priv.-Doz. Dr. med. J. F. Zander,       \nDortmundTelelernphase: \n29.10.  \u2014 12.11.2015 \nPr\u00e4senz-Termin:\nFr., 13.11.2015M\u00fcnster M: \u20ac 140,00\nN: \u20ac 170,0018 Guido H\u00fcls -2210\nHygienebeauftragter Arzt (40 UE) \nTeil I und II \nBlended-Learning-Angebot\n(Pr\u00e4senzphase 30 UE/Telelernphase 10 UE) \nLeitung: Priv.-Doz. Dr. med. Dr. PH F. Kipp, \nPriv.-Doz. Dr. med. A. Mellmann, M\u00fcnster Teil I: auf Anfrage \nTeil II: Sa., 14.11.2015 \n(inkl. Telelernphase: \n01.10.  \u2014 13.11.2015)\nWARTELISTEM\u00fcnster M: \u20ac 540,00\nN: 620,0050 Guido H\u00fcls -2210\nImpfseminare zur Erlangung der Abrech -\nnungsgenehmigung von Impfleistungen \n(16 UE) \u2014 Basisqualifikation/Erweiterte  \nFortbildung \nLeitung: Frau Dr. med. S. Ley-K\u00f6llstadt, \nMarburg, Dr. med. R. Gross, Osnabr\u00fcck\nImpfseminar \nf\u00fcr Medizinische Fachangestellte \nund Angeh\u00f6rige Medizinischer Fachberufe\nLeitung: Dr. med. R. Gross, Osnabr\u00fcckSa./So., 12./13.12.2015\nSa., 21.11.2015M\u00fcnster\nM\u00fcnsterM: \u20ac 310,00 \nbis 340,00 \nN: \u20ac 360,00 \nbis 390,00\n\u20ac 230,00 \nbis 275,0016 Guido H\u00fcls -2210\nLymphologie f\u00fcr \u00c4rzte/innen \ngem. Curriculum der \u00c4rztekammer \nWestfalen-Lippe (55 UE)\nBlended-Learning Angebot \n(Pr\u00e4senzphase 30 UE/Telelernphase 25 UE) \nLeitung: Dr. med. E. Gr\u00fctzner, Wettringen, \nProf. Dr. med. M. St\u00fccker, Bochum\nEinf\u00fchrungsseminar Lymphologie1. Telelernphase:\n29.08.  \u2014 23.09.2016 \n1. Pr\u00e4senz-T ermin:\nSa., 24.09.2016 \n2. Telelernphase:\n26.09.  \u2014 10.11.2016\nAbschluss-Pr\u00e4senz-Termin: \nFr./Sa., 11./12.11.2016\ns. Workshops/Kurse/Semi -\nnare S. 38Bochum M: \u20ac 1.095,00\nN: \u20ac 1.195,0080 Kristina  \nBalmann-2220\nMedizinethik gem. Curriculum der \u00c4rzte -\nkammer W estfalen-Lippe (40 UE) \nBlended-Learning Angebot\n(Pr\u00e4senzphase 32 UE/Telelernphase 8 UE)\nLeitung: Frau Prof. Dr. med. B. Sch\u00f6ne-Seifert, \nM\u00fcnster, Prof. Dr. phil. A. Simon, G\u00f6ttin  gen, Dr. \nmed. B. Hanswille, Dortmung, Prof. Dr. med. Dr. \nphil. J. Atzpodien, M\u00fcnster; Moderation: Frau \nDr. med. D. Dorsel, M. A., LL.M., M\u00fcnsterauf Anfrage M\u00fcnster noch offen 48 Mechthild \nVietz-2209\nVerordnung von Leistungen zur Medizini -\nschen Rehabilitation gem\u00e4\u00df den Rehabilita -\ntions-Richtlinien des Gemeinsamen Bundes -\nausschusses \u2014 Leistungen im Rahmen der  \nGKV (Pr\u00e4senzphase 8 Zeitstunden \n+ Selbststudium 8 Zeitstunden) \nLeitung: R. S\u00fcllwold, L\u00f6hneSa., 21.11.2015 L\u00f6hne/Bad \nOeynhausenM: \u20ac 345,00\nN: \u20ac 395,0021 Melanie Dreier -2201FORTBILDUNGSANK\u00dcNDIGUNGEN DER \u00c4KWL UND DER KVWL  39\nWESTF\u00c4LISCHES \u00c4RZTEBLATT  11 |15\nKurs Datum Ort Geb\u00fchren \u2022Auskunft 0251 \n929\nPeer Review \u2014 ein modernes Verfahren \nzur Qualit\u00e4tssicherung gem. Curriculum \nder Bundes\u00e4rztekammer (32 UE) \nPeer Review in der An\u00e4sthesiologie und in \nder Intensivmedin f\u00fcr Leitende \u00c4rzte/innen \nund Leitende Pflegekr\u00e4fte (16 UE) \nBlended-Learning Angebot\n(Pr\u00e4senzphase 12 UE/Telelernphase 4 UE) \nLeitung: Prof. Dr. med. H. Bause, Hamburg, \nFrau Dipl.-Psych. Chr. Kuch, K\u00f6ln \nZus\u00e4tzlich Teilnahme an zwei Lehr-Peer Re -\nviews erforderlich (16 UE)Telelernphase: \n15.01.  \u2014 18.02.2016 \nPr\u00e4senz-Termin: \nFr./Sa., 19./20.02.2016M\u00fcnster M: \u20ac 570,00\n N: \u20ac 630,0020 Mechthild \nVietz-2209\nPhytotherapie f\u00fcr \u00c4rzte/innen und Apothe -\nker/innen (96 UE) \nLeitung: Prof. Dr . med. A.-M. Beer, M.Sc., Hat -\ntingenModul I  \nFr./Sa., 27./28.11.2015\nModul II \nFr./Sa., 04./05.12.2015\nModul III \nFr./Sa., 08./09.04.2016\nModul IV \nFr./Sa., 03./04.06.2016*\nModul V \nFr./Sa., 26./27.08.2016\nModul VI \nFr./Sa., 28./29.10.2016\nModul VII \nFr./Sa., 13./14.01.2017\nModul VIII \nFr./Sa., 05./06.05.2017      Hattingen\n*M\u00fcnster(je Modul)\nM: \u20ac 335,00 \nN: \u20ac 365,0096 Ursula \nBertram-2203\nGrundlagenkurs (Pr\u00fcferkurs) \nf\u00fcr Pr\u00fcfer/Stellvertreter/Mitglieder der Pr\u00fcf -\ngruppe f\u00fcr klinische Pr\u00fcfungen gem. Curricu -\nlum der B\u00c4K bzw. dem Curriculum \ndes Netzwerkes der K oordinierungszentren \nf\u00fcr Klinische Studien (KKS) (16 UE) \nLeitung: Prof. Dr. rer. nat. et med. habil. \nA. Faldum, M\u00fcnster\nGCP-Refresherkurs f\u00fcr Pr\u00fcfer/innen \nPraxis Klinischer Pr\u00fcfungenFr.,/Sa., 19./20.02.2016 \noder\nFr./Sa., 10./11.06.2016\ns. Refresherkurse S. 4 1M\u00fcnster noch offen 16 Daniel \nBussmann-2221\nMPG-Aufbaukurs f\u00fcr Pr\u00fcfer/innen in \nklinischen Pr\u00fcfungen nach dem Medizin-\nproduktegesetz gem. Curriculum der B\u00c4K \nbzw. dem Curriculum des Netzwerkes der \nKoordinierungszentren f\u00fcr Klinische Studien \n(KKS) (6 UE) \nLeitung: Prof. Dr. rer. nat. et med. habil. \nA. Faldum, M\u00fcnsterDi., 01.12.2015 M\u00fcnster M: \u20ac 390,00\n N: \u20ac 450,006 Daniel \nBussmann-2221\nPsychosomatische Grundversorgung \nSeminar f\u00fcr Theorie und verbale \nInterventionstechniken (50 UE) \nBlended-Learning-Angebot\n(Pr\u00e4senzphase 40 UE/Telelernphase 10 UE)\nLeitung: Prof. Dr. med. G. Heuft, M\u00fcnster, \nFrau Dr. med. I. Veit, Herne1. Telelernphase:\n14.01.  \u2014 11.02.2016 \n1. Pr\u00e4senz-T ermin:\nFr./Sa., 12./13.02.2016\n2. Telelernphase:\n03.03.  \u2014 31.03.2016 \n2. Pr\u00e4senz-T ermin:\nFr./Sa., 15./16.04.2016Haltern M: \u20ac 895,00\nN: \u20ac 990,0060 Anja Huster -2202\nStudienleiterkurs f\u00fcr \u00c4rzte/innen und \nwissenschaftliche Mitarbeiter/innen gem. \nCurriculum des Netzwerkes der Koordinie -\nrungszentren f\u00fcr Klinische Studien (KKS) \n(24 UE)  \nKonzeption und Durchf\u00fchrung klinischer \nStudien \nLeitung: Prof. Dr. rer. nat. et med. habil. \nA. Faldum, M\u00fcnster Mi., 22.06.\n \u2014 Fr., 24.06.2015M\u00fcnster M: \u20ac 1.250,00\nN: \u20ac 1.375,0024 Daniel \nBussmann-2221 Ausf\u00fchrliche Informationen finden Sie im Online-Fortbildungskatalog unter    www.aekwl.de/katalog @@11|15  WESTF\u00c4LISCHES \u00c4RZTEBLATT 40  FORTBILDUNGSANK\u00dcNDIGUNGEN DER \u00c4KWL UND DER KVWL\n Ausf\u00fchrliche Informationen finden Sie im Online-Fortbildungskatalog unter    www.aekwl.de/katalog @@\nKurs Datum Ort Geb\u00fchren \u2022Auskunft 0251 \n929\nStressmedizin \nDiagnostik und Therapie stressbedingter \nErkrankungen (32 UE)  \nBlended-Learning-Angebot\n(Pr\u00e4senzphase 24 UE/Telelernphase 8 UE)\nLeitung: Dr. med. Chr. Haurand, Dr. med. M. We -\nniger, Gelsenkirchen, Dr. med. H. Ullrich, Siegenauf Anfrage Gelsen-\nkirchennoch offen 40 Petra P\u00f6ttker -2235\nQualifikation Tabakentw\u00f6hnung \ngem. Curriculum der B\u00c4K (20 UE)\nBlended-Learning-Angebot\n(Pr\u00e4senzphase 12 UE/Telelernphase 8 UE)\nLeitung: Dr. med. D. Geyer, Schmallenberg-\nBad Fredeburgauf Anfrage Dortmund noch offen 28 Christoph \nEllers-2217\nKlinische Transfusionsmedizin \ngem. Curriculum der B\u00c4K (16 UE)\nBlock A und B \nQualifiktion als Transfusionsverantwortliche \nund Transfusionsbeauftragte \nLeitung: Prof. Dr. med. Dr. rer. nat. W. Sibrowski, \nM\u00fcnsterDo./Fr., 30.06./01.07.2016 M\u00fcnster M: \u20ac 498,00\nN: \u20ac 598,0016 Mechthild \nVietz-2209\nTransplantationsbeauftragter Arzt \ngem. Curriculum der B\u00c4K (48 UE) \nBlended-Learning-Angebot \nTheoretische Fortbildung\n(Pr\u00e4senzphase 24 UE/Telelernphase 8 UE) \nGespr\u00e4chsf\u00fchrung/Angeh\u00f6rigengespr\u00e4ch \n(8 UE) \nNachweis der Begleitung einer Organspende \ninkl. Entnahmeoperation (8 UE) \nLeitung: Frau Dr. med. U. Wirges, Essenauf Anfrage Guido H\u00fcls -2210\nQualifikation Verkehrsmedizinische \nBegutachtung gem. Fahrerlaubnisverordnung \n(FeV) vom 26.08.1998 (16 UE) \nLeitung: Dr. med. U. Dockweiler, Bad SalzuflenFr./Sa., 19./20.02.2016 M\u00fcnster M: \u20ac 449,00\nN: \u20ac 499,0016 Burkhard \nBrautmeier-2207\n\u00c4rztliche Wundtherapie \ngem. Curriculum der Deutschen Gesellschaft \nf\u00fcr Wundheilung und Wundbehandlung e. V. \n(DGfW) (54 UE)\nBlended-Learning-Angebot\n(Pr\u00e4senzphase 29 UE/Telelernphase 25 UE)\nLeitung: Prof. Dr. med. H. Fansa, MBA, Dr. med. \nO. Frerichs, Bielefeld, Prof. Dr. med. M. St\u00fccker, \nBochum1. Telelernphase:\nM\u00e4rz  \u2014 April 2016 \n1. Pr\u00e4senz-T ermin:\nSa., 16.04.2016 \n2. Telelernphase:\nApril \u2014 Juni 2016 \nAbschluss-Pr\u00e4senz-Termin: \nFr./Sa., 10./11.06.2016\n1. Telelernphase:\nAugust  \u2014 September 2016\n1. Pr\u00e4senz-T ermin:\nSa., 24.09.2016 \n2. Telelernphase:\nSeptember  \u2014 Dezember 2016\nAbschluss-Pr\u00e4senz-Termin: \nFr./Sa., 09./10.12.2016Attendorn\nHalternM: \u20ac 845,00 \nN: \u20ac 930,0079 Daniel \nBussmann-2221\nREFRESHERKURSE\nQualifikation zur fachgebundenen geneti -\nschen Beratung gem\u00e4\u00df \u00a7 7 Abs. 3 und \u00a7 23 \nAbs. 2 Nr . 2a Gendiagnostikgesetz (GenDG) \nzur Vorbereitung auf die Online-Wissenspr\u00fc -\nfung \neLearning-Kurs\nLeitung: Prof. Dr. med. J. Epplen, Bochum, \nProf. Dr. med. P. Wieacker, M\u00fcnster \nFacharzt-Gruppe: interdisziplin\u00e4r\nOnline-Wissenspr\u00fcfung (ohne eLearning-Kurs)Ausschlie\u00dflich Telelern -\nphase. Teilnahme zu jeder \nZeit m\u00f6glich.\ns. eLearning S. 48Elektroni -\nsche Lern -\nplattform \nILIASM: \u20ac 149,00\n N: \u20ac 179,00\n (incl. Online-\nWissens-\npr\u00fcfung)12 Anja Huster -2202FORTBILDUNGSANK\u00dcNDIGUNGEN DER \u00c4KWL UND DER KVWL  41\nWESTF\u00c4LISCHES \u00c4RZTEBLATT  11 |15\n Ausf\u00fchrliche Informationen finden Sie im Online-Fortbildungskatalog unter    www.aekwl.de/katalog @@\nKurs Datum Ort Geb\u00fchren \u2022Auskunft 0251 \n929\nGCP-Refresherkurs f\u00fcr Pr\u00fcfer/innen \ngem. Curriculum des Netzwerkes der Koordi -\nnierungszentren f\u00fcr Klinische Studien (KKS) \nPraxis Klinischer Pr\u00fcfungen  \nLeitung: Prof. Dr. rer. nat. et med. habil. \nA. Faldum, M\u00fcnsterDo., 10.12.2015\n15.00  \u2014 19.00 UhrM\u00fcnster M: \u20ac 270,00 \nN: \u20ac 310,005 Daniel \nBussmann-2221\nSonographie s. Ultraschallkurse S. 44 Jutta Upmann -2214\nPsychosomatische Grundversorgung \nTheorie/Fallseminare \nLeitung: Frau Dr. med. I. Veit, Herne, \nUniv.-Prof. Dr. med. G. Heuft, M\u00fcnsters. Workshops/Kurse/\nSeminare S. 46Anja Huster -2202\nMedizinproduktegesetz (MPG) \nFortbildungsveranstaltung f\u00fcr MFA \nLeitung: Frau Prof. Dr. med. C. , \nBielefeld, W. B\u00fchring, M\u00fcnsters. Hygiene und MPG S. 43 Christoph  \nEllers-2217\nNOTFALLMEDIZIN\nNotfallmedizin \n(Blockseminar \u2014 Kursteile A-D) (80 UE)s. Weiterbildungskurse\nS. 34Astrid Gronau -2206\nNotarztfortbildung Westfalen-Lippe \ngem. \u00a7 5 Abs. 4 Satz 2 RettG NRW \nAktuelles zur Reanimation \u2014 Neue Leitllinie, \nRegister, Telefonische Anleitung \nFortbildungsveranstaltung f\u00fcr Not\u00e4rzte/innen\nLeitung: Priv.-Doz. Dr. med. A. Bohn, M\u00fcns -\nter, Dr. med. K. Fuchs, Steinfurt, Dr. med. R. \nSchomaker , Warendorf, Dr. med. H.-G. Schonlau, \nCoesfeld, Dr. med. N. Schuback, RecklinghausenSa., 06.02.2016 \n9.30 \u2014 12.45 UhrM\u00fcnster M: \u20ac 119,00\n N: \u20ac 139,004 Kristina \nBalmann-2220\nLeitende Not\u00e4rztin/Leitender Notarzt \ngem. Empfehlungen der B\u00c4K (40 Zeitstunden)\nBlended-Learning-Angebot \n(Pr\u00e4senzphase 36 Std./Telelernphase 4 Std.)\nGemeinsames Seminar mit Organisatorischen \nLeitern Rettungsdienst (OrgL) Qualifikation \nzum Leitenden Notarzt (LNA) \nLeitung: Priv.-Doz. Dr. med. A. Bohn, \nJ. Helm, M\u00fcnsterTelelernphase \n(ca. 5 Wochen \nvor Kursbeginn)\nPr\u00e4senz-Termin:\nMo., 25.04.\n\u2014 Fr., 29.04.2016M\u00fcnster M: \u20ac 1.150,00\nN: \u20ac 1.265,00\n(inkl. \u00dcber -\nnachtung \nund V oll-\nverpflegung)44 Astrid Gronau -2206\nNotf\u00e4lle in der Praxis \n\u2014 Cardiopulmonale Reanimation \nLeitung: Dr. med. Th. Reimer, HerneMi., 02.03.2016\n16.00  \u2014 20.00 UhrHerne M: \u20ac 135,00 \nN: \u20ac 160,00  \nF\u00fcr ein \nPraxisteam/\n = 3 P ers./\nPraxis-\ninhaber:\n M: \u20ac 320,00 \nN: \u20ac 395,006 Astrid Gronau -2206\nNotf\u00e4lle in der Praxis \n\u2014 Cardiopulmonale Reanimation \nBew\u00e4hrtes und Neues \nLeitung: Dr. med. H.-P. Milz, BielefeldMi., 17.02.2016\n16.00  \u2014 20.00 UhrBielefeld 6 Astrid Gronau -2206\nNotf\u00e4lle in der Praxis \n\u2014 Cardiopulmonale Reanimation \nLeitung: M. Breyer, M\u00fcnsterMi., 13.01.2016\n16.00  \u2014 20.00 UhrM\u00fcnster 6 Astrid Gronau -2206\nNotf\u00e4lle in der Praxis \n\u2014 Cardiopulmonale Reanimation \nLeitung: Priv.-Doz. Dr. med. C. Hanefeld, Bochumauf Anfrage Bochum 6 Astrid Gronau -2206\nIntensivseminar Kindernotf\u00e4lle \nTheorie/Praktische \u00dcbungen \nLeitung: Dr. med. A. R\u00f6per, BielefeldSa., 14.11.2015 \n9.00 \u201417.30 Uhr\nWARTELISTEBielefeld M: \u20ac 249,00 \nN: \u20ac 289,0010 Astrid Gronau -2206\nCrashkurs: \u00c4rztlicher Bereitschaftsdienst \nFortbildung gem\u00e4\u00df gemeinsamer Notfall -\ndienstordnung der \u00c4KWL und der KVWL \nLeitung: Dr . med. M. D\u00f6ring, M\u00fcnsterSa., 05.12.2015 \n9.00 \u2014 17.00 UhrM\u00fcnster M: \u20ac 249,00\nN: \u20ac 289,009 Astrid Gronau -220611|15  WESTF\u00c4LISCHES \u00c4RZTEBLATT 42  FORTBILDUNGSANK\u00dcNDIGUNGEN DER \u00c4KWL UND DER KVWL\n Ausf\u00fchrliche Informationen finden Sie im Online-Fortbildungskatalog unter    www.aekwl.de/katalog @@\nKurs Datum Ort Geb\u00fchren \u2022Auskunft 0251 \n929\nNotfallmanagement \n\u2014 Erweiterte Notfallkompetenz \nFortbildungsveranstaltung f\u00fcr MFA\nLeitung: Dr. med. A. R\u00f6per, Bielefeld (Standort \nBielefeld), Dr. med. Th. Reimer, Herne (Standort \nHerne)Sa./So., 07./08.11.2015 \noder \nSa./So., 27./28.02.2016\njeweils 9.00  \u2014 16.00 Uhr\nSa./So., 21./22.11.2015 \noder \nSa./So., 09./10.04.2016 \njeweils 9.00  \u2014 16.00 UhrBielefeld\nHerne\u20ac 275,00 bis \n315,00Nina \nWortmann-2238\nSTRAHLENSCHUTZKURSE\nAktualisierung der Fachkunde im Strahlen -\nschutz nach der R\u00f6ntgenverordnung (R\u00f6V) \n(8 UE)  \nLeitung: Dipl.-Ing. H. Lenzen, Dr. med. N. Roos, \nM\u00fcnsterSa., 16.04.2016 M\u00fcnster M: \u20ac 135,00\n N: \u20ac 155,00\n MTA/MTR:\n\u20ac 135,00\nMFA: \n\u20ac 125,008 Melanie Dreier -2201\nAktualisierung der Fachkunde im Strahlen -\nschutz nach der R\u00f6ntgenverordnung (R\u00f6V) \n(8 UE)  \nBlended-Learning-Angebot\n(Pr\u00e4senzphase 5 UE/Telelernphase 3 UE)\nLeitung: Dipl.-Ing. H. Lenzen, Dr. med. N. Roos, \nM\u00fcnsterTelelernphase: \n22.01.  \u2014 26.02.2016 \nPr\u00e4senz-Termin: \nSa., 27.02.2016 \noder \nTelelernphase: \n03.06.  \u2014 01.07.2016 \nPr\u00e4senz-Termin: \nSa., 02.07.2016Dortmund\nBochumM: \u20ac 135,00\n N: \u20ac 155,00\n MTA/MTR:\n \u20ac 135,00\n MFA: \n\u20ac 125,0012 Melanie Dreier -2201\nGrundkurs im Strahlenschutz (26 UE)\nBlended-Learning-Angebot \n(Pr\u00e4senzphase 18 UE/Telelernphase 8 UE)\nLeitung: Dipl.-Ing. H. Lenzen, Dr. Dipl.-         \nPhys. N. Meier, Dr. med. N. Roos, M\u00fcnsterTelelernphase: \n14.12.2015  \u2014 24.01.2016\nPr\u00e4senz-Termin: \nMo./Di., 25./26.01.2016M\u00fcnster M: \u20ac 320,00\n N: \u20ac 370,0034 Melanie Dreier -2201\nSpezialkurs im Strahlenschutz \nbei der Untersuchung mit R\u00f6ntgenstrahlen \n(R\u00f6ntgendiagnostik) (20 UE) \nBlended-Learning-Angebot\n(Pr\u00e4senzphase 16 UE/Telelernphase 4 UE)\nLeitung: Dipl.-Ing. H. Lenzen, Dr. Dipl.-Phys. \nN. Meier, Dr. med. N. Roos, M\u00fcnsterTelelernphase: \n21.12.2015  \u2014 31.01.2016\nPr\u00e4senz-Termin: \nMo./Di., 01./02.02.2016M\u00fcnster M: \u20ac 290,00\n N: \u20ac 330,0024 Melanie Dreier -2201\nHYGIENE UND MPG\nKrankenhaushygiene (Module I  \u2014 VI) \ngem. Curriculum der B\u00c4Ks. Strukturierte curricul\u00e4re\nFortbildungen S. 36Guido H\u00fcls -2210\nHygienebeauftragter Arzt s. Curricul\u00e4re Fortbildun -\ngen S. 38Guido H\u00fcls -2210\n\u201eHygiene und Desinfektion in der Arztpraxis\u201d \nzur Bestellung einer/s Hygienebeauftragten \ngem. \u00a7 1 Abs. 2 HygMedVO NRW\nBlended-Learning-Angebot\nFortbildungsveranstaltung f\u00fcr MFA \nLeitung: Frau Prof. Dr. med. C. Hornberg, \nBielefeldMi., 03.02.2016 oder\nMi., 24.02.2016 oder\nMi., 01.06.2016 oder\nMi., 07.09.2016 oder\nMi., 02.11.2016 \njeweils\n15.00  \u2014 19.00 UhrDortmund\nHerford\nM\u00fcnster\nDortmund\nM\u00fcnster\u20ac 199,00 \nbis 239,00Kerstin V\u00f6lker -2211\n\u201eAufbereitung von Medizinprodukten \nin der Arztpraxis\u201d zur Erlangung der Sach -\nkunde gem. \u00a7 4 Abs. 3 MPBetreibV und zur \nBestellung einer/s Hygienebeauftragten gem.  \n\u00a7 1 Abs. 2 HygMedVO NRW\nBlended-Learning-Angebot\nFortbildungsveranstaltung f\u00fcr MFA und \nKrankenpfleger/innen \nLeitung: Frau Prof. Dr. med. C. Hornberg, \nBielefeldSa./Mi., 12./16.12.2015\noder \nSa./Mi.,05./09.03.2016\noder \nMi./Sa., 29.06./02.07.2016\njeweils 9.00  \u2014 17.00 UhrM\u00fcnster\nDortmund\nM\u00fcnster\u20ac 399,00\nbis 459,00Christoph \nEllers-2217FORTBILDUNGSANK\u00dcNDIGUNGEN DER \u00c4KWL UND DER KVWL  43\nWESTF\u00c4LISCHES \u00c4RZTEBLATT  11 |15\n Ausf\u00fchrliche Informationen finden Sie im Online-Fortbildungskatalog unter    www.aekwl.de/katalog @@\nKurs Datum Ort Geb\u00fchren \u2022Auskunft 0251 \n929\nRefresherkurs: Medizinproduktegesetz (MPG) \nFortbildungsveranstaltung f\u00fcr MFA \nLeitung: Frau Prof. Dr. med. C. Hornberg, \nBielefeld, W. B\u00fchring, M\u00fcnsterMi., 17.02.2016\noder\nMi., 22.06.2016 \njeweils 16.00  \u2014 19.30 UhrDortmund\nM\u00fcnster\u20ac 119,00 \nbis 139,00Christoph \nEllers-2217\nULTRASCHALLKURSE\neKursbuch \u201ePRAKTiSCHER ULTRASCHALL\u201d \nSonographie Abdomen, Retroperitoneum ein -\nschl. Nieren, Harnblase, Thorax, Schilddr\u00fcse \nGrundkurs (mind. 20 Module)  \nAufbaukurs (mind. 16 Module) \nRefresherkurs (mind. 20 Module) \nStrukturierte interaktive Fortbildung \nKategorie Dwww.aekwl.de/elearning\nDemo-Version: \nwww.aekwl.de/ilias(je Kursbuch)\n\u20ac 79,00(je \nMo-\ndul) \n1Daniel  \nBussmann \nJutta Upmann-2221 \n-2214\nAbdomen, Retroperitoneum (einschl. Nieren)\nsowie Thoraxorgane (ohne Herz) (B-Mode-\nVerfahren) (Erwachsene \u2014 Grundkurs) \nplus DEGUM Aufbau-Modul Schilddr\u00fcse \nBlended-Learning-Angebot\nLeitung: Prof. Dr. med. B. Lembcke, Frankfurt  Telelernphase: \n14.12.2015  \u2014 17.01.2016 \nPr\u00e4senz-Termin: \nMo., 18.01.  \u2014 \nDo., 2 1.01.2016Theoreti -\nscher Teil: \nGladbeck  \nPraktischer \nTeil: Gelsen -\nkirchen-Buer \noder Glad -\nbeck oder \nWitten  M: \u20ac 625,00 \nN: \u20ac 690,00 \n(incl. \neKursbuch \n\u201ePraktischer \nUltraschall\u201d)36 Jutta Upmann -2214\nAbdomen, Retroperitoneum (einschl. Nieren) \nsowie Thoraxorgane (ohne Herz) incl. Schild -\ndr\u00fcse (B-Mode-Verfahren) (Erwachsene) \n(Grundkurs)\nLeitung: Dr . med. E. V. Braganza, Olpe, \nDr. med. H. Steffens, K\u00f6lnDo., 15.09.  \u2014 \nSo., 18.09.20 16Olpe M: \u20ac 625,00 \nN: \u20ac 690,00 \n(incl. \neKursbuch \n\u201ePraktischer \nUltraschall\u201d)38 Jutta Upmann -2214\nAbdomen, Retroperitoneum (einschl. Nieren) \nsowie Thoraxorgane (ohne Herz) incl. Schild -\ndr\u00fcse (B-Mode-Verfahren) (Erwachsene) \n(Aufbaukurs)  \nLeitung: Dr. med. E. V. Braganza, Olpe, \nDr. med. H. Steffens, K\u00f6lnDo., 03.12.\n\u2014 So., 06.12.2015Olpe M: \u20ac 575,00 \nN: \u20ac 640,00\n(incl. \neKursbuch \n\u201ePraktischer \nUltraschall\u201d)38 Jutta Upmann -2214\nBrustdr\u00fcse (B-Mode-Verfahren) \n(Aufbaukurs)\nLeitung: Frau Dr. med. J. Tio, M\u00fcnsterSa./So., 14./15.11.2015 M\u00fcnster M: \u20ac 495,00\n N: \u20ac 560,0020 Jutta Upmann -2214\nBrustdr\u00fcse (B-Mode-Verfahren) \n(Abschlusskurs)\nLeitung: Frau Dr. med. J. Tio, M\u00fcnsterSa./So., 14./15.11.2015 M\u00fcnster M: \u20ac 495,00\n N: \u20ac 560,0015 Jutta Upmann -2214\nEchokardiographie (B-/M-Mode-Verfahren) \n\u2014 transthorakal (Jugendliche/Erwachsene) \n(Grundkurs) \nLeitung: Dr. med. T. Dorsel, Warendorf, \nDr. med. Ch. Kirsch, SalzkottenMi., 25.11.  \u2014 \nSa., 28.1 1.2015Warendorf M: \u20ac 495,00\n N: \u20ac 560,0038 Jutta Upmann -2214\nGef\u00e4\u00dfdiagnostik \u2014 Duplex-Sonographie \n(einschl. Farbkodierung) in Kombination mit \nCW-Doppler \u2014 extremit\u00e4tenver-/entsorgende \nGef\u00e4\u00dfe (Aufbaukurs) \nLeitung: Dr. med. J. Ranft, BottropFr./Sa., 20./21.11.2015 Bottrop M: \u20ac 495,00 \nN: \u20ac 560,0019 Jutta Upmann -2214\nSchwangerschaftsdiagnostik \n(Doppler-Sonographie) Doppler-/Duplex-\nVerfahren: Feto-maternales Gef\u00e4\u00dfsystem \n(Aufbaukurs) \nLeitung: Dr. med. R. Schmitz, M\u00fcnsterFr., 06.11.  \u2014 So., 08.11.2015 M\u00fcnster M: \u20ac 495,00\n N: \u20ac 560,0025 Jutta Upmann -2214\nSchwangerschaftsdiagnostik \n(Doppler-Sonographie) Doppler-/Duplex-\nVerfahren: Feto-maternales Gef\u00e4\u00dfsystem \n(Abschlusskurs) \nLeitung: Dr. med. R. Schmitz, M\u00fcnsterSa./So., 07./08.11.2015 M\u00fcnster M: \u20ac 495,00\nN: \u20ac 560,0020 Jutta Upmann -221411|15  WESTF\u00c4LISCHES \u00c4RZTEBLATT  Ausf\u00fchrliche Informationen finden Sie im Online-Fortbildungskatalog unter    www.aekwl.de/katalog @@44  FORTBILDUNGSANK\u00dcNDIGUNGEN DER \u00c4KWL UND DER KVWL\nKurs Datum Ort Geb\u00fchren \u2022Auskunft 0251 \n929\nSonographie der S\u00e4uglingsh\u00fcfte nach Graf \nund mit Prof. Graf (B-Mode-Verfahren) \n(Grundkurs)\nLeitung: Prof. Dr. med. R. R\u00f6dl, M\u00fcnsterDo./Fr., 21./22.04.2016 M\u00fcnster M: \u20ac 545,00\n N: \u20ac 610,0026 Jutta Upmann -2214\nSonointensivkurse\nDer kompakte Ultraschallf\u00fchrerschein \nf\u00fcr Klinik und Praxis (DEGUM zertifiziert)\nTheorie/Praktische \u00dcbungen\nFetale Fehlbildungen sicher erkennen\nLeitung: Prof. Dr. med. M. Meyer-Wittkopf, \nRheine\nRund ums Herz\nLeitung: Frau Dr. med. A. Mosel, Osnabr\u00fcck\nDopplersonographie in der Schwangerschaft\nLeitung: Dr. med. J. Steinhard, M\u00fcnsterSa., 21.11.2015 \n9.00 \u2014 16.30 Uhr\nSa., 12.03.2016 \n9.00 \u2014 16.30 Uhr\nSa., 10.09.2016 \n9.00 \u2014 16.30 Uhr\nDie Kurse sind \nauch einzeln buchbar.Rheine\nOsnabr\u00fcck\nM\u00fcnster(je Kurs)\n\u20ac 175,00\n10\n*\n10Jutta Upmann -2214\nFortbildungskurs: \nDEGUM-Aufbau-Modul Darmsonographie \n(Appendizitis, CED, Divertikulitis, Karzinom) \n(DEGUM zertifiziert) \nTheorie/Praktische \u00dcbungen \nLeitung: Prof. Dr. med. B. Lembcke, Frankfurt, \nDr. med. M. Iasevoli, Witten, Prof. Dr. med. A. \nTromm, HattingenFr., 26.02.2016 \n9.00 \u2014 16.30 UhrWitten/\nHattingenM: \u20ac 299,00\n N: \u20ac 345,00\n(incl. Kapitel \n\u201eDarmschall\u201d)10 Jutta Upmann -2214\nRefresherkurs: \nSonographie - Abdomen, Leber, Pankreas, \nMagen-Darmtrakt, Schilddr\u00fcse, Kontrast -\nmittelsonographie  \nTheorie/Praktische \u00dcbungen \nLeitung: Frau Prof. Dr. med. A. von Herbay, \nHammFr., 13.11.2015 \n9.00 \u2014 18.30 UhrHamm M: \u20ac 325,00 \nN: \u20ac 365,00 \n(incl. \neKursbuch \n\u201ePraktischer \nUltraschall\u201d)12 Jutta Upmann -2214\nRefresherkurs f\u00fcr niedergelassene \u00c4rzte/\ninnen, Klinik\u00e4rzte/innen und interessiertes \nmedizinisches Personal: \nMammasonographie unter dem Aspekt der \nprim\u00e4r systemischen Therapie \n(DEGUM anerkannt)\nTheorie/Praktische \u00dcbungen \nLeitung: Prof. Dr. med. W. Bader, \nFrau Dr. med. A. Cervelli, BielefeldMi., 25.11.2015 \n15.30  \u2014 20.30 UhrBielefeld M: \u20ac 215,00 \nN: \u20ac 260,007 Jutta Upmann -2214\nRefresherkurs: \nSonographie \u2014 Abdomen, Retroperitoneum, \nNieren, Harnblase und Schilddr\u00fcse  \nTheorie/Praktische \u00dcbungen\nLeitung: Dr. med. W. Clasen, \nPriv.-Doz. Dr. med. A. Gillessen, M\u00fcnsterFr., 19.02.2016\n09.00  \u2014 17.00 UhrM\u00fcnster M: \u20ac 325,00\nN: \u20ac 365,0011 Jutta Upmann -2214\nDMP\nDMP Asthma bronchiale und COPD: \nTrain-the-trainer-Seminar zur Schulung \nvon Patienten mit Asthma bronchiale und \nchronisch obstruktiver Bronchitis (COPD) \nFortbildungsveranstaltung f\u00fcr \u00c4rzte/in -\nnen, Physio- und Sporttherapeuten/innen, \nPsychologen/innen und Medizinische Fach -\nangestellte\nLeitung: Priv .-Doz. Dr. med. G. Nilius, \nHagen-AmbrockFr., 11.03.  \u2014 So., 13.03.2016 Hagen-\nAmbrockM: \u20ac 615,00\nN: \u20ac 675,00\nAndere Ziel -\ngruppen:\n\u20ac 615,0027 Guido H\u00fcls -2210FORTBILDUNGSANK\u00dcNDIGUNGEN DER \u00c4KWL UND DER KVWL  45\nWESTF\u00c4LISCHES \u00c4RZTEBLATT  11 |15\n Ausf\u00fchrliche Informationen finden Sie im Online-Fortbildungskatalog unter    www.aekwl.de/katalog @@\nKurs Datum Ort Geb\u00fchren \u2022Auskunft 0251 \n929\nQUALIT\u00c4TSMANAGEMENT \u2014 FEHLERMANAGEMENT/RISIKOMANAGEMENT\nKPQM  \u2014 KV Praxis Qualit\u00e4tsmanagement \nSchulung \nLeitung: Dr. med. H.-P. Peters, Bochum, \nDr. med. V. Schrage, Legden, Prof. Dr. med. \nDipl.-Ing. (FH) B. Schubert, MBA, BottropSa., 30.04.2016 oder\nSa., 24.09.2016 \njeweils 9.00  \u2014 17.00 UhrM\u00fcnster AG/M: \n\u20ac 375,00\nAG/N: \n\u20ac 435,0011 Mechthild \nVietz-2209\nQualifikation zum Moderator von Qualit\u00e4ts -\nzirkeln nach SGB V gem. der KBV-Dramatur -\ngie zur Moderatorengrundausbildung \nLeitung/T utoren: Dr. med. M. Bolay, M\u00fcnster, \nDr. phil. H. J. Eberhard, G\u00fctersloh, Dr. med. K. \nHante, Borken, Dipl. psych. M. Kasper, Me -\nschede, Dr. med. Ch. Kolorz, Telgte, Dr. med. K. \nKrekeler , Bad Oeynhausen, Dr. med. G. Lapsien, \nGelsenkirchen, Dr. med. F. Telg gen. Kortmann, \nNordkirchenSa., 23.04.2016 oder \nSa., 02.07.2016 oder \nSa., 03.09.2016 \njeweils 9.00  \u2014 18.30 UhrDortmund \nM\u00fcnster \nDortmundM: \u20ac 399,00 \nN: \u20ac 459,0012 Mechthild \nVietz-2209\nWORKSHOPS/KURSE/SEMINARE (CHRONOLOGISCH AUFGEF\u00dcHRT)\nDeutsch f\u00fcr fremdsprachige \u00c4rzte/innen\nZielgruppe:  Die Fortbildungsseminare richten \nsich an fremdsprachige bereits approbierte \n\u00c4rzte/innen, die ihre Kenntnisse erweitern \nm\u00f6chten, aber auch an noch nicht approbierte \nfremdsprachige \u00c4rzte/innen, die sich auf die \nFachsprachenpr\u00fcfung vorbereiten.\nTeilnahmevoraussetzung:  B2-Deutsch-Sprach -\nnachweis\nDas Anamnesegespr\u00e4ch\nGrundlagen der K ommunikation, Besonder -\nheiten der Kommunikation mit speziellen \nPatientengruppen, Allgemeine und spezielle \nAnamnese, Dokumentation\nLeitung: Frau Dr. med. B. Kutta, Wetter\nDas Aufkl\u00e4rungsgespr\u00e4ch\nPatientenaufkl\u00e4rung vor diagnostischen \nund therapeutischen Ma\u00dfnahmen\nLeitung: Frau Dr. med. B. Kutta, Wetter\nDer Arztbrief \nan der Schnittstelle zwischen ambulanter \nund station\u00e4rer Versorgung zur Sicherung \nder Behandlungskontinuit\u00e4t\nLeitung: Frau Dr. med. B. Kutta, WetterSa., 02.04.2016\n9.00 \u2014 17.00 Uhr\nFr./Sa., 20./21.05.2016\njeweils 9.00  \u2014 17.00 Uhr\nFr./Sa., 15./16.07.2016\njeweils 9.00  \u2014 17.00 UhrM\u00fcnster\nM\u00fcnster\nM\u00fcnsterM: \u20ac 259,00\nN: \u20ac 299,00\nM: \u20ac 425,00\nN: \u20ac 489,00\nM: \u20ac 425,00\nN: \u20ac 489,0010\n20\n20Burkhard \nBrautmeier-2207\nDer bessere Arztbrief \nSymposium zur Optimierung der \nKommunikation im Klinik- und Praxisalltag \nLeitung: Dr. med. M. Unnewehr, Dortmund\nSchriftliche Anmeldung erbeten!s. Allgemeine Fortbil -\ndungsveranstaltungen \nS. 32Petra P\u00f6ttker -2235\nEKG-Seminar f\u00fcr \u00c4rztinnen und \u00c4rzte \nLeitung: Dr. med. J. G\u00fcnther, M\u00fcnsterFr., 13.11.2015 \n13.30  \u2014 20.30 Uhr \nSa., 14.11.2015\n9.00 \u2014 14.00 UhrM\u00fcnster M: \u20ac 279,00\n N: \u20ac 319,0017 Petra P\u00f6ttker -2235\nChefarztrecht (Grundlagen) \nLeitung: Dr. jur. Chr. Jansen, D\u00fcsseldorf, \nB. F. Koch, M\u00fcnsterSa., 14.11.2015, \n9.30 \u2014 17.30 UhrM\u00fcnster M: \u20ac 240,00 \nN: \u20ac 285,003 Mechthild \nVietz-220911|15  WESTF\u00c4LISCHES \u00c4RZTEBLATT 46  FORTBILDUNGSANK\u00dcNDIGUNGEN DER \u00c4KWL UND DER KVWL\n Ausf\u00fchrliche Informationen finden Sie im Online-Fortbildungskatalog unter    www.aekwl.de/katalog @@\nKurs Datum Ort Geb\u00fchren \u2022Auskunft 0251 \n929\nDie kleine Chirurgie im \u00e4rztlichen Alltag \n(Modul I) \nTechniken des Gewebe- und Wundverschlus -\nses \u2014 die kosmetisch ansprechende Naht \n(Modul II)  \nInterdisziplin\u00e4rer Kurs f\u00fcr \u00c4rzte/innen \nLeitung: Dr. med. J. Dehnst, Hagen, Dr. med. E. \nEngels, Eslohe, Priv.-Doz. Dr. med. H. Waleczek, \nHattingenFr., 20.11.2015 \n10.00  \u2014 18.30 UhrM\u00fcnster M: \u20ac 249,00 \nN: \u20ac 289,0012 Astrid Gronau -2206\nKlinische Tests an Knochen, Gelenken, \nMuskeln und Nerven \nFortbildungsseminar f\u00fcr Allgemeinmediziner, \nNeurologen, Orthop\u00e4den und \u00c4rzte/innen in \nWeiterbildung \nLeitung: Dr. med. Th. G\u00fcnnewig, RecklinghausenFr., 11.12.2015 \n9.00 \u2014 17.00 Uhr\nWARTELISTEM\u00fcnster M: \u20ac 259,00\n N: \u20ac 299,0011 Petra P\u00f6ttker -2235\nWiedereinsteigerseminar f\u00fcr \u00c4rzte/innen \n(1. und 2. Woche) \nUpdates in der Medizin \nAktuelle Aspekte f\u00fcr T\u00e4tigkeiten in Klinik \nund Praxis \nAufgaben, Dienst- und Serviceleistungen der \n\u00e4rztlichen K\u00f6rperschaften \nLeitung: Dr. med. E. Engels, Eslohe2. Woche:\nMo., 25.01.  \u2014 \nFr., 29.01.2016M\u00fcnster M: \u20ac 595,00\n N: \u20ac 645,0049 Guido H\u00fcls -2210\nPlastisch rekonstruktive Hauttumor-Chirurgie\nKreative individuelle und \u00e4sthetische \nL\u00f6sungen\nLeitung: Dr. med. A. L\u00f6sler, M\u00fcnsterFr., 29.01.2016, \n9.00 \u2014 17.00 UhrM\u00fcnster M: \u20ac 255,00\n N: \u20ac 295,0011 Jutta Upmann -2214\nMediensucht \nDie Faszination virtueller Welten \nZur entwicklungspsychopathologischen Be -\ndeutung von Computer- und Internetnutzung\nFortbildungsseminar f\u00fcr \u00c4rzte/innen und  \nPsychologische Psychotherapeuten/innen, \nKinder- und Jugendpsychotherapeuten/innen \nLeitung: Dr. med. A. Richterich, Bochum-LindenMi., 03.02.2016 \n16.00  \u2014 20.15 UhrM\u00fcnster M: \u20ac 120,00\n N: \u20ac 145,006 Petra P\u00f6ttker -2235\nLungenfunktion \nTheorie/Praktische \u00dcbungen/Fallbeispiele\nFortbildungskurs f\u00fcr \u00c4rzte/innen, Medizini -\nsche Fachangestellte und Angeh\u00f6rige anderer \nMedizinischer Fachberufe  \nLeitung: Priv.-Doz. Dr. med. G. Nilius, Hagen-\nAmbrockSa., 13.02.2016 \n9.00 \u2014 15.00 UhrHagen-\nAmbrockM: \u20ac 275,00 \nN: \u20ac 315,00 \nAndere \nZielgruppen: \n\u20ac 275,009 Guido H\u00fcls -2210\nMotivations- und Informationsschulung \nAlternative bedarfsorientierte betriebs\u00e4rzt-\nliche und sicherheitstechnische Betreuung \nLeitung: Dr. med. P. Czeschinski, M\u00fcnsterMi., 17.02.2016 \n14.00  \u2014 19.00 Uhr M\u00fcnster \u20ac 490,00 6 Anja Huster -2202\nRefresherkurs: \nPsychosomatische Grundversorgung \nTheorie (2 UE)/Fallseminare (15 UE) \nLeitung: Frau Dr. med. I. Veit, Herne, \nUniv.-Prof. Dr. med. G. Heuft, M\u00fcnsterFr., 19.02.2016 \n9.00 \u2014 17.15 Uhr \nSa., 20.02.2016 \n9.00 \u2014 16.30 UhrM\u00fcnster M: \u20ac 375,00\nN: \u20ac 430,0022 Anja Huster -2202\n16. Hiltruper W orkshop f\u00fcr Haus\u00e4rzte,\nInternisten, Nephrologen, Urologen \nNephrologie f\u00fcr die Praxis \nHands on: Sonographie, Dopplersonograpie, \nUrindiagnostik \nLeitung: Dr. med. W. Clasen, M\u00fcnster-HiltrupSa., 20.02.2016\n9.00 \u2014 14.00 UhrM\u00fcnster M: \u20ac 185,00\nN: \u20ac 225,007 Jutte Upmann -2214\nPersonalmanagement in der Arztpraxis \nFortbildungsseminar f\u00fcr \u00c4rzte/innen, Medi -\nzinische Fachangestellte in Leitungsfunkti -\nonen und Angeh\u00f6rige anderer Medizinischer \nFachberufe in Leitungsfunktion  \nLeitung: W. M. Lamers, BillerbeckSa., 27.02.2016 \n9.00 \u2014 16.00 UhrM\u00fcnster AG/M: \n\u20ac 235,00 \nAG/N:\n\u20ac 280,00Guido H\u00fcls -2210FORTBILDUNGSANK\u00dcNDIGUNGEN DER \u00c4KWL UND DER KVWL  47\nWESTF\u00c4LISCHES \u00c4RZTEBLATT  11 |15\nKurs Datum Ort Geb\u00fchren \u2022Auskunft 0251 \n929\nKardiale Differentialdiagnose \nmittels Elektrokardiogramm (EKG) \nVom Symptom zur Diagnose und Therapie \nLeitung: Dr. med. G. Huhn, M\u00fcnsterFr., 04.03.2016 \n9.00 \u2014 17.00 UhrM\u00fcnster M: \u20ac 255,00\n N: \u20ac 295,0010 Jutta Upmann -2214\nDiagnostik und Therapie schlafbezogener \nAtmungsst\u00f6rungen \nFortbildung nach der BUB-Richtlinie zur \nDurchf\u00fchrung der ambulanten Polygraphie \n(30 UE)\nBlended-Learning-Angebot \n(Pr\u00e4senzphase 18 UE/Telelernphase 12 UE)\nLeitung: Frau Dr. med. M. Neddermann,   \nBochum, Prof. Dr. med. P. Young, M\u00fcnsterHospitation: bis 4 Wochen \nvor Kursbeginn \nTelelernphase: \n01.03.  \u2014 14.04.2016 \nPr\u00e4senz-Termin: \nFr./Sa., 15./16.04.2016D\u00fcsseldorf M: \u20ac 460,00\nN: \u20ac 530,0042 Christoph \nEllers-2217\nEinf\u00fchrungsseminar \u201eLymphologie\u201d (20 UE)\nFortbildung f\u00fcr \u00c4rzte/innen, MFA, \nPraxis  teams, Physiotherapeuten/innen, \nSanit\u00e4tshausmitarbeiter/innen und inter -\nessierte Angeh\u00f6rige anderer Medizinischer \nFachberufe  \nBlended-Learning-Angebot\n(Pr\u00e4senzphase 15 UE/Telelernphase 5 UE)\nLeitung: Dr. med. E. Gr\u00fctzner, Wettringen, \nDr. med. G. Lulay, RheineTelelernphase: \n25.05.  \u2014 23.06.2016 \nPr\u00e4senz-Termin: \nFr./Sa., 24./25.06.2016Rheine M: \u20ac 475,00 \nN: \u20ac 545,00\nNicht\u00e4rztli -\nche Teilneh -\nmer/innen:\n\u20ac 475,0025 Kristina  \nBalmann-2220\nEinf\u00fchrung in die Achtsamkeitsbasierte \nkognitive Therapie (MBCT) zur R\u00fcckfallpro -\nphylaxe bei Depressionen\nFortbildungsseminar f\u00fcr \u00c4rzte/innen und  \nPsychologische Psychotherapeuten/innen \nLeitung: Dr. med. M. Weniger, GelsenkirchenSa., 17.09.2016 \n9.00 \u2014 16.45 UhrM\u00fcnster M: \u20ac 330,00\nN: \u20ac 380,0011 Petra P\u00f6ttker -2235\nPharmakotherapie bei Multimorbidit\u00e4t \nWeniger ist mehr \n\u2014 Weglassen gegen Leitlinien? \nVortr\u00e4ge/Fallseminar/Gruppenarbeit \nFortbildungsseminar f\u00fcr erfahrene \u00c4rzte/in -\nnen aus Praxis und Klinik im Umgang mit der \nVerordnung von Pharmaka \nLeitung: Dr.  med. Th. G\u00fcnnewig, \nRecklinghausen, B. Zimmer, WuppertalMi., 26.10.2016 \n16.00  \u2014 21.00 UhrDortmund M: \u20ac 239,00\nN: \u20ac 275,007 Kristina \nBalmann-2220\nFORUM ARZT UND GESUNDHEIT\nStressbew\u00e4ltigung durch Achtsamkeit \n- Eine Einf\u00fchrung in die Mindfulness-Based-\nStress-Reduction (MBSR) \nLeitung: Dr. med. M. Weniger, GelsenkirchenSa., 12.03.2016\n9.00 \u2014 16.45 UhrGelsen-\nkirchenM: \u20ac 330,00 \nN: \u20ac 380,0011 Petra P\u00f6ttker -2235\nIntensivseminar \nStressbew\u00e4ltigung durch Achtsamkeit \nMindfulness-Based-Stress-Reduction (MBSR) \n(44 UE) \nBlended-Learning-Angebot\n(Pr\u00e4senzphase 32 UE/Telelernphase 12 UE) \nLeitung: Dr. med. M. Weniger, GelsenkirchenTelelernphase: \nAugust 2016  \u2014 Mai 2017\nPr\u00e4senz-Termin: \nTeil 1: Sa., 27.08.2016 \nTeil 2: Sa., 10.12.2016 \nTeil 3: Sa., 25.02.2017 \nTeil 4: Sa., 27.05.2017\njeweils 9.00  \u2014 16.45 UhrM\u00fcnster M: \u20ac 950,00\nN: \u20ac 1.050,0056 Petra P\u00f6ttker -2235\nYoga-Praxisworkshop \nAnspannen, um zu entspannen \nWorkshop f\u00fcr \u00c4rzte/innen, \nPsychologische Psychotherapeuten/innen \nund andere Interessierte\nLeitung: Frau Dr. med. R. Kleine-Zander, UnnaSa., 23.04.2016 \n9.00 \u2014 13.15 UhrM\u00fcnster M: \u20ac 149,00\nN: \u20ac 179,006 Guido H\u00fcls -2210 Ausf\u00fchrliche Informationen finden Sie im Online-Fortbildungskatalog unter    www.aekwl.de/katalog @@11|15  WESTF\u00c4LISCHES \u00c4RZTEBLATT 48  FORTBILDUNGSANK\u00dcNDIGUNGEN DER \u00c4KWL UND DER KVWL\n Ausf\u00fchrliche Informationen finden Sie im Online-Fortbildungskatalog unter    www.aekwl.de/katalog @@\nKurs Datum Ort Geb\u00fchren \u2022Auskunft 0251 \n929\nKOOPERATION MIT ANDEREN HEILBERUFSKAMMERN\nApothekerkammer Westfalen-Lippe\nVersorgung onkologischer Patienten \nNeue orale Therapieformen/Indikationsbe -\nreiche \nFortbildungsveranstaltung f\u00fcr \u00c4rzte/innen  \nund Apotheker/innens. Allgemeine Fortbildungs -\nveranstaltungen S. 33Anja Huster -2202\nZahn\u00e4rztekammer Westfalen-Lippe\nGerinnungsst\u00f6rungen \u2014 Update 2015 \nGrundlagen und Konzepte f\u00fcr den \u00e4rztlichen \nund zahn\u00e4rztlichen Praxisalltag \nFortbildungsveranstaltung f\u00fcr \u00c4rzte/innen \nund Zahn\u00e4rzte/innens. Allgemeine Fortbil -\ndungsveranstaltungen S. \n33Eug\u00e9nia  \nde Campos/\nThuc-linh Ly-2208\n-2224\nELEARNING\nOnline-Wissenspr\u00fcfung\nQualifikation zur fachgebundenen geneti -\nschen Beratung gem\u00e4\u00df \u00a7 7 Abs. 3 und \u00a7 23 \nAbs. 2 Nr . 2a Gendiagnostikgesetz (GenDG) \nFacharzt-Gruppe: interdiziplin\u00e4r  \neLearning-Refresherkurs \n(incl. Online-Wissenspr\u00fcfung)Online-Wissenspr\u00fcfung im \nRahmen der elektronischen \nLernplattform ILIAS \n\u2014 10 bzw. 20 Multiple-\nChoice-Fragen (f\u00fcnf davon \nfachspezifisch)\ns. Refresherkurse S. 40\u20ac 50,00 Anja Huster -2202\nStrukturierte interaktive Fortbildungsma\u00dfnahmen der Kategorie D im Internet\neKursbuch \u201ePRAKTiSCHER ULTRASCHALL\u201d\nSonographie Abdomen, Retroperitoneum ein -\nschl. Nieren, Harnblase, Thorax, Schilddr\u00fcse \nGrundkurs (mind. 20 Module)  \nAufbaukurs (mind. 16 Module) \nRefresherkurs (mind. 20 Module)            www.aekwl.de/elearning\nDemo-Version: \nwww.aekwl.de/ilias(je Kursbuch)\n\u20ac 79,00(je \nMo-\ndul) \n1Daniel  \nBussmann \nJutta Upmann-2221\n-2214\nBlended-Learning-Angebote (www.aekwl.de/elearning) \u2014 Bitte beachten Sie dieses Symbol bei den Veranstaltungen:   \nDatenschutz/Datensicherheit \nin der ambulanten Praxis f\u00fcr MFA \nQualifikation zur/zum \nDatenschutzbeauftragten\nLeitung: Prof. Dr. med. Dipl.-Ing. (FH) B. Schubert \nMBA, BottropStart-Termin: \nMi., 25.05.2016 \nTelelernphase: \nMai \u2014 Juni 2016\nAbschluss-Termin: \nMi., 22.06.2016Dortmund \u20ac 399,00 \nbis 459,00Christoph \nEllers-2217\nFORTBILDUNGSVERANSTALTUNGEN VON EINRICHTUNGEN DER \u00c4RZTEKAMMER WESTFALEN-LIPPE \nUND DER KASSEN\u00c4RZTLICHEN VEREINIGUNG WESTFALEN-LIPPE UND VON WESTF\u00c4LISCH-LIPPISCHEN \u00c4RZTEVEREINEN\nVB Dortmund\n\u00c4rzteverein L\u00fcnen e. V. Termine und Themen nach R\u00fccksprache \nmit dem VorstandPraxis Dr. Lubienski, \nInternet: www.aerzteverein.de, \nE-Mail: info@aerzteverein.de\n0231 987090-0\nHausarztforum des Haus\u00e4rzteverbandes \nWestfalen-Lippe (Qualit\u00e4tszirkel \u201eHausarzt -\nmedizin\u201c Dortmund) 3 Ulrich P etersen \nTel.: 0231 409904 \nFax: 0231 4940057  FORTBILDUNGSANK\u00dcNDIGUNGEN DER \u00c4KWL UND DER KVWL  49\nWESTF\u00c4LISCHES \u00c4RZTEBLATT  11 |15\nKurs Datum Ort Geb\u00fchren \u2022Auskunft 0251 \n929\nVB M\u00fcnster\n\u00c4rzteverein Altkreis Ahaus e. V. Fortbildungen jeweils 3. Donnerstagabend \nim Monat, JHV im April jeden Jahres, \nSommerexkursion Mittwoch nachmittags, \nJahresabschlusstreffen dritter Freitag im \nNovemberDr. med. Dr. rer. nat. \nN. Balbach, Internet: \nwww.aerzteverein-\naltkreis-ahaus.de \nTel.: 02561 1015, \nFax: 02561 1260\nVB Recklinghausen\nArzneimitteltherapie aktuell: \nQualit\u00e4tsbewusste Arzneiverordnung anhand \nvon praxisrelevanten BeispielenDi., 01.12.2015 \n20.00 Uhr \nRecklinghausen, Parkhotel Engelsburg, \nAugustinessenstr. 10* VB Recklinghausen, \nTel. 02361 26091, \nDr. med. Hans-Ulrich \nFoertsch, Tel. 02365 \n509080\nINFORMATIONEN F\u00dcR FORTBILDUNGSANBIETER\nZertifizierung der \u00e4rztlichen Fortbildung der \u00c4KWL\nAnerkennung von Fortbildungsveranstaltungen\nAnbieter von Fortbildungsveranstaltungen k\u00f6nnen mit einem \nAntragsformular die Anerkennung ihrer Veranstaltung beantra -\ngen. Liegt der vollst\u00e4ndige Antrag mindestens vier Wochen (28 \nTage) vor dem Veranstaltungstermin vor, kann eine fristgerechte \nBearbeitung erfolgen.\nF\u00fcr die Bearbeitung von Antr\u00e4gen zur Vergabe von Punkten im \nRahmen der Zertifizierung der \u00e4rztlichen Fortbildung wird eine \nGeb\u00fchr nach der Verwaltungsgeb\u00fchrenordnung der \u00c4rztekam -\nmer Westfalen-Lippe in H\u00f6he von 100,00 EUR erhoben. F\u00fcr die \nnachtr\u00e4gliche Anerkennung einer Fortbildungsma\u00dfnahme wird \ndie doppelte V erwaltungsgeb\u00fchr erhoben. Sie wird auch erhoben, \nsofern Antr\u00e4ge au\u00dferhalb der Regelfrist (d. h. weniger als vier \nWochen vor Veranstaltungstermin) gestellt werden.\nEin Antragsformular finden Sie unter folgender Internet-Adresse: \nwww.aekwl.de/zertifizierung oder fordern Sie ein An -\ntragsformularunter der Telefon-Nummer 0251 929-\n2212/2213/2215/2218/2219/2230 an.\nBitte beachten Sie:\nBei der Anerkennung von Fortbildungsveranstaltungen im \nRahmen der Zertifizierung der \u00e4rztlichen Fortbildung werden die \n\u201eFortbildungsordnung der \u00c4rztekammer Westfalen-Lippe\u201d vom \n01.07.2014 und die \u201eRichtlinien der \u00c4rztekammer Westfalen-\nLippe zur Anerkennung und Bewertung von Fortbildungsma\u00dfnah -\nmen\u201c vom 01.10.2014 zugrunde gelegt.\u201eFortbildungsordnung\u201c, \u201eRichtlinien\u201c sowie sonstige Informatio -\nnen zur \u201eZertifizierung der \u00e4rztlichen Fortbildung\u201c finden Sie im \nInternet unter: www .aekwl.de/zertifizierung\nFortbildungsank\u00fcndigungen Drittanbieter\nDie Fortbildungsank\u00fcndigungen von Drittanbietern finden Sie im \n\u201eOnline-Fortbildungskatalog Drittanbieter\u201c\nwww.aekwl.de oder www.kvwl.de\nF\u00fcr externe Fortbildungsanbieter besteht die M\u00f6glichkeit einer \nkostenlosen standardisierten Ver\u00f6ffentlichung ihrer Fortbildungs -\nank\u00fcndigungen im \u201eOnline-Fortbildungskatalog Drittanbieter\u201c . \nDieser ist \u00fcber die Homepages der \u00c4rztekammer W estfalen-Lippe \nwww.aekwl.de und der Kassen\u00e4rztlichen Vereinigung Westfalen-\nLippe www.kvwl.de zug\u00e4nglich. Der Online-Fortbildungskatalog \ninformiert \u00fcber alle im Rahmen der Zertifizierung der \u00e4rztlichen \nFortbildung anerkannten Fortbildungsma\u00dfnahmen in Westfalen-\nLippe. \nAlle Veranstaltungen, die das Anerkennungsverfahren im Rahmen \nder Zertifizierung der \u00e4rztlichen Fortbildung der \u00c4KWL durchlau -\nfen haben, werden automatisch in den \u201eOnline-Fortbildungskata-\nlog Drittanbieter\u201c \u00fcbernommen.\nSelbstverst\u00e4ndlich bleibt es allen Fortbildungsanbietern unbe -\nnommen, \u00fcber eine Anzeige im Westf\u00e4lischen \u00c4rzteblatt auf ihre \nVeranstaltungen hinzuweisen. In diesem Falle m\u00f6chten wir Sie \nbitten, sich direkt mit der Ibbenb\u00fcrener Vereinsdruckerei, Tel. \n05451 933-450, E-Mail: verlag@ivd.de, in Verbindung zu setzen. Ausf\u00fchrliche Informationen finden Sie im Online-Fortbildungskatalog unter    www.aekwl.de/katalog @@11|15 WESTF\u00c4LISCHES \u00c4RZTEBLATT 50  BEKANNTMACHUNGEN DER \u00c4KWL\nDie \u00c4rztekammer Westfalen-\nLippe hat seit der letzten Ausga -\nbe des Westf\u00e4lischen \u00c4rzte -\nblattes folgenden Kolleginnen \nund Kollegen Anerkennungen \nzum F\u00fchren von Bezeichnungen \ngem\u00e4\u00df der Weiterbildungsord -\nnung erteilt:\nFacharztanerkennungen\nAllgemeinmedizin \n(Hausarzt/Haus\u00e4rztin)\nDr. med. Katharina Abbing, \nHerne\nAsim Al-Karadi, Bochum\nDr. med. Marcus Brabant, \nBielefeld \nDr. med. Kristina Keller, Nottuln \nKerstin M\u00fcller, Bochum\nDr. med. Christina Spangenberg, \nErndtebr\u00fcck\nAn\u00e4sthesiologie\nDr. med. Jonas Blumenstiel, \nM\u00fcnster\nDr. med. Martin Eikam, M\u00fcnster\nAdel El.Mshiti, G\u00fctersloh\nKerstin Freyhoff, Bochum\nDr. med. Lisa Hennig, Siegen \nDennis Kallenberg, Bochum \nDr. med. Kathrin Theis, Hamm\nDr. med. Kirsten Zelle, M\u00fcnster\nArbeitsmedizin\nDr. med. Stefanie Biederlack, \nBochum\nSvetlana Grib, Bad Berleburg \nDr. med. Kathrin Koch, M\u00fcnster \nEvelyn Ostrowski, Ahlen\nAugenheilkunde\nMohamed Moftah, M\u00fcnster\nOrthop\u00e4die und Unfallchirurgie\nNoeman Ahel, M\u00fcnster\nAlexandros Nikolaos \nBarmpounis, BottropCareen Knie-Heinemann, \nPaderborn \nDr. med. Ammar Scheib, Bochum \nSven Schepers, Paderborn\nDr. med. Susanne Schwarze, \nUnna\nVisceralchirurgie\nCarsten Orthey, M\u00fcnster\nLuis Fernando Sang\u00fceza \nQuintanilla, Dortmund\nAllgemeinchirurgie\nMichail Galanis, Minden\nYing Li, Dortmund\nViszeralchirurgie\nRenata Poteska, M\u00fcnster\nMohammed Ehsan Sabah, Siegen\nFrauenheilkunde \nund Geburtshilfe\nNadja Al-Saidi, Bochum\nAmer Chamaa, Siegen\nDr. med. Anna Werner, Herdecke\nHals-Nasen-Ohrenheilkunde\nValentin Gerken, Bad Lippspringe\nHaut- und \nGeschlechtskrankheiten\nDr. med. univ. Antonia Jeskowiak, \nM\u00fcnster\nDr. med. Maria Karani, \nL\u00fcdenscheid\nSarah Terras, Bochum\nAnastasia Tsitlakidou, Unna\nInnere Medizin\nDr. med. Jan Aqua, Werl\nDr. med. Yesim Avsar, M\u00fcnster \nBogumila Bartylak, Siegen \nMalek Lafi, Bocholt\nMatthias M\u00fcller, Siegen \nMaria Mylona, L\u00fcdenscheid \nEva Schulte, Dortmund \nSylvia Seubert, HagenDr. med. Christoph Wilde, \nWarendorf\nInnere Medizin und Angiologie\nHans-Ludwig Brill, Dortmund\nInnere Medizin \nund Gastroenterologie\nDr. med. Ilsa Buchholz, \nPaderborn\nInnere Medizin und \nH\u00e4matologie und Onkologie\nFaiz Al Eryani, Arnsberg\nRobert Radkowski, Bochum\nInnere Medizin und Kardiologie\nSamer Badrieh, Paderborn \nIrene Maria Breker, Herne \nJeanette Liebeton, Herne\nInnere Medizin \nund Pneumologie\nAndrej Feist, Dortmund\nMatthias Sichau, Herne\nDr. med. Andreas Zaruchas, \nPaderborn\nInnere Medizin \nund Rheumatologie\nDespina Lagopoulou, \nBad Bentheim\nKinder- und Jugendmedizin\nDr. med. Christiane Elpers, \nM\u00fcnster\nAnne Stary, Bielefeld\nNeurochirurgie\nJohannes Heimann, M\u00fcnster\nNeurologie\nDr. med. Julia Lange-Grumfeld, \nBielefeldPhysikalische und \nRehabilitative Medizin\nYaroslav Manak, Bad Sassendorf\nErna Zeco-Dladla, Bad Driburg\nPsychiatrie und Psychotherapie\nMarina Ginkel, M\u00fcnster\nDr. med. Natalie Vetter, Olpe \nPsychosomatische Medizin \nund Psychotherapie\nDr. med. Nicola Blum, Lengerich\nDr. med. Sabine Robers, Bielefeld\nRadiologie\nDr. med. Anna-Katharina Wettig, \nGelsenkirchen\nTransfusionsmedizin\nProf. Dr. med. Jerzy Roch Nofer, \nM\u00fcnster\nSchwerpunkte\nUnfallchirurgie\nKarin Eleyth, Bochum\nDr. med. Jan Hoedemaker, \nGelsenkirchen\nKinderkardiologie\nDr. med. Dr. rer. nat. Andrea \nPaneitz, Bad Oeynhausen\nNeonatologie\nKatharina Blanke, Dortmund\nDr. med. Laura-Lena St\u00fcwe-\nKunz, Datteln\nKinder-H\u00e4matologie \nund -Onkologie\nDr. med. Tycho Jan Zuzak, \nHerdeckeWEITERBILDUNGWESTF\u00c4LISCHES \u00c4RZTEBLATT  11 |15BEKANNTMACHUNGEN DER \u00c4KWL  51\nZusatzbezeichnungen\nAkupunktur\nDr. med. Bozena Abel, \nHorn-Bad Meinberg\nDr. med. Hatice Saft, \nRecklinghausen\nGeriatrie\nFrank B\u00f6ttiger, Lippstadt\nHandchirurgie\nDr. med. Tuncay Caylak, Soest\nIntensivmedizin\nDr. med. Kaffer Kara, Bochum\nDr. med. Wiebke Lubahn, \nG\u00fctersloh\nDr. J\u00f6rg Nieh\u00fcser-Saran, \nDatteln\nDr. med. Manfred Schill, Siegen\nKinder-Rheumatologie\nDr. med. Amrei Bartels, Datteln\nManuelle Medizin/\nChirotherapie\nTaymas Kamyab, Freudenberg\nHarald Kuiper, M\u00fcnster\nMedikament\u00f6se \nTumortherapie\nDoctor-medic \nRazvan Ivanescu, Bielefeld\nDr. med. Florian Roghmann, \nHerne\nDr. med. Petra Zimmer, Marl\nNotfallmedizin\nDr. med. Claudia Benkovic, \nDortmund \nStefanie Breunig, Gelsenkirchen\nTanja Fantini, Minden\nChristoph Hardegen, Herdecke\nDr. med. Petra Hasse, M\u00fcnster\nDr. med. Alexander Nosseir, \nWerneDr. med. Dritan Useini, Bochum\nDoctor-medic Agripina Vaduva, \nBottrop\nPalliativmedizin\nDr. med. Veronika Hackmann, \nBochum\nSandra Jost, Bad Lippspringe\nHelga Krupp, Lengerich\nDr. med. Maria Ulrichs, Herne\nDr. med. Claudia Wehmeyer, \nM\u00fcnster\nProktologie\nPriv.-Doz. Dr. med. \nChris Braumann, Bochum\nSchlafmedizin\nDr. med. Leonora Brune, Soest\nSpezielle Schmerztherapie\nMichael Jokiel, Hattingen\nDr. med. Anita Selzer, Hagen\nNachver\u00f6ffentlichung\nPalliativmedizin Juni 2015\nDarije Novakovic, KamenWEITERBILDUNG\nDie \u00c4rztekammer hat \ngem\u00e4\u00df der Weiter -\nbildungsordnung seit \nder letzten Ausgabe \ndes W estf\u00e4lischen \n\u00c4rzteblattes folgen -\nde neue Weiterbil-\ndungsbefugnisse erteilt:\n\uf075siehe auch im Internet\nunter www .aekwl.de\nFacharztkompetenzen\nAmbulante \nhaus\u00e4rztliche Versorgung/\nAllgemeinmedizin\nDr. med. \nRolf-Ulrich Dieckhoff\nDr. med. Knut Hohrath\nArztpraxis\nOstring 7\n32825 Blomberg\n\uf075 12 Monate Basis-WB (gem.)     \n(nur f\u00fcr angehende Haus -\n\u00e4rzte)\nGundula Krause\nArztpraxis\nKrohnstra\u00dfe 2\n32760 Detmold\n\uf07518 Monate\nDr. med. univ. \nMajed Abdel-Nabi\nArztpraxis\nBarbarastra\u00dfe 15\n45964 Gladbeck\n\uf07518 Monate\nDr. med. Joachim Lampe\nArztpraxis\nKaiserstra\u00dfe 8\n33790 Halle\n\uf07524 Monate\nDr. med. Ludger B\u00f6hlen\nArztpraxis\nPideritstra\u00dfe 16\n32657 Lemgo\n\uf07518 Monate *Dr. med. Martin Knebel\nArztpraxis\nWilhelmstra\u00dfe 44\n58511 L\u00fcdenscheid\n\uf07524 Monate\nKlaus Hartmann\nArztpraxis\nBielefelder Stra\u00dfe 7\n33104 Paderborn\n\uf07524 Monate\nDr. med. Ursula Pavenst\u00e4dt\nDr. med. Wilhelm Pavenst\u00e4dt\nArztpraxis\nLange Stra\u00dfe 124\n33397 Rietberg \n\uf07524 Monate (gem.)\nDr. med. Ute Friedrich-Pagels\nArztpraxis\nWestenhellweg 2\n59494 Soest\n\uf07524 Monate\nAn\u00e4sthesiologie\nProf. Dr . med. \nWiebke Gogarten\nKlinikum Bielefeld Mitte\nAn\u00e4sthesiologie\nTeutoburger Stra\u00dfe 50\n33604 Bielefeld\n\uf075 60 Monate FA An\u00e4sthesi -\nologie\n\uf075 24 Monate ZB Intensiv-\nmedizin\n\uf075 6 Monate ZB Notfall-\nmedizin\nPD Dr. med. Norbert Zoremba\nSt.-Elisabeth-Hospital\nAn\u00e4sthesiologie\nStadtring Kattenstroth 130\n33332 G\u00fctersloh\n\uf07548 MonateWEITERBILDUNGSBEFUGNISSE\n11|15 WESTF\u00c4LISCHES \u00c4RZTEBLATT 52  BEKANNTMACHUNGEN DER \u00c4KWL\nDr. med. Brigitte Lehning\nKrankenhaus L\u00fcbbecke\nM\u00fchlenkreiskliniken (A\u00f6R)\nAn\u00e4sthesiologie\nVirchowstra\u00dfe 65\n32312 L\u00fcbbecke\n\uf075 60 Monate FA An\u00e4sthesio -\nlogie\n\uf075 24 Monate ZB Intensiv-\nmedizin\n\uf0756 Monate ZB Notfallmedizin\nArbeitsmedizin\nDr. med. Michael Staude\nZentrum f\u00fcr Arbeitsmedizin, \nUmweltmedizin und Sicherheits -\ntechnik\nBrahmsstra\u00dfe 2\n32545 Bad Oeynhausen\n\uf07536 Monate\nOrthop\u00e4die und Unfallchirurgie\nPD Dr . med. J\u00fcrgen Kozianka\nMarien Hospital Herne\nChirurgie\nH\u00f6lkeskampring 40\n44625 Herne\n\uf07512 Monate Unfallchirurgie\nThoraxchirurgie\nDr. med. Eduard Kusch\nSt.-Elisabeth-Hospital \nChirurgie\nStadtring Kattenstroth 130\n33332 G\u00fctersloh\n\uf07512 Monate\nViszeralchirurgie\nDr. med. Nurettin Albayrak\nSt. Anna-Hospital \nChirurgie\nHospitalstra\u00dfe 19\n44649 Herne\n\uf075 24 Monate Basis-WB\nChirurgie\uf075 48 Monate FA Viszeralchir -\nurgie\n\uf075 24 Monate ZB Spezielle\nViszeralchirurgie\nFrauenheilkunde \nund Geburtshilfe\nSimone Husmann\nArztpraxis\nBurgstra\u00dfe 24\n48599 Gronau\n\uf07512 Monate\nProf. Dr . med. Stefan Dieterle\nDr. med. Saskia M\u00f6ckel\nKinderwunschzentrum \nProf. Dr. Dieterle, Dr. Neuer, \nProf. Dr. Greb \nMVZ \u00c4rzte Partnerschaft\nHermelsbacher Weg 40\n57072 Siegen\n\uf075 12 Monate Frauenheilkunde\nund Geburtshilfe (gem./\nim Verbund)\n\uf075 36 Monate Gyn\u00e4kologische\nEndokrinologie und Repro -\nduktionsmedizin (gem./\nim Verbund)\nDr. med. Susanne Feidicker\nArztpraxis\nBahnhofstra\u00dfe 13\n33803 Steinhagen\n\uf07518 Monate\nDr. med. Sebastian Wojcinski\nSt. Franziskus-Hospital\nKatholische Hospitalvereinigung \nOWL \nFrauenheilkunde \nund Geburtshilfe\nKiskerstra\u00dfe 26\n33615 Bielefeld\n\uf075 60 Monate FA Frauenheil-\nkunde und Geburtshilfe\n\uf075 36 Monate SP Gyn\u00e4ko-  \nlogische OnkologieSprach-, Stimm- und \nkindliche H\u00f6rst\u00f6rungen\nDr. med. Olaf Kuschel\nDr. med. Dirk Verges\nArztpraxis\nAm Bahnhof 6\n33602 Bielefeld\n\uf07524 Monate (gem.)\nHaut- und \nGeschlechtskrankheiten\nMartina Birschmann\nArztpraxis\nUrbanusstra\u00dfe 7\n45894 Gelsenkirchen\n\uf07524 Monate\nDr. Gabriella-Lucia Costanzo\nArztpraxis\nErwitter Stra\u00dfe 1 b\n59557 Lippstadt\n\uf075 24 Monate FA Haut- und\nGeschlechtskrankheiten\n\uf07512 Monate ZB Allergologie\nHumangenetik\nPD Dr . med. Carmela Beger\namedes MVZ f\u00fcr Genetik und \nRheumatologie in Bielefeld GmbH\nObernstra\u00dfe 1a\n33602 Bielefeld\n\uf07524 Monate\nInnere Medizin\nPD Dr . med. Bodo Brandts\nAugusta-Kranken-Anstalt \ngGmbH\nInnere Medizin und Kardiologie\nBergstra\u00dfe 26\n44791 Bochum\n\uf075 36 Monate Basis-WB Innere\nMedizin\ngemeinsam mit Prof. Dr . med.\nAlexander P etrides, Prof. Dr .\nmed. Santiago Ewig, Prof.\nDr. med. Dirk Bokemeyer und\nProf. Dr . med. Dirk BehringerPD Dr. med. Markus Reiser\nDr. med. Ludger Springob\nDr. med. Claudia M\u00fcnks-\nLederer\nParacelsus-Klinik Marl \nKlinikum Vest GmbH \nLipper Weg 11\n45770 Marl\n\uf075 36 Monate Basis-WB\nInnere Medizin (gem.)\nKlaus Reckinger\nDr. med. Wolfgang Schulte\nDr. med. Thomas Lawo\nElisabeth-Krankenhaus\nR\u00f6ntgenstra\u00dfe 10\n45661 Recklinghausen\n\uf075 36 Monate Basis-WB\nInnere Medizin (gem.)\nInnere Medizin \nund Gastroenterologie\nDr. med. Kester T\u00fcffers\nSt. Johannes-Hospital\nInnere Medizin und Gastro-\nenterologie\nJohannesstra\u00dfe 9  \u2014 17\n44137 Dortmund\n\uf07536 Monate\nDr. med. J\u00f6rn-Eike Scholle\nEvangelische Kliniken \nGelsenkirchen GmbH \nInnere Medizin\nMunckelstra\u00dfe 27\n45879 Gelsenkirchen\n\uf075 36 Monate Basis-WB Innere\nMedizin\n\uf075 36 Monate FA Innere Medizin\nund Gastroenterologie\n\uf075 18 Monate ZB Intensiv-\nmedizin\n\uf07518 Monate ZB Diabetologie\nDr. med. \nKurt-Albrecht Husemeyer\nKnappschafts-Krankenhaus \nKlinikum Vest GmbH \nInnere Medizin\nDorstener Stra\u00dfe 151\n45657 Recklinghausen\n\uf07524 MonateWEITERBILDUNGSBEFUGNISSEWESTF\u00c4LISCHES \u00c4RZTEBLATT  11 |15BEKANNTMACHUNGEN DER \u00c4KWL  53\nWEITERBILDUNGSBEFUGNISSE\nInnere Medizin \nund Nephrologie\nDr. med. Gerold Becker\nDr. med. Eberhard Rensinghoff\nArztpraxis\nOtto-Brenner-Stra\u00dfe 15  \u2014 17\n44866 Bochum\n\uf07512 Monate (gem.)\nInnere Medizin \nund Pneumologie\nDr. med. Rainer Gr\u00fcbener\nKrankenhaus Bethesda\nDiakonie Klinikum gmbH \nInnere Medizin\nEuelsbruchstra\u00dfe 39\n57258 Freudenberg \n\uf075 36 Monate Basis-WB Innere\nMedizin\n\uf075 24 Monate FA Innere Medizin\nund Pneumologie\nKinder- und Jugendmedizin\nDr. med. Annette Weeg\nArztpraxis\nBahnhofstra\u00dfe 8\n33415 Verl\n\uf07512 Monate\nNeurologie\nDr. med. Claudia Kube\nKlinik Flachsheide\nMEDIAN Klinikum \nf\u00fcr Rehabilitation \nForsthausweg 1\n32105 Bad Salzuflen\n\uf07518 Monate\nUniv.-Prof. Dr. med. \nR\u00fcdiger Hilker-Roggendorf\nParacelsus-Klinik Marl\nKlinikum Vest GmbH \nNeurologie\nLipper Weg 11\n45770 Marl\n\uf07512 MonatePathologie\nDr. med. August Dykgers\nDr. med. Claus Langwieder\nDr. med. Martin Rees\nArztpraxis\nAmalienstra\u00dfe 21 (Josefshaus) \n44137 Dortmund\n\uf075 24 Monate Basis-WB P atho-\nlogie (gem.)\n\uf075 48 Monate FA P athologie\n(gem.)\nDr. med. J\u00fcrgen Burg\nDr. med. Florian Sommerer\nMVZ Westfalen/Ruhr f\u00fcr \nPathologie und Genetik GmbH\nAm Knappschaftskrankenhaus 1\n44309 Dortmund\n\uf075 24 Monate Basis-WB P atho-\nlogie (gem.)\n\uf075 48 Monate FA P athologie\n(gem.)\nPsychiatrie und Psychotherapie\nThorsten Lauter\nArztpraxis\nHans-B\u00f6ckler-Stra\u00dfe 27\n44787 Bochum\n\uf07512 Monate\nDr. med. Martin Pfannenstiel\nMVZ Pia Causa M\u00fcnster GmbH\nBahnhofstra\u00dfe 6\n48143 M\u00fcnster\n\uf07512 Monate\nDr. med. Andreas Rhode\nFachklinik Release\nMerschstra\u00dfe 49\n59387 Ascheberg\n\uf0756 MonateRadiologie\nDr. med. Christian Lenz\nMVZ Prof. Dr. Uhlenbrock und \nPartner\nGl\u00fcckaufstr. 10\n44575 Castrop-Rauxel\n\uf07524 Monate\nSchwerpunkt-\nkompetenzen\nSpezielle Geburtshilfe \nund Perinatalmedizin\nDr. med. Elisabeth Wolf\nSt. Barbara-Klinik \nFrauenheilkunde und \nGeburtshilfe/Brustzentrum\nAm Heessener Wald 1\n59073 Hamm\n\uf07512 Monate\nNeurop\u00e4diatrie\nDr. med. Bernd Dietz\nArztpraxis\nNordholter Weg 3\n48317 Drensteinfurt\n\uf07518 Monate\nDr. med. Markus Klotz\nKinder- und Jugendklinik/ \nBKB GmbH\nZentrum f\u00fcr Neurop\u00e4diatrie \u2014 \nSozialp\u00e4diatrie\nAdenauerallee 30\n45894 Gelsenkirchen\n\uf07536 Monate *\nKinderradiologie\nDr. med. Christoph Reckels\nArztpraxis\nD\u00fcesbergweg 128\n48153 M\u00fcnster\n\uf07512 MonateNeuroradiologie\nProf. Dr . med. \nTill-Alexander Heusner\nSt. Marien-Hospital \nRadiologie\nNassauer Stra\u00dfe 13  \u2014 19\n59065 Hamm\n\uf07524 Monate (alleine)\n\uf07536 Monate (im V erbund)\nZusatz-Weiterbildungen\nAllergologie\nProf. Dr. med. Claudia Rudack\nKlinik f\u00fcr Hals-, Nasen- und \nOhrenheilkunde des UKM\nKardinal-von-Galen-Ring 10\n48149 M\u00fcnster\n\uf07518 Monate\nGeriatrie\nDr. med. \nThorsten-Raimund Diercks\nASKLEPIOS Weserbergland-\nKlinik GmbH\nGr\u00fcne M\u00fchle 90\n37671 H\u00f6xter\n\uf07512 Monate\nIntensivmedizin\nProf. Dr . med. \nThomas Armin Schildhauer\nDr. med. Uwe Hamsen\nBerufsgenossenschaftliches Uni -\nversit\u00e4tsklinikum Bergmannsheil \nGmbH \nChirurgie\nB\u00fcrkle-de-la-Camp-Platz 1\n44789 Bochum\n\uf07524 Monate (gem.)11|15 WESTF\u00c4LISCHES \u00c4RZTEBLATT 54  BEKANNTMACHUNGEN DER \u00c4KWL\nWEITERBILDUNGSBEFUGNISSE\nProf. Dr. med. \nMarcus Lehnhardt\nBerufsgenossenschaftliches Uni -\nversit\u00e4tsklinikum Bergmannsheil \nGmbH \nPlastische und \u00c4sthetische \nChirurgie\nB\u00fcrkle-de-la-Camp-Platz 1\n44789 Bochum\n\uf07524 Monate\nDr. med. Johannes Hugo Liehr\nKatholische St. Lukas Gesell -\nschaft mbH\nSt.-Josefs Hospital \nInnere Medizin\nWilhelm-Schmidt-Stra\u00dfe 4\n44263 Dortmund\n\uf07524 Monate\nDr. med. Christoph Haurand\nDr. med. Johannes Albert \nGehle\nBergmannsheil und Kinderklinik \nBuer gGmbH \nInnere Medizin\nSchernerweg 4\n45894 Gelsenkirchen\n\uf07524 Monate (gem.)\nPD Dr . med. Horst Neubauer\nSt. Elisabeth-Hospital Herten \ngGmbH \nInnere Medizin\nIm Schlo\u00dfpark 12\n45699 Herten\n\uf07524 MonateMedikament\u00f6se \nTumortherapie\nDr. med. Jens K\u00f6nig\nArztpraxis\nR\u00f6ntgenstra\u00dfe 10\n45661 Recklinghausen\n\uf07512 Monate\nPalliativmedizin\nDr. med. Angela Margarete \nGrote-Reith\nGesundheitszentrum Rheine\nJakobi-Krankenhaus \nInnere Medizin\nH\u00f6rstkamp 12\n48431 Rheine\n\uf07512 Monate\nPhlebologie\nDr. med. Andreas Teigel\nMVZ f\u00fcr Gef\u00e4\u00dfkrankheiten \nHamm GbR\nNassauerstra\u00dfe 1  \u2014 3\n59065 Hamm\n\uf07518 MonatePhysikalische Therapie \nund Balneologie\nDr. med. Thomas Gelis\nDr. med. Bernd Stuckmann\nAKH Allgemeines Krankenhaus \nHagen gem. GmbH\nOrthop\u00e4die und Unfallchirurgie\nGr\u00fcnstra\u00dfe 35\n58095 Hagen\n\uf07512 Monate (gem.)\nProf. Dr . med. Stefan \nAlexander Erich Esenwein\nSt. Elisabeth-Hospital \nKatholische Kliniken im M\u00e4rki -\nschen Kreis gem. GmbH\nChirurgie\nHochstra\u00dfe 63\n58638 Iserlohn\n\uf07512 Monate\nPlastische Operationen (MKG)\nProf. Dr . med. Dr. med. dent. \nUlrich Meyer\nArztpraxis\nSchorlemerstra\u00dfe 26\n48143 M\u00fcnster\n\uf07524 Monate\n* = mit Auflagen verbundenPsychotherapie\nDr. med. \nUrsula G\u00f6pel-Meschede\nArztpraxis\nAlter Markt 2\n33602 Bielefeld\n\uf075Balintgruppe (TP)\n\uf075Supervision (TP)\nHelga F\u00f6rster-Steffen\nArztpraxis\nHohenzollernstra\u00dfe 42\n33617 Bielefeld\n\uf075Supervision (VT)\nDr. med. Iris Veit\nArztpraxis\nBahnhofstra\u00dfe 204\n44629 Herne\n\uf075 10 dokumentierte und super -\nvidierte Erstuntersuchungen\n(TP)\n\uf075 120 Stunden supervidierte\nPsychotherapie davon 3\nabgeschlossene F\u00e4lle (TP)\nSpezielle Unfallchirurgie\nDr. med. Peter Riess\nHELIOS Klinik Bad Berleburg \nChirurgie\nAn der Gontardslust 7\n57319 Bad Berleburg\n\uf07524 Monate\nAUSBILDUNG MEDIZINISCHE FACHANGESTELLTE\nFr\u00fchzeitige Einstellung von   \nAuszubildenden f\u00fcr das Jahr 20 16\nDie \u00c4rztekammer empfiehlt: Starten auch Sie rechtzeitig mit der Aus -\nwahl geeigneter Bewerberinnen f\u00fcr den Ausbildungsberuf der Medizi -\nnischen Fachangestellten (MFA). So k\u00f6nnen Sie auf die Qualit\u00e4t Ihrer \nk\u00fcnftigen Auszubildenden gr\u00f6\u00dferen Einfluss nehmen, denn gerade gute \nAuszubildende sichern sich fr\u00fchzeitig einen Ausbildungsplatz.F\u00fcr die Auswahl geeigneter Bewerberinnen f\u00fcr den Ausbildungsberuf \nder Medizinischen Fachangestellten bietet die \u00c4rztekammer W estfa -\nlen-Lippe einen Eignungstest mit L\u00f6sungen an. Dieser beinhaltet u. a. \nAufgaben zu Rechtschreibkenntnissen und zum Logischen Denken so -\nwie Anregungen zur Durchf\u00fchrung des Vorstellungsgespr\u00e4ches.\nIm Internet finden Sie:\nOnline-Ausbildungsplatzb\u00f6rse\nwww .aekwl.de/boerse \nIn der Ausbildungsplatzb\u00f6rse k\u00f6nnen Sie Ihr Stellenangebot eintragen, \num Interessenten mit Ihrem Ausbildungsplatzangebot zu erreichen. WESTF\u00c4LISCHES \u00c4RZTEBLATT  11 |15BEKANNTMACHUNGEN DER \u00c4KWL  55\nGleichzeitig k\u00f6nnen Sie sich nach der f\u00fcr Ihre Praxis geeigneten Be -\nwerberin umschauen. Der Eintrag in die Ausbildungsb\u00f6rse kann online \noder \u00fcber einen Meldebogen in P apierform erfolgen. \nBerufsausbildungsvertrag \nwww.aekwl.de/berufsausbildungsvertrag \nDen Berufsausbildungsvertrag zum Ausf\u00fcllen am Computer mit allge -\nmeinen Informationen finden Sie unter der angegebenen Adresse. Die \nPapierform des Berufsausbildungsvertrages (im Durchschreibeverfah -\nren) erhalten Sie bei der \u00c4rztekammer. \nWir freuen uns, wenn Sie Ausbildungspraxis bleiben oder sich neu zur \nAusbildung entschlie\u00dfen. Gerne senden wir Ihnen auch unseren neuen \nAufkleber \u201eWir bilden aus!\u201c zu. Damit machen Sie deutlich, dass Sie in \nIhrer Praxis Medizinische Fachangestellte ausbilden. \nHaben Sie Fragen zur Umsetzung der Ausbildung? Kontaktieren Sie die \nMitarbeiterinnen des Sachgebietes Ausbildung MFA unter der Telefon -\nnummer 0251 929-2250, per Fax unter 0251 929-2299 oder per E-Mail \nmfa@aekwl.de. Die genannten Unterlagen senden wir Ihnen auch ger -\nne auf Anforderung kostenfrei zu.\nAUS DER PRAXIS F\u00dcR DIE PRAXIS \u2013 \n\u00c4RZTE/\u00c4RZTINNEN MIT INTERESSE AN UNTERRICHTS -\nT\u00c4TIGKEIT AN BERUFSKOLLEG GESUCHT\nStellenausschreibung\nDas Berufskolleg des Kreises H\u00f6xter f\u00fcr Wirtschaft und Verwal -\ntung sucht zum Schulhalbjahr 2015/2016 (ab dem 01.02.2016) f\u00fcr \nden Unterricht in den F\u00e4chern \u201eMedizinische Assistenz\u201c und \u201eP a-\ntientenbetreuung und Abrechnung\u201c in den Fachklassen der Medi -\nzinischen Fachangestellten (MFA) \nzwei bis drei \u00c4rzte/\u00c4rztinnen\nf\u00fcr insgesamt 13 W ochenstunden.\nAnstellung und Stundenentsch\u00e4digung erfolgt durch die Schulbe -\nh\u00f6rde.\nBei Interesse und f\u00fcr weitere Informationen melden Sie sich bitte \nbei dem Schulleiter , Herrn Matthias Gro\u00df. Kontaktdaten: Berufs -\nkolleg des Kreises H\u00f6xter, Im Flor 35, 37671 H\u00f6xter, Telefon 05271 \n9725-0 oder per E-Mail unter: office@berufskolleg-hoexter.de.Ausbildungsberater f\u00fcr   \nden Bereich W arendorf nachberufen\nDer Vorstand der \u00c4rztekammer Westfalen-Lippe hat Herrn Dr. med. \nHans-Joachim Hilleke, Warendorf, f\u00fcr das Ehrenamt des (Ausbildungs-) \nBeraters nach \u00a7 76 Berufsbildungsgesetz nachtr\u00e4glich berufen. Bei Lernproblemen von   \nAuszubildenden gibt es Hilfe\nSie sind Ausbilder und besch\u00e4ftigen eine Auszubildende, die Proble -\nme mit dem Schulstoff hat? Die Berufsberatung der Agentur f\u00fcr Arbeit \nbietet kostenlose Nachhilfe (ausbildungsbegleitende Hilfen, abH) an. \nWas sind ausbildungsbegleitende Hilfen (abH)?\nabH ist ein ma\u00dfgeschneidertes F\u00f6rderprogramm mit individueller Lern -\nunterst\u00fctzung. Der F\u00f6rderunterricht findet in kleinen Gruppen oder im \nEinzelunterricht statt. Darin k\u00f6nnen Aufgaben aus der Berufsschule \ntrainiert und so schulische Defizite aufgearbeitet werden. Zum Ende \nder Ausbildung hin kann gezielt auf die Abschlusspr\u00fcfung vorbereitet \nwerden. \nWer darf an abH teilnehmen?\nEs k\u00f6nnen alle Auszubildenden teilnehmen, bei denen ohne diesen F\u00f6r -\nderunterricht der Abbruch der Ausbildung droht, wie z. B. bei jungen \nMenschen mit Bildungsdefiziten, Lernhemmungen, Sprachproblemen, \nSchwierigkeiten im sozialen Umfeld oder Pr\u00fcfungs\u00e4ngsten.\nWann findet abH statt?\nDer Unterricht findet individuell nach Vereinbarung au\u00dferhalb der Aus -\nbildungszeit statt, mindestens 3 und h\u00f6chstens 8 Stunden pro Woche, \nin der Regel f\u00fcr die Dauer eines Jahres.\nWer tr\u00e4gt die Kosten?\nDie Kosten f\u00fcr die Teilnahme an abH tr\u00e4gt die Agentur f\u00fcr Arbeit. F\u00fcr \ndie Auszubildende und f\u00fcr die Praxis fallen keine Kosten an. Der Auszu -\nbildenden werden eventuell anfallende Fahrtkosten erstattet.Wie wird abH beantragt?\nDie Auszubildende stellt den Antrag bei der Berufsberatung der zust\u00e4n -\ndigen Arbeitsagentur mit einer schriftlichen Einverst\u00e4ndniserkl\u00e4rung \nder Ausbildungspraxis. Folgende Unterlagen sind vorzulegen: die Ein -\ntragungsbest\u00e4tigung des Ausbildungsvertrages der \u00c4rztekammer, das \naktuelle Berufsschulzeugnis, das Abschluss- oder Abgangszeugnis der \nzuletzt besuchten Schule und einen Lebenslauf. \nHaben Sie Fragen zu abH oder zur Ausbildung? Die Mitarbeiterinnen \ndes Ressorts Aus- und Weiterbildung beantworten Ihre Fragen gern \nunter der Tel. 0251/929-2250. \nabH ist ein Programm der Arbeitsagenturen. Die Berufsberatung Ihrer \nArbeitsagentur sagt Ihnen, wo in Ihrer N\u00e4he ausbildungsbegleitende \nHilfen angeboten werden. 11|15 WESTF\u00c4LISCHES \u00c4RZTEBLATT 56  \nStellenaufgabe, Wechsel, Umzug?\nNeue Privatanschrift ab\nStra\u00dfe\nPostleitzahl Ort\nPostfach\nTelefon, Fax\nE-Mail-AdresseNeue Dienstanschrift ab\nBezeichnung der Dienststelle\nStra\u00dfe\nPostleitzahl  Ort\nTelefon, Fax\nE-Mail-Adresse\ngenaue Dienstbezeichnung\nT\u00e4tigkeit im Gebiet/Teilgebiet/Abteilung\nStunden pro Woche\nArbeitslos ab\nElternzeit \nmit bestehendem Dienstverh\u00e4ltnis ab\nWeitere \u00e4rztliche T\u00e4tigkeit ab\nBezeichnung der Dienststelle\nStra\u00dfe\nPostleitzahl Ort\nTelefon, Fax\nE-Mail-Adresse\ngenaue Dienstbezeichnung\nStunden pro Woche\nSind Sie momentan in Weiterbildung?      \uf063 ja      \uf063 nein\nWenn ja, in welchem Gebiet? \nAb wann?Familienname\nVorname\nArzt-Nr. Geburtsdatum\u00c4ndert sich Ihre Adresse?\nDann schicken Sie bitte diese Meldung ausgef\u00fcllt drei Wochen vorher  \nan die \n\u00c4rztekammer Westfalen-Lippe\nPostfach 40 67\n48022 M\u00fcnster \nOrt, Datum, UnterschriftWESTF\u00c4LISCHES \u00c4RZTEBLATT  11|15ANZEIGENMARKT  57\nVB BIELEFELD\nArbeitskreis Hom\u00f6opathischer \n\u00c4rzte Ostwestfalen-Lippe\nZertifiziert 4 Punkte\nQualit\u00e4tszirkel, monatliche Weiter- u. \nFortbildungsveranstaltungen \nin Rheda-Wiedenbr\u00fcck, Mittelhegge 11,\nim Reethus, 16.00 - 18.00 Uhr, \n11. November 2015, 9. Dezember 2015.\nGesonderte Einladung mit Mitteilung \ndes Programms erfolgt auf Einsendung\nadressierter frankierter Kuverts.\nAnmeldung:  \nDr. med. J\u00fcrgen Buchbinder,  \nArensweg, 40, 59505 Bad Sassendorf,\nTel.: 02927/419, Fax: 02927/205.\nVB DETMOLD\nBalintgruppe\nmittwochs, 19.30 Uhr in Blomberg. \n\u00c4K und KVWL anerkannt.\nDr. Angelika Franke\nTel. 05235 501440 \nangelika.franke@gmx.de\n VB DORTMUND\nBalintgruppe mittwochs abends  \nin Dortmund, \u00c4K u. KVWL anerkannt.  \nTel.: 0231 1062289, praxis@silvia-lenz.de.  \nwww.silvia-lenz.de\nWeiterbildung Psychotherapie \nPsychodynamische \nGruppenselbsterfahrung\nanerkannt durch die \u00c4rztekammer \nWestfalen-Lippe\n8 Bl\u00f6cke mit 9 Doppelstunden in einem \nJahr mit Anfang jew. am Freitag um \n14:00 Uhr, Ende Samstag um 18:30 Uhr\nDie geplanten Termine in 2016 finden \nSie auf www.dr-julia-scheurer.de\nAnmeldung \u00fcber: \nDr. Julia Scheurer@t-online.de \noder SMS 0172 2313072\nGute Erreichbarkeit der Praxis \n\u00fcber die A2 und A45 und \u00fcber U41 \naus Dortmund.\nDr. Julia Scheurer, \nF\u00c4 f\u00fcr Psychosomatische Medizin \nund Psychotherapie \nTel. 0231 8605630Weiter-/Fortbildungsangebote\nPsychotherapie/Psychosomatik\n1. Tiefenpsychologisch fundierte\nSelbsterfahrungsgruppe, 1 0 P./Tag\nSa./So. je 5 Dstd., 9.30-18 Uhr\n2. Supervision tief. fund. Einzel-PT\nund Gruppen-PT (KV-Zulassung!)\nDi. 19.00-22.45 Uhr, 5 Std., 6 Punkte\n3. Balintgruppe,\n14-t\u00e4gig Di. 19.30-22.30 Uhr, 5 Punkte\nSa./So. je 5 DStd.,10 P./Tag, 9.30-18 Uhr\n4. Psychosomat. Grundversorgung,\n80 Std. f\u00fcr FA-WB und KV und  \nSchmerztherapie, Akupunktur:\nTheorie 20 Std.,  Balintgruppe 30 Std. \nund verbale Intervention 30 Std.; \nDienstag 19.30-22.30 Uhr, 5 P., und \nSa./So. je 5 Dstd., 10 P./Tag,  \n9.30-18 Uhr \n5. Gesundheitsorientierte Gespr\u00e4chs-\nf\u00fchrung  f\u00fcr alle \u00e4rztl./psych. Bereiche,\nSa./So. je 5 Dstd., 9.30-18 Uhr\nLehrbuch L. Isebaert, Schimansky: \nKurzzeittherapie, ein praktisches Hand-\nbuch, Thieme, 2. Auflage 2009\nFordern Sie Infos an als download:\nwww.schimansky-netz.eu  \nmit Lageplan;\nDr. med. Hans-Christoph Schimansky, \nFA f\u00fcr Neurologie und Psychiatrie,\nFA f\u00fcr Psychosomat. Medizin und PT,  \nPostfach: 58226 Schwerte, PF 5144\nTel. 02304-973377, Fax -973379,  \nhanschristoph.schimansky@gmail.com\nVB GELSENKIRCHEN\nBalintgruppe in Gelsenkirchen\nmonatlich samstags.\nC. Braun \u2013 Frauenarzt \u2013 Psychotherapie\nwww.frauenarzt-online.com/balintgruppe\nTel.: 0209 22089\nVB MINDEN\nBalintgruppe/Fallbesprechung\nin Herford www.praxis-gesmann.de\nVB M\u00dcNSTER\nBalint-Gruppe/Selbsterfahrung/\nSupervision  von \u00c4K u. KV anerkannt\nDr. med. Povel, FA f. Psychotherapeutische \nMedizin, Neurologie und Psychiatrie\nMS, Maximilianstr. 15 a, Tel.: 68663434Balint/Supervision/ \nSelbsterfahrung/AT/PM\ntiefenpsychologisch orientiert  \ngem. WBO der \u00c4KWL\nDr. C. Theiling, Tel. 05481 12204\nSelbsterfahrungsgruppe in  \nM\u00fcnster  (tiefenpsycholog. fundiert,  \n\u00c4K- u. KV-anerkannt und zertifiziert), \n1 DStd./Woche, Dr. med. M. Wask\u00f6nig,  \nFA f. Psychiatrie u. Psychotherapie \nTel. 0251 4904706\nVerhaltenstherapie\n\u00c4K- u. KV-anerkannt \nDipl.- Psych. R. Wassmann \nvt@muenster.de, Tel.: 0251 - 40260\nVB PADERBORN\nSONO-AKADEMIE AM \nDREIFALTIGKEITS-HOSPITAL LIPPSTADT\nSonographie-Grundkurs II  \n(Abdomen, Thorax, Schilddr\u00fcse) \n12.11.2015 bis 15.11.2015 \u2013 330,00 E\nSonographie-Aufbaukurs  \n14.01.2016 bis 17.01.2016 \u2013 330,00 E\nSonographie-Grundkurs I  \n(Abdomen, Thorax, Schilddr\u00fcse) \n10.03.2016 bis 13.03.2016 \u2013 330,00 E\nAlle Kurse nach Richtlinien der KBV\nAnmeldung und Informationen:  \nDreifaltigkeits-Hospital Lippstadt \nDr. med. Joachim Zeidler \nKlosterstra\u00dfe 31 /// 59555 Lippstadt \nTelefon: (02941) 758-1450\nKlinisch-pathologisch\ninterdisziplin\u00e4re Konferenz\nZertifiziert 3 Punkte\nIn Zusammenarbeit mit dem \nPathologischen Institut\nHerrn Priv.-Doz. Dr. med. Henschke\nund den Kliniken des St. Johannisstiftes \nmittwochs 15.30 Uhr\nSt. Johannisstift, Reumontstr. 28,\n33102 Paderborn, Konferenzraum Haus II\nLeitung: Dr. med. J. Matzke,\nChefarzt der Medizinischen Klinik\nPriv.-Doz. Dr. med. Henschke,\nPathologisches Institut\nAuskunft: Sekretariat \nTel.: 0 52 51/401-211Interdisziplin\u00e4re offene Schmerz-\nkonferenzen der Klinik f\u00fcr  \nAn\u00e4sthesie, operative Intensiv-\nmedizin und Schmerztherapie\nDie Fortbildungsma\u00dfnahme ist im Rah-\nmen der \u201eZertifizierung der freiwilligen \n\u00c4rztlichen Fortbildung\u201c der \u00c4rztekam-\nmer Westfalen-Lippe mit insgesamt \n4 Punkten (Kategorie C) anrechenbar.\nVeranstaltungsort:\nBr\u00fcderkrankenhaus St. Josef,\nCafeteria Ambiente\nHusener Str. 46, 33098 Paderborn\nModeration:\nPriv.-Doz. Dr. med. Torsten Meier\nUhrzeit: jeweils von 19.00 \u2013 21.15 Uhr\nTermine:   \nDo. 12. 11. 2015, Do. 10. 12. 2015\nDo. 14. 01. 2016, Do. 11. 02. 2016\nDo. 10. 03. 2016, Do. 14. 04. 2016\nDo. 12. 05. 2016, Do. 09. 06. 2016\nDo. 08. 09. 2016, Do. 13. 10. 2016\nDo. 10. 11. 2016, Do. 08. 12. 2016\nAuskunft: Tel.: 05251 7021700\nVB RECKLINGHAUSEN\nTiefenpsychologisch fundierte \nGruppenselbsterfahrung als \nWochenendblockmodell  \n(gem\u00e4\u00df WBO \u00c4KWL) \nBalint-Gruppe \n(Zertifiziert 3 CME-Punkte);\nSupervision \n(Zertifiziert 2 CME-Punkte);\nEinzelselbsterfahrung\n(Zertifiziert 2 CME-Punkte);\nVorgespr\u00e4ch je notwendig LWL-Klinik\nHerten, Im Schlosspark 20,  \n45699 Herten.\nAuskunft:  Tel.: 0 23 66/80 2-202\nDr. med. Luc Turmes, Facharzt f\u00fcr \nPsychiatrie und Psychotherapie, \nFacharzt f\u00fcr Psychosomatische Medizin \nund Psychotherapie, Psychoanalyse.\nFortbildungsveranstaltung der \nLWL-Klinik-Herten: \u201eSchmerz, \nTrauma und Masochismus:  \nDunkle Seiten der Sexualit\u00e4t\u201c\nam 18.11.2015 um 17.15 Uhr, Schloss \nHerten. Eintritt kostenlos, Anmeldung \nerbeten unter Telefon 02366 802-5102.\nSPENDENKONTO \nBank f\u00fcr Sozialwirtschaft\nIBAN:/uni2009DE/seven.tf/two.tf /three.tf/seven.tf/zero.tf/two.tf /zero.tf/five.tf/zero.tf/zero.tf /zero.tf/zero.tf/zero.tf/nine.tf /seven.tf/zero.tf/nine.tf/seven.tf /zero.tf/zero.tf \nBIC:/uni2009BFSWDE /three.tf/three.tfXXX W\u00e4hrend Sie das lesen, sind wir in mehr als 60 L\u00e4ndern weltweit \nim Einsatz. Damit wir auch weiterhin schnell handeln k\u00f6nnen, \nbrauchen wir Ihre Hilfe. Unterst\u00fctzen Sie uns mit Ihrer Spende.\nwww.aerzte-ohne-grenzen.de/spende\nZentralafrikanische Republik +++ Krankenhaus\nBossangoa +++ Arzt Paul van der Laan +++\nschnelle Hilfe f\u00fcr Kinder, Frauen und M\u00e4nner \n\u00a9 Ton Koene11|15  WESTF\u00c4LISCHES \u00c4RZTEBLATT58  ANZEIGENMARKT\nGro\u00dfe allgemeinmedizinische Gemeinschaftspraxis   \nin Dortmund\n(2 Kolleginnnen/2 Kollegen) mit kompletter apparativer und EDV- \nAusstattung sowie 24-monatiger Weiterbildungsberechtigung sucht\nF\u00c4/FA f\u00fcr Innere Medizin/Allgemeinmedizin \nsowie Weiterbildungsassistent/in.\nTel.: 0231 28741               Praxis-Strathmann.deDie pima-mpu GmbH ist amtlich anerkannter Tr\u00e4ger von Be -\ngutachtungsstellen f\u00fcr Fahreignung und durch das Bundes -\nministerium f\u00fcr Verkehr, Bau und Stadtentwicklung staatlich \ngenehmigt. Derzeit sind wir bundesweit an 41 Standorten \nvertreten. \nF\u00fcr das Gebiet Nordrhein-Westfalen (Bochum, Dortmund, Lipp-  \nstadt, L\u00fcdenscheid, M\u00fcnster und Recklinghausen,) suchen wir \nab sofort  auf Honorarbasis\n\u00c4rzte (w/m).\nWir bieten vielseitige und verantwortungsvolle Aufgaben im \nBereich der Fahreignungsdiagnostik.\nEine zweij\u00e4hrige klinische Berufserfahrung setzen wir voraus. \nVerkehrsmedizinische Kenntnisse sind w\u00fcnschenswert, aber \nnicht zwingend erforderlich.\nDie Stellen eignen sich u.a. f\u00fcr Berufswiedereinsteiger, \u00c4rzte \nim (Vor-)Ruhestand als auch f\u00fcr \u00c4rzte in Elternzeit. \nIhre vollst\u00e4ndigen Bewerbungsunterlagen senden Sie bitte an:\npima-mpu GmbH \nFrau Nicole Ewen-Wicker \nAm Bernhardbrunnen 1 \n59555 Lippstadt \nonlinebewerbung@pima-mpu.de \nStichwort \u201eWestf\u00e4lisches \u00c4rzteblatt\u201c\nSie finden uns auch im Internet unter www.pima-mpu.de\nStellenangebote\nDie B\u00b7A\u00b7D Gruppe betreut mit mehr als 3.000 Experten europaweit 250.000 Betriebe mit 4 Millionen Besch\u00e4ftigten \nin den verschiedenen Bereichen der Gesundheitsvorsorge und der Arbeitssicherheit. Allein in Deutschland \nbetreiben wir 200 Gesundheitszentren. Damit geh\u00f6ren wir mit unseren Tochtergesellschaften zu den gr\u00f6\u00dften \neurop\u00e4ischen Anbietern von Pr\u00e4ventionsdienstleistungen. \nKennziffer W\u00c4Bbundesweit  (u. a. Aachen | Bonn | Dortmund | D\u00fcsseldorf | K\u00f6ln-Bonn \nFlughafen | M\u00f6nchengladbach | Wuppertal) \u2013 Voll- oder TeilzeitArbeitsmediziner/Betriebsmediziner (m/w) oder  \n\u00c4rzte f\u00fcr die Weiterbildung  (m/w) zum Facharzt f\u00fcr Arbeitsmedi zin\nUnsere Mitarbeiter sind unser wertvollstes Kapital! Geh\u00f6ren Sie bald auch zu uns?  \nWir freuen uns auf Ihre Bewerbung unter Angabe der o. g. Kennziffer \nper E-Mail an bewerbung@bad-gmbh.de oder an:\nB\u00b7A\u00b7D GmbH \u2013 Personalentwicklung/-gewinnung\nMarion Peters, Tel. 0228/40072-422\nHerbert-Rabius-Stra\u00dfe 1, 53225 Bonn Unser Angebot f\u00fcr Sie \u2013 vielf\u00e4ltig, mitarbeiterorientiert und mehrfach ausgezeichnet:\n\u2013 Sie sind in einem attraktiven Umfeld in der Betreuung vielf\u00e4ltiger Branchen und Unternehmen t\u00e4tig\n\u2013 Ihre Aufgaben reichen von der Gesundheitsvorsorge \u00fcber die Reisemedizin bis hin zur arbeitsmedizinischen Begutachtung\n\u2013 Sie sind Teil eines Teams aus \u00c4rzten, Fachkr\u00e4ften f\u00fcr Arbeitssicherheit, Psychologen und BGM Beratern und \nprofitieren vom engen Erfahrungsaustausch \n\u2013 Sie geh\u00f6ren von Anfang an dazu \u2013 mit einer strukturierten Einarbeitung und einem speziellen Weiterbildungsangebot f\u00fcr \u00c4rzte\n\u2013 Sie haben die M\u00f6glichkeit einer ausgewogenen Work-Life-Balance \u2013 mit flexiblen und familienfreundlichen Arbeits zeiten\n\u2013 Sie erhalten eine attraktive betriebliche Altersvorsorge, Unterst\u00fctzung bei der Betreuung von Kindern und  vieles mehr\n\u2013 Sie arbeiten von Beginn an in einem unbefristeten Arbeits verh\u00e4ltnis\n\u2013 Ihre Leistung wird durch ein hauseigenes attraktives Tarif system honoriert\n\u00c4rztinnen und \u00c4rzten mit 24-monatiger Erfahrung in der Inneren Medizin und Allgemeinmedizin, Fach\u00e4rzten f\u00fcr Arbeitsmedizin \nund \u00c4rzten mit der Zusatzbezeichnung Betriebsmedizin bieten wir den Einstieg in ein expandierendes Unternehmen .\nAlle bundesweiten Stellen und weitere Informationen zur Arbeitsmedizin  finden Sie unter: www.bad-gmbh.de/karriere\n\u00bbDer Job als Arbeitsmediziner ist \nunglaublich abwechslungsreich und \nspannend. Ich erhalte Einblick in \nUnternehmen jeder Gr\u00f6\u00dfe und \nBranche. Eine vielseitige und fachlich\nanspruchsvolle Arbeit, die ich jedem \nMediziner empfehlen kann.\u00ab\nJens Zorn, Facharzt f\u00fcr Arbeitsmedizin,\nB\u00b7A\u00b7D-ZentraleBei der \nBezirksregierung M\u00fcnster \nist zum n\u00e4chstm\u00f6glichen Zeitpunkt \neine unbefristete Teilzeitstelle (50%) f\u00fcr \neine medizinische Dezernentin/  \neinen medizinischen Dezernenten\nin den Arbeitsbereichen \u201e\u00d6ffentliche Gesundheit, medizini -\nsche und pharmazeutische Angelegenheiten, Sozialwesen und \nKrankenhausf\u00f6rderung\u201c  zu besetzen.\nNeben einer Approbation als \u00c4rztin bzw. Arzt wird eine Fach -\narztweiterbildung erwartet, vorzugsweise im Gebiet \u00d6ffentliches \nGesundheitswesen, Mikrobiologie, Virologie und Infektionsepi-  \ndemiologie, Hygiene und Umweltmedizin, Psychiatrie und Psy -\nchotherapie oder Psychosomatische Medizin und Psychotherapie.\nN\u00e4here Hinweise finden Sie auf der Internetseite der Bezirks-  \nregierung M\u00fcnster. \nBewerbungen werden bis zum 30.11.2015 erbeten an die Bezirks -\nregierung M\u00fcnster, Dezernat 11, Herrn Kleinhaus, 48128 M\u00fcnster.\nWESTF\u00c4LISCHES \u00c4RZTEBLATT  11|15ANZEIGENMARKT  59\nDer M\u00e4rkische Kreis sucht zum n\u00e4chstm\u00f6glichen Zeitpunkt zwei\nFach\u00e4rztinnen/Fach\u00e4rzte\nf\u00fcr Hygiene und Umweltmedizin\nf\u00fcr den Fachbereich Gesundheitsschutz und Umweltmedizin in Altena. \nDie Stellen k\u00f6nnen als Vollzeitstellen, aber auch als Teilzeitstellen in \nverschiedenen Konstellationen besetzt werden.\nIhr Aufgabengebiet  umfasst ein \u00e4u\u00dferst vielseitiges, herausforderndes \nAufgabenspektrum jenseits der gerne gepflegten Klischees \u00fcber den  \n\u00f6ffentlichen Gesundheitsdienst, das Sie zusammen mit einem enga-\ngierten Team aus unterschiedlichen Berufsgruppen bearbeiten werden. \nBeispielhaft seien hier einige Themenfelder erw\u00e4hnt:\n\u009f Hygiene in medizinischen Einrichtungen\n\u009f Trinkwasserhygiene sowohl bei kommunalen Wasserversorgern,  \n als auch bei Wasserbeschaffungsverb\u00e4nden und Einzelversorgern\n\u009f nach IfSG meldepflichtige Erkrankungen\n\u009f Hygiene in Gemeinschaftseinrichtungen\n\u009f Handel mit freiverk\u00e4uflichen Arzneimitteln\n\u009f Handel mit Chemikalien \n\u009f B\u00e4derhygiene\n\u009f Bauleitplanung\n\u009f Pr\u00fcfungsvorsitz in Schulen des Gesundheitswesens\n\u009f Aufsicht \u00fcber Heilhilfsberufe\n\u009f und viele weitere Aufgaben\nDie Mitarbeitenden im Fachdienst verstehen sich nicht nur als Vertreter \nder Aufsichtsbeh\u00f6rde, sondern als beratende Gespr\u00e4chspartner, die \nzu Fragen der Hygiene oder anderen Themen des Aufgabengebietes \nstets ansprechbar sind und auch oft und gerne in Anspruch ge-\nnommen werden.\nDie Teilnahme am Rufbereitschaftsdienst (2 \u2013 4 pro Jahr) ist verpflichtend. \nBei Au\u00dfendienstt\u00e4tigkeiten ist der Einsatz des privateigenen Pkw gegen \nGew\u00e4hrung einer Kilometerentsch\u00e4digung erforderlich.\nIhre Qualifikationsmerkmale :\n\u009f eine Ausbildung zur \u00c4rztin/zum Arzt und \n\u009f eine abgeschlossenen Ausbildung zur Fach\u00e4rztin/zum Facharzt f\u00fcr  \nHygiene und Umweltmedizin \nSofern Sie nicht \u00fcber die Facharztqualifikation f\u00fcr Hygiene und Umwelt-  \nmedizin verf\u00fcgen, sollten Sie zumindest Erfahrungen im T\u00e4tigkeitsfeld  \nder unteren Gesundheitsbeh\u00f6rde (siehe o. g. Aufgabenfelder) ge-\nsammelt haben.\nIhre F\u00e4higkeiten  bestehen vorrangig darin:\n\u009f Wesentliches zu erkennen,\n\u009f eigenst\u00e4ndig zu handeln und\n\u009f sensibel zu sein.\nIhre Bezahlung  sowie die weiteren arbeitsvertraglichen Regelungen  \nrichten sich nach dem Tarifvertrag f\u00fcr den \u00f6ffentlichen Dienst (TV\u00f6D).  \nDar\u00fcber hinaus bieten wir Ihnen ein unbefristetes Arbeitsverh\u00e4ltnis, eine \nvielf\u00e4ltige und interessante T\u00e4tigkeit im \u00f6ffentlichen Gesundheitsdienst \neines Fl\u00e4chenkreises, geregelte Arbeitszeiten in flexiblen Arbeitszeit-\nmodellen, attraktive Fort- und Weiterbildungsm\u00f6glichkeiten, ein betrieb-  \nliches Gesundheitsmanagement mit Angeboten zur Betrieblichen \nGesundheitsf\u00f6rderung und nicht zuletzt ein gutes Arbeitsklima und \nein engagiertes Team.\nIn der Stelle ist Teilzeitbesch\u00e4ftigung  m\u00f6glich. Voraussetzung f\u00fcr \ndie Teilbarkeit ist jedoch, dass die Stelle ganzt\u00e4gig besetzt ist und \nsich die Teilzeitkr\u00e4fte mit entsprechenden Arbeitszeitmodellen einen \nArbeitsplatz teilen.\nBei Interesse und Eignung kann auch die Leitung des Fachdienstes \n\u00fcbernommen werden. In diesem Fall erweitert sich Ihr Aufgabengebiet \num F\u00fchrungs- und Leitungsaufgaben. N\u00e4here Angaben zu diesem \nAufgabenprofil finden Sie unter www.maerkischer-kreis.de/der-kreis/\nstellenausschreibungen/index.php .\nSollte Ihr Interesse geweckt sein, richten Sie Ihre Bewerbung  bitte \nbis zum 04.12.2015 an:\nM\u00e4rkischer Kreis, der Landrat, Fachdienst Personal, Postfach 2080, \n58505 L\u00fcdenscheid\nAls Ansprechpartner  f\u00fcr weitere Informationen stehen im Fachdienst \nGesundheitsschutz und Umweltmedizin Frau Knipp (Tel.: 02352/  \n966-7145) sowie im Fachdienst Personal Frau Simon-Schulte  \n(Tel.: 02351/966-6216) zur Verf\u00fcgung.\nWir sind die Deutsche Rentenversicherung Knappschaft-Bahn-See, zu deren Ver-\nbund die gesetzliche Rentenversicherung, die Knappschaft als gesetzliche Kranken-\nund Pflegeversicherung und die Renten-Zusatzversicherung geh\u00f6ren. Durch die\nenge Vernetzung der Leistungsbereiche stehen wir unseren Versicherten als mo-\nderner kunden- und leistungsorientierter Partner zur Seite. Als einer der gr\u00f6\u00dften\nSozialversi cherungstr\u00e4ger betreuen wir bundesweit rund 5,6 Millionen Versicherte\nund bieten im Rahmen des einzigartigen eigenen Medizinischen Netzes (Kranken-\nhausbeteiligungen, Reha-Kliniken, Sozialmedizinischer Dienst, Knappschafts\u00e4rzte)\nein umfassendes Leistungsspektrum an. Au\u00dferdem betreuen wir durch die Mini-\njob-Zentrale alle geringf\u00fcgigen Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnisse und deren Arbeitgeber.\nWir suchen f\u00fcr unse ren Sozialmedizinischen Dienst in Siegen zum n\u00e4chst -\nm\u00f6g lichen Zeitpunkt\nFach\u00e4rztinnen/Fach\u00e4rzte\ninsbesondere in den Fachgebieten \nInnere Medizin/Allgemeinmedizin sowie Chirurgie/An\u00e4sthesie \nm\u00f6glichst mit Erfahrung im Bereich DRG-Kodierung\nDas Aufgabenprofil:\nDurchf\u00fchrung \u00e4rztlicher Begutachtungen (inklusive sozialmedi-\nzinischer Funktionsdiagnostik) in den Bereichen der Kranken-, Pflege-\nund Rentenversic herung (Rentenbegutachtungen sowie Begutachtun-\ngen im Rahmen medizinischer und beruflicher Rehabilitation) ein-\nschlie\u00dflich der hierf\u00fcr notwendigen medizinischen Untersuchungen\nBeratung der Kranken- und Pflegeversicherung zu medizinischen \nFragestellungen\nsachverst\u00e4ndige Begleitung beim DRG-Controlling und der Kranken-\nhausverweildauerpr\u00fcfung\nIhr Profil:\nSie sind Fach\u00e4rztin/Facharzt in einem der oben gen annten Bereiche und\ndaran interessiert, in einem interdisziplin\u00e4ren \u00c4rzteteam zu arbeiten\nSie sind teamorientiert und besitzen die erforderliche Sozialkompetenz \nWir bieten\neine unbefristete Besch\u00e4ftigung und eine leistungsgerechte Verg\u00fctung\nnach einem Tarifvertrag mit dem Marburger Bund (TV-\u00c4rzte-SMD/DRV\nKBS)\neine attraktive Arbeitszeitgestaltung ohne Nacht- und Wochenend-\ndienste und die M\u00f6glichkeit zur  Aus\u00fcbung von Nebent\u00e4tigkeiten\nauf Wunsch Erm\u00f6glichung einer Teilzeitbesch\u00e4ftigung\neine moderne diagnostische Ausstattung \nein gutes, kollegiales Betriebsklima im interdisziplin\u00e4ren \u00c4rzteteam\nvielf\u00e4ltige M\u00f6glichkeiten zur Weiterbildung, u. a. den Erwerb der \nZusatzbezeichnung \u201eSozialmedizin\u201c\ndie \u00dcbernahme in ein Beamtenverh\u00e4ltnis unter den beamten-\nrechtlichen Voraussetzungen\nWir f\u00f6rdern die Vereinbarkeit  von Beruf und Familie; wir werden bereits seit 2005\nmit dem Zertifikat  \u201e audit beruf undfamilie\u201c ausgezeichnet.\nDie Deutsche Rentenversicherung Knappschaft-Bahn-See verfolgt aktiv das Ziel der\nberuflichen F\u00f6rderung von Frauen und fordert deshalb qualifizierte Frauen auf, sich\nzu bewerben. Behinderte Bewerber/innen werden bei gleicher Qualifikation bevor-\nzugt eingestellt.\nHaben wir Ihr Interesse geweckt? Kontaktieren Sie uns. F\u00fcr R\u00fcckfragen stehen Ih-\nnen der Leitende Arzt Herr Dr. Frisch (Telefon: 0271 5983-181) sowie Herr Preik \n(Telefon: 0234 304-51030), Personalabteilung, zur Verf\u00fcgung. Weitere Informa-\ntionen zu unserer Dienststelle finden Sie auch unter www.kbs.de/SMD-Siegen.\nFalls Sie sich anderweitig \u00f6rtlich ver\u00e4ndern m\u00f6chten, k\u00f6nnen wir Ihnen ggf. auch\neine Stelle in einer unserer anderen 22 S ozialmedizinischen Dienststellen im \nBundesgebiet anbieten (Tel.: 0234 304-51120, -51030).\nBewerbungen mit den \u00fcblichen Un-\nterlagen (Lebenslauf, Abschlusszeug-\nnisse, Besch\u00e4ftigungsnachweise)\nrichten Sie bitte an:Deutsche Rentenversicherung \nKnappschaft-Bahn-See\nDezernat V.1 \u2013 Personal \u2013\nHerrn Preik\nKnappschaftstr. 1 \u2013 44799 Bochum\noder per E-Mail an: \nanke.niederhageboeck@kbs.de\nAnzeigenschluss f\u00fcr die Dezember-Ausgabe: \n16. November 201511|15  WESTF\u00c4LISCHES \u00c4RZTEBLATT60  ANZEIGENMARKT\nF\u00c4/FA f\u00fcr Gyn\u00e4kologie \nab 1.2.2016 zur Mitarbeit in moderner \nund vielseitiger Frauenarztpraxis  \nin Dortmund gesucht. \nZusatzbezeichnungen w\u00fcnschenswert, \naber nicht Bedingung.\ninfo@praxis-buelow.deGemeinschaftspraxis Gyn\u00e4kologie \nMann/Frau im n\u00f6rdlichen  \nM\u00fcnsterland alteingesessen sucht \nKollegin/-e zur Mitarbeit\nggf. zur \u00dcbernahme des  \nweiblichen Parts aus Altersgr\u00fcnden.\nChiffre W\u00c4 1115 105Stellenangebote\nWEITERBILDUNGSASSISTENT/\nIN F\u00dcR ALLGEMEINMEDIZIN \nGESUCHT\nGemeinschaftspraxis mit breitem \nSpektrum: internistische, allgemein-\nmed., familienmed. Versorgung, hoher \nKinderanteil, Chiroth., Naturheilv., \nSportmed., \u00fcbertarifl. Bez. flex. AZ, \nkeine Dienste, volle WB-Erm\u00e4ch-\ntigung, \u00dcbern. Praxisanteil m\u00f6gl., \ng\u00fcnstige AB-Anbindung.\nGemeinschaftspraxis Henrichenburg, \nTel.: 0172 5976136, \nFreiheitsstra\u00dfe 17a,  \n44581Castrop-RauxelGP f\u00fcr Allgemeinmedizin \nin Hagen/Westf. sucht  \nzum n\u00e4chstm\u00f6glichen Termin \neinen Praxisassistenten (m/w)\nin Teil-/Vollzeit. WB-Erm\u00e4chtigung \nf\u00fcr 18 Monate liegt vor.\nChiffre W\u00c4 1115 103WB-Ass. f\u00fcr Allg.med. \nab 1.4.2016 in Dortmund gesucht.\nTel. 0231 411361\nHausarztpraxis Gelsenkirchen\nF\u00c4/FA Allgemeinmedizin  \noder Innere Medizin 50-100% und \nWeiterbildungsassistent/-in \nf\u00fcr gro\u00dfe, moderne haus\u00e4rztliche  \nGemeinschaftspraxis mit breitem \ndiagnostischem Spektrum gesucht.\nNettes Team, flexible Arbeitszeiten \nund \u00fcbertarifliche Bezahlung.\ninfo@hausaerzte-gelsenkirchen.deMVZ in Herne sucht \nPsychiater/-in\nTZ, flex. AZ, Gehalt VB.\nTel. 02325-9448018\nNachfolger | Fach\u00e4rzte  | Weiterbildungsassistenten [m|w] f\u00fcr \nAllgemeinmedizin und Innere Medizin in:  \nTel.: 0521 / 911 730 33 \nwww.deutscherhausarztservice.de  \nhallo@deutscherhausarztservice.de Augustdorf  Bad Oeynhausen  Bad Salzu \ufb02en  Bocholt \nBochum  Bottrop  Bielefeld  Coesfeld  \nDortmund   Essen  Fr\u00f6ndenberg  H\u00f6xter \nGelsenkirchen  Kamen  Lennestadt  L\u00f6hne  \nM\u00fcnster  Paderborn  Rheine  Vreden \nEine Auswahl unserer Stellenangebote in Hausarztpraxen: \ngpzgpz GmbH \u2013 \nGemeindepsychiatrisches Zentrum Detmold\nKlinik f\u00fcr Psychiatrie, Psychotherapie und Psychosomatik\nUnsere Klinik bietet ein umfassendes station\u00e4res, teilstation\u00e4res und ambulantes Behandlungs\u00ad\nangebot im Bereich Psychiatrie, Psychotherapie und Psychosomatik. Au\u00dferdem besteht die \npsychiatrische Pflichtversorgung f\u00fcr den S\u00fcdkreis Lippe. F\u00fcr die wohnortnahe Versorgung f\u00fcr \npsychisch kranke Menschen stehen im gpz derzeit 82 station\u00e4re Betten (5 Stationen), eine \nWahlleistungsstation mit 17 Betten, drei Tageskliniken mit insgesamt 65 Pl\u00e4tzen sowie zwei \nInstitutsambulanzen zur Verf\u00fcgung.\nWir bieten neben einer freundlich-wohlwollenden Arbeitsatmosph\u00e4re speziell:\n die volle Weiterbildung von 4 Jahren in Theorie (Weiterbildungsverbund) und Praxis\n Verg\u00fctung nach dem TV Marburger Bund\n Freizeitausgleich nach Bereitschaftsdienst\n nahezu kostenfreie volle Facharztweiterbildung \n anteilige \u00dcbernahme von Fortbildungskosten\n ein freundliches Team in einer modernen, neuen Klinik \n Unterst\u00fctzung bei der Wohnraumbeschaffung und KITA\u00adPlatzsuche\n auf Wunsch ist eine unverbindliche Hospitation m\u00f6glich\n ggf. Vermittlung der neurologischen Weiterbildungszeit \ndurch enge Kooperation mit dem Klinikum Lippe\nIhr Profil:\n Freude an einer verantwortungsvollen klinischen T\u00e4tigkeit im multiprofessionellen Team\n Aufgeschlossenheit gegen\u00fcber Fragestellungen des psychiatrischen Fachgebiets\n Offenheit, Empathie, Kooperations\u00ad und Teamf\u00e4higkeit\nF\u00fcr Informationen steht Ihnen der \u00c4rztliche Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer, Dr. med. Ahmad Bransi  \n(Tel.: 05231 45850\u00ad900), gerne zur Verf\u00fcgung.Wir suchen ab 01.11.2015 in Vollzeit oder \nTeilzeit eine/einen\nAssistenz\u00e4rztin /Assistenzarzt\nwww.gpz-lippe.degpz GmbH \u2013 \u00c4rztlicher Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer   \nHerr Dr. med. Ahmad BransiIhre schriftliche oder elektronische Bewerbung senden Sie bitte an:\nSchlabrendorffweg 2\u00ad6\n32756 DetmoldTel.: 05231 45850\u00ad900\ninfo@gpz-lippe.de\u00c4rzte (ohne Facharztausb.), Fach\u00e4rzte jeder Fachrichtung, \nFach\u00e4rzte f\u00fcr Psychiatrie und \u00c4rzte mit \nverkehrsmedizinischer Qualifikation\nf\u00fcr Festanstellung oder freiberufliche gutachterliche T\u00e4tigkeit in unserer  \nBegutachtungsstelle f\u00fcr Fahreignung in Dortmund (und ggf. D\u00fcsseldorf) gesucht.  \nIndividuelle Zeiteinteilung (1-2 Tage/Woche),  \ngut zu vereinbaren mit beruflichen/famili\u00e4ren Aufgaben.\nAVUS GmbH, Oliver Schmidt, E-Mail: schmidt@avus-mpu.deAnzeigen per Mail: \nverlag@ivd.dePsychiater/Neurologe/ \nNervenarzt\nim Angestelltenverh\u00e4ltnis in Dortmund \nzum 1.1.2016 gesucht.\nVolle/halbe Stelle in Gemeinschafts-  \npraxis mit gutem Betriebsklima.\n\u00dcberdurchschnittliche \nsichere Bezahlung.\nPraxis-Tutsch@web.de\nTel. 0231 3955729Hausarztpraxis \nzentral in Recklinghausen  \nsucht FA/F\u00c4 f\u00fcr Allgemeinmedizin. \nTel. 02361 303360.\nE-Mail: verena.schoenfeld@hotmail.de\nGyn\u00e4kologische  \nFacharztpraxis \nim westl. M\u00fcnsterland sucht  \nzum n\u00e4chstm\u00f6glichen Termin \nzur Anstellung eine/n \nFrauen\u00e4rztin/Frauenarzt\nf\u00fcr 20 Std./Woche\nChiffre W\u00c4 1115 102F\u00c4/FA f\u00fcr Gyn\u00e4kologie  \nu. Geburtshilfe\nzur Mitarbeit in Frauenarztpraxis \nin Selm gesucht. \nt.staffeldt@gyn-selm.de\noder Tel. 0173 2770591\nAntworten auf Chiffre-Anzeigen\nsenden Sie bitte an: \nIVD GmbH & Co. KG \nChiffre W\u00c4 ...  \n49475 Ibbenb\u00fcrenArzt/\u00c4rztin f\u00fcr Psychiatrie oder  \nPsychother. Medizin/Psychotherapie\nab sofort auf Honorarbasis gesucht f\u00fcr Gutachtenerstellung  \nmit Untersuchung und nach Aktenlage (Anwesenheitsstelle).\nZentrum f\u00fcr Begutachtungen  \nDr. D\u00f6rmann, Amtmann-Ibing-Str. 10, 44805 BochumAnzeige Westf\u00e4lisches \u00c4rzteblatt \u2013 n\u00e4chstm\u00f6gliche Ausgabe:\nF\u00fcr unser Werkarztzentrum Oelde e.V.  suchen wir zum \nn\u00e4chstm\u00f6glichen Termin eine(n) Weiterbildungsassistenten/-in \nf\u00fcr Betriebsmedizin oder  eine(n)  Betriebs\u00e4rztin/-arzt . \nWir sind ein \u00fcberbetriebliches Zentrum, das in ca. 60 Unter-\nnehmen, Betrieben und Einrichtungen des Gesundheitsdienstes \nArbeitgeber und \u00fcber 10.000 MA betriebs\u00e4rztlich betreut. \nWerkarztzentrum Oelde e.V., Dr. Reinhold Festge, Vorstandsvors. \nSpellerstr. 15, 59302 Oelde, Tel.: 02522 99 11 44, waz@waz-oelde.de WESTF\u00c4LISCHES \u00c4RZTEBLATT  11|15ANZEIGENMARKT  61\nAllgemeinmediziner/-in\nf\u00fcr flexiblen, risikoarmen Einstieg in moderne, \njunge Praxis mit jederzeitiger M\u00f6glichkeit der Praxis\u00fcbernahme \nim Kreis Borken gesucht.\nAnfragen an: tradenk@web.de\nImmobilien\n100 qm Praxisr\u00e4ume  \nin 45889 GE-Haverkamp \nfrei zum 31.12.2015\nBarrierefrei, eigener Parkplatz, eigener \nEingang, durch die Praxis zu begehende \nLagerr\u00e4ume, 3 Behandlungszimmer, \n819,\u2013 E Miete  \n+ NK, Heizung, Wasser, Strom.  \nPatientenparkpl\u00e4tze rund um das Haus.\nTel. 0209 877052Arztpraxis in Herford, \nbeste Lage in \u00c4rztehaus \nam Alten Markt, mit Aufzug,  \nca. 125 qm , Parkhaus in 100 m, \nprovisionsfrei zu vermieten.\nVehmeier oHG, Tel.: 05221 1233-0,\ninfo@vehmeier.dePraxisangebote\nArzt-Ehepaar sucht Praxisnachfolge \nin Schwerte/Kreis Unna: \n1 Kinder- und Jugendarzt- \nund 1 Allgemeinarzt-Praxis.\nHoher Privatanteil, Praxisr\u00e4ume  \nauch zur gemeinsamen Nutzung  \nin bevorzugter Lage vorhanden.Hausarztpraxis  \n2 Vertragsarztsitze\nSehr hoher Privatanteil, umfang-  \nreiche Ausstattung, aus Altersgr\u00fcnden \nabzugeb., Sprockh\u00f6vel.\nChiffre W\u00c4 1115 107Hausarztpraxis\nin OWL, Staatsbad, zeitgem\u00e4\u00dfe \nAusstattung, g\u00fcnstige AB Anbindung, \naltersbedingt abzugeben.\nVorstellung: zweites Halbjahr 2016.\nChiffre W\u00c4 1115 108\nLukrative Privatpraxis f\u00fcr \n\u00c4sthetische Medizin\nin Dortmund Innenstadt zu verkaufen.\nInfos anfordern:  \npractice.dortmund@gmail.comStellengesuche\nArzt f. Allgemeinmedizin\ni. R. sucht stundenw. Besch\u00e4ftigung.\nErfahrung auch in Arbeitsmedizin \n(Supermarktbegehungen, Impfungen), \nKreis Unna/Dortmund/MK.\nChiffre W\u00c4 1115 101F\u00c4 Innere Medizin  \n+ Allgemeinmedizin\nsucht neue T\u00e4tigkeit im ambulanten \nBereich in TZ in Bochum.\nFacharzt-Bochum@t-online.de\nFach\u00e4rztin f\u00fcr Innere Medizin\nund Arbeitsmedizin\nsucht Stelle in Arbeitsmedizin oder \nWiedereinstieg in haus\u00e4rztlicher  \nVersorgung oder Krankenhaus  \nin M\u00fcnster oder n\u00e4herer Umgebung.\nChiffre W\u00c4 1115 109F\u00c4 Allgemeinmedizin\nsucht TZ-Mitarbeit in Hausarztpraxis \nin Essen und Umgebung.\nChiffre W\u00c4 1115 106\nAnzeigen Annahme \nTel.: 05451 933-450\nAnzeigenschluss \nf\u00fcr die Dezember-Ausgabe: \n16. November 2015\nWilhelmstra\u00dfe 240\n49475 Ibbenb\u00fcren\nFon     05451 933-450\nFax      05451 933-195\nverlag@ivd.de\nwww.ivd.de/verlagAuffallen!\n\u2026 durch Werbung an der richtigen Stelle.\nFragen?  IVD GmbH & Co. KG \u00b7  Verlagsservice: Elke Adick \u00b7  T elefon: 05451 933-450 \u00b7  T elefax: 05451 933-195 \u00b7  E-Mail: verlag@ivd.de \u00b7  Internet: www.ivd.de/verlag\nMit Ihrer Anzeige im Westf\u00e4lischen \n\u00c4rzteblatt  erreichen Sie alle Mitglie -\nder der \u00c4rztekammer Westfalen-Lippe \n\u2013 ob F ortbildungsank \u00fcndigungen\noder kosteng\u00fcnstige Anzeigen. Bei \nuns werden sie garantiert gesehen! GmbH & Co. KG\nWilhelmstra\u00dfe 240\n49475 Ibbenb\u00fcren\nFon 05451 933-125\nFax 05451 933-198\nE-Mail fur @ivd.de\nwww.ivd.deChiffre W\u00c4 1115 10411|15  WESTF\u00c4LISCHES \u00c4RZTEBLATT62  ANZEIGENMARKT\nAnzeigen per Mail: \nverlag@ivd.de\nDas Leben ist begrenzt. \nIhre Hilfe nicht.\nEin Verm\u00e4chtnis zugunsten von \u00e4rzte ohne grenzen  schenkt \nMenschen weltweit neue Hoffnung. Wir informieren Sie gerne. \nSchicken Sie einfach diese Anzeige an:\n\u00e4rzte ohne grenzen  e. V. \nAm K\u00f6llnischen Park 1\n10179 BerlinVerschiedenesEinen Anzeigenbestellschein  \nfinden Sie auch im Internet unter www.ivd.de/verlagAnzeigen Annahme  \nTel.: 05451 933-450\nPers\u00f6nliche Beratung\nEinladung zum SONOTAG\nBesuchen Sie uns !\nTesten und vergleichen Sie!\nReservieren Sie Ihren pers\u00f6nlichen Besuchstermin unter  \n0800/76667464. Alle Infos im Internet unter  www.sonoring.deHolzwickede: 20.11.2015  Freitag  13:00 - 18:00 Uhr \n 21.11.2015 Samstag  10:00 - 16:00 Uhr\n  27.11.2015 Freitag  13:00 - 18:00 Uhr\n  28.11.2015 Samstag  10:00 - 16:00 Uhr\n  04.12.2015 Freitag  13:00 - 18:00 Uhr \n  05.12.2015 Samstag 10:00 - 16:00 Uhr \nRatingen:  25.11.2015 Mittwoch  13:00 - 18:00 Uhr\n 02.12.2015 Mittwoch  13:00 - 18:00 Uhr\nMEDICA-Preise \ngarantiertStudienplatz Medizin/Zahnmedizin  \nStudienberatung und NC-Seminare. \nUnser Ziel: Ohne ZVS schnell ins \nStudium  (Medizin, Zahnmedizin, \nTiermedizin, Biologie, Psychologie). \nVorbereitung f\u00fcr Medizinertest  \nund Auswahlgespr\u00e4che.\nInfo und Anmeldung:  \nVerein der NC-Studenten e.  V. (VNC) \nArgelanderstra\u00dfe 50 \u00b7 53115 Bonn  \nTel. (0228)  21 53 04 \u00b7 Fax: 21  59 00Wir klagen ein an allen Universit\u00e4ten\nzu s\u00e4mtlichen Fachsemestern\ndr-wesener .de  .  Tel. 02361-1045-0\uf052\uf045\uf043\uf048\uf054\uf053\uf041\uf04e\uf057\uf0c4\uf04c\uf054\uf045\uf020\uf020\uf02b\uf020\uf020\uf046\uf041\uf043\uf048\uf041\uf04e\uf057\uf0c4\uf04c\uf054\uf045MEDIZINSTUDIENPL\u00c4TZE\n\uf04b\uf041\uf04e\uf05a\uf04c\uf045\uf04b\uf041\uf04e\uf05a\uf04c\uf045\uf04b\uf041\uf04e\uf05a\uf04c\uf045\uf04b\uf041\uf04e\uf05a\uf04c\uf045\uf04b\uf041\uf04e\uf05a\uf04c\uf045\uf049\uf049\uf049\uf049\uf049\uf020\uf044\uf052\uf02e\uf020\uf044\uf052\uf02e\uf020\uf044\uf052\uf02e\uf020\uf044\uf052\uf02e\uf020\uf044\uf052\uf02e\uf020\uf020\uf020\uf020\uf020\uf057\uf045\uf053\uf045\uf04e\uf045\uf052\uf057\uf045\uf053\uf045\uf04e\uf045\uf052\uf057\uf045\uf053\uf045\uf04e\uf045\uf052\uf057\uf045\uf053\uf045\uf04e\uf045\uf052\uf057\uf045\uf053\uf045\uf04e\uf045\uf052Fortbildungen/Veranstaltungen\nMedizin-ethische Tagung  \n20.-22.11.2015\nPLACEBO \u2013 NOCEBO- \nAUFKL\u00c4RUNGSPFLICHT \nKann Aufkl\u00e4rung schaden?\nDie Veranstaltung ist von der  \n\u00c4K Westfalen-Lippe mit 17 Punkten  \nzertifiziert (Kategorie A).  \nKosten 150,- Euro\nwww.die-hegge.de \u00b7 Tel. 05644 400\ndr. julia scheurer\n  Fach\u00e4rztin f\u00fcr Psychosomatische Medizin \n  und Psychotherapie,  Ern\u00e4hrungsmedizin  \nIm Heitfeld 35  \n44536 L\u00fcnen  \nFon   0231 \u2013 8 60 56 30  \nFax   0231 \u2013 8 60 56 33  \nSMS   0172 \u2013 2 31 30 72  \ndr.julia.scheurer@t -online.de   Psychodynamische   \nGruppenselbsterfahrung \n      Weiterbildung anerkannt  durch  \n    die \u00c4rztekammer Westfalen -Lippe \n8 Bl\u00f6cke  mit 9 Doppelstunden  in einem  Jahr      \nDie Bl\u00f6cke beginnen  jeweils  am Freitag um\n14:00 Uhr und enden  Samstag  um 18:30 Uhr       \nDie geplanten  Termine  2016  finden  Sie auf\n      www.dr -julia-scheurer.de  dr. julia scheurer\n  Fach\u00e4rztin f\u00fcr Psychosomatische Medizin \n  und Psychotherapie,  Ern\u00e4hrungsmedizin  \nIm Heitfeld 35  \n44536 L\u00fcnen  \nFon   0231 \u2013 8 60 56 30  \nFax   0231 \u2013 8 60 56 33  \nSMS   0172 \u2013 2 31 30 72  \ndr.julia.scheurer@t -online.de   Psychodynamische   \nGruppenselbsterfahrung \n      Weiterbildung anerkannt  durch  \n    die \u00c4rztekammer Westfalen -Lippe \n8 Bl\u00f6cke  mit 9 Doppelstunden  in einem  Jahr      \nDie Bl\u00f6cke beginnen  jeweils  am Freitag um\n14:00 Uhr und enden  Samstag  um 18:30 Uhr       \nDie geplanten  Termine  2016  finden  Sie auf\n      www.dr -julia-scheurer.de  \ndr. julia scheurer\n  Fach\u00e4rztin f\u00fcr Psychosomatische Medizin \n  und Psychotherapie,  Ern\u00e4hrungsmedizin  \nIm Heitfeld 35  \n44536 L\u00fcnen  \nFon   0231 \u2013 8 60 56 30  \nFax   0231 \u2013 8 60 56 33  \nSMS   0172 \u2013 2 31 30 72  \ndr.julia.scheurer@t -online.de   Psychodynamische   \nGruppenselbsterfahrung \n      Weiterbildung anerkannt  durch  \n    die \u00c4rztekammer Westfalen -Lippe \n8 Bl\u00f6cke  mit 9 Doppelstunden  in einem  Jahr      \nDie Bl\u00f6cke beginnen  jeweils  am Freitag um\n14:00 Uhr und enden  Samstag  um 18:30 Uhr       \nDie geplanten  Termine  2016  finden  Sie auf\n      www.dr -julia-scheurer.de  dr. julia scheurer\n  Fach\u00e4rztin f\u00fcr Psychosomatische Medizin \n  und Psychotherapie,  Ern\u00e4hrungsmedizin  \nIm Heitfeld 35  \n44536 L\u00fcnen  \nFon   0231 \u2013 8 60 56 30  \nFax   0231 \u2013 8 60 56 33  \nSMS   0172 \u2013 2 31 30 72  \ndr.julia.scheurer@t -online.de   Psychodynamische   \nGruppenselbsterfahrung \n      Weiterbildung anerkannt  durch  \n    die \u00c4rztekammer Westfalen -Lippe \n8 Bl\u00f6cke  mit 9 Doppelstunden  in einem  Jahr      \nDie Bl\u00f6cke beginnen  jeweils  am Freitag um\n14:00 Uhr und enden  Samstag  um 18:30 Uhr       \nDie geplanten  Termine  2016  finden  Sie auf\n      www.dr -julia-scheurer.de  \ndr. julia scheurer\n  Fach\u00e4rztin f\u00fcr Psychosomatische Medizin \n  und Psychotherapie,  Ern\u00e4hrungsmedizin  \nIm Heitfeld 35  \n44536 L\u00fcnen  \nFon   0231 \u2013 8 60 56 30  \nFax   0231 \u2013 8 60 56 33  \nSMS   0172 \u2013 2 31 30 72  \ndr.julia.scheurer@t -online.de   Psychodynamische   \nGruppenselbsterfahrung \n      Weiterbildung anerkannt  durch  \n    die \u00c4rztekammer Westfalen -Lippe \n8 Bl\u00f6cke  mit 9 Doppelstunden  in einem  \nDie Bl\u00f6cke beginnen  jeweils  am Freitag \n14:00 Uhr und enden  Samstag  um \nDie geplanten  Termine  2016  finden  Sie \n      www.dr -julia-scheurer.de  \ndr. julia scheurer\n  Fach\u00e4rztin f\u00fcr Psychosomatische Medizin \n  und Psychotherapie,  Ern\u00e4hrungsmedizin  \nIm Heitfeld 35  \n44536 L\u00fcnen  \nFon   0231 \u2013 8 60 56 30  \nFax   0231 \u2013 8 60 56 33  \nSMS   0172 \u2013 2 31 30 72  \ndr.julia.scheurer@t -online.de   Psychodynamische   \nGruppenselbsterfahrung \n      Weiterbildung anerkannt  durch  \n    die \u00c4rztekammer Westfalen -Lippe \n8 Bl\u00f6cke  mit 9 Doppelstunden  in einem  Jahr      \nDie Bl\u00f6cke beginnen  jeweils  am Freitag um\n14:00 Uhr und enden  Samstag  um 18:30 Uhr       \nDie geplanten  Termine  2016  finden  Sie auf\n      www.dr -julia-scheurer.de  dr. julia scheurer\n  Fach\u00e4rztin f\u00fcr Psychosomatische Medizin \n  und Psychotherapie,  Ern\u00e4hrungsmedizin  \nIm Heitfeld 35  \n44536 L\u00fcnen  \nFon   0231 \u2013 8 60 56 30  \nFax   0231 \u2013 8 60 56 33  \nSMS   0172 \u2013 2 31 30 72  \ndr.julia.scheurer@t -online.de   Psychodynamische   \nGruppenselbsterfahrung \n      Weiterbildung anerkannt  durch  \n    die \u00c4rztekammer Westfalen -Lippe \n8 Bl\u00f6cke  mit 9 Doppelstunden  in einem  Jahr      \nDie Bl\u00f6cke beginnen  jeweils  am Freitag um\n14:00 Uhr und enden  Samstag  um 18:30 Uhr       \nDie geplanten  Termine  2016  finden  Sie auf\n      www.dr -julia-scheurer.de  dr. julia scheurer\n  Fach\u00e4rztin f\u00fcr Psychosomatische Medizin \n  und Psychotherapie,  Ern\u00e4hrungsmedizin  \nIm Heitfeld 35  \n44536 L\u00fcnen  \nFon   0231 \u2013 8 60 56 30  \nFax   0231 \u2013 8 60 56 33  \nSMS   0172 \u2013 2 31 30 72  \ndr.julia.scheurer@t -online.de   Psychodynamische   \nGruppenselbsterfahrung \n      Weiterbildung anerkannt  durch  \n    die \u00c4rztekammer Westfalen -Lippe \n8 Bl\u00f6cke  mit 9 Doppelstunden  in einem  Jahr      \nDie Bl\u00f6cke beginnen  jeweils  am Freitag um\n14:00 Uhr und enden  Samstag  um 18:30 Uhr       \nDie geplanten  Termine  2016  finden  Sie auf\n      www.dr -julia-scheurer.de  dr. julia scheurer\n  Fach\u00e4rztin f\u00fcr Psychosomatische Medizin \n  und Psychotherapie,  Ern\u00e4hrungsmedizin  \nIm Heitfeld 35  \n44536 L\u00fcnen  \nFon   0231 \u2013 8 60 56 30  \nFax   0231 \u2013 8 60 56 33  \nSMS   0172 \u2013 2 31 30 72  \ndr.julia.scheurer@t -online.de   Psychodynamische   \nGruppenselbsterfahrung \n      Weiterbildung anerkannt  durch  \n    die \u00c4rztekammer Westfalen -Lippe \n8 Bl\u00f6cke  mit 9 Doppelstunden  in einem  Jahr      \nDie Bl\u00f6cke beginnen  jeweils  am Freitag um\n14:00 Uhr und enden  Samstag  um 18:30 Uhr       \nDie geplanten  Termine  2016  finden  Sie auf\n      www.dr -julia-scheurer.de  dr. julia scheurer\n  Fach\u00e4rztin f\u00fcr Psychosomatische Medizin \n  und Psychotherapie,  Ern\u00e4hrungsmedizin  \nIm Heitfeld 35  \n44536 L\u00fcnen  \nFon   0231 \u2013 8 60 56 30  \nFax   0231 \u2013 8 60 56 33  \nSMS   0172 \u2013 2 31 30 72  \ndr.julia.scheurer@t -online.de   Psychodynamische   \nGruppenselbsterfahrung \n      Weiterbildung anerkannt  durch  \n    die \u00c4rztekammer Westfalen -Lippe \n8 Bl\u00f6cke  mit 9 Doppelstunden  in einem  Jahr      \nDie Bl\u00f6cke beginnen  jeweils  am Freitag um\n14:00 Uhr und enden  Samstag  um 18:30 Uhr       \nDie geplanten  Termine  2016  finden  Sie auf\n      www.dr -julia-scheurer.de  Balintgruppe\ndonnerstags abends in Werl \nTel.: 02922 867622Balintgruppe  \nsamstags in Herne-Wanne-Eickel.\nwww.renatevahldieck.de\nZentrum f\u00fcr Traditionelle Chinesische Medizin (TCM) M\u00fcnster\nAkupunkturausbildung mit der Zusatzbezeichnung Akupunktur \nTCM- und Akupunkturausbildung seit 1992\nAnerkannt von der \u00c4rztekammer Westfalen-Lippe \nDozententeam: Dr. K\u00e4mper, Dr. Hoang, Prof. Wang, Herr Dr. med. F. Galla\nNeue Kurs K1 in 2016 und 2017\nGrundkurs A:\n27./28. Febr. 2016; 23./24. April 2016; \nAufbaukurs B:\n18./19. Juni 2016; Aufbaukurs B und C:\n24./25. Sept. 2016;  \nAufbaukurs C:\n25./26. Febr. 2017. \nWeitere Termine finden Sie im Internet.\nPro Wochenende werden 20 Fortbildungspunkte berechnet. Seiteneinstieg ist jederzeit m\u00f6glich.\nwww.tcm-zentrum-ms.de   \u00b7   E-Mail: Dr. Wang@tcm-zentrum-ms.deZusatzbezeichnung  \nNaturheilverfahren\nKurse und Fallseminare\nKlinik f\u00fcr Naturheilkunde, Hattingen  \nTel. 02324 396487 \nwww.naturheilkunde.klinik-bochum.deWESTF\u00c4LISCHES \u00c4RZTEBLATT  11|15ANZEIGENMARKT  63\nAnzeigenschluss\n  f\u00fcr die Dezember-Ausgabe:\n16. November 2015", "language": "PDF", "image": "PDF", "pagetype": "PDF", "links": "PDF"}