{"title": "Experten bef\u00fcrchten Schub f\u00fcr Corona-Welle durch weitere Omikron-Sublinien", "author": "Redaktion", "url": "https://www.news4teachers.de/2022/10/experten-befuerchten-schub-fuer-corona-welle-durch-weitere-omikron-sublinien/", "hostname": "news4teachers.de", "description": "BERLIN. Die Corona-Herbstwelle hat begonnen. Aber folgt wom\u00f6glich auch bald eine neue Variante des Virus, die die bisherigen Umst\u00e4nde auf den Kopf stellt? Sie haben kryptische Bezeichnungen aus Buchstaben und Zahlen: BA.2.75.2 zum Beispiel. Oder BQ.1.1. Dahinter verbergen sich Sublinien der Omikron-Variante des Coronavirus. Solche Erreger drohen der Herbstwelle weitere Wucht zu verleihen, wie einige...", "sitename": "News4teachers", "date": "2022-10-07", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "Covid-19 schw\u00e4cht erwiesenerma\u00dfen das Immunsystem zumindest f\u00fcr einige Monate. Das kommt zu den 10 bis 30 % Long-Covid-F\u00e4llen noch dazu. Bei den Immungesunden! In Schweden war der Anteil der Eltern, die kranke Kinder betreuten, im September 2021 so hoch wie sonst in den Februarmonaten. Anekdotisch ist es in diesem Jahr um einiges schlimmer (die Statistik reicht bis April 2022). In Zeitungsartikeln hei\u00dft es, gef\u00fchlt seien ALLE gerade krank.\nWir brauchen Tests und Masken und eine konsequente Berechnung der jeweiligen Virenlast. Laut Studie ist diese bei Sport bis zu 132-fach h\u00f6her. Die Virenlast kann ich auch durch Nasensprays wie Algovir und Gurgeln (Listerine, Aroniasaft) senken. Die bei Long-Covid entscheidende Darmflora kann gest\u00e4rkt werden und die kranken, auch die Berufst\u00e4tigen, m\u00fcssen sich konsequent auskurieren, um Langzeitsch\u00e4den zu vermeiden.\n(4 mal geimpft sind wir auch, nur beim letzten Mal hatten wir eine Woche mit Symptomen zu k\u00e4mpfen. Es wurde tats\u00e4chlich mit jeder Impfung schlimmer.) Ansonsten werden die Berufst\u00e4tigen immer mehr ausfallen. Unsere Nachbarn, eine Familie mit zwei Kindern, hatte in den letzten 12 Monaten 4 Runden Corona in unterschiedlicher Besetzung. Bei jeder Runde war mindestens einer heftiger krank, seit der letzten Runde haben die Erwachsenen schwere Allergien entwickelt, die Mutter hat ihren Job aufgegeben.\nEs geht l\u00e4ngst nicht mehr nur um die Intensivstationen.\nSie k\u00f6nnen am Ende gar nicht mehr feststellen, ob Sch\u00e4digungen durch Corona oder durch daf\u00fcr entwickelte Pr\u00e4ventionsma\u00dfnahmen hervorgerufen werden. Passen Sie auf und bleiben Sie gesund.\nLeider wissen noch viel zu wenige, welche Bedeutung der Darmflora zukommt. Es gibt Studien, die noch 4,5 Monate nach einer Infektion Virusreste im Darm feststellten. Auch um anderen Infektionen, z.B. Grippe vorzubeugen, ist Darmgesundheit wichtig. Was postcovid angeht, vermutet man sogar Zusammenh\u00e4nge zwischen Konzentrationsproblemen und Bakterienfehlbesiedelung im Darm .\nUnd die Blutverklumpungen spielen eine Rolle. Pl\u00f6tzliche Herzinfarkte nach Infektion h\u00e4ufen sich.\nstimmt, Herzinfarkt und Schlaganfall \u2013 auch noch 1Jahr nach einer milden covidinfektion\n( und ca weitere 200 Erkrankungen )\nD.h. dann Infarkt mit covid, obwohl er ohne covid wohl nicht passiert w\u00e4re\u2026\u2026..jaja, alles eine Frage der taktischen Zuordnung.\nAus einer amerikanischen Studie\n\u201c In der Studie hei\u00dft es: \u201eDie Risiken sind klar ersichtlich \u2013 und zwar unabh\u00e4ngig !! von Alter, race,* Geschlecht und anderen kardiovaskul\u00e4ren Risikofaktoren wie Adipositas, Bluthochdruck, Diabetes, chronische Nierenerkrankung und Hyperlipid\u00e4mie. Sie sind au\u00dferdem sichtbar bei Menschen, die vor ihrer Infektion kein kardiovaskul\u00e4res Risiko hatten. *pharma-fakten\nTja, da helfen auch rote Daumen nicht. Auch Rotd\u00e4umlinge kann es noch lange lange Zeit erwischen, auch wenn Sars-CoV-2 endemisch ist\u2026.Die Pack \u2013 erei ( neuer Fachterminus ) hat leider in Eurem Fall die Pflege. MMn habt Ihr nur einen Heidenschiss.\nIch frage mich auch, wer diese Dauerdownvoties sind \u2013 vor allem aber, ob sie\na) den Beitrag gelesen und verstanden haben\noder\nb) einfach \u201enur\u201c Cybermobbing betreiben\nDenn \u2013 wenn du,er,sie,es,Sie mit dem Inhalt oder Teilen selbigem nicht konform gehen k\u00f6nnen, wollen\u2026 Beitrag verfassen!\nSo und nur so funktioniert Kommunikation.\nSo und nur so zeigt sich Achrung und Respekt.\nDownvoten kann jede(r) I\u2026t(in).\nKommunikation ist schon was Anderes!\nMeine Bremsscheiben haben bereits ein wenig Rost angesetzt.\nBauen\u2019se halt um, Wirbelstrombremsen brauchen keine Bremsscheiben \u2013 und Energie kann sogar zur\u00fcckgewonnen werden. Und das beste, im Wirbel verlieren die Viren die Orientierung:)\nLeichter Flugrost, immer noch besser als infekti\u00f6se Aerosolpartikel, die allerdings auch Coronavirus Sars-CoV-2 \u00fcbertragen.\nIn der Schule verwende ich die mich umgebenden SuS als Virenfilter \ud83d\ude09 \u2026bislang funktioniert es\u2026mal sehen, ob die kongenialen Dogmen, die uns Poison Yvi im letzten Herbst beschert hat, auch in diesem Herbst unter der gutsherrschaftlichen Egide von Frau Feller immer noch gelten.\nDer kleine Covid wird sich doch hoffentlich an die wissenschaftsfeindlichen Ansagen unserer Verantwortlichen halten?!\nLet\u2019s wait and see!\nIst doch kein Wunder, wenn st\u00e4ndig die Fenster auf sind und es feucht wird\u2026..\nVerdoppelung der Zahl t\u00e4glicher Neuinfektion innerhalb einer Woche (Heute rd. 175.000), dazu nun auch ein wenig Vielfalt mittels BA.2.75.2 oder BQ.1.1. Leider liefern die Angaben gegen\u00fcber fr\u00fcheren Wellen diesmal nur ein sehr unvollst\u00e4ndiges Bild der Infektionszahlen.\nTeststrategie? Experten gehen seit einiger Zeit von einer hohen Zahl nicht vom RKI erfasster F\u00e4lle aus \u2013 vor allem weil bei weitem nicht alle Infizierten einen PCR-Test machen lassen.\nWie gut f\u00fcr alle die z. B. auf R.V. h\u00f6rten und nun auch meinen die Impfung sei f\u00fcr unsere Normalit\u00e4t der leichten Verl\u00e4ufe absolut ausreichend. Bleibt nur zu sagen: Wer mag bleibt selbstverantwortlich und gerne auch mit geb\u00fchrendem Abstand weiterhin gesund und geht notfalls mit Maske und munter POSITIV in die Schulen da Langzeitsch\u00e4den ohnehin immer noch \u00fcberbewertet scheinen.\nStand jetzt lassen sich nicht gen\u00fcgend \u00dc60-J\u00e4hrige boostern. Viele Ma\u00dfnahmenfans lassen sich nicht gegen die Influenza impfen. Selbst schuld, w\u00fcrde ich sagen. Sollen sie sich entgegen der Stiko-Empfehlungen entscheiden. Daraus eine Maskenpflicht f\u00fcr Sch\u00fcler abzuleiten finde ich abwegig.\nSieht so aus ( wenn die Zahlen weiter so steigen ), als ob wir beides brauchen w\u00fcrden \u2013 Impfung und Maske. Es geht nicht mehr allein um die Infektionen an sich, sondern zunehmend mehr um die Vermeidung von long, vor allem aber Postcovidsch\u00e4den. Sie sollten sich dar\u00fcber informieren; dies wird uns noch zig Jahre begleiten.\nDanke f\u00fcr den Ratschlag. Sie d\u00fcrfen gerne noch lange Maske tragen. In bestimmten Situationen trage ich auch, sogar freiwillig, Maske. Nur sollte das jeder f\u00fcr sich entscheiden d\u00fcrfen.\nG\u00e4hn.\nDann will ich auch eine Waffenpflicht \u2013 jeder entscheidet sich frei, ob er sie tr\u00e4gt und gegen wen sie benutzt wird\u2026\nAm Thema vorbei? \u00dcberzogenes Beispiel?\nJepp! Aber seeehr deutlich \u2013 oder?\nSie sollten so unausgeschlafen keine Nachrichten mehr schreiben.\nWaffenpflicht, jeder entscheidet selbst, ob er sie tr\u00e4gt???\n@Sissi: Sie k\u00f6nnen gerne die Maske weiter tragen aber ich bin absolut davon \u00fcberzeugt, dass diese Sie nicht vor der n\u00e4chsten Infektion sch\u00fctzen wird. Vielleicht wird sie ein wenig verschoben aber das wird einem nicht weiterhelfen. Das ist die Realit\u00e4t f\u00fcr die n\u00e4chsten Monate.\nSelbstverst\u00e4ndlich senken Masken das Infektionsrisiko erheblich. Je seltener sich ein Mensch infiziert, desto besser \u2013 informieren Sie sich seri\u00f6s, etwa hier: https://www.zusammengegencorona.de/covid-19/masken-mund-nasen-schutz-kann-bei-der-eindaemmung-der-epidemie-hilfreich/\nHerzliche Gr\u00fc\u00dfe\nDie Redaktion\nDas seri\u00f6s Informieren hat doch die letzten 2 Jahre nicht geklappt.\nHoffnungslos\nIch darf mich Ihrer Meinung einfach anschlie\u00dfen.\nHoffnungslos\nWas ist denn seri\u00f6ses Informieren? Nur das was Sie machen?\nIst das ernst? Ein Scherz?\nMein Ironiedetektor kommt anscheinend zu keinem eindeutigen Ergebnis\u2026.\nAlso es gibt da eine ganz seri\u00f6se Quelle, die sogar international anerkannte Wissenschaftler in seri\u00f6s und unseri\u00f6s unterteilt.\nF\u00fcr LK u60 gibt es keine Viertimpfungsempfehlung der StIKo\u2026\nSie haben Recht. Personen mit Immundefizienz haben eine Impfempfehlung f\u00fcr den zweiten Booster.\nIch denke, dass man der Stiko vertrauen kann und relativ sicher unterwegs ist, wenn man sich nach deren Empfehlungen richtet.\nDie RKI-Empfehlung beihaltet z. B. auch Antik\u00f6rpermessungen zur Kontrolle des Impferfolgs bei ID.\nJoa\u2026\nIm aktuellen epidemiologischen Bulletin des RKI (Aktualisierung StiKo-Empfehlung vom 06.10.22) \u201eg\u00f6nnt\u201c man sich eine etwas ausf\u00fchrlichere Einsch\u00e4tzung:\n2. Auffrischimpfung empfohlen:\n\u2013 Personen mit Immundefizienz (ID) ab dem Alter von 5 Jahren\n\u2013 BewohnerInnen in Einrichtungen der Pflege sowie Personen mit einem erh\u00f6hten Risiko f\u00fcr einen schweren Krankheitsverlauf in Einrichtungen der Eingliederungshilfe\n\u2013 Personal in medizinischen Einrichtungen und Pflegeeinrichtungen, insbesondere solche mit direktem PatientInnen- bzw. BewohnerInnenkontakt\n\u2013 Personen im Alter ab 60 Jahren\n\u2013 Personen im Alter ab 5 Jahren mit erh\u00f6htem Risiko f\u00fcr schwere COVID-19-Verl\u00e4ufe infolge\neiner Grunderkrankung\nhttps://www.rki.de/DE/Content/Infekt/EpidBull/Archiv/2022/40/Art_02.html\nZumindest bei uns in BW darf man sich problemlos U60 in Impfzentren impfen lassen. Dort wird man freundlich nach dem Grund gefragt, wenn man U60 ist, aber sie halten einen nicht von der Impfung ab. Vielleicht dokumentieren sie einfach die Gr\u00fcnde. Vorerkrankungen, Kontakt zu Vulnerablen und Arbeit mit Kindern und Jugendlichen sind gute Gr\u00fcnde.\n-2\nLesen, \u00fcberlegen und dann vlt doch Maske aufziehen ? Wir haben nichts anderes, um derlei zu verhindern.\nhttps://www.merkur.de/bayern/nuernberg/corona-kinder-jugendliche-studie-erschreckende-folgen-lunge-schaeden-klinik-news-91838611.html?utm_term=Autofeed&utm_medium=Social&utm_source=Twitter#Echobox=1665253080\n@Sissi: Nat\u00fcrlich ist das tragisch f\u00fcr die Betroffenen. Leider gibt der Artikel nicht klar heraus, wann die Infektionen jeweils waren.\nNur eins ist sicher: Ich kann mir nicht vorstellen, dass man mit Masken hier eine deutliche Verbesserung, ggf. nicht mal eine kleine Verbesserung erreichen wird. Selbst wenn man sich an einem Ort nicht ansteckt, der n\u00e4chste wartet schon. Leider ist das so.\nSehr geehrter Dirk Z,\nlogischerweise gibt es Orte mit h\u00f6herem Ansteckungsrisiko \u2013 und mit geringerem. Masken senken das Infektionsrisiko erheblich, informieren Sie sich seri\u00f6s \u2013 zum Beispiel hier: https://www.zusammengegencorona.de/covid-19/masken-mund-nasen-schutz-kann-bei-der-eindaemmung-der-epidemie-hilfreich/\nHerzliche Gr\u00fc\u00dfe\nDie Redaktion\n@Redaktion: Theoretisch haben Sie wahrscheinlich Recht- in der Praxis wird das nicht funktionieren. Damit Masken im Schulumfeld wirksam werden (und dann w\u00fcrde ich auch mitgehen), sind folgende Randbedingungen zwingend erforderlich:\nMal ehrlich: Wie wahrscheinlich ist es, diese zus\u00e4tzlichen Randbedingungen einzuhalten?\nUnd meine Vermutung it, dass die n\u00e4chsten Varianten noch ansteckender werden (hoffentlich dann bei milderen Verl\u00e4ufen als jetzt) und dann kann man das mit den Masken in der Praxis sch\u00f6n vergessen. Und dann n\u00fctzen Ihre Verweise auf die Studien und Beitr\u00e4ge \u00fcberhaupt nichts mehr.\nIch w\u00fcrde mir w\u00fcnschen, wenn Sie mehr praxisbezogen denken w\u00fcrden und die Studien richtig deuten, die wohl in Einzelf\u00e4llen (tempor\u00e4re Kontakte) durchaus funktionieren, aber nicht effizient genug im Massenbetrieb.\nSehr geehrter Dirk Z,\nauch das ist falsch. Die von Ihnen (?) aufgestellten Rahmenbedingungen sind keineswegs \u201ezwingend erforderlich\u201c, damit Masken wirken. Informieren Sie sich seri\u00f6s, hier zum Beispiel: https://www.rki.de/SharedDocs/FAQ/NCOV2019/FAQ_Mund_Nasen_Schutz.html\nHerzliche Gr\u00fc\u00dfe\nDie Redaktion\nJaja, die Sache mit der Seriosit\u00e4t.\n@Redaktion: Entweder verstehen Sie es nicht oder wollen es nicht verstehen: Ich habe nicht gesagt, das Masken wirkungslos sind, sondern sie wirken unter bestimmten Bedingungen. Und wenn Sie eine effizienten Schutz erreichen m\u00f6chten, dass in der Praxis auch funktioniert, dann sind eben zus\u00e4tzliche Randbedingungen erforderlich. Unter einen effizienten Schutz w\u00fcrde ich es verstehen, wenn beispielsweise 90% der Ansteckungen nur durch das Maskentragen verhindert werden. Aber aufgrund von Tragefehlern, unzureichenden Bel\u00fcftungen, Kontakten ausserhalb der Schule \u2013 also das ganz normale Leben wird diese Effizienz eben \u201eaufgefressen\u201c. Ich denke unabh\u00e4ngig einer Schutzwirkung in Einzelf\u00e4llen wird sich kein gesamte Effektivit\u00e4t einstellen. Und dann kann man es gleich bleiben lassen.\nSehr geehrter Dirk Z,\nwir verstehen sehr wohl, dass Sie \u2013 offenbar mit selbstgebastelter Expertise \u2013 Sachverhalte behaupten, die wissenschaftlich nicht belegt sind. Dass man es \u201egleich bleiben lassen kann\u201c, wenn man nicht alle Infektionen verhindert, ist zum Beispiel grober Unfug. Wir lassen auch nicht die Verkehrsregeln sein, weil es trotz ihrer Existenz Verkehrstote gibt.\nHerzliche Gr\u00fc\u00dfe\nDie Redaktion\n@Redaktion: Jeder sollte inzwischen selbst entscheiden, in wie weit Schutz er noch haben m\u00f6chte. Und wenn jemand meint er bracht etwas dann soll er sich bitte sch\u00fctzen. Und es gibt schon einen geh\u00f6rigen Unterschied zwischen Ihrem Vergleich mit den Verkehrsregeln \u2013 der Nutzen von Verkehrsregeln ist inzwischen mit Zahlen sehr gut belegt. Und es handelt sich nicht um eine selbstgebastelte Expertise- diese vertreten Sie auch ganz gut. Nur sich auf die Wissenschaft zu verlassen ist weltfremd und in anderen Bereichen bin ich \u00fcberzeugt, dass Sie es auch nicht immer so genau nehmen. Wer nicht mehr mitdenkt, hat verloren.\nNur sich auf die Wissenschaft verlassen, ist weltfremd? Sorry, nicht auf die Wissenschaft zu bauen, ist esoterisch \u2013 daf\u00fcr ist unsere Seite die falsche. Herzliche Gr\u00fc\u00dfe Die Redaktion\nSeltsam, alle Virologen und auch namhafte Experten anderer Fachbereiche berufen sich auf die Wissenschaft und kommen doch zu unterschiedlichen Aussagen.\nStudien sind also in ihren Ergebnissen nicht so einheitlich und eindeutig , wie Sie behaupten.\nMir ist Ihre Antwort zu schlicht und ignorant gegen\u00fcber Aussagen, die nicht in Ihrem Meinungskorridor liegen.\nMit anderen Worten: Nat\u00fcrlich hat Dirk Z recht und ist keinEsoteriker.\nDie Diskussion zwischen Ihnen und der Redaktion ist immer wieder spannend.\nWenn man mal die \u201eEffizienz\u201c kurz ausblendet und den Masken grunds\u00e4tzlich einen Nutzen unterstellt, dann stellt sich ja nur dir Frage nach dem Kosten-Nutzen-Verh\u00e4ltnis.\nAuf der einen Seite werden Infektionen verhindert, was auf die individuelle Gesundheit einzahlt und eine gesellschaftliche Entlastung des Gesundheitssystems mit sich bringt.\nAuf der anderen Seite werden gesellschaftliche Konventionen / gewohnte Verhaltensregeln ausgesetzt und einige Menschen beim Tragen k\u00f6rperlich beeintr\u00e4chtigt (abh\u00e4ngig von der T\u00e4tigkeit und Lungenfunktion).\nDa man sich die Beeintr\u00e4chtigung attestieren und eine Befreiung von einer Maskenpflicht erwirken kann, verbleibt eigentlich nur die Frage nach den gesellschaftlichen Verhaltensregeln.\nOffensichtlich ist die Gesellschaft und Politik nicht dazu bereit, hier dauerhafte Ver\u00e4nderungen zu tragen.\nTempor\u00e4r findet die Interessensabw\u00e4gung genau dann statt, wenn das Gesundheitssystem als treibender Parameter an die Belastungsgrenze st\u00f6\u00dft. Die individuelle Gesundheit spielt hierbei nur sekund\u00e4r eine Rolle.\nDemnach w\u00e4re eine gesellschaftliche Diskussion zu f\u00fchren, ob wir gewohnte Verhaltensregeln als Gesellschaft ver\u00e4ndern und in welchem Ausma\u00df wir Ausnahmen (Befreiung von der Maskenpflicht) akzeptieren wollen.\nUnd hier w\u00e4re der Unterschied zum dargelegten Beispiel mit den Verkehrsregeln. Diese gelten ausnahmslos und ohne Befreiung. Das macht diese Regeln kontrollierbar und sorgt f\u00fcr Akzeptanz.\nDas Maske-Tragen ist daher zuk\u00fcnftig eher im Kontext gesellschaftlicher Verhaltensweisen und gegenseitiger R\u00fccksichtnahme zu sehen.\nEine Erweiterung des \u201eKnigge\u201c sozusagen.\nUnd es offensichtlich keine Mehrheit f\u00fcr eine Vielzahl von Alltagssituationen mit Maske und ohne Anzeichen einer Erkrankung gibt, m\u00fcsste man den \u201eKnigge\u201c in die Richtung entwickeln, dass insbesondere erkrankte Menschen aus R\u00fccksicht auf andere eine Maske tragen, um das gewohnte Miteinander zu erm\u00f6glichen.\nAlles andere ist aus meiner Sicht dauerhaft aus den genannten Gr\u00fcnden nicht realistisch.\nWarum immer wieder die Aufforderung zu \u201eseri\u00f6ser\u201c Information?\nInformiert sich etwa jemand absichtlich unseri\u00f6s?\nSie scheinen zu glauben, dass nur Ihre Information und deren Quellen seri\u00f6s seien und deshalb alle andersdenkenden Mitduskutanten zurechtgewiesen werden m\u00fcssten.\nWir leben nun mal in einer Demokratie mit verschiedenen Informationen und Meinungsquellen. Sollen wir sie etwa in Frage stellen?\nDas Anzweifeln der Wirksamkeit von Masken geh\u00f6rt zu einer absoluten Minderheitsmeinung der Wirtschaft. Tik Tok Niveau.\nDie Gr\u00fcnde der Politik die Masken Pflicht zu vermeiden liegen ebenfalls nicht in der Wissenschaft. Sie liegen in dem Versuch Proteste durch Egoisten, Fackelmarschierern und Anderen zu vermeiden.\nOhne Maske Normalit\u00e4t zu spielen ist eben bequemer. Leider m\u00f6gen unsere Politiker bequeme L\u00f6sungen extrem gerne.\nLeider hat die Realit\u00e4t dabei die unangenehme Eigenschaft einem schmerzhaft auf die F\u00fc\u00dfe zu fallen.\n\u201eDie Gesellschaft hat entschieden einen Teil der Menschen/ Patienten zu opfern\u2026..durch Durchseuchung ..\n( Volltext am Artikelende )\u201c\ntrifft es mMn viel besser als Ihr\n\u201c tragisch f\u00fcr die Betroffenen\u201c\nVon diesen ( 3 Mio bisher ) d\u00fcrften Sie zu Recht anderes h\u00f6ren.\nTragisch \u2013 ist zun\u00e4chst Ihre Einstellung.\nF\u00fcr die Vorstellungen odernicht Vorstellungen helfen i.d.R. wissenschaftliche Untersuchungen.\nDa braucht es keine Vorstellung, aber sinnentnehmendes Lesen ist notwendig.\nDas war jetzt sehr b\u00f6se, aber ich kann das kaum noch ertragen \u2013 das Nichtwahrnehmen der Realit\u00e4t.\nSt\u00f6rt mich auch bei den Glorreichen 16.\nDie Einsch\u00e4tzung greift zu kurz.\nKein Arzt und auch nicht das RKI schaut aktuell nur noch auf SARS-COV-2. Bewertet und eingeordnet werden alle akuten Atemwegserkrankungen (ARE).\nUnd da sieht die Situation wie folgt aus (Wochenbericht RKI):\n\u201eEntsprechend der Jahreszeit ist die Zahl der akuten Atemwegserkrankungen (ARE) in der\nBev\u00f6lkerung in Deutschland basierend auf der Online-Befragung GrippeWeb im Vergleich zur Vorwoche leicht gestiegen und liegt aber in der Kalenderwoche (KW) 39 mit ca. 7,6 Millionen deutlich \u00fcber den Vorjahreswerten zur gleichen Zeit. Im ambulanten Bereich ist die Zahl der\nArztbesuche wegen ARE nach den Daten der syndromischen Surveillance insgesamt deutlich gestiegen und betr\u00e4gt in KW 39/2022 1,6 Millionen (ca. 1.900 Arztkonsultationen wegen\nARE/100.000 Einw.). Insbesondere bei den Erwachsenen wird weiterhin eine deutlich h\u00f6here ARE-Konsultationsinzidenz beobachtet als in den Jahren vor der COVID-19-Pandemie zu dieser Zeit. Wie\ndie virologische Sentinelsurveillance zeigt, sind aktuell Rhinoviren, SARS-CoV-2 und Parainfluenzaviren die vorherrschenden viralen Erreger, die im ambulanten Bereich zu Arztbesuchen\nwegen ARE f\u00fchren.\u201c\nSorgen (?) bereiten den \u00c4rzten also die gestiegene Anzahl von akuten Atemwegserkrankungen im Vergleich zu den Vorwochen und Vorjahren.\nDie Dunkelziffer von Corona-Infizierten, die nicht oder kaum erkranken (daher keinen Arzt aufsuchen) ist eher nicht das Problem.\nSofern sich daraus ein Verlauf mit der Notwendigkeit zur Konsultation eines Artzes ergibt, werden die F\u00e4lle erfasst (und ein PCR-Test ist wahrscheinlich).\nInsofern:\nJa, die gesunden Menschen unter den Infizierten werden nicht mehr erfasst. Daf\u00fcr aber viele Todesf\u00e4lle in den KH Corona zugeordnet \u2013 egal welche Grunderkrankung tats\u00e4chlich urs\u00e4chlich war.\nhttps://www.rki.de/DE/Content/InfAZ/N/Neuartiges_Coronavirus/Situationsberichte/Wochenbericht/Wochenberichte_Tab.html\nCorona und andere AREs stehen in Wechselwirkung und haben leichteres Spiel, wenn Menschen bereits mit dem einen oder anderen infiziert sind. Das wird diesen und in zuk\u00fcnftigen Saisons unser Problem sein.\nDenke aber auch, dass jetzt \u2013 mit Corona-Risiko \u2013 viele Menschen gezwungen sind zum Arzt zu gehen, wenn sie \u201eirgendwas\u201c mit den Atemwegen entwickeln. Das ver\u00e4ndert die Statistiken.\nFr\u00fcher sind (und das trifft gerade f\u00fcr Lehrer zu) doch viele mit Symptomen einfach weiter zur Arbeit gegangen und nur dann zum Arzt, wenn es nicht mit zwei Tagen vor dem Wochenende plus Samstag/Sonntag ohne Attest am Montag wieder gut war\u2026\nIch kenne Kollegen, die haben die halbe Woche durchgehalten, um sich \u00fcbers Wochenende zu erholen \u2013 und dann wieder fit zu sein oder aber so krank, dass wochenlang gar nichts mehr ging. Inzwischen haben sich aber das halbe Kollegium und viele Sch\u00fcler angesteckt.\nMacht f\u00fcr alle Beteiligten keinen Sinn!\nIm Grunde brauchen wir nicht nur einen \u201eneuen Knigge\u201c hinsichtlich R\u00fccksichtnahme \u2013 oder auch Vorsicht \u2013 nicht jeder, der beim Discounter Maske tr\u00e4gt, ist krank oder vulnerabel \u2013 vielleicht ist er/sie einfach nur verantwortungsvoll, r\u00fccksichtsvoll, sich des Risikos f\u00fcr alle bewusst?).\nWir brauchen auch eine angepasste \u201eKrankheitskultur\u201c:\nJeder mit Symptomen m\u00fcsste zu Hause bleiben d\u00fcrfen, ohne den \u00c4rzten das Wartezimmer zu blockieren. Auch mehr als drei Tage.\nNee, ich glaube nicht, dass sich Leute dann haufenweise gerne mal eine Auszeit nehmen w\u00fcrden.\nNee, ich glaube auch nicht, dass Arbeitgeber es nicht merken w\u00fcrden, wenn sich jemand regelm\u00e4\u00dfig eine Auszeit n\u00e4hme.\nAu\u00dferdem denke ich, es ist manchmal besser, bei einem \u201ePips\u201c einen Tag zu Hause zu bleiben, eine Runde mehr zu schlafen und morgen wieder fit zu sein als immer nur weiter zu funktionieren, wie wir alle es gelernt haben.\nIch denke aber, dass am Ende auch f\u00fcr die Gesundheit und die Einsatzf\u00e4higkeit der Kollegen negativ wirkende \u201eVerpflichtungsgef\u00fchl\u201c und die Kultur \u201enoch mit Kopf unterm Arm arbeiten zu gehen\u201c, sollte sich ver\u00e4ndern.\nWer krank ist, bleibt zu Hause.\nIst es ansteckend (Atemwege) oder wei\u00df ich, was ich habe, brauche ich eigentlich keinen Arzt, bleibe ich zu Hause.\nNur wer wirklich einen Arzt braucht, geht auch hin.\nUnd nur wer gesund ist, geht arbeiten.\nM\u00fcsste auch f\u00fcr die Kids gelten!\nIch glaube nicht mehr an ein Einlenken der KMK im Bereich des Arbeitsschutzes.\nSie denken \u201eDas kann man doch nicht ignorieren!\u201c\nDoch das kann man.\nDas Primat der Politik!\nVorschau aus dem Bundesland mit der h\u00f6chsten Inzidenz. Weit \u00fcber 1000 ohne Tests. Nur die wo es auff\u00e4llt.\nIn jeder Klasse fehlen 1-2 SuS wegen Corona.\nDer Rest hustet und niest ungetestet, still vor sich hin.\nPro Woche fehlen 1-2, manchmal auch mehr Kollegen wegen Corona.\nZwei Kollegen waren gerade auf Klassenfahrt. Beide LuL und mehrere SuS anschlie\u00dfend positiv.\nDie symptomlosen Verl\u00e4ufe werden ungetestet gar nicht erkannt. Die sitzen im Lehrerzimmer.\nDie erkrankten Kollegen haben bedeutend mehr als nur einen Schnupfen.\nEin Kolleg lag drei Wochen flach und ist jetzt f\u00fcr drei Monate in Reha. Ein Mitglied der Schulleitung fehlt jetzt schon zwei Wochen. Bis vor drei Tagen stand es auf der Kippe ob er wegen Lungenentz\u00fcndung ins Krankenhaus muss.\nAuch im sonstigen Umfeld ist es echt \u00fcbel. Die Tante einer Kollegin kam mit \u00fcber 80 Jahren vorgestern auf die Beatmungsstation.\nMein Vater, mit fast 90 im Pflegeheim, ist seit zwei Tagen positiv, er kann nicht mehr aus dem Bett und verweigert die Nahrung. Ich sehe beim Pflegepersonal bei Nachfragen nur besorgte und betretene Gesichter. Alle drei Stationen des Pflegeheims sind betroffen und unter Quarant\u00e4ne.\nDie Experte warnen in Regional Radio davor, dass die Krankenh\u00e4user sich f\u00fcllen und auch die Intensivstationen langsam voller werden.\nInteressanter Weise ist neben dem Wetter das Ende der Sommerferien einer der meist genannten Gr\u00fcnde f\u00fcr die hohe Inzidenz. Bremsscheiben die einen Vorgang beschleunigen? Das hatte ich irgendwie anders in Erinnerung.\nWas tut unser Ministerium?\nDie bew\u00e4hrten Mittel wirken. Schulen sind keine Treiber der Pandemie\u2026.\nEs wird kein Grund gesehen eine Maskenpflicht oder eine Testpflicht ein zu f\u00fchren.\nWir fahren auf Sicht. Grenzwerte f\u00fcr Ma\u00dfnahmen machen keinen Sinn, wir m\u00fcssen die Lage von Fall zu Fall bewerten.\nAlso mit Vollgas und dem Wunsch als Vater des Gedankens, statt einem Navi, durch den Nebel.\nWenn wir dann an der Wand landen gibt es eben verwunderte Gesichter und laue Entschuldigungen. Wir sind ja auch nur Menschen. Das konnte NIEMAND ahnen. Woher kam der Herbst so pl\u00f6tzlich.\nSie denken bei Ihnen ist die Lage Gott sei dank noch nicht so schlimm? Abwarten, kommt Zeit, kommt nicht nur Rat sondern auch Corona.\nWar immer so.\nIch hab mal die Stationsmeldungen und sheets der Rettungsleitstellen angeschaut ( s. Post unten ) und muss leider sagen: das sah letztes Jahr zur gleichen Zeit besser aus.\nTrotzdem, @ Schattenl\u00e4ufer, k\u00f6nnen wir uns den Mund fusselig reden, Beweise anf\u00fchren, schildern, wies in der eigenen Schule aussieht ( unsere ESeLsweide ist leer, 2 Refs hats heftig erwischt, 2 Klassen halbleer\u2026\u2026) Die Realit\u00e4t wird in den Medien vorsichtigst behandelt, hier h\u00e4ufig mit \u201c angst- und panikgetrieben \u201c vom Tisch gewischt.\nKlaus St\u00f6hr meinte vor kurzem, f\u00fcr Kliniken reicht FFP1 \u2013 \ud83d\ude42 wow.\nWeil sich die Kliniken wieder f\u00fcllen, wird\nwieder mit \u201a mit corona \u201a verharmlost\u2026\nLeicht zu widerlegen mit den Pl\u00e4nen der RettungsLzentralen, aber die sieht man ja normalerweise nicht ( danke an den Arzt, der sie und anderes immer wieder mal unter #Medizinbrennt auf Twitter zeigt )\n! Der Primat der Politik !\nSollte nicht bedeuten\n> wir verkaufen die B\u00fcrger f\u00fcr bl\u00f6d !\nSie (und Schattenl\u00e4ufer) machen aus meiner Sicht einen entscheidenden Denkfehler:\nDie Belastung der KH steigt. Das ist belegt und damit liegen Sie richtig. Die Pandemie ist nicht vorbei.\nWenn sie von Ma\u00dfnahmen sprechen, dann sind Test- und Maskenpflicht gemeint. Sie \u201eunterschlagen\u201c neuerdings in dieser Diskussion die Impfungen.\nAus Sicht der Experten und KH werden Sie sicherlich zwei entscheidende und zu unterscheidende Punkte h\u00f6ren:\n1. Die Impfung sch\u00fctzt vor einem schweren Verlauf. Es landen immer noch Ungeimpfte auf den Intensivstationen, deren Durchschnittsalter mit 64 Jahren signifikant unter den Patienten mit vollst\u00e4ndiger Impfung (74 Jahre) liegt. Damit ist das Potential der Impfung absolut noch nicht ausgesch\u00f6pft.\n2. Eine Masken- und Testpflicht flacht die Kurve ab, sorgt f\u00fcr weniger zeitgleiche Infektionen und f\u00fcr weniger Infektionen insgesamt und damit f\u00fcr eine geringere Belastung des Gesundheitssystems. Es verhindert aber nach menschlichem Ermessen nicht, dass man sich (irgendwann) dennoch infiziert und sofern ungeimpft, wieder eine st\u00e4rkere Belastung f\u00fcr das Gesundheitssystem mit sich bringt.\nIch behaupte, mit ihrer Forderung nach einer Masken- und Testpflicht decken sie bestenfalls 50% der Forderungen aus dem Gesundheitssystem ab. Beziehen sie diese Forderung nur auf Schulen, noch einmal deutlich darunter.\nIhre Sichtweise auf das Thema Auffrischungsimpfung haben sie geteilt. Nach meiner Meinung ist das individuell vertretbar.\nGesellschaftlich aus Sicht der KH in jedem Fall nicht akzeptabel.\nSie argumentieren daher inkonsequent.\nLetztlich l\u00e4sst dies nur einen R\u00fcckschluss zu:\nSie wollen im beruflichen Umfeld durch eine Masken- und Testpflicht in Schulen besser gesch\u00fctzt werden und haben hier individuelle Pr\u00e4ferenzen.\nEinen eigenen/ zuk\u00fcnftigen Beitrag zur Risikoreduktion F\u00dcR SICH und die Gesellschaft durch weitere Auffrischungsimpfungen lehnen sie (Stand heute) ab.\nDie Forderung ist legitim und ihren individuellen Pr\u00e4ferenzen geschuldet \u2013 andere treffen hier andere Entscheidungen.\nDie Argumentation wird aber nicht aus Sicht des Gesundheitssystems geteilt und kann daher nicht in diesen Zusammenhang gebracht werden.\nhttps://www.muenchen-klinik.de/covid-19/intensivzahlen/\nQuatsch und Unterstellung\nF\u00fcr mich scheiden derzeit Impfungen aus med. Gr\u00fcnden aus \u2013 Pech gehabt.\nAnsonsten: Maske, auch bei Kids w\u00e4re schon was ( s. Post Uniklinik Erlangen ). Die Lungenfunktionsstudie ist die erste zu kids, die rausging; weitere ebenso ern\u00fcchternde zu anderen Bereichen sind in Arbeit.\nTempor\u00e4re und parallele Reduzierung von Infektionen durch Masken bedeutet auf einen festen Zeitraum gerechnet insgesamt weniger Infektionen. Nach heutigem Stand steigt das Long covid Risiko mit jeder weiteren Infektion an.\nAbsolut richtig. Nat\u00fcrlich werden durch das Tragen von Masken mehrere positive Effekte erzielt \u2013 f\u00fcr mich unbestritten.\nIn meinem Beitrag ging es um den Kontext bzw. der vereinfachten Annahme, durch Masken- und Tests in den Schulen w\u00fcrde man direkt (und in ausreichendem Umfang) die Belastung in den KH beeinflussen.\nIhr letzter Satz ist eine rechnerische Binsenwahrheit, die keinen \u201eheutigen Stand\u201c braucht, sondern zu allen Zeiten gilt.\nGegen Corona bin ich schon 3x geimpft.\nWas ich ablehne ist eine zus\u00e4tzliche Grippe-Impfung.\n\u00dcber eine vierte Corona-Impfung habe ich noch nicht entschieden. Ich werde dies nach einer R\u00fccksprache mit meinem Hausarzt nach den Herbstferien entscheiden.\nMaskenpflicht und Testpflicht w\u00e4re f\u00fcr mich zun\u00e4chst in Schulen interessant.\nSchulen sind der Ort den ich neben meinem Zuhause aufsuchen MUSS.\nAn anderen Orten w\u00e4ren diese Ma\u00dfnahmen wahrscheinlich ebenfalls sinnvoll.\nDa dies mich pers\u00f6nlich aber nicht betrifft, m\u00fcssen sich die dort Betroffenen darum k\u00fcmmern. In den Betrieben werden ja schon Forderungen laut.\nEs gibt in der Gesellschaft genug Dirks, Realos und Konsorten die lieber ihr Leben oder noch viel lieber das Leben ihrer Mitmenschen gef\u00e4hrden w\u00fcrden um die Maskenpflicht zu verhindern und Normalit\u00e4t zu spielen.\nInzwischen backe ich daher kleinere Br\u00f6tchen. Es reicht mir mich und meine Familie zu retten. Die Rettung der Welt \u00fcberlasse ich denen die sich dazu berufen f\u00fchlen.\nIch habe nicht die Absicht \u00e4lteren Damen \u00fcber die Stra\u00dfe helfen, die gar nicht r\u00fcber wollen. Das \u00fcberlasse ich den Pfadfindern.\nO.k., dann ist man Ihrer Meinung nach eben ein virulenter Amokl\u00e4ufer, wenn man gegen eine Maskenpflicht ist. Ich erspare mir \u00e4hnliche Schlussfolgerungen in die andere Richtung.\nGegen ein Tragen von Maske zu sein und gegen eine Maskenpflicht sind allerdings zwei paar Schuh, oder?\nRichtig!\nVollkommen sachlich gemeint \u2013 was denn sonst?\nVollkommen sachlich gemeint \u2013 die \u201e\u00e4hnliche()n Schlussfolgerungen in die andere Richtung\u201c w\u00fcrde ich gerne lesen.\nRealo sieht sich nicht als Maskengegner (und zweifelt auch nicht die Wirksamkeit an), sondern als Gegner einer Maskenpflicht \u2013 insbesondere f\u00fcr SuS, w\u00e4hrend der Rest der Gesellschaft keine Auflagen bekommt.\nDie Antwort von Realo an Walter war wohl so gemeint\u2026als Hinweis auf die falsche Schublade\u2026in der er auch hier sortiert wurde.\nVollkommen sachlich gemeint:\nWenn man die Maske als Selbstschutz sieht, dann geht das.\nMan kann auch gegen ein generelles, aber f\u00fcr ein situatives Masketragen sein. Z.B. bei Symptomen aber negativem Selbsttest. Viele haben Symptome, bevor der Selbsttest anschl\u00e4gt.\nTrotzdem kann man gegen eine Maskenpflicht sein.\nIch finde, dass Sie eine ehrliche und nachvollziehbare Antwort gegeben haben, mit der ich gut leben kann.\nF\u00fcr mich ist es nachvollziehbar, wenn man f\u00fcr seine Interessen eintritt und insbesondere von seinem Arbeitgeber eine entsprechende F\u00fcrsorge einfordert.\nWichtig ist in der Diskussion wohl vor allem, dass man mit offenem Visier \u201ek\u00e4mpft\u201c und eine ehrliche Interessensabw\u00e4gung vornimmt.\nAuf der Grundlage kann man sich dann unterhalten.\nZum Thema Maske w\u00fcrden mir pers\u00f6nlich kaum Argumente einfallen, wo da in der Interessensabw\u00e4gung signifikante Nachteile f\u00fcr den Tr\u00e4ger entstehen.\nDie ergeben sich in meinem Wertesystem ausschlie\u00dflich durch die Eingrenzung auf Schulen.\nBeim Thema Tests sehe ich das (etwas) kritischer. Das ist nach meinem Gef\u00fchl ein st\u00e4rkerer Eingriff in die \u201ePers\u00f6nlichkeitsrechte\u201c und bei korrekter Durchf\u00fchrung auch nicht unbedingt angenehm.\nAber auch hier ist f\u00fcr mich die Eingrenzung auf Schulen aber das entscheidende Argument.\n@Schattenl\u00e4ufer: Nochmal: Sie haben nicht die Kompetenz entscheiden zu k\u00f6nnen, ob man ohne Masken Menschenleben gef\u00e4hrdet. Ich sehe daher diese Aussage als sehr schwierig an. Und Sie m\u00fcssen eben akzeptieren, dass die Maske f\u00fcr viele doch eine erhebliche Einschr\u00e4nkung ist. Und das k\u00f6nnen Sie nicht wegdiskutieren. Und das ist auch mein Ziel solche Schutzmassnahmen nur dann einzusetzen, wenn sie erfolgsversprechend sind. Und hier haben Sie einen sehr einseitigen Blick und laufen Gefahr, dass Sie diese Massnahme \u201everbrennen\u201c, sollte sie tats\u00e4chlich aufgrund anderer Rahmenbedingungen doch wieder notwendig werden. Und zur Zeit k\u00f6nnen wir wohl wegen der hochansteckenden, aber milderen Variante auf solche verpflichtende Massnahmen verzichten eben auch aufgrund der Tatsache, dass man sich sp\u00e4ter doch noch infizieren wird. F\u00fcr mich ist es wichtig dass Sie Ihren Mitsch\u00fclern auch nicht indirekten Zw\u00e4ngen aussetzen, eine Maske zu tragen. Ich kann mir vorstellen, dass einige Lehrkr\u00e4fte so drauf sind, dass sie einem Sch\u00fcler etwas bessere Noten vergeben, wenn sie Masken tragen (oder auch umgekehrt schlechter bewerten, wenn sie Masken tragen). Belege daf\u00fcr habe ich nicht und wie Sie es handhaben, kann ich nicht beurteilen- ich hoffe sehr dass Sie das komplett aussen vor lassen.\nBez\u00fcglich der Grippe-Impfung sollten Sie das mit Ihrem Hausarzt besprechen (aus anderen Beitr\u00e4gen hatte ich entnommen, dass Sie nach jeder Impfung erstmal flach liegen, was nat\u00fcrlich auch nicht sch\u00f6n ist). Aber vermutlich ist die Grippeschutzimpfung doch ein wichtiger Baustein, die n\u00e4chsten Monate durchzustehen.\nZu Ihren Ausf\u00fchrungen m\u00f6chte ich mich im Allgemeinen gar nicht mehr \u00e4u\u00dfern.\nABER zu einem Punkt muss ich es tun.\nSie besitzen die au\u00dferordentliche Frechheit hier zu unterstellen, es g\u00e4be wohl LuL die SuS, wenn diese Maske tragen, bessere Noten geben w\u00fcrden. Sie schieben noch nach Belege h\u00e4tten Sie nicht.\nDas zeigt, sorry, Ihren absoluten Vollschuss den Sie haben. Das mu\u00dfte ich jetzt so und in aller Deutlichkeit sagen. Und habe es auch so gemeint. W\u00fcrde ich Ihnen auch direkt von Angesicht zu Angesicht genauso sagen!\nRealo und Dirk sind der irrigen Meinung, dass ich mich noch mit ihnen austauschen w\u00fcrde.\nDa ist alles gesagt.\nEinfach \u00fcberlesen und ignorieren.\nDas ist keine Unterstellung!\nDas ist Differenzierung! \ud83d\ude42\nMit Maske eingeschr\u00e4nkt, wenig Sauerstoff im Hirn, v\u00f6llig verzweifelt und gequ\u00e4lt\u2026 Das MUSS ich doch dann ganz individuell und absolut nach den Vorgaben der GemS benoten \ud83d\ude09\nIroniedetektor anschalten \u2013 kann helfen \ud83d\ude09\nKurzfristig Maske tragen vs. dauerhaft LongCovid, Postcovid, EINSCHR\u00c4NKUNG der Lungenfunktion \u2026.\nDenk, gr\u00fcbel, \u00fcberleg\u2026.\nAh!\nImpfen, damit die Nichtmaskentr\u00e4ger nicht Maske tragen m\u00fcssen?\nAlso ehrlich jetzt mal und her mit den roten Daumen!\nHeute keine Meisenf\u00fctterung\nTest- und Maskenpflicht (+ Impfungen) ja, aber unterschlagen wird dazu doch Abstand halten und Social Distancing als Eigenverantwortlichkeit jedes Einzelnen zur Risikoreduzierung, was einem die Gesellschaft nicht abnehmen kann.\nAuffrischung: Nach Corona positiv greift erst einmal die sechsmonatige Impfsperre.\nHei\u00dfes Eisen: Eigenverantwortung\nAn anderer Stelle hatte ich schon geschrieben, dass ich es f\u00fcr zielf\u00fchrender halte, wenn kranke Menschen zuk\u00fcnftig zu Hause blieben. Eine \u201eQuarant\u00e4neandrohung\u201c schreckt sicherlich viele vor dem Eingest\u00e4ndnis einer Infektion mittels PCR-Test zur\u00fcck.\nDen Hebel sehe ich als sehr gro\u00df an, wenn bestimmte Dinge des t\u00e4glichen Lebens trotz Infektion erlaubt blieben: Beispielsweise der Einkauf, der Spaziergang mit dem Hund. W\u00fcrde meiner Meinung nach zu weniger Infizierten im beruflichen Umfeld f\u00fchren.\nDa w\u00fcrden dann vielleicht auch Ihre Punkte (Abstand, Social Distancing) ins Spiel kommen.\nBzgl. der Auffrischung sehe ich auch noch ein anderes Problem: Den Fehlanreiz, sich erst impfen zu lassen, wenn eine Versch\u00e4rfung von Ma\u00dfnahmen droht. Es steht ja im Raum, dass man dann f\u00fcr drei Monate von einer Maskenpflicht im gesellschaftlichen Leben befreit wird. Mit einer Impfung im Oktober kommt man da nicht weit\u2026\nNoch was gefunden\u2026\nInterview mit Christian Karagiannidis.\nZentrale Punkte:\n\u201eBesonders schwierig war die Sommerwelle der COVID-19-Pandemie in der Notaufnahme, da es wegen der vielen Infektionen unter den Besch\u00e4ftigten zu erheblichen Personalausf\u00e4llen kam.\nIn den Notaufnahmen hatten wir zugleich mit breitfl\u00e4chigen Exit Blocks zu k\u00e4mpfen. Dabei k\u00f6nnen Patientinnen und Patienten nicht zeitnah aus der Notaufnahme abverlegt werden, weil auf den Stationen keine betreibbaren Betten frei sind.\n1) Was sind die gr\u00f6\u00dften Probleme, die die \u00c4rztinnen, \u00c4rzte und Pflegenden belasten?\nKaragiannidis: Die Personaldecke ist d\u00fcnn. Wenn dann durch Corona, aber auch durch andere Infektionserkrankungen wie Influenza, punktuell starke Ausf\u00e4lle hinzukommen, kippt die Stimmung sehr schnell. Das System ist nicht mehr resilient. Das Grundproblem hei\u00dft Arbeitsverdichtung und \u00dcberlastung. Beides wird durch die enorme \u00dcberb\u00fcrokratisierung verst\u00e4rkt, die wir in Deutschland haben.\nIn den kommenden Monaten rechne ich infolge der unterschiedlichen Infektionskrankheiten mit erheblichen Personalausf\u00e4llen in den Kliniken. Ich hoffe, dass die Impfung gegen Influenza dabei hilft, die Welle in einem ertr\u00e4glichen Ma\u00df zu halten \u2013 auch, wenn der Infektionsschutz nur m\u00e4\u00dfig ist.\nEine ausgepr\u00e4gte Immun-Escape-Variante wie BA75.2 oder Q1 wird wahrscheinlich nicht im Bereich der Intensivmedizin gr\u00f6\u00dfere Probleme erzeugen, aber sie bringt das Risiko erneuter breitfl\u00e4chiger und prolongierter Personalausf\u00e4lle mit sich.\n2) Durch welche Ma\u00dfnahmen k\u00f6nnte die Politik die Belastung des Personals in den Krankenh\u00e4usern reduzieren?\nKaragiannidis: Es gibt ein paar Stellschrauben, die akut Entlastung bringen k\u00f6nnten. Dazu geh\u00f6rt die schnelle Einf\u00fchrung der Tages-DRG, die die Regierungskommission jetzt vorgeschlagen hat. Dabei sollen die Krankenh\u00e4user zusammen mit den Patientinnen und Patienten entscheiden, welche Behandlungen auch ohne \u00dcbernachtung im Krankenhaus durchgef\u00fchrt werden k\u00f6nnen.\nIch rechne damit, dass 20 bis 30 Prozent der station\u00e4ren Leistungen auch ohne \u00dcbernachtung im Krankenhaus erbracht werden k\u00f6nnten. Das entlastet das Personal auf den Normalstationen und hilft, den Exit Block der Notaufnahmen aufzuheben.\nEine weitere Idee w\u00e4re, das System durch eine bessere Patientenkoordination akut zu entlasten. Daf\u00fcr sollten wir aus D\u00e4nemark lernen und zum Beispiel eine Steuerung der Patienten \u00fcber eine zentrale Notrufnummer incentivieren, zum Beispiel \u00fcber die 116117. Dabei werden die nichtlebensbedrohlichen Notf\u00e4lle dann telefonisch dem richtigen Behandlungsort zugef\u00fchrt und der Patient erh\u00e4lt im Gegenzug zeitnah und gut koordiniert einen Termin.\nAuf diese Weise w\u00fcrden wieder die Patienten in die Notaufnahme gelangen, die auch wirklich dort behandelt werden m\u00fcssen. Das w\u00fcrde die Notaufnahmen und insbesondere den Rettungsdienst sehr entlasten.\u201c\nhttps://www.aerzteblatt.de/nachrichten/137796/Viele-haben-noch-nicht-realisiert-wie-schlecht-es-den-Krankenhaeusern-geht\nNix Neues, schon lange, immer wieder durch Karagiannidis u. a. gefordert. Covid versch\u00e4rft Missst\u00e4nde. Ein Grund mehr, Laufenlassen als ungeeignete\n\u201eMa\u00dfnahme\u201c zu sehen.\nJeder kann zur Versorgungssicherheit beitragen \u2013 oder wie derzeit h\u00e4ufig \u2013 auch nicht.\nNennt sich Eigenverantwortung.\n-2\nOhje, sowas sollte trotz der Politprimaten nicht passieren:\nIch w\u00fcnsche Ihrem Vater gute und vollst\u00e4ndige Besserung und der gesamten Familie viel Kraft.\n( hier im Umkreis sind auch alle Pflegeheime dicht )\nKombiniert man Expertenprognosen mit der Realit\u00e4t, so sieht man auf nachfolgendem Diagramm rot.\n( ich habe bewusst nicht M\u00fcnchen genommen)\nAnschauen, rot sehen, so sieht Realit\u00e4t jetzt schon aus.\nhttps://twitter.com/Smudlik2/status/1577752506368770073?s=20&t=BGmOrpYNd8dz79g39O9S3Q\nBei uns (Nds) m\u00fcssen inzwischen mehrere Kitagruppen schlie\u00dfen. Laut Lokalpresse spitze sich die Lage dramatisch zu \u2013 Eltern wird angeraten, sich m\u00f6glichst zu vernetzen, es sei auch m\u00f6glich, dass Eltern Gruppen \u00fcbernehmen k\u00f6nnten.\nWann werden die Schulen in \u00e4hnlicher Situation sein?\nDie anstehenden Herbstferien k\u00f6nnten das Ganze kurzfristig entsch\u00e4rfen\u2026ob\u2019s hilft\u2026?\n\u201c Fast jeder zweite Arbeitnehmer (48 Prozent) in Deutschland w\u00fcnscht sich eine Maskenpflicht und regelm\u00e4\u00dfige Corona-Tests am Arbeitsplatz, sollte es im Herbst erneut zu einer starken Corona-Welle kommen. Nur eine Minderheit (14 Prozent) will auch dann gar keine Einschr\u00e4nkungen mehr, wie aus der Studie \u201eArbeiten 2022\u2033 der Krankenkasse pronova BKK hervorgeht. Weitere 4 Prozent gaben an, sich nur im Homeoffice wirklich sicher zu f\u00fchlen. F\u00fcr die Erhebung der Daten sind den Angaben zufolge im September 2022 rund 1200 Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer ab 18 Jahren repr\u00e4sentativ befragt worden.\u201c * br\nFast 50 Prozent w\u00fcrden Ihre Freiheit gerne wieder aufgeben :),\negal ob aus Eigenverantwortung oder wirtschaftlichen Gr\u00fcnden. Jetzt fehlt nur noch der Mut, einfach Maske zu tragen, \u2026schaumamal\nWir haben erst im November eine Ferienwoche und sind gut \u00fcber 1000 (mal mind. 2 ?);\nder Kindergarten ein paar H\u00e4user weiter ist f\u00fcrs Erste zu \u2013 mit un-milden Verl\u00e4ufen bei Gro\u00df und Klein\u2026\u2026?\u201c m\u00fcssen offen bleiben \u201e? sieht anders aus. Der kleine covid zeigt, was er kann.\nDie Inkubation scheint immer k\u00fcrzer zu werden; vlt. bringt der break von 2 Wochen in manchen BL ein bisserl \u2013 Aufschub.\nIch grenze gerne die 48% ein:\n\u201eEnge Wohnung\nDer Umfrage zufolge m\u00f6chten die meisten Arbeitnehmer (64 Prozent) nicht f\u00fcr immer \u00fcberwiegend im Homeoffice arbeiten. Allerdings sieht eine Mehrheit bei der Arbeit dort auch viele Vorteile, etwa eine bessere Work-Life-Balance (64 Prozent). Deutlich mehr als die H\u00e4lfte (57 Prozent) findet das Arbeiten im Homeoffice auch effizienter und produktiver.\nViele sto\u00dfen allerdings buchst\u00e4blich an Grenzen: So gaben 54 Prozent der Befragten an, sie k\u00f6nnten mit Blick auf die R\u00e4umlichkeiten bei sich auf Dauer gar nicht regelm\u00e4\u00dfig zu Hause arbeiten.\u201c\nAus \u201eIhrer\u201c Studie / Befragung.\nScheinbar sind viele auf den B\u00fcroarbeitsplatz angewiesen und w\u00fcnschen sich daher Ma\u00dfnahmen AM Arbeitsplatz bzw. die Arbeit l\u00e4sst sich nicht im HO erledigen.\nPronova BKK:\nZusammenschluss der BKK von: BASF, Bayer, Continental, Ford ==> produzierendes Gewerbe / gesetzliche Krankenkasse.\nIst wohl eher nicht repr\u00e4sentativ\u2026\nNa dann brauchts eine Stromdoktor-Studie, die dann nat\u00fcrlich absolut zutreffend unantastbar ist. Auf geht\u2019s.\n\u201eEigene Studie\u201c 05/2022\u2026gerne\u2026\n75% in Deutschland stehen einer (ersten) Auffrischungsimpfung positiv entgegen.\n16% eher nicht.\n9% Unentschieden\nIch finde die Solidarit\u00e4t von 3/4 der Bev\u00f6lkerung erw\u00e4hnenswert.\nhttps://www.hche.uni-hamburg.de/corona/aktuelle-befragungswelle.html\nWie aussagekr\u00e4ftig sind denn solche Statistiken? Da werden stichprobenartig Leute befragt und daraus leitet man die Statistik ab. Wie ich schon mal erw\u00e4hnte, sieht die Realit\u00e4t oft anders aus. Bei uns im Unternehmen gilt weiterhin Masken-und Testpflicht, Meetings und Betriebsversammlungen online\u2026..Homeoffice ist fester Bestandteil der Stellenbeschreibung und wird von vielen in Anspruch genommen.Nat\u00fcrlich da, wo es m\u00f6glich ist. Beim Schichtbetrieb werden Kontakte so gut es geht vermieden\u2026\u2026..\nHab ja schon einmal erw\u00e4hnt, dass man bei uns die Mitarbeiter aktiv ins B\u00fcro holt und eine Pr\u00e4senzkultur f\u00f6rdert \u2013 ohne irgendwelche Schutzma\u00dfnahmen. Ma\u00dfnahmen k\u00f6nnen aber jederzeit wieder kommen, wenn zu viel Personalausf\u00e4lle drohen.\nIhre Schilderungen zweifele ich keineswegs an. Ich w\u00e4re Ihnen aber sehr dankbar, wenn Sie meine Ausf\u00fchrungen ebenfalls anerkennen w\u00fcrden.\nDemnach scheinen ja die Unternehmen unterschiedlich damit umzugehen.\nIch vertrete diesbez\u00fcglich die Auffassung, dass viele Firmen sich schon in Richtung Normalit\u00e4t entwickelt haben. Sie gehen von einer Mehrheit der Unternehmen aus, die noch umfassende Schutzma\u00dfnahmen vorschreiben.\nWer nun abschlie\u00dfend Recht hat, l\u00e4sst sich nur schwer feststellen. Sind beides nur eigene Erfahrungen bzw. Beobachtungen im Bekanntenkreis.\nDie Zahlen zur Impfentscheidung lassen sich dagegen noch gut vergleichen. Eine Mehrheit l\u00e4sst sich aktuell noch impfen, auch wenn die vierte Impfung kritischer gesehen wird.\nSollte sich am Ende in der absoluten (und erfassten) Anzahl der Viertimpfungen widerspiegeln.\nInsofern sehe ich die 75% pro Auffrischung jetzt erst einmal nicht als utopisch hoch an.\nSorry, aber das Gef\u00fchl ich habe aber immer Recht, habe ich eher bei Ihnen. Ich kann nur schildern, wie es bei uns ist und in anderen gro\u00dfen Firmen hier. Meine ist nicht die einzige.\nUnd auch die 75% Auffrischung kann ich in unserer Region nicht erkennen. Viele Haus\u00e4rzte bleiben auf dem bestellten Impfstoff sitzen. Positiv sehen ist noch nicht Handeln.\n85% der \u00dc60 haben sich die erste Auffrischung verabreichen lassen. Gesamt 72,9%\nDas ist sehr nahe an den 75% aus der Umfrage.\nDie zweite Auffrischung haben sich aktuell 27,9% in der Zielgruppe \u00dc60 verabreichen lassen. Hier wird die Impfquote der Gesamtbev\u00f6lkerung sicherlich nicht das Niveau der ersten Impfung (auch aufgrund der StiKo-Empfehlung) erreichen.\nWie sind wir jetzt darauf gekommen?\nEs steht eine KK-Umfrage zur Diskussion, die darauf referenziert, dass eine Minderheit (48%) der Arbeitnehmer st\u00e4rkere Schutzma\u00dfnahmen am Arbeitsplatz bef\u00fcrwortet.\nEinzahlen soll diese Umfrage / Statistik (haben Sie ja ebenfalls methodisch kritisiert) auf die Argumentation pro Schutzma\u00dfnahmen ganz allgemein. Nach dem Motto: \u201eSo viele Leute sind ja nicht gegen, sondern viele sind f\u00fcr mehr Schutzma\u00dfnahmen\u201c.\nF\u00fcr mich ist das widerspr\u00fcchlich in folgenden Punkten:\n1) Bezieht sich die Umfrage explizit auf den Arbeitsplatz. Generelle Aussagen w\u00fcrde ich daraus nicht ableiten.\n2) Spiegelt der Wert i.H. von 48% zumindest keine eindeutige Haltung pro oder gegen Schutzma\u00dfnahmen wider.\n3) St\u00fctzt die Umfrage nicht unbedingt Ihre These, dass die Unternehmen mehrheitlich Schutzma\u00dfnahmen ergreifen.\nMir ist es dabei egal, ob ich nun Recht habe. Ich mag es nur nicht, wenn Beobachtungen zu Fakten und g\u00e4nzlich ohne Nachweise erkl\u00e4rt werden.\nhttps://www.rki.de/DE/Content/InfAZ/N/Neuartiges_Coronavirus/Daten/Impfquoten-Tab.html\nK\u00f6nnten Sie belegen, dass Kinder im Alter bis 5 Jahre \u00fcberhaupt eine Impfung br\u00e4uchten?\nRichtig.\nMit einer Zulassung in Europa und ggf. mit einer Empfehlung der StiKo f\u00fcr Kinder U5 ist allerdings alsbald aufgrund des h\u00f6heren Hospitalisierungsrisikos in der Altersgruppe im Vergleich zu den 5-11\u00e4hrigen zu rechnen.\nDie Impfquote in dieser Altersgruppe liegt aktuell bei 22 %.\nBin gespannt, wie sich die Eltern j\u00fcngerer Kinder bei Verf\u00fcgbarkeit des Impfstoffes entscheiden\u2026\nEinfach lassen. Ist Zeitverschwendung.\n???\nSie haben doch auf meinen Kommentar reagiert und zwei Beitr\u00e4ge verfasst!?\nHierzu habe ich quellenbasiert den aktuellen Sachstand ausgef\u00fchrt und offene Punkte identifiziert.\nEine Antwort erhielt ich von Ihnen dazu nicht.\nUnd dann melden Sie sich mit diesem Kommentarzur\u00fcck?\nSuperschlechter Stil\u2026und irgendwie auch inkonsequent\u2026\n@K\u00e4tzchen: Die Firmen handeln unterschiedlich. In Ihrem Umfeld ist man wohl sehr streng, was auch mit der Unternehmsf\u00fchrung zusammenh\u00e4ngen wird. Andere Unternehmen haben zeitweise die Massnahmen kompletzt aufgehoben und haben jetzt allerdings wieder Empfehlungen gegeben. Massnahmen k\u00f6nnen Arbeitgeber auch unattraktiv machen. Das wird auch bei Ihnen der Grund sein, weswegen Homeoffice gerne genommen wird.\nUnd bez\u00fcglich der vierten Impfung: Wenn man nicht zur Riskiogruppe geh\u00f6rt, dann ist wohl aktuell eine vierte Impfung eher nicht notwendig. Den \u201eJoker\u201c sparen sich viele f\u00fcr den Fall auf, dass das Infektionsgeschehen deutlich anzieht. Und dann ist es wahrscheinlich besser, sich die vierte Impfung erst gegen Ende des Jahres abzuholen, weil die darauffolgende Zeit vermutlich das st\u00e4rkste Infektionsgeschehen nach sich ziehen wird.\nWas wollen Sie eigentlich? Stimmung gegen Personen mit anderer Meinung machen oder ernsthaft diskutieren??\nNun ja, die 48% sehe ich jeden Tag in der Schule. Ist halt so ein Problem mit der %-Rechnung. Ironie off\nWer hindert die 48% am Maskentragen! Oder ist es dieses, ich trage die Maske nur, wenn es alle m\u00fcssen.\nDas verstehe ich auch nicht. Da fordern 48% eine Maskenpflicht, tragen freiwillig jedoch keine. Zumindest m\u00fcsste fast jeder Zweite eine Maske tragen, was jeder durchaus ohne die Pflicht machen k\u00f6nnte. Sichtbar sind diese 48% der Maskenbef\u00fcrworter nicht.\nHier ist die Inzidenz bereits fast doppelt so hoch wie im Bundesschnitt. Die Klausurenrunde beginnt und wahrscheinlich wie letztes Jahr alle Klausuren doppelt aufsetzen, weil immer jemand krank. In allen meine Klassen letzte Woche coronaf\u00e4lle, Schulleiter wei\u00df angeblich nur von sehr sehr wenigen F\u00e4llen. Ist ja auch bequemer. K\u00f6nnte ja sonst irgendwer meckern\u2026 wird ganz toll werden\u2026\n\u201eIch habe bewusst nicht M\u00fcnchen genommen\u201c\nDarin unterscheiden wir uns. Ich schon!\n\u201eCovid-19 \u2013 Lagebericht\nF\u00fcr die M\u00fcnchen Klinik ist und bleibt die Corona-Pandemie eine gro\u00dfe Herausforderung. Wir kl\u00e4ren weiter auf, hier mit unseren Zahlen und Fakten von den Stationen.\nDer Herbst ist da \u2013 die Zahlen steigen! Wir behandeln auf unseren Normal- und Intensivstationen sehr viele Patientinnen und Patienten, die an einer Omikron-Variante des Coronavirus SARS-CoV-2 erkrankt sind.\nWir pl\u00e4dieren daf\u00fcr, sich und andere zu sch\u00fctzen \u2013 insbesondere mit einer (Auffrischungs-)Impfung. Wir arbeiten jeden Tag, jede Stunde und mit aller Kraft f\u00fcr die Gesundheit aller M\u00fcnchnerinnen und M\u00fcnchner.\u201c\nSch\u00fctzen => (Auffrischungs)impfungen.\nDa steht nichts von Maskenpflicht reicht und g\u00f6nnen Sie sich dann gerne den Luxus, die n\u00e4chste Impfentscheidung wieder individuell oder ggf. gar nicht zu treffen\u201c.\nDa steht: LASST EUCH IMPFEN!\nhttps://www.muenchen-klinik.de/covid-19/intensivzahlen/\n\u2013 11 belegte Intensivbetten\n\u2013 165 belegte Betten auf Normalstation\n\u2013 Geimpfte Patienten im Schnitt 74 Jahre alt.\n\u2013 Ungeimpfte Patienten im Schnitt 64 Jahre alt.\nWer A (Maskenpflicht) sagt, muss auch B (Auffrischungsimpfungen) sagen.\nSie seiern gewaltig.\nVon mir zum letzten Mal: Ich habe mich nie gegen das Impfen ausgesprochen! ( bei mir sprechen derzeit med. Gr\u00fcnde, die Sie nichts angehen, dagegen ).\nIhr B f\u00e4llt also f\u00fcr so manchen flach. Sie sollten sich praktisch schlau machen; Ihre posts w\u00fcrden dann deutlich k\u00fcrzer, da die Praxis Ihre! Theoriegedanken leicht ad absurdum f\u00fchren kann \u2013 in meinem Falle zu 100%.\nEndlich ist sie wieder da, diese unangenehme Arroganz in Ihren Kommentaren. Habe ich schon vermisst.\n\ud83d\ude42 der schon wieder\nEinfach ignorieren. Da kommt eh nix mehr neues.\nDooch: heute Abend bei ndr Redezeit, kurz nach 21.Uhr geht es um Postcovid und dass selbst mildeste Infektionen auskuriert werden sollen\u2026..\nhttps://www.ndr.de/nachrichten/info/Corona-News-Ticker-Acht-Prozent-der-Infizierten-leiden-an-Long-Covid,coronaliveticker2126.html\nIch hab schon verstanden, was Sie meinten, liebe Sternschnuppe, \ud83d\ude09\nwir sollten wirklich auf neues im Bereich Gesundheitsf\u00f6rderndes \u2013 und erhaltendes achten und anderes/anderes Vertretende einfach ignorieren.\n(Das Meisenbild\nvon @ Schattenl\u00e4ufer triffts perfekt)\nWas wollen Sie uns konkret sagen bzw. was konkret ist eigentlich Ihre Position?\nDiese Frage stelle ich Ihnen in regelm\u00e4\u00dfigen Abst\u00e4nden und habe bisher noch keine Antwort erhalten.\n\u2013 Infektionen vermeiden, auskurieren und Postcovid / Longcovid ernst nehmen => verstanden.\n\u2013 Impfungen nunmehr nach R\u00fccksprache mit dem Arzt => verstanden. Offen: Wie damit bei neuen Varianten umgehen? Freiwillig? Individuell? Wie den \u201eWunsch\u201c der KH an die Gesellschaft bedienen, sich impfen zu lassen?\n\u2013 Was soll der stetige Hinweis auf die Situation im Gesundheitssystem => nicht verstanden. Ein Pl\u00e4doyer f\u00fcr Masken und Tests in Schulen und/oder dar\u00fcber hinaus? F\u00fcr Distanzunterricht / Schulschlie\u00dfungen? F\u00fcr weitere Ma\u00dfnahmen in der Gesellschaft?\n\u2013 Welche der Fragen erfordern hier Expertenwissen? => nicht verstanden.\nMittlerweile vermute ich, dass Sie lediglich die Antipathie hier pflegen und sich selber keine schl\u00fcssigen Antworten mehr geben k\u00f6nnen.\nDass hat Ihnen Dirk zumindest voraus. Er steht offensichtlich hinter seinen Aussagen, man\u00f6vriert nicht ungelenk durch verschiedene Themen und verzettelt sich in Widerspr\u00fcchen.\nWo Dirk drauf steht, ist auch Dirk drin.\nWof\u00fcr steht Sissi?\nPS.\nIch finde es wirklich schade, dass Sie nicht \u00fcber Ihren Schatten springen und eindeutig Position beziehen k\u00f6nnen.\nVergessen Sie sich ruhig weiter, Stromdoktor, \u2013 wie schon so oft auch gegen\u00fcber anderen Foristen, wenn Ihre Theorien abgelehnt wurden.\nMich st\u00f6\u00dft Ihre ungeschickte eklige Anmache ab.\nEine etwas hilflose Antwort auf konkrete R\u00fcckfragen zu Ihren Beitr\u00e4gen\u2026\nUnangenehme Arroganz empfinde ich auch so ..\nKommentieren mit extra empfundener Art von \u00fcberlegener \u201c Witzigkeit \u201e.\nUnd Schattenl\u00e4ufers Beitr\u00e4ge goutieren.\nSchattenl\u00e4ufer, der Zeitzeugen aus dem 3. Reich und der DDR als \u201c Dummschw\u00e4tzer \u201c bezeichnet . Das ist schon sehr widerlich den Opfern gegen\u00fcber.\nWas kommt als N\u00e4chstes?\nVersichern sich Realo ( auf seiner Wolke unsere Klassen visitierend ) und Frau Ich, die \u00e4ltere Superp\u00e4dagogin \u2013 wie immer -, dass sie germanys best Lehrers sind?\nMeint Frau Allwissend wieder, dass Drohbriefe an Pflege/Schule nicht existent seien?\nWerden wieder S\u00e4tze, die soundso gebraucht wurden/werden zur Diskreditierung von Foristen bem\u00fcht ?\nLiegts an Alter/ Vergesslichkeit der mMn fakeLehrerin?\nIch glaube nicht. Hier wurde wieder mal ein aktuelles interessantes Thema zerdengelt\n[ Dank an @ Redaktion!]\n\u2013 die Stromdoktorpuppenkiste war nach bew\u00e4hrtem ? \u00f6dem absto\u00dfendem Muster unterwegs.\nSchade und \u00e4rgerlich.\n@ Stromdoktor\nSperren Sie die Meise ein;\nich werde auf Ihre Gemein- und Unversch\u00e4mtheiten nicht mehr eingehen.\n\u201eVersichern sich Realo ( auf seiner Wolke unsere Klassen visitierend ) und Frau Ich, die \u00e4ltere Superp\u00e4dagogin \u2013 wie immer -, dass sie germanys best Lehrers sind?\u201c\nHabe ich nie gemacht, habe ich von \u201eIch\u201c nie gelesen. Vielleicht k\u00f6nnten Sie mir mit Belegen auf die Spr\u00fcnge helfen? Wenn das \u201eimmer\u201c geschieht, dann d\u00fcrften Sie das ja schnell erledigt haben.\nOder meinen Sie gegenseitig? Dann sind mir die Komplimente entgangen. (Bekomme hier nicht so viele, wissen sie?)\nHmm, ist ja wie in der Schule \ud83d\ude42\n\u201c Habe ich nie gemacht\u2026\u2026..\u201c\nEinfach lesen\u2026\u2026\nhttps://www.news4teachers.de/2022/08/kaum-geoeffnet-corona-zwingt-16-schulen-zu-distanz-und-wechselunterricht/#comment-466839\nJa, also dann doch gegenseitig. Hab ich auch ein Kompliment bekommen? Passiert ja anscheinend immer.\nWie in der Schule, w\u00fcrde ich sagen. Einmal verkackt, immer verkackt.\nERNSTHAFT MAL \u2013 bin ich hier auf dem Schulhof gelandet?\nIch bin ja auch f\u00fcr Kommunikation \u2013 nicht f\u00fcr rote Daumen \u2013 aber so langsam\u2026..\nwerden die Konfliktlotsen gebraucht \ud83d\ude09\n\u201eEndlich ist sie wieder da,\u201c\nAuch ich freue mich (ohne Ironie) auf Beitr\u00e4ge von Sissi! \ud83d\ude42\nIch hoffe doch sehr, dass die medizinischen Gr\u00fcnde nicht in einer vor weniger als drei Monaten durchgemachte Corona Infektion liegen, die Sie sich aufgrund von unvorsichtigem oder gar leichtsinnigem Verhalten geholt haben? (Hatten Sie nicht vor paar Wochen hier im Forum von einem Gastronomiebesuch erz\u00e4hlt, bei dem Sie sich aufgrund von zu geringer Vorsicht angesteckt haben?)\nAuch Sie d\u00fcrfen Ihr \u201eMeisenfutter\u201c gerne selbst kaufen.\n\u201eunvorsichtigem oder gar leichtsinnigem Verhalten\u201c, da denke ich schon, Ihre Coronainfektion muss erst noch durchgemacht werden um danach erstmals klar dar\u00fcber denken zu k\u00f6nnen.\nDenken Sie nur zur\u00fcck, wie im letzten Herbst/Winter noch zwischen Team Vorsicht und den anderen unterschieden w\u00fcrde. Auch eine Reflektion dar\u00fcber, wie die Diskussion zwischen Impfbef\u00fcrwortern (Solidarit\u00e4t) und Impfskeptikern (Egoisten, Querdenkern) verlaufen ist. Es wurde, auch in diesem Forum, vieles schwarz/wei\u00df dargestellt und zwischen gut und B\u00f6se unterschieden.\nUnd jetzt ist Impfverweigerung des zweiten Corona Boosters oder der Gruppe-Schutzimpfung pl\u00f6tzlich OK? Keine Frage der Solidarit\u00e4t mehr? Kein Wunsch, Impfverweigerer (des zweiten Boosters oder der Corona Impfung) aus dem \u00f6ffentlichen Leben zu verbannen?\nSchon kurios, wie schnell sich die Stimmung drehen kann. Wie oft hatte ich noch vor einem Jahr geh\u00f6rt, dass wir Einschr\u00e4nkungen nur wegen den Impfgegenern haben. Teilweise wurden Impfverweigerer aus ihren Freundes und Familienfeiern ausgeladen. (Und das, obwohl sehr fr\u00fch bekannt war, dass die Impfung keine sterile Immunit\u00e4t liefert und der Mehrwert gerade f\u00fcr j\u00fcngere gesunde Menschen minimal bzw fraglich war).\nEs w\u00e4re Wert, die Kommentare von damals in diesem Forum nochmal durchzugehen. Als Abschreckende Beispiel daf\u00fcr, wie schnell gewisse Stimmungen entstehen k\u00f6nnen\u2026\nMir jetzt auch die roten Daumen\u2026.\ndenn ich glaube, sooo Unrecht hat DerDip nicht \u2013 ich meine den R\u00fcckblick.\nABER ich finde, dass jede(r) das Recht auf Meinungs\u00e4nderung hat \u2013 wir haben viel (naja, manche) haben viel gelernt und erfahren und ertragen (m\u00fcssen) in den vergangenen zwei Coronajahren.\nIch halte das bewusst sehr offen.\nEs darf und soll darf inhaltlich individuell gef\u00fcllt werden.\nDennoch gildet:\nEs geh\u00f6rt oft mehr Mit dazu,\nseine Meinung zu \u00e4ndern,\nals ihr treu zu bleiben.\nA) Sissis medizinische Gr\u00fcnde gehen Sie \u2013 mit Verlaub gesagt \u2013 einen feuchten Kehricht an.\nB) Der Impfabstand nach durchgemachter Infektion betr\u00e4gt 6 Monate, nicht 3.\nGebe Ihnen da Recht.\nDie Diskussion wurde hier aber auch schon losgel\u00f6st von pers\u00f6nlichen Gr\u00fcnden gef\u00fchrt.\n\u201eKritiker\u201c f\u00fchren nun vermehrt die Impfnebenwirkungen an und w\u00e4gen das h\u00f6here Risiko eines schwereren Verlaufes dagegen ab. Die Position (auf weitere Impfungen zu verzichten) trifft auf immer breitere Zustimmung.\nIch finde das nachvollziehbar, m\u00f6chte aber darauf hinweisen, dass dahinter auch eine gesellschaftliche Verantwortung steckt.\nNicht nachvollziehbar ist in diesem Zusammenhang, wie man aus der Position heraus \u201eFingerpointing\u201c betreiben kann.\nIch kann und muss damit leben, dass jeder wieder vermehrt auf sich schaut und die Themen Impfung, Maske und Tests im Rahmen der Vorgaben / Regeln f\u00fcr sich auslegt.\nDieses Verst\u00e4ndnis sollte aber auf allen Seiten da sein.\nEinfach nur unversch\u00e4mt.\nSind Sie eigentlich auch so betroffen, wenn hier Menschen als \u201ekackende Meisen\u201c und \u201eViecher\u201c bezeichnet werden?\nOder teilen Sie die Einsch\u00e4tzung und bef\u00fcrworten ggf. sogar eine solche Wortwahl?\nDie Frage darf nat\u00fcrlich auch gerne von allen anderen beantwortet werden.\nPeinliches Schweigen ist auch eine Haltung!\nSie sollten sich nicht f\u00fcr so wichtig nehmen. Erstens darf ich meine Meinung \u00e4u\u00dfern und zweitens, wem ich antworte ist ebenfalls meine Sache. Da Sie sich mich ja schon h\u00e4ufig beleidigt haben, verzichte ich gerne auf Ihre Provokationen. Bleiben Sie gesund.\nSie weichen aus, beziehen erneut keine Stellung und tolerieren offensichtlich verbale Entgleisungen.\nEhrlich gesagt bin ich immer ein wenig verwundert.\nSie sparen absolut nicht mit Kritik, \u00e4u\u00dfern sich bisweilen herablassend und provokativ, k\u00f6nnen aber mit einer vergleichbaren Reaktion nicht umgehen.\nIn Ihrer Wahrnehmung scheinen Ihre Beitr\u00e4ge v\u00f6llig akzeptabel und sachlich, die Ihrer Diskussionspartner aber deutlich \u00fcber das Ziel hinauszuschie\u00dfen und pers\u00f6nlich gegen Sie gerichtet.\nAnders kann ich Ihre offensichtlich ernstgemeinte Betroffenheit und st\u00e4ndigen Wiederholungen, man w\u00fcrde Sie beleidigen, nicht deuten.\nWenn man hier h\u00e4ufig aus dem Sattel geht, dann muss man auch mit der Reaktion umgehen (k\u00f6nnen).\nHier sehe ich noch Potential in der Diskussion mit Ihnen und Sissi.\nPotenzial? Ja bei Sissi schon.\nProtest !\nSorry, war wohl etwas verk\u00fcrzt. Deine Beitr\u00e4ge lese ich gerne. Die bringen neue Informationen und die Situation im Krankenhaus ist auch spannend. Es wird ja immer gesagt, das Gesundheitssystem w\u00e4re nicht \u00fcberlastet, aber die Realit\u00e4t sieht eben anders aus. Und da brauche ich keine Quellen, sondern die Aussagen der Menschen direkt vor Ort. Aber manche glauben eben, dass sie alles besser wissen und zu jedem Beitrag einen Kommentar abgeben m\u00fcssen. Kann man machen, muss man aber nicht.\nAlles gut, liebes K\u00e4tzchen.\nIch meinte nur: Ich werde bestimmt nicht \u201c \u00fcber Stromdoktors St\u00f6ckchen hecheln \u201e. (zu s\u00fc\u00df, all Zitatrights by Pit2020)\nSolange Sie und Ihre Mitstreiter naiv und vorschnell irgendwelche Kommentare verfassen, die \u201eeasy\u201c mit Quellen widerlegt, in Frage oder zumindest zur Diskussion gestellt werden k\u00f6nnen, werden sie hier in regelm\u00e4\u00dfigen Abst\u00e4nden weiterhin auf meine Beitr\u00e4ge reagieren\u2026\n\u2026weil sie jeweils \u201eAngst\u201c um ihre Au\u00dfenwirkung in \u201eihrer\u201c community hier haben.\nEtwas Trost spendet ihnen der harte Kern, der das Gef\u00fchl vermittelt, dass sie auf der richtigen Seite der Geschichte stehen.\nLetztlich f\u00fchlen sie sich in der Rolle \u00fcberhaupt nicht wohl, die sie sich selber ausgesucht haben.\nEs gibt nur zwei M\u00f6glichkeiten:\nIgnorieren\u2026oder sich inhaltlich mehr M\u00fche geben.\nAus Bequemlichkeit werden sie weiterhin auf die erste Variante setzen\u2026und sich hier mit \u00fcberschaubarem Humor gegenseitig Mut zusprechen.\nMich st\u00f6rt es nicht\u2026\nSpannend\u2026finden Sie die Situation in den KH\u2026\nSie werden nicht einen Kommentar finden, wo ich diese Situation anders beschrieben h\u00e4tte. Ganz im Gegenteil: Ich liefere hier sogar regelm\u00e4\u00dfig Nachweise \u00fcber die Situation in den KH, damit sich zu den \u201eAussagen der Menschen vor Ort\u201c auch noch ein paar nachpr\u00fcfbare Fakten gesellen.\n\u00dcbrigens:\nDer \u201eMega-Insider-Bericht\u201c (Sissi) des Arztes, der regelm\u00e4\u00dfig einen Einblick gibt, den man sonst nicht bekommt\u2026l\u00e4sst sich auch von irdischen Menschen ganz einfach recherchieren\u2026.hierzu muss man nur die URL des Screenshots in einen handels\u00fcblichen Browser eingeben\u2026\nhttps://twitter.com/Smudlik2/status/1577752506368770073?s=20&t=BGmOrpYNd8dz79g39O9S3Q\nvs.\nhttps://www.ivena-mittelfranken.de/leitstellenansicht.php\nZweiter Punkt zu Aussagen der Menschen direkt vor Ort.\nMal ganz sachlich festgehalten:\nHier werden Beitr\u00e4ge und die Menschen dahinter in Schubladen einsortiert.\nSie ordnen die Beitr\u00e4ge von Sissi in die Kategorie \u201eBericht von vor Ort\u201c ein.\nGenauer wird es nicht. Da geht es Ihnen wie vielen anderen hier.\nWahlweise wird hier (von Sissi) aus der Perspektive des Lehrenden und/oder aus der Perspektive mit medizinischem Sachverstand (Mediziner?) argumentiert. Wie es gerade passt.\nF\u00fcr mich steckt da Vorsatz bzw. eine Strategie dahinter.\nSofern nicht mit nachpr\u00fcfbaren Quellen argumentiert wird, sind Berichte nur richtig einzuordnen, wenn der berufliche Background transparent gemacht wird.\nDazu ist niemand verpflichtet, jeder kann sich aus meiner Sicht zu s\u00e4mtlichen Themen \u00e4u\u00dfern.\nIch finde es allerdings naiv, aus einer Einanderreihung von Erfahrungsberichten unbekannter Personen mit unbekanntem Hintergrund, generelle Aussagen abzuleiten.\nHecheln Sie einfach \u00fcbers St\u00f6ckchen.\nWie viele wissen und sich gemerkt haben, fahre ich lieber Rad.\nMeine T\u00f6chter spielen aber gerne mit der Nachbarskatze\u2026liebes \u201eK\u00e4tzchen\u201c.\nIch sehe kein Potenzial in einer Diskussion mit Ihnen. Sie d\u00fcrfen meinen, was Sie wollen. Ist mir relativ egal. Da folge ich lieber anderen Beitr\u00e4gen.\nDas ist der Unterschied zwischen Ihnen und mir.\nIch \u201emeine\u201c nicht (bzw. selten), sondern ich zitiere Quellen und bringe diese in die Diskussion ein.\nSie geben hingegen tats\u00e4chlich nur Ihr kleines Weltbild ohne Quellenangaben wieder und setzten darauf, dass man Ihnen im Zusammenhang mit Ihrer Selbstvorstellung als \u201eWissenschaftlerin\u201c inhaltlich folgt.\nBla bla bla. bla\u2026\u2026.. Vielleicht ist Ihr Weltbild einfach begrenzt. Sie k\u00f6nnen noch so viele Quellen zitieren, dass ist keine absolute Weisheit. Ihre Welt dreht sich nur um Sie und Sie stellen Anforderungen an andere, die Sie selbst nicht erf\u00fcllen. Ich nehme Sie nicht ernst. Ende der Geschichte.\nApropos Weltbild: Was ist jetzt genau der Unterschied zwischen uns und z.B. den Franzosen, den Spaniern, den Italienern, den Schweizern, den \u00d6sterreichern, den \u2026?\nSind wir etwa die Erleuchteten, die Covid als Einzige wirklich verstehen?\nWenigsten geben Sie es zu\u2026dass ich Quellen zitiere und SIE diese nicht als \u201eabsolute Weisheit\u201c ansehen.\nZuletzt ging es beispielsweise um die Impfquoten nach RKI in den unterschiedliche Altersgruppen, dem Aufruf des Klinikums M\u00fcnchen zur Corona-Schutzimpfung oder konkrete Vorschl\u00e4ge zur Entlastung des Gesundheitssystems nach Karagiannidis.\nEs tut mir ernsthaft Leid f\u00fcr Sie und Ihre \u201eMitstreiter\u201c, dass Sie derartige Quellen und damit die Realit\u00e4ten nicht zur Kenntnis nehmen, nur weil ich diese hier in der Diskussion heranf\u00fchre.\n\u201c Quellen und Auswertungen sollten adressatenbezogener gew\u00e4hlt werden. Erkennbar verleumderische und beleidigende \u2013 getarnt sachliche \u2013 Ans\u00e4tze f\u00f6rdern zus\u00e4tzlich weder inhaltliche noch personenbezogene Akzeptanz \u201c\n\u2026\u2026..So in etwa \u2013 rot, unter fast jedem Kommentar \u2013 ist unsch\u00f6n.\nSie haben vollkommen recht, @ Peace; irgendwann nimmt selbst der Geduldigste jemanden, der so agiert, nicht mehr ernst.\nDa musste ich erst einmal dar\u00fcber nachdenken\u2026\n\u201eQuellen und Auswertungen sollten adressatenbezogener gew\u00e4hlt werden\u201c\nIch glaube, Ihre Empfehlung wird in so ziemlich jeder radikalisierten (Telegram)-Gruppe exakt so umgesetzt \u2013 falls der Fokus von \u201egew\u00e4hlt\u201c auf \u201eQuellen und Auswertungen\u201c gesetzt wurde.\nDas w\u00e4re dann also Ihr Vorschlag?\nWelche Quellen darf ich f\u00fcr Sie heraussuchen, damit Ihr Weltbild nicht aus den Fugen ger\u00e4t?\nOder darf ich es als versteckte (\u201egetarnt sachliche\u201c) Bitte in Richtung Redaktion auffassen, meine Beitr\u00e4ge nicht mehr zu ver\u00f6ffentlichen?\nSofern Sie den Fokus auf \u201eadressatenbezogener\u201c legen\u2026\nMuss das K\u00e4tzchen auch nicht!\nHier Stellung nehmen.\nBesser, K\u00e4tzchen weicht aus (aus hinl\u00e4nglichen Gr\u00fcnden, wie mir scheint), aks fauchend und kratzend eine Schulhof\u201cdiskussion\u201c weiter zu unterst\u00fctzen.\nMan nennt das auch Deeskalation.\nSchade\u2026\n\u2026ich hatte ein St\u00fcck weit meine Hoffnung in Ihre Initiative zur \u201egepflegteren Diskussion\u201c hier im Forum gesetzt.\nLetztlich \u201esupporten\u201c Sie jedoch auch ausschlie\u00dflich NUR eine Seite \u201eaktiv\u201c. Gilt genauso auch f\u00fcr Ihre Kritik an Beitr\u00e4gen, die ausschlie\u00dflich in Richtung \u201e\u00fcblicher Verd\u00e4chtiger\u201c geht.\nMit mir kann man eine sachliche Diskussion f\u00fchren. Ich bin davon \u00fcberzeugt, dass die Beitr\u00e4ge und Antworten hier auch ein klares Bild abgeben. F\u00fcr jeden NEUTRALEN Leser.\n@K\u00e4tzchen\nIsso, liebes @K\u00e4tzchen und das ist hier regelm\u00e4\u00dfig zu beobachten.\nIch habe bis zu diesem Punkt den \u201eAustausch\u201c verfolgt und es ist das ewig gleiche (schlichte) Muster zu beobachten,wie z.B. auch hier:\nhttps://www.news4teachers.de/2022/10/forschungsprojekt-glueck-wird-an-16-grundschulen-zum-schulfach/\nAuf meinen \u201eTestballon\u201c mit einer direkten Antwort (um die ja auch immer wieder mal gebuhlt wurde) absolut \u201ezuverl\u00e4ssig\u201c dem Muster entsprechend und erwartungsgem\u00e4\u00df geantwortet. (Das ist v\u00f6llig ok, ich habe bei einer Wette auf @Stromdoktor gesetzt und da er verl\u00e4sslich ist \u2013 nat\u00fcrlich \u2013 gewonnen. Vielen Dank an dieser Stelle.)\nN\u00e4heres zum Muster:\nhttps://de.wikipedia.org/wiki/Projektion_%28Psychoanalyse%29\nSie sind da an einer ganz gro\u00dfen Sache dran!!\nIhre Intellektuelle \u00dcberlegenheit und Ihre F\u00e4higkeiten in der Pers\u00f6nlichkeitsanalyse machen mir Angst\u2026\nEs freut mich allerdings, dass Sie nach wie vor an mir pers\u00f6nlich Interesse zeigen und meine Beitr\u00e4ge offensichtlich zur Kenntnis nehmen und sich damit gr\u00fcndlich besch\u00e4ftigen.\n@Stromdoktor\nEs freut mich allerdings, dass Sie nach wie vor\nan mir pers\u00f6nlich Interesse zeigen undmeine Beitr\u00e4ge offensichtlich zur Kenntnis nehmen und sich damit gr\u00fcndlich besch\u00e4ftigen.\nGerne. \ud83d\ude09 \ud83d\ude42\nhttps://www.youtube.com/watch?v=lQUT6rfB_KA\nNa immerhin!\nDer Rest kommt bestimmt auch bald \ud83d\ude09\n@Stromdoktor\nDas ist jetzt schon die dritte Wette, die ich dank Ihnen gewonnen habe.\nVielen Dank nochmal.\nUnd: Bitte weiter so. \ud83d\ude09 \ud83d\ude42\nBei Ihnen l\u00e4uft es ja!\nErfolg muss man sich hart erarbeiten\u2026haben Sie sich redlich verdient.\nWas war der Wetteinsatz bzw. wie hoch? Oder geht es jeweils nur um die Ehre??\n@Stromdoktor\n1)\nOb Sie noch mindestens 1x \u00fcbers St\u00f6ckchen hecheln.\nGewonnen! \ud83d\ude42\n2)\nOb Sie Ruhe geben (Nat\u00fcrlich werden Sie ab jetzt quasi im \u201eStartblock wohnen\u201c und versuchen zu provozieren.), wenn ich Ihnen jetzt feierlich das letzte Wort schenke. \ud83d\ude09\nNaaaaaa? \ud83d\ude42\n11x\u2026\nDanke! \ud83d\ude09\nEinfach genial. Bringt es auf den Punkt!\nSpringt einen immer wieder entgegen\u2026insbesondere Ihre Genialit\u00e4t.\nIch habe \u00fcbrigens schon mehr als 10 Wetten gewonnen\u2026\nDie Ausgangsfrage war jeweils:\n\u201eWetten, er antwortet mir doch!?\u201c\nKleiner Denkansto\u00df f\u00fcr Sie und DirkZ zu med. Studien \u2013 vom Fachmann ( ich werde \u00fcber Eindeutiges nicht diskutieren )\nhttps://twitter.com/narkosedoc/status/1579406809978540033?ref_src=twsrc%5Egoogle%7Ctwcamp%5Eserp%7Ctwgr%5Etweet\nUnd weils grad passt, Alltagsgedanken f\u00fcr alle \u2013 v.a. DirkZ, Realo\u2026.\nhttps://twitter.com/narkosedoc/status/1579569192998940673?ref_src=twsrc%5Egoogle%7Ctwcamp%5Eserp%7Ctwgr%5Etweet\nRealo, Dirk und Co. einfach ignorieren.\nIch denke wir haben es lange genug zu unserer Aufgabe gemacht die \u201eMeisen\u201c fremder Leute zu f\u00fcttern. \ud83d\ude42\nDas bringt nichts. Lockt die Viecher nur an und die kacken dann noch mehr aufs Auto.\n\u201eLockt die Viecher nur an und die kacken dann noch mehr aufs Auto.\u201c\n\ud83d\ude42 Einfach herzzerrei\u00dfend, wie Sie sich f\u00fcr Toleranz und freie Meinungs\u00e4u\u00dferung einsetzen. Muss man m\u00f6gen.\nEine ganz prima Metapher, die der Schattenl\u00e4ufer gew\u00e4hlt hat!\nUnd sie ist noch besser, weil sie anscheinend verstanden wurde!\nDa bl\u00fcht das Herz des Deutschlehrys auf \u2013 und das im tr\u00fcben Herbst \ud83d\ude42\n@Riesenzwerg\nText zum Thema \u201eMeise\u201c, musikalisch unterlegt:\nhttps://www.youtube.com/watch?v=AQBKKIJbB2I\nHaben Sie inhaltlich auch noch etwas beizutragen, oder sind Sie nur zum P\u00f6beln hier?\nJa, die kacken wirklich gemein,\n\u2013 So wie \u201eunser\u201c Doktorchen weiter unten.\nIch schwinge mein \u201eentr\u00fccktes, egoistisches Wertesystem\u201c mal wieder in den Unterricht im\n\u201eGesundheitssystem\u201c \u2013 garantiert ohne \u201eAblenkungsman\u00f6ver\u201c. \ud83d\ude09\n\u2026.ohjeohje\u2026.\nMeise(n) \u2026 schwerste Vogelgrippe aller Zeiten \u2026\nVogel (Kohlmeise) des Jahres 2016 in Estland.\nUngef\u00e4hr der Zeitpunkt, wo wertsch\u00e4tzendes Miteinander auf N4T verloren gegangen sein muss\u2026\nhttps://www.nabu.de/tiere-und-pflanzen/aktionen-und-projekte/vogel-des-jahres/stieglitz/weltweit.html#:~:text=Die%20haben%20eine%20Meise!&text=Europaweit%20und%20vereinzelt%20bis%20nach,Siedelweber)%20bereits%20f%C3%BCr%202016%20gew%C3%A4hlt.\nTja, Sie haben Recht Sissi. Leider wollen es manche einfach nicht h\u00f6ren. Solche Gedanken und Hinweise werden weggewischt, prallen ab, stimmen ja gar nicht\u2026\nIch w\u00fcrde mich freuen, wenn Sie konkret ausf\u00fchren k\u00f6nnten, welche Gedanken und Hinweise ich in der Diskussion weggewischt habe.\nNach meiner Auffassung wird das Thema hier gerade unterkomplex diskutiert und bestimmte Facetten ausgeblendet.\nIch sagte \u201emanche\u201c und bezog mich auf die Denkanst\u00f6\u00dfe von Sissi.\nSie sind nicht immer gemeint.\nSissi antwortete direkt auf meinen Beitrag und adressierte ihre \u201eDenkanst\u00f6\u00dfe\u201c an Dirk und mich.\nFand ich jetzt nicht soweit hergeholt, dass Sie unter \u201emanche\u201c auch meine Beitr\u00e4ge subsummieren.\nGenerell freue ich mich dar\u00fcber, wenn Kommentarte eindeutig sind und Kritik klar benannt wird.\nWenn ich Ihnen eindeutig etwas sagen will, werden Sie es merken. Versprochen!\nKritik klar zu benennen bzw. zu formulieren ist schwer, wenn man es in erster Linie auf die Person abgesehen hat, die mit ihren Einw\u00e4nden immer wieder den gleichgestimmten Meinungs-Chor st\u00f6rt.\nBetrachten sie es als indirektes Kompliment, dass sich immer wieder dieselben Leute auf Ihre Person st\u00fcrzen, sei es mit krampfhaften Witzeleien oder w\u00fctenden Rundumschl\u00e4gen.\nIch m\u00f6chte Ihnen gerne f\u00fcr Ihre R\u00fcckmeldung und Stellungnahme danken!\nIch antworte mal f\u00fcr Dasdarfwahrsein, weil ich gerade online bin (und bitte gleich schon um Verzeihung f\u00fcr \u00dcbergrifflichkeit und hoffentlich keiner falschen R\u00fcckmeldung\u2026 )\nGeht los:\nNee, da m\u00fcsste ja noch mal a l l e s gelesen werden.\nEs gibt bessere M\u00f6glichkeiten, den Tag zu verderben.\nDas sieht zumindest das Riesenzwergy so!\nVerstehe ich.\nRichtig \u201egut\u201c w\u00e4re es, wenn man die Diskussion (die man nicht g\u00e4nzlich nachvollziehen m\u00f6chte) einfach unkommentiert l\u00e4sst.\nIch glaube\u2026dieses Mal habe ich Sie falsch verstanden\u2026ist mir ungef\u00e4hr 6 Stunden sp\u00e4ter und erst beim zweiten Lesen aufgefallen.\nMeine (erste) Antwort passt daher nicht. Daf\u00fcr m\u00f6chte ich um Entschuldigung bitten.\nBefinden sich alle in \u201eguter Gsellschaft\u201c.\nObwohl alle KH nach einer Maskenpflicht in Innenr\u00e4umen flehen, meint z.B. der Politprimat S\u00f6der, man k\u00f6nne ja freiwillig Maske tragen und sich impfen lassen \u2013 in Eigenverantwortung.\nFreiheit f\u00fcr die Lemminge.\nWie immer, wird die Maskenpflicht kommen.\nWie immer, einige Wochen zu sp\u00e4t f\u00fcr die aktuelle Welle.\nWie immer, wird die Maskenpflicht alleine die Welle nicht brechen und keine substanzielle Entlastung der Kliniken bringen, solange das \u201enormale Leben\u201c weitergeht.\nIm Gegensatz zum letzten Winter, werden dar\u00fcber hinaus auch Weihnachtsm\u00e4rkte, Feiern sowie Volksfeste aller Art erlaubt bleiben und selbstverst\u00e4ndlich besucht werden.\nIm Gegensatz zu den vorherigen Wellen, wird man sich die kostenlosen Tests und Testsstationen nicht mehr fl\u00e4chendeckend leisten k\u00f6nnen und wollen. Auch in Kenntnis des Betruges, der damit betrieben wurde.\nAuch diese Welle wird sich daher am Ende von alleine brechen m\u00fcssen \u2013 bei den aktuell diskutierten Ma\u00dfnahmen und Stufenpl\u00e4nen.\nKommt es ganz \u201eschlimm\u201c und werden die Hilferufe der Kliniken erh\u00f6rt, wird die Impfung zur Eintrittskarte f\u00fcr die Teilhabe am gesellschaftlichen Leben ohne Maske und damit ggf. noch zur Motivation f\u00fcr einige. Damit ist die Maskenpflicht f\u00fcr drei Monate wieder indirekt aufgehoben. Dann dr\u00fccken wir in diesem Zusammenhang mal die Daumen, dass die angepasste Impfung auch Infektionen verhindert\u2026so wird ja die Regelung begr\u00fcndet.\nGestern war ich im Stadion. 42.000 im Weserstadion. \u00dcberall Gedr\u00e4nge und hin und wieder mal jemand mit einer Maske \u2013 z.T. auch nur tempor\u00e4r. Wer sich sch\u00fctzen m\u00f6chte, schaut abends die Sportschau und verzichtet g\u00e4nzlich auf einen Besuch. Der Rest ist naiv.\nMein Impftermin zur vierten Impfung ist am Dienstag\u2026meine Eltern bekommen demn\u00e4chst ihre f\u00fcnfte Dosis.\nSo bewerte ich die Situation bzw. gehe damit um.\nWenn Menschen mit einem geringen Risiko schwer zu erkranken sich nicht isolieren und keine Maske tragen, sind sie keine Lemminge.\nGeht mir manchmal leider auch so. Wenn jemand anderer Meinung ist, halte ich ihn einfach f\u00fcr bockig, nicht lernf\u00e4hig, ignorant oder auch dumm.\nIch denke, ein lernUNWILLIG trifft es hier deutlich besser.\nIch bin noch mit dem letzten Denkansto\u00df von Ihnen besch\u00e4ftigt:\nMasken- und Testpflicht f\u00fcr SuS bef\u00fcrworten, um die Welt f\u00fcr sich pers\u00f6nlich ein St\u00fcck \u201esicherer\u201c zu machen, aber die gesellschaftliche Komponente anstehender Impfentscheidungen nicht anzuerkennen.\nDabei f\u00fcr den ersten Fall die Argumente aus dem Gesundheitssystem heranzuf\u00fchren und f\u00fcr den zweiten Fall f\u00fcr nicht relevant zu erkl\u00e4ren bzw. sich mit einer pers\u00f6nlichen \u201eSonderlocke\u201c aus der Aff\u00e4re zu ziehen.\nUnd als Ablenkungsman\u00f6ver den Kritikern dieser Einstellung Ahnungslosigkeit zu unterstellen.\nMit Ihrem entr\u00fcckten (und egoistischen) Wertesystem m\u00fcssen Sie leider selber klar kommen\u2026\nDas ist die elegante Version meines Kommentars bzw.: Das meinte ich!\n@ Jan bevorzugt halt > elegantes P\u00f6beln< ; Beitr\u00e4ge zum Thema? brauchts nicht; siehe auch\nhttps://www.news4teachers.de/2022/10/wut-auf-lehrkraefte-corona-leugner-verschicken-drohbriefe-an-schulen-bildungssenatorin-schaltet-die-staatsanwaltschaft-ein/#comment-477033\nSie sollten besser nicht immer auf Artikel des eigenen Hauses verweisen und sie zum \u201eBeweis\u201c einzig richtiger Sichtweise machen.\nMittlerweile d\u00fcrfte das \u201eMeisenfutter\u201c fast schon ausverkauft sein.\nLassen Sies gut sein; ich glaube nicht, dass das dem forum dient.\nDiese Spielchen sind zu einfallslos und durchsichtig. \ud83d\ude42\nIch bekomme da gerade noch einen ganz neuen Denkansto\u00df von meiner Verwandschaft aus Melbourne (Australien). Da mu\u00dfte ich mich tats\u00e4chlich erstmal setzen.\nAb dem 12.10. (11.59 pm) gibt es da trotz positiven Coronatest keine Quarant\u00e4nepflicht mehr. Alles nur doch eine dringende Empfehlung.\nOffiziell ist die Pandemie bei denen BEENDET.\nAustralien. Das Land mit dem wahrscheinlich h\u00e4rtesten Lockdown hat fertig.\nhttps://www.premier.vic.gov.au/changes-pandemic-management\nUnd hier diskutieren sich noch immer Menschen wegen einer Maskenpflicht in Schulen schwindelig.\nWann hat Down Under uns denn so \u00fcberholt?\nMan muss ja nur nach Europa schauen\u2026der Blick \u00fcber den Tellerrand ist hier aber grunds\u00e4tzlich verboten und wird schnell mit Twitter-Zitaten \u201ewiderlegt\u201c.\nLetztlich ist die Argumentation in Sachen Corona hier in einer Endlosschleife gefangen.\nDie \u201eProfis\u201c diskutieren schon l\u00e4ngst die Wechselwirkungen unterschiedlicher Erreger und die daraus resultierende Gesamtbelastung \u2013 verbunden mit dem Wunsch, sich gegen verschiedene Krankheiten impfen zu lassen.\nDown-Under hat nat\u00fcrlich einen Vorteil. Dort findet aktuell keine \u201eWinterwelle\u201c statt.\nMa\u00dfnahmenbef\u00fcrworter kommen bei uns \u201ebestenfalls\u201c nur noch tempor\u00e4r auf ihre Kosten. Soweit lehne ich mich aus dem Fenster\u2026\nWie man damit umgeht, muss jeder selber wissen.\nDa ich weitestgehend indifferent in Bezug auf Schutzma\u00dfnahmen und zudem impforientiert gedacht habe und denke, ist meine pers\u00f6nliche Frustration begrenzt\u2026\nInteressantes zum Thema Mutationen und zum \u201eOrakel der Klosch\u00fcssel\u201c\nVerkriecht sich Covid im Darm ?\nNeues bez\u00fcglich Abwasseruntersuchungen\u2026..und anderer Verstecke, z.B. Hundekot..\n(8 spannende Minuten Lesezeit)\nhttps://www.spektrum.de/news/abwasser-einer-neuen-coronavirus-mutation-auf-der-spur/2063307\n@Sissi\nHabe gerade Ihren Artikel gelesen. Manchmal sieht man die Posts ja schon bevor sie freigegeben werden.\n\u201cKristian Andersen zufolge, einem Evolutionsbiologen bei Scripps Research in La Jolla, Kalifornien, kommen als Quelle f\u00fcr gef\u00e4hrliche Sars-CoV-2-Varianten wie Omikron chronische Darminfektionen in Frage.\u201c\nKlar l\u00f6st Omikron nicht bei allen nur einen Schnupfen aus, aber Omikron als gef\u00e4hrliche Sars-CoV-2-Variante zu bezeichnen ist schon ein bisschen seltsam. Was sind denn dann die ungef\u00e4hrlicheren Varianten?\nIst ersichtlich aus dem Diagramm \u201eDie kryptische Linie im Verleich\u201c\nMan erkennt \u2019normales omicron\u2018 * und Mutationen ( in verschiedenen Gef\u00e4hrlichkeitsgraden*)\nWenn, dann ist eine M ungef\u00e4hrlicher* als eine andere \u2013 z.B. in Bezug auf ihr Sch\u00e4digungspotential.\nDa aber nicht ein Mensch ist wie der andere, passt das auch wieder nicht. Genau deshalb habe ich mich auch immer gegen die M\u00e4hr das \u201a milde omicron\u2018 gewehrt, das mir z.B. 5 Tage 40\u00b0Fieber u.a. beschert hat\nund ebenso (weil es so viele hatten) derzeit f\u00fcr long, teils schon postcovid in gro\u00dfer Zahl auch bei J\u00fcngeren f\u00fchrt.\nJedenfalls: Sch\u00f6n, dass Sie sich interessieren.\n* fachlich nicht absolut korrekt, dient der Erkl\u00e4rung\nO.k., zuerst waren Ma\u00dfnahmen erforderlich, damit es weniger Todesopfer gibt. Es gab keine Impfstoffe, keine Medikamente und selbstgemachte Stoffmasken.\nMittlerweile kann sich jeder (au\u00dfer die unter F\u00fcnfj\u00e4hrigen) impfen lassen, es gibt Medikamente, alle d\u00fcrfen 24/7 FFP2-Masken tragen.\nLetztere sollen alle dauerhaft tragen, damit wir 40\u00b0 Fieber verhindern?!\nWarum unterscheiden Sie eigentlich auch nicht bei Studien zwischen den Varianten? Warum macht es f\u00fcr Sie keinen Unterschied, wer auf der Intensiv landet, wer mit oder wegen station\u00e4r behandelt wird? Warum der Fokus auf Covid und nicht der Sanierung des Gesundheitswesens? \u2026\nLieber @ Realo,\nJetzt geht\u2019s aber total durcheinander.\nAuf was wollen Sie konkret eine Antwort ?\nBrauche keine Antwort, danke. Ich finde es nur erstaunlich, dass Sie zur ganzheitlichen Betrachtung der Lage wesentliche Aspekte ignorieren. Anders w\u00e4re eine andere Priorisierung der Schwerpunkte. Das schaffen hier einige, einige nicht.\nUnd noch besser: da der Stromdoktor mein Wissen anzweifelt, wenden Sie sich besser an @ AvL, der wieder schreibt.\n\u2013 2\nhttps://www.who.int/activities/tracking-SARS-CoV-2-variants\nHier finden Sie u.a. alle covid \u2013 VOCs.", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Sie haben kryptische Bezeichnungen aus Buchstaben und Zahlen: BA.2.75.2 zum Beispiel. Oder BQ.1.1. Dahinter verbergen sich Sublinien der Omikron-Variante des Coronavirus. Solche Erreger drohen der Herbstwelle weitere Wucht zu verleihen, wie einige Forscher warnen. Denn manche dieser Varianten weisen ein derart ver\u00e4ndertes Erbgut auf, dass sie Antik\u00f6rpern von Geimpften und Genesenen besser entgehen k\u00f6nnen als die bisher vorherrschenden Varianten. Dadurch k\u00f6nnten sie sich schneller verbreiten. In bisherigen Daten zu hierzulande entdeckten Virusvarianten spiegeln sich diese Bef\u00fcrchtungen noch kaum wieder, wie der Wochenbericht des Robert Koch-Instituts (RKI) vom Donnerstagabend zeigt.\nDie aktuellsten darin enthaltenen Daten zu nachgewiesenen Varianten beziehen sich auf vorvergangene Woche: Zu dem Zeitpunkt zeigte eine Stichprobe, dass nach wie vor die Omikron-Sublinie BA.5 das Geschehen bestimmt. Seit Wochen liegen deren Anteile bei 95 bis 97 Prozent. Bei der Sublinie BA.2.75 und Abk\u00f6mmlingen davon ist laut RKI zwar seit Juni weltweit eine zunehmende Ausbreitung beobachtet worden. Noch immer liegt der Anteil in der Stichprobe f\u00fcr Deutschland aber bei weniger als 1 Prozent.\nR\u00fcckblick: Bereits seit Ende 2021 wird die Corona-Pandemie von der Omikron-Variante und deren Sublinien bestimmt. Sie war auf Delta und Alpha gefolgt. Auch wenn lange keine solche ganz neue, als besorgniserregend eingestufte Variante mehr aufgekommen ist: Das Virus mutiert weiter. Aber anders als zu Beginn. Der Spezialist f\u00fcr Virus-Evolution Richard Neher vom Biozentrum der Universit\u00e4t Basel spricht in einem von seiner Uni ver\u00f6ffentlichten Interview von einer eher allm\u00e4hlichen Entwicklungsdynamik, die interessanter sei als die gro\u00dfen Spr\u00fcnge, die das Virus zuvor gemacht habe.\n\u00abDer Winter kommt & er wird anscheinend echt anstrengend\u00bb\nMan habe mittlerweile eine bisher nicht gekannte Vielfalt an Varianten aus unterschiedlichen Zweigen des Omikron-Stammbaums, wurde der britische Virologe Tom Peacock k\u00fcrzlich in einem \u00abNature\u00bb-Artikel zitiert. Auff\u00e4llig: Unabh\u00e4ngig voneinander entwickelten viele dieser Omikron-Nachkommen die gleichen Mutationen des Spike-Proteins. Das ist die Stelle, mit der das Virus menschliche Zellen entert.\nCornelius R\u00f6mer, ein Mitarbeiter Nehers, gab vor einigen Tagen auf Twitter die Einsch\u00e4tzung ab, dass BQ.1.1 in Europa und Nordamerika vor Ende November eine Welle verursachen werde. Er st\u00fctzte sich auf die schnelle Zunahme der Sequenzen binnen kurzer Zeit. Auch f\u00fcr Neher ist plausibel, dass die Welle in einigen Wochen einen zus\u00e4tzlichen Schub bekommt \u2013 sei es am Ende durch BQ.1.1 oder eine Mischung aus mehreren Varianten, wie er auf Anfrage mitteilte.\n\u00c4hnlich formulierte es der Charit\u00e9-Impfstoffforscher Leif Sander auf Twitter: Neben der BA.5-Herbstwelle, die sich derzeit rasch aufbaue, werde man es wohl recht sicher bald mit einer Variante zu tun bekommen, die der bestehenden Immunantwort stark ausweicht: \u00abDer Winter kommt & er wird anscheinend echt anstrengend.\u00bb\nAls problematisch sehen Fachleute die drohenden Personalausf\u00e4lle an, wenn sich sehr viele Menschen auf einmal anstecken \u2013 auch in Schulen\nDiese sogenannte Immunflucht bedeutet aber nicht, dass zwangsl\u00e4ufig auch die Krankheitsverl\u00e4ufe wieder schwerer werden und man quasi am Beginn einer neuen Pandemie steht. Die Immunologin Christine Falk teilte auf Anfrage mit, dass die Mutationen von BQ.1.1 zwar auf eine m\u00f6glicherweise effektivere Ansteckung schlie\u00dfen lie\u00dfen, aber nicht auf ein Unterlaufen aller Abwehrlinien. Allein auf das Spike-Protein bezogen gebe es keine Hinweise auf eine Ver\u00e4nderung der Krankheitslast. Der Schutz vor schwerer Erkrankung \u2013 er d\u00fcrfte laut Immunologen bei immungesunden Menschen mit den empfohlenen Impfungen in der Regel standhalten. Als problematisch sehen Fachleute vielmehr die drohenden Personalausf\u00e4lle an, wenn sich sehr viele Menschen auf einmal anstecken \u2013 auch in Schulen.\nDie Weltgesundheitsorganisation (WHO) betonte, dass BQ.1.1 eine von 300 Subvarianten sei, die beobachtet w\u00fcrden. Egal welche Variante komme: Die WHO beschw\u00f6rt wie immer, dass es Werkzeuge gebe, um mit dem Virus umzugehen. Diese m\u00fcssten nur angewendet werden: zum Beispiel mehr impfen, Maske wo n\u00f6tig, Abstand halten, l\u00fcften.\nDie Zahl positiv getesteter Menschen steigt in Deutschland erst einmal weiter kr\u00e4ftig, wie der RKI-Wochenbericht mit Daten zu vergangener Woche weiter zeigt. Die Entwicklung bei den schweren Krankheitsverl\u00e4ufen ist jedoch nicht einfach zu interpretieren: Das RKI schreibt, dass sich bei den schwer verlaufenden Atemwegsinfektionen, die im Krankenhaus behandelt werden m\u00fcssen, zwar ein Anstieg der Fallzahlen andeute. Die Autoren schr\u00e4nken allerdings ein, dass \u00abhier auch F\u00e4lle mit aufgef\u00fchrt werden, die aufgrund einer anderen Erkrankung ins Krankenhaus kommen oder intensivmedizinisch behandelt werden m\u00fcssen und bei denen die Sars-CoV-2-Diagnose nicht im Vordergrund der Erkrankung bzw. Behandlung steht\u00bb. Von Gisela Gross, dpa\n[Buschmann: Maskenpflicht f\u00fcr Sch\u00fcler erst dann, wenn der Krankenstand unter Lehrkr\u00e4ften in die H\u00f6he schie\u00dft]", "language": null, "image": "https://www.news4teachers.de/wp-content/uploads/shutterstock_374357350-scaled.jpg", "pagetype": "article", "links": ["https://www.facebook.com/News4teachers/", "https://www.instagram.com/news4teachers/", "https://twitter.com/News4teachers", "https://www.youtube.com/channel/UCjXwCXwFwG1MvNiRRjj4qfA", "https://www.news4teachers.de/", null, "https://www.news4teachers.de/bildung/titelthema/", "https://www.news4teachers.de/bildung/nachrichten/", "https://www.news4teachers.de/bildung/praxis/", "https://www.news4teachers.de/bildung/politik/", "https://www.news4teachers.de/bildung/leben/", "https://www.news4teachers.de/bildung/wissenschaft/", "https://www.news4teachers.de/bildung/recht/", "https://www.news4teachers.de/bildung/digitale-bildung/", "https://www.news4teachers.de/bildung/kita/", "https://www.news4teachers.de/bildung/service/", "https://www.news4teachers.de/bildung/lehrerverbaende/", "https://www.news4teachers.de/bildung/pressemeldungen-der-bildungsbranche/", "https://www.news4teachers.de/news4teachers-podcast/", "https://www.news4teachers.de/", "https://www.news4teachers.de/uber-uns/", "https://www.news4teachers.de/mediadaten/", "https://www.news4teachers.de/kontakt/", "https://www.news4teachers.de/impressum/", "https://www.news4teachers.de/datenschutzerklaerung/", "#consent-change", "#consent-history", "#consent-revoke", "https://www.facebook.com/News4teachers/", "https://www.instagram.com/news4teachers/", "https://twitter.com/News4teachers", "https://www.youtube.com/channel/UCjXwCXwFwG1MvNiRRjj4qfA", "#", "#", "https://www.news4teachers.de/datenschutzerklaerung/", "https://www.news4teachers.de/", "http://as.4teachers.de/delivery/ck.php?n=a28076bb&cb=INSERT_RANDOM_NUMBER_HERE", "#", "https://www.news4teachers.de/", "https://www.news4teachers.de/", null, "https://www.news4teachers.de/bildung/titelthema/", "https://www.news4teachers.de/bildung/nachrichten/", "https://www.news4teachers.de/bildung/praxis/", "https://www.news4teachers.de/bildung/politik/", "https://www.news4teachers.de/bildung/leben/", "https://www.news4teachers.de/bildung/wissenschaft/", "https://www.news4teachers.de/bildung/recht/", "https://www.news4teachers.de/bildung/digitale-bildung/", "https://www.news4teachers.de/bildung/kita/", "https://www.news4teachers.de/bildung/service/", "https://www.news4teachers.de/bildung/lehrerverbaende/", "https://www.news4teachers.de/bildung/pressemeldungen-der-bildungsbranche/", "https://www.news4teachers.de/news4teachers-podcast/", "#", "#", "https://www.news4teachers.de/", "https://www.news4teachers.de/bildung/politik/", "https://www.news4teachers.de/bildung/politik/", "https://www.news4teachers.de/bildung/tagesthemen/", "https://www.news4teachers.de/2022/10/experten-befuerchten-schub-fuer-corona-welle-durch-weitere-omikron-sublinien/#comments", "https://www.facebook.com/sharer.php?u=https%3A%2F%2Fwww.news4teachers.de%2F2022%2F10%2Fexperten-befuerchten-schub-fuer-corona-welle-durch-weitere-omikron-sublinien%2F", "https://twitter.com/intent/tweet?text=Experten+bef%C3%BCrchten+Schub+f%C3%BCr+Corona-Welle+durch+weitere+Omikron-Sublinien&url=https%3A%2F%2Fwww.news4teachers.de%2F2022%2F10%2Fexperten-befuerchten-schub-fuer-corona-welle-durch-weitere-omikron-sublinien%2F&via=News4teachers", "https://pinterest.com/pin/create/button/?url=https://www.news4teachers.de/2022/10/experten-befuerchten-schub-fuer-corona-welle-durch-weitere-omikron-sublinien/&media=https://www.news4teachers.de/wp-content/uploads/shutterstock_374357350-scaled.jpg&description=Experten+bef%C3%BCrchten+Schub+f%C3%BCr+Corona-Welle+durch+weitere+Omikron-Sublinien", "https://api.whatsapp.com/send?text=Experten+bef%C3%BCrchten+Schub+f%C3%BCr+Corona-Welle+durch+weitere+Omikron-Sublinien %0A%0A https://www.news4teachers.de/2022/10/experten-befuerchten-schub-fuer-corona-welle-durch-weitere-omikron-sublinien/", "https://www.linkedin.com/shareArticle?mini=true&url=https://www.news4teachers.de/2022/10/experten-befuerchten-schub-fuer-corona-welle-durch-weitere-omikron-sublinien/&title=Experten+bef%C3%BCrchten+Schub+f%C3%BCr+Corona-Welle+durch+weitere+Omikron-Sublinien", "mailto:?subject=Experten bef\u00fcrchten Schub f\u00fcr Corona-Welle durch weitere Omikron-Sublinien&body=https://www.news4teachers.de/2022/10/experten-befuerchten-schub-fuer-corona-welle-durch-weitere-omikron-sublinien/", "#", "#", "https://www.news4teachers.de/2022/08/buschmann-maskenpflicht-fuer-schueler-erst-dann-wenn-der-krankenstand-unter-lehrkraeften-nachweislich-in-die-hoehe-schiesst/", "https://as.4teachers.de/delivery/ck.php?n=ae322035&cb=6877676", "https://www.news4teachers.de/tag/corona/", "https://www.news4teachers.de/tag/omikron/", "https://www.news4teachers.de/tag/schulen/", "https://www.news4teachers.de/tag/welle/", "https://www.facebook.com/sharer.php?u=https%3A%2F%2Fwww.news4teachers.de%2F2022%2F10%2Fexperten-befuerchten-schub-fuer-corona-welle-durch-weitere-omikron-sublinien%2F", "https://twitter.com/intent/tweet?text=Experten+bef%C3%BCrchten+Schub+f%C3%BCr+Corona-Welle+durch+weitere+Omikron-Sublinien&url=https%3A%2F%2Fwww.news4teachers.de%2F2022%2F10%2Fexperten-befuerchten-schub-fuer-corona-welle-durch-weitere-omikron-sublinien%2F&via=News4teachers", "https://pinterest.com/pin/create/button/?url=https://www.news4teachers.de/2022/10/experten-befuerchten-schub-fuer-corona-welle-durch-weitere-omikron-sublinien/&media=https://www.news4teachers.de/wp-content/uploads/shutterstock_374357350-scaled.jpg&description=Experten+bef%C3%BCrchten+Schub+f%C3%BCr+Corona-Welle+durch+weitere+Omikron-Sublinien", "https://api.whatsapp.com/send?text=Experten+bef%C3%BCrchten+Schub+f%C3%BCr+Corona-Welle+durch+weitere+Omikron-Sublinien %0A%0A https://www.news4teachers.de/2022/10/experten-befuerchten-schub-fuer-corona-welle-durch-weitere-omikron-sublinien/", "https://www.linkedin.com/shareArticle?mini=true&url=https://www.news4teachers.de/2022/10/experten-befuerchten-schub-fuer-corona-welle-durch-weitere-omikron-sublinien/&title=Experten+bef%C3%BCrchten+Schub+f%C3%BCr+Corona-Welle+durch+weitere+Omikron-Sublinien", "mailto:?subject=Experten bef\u00fcrchten Schub f\u00fcr Corona-Welle durch weitere Omikron-Sublinien&body=https://www.news4teachers.de/2022/10/experten-befuerchten-schub-fuer-corona-welle-durch-weitere-omikron-sublinien/", "#", "#", "https://www.news4teachers.de/author/redaktion/", "#", "#", "https://www.news4teachers.de/2023/10/bayern-bekommt-eine-kultusministerin-eine-juristin-piazolo-muss-gehen/", "https://www.news4teachers.de/bildung/tagesthemen/", "https://www.news4teachers.de/2023/10/bayern-bekommt-eine-kultusministerin-eine-juristin-piazolo-muss-gehen/", "https://www.news4teachers.de/2023/10/mehr-hakenkreuze-und-hitlergruesse-an-schulen-ministerium-sorgt-wieder-fuer-irritationen/", "https://www.news4teachers.de/bildung/tagesthemen/", "https://www.news4teachers.de/2023/10/mehr-hakenkreuze-und-hitlergruesse-an-schulen-ministerium-sorgt-wieder-fuer-irritationen/", "https://www.news4teachers.de/2023/10/welle-von-bombendrohungen-kultusminister-schulen-sind-auf-solche-lagen-vorbereitet/", "https://www.news4teachers.de/bildung/politik/", "https://www.news4teachers.de/2023/10/welle-von-bombendrohungen-kultusminister-schulen-sind-auf-solche-lagen-vorbereitet/", "#", "#", "#comment-476514", "#comment-476514", "#comment-476623", "#comment-476784", "#comment-476797", "#comment-476884", "#comment-476539", "#comment-476539", "#comment-476539", "#comment-476539", "#comment-476575", "#comment-476853", "#comment-476868", "#comment-476935", "#comment-477766", "#comment-476868", "#comment-477000", "https://www.zusammengegencorona.de/covid-19/masken-mund-nasen-schutz-kann-bei-der-eindaemmung-der-epidemie-hilfreich/", "#comment-477001", "#comment-477004", "#comment-477004", "#comment-477610", "#comment-477610", "#comment-476853", "#comment-476892", "#comment-476934", "#comment-476892", "https://www.rki.de/DE/Content/Infekt/EpidBull/Archiv/2022/40/Art_02.html", "#comment-476892", "#comment-476853", "https://www.merkur.de/bayern/nuernberg/corona-kinder-jugendliche-studie-erschreckende-folgen-lunge-schaeden-klinik-news-91838611.html?utm_term=Autofeed&utm_medium=Social&utm_source=Twitter#Echobox=1665253080", "#comment-476921", "#comment-477002", "https://www.zusammengegencorona.de/covid-19/masken-mund-nasen-schutz-kann-bei-der-eindaemmung-der-epidemie-hilfreich/", "#comment-477005", "#comment-477145", "https://www.rki.de/SharedDocs/FAQ/NCOV2019/FAQ_Mund_Nasen_Schutz.html", "#comment-477153", "#comment-477153", "#comment-477306", "#comment-477346", "#comment-477399", "#comment-477402", "#comment-477306", "#comment-477005", "#comment-477607", "#comment-477002", "#comment-477002", "#comment-476575", "https://www.rki.de/DE/Content/InfAZ/N/Neuartiges_Coronavirus/Situationsberichte/Wochenbericht/Wochenberichte_Tab.html", "#comment-476875", "#comment-476875", "#comment-476614", "#comment-476660", "https://www.muenchen-klinik.de/covid-19/intensivzahlen/", "#comment-476888", "#comment-476888", "#comment-476964", "#comment-476964", "#comment-476888", "#comment-476971", "#comment-476985", "#comment-477134", "#comment-476985", "#comment-477776", "#comment-477776", "#comment-476971", "#comment-476971", "#comment-477008", "#comment-477067", "#comment-477067", "#comment-477008", "#comment-477008", "#comment-476888", "#comment-477127", "#comment-476660", "https://www.aerzteblatt.de/nachrichten/137796/Viele-haben-noch-nicht-realisiert-wie-schlecht-es-den-Krankenhaeusern-geht", "#comment-476900", "#comment-476614", "https://twitter.com/Smudlik2/status/1577752506368770073?s=20&t=BGmOrpYNd8dz79g39O9S3Q", "#comment-476627", "#comment-476731", "#comment-476812", "#comment-476872", "#comment-476933", "https://www.hche.uni-hamburg.de/corona/aktuelle-befragungswelle.html", "#comment-477079", "#comment-477098", "#comment-477105", "#comment-477121", "https://www.rki.de/DE/Content/InfAZ/N/Neuartiges_Coronavirus/Daten/Impfquoten-Tab.html", "#comment-477126", "#comment-477189", "#comment-477189", "#comment-477189", "#comment-477226", "#comment-477121", "#comment-476933", "#comment-476812", "#comment-477039", "#comment-476627", "#comment-476627", "https://www.muenchen-klinik.de/covid-19/intensivzahlen/", "#comment-476876", "#comment-476937", "#comment-477025", "#comment-477064", "#comment-477096", "https://www.ndr.de/nachrichten/info/Corona-News-Ticker-Acht-Prozent-der-Infizierten-leiden-an-Long-Covid,coronaliveticker2126.html", "#comment-477108", "#comment-477124", "#comment-477182", "#comment-477025", "#comment-477257", "#comment-477322", "#comment-477387", "https://www.news4teachers.de/2022/08/kaum-geoeffnet-corona-zwingt-16-schulen-zu-distanz-und-wechselunterricht/#comment-466839", "#comment-477450", "#comment-477504", "#comment-477025", "#comment-476937", "#comment-477180", "#comment-477180", "#comment-477191", "#comment-477550", "#comment-477180", "#comment-477198", "#comment-477180", "#comment-477221", "#comment-477237", "#comment-477280", "#comment-477290", "#comment-477358", "#comment-477413", "#comment-477503", "#comment-477505", "#comment-477503", "https://twitter.com/Smudlik2/status/1577752506368770073?s=20&t=BGmOrpYNd8dz79g39O9S3Q", "https://www.ivena-mittelfranken.de/leitstellenansicht.php", "#comment-477503", "#comment-477524", "#comment-477634", "#comment-477290", "#comment-477360", "#comment-477418", "#comment-477500", "#comment-477500", "#comment-477500", "#comment-477557", "#comment-477290", "#comment-477787", "#comment-477280", "https://www.news4teachers.de/2022/10/forschungsprojekt-glueck-wird-an-16-grundschulen-zum-schulfach/", "https://de.wikipedia.org/wiki/Projektion_%28Psychoanalyse%29", "#comment-477307", "#comment-477355", "https://www.youtube.com/watch?v=lQUT6rfB_KA", "#comment-477420", "#comment-477486", "#comment-477493", "#comment-477494", "#comment-477499", "#comment-477499", "#comment-477672", "#comment-477493", "#comment-476876", "https://twitter.com/narkosedoc/status/1579406809978540033?ref_src=twsrc%5Egoogle%7Ctwcamp%5Eserp%7Ctwgr%5Etweet", "https://twitter.com/narkosedoc/status/1579569192998940673?ref_src=twsrc%5Egoogle%7Ctwcamp%5Eserp%7Ctwgr%5Etweet", "#comment-477050", "#comment-477073", "#comment-477082", "#comment-477789", "https://www.youtube.com/watch?v=AQBKKIJbB2I", "#comment-477789", "#comment-477073", "#comment-477073", "#comment-477140", "https://www.nabu.de/tiere-und-pflanzen/aktionen-und-projekte/vogel-des-jahres/stieglitz/weltweit.html#:~:text=Die%20haben%20eine%20Meise!&text=Europaweit%20und%20vereinzelt%20bis%20nach,Siedelweber", "#comment-477050", "#comment-477074", "#comment-477087", "#comment-477156", "#comment-477197", "#comment-477197", "#comment-477629", "#comment-477087", "#comment-477790", "#comment-477790", "#comment-477074", "#comment-477628", "#comment-477628", "#comment-477074", "#comment-477684", "#comment-477050", "#comment-477076", "#comment-477083", "https://www.news4teachers.de/2022/10/wut-auf-lehrkraefte-corona-leugner-verschicken-drohbriefe-an-schulen-bildungssenatorin-schaltet-die-staatsanwaltschaft-ein/#comment-477033", "#comment-477183", "#comment-477631", "#comment-477076", "https://www.premier.vic.gov.au/changes-pandemic-management", "#comment-477116", "https://www.spektrum.de/news/abwasser-einer-neuen-coronavirus-mutation-auf-der-spur/2063307", "#comment-477395", "#comment-477410", "#comment-477510", "#comment-477651", "#comment-477510", "#comment-477395", "https://www.who.int/activities/tracking-SARS-CoV-2-variants", "https://shop.4teachers.de/Selbststempler-Fleissig-weiter-UeBEN", "https://shop.4teachers.de/Adventskalender-Spurensuche-Weihnachten", "https://www.news4teachers.de/2023/10/haben-die-gewerkschaften-hart-fuer-lehrkraefte-gekaempft-bildungsministerium-weiss-davon-nichts/", "https://www.news4teachers.de/2023/10/haben-die-gewerkschaften-hart-fuer-lehrkraefte-gekaempft-bildungsministerium-weiss-davon-nichts/", "https://www.news4teachers.de/2023/10/haben-die-gewerkschaften-hart-fuer-lehrkraefte-gekaempft-bildungsministerium-weiss-davon-nichts/#comments", "https://www.news4teachers.de/2023/10/was-schule-verlernen-darf-damit-der-bildungswandel-in-deutschland-erfolgreich-funktioniert/", "https://www.news4teachers.de/2023/10/was-schule-verlernen-darf-damit-der-bildungswandel-in-deutschland-erfolgreich-funktioniert/", "https://www.news4teachers.de/2023/10/was-schule-verlernen-darf-damit-der-bildungswandel-in-deutschland-erfolgreich-funktioniert/#comments", "https://www.news4teachers.de/2023/10/bayern-bekommt-eine-kultusministerin-eine-juristin-piazolo-muss-gehen/", "https://www.news4teachers.de/2023/10/bayern-bekommt-eine-kultusministerin-eine-juristin-piazolo-muss-gehen/", "https://www.news4teachers.de/2023/10/bayern-bekommt-eine-kultusministerin-eine-juristin-piazolo-muss-gehen/#comments", "https://www.news4teachers.de/2023/10/bundesweiter-vorlesetag-17-online-lesungen-in-5-sprachen/", "https://www.news4teachers.de/2023/10/bundesweiter-vorlesetag-17-online-lesungen-in-5-sprachen/", "https://www.news4teachers.de/2023/10/bundesweiter-vorlesetag-17-online-lesungen-in-5-sprachen/#respond", "https://www.news4teachers.de/2023/10/was-schule-verlernen-darf-damit-der-bildungswandel-in-deutschland-erfolgreich-funktioniert/", "https://www.news4teachers.de/2023/10/was-schule-verlernen-darf-damit-der-bildungswandel-in-deutschland-erfolgreich-funktioniert/", "https://www.news4teachers.de/2023/10/fehlerkultur-an-schulen-der-schluessel-zu-chancengerechtigkeit-und-digitalitaet/", "https://www.news4teachers.de/2023/10/fehlerkultur-an-schulen-der-schluessel-zu-chancengerechtigkeit-und-digitalitaet/", "http://www.4teachers.de/?action=material&id=81516", "https://lehrfuchs.de/", "https://lehrfuchs.de/a5-ringbuch-mit-lehrerkalender-fuer-nur-2990e/", "https://www.news4teachers.de/", "mailto:redaktion@news4teachers.de", "https://www.facebook.com/News4teachers/", "https://www.instagram.com/news4teachers/", "https://twitter.com/News4teachers", "https://www.youtube.com/channel/UCjXwCXwFwG1MvNiRRjj4qfA", "https://www.lehrcare.de/job/mathematiklehrkraft-m-w-d/", "https://www.lehrcare.de/job/mathematik-und-wirtschaftslehrkraft-fuer-das-berufskolleg-m-w-d/", "https://shop.4teachers.de/Schulplaner", "https://www.4teachers.de", "https://www.news4teachers.de/datenschutzerklaerung/", "https://www.news4teachers.de/impressum/", "javascript:void(0);", "https://devowl.io/de/wordpress-real-cookie-banner/"]}