{"title": "Urteile-Ticker", "author": null, "url": "https://www.dgb.de/themen/++co++2f710da4-05cd-11e8-ac5b-52540088cada", "hostname": "dgb.de", "description": "Kurz und knapp: F\u00fcnf Urteile zum Arbeits- und Sozialrecht aus Ausgabe Februar 2018 des DGB-Infoservice einblick. Diesmal: Verfassungswidrige T\u00e4towierungen bei Beamten, verl\u00e4ngerte K\u00fcndigungsfrist, Impfsch\u00e4den, Beamtenbeihilfe und Grundsicherung im Alter: Erspartes f\u00fcr Bestattung gesch\u00fctzt.", "sitename": "dgb.de", "date": "2018-01-31", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Kurz und knapp: F\u00fcnf Urteile zum Arbeits- und Sozialrecht aus Ausgabe Februar 2018 des DGB-Infoservice einblick. Diesmal: Verfassungswidrige T\u00e4towierungen bei Beamten, verl\u00e4ngerte K\u00fcndigungsfrist, Impfsch\u00e4den, Beamtenbeihilfe und Grundsicherung im Alter: Erspartes f\u00fcr Bestattung gesch\u00fctzt.\nEin Beamter, der T\u00e4towierungen mit verfassungswidrigem Inhalt tr\u00e4gt, kann aus dem Beamtenverh\u00e4ltnis entfernt werden. Das gilt auch, wenn das Verhalten nicht strafbar ist. Zwar stellt eine T\u00e4towierung zun\u00e4chst nur eine K\u00f6rperdekorierung dar; durch diese wird der K\u00f6rper indes bewusst als Kommunikationsmedium eingesetzt. Identifiziert sich ein Beamter derart mit einer verfassungswidrigen Organisation oder Ideologie, dass er sich entsprechende Symbole eint\u00e4towieren l\u00e4sst, bringt er eine die verfassungsm\u00e4\u00dfige Ordnung ablehnende Einstellung zum Ausdruck. Das hat disziplinarrechtliche Folgen.\n[Bundesverwaltungsgericht, Urteil vom 17. November 2017 - 2 C 25.17](http://www.bverwg.de/pm/2017/79)\nNach der Bundesbeihilfeverordnung erhalten Beamte grunds\u00e4tzlich keine Beihilfe f\u00fcr Arzneimittel, die nicht verschreibungspflichtig sind. Diese Regelung ist nicht zu beanstanden; denn der Verordnungsgeber hat ausreichende Vorkehrungen daf\u00fcr getroffen, dass dem Beamten infolge des Ausschlusses der Beihilfef\u00e4higkeit im Einzelfall keine Aufwendungen verbleiben, die seine finanziellen M\u00f6glichkeiten erheblich \u00fcbersteigen.\n[Bundesverwaltungsgericht, Urteil vom 23. November 2017 - 5 C 6.16](https://www.bverwg.de/de/231117U5C6.16.0)\nBei einer vom Arbeitgeber vorformulierten K\u00fcndigungsfrist, die wesentlich l\u00e4nger ist als die gesetzliche Regelfrist, ist zu pr\u00fcfen, ob die verl\u00e4ngerte Frist eine unangemessene Beschr\u00e4nkung der beruflichen Bewegungsfreiheit des Arbeitnehmers darstellt. Das gilt auch, wenn die K\u00fcndigungsfrist f\u00fcr den Arbeitgeber in gleicher Weise verl\u00e4ngert wird.\n[Bundesarbeitsgericht, Urteil vom 26. Oktober 2017 - 6 AZR 158/16](http://juris.bundesarbeitsgericht.de/cgi-bin/rechtsprechung/document.py?Gericht=bag&Art=pm&Datum=2017&nr=19551&pos=2&anz=50&titel=Unangemessene_Benachteiligung_des_Arbeitnehmers_aufgrund_einer_Verl%E4ngerung_seiner_K%FCndigungsfrist_in_Allgemeinen_Gesch%E4ftsbedingungen)\nDer Arbeitgeber haftet nicht f\u00fcr Impfsch\u00e4den, die ein Arbeitnehmer wegen einer Impfung seitens des Betriebsarztes erleidet. Ein Versto\u00df des Betriebsarztes gegen seine Aufkl\u00e4rungspflicht kann nicht dem Arbeitgeber angelastet werden.\n[Bundesarbeitsgericht, Urteil vom 21. Dezember 2017- 8 AZR 853/16](http://juris.bundesarbeitsgericht.de/cgi-bin/rechtsprechung/document.py?Gericht=bag&Art=pm&nr=19628)\nDie angemessene finanzielle Vorsorge f\u00fcr den Todesfall unterliegt dem Verm\u00f6gensschutz. Man darf also von einem Bezieher von Hilfeleistungen nicht verlangen, dass er die Einsparungen in einem Bestattungsvorsorgevertrag f\u00fcr den Lebensunterhalt einsetzt. Die Kosten f\u00fcr eine angemessene Bestattung d\u00fcrften im Bundesdurchschnitt nicht unter 5.000 Euro liegen.\n[Sozialgericht Gie\u00dfen, Urteil vom 25. Juli 2017 - S 18 SO 160/16](https://www.juris.de/jportal/portal/t/1tkj/page/homerl.psml?nid=jnachr-JUNA170905194&cmsuri=%2Fjuris%2Fde%2Fnachrichten%2Fzeigenachricht.jsp)", "language": null, "image": "https://www.dgb.de/++co++3e2e1096-5406-11e6-a235-525400e5a74a/teaserimage", "pagetype": "article", "links": ["#main_slot", "#secondary_slot", "https://www.dgb.de/change_region", "/service/mitglied-werden/", "/service/newsletter", "/service/kontakt", "https://en.dgb.de", "https://www.dgb.de", "https://www.dgb.de/", "https://www.dgb.de/uber-uns", "https://www.dgb.de/uber-uns/dgb-heute", "https://www.dgb.de/uber-uns/bewegte-zeiten", "https://www.dgb.de/termine", "https://www.dgb.de/presse", "https://gegenblende.dgb.de", "https://www.dgb.de/einblick/", "https://www.dgb.de/themen", "https://www.dgb.de/themen?k%3Alist=Politik+%26+Gesellschaft", "https://www.dgb.de/themen?k%3Alist=Arbeit", "https://www.dgb.de/themen?k%3Alist=Mitbestimmung", "https://www.dgb.de/themen?k%3Alist=Sozialpolitik", "https://www.dgb.de/themen?k%3Alist=Wirtschaft", "https://www.dgb.de/themen?k%3Alist=Bildung", "https://www.dgb.de/themen?k%3Alist=Internationales+%26+Europa", "https://www.dgb.de/uber-uns/dgb-heute/organisation-und-bundesvorstand", "https://www.dgb.de/uber-uns/dgb-heute/dgb-fachabteilungen", "https://www.dgb.de/uber-uns/dgb-heute/mitgliederzahlen", "https://www.dgb.de/uber-uns/dgb-heute/gewerkschaften-im-dgb", "https://www.dgb.de/uber-uns/dgb-heute/bezirke-regionen", "https://www.dgb.de/uber-uns/dgb-heute/kreis-und-stadtverbaende", "https://www.dgb.de/uber-uns/dgb-heute/satzung", "https://www.dgb.de/uber-uns/dgb-heute/bundeskongress", "https://www.dgb.de/uber-uns/dgb-heute/dgb-international", "https://www.dgb.de/uber-uns/bewegte-zeiten/geschichte-des-dgb", "https://www.dgb.de/uber-uns/bewegte-zeiten/70-jahre-dgb", "https://www.dgb.de/uber-uns/bewegte-zeiten/1.mai", "https://www.dgb.de/uber-uns/bewegte-zeiten/geschichte-2-mai-1933", "https://www.dgb.de/uber-uns/bewegte-zeiten/vorsitzende", "https://www.dgb.de/uber-uns/bewegte-zeiten/fruhere-gbv-mitglieder", "https://www.dgb.de/themen", "https://www.dgb.de/themen?k%3Alist=Politik+%26+Gesellschaft", "https://www.dgb.de/themen?k%3Alist=Arbeit", "https://www.dgb.de/themen?k%3Alist=Mitbestimmung", "https://www.dgb.de/themen?k%3Alist=Sozialpolitik", "https://www.dgb.de/themen?k%3Alist=Wirtschaft", "https://www.dgb.de/themen?k%3Alist=Bildung", "https://www.dgb.de/themen?k%3Alist=Internationales+%26+Europa", "https://www.dgb.de/themen", "https://www.dgb.de/themen/++co++2f710da4-05cd-11e8-ac5b-52540088cada", "http://www.bverwg.de/pm/2017/79", "https://www.bverwg.de/de/231117U5C6.16.0", "http://juris.bundesarbeitsgericht.de/cgi-bin/rechtsprechung/document.py?Gericht=bag&Art=pm&Datum=2017&nr=19551&pos=2&anz=50&titel=Unangemessene_Benachteiligung_des_Arbeitnehmers_aufgrund_einer_Verl%E4ngerung_seiner_K%FCndigungsfrist_in_Allgemeinen_Gesch%E4ftsbedingungen", "http://juris.bundesarbeitsgericht.de/cgi-bin/rechtsprechung/document.py?Gericht=bag&Art=pm&nr=19628", "https://www.juris.de/jportal/portal/t/1tkj/page/homerl.psml?nid=jnachr-JUNA170905194&cmsuri=%2Fjuris%2Fde%2Fnachrichten%2Fzeigenachricht.jsp", "https://www.facebook.com/sharer.php?u=https%3A//www.dgb.de/-/Mp1&t=Urteile-Ticker", "https://twitter.com/share?text=Urteile-Ticker%3A&url=https%3A%2F%2Fwww.dgb.de%2F-%2FMp1", "whatsapp://send", "mailto:?subject=Urteile-Ticker&body=Diese%20Seite%20k%F6nnte%20Ihnen%20gefallen%3A%0A%0AUrteile-Ticker%0A%0Ahttps%3A//www.dgb.de/-/Mp1%0A%0AKurz%20und%20knapp%3A%20F%FCnf%20Urteile%20zum%20Arbeits-%20und%20Sozialrecht%20aus%20Ausgabe%20Februar%202018%20des%20DGB-Infoservice%20einblick.%20Diesmal%3A%20Verfassungswidrige%20T%E4towierungen%20bei%20Beamten%2C%20verl%E4ngerte%20K%FCndigungsfrist%2C%20Impfsch%E4den%2C%20Beamtenbeihilfe%20und%20Grundsicherung%20im%20Alter%3A%20Erspartes%20f%FCr%20Bestattung%20gesch%FCtzt.%0A%0A", "#", "https://www.dgb.de/themen", "https://www.dgb.de/themen/++co++2f710da4-05cd-11e8-ac5b-52540088cada", "https://www.dgb.de/schwerpunkt/ratgeber-ungesicherte-beschaeftigung/1-euro-jobs", "https://www.dgb.de/schwerpunkt/migration", "https://www.dgb.de/darf-mein-chef/", "https://www.dgb.de/arbeitsrecht/++co++ad398008-0cc7-11ed-a52f-001a4a160123", "https://www.dgb.de/service/++co++5ad26468-af89-11e9-89e9-52540088cada", "https://www.dgb.de/uber-uns/dgb-heute/bildung-und-bildungsarbeit/++co++08e1cadc-d45a-11ed-b98f-001a4a160123", "https://www.dgb.de/schwerpunkt/ratgeber-ungesicherte-beschaeftigung/befristung", "https://www.dgb.de/betriebsrat", "https://www.dgb.de/betriebsratswahl", "https://www.dgb.de/themen/++co++fe6281e0-b9eb-11e5-a576-52540023ef1a", "https://www.dgb.de/themen/++co++ef171378-cbfb-11ea-af64-001a4a160123", "https://www.dgb.de/urlaub/++co++99420784-8e88-11e9-9b60-52540088cada", "https://www.dgb.de/gesetzliche-feiertage-deutschland", "https://www.dgb.de/themen/++co++c37041ee-f1d6-11ea-bff8-001a4a160123", "https://www.dgb.de/handwerk/++co++747f5a56-d3b6-11ed-8737-001a4a160123", "https://www.dgb.de/was-aendert-sich-beim-kinderzuschlag", "https://www.dgb.de/schwerpunkt/minijob", "https://www.dgb.de/schwerpunkt/mindestlohn", "https://www.dgb.de/schwerpunkt/ratgeber-ungesicherte-beschaeftigung/praktikum", "https://www.dgb.de/themen/++co++4399a104-b635-11ea-be81-52540088cada", "https://www.dgb.de/themen/++co++255fa02e-cd45-11ed-a38d-001a4a160123", "https://www.dgb.de/service/die-rechtsfrage/temperaturen-und-wetter-am-arbeitsplatz", "https://www.dgb.de/unfall-in-der-freizeit-wer-zahlt", "https://www.dgb.de/schwerpunkt/ratgeber-ungesicherte-beschaeftigung/teilzeit", "https://www.dgb.de/echt-gerecht-solidarisch-durch-die-krise/++co++7db759e4-4580-11ed-a452-001a4a160123#faqwohngeld", "/tarifrunde-leiharbeit", "https://www.dgb.de/presse/++co++7f7a0b64-5213-11ee-a615-001a4a160123", "https://www.dgb-bestellservice.de/", "https://index-gute-arbeit.dgb.de", "https://www.dgb.de/service/service-fuer-mitglieder", "https://www.dgb.de/unfall-in-der-freizeit-wer-zahlt", "https://www.dgb.de/service/bildung-und-weiterbildung/", "/bildungszentren/", "https://www.dgb.de/service/forschung-und-wissenschaft", "https://www.boeckler.de/", "https://www.dgb.de/downloadcenter", "https://www.dgb.de/service/stellenangebote/", "https://www.dgb.de/++co++619286d6-3d78-11e8-849e-52540088cada", "https://www.dgb.de/themen/++co++8441ae46-fef1-11df-463e-00188b4dc422", "https://www.dgb.de/tarifticker", "https://www.dgb.de/uber-uns/dgb-heute/dgb-fachabteilungen", "https://bundeskongress.dgb.de", "https://www.dgb.de/erster-mai-tag-der-arbeit", "https://mensch.dgb.de/", "https://www.dgb.de/handwerk", "https://www.dgb.de/einblick", "https://gegenblende.dgb.de/", "https://www.dgb.de/uber-uns/dgb-heute/dienst-und-beamte/++co++7f86857a-cd5b-11ed-b069-001a4a160123", "https://www.dgb.de/uber-uns/dgb-heute/dienst-und-beamte/dgb-podcast-richtig-wichtig", "https://www.dgb.de/arbeitsmarkt-zahl-des-monats", "https://www.dgb.de/service/social-media/", "https://www.dgb.de/service/newsletter", "https://www.dgb.de/service/rss/", "https://www.dgb.de/themen", "https://www.dgb.de/datenschutz", "https://www.dgb.de/service/impressum", "https://www.dgb.de/themen/++co++2f710da4-05cd-11e8-ac5b-52540088cada", "https://www.dgb.de/-/Mp1", "https://www.dgb.de/datenschutz"]}