{"title": "Long Covid bei meiner 12J\u00e4hrigen: \"Wie lebend begraben\"", "author": "Lisa Harmann", "url": "https://www.stadtlandmama.de/content/long-covid-kind", "hostname": "stadtlandmama.de", "description": "Annas Tochter ist seit vier Monaten nicht mehr schulf\u00e4hig, die leidet unter Long Covid. Die Familie des M\u00e4dchens f\u00fchlt sich komplett \u00fcbersehen.", "sitename": "STADT LAND MAMA", "date": "2023-04-10", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "23 comments\nHier gibt es ja einige Kommentare in denen Vitamine erw\u00e4hnt werden,\ndiese aber zu Unrecht nicht besonders wegkommen. Es gibt hier leider immer noch Viele,die nichts davon wissen, wie entscheidend einzelne Vitamine f\u00fcr den Verlauf einer Infektion und auch f\u00fcr den Verlauf von Long-Covid sein k\u00f6nnen.\nEins, das eigentlich ein Hormon ist, sticht dabei besonders hervor, das ist Vitamin-D.Es vergleichbar dem Betriebsstrom eines Rechnes, weil damit Zellen f\u00fcr verschiedene Aufgaben programmiert werden.\nFast jede K\u00f6rperzellentyp hat einen Vitamin-D Rezeptor(VDR) \u00fcber den es dem Blut Vitamin-D entnehmen kann. In den Zellen werden damit Genschalter gesetzt.Davon sind bisher rund 2000 bekannt.\nDurch die Entnahme von Vitamin-D \u00fcber die VDRs sinkt der Vitamin-D Spiegel im Blut normalerweise nur langsam ab. Wenig bekannt ist, das es auch Ereignisse gibt, bei denen dem Blut in kurzer Zeit sehr viel Vitamin-D entnommen wird (25000 I.E./Tag), das sind z.B Infektionen, aber auch bei Operationen wurde dieses schon beobachtet.\nBei Infektion ist Vitamin-D zwingend erforderlich zum Programmieren von T-Zellen zur Virenbek\u00e4mpfung\nUniversit\u00e4t Kopenhagen 2010: \u201eSonne unverzichtbar f\u00fcr starkes Immunsystem\u201c\nhttps://cordis.europa.eu/article/id/31850-more-sun-means-a-better-immune-system/de\nJe h\u00f6her die Virenlast umso gr\u00f6\u00dfer der Vitamin-D Verbrauch.\nDurch die Entnahme kann es, je nach dem, wie gro\u00df der Vorrat im Blut zu Begin einer Infektion ist, sehr schnell zu einen Mangel kommen, der dann f\u00fcr schwere\nInfektionsverl\u00e4ufe, aber auch f\u00fcr Long-Covid sorgt.\nViele Sympthome eines Vitamin-D Mangels werden auch bei Long-Covid beobachtet\nBez\u00fcglich Long-Covid ist dabei der Hauptverd\u00e4chige das Epstein-Barr-Virus (EBV). Dieses ist bei 90% der Bev\u00f6lkerung latent vorhanden, und wird \u00fcblicherweise vom Immunsystem in Schach gehalten.\nBei einem Vitamin-D Mangel kann es sich aber ausbreiten, und mit der Zeit immer mehr Zellen befallen, wenn der Mangel nicht behoben wird.\nEin Medikament dagegen gibt es nicht, und normale Mengen von Vitamin-D im Blut helfen auch nicht, um die Zahl der Viren schnell zu reduzieren, weil das Virus den VDR Rezeptor der befallen Zellen weitgehend blockiert, so das die Zellen wenig Chance haben das Virus wieder los zu werden.\nDer normalerweise als gut bezeichnete Vitamin-D Spiegel von 30ng/ml reicht also nicht aus, um die Zahl der EBV Viren schnell zu reduzieren, dazu werden \u00fcblicherweise Vitamin-D Spiegel von mehr als 50ng/ml empfohlen.\nDas allein reicht bei Long Covid meist nicht nicht, wenn der K\u00f6rper geschw\u00e4cht ist, deshalb werden h\u00e4ufig auch Vitalstoffe wie Magnesium,Vitamin-K2, Q10, Zink und Selen genannt.\nIst die Nebenniere betroffen und es besteht dadurch ein Cortisolmangel, hilft\naber auch das wahrscheinlich nicht\nDr. Reinhold van Helden\nWas tun, wenn Vitamin D versagt ?\nhttps://www.vitamindservice.de/faq/was-tun-wenn-vitamin-d-versagt\nEinen Cortisolmangel zu dagnostizieren ist nicht einfach.In Kiel muss\nman dazu z.B zur Long-Covid Ambulanz der Uni Klink.\nVon der Charite gibt es leider nur eine mickrige Anleitung zu Long Covid\nhttp://www.kiwiw.de/public/Charite_Scheibenbogen_Empfehlungen_MECFS_severe_2.23.pdf\nEine Amerikanische Klinkkette war schon 2020 sehr viel weiter\nhttps://www.kiwiw.de/public/DasLongHaulersProtokollDrJoshRedd.html\nDas der Vitamin-D Spiegel die einzige Variable bei Infektionen ist, die man\nselbst beeinflussen kann, wurde in einer Israelischen Studie vom Februar 2022 bewiesen.\n\u201eIsraelische Studie zu Covid 19: Hauptfaktoren f\u00fcr Verlauf der Erkrankung sind Vitamin D Status und Alter\u201c\nhttps://www.guetsel.de/content/36709/7558513.html\nDa langsam der Nutzen von Vitamin-D f\u00fcr die Erhaltung der Gesundheit erkannt wird, es aber auch bei Krebserkrankungen -behandlungen(Chemotherapie) n\u00fczlich ist, werden fast jeden Tag neue Studien dazu ver\u00f6ffentlicht.\nDa sich viele \u00c4rzte nicht regelm\u00e4\u00dfig dar\u00fcber informieren, muss man das leider selber in die Hand nehmen, wenn man sich selbst oder \u00c4ngeh\u00f6ren jetzt, und nicht erst in 5 Jahren helfen will.\nChristian Wiechering\nKiel\nWir haben das gleiche Problem mit unserem 13-j\u00e4hrigen Sohn. Seit den Winterferien ist er extrem schwach und unf\u00e4hig zur Schule zu gehen. Er liegt den ganzen Tag nur auf dem Sofa, und ja, er erz\u00e4hlt zu den Kindern, die auch kaum sitzen k\u00f6nnen. Er schaffst es gerade so alleine ins Bad und wieder zur\u00fcck, indem er sich an den W\u00e4nden abst\u00fctzt und festh\u00e4lt. Er hat permanent starke Kopfschmerzen und ich habe Beobachtungen gemacht, dass es vermutlich mit elektromagnetischer Strahlung zusammenh\u00e4ngt (5G, WLAN, etc. ).\nEr war eine Woche station\u00e4r in der Uniklinik in Leipzig, wo einige Untersuchungen gemacht wurden und nach dem MRT gemacht wurde, ging es ihm direkt im Anschluss danach noch schlechter. Er konnte vorher noch einigerma\u00dfen (wenn auch abgest\u00fctzt) Lauren, aber als er aus dem Behandlungszimmer kam, war er total fertig und seitdem hat er noch viel weniger Kraft. Manchmal packe ich ihn und fahre mit ihm in den Wald, denn dort ist der einzige Ort, wo er keine Kopfschmerzen hat. Kr\u00e4ftem\u00e4\u00dfig schafft er es aber manchmal einfach nicht und ich musste ihn auch schon mal Huckepack tragen, weil er einfach nicht mehr konnte. Habe bei der Kinder\u00e4rztin nachgefragt, ob wir vielleicht einen Rollstuhl beantragen k\u00f6nnen, damit er \u00fcberhaupt noch raus kann und aber sie sagte, dass die Krankenkasse die Kosten daf\u00fcr nicht \u00fcbernimmt, weil keine eindeutige Diagnose vorliegt (Long-Covid bzw. Post-Covid wollte man so nicht bescheinigen).\nWir sind am verzweifeln. Unser Sohn vegetiert buchst\u00e4blich vor sich hin und man ist so hilflos und kann nichts tun\u2026\nIch habe auch Post-Covid mit Fatigue und Belastungsintoleranz seit letztem November. Ich kann seitdem nicht arbeiten und meinen Alltag (mit 3-J\u00e4hrigem) nicht ohne Hilfe bew\u00e4ltigen. Ich bin zum Gl\u00fcck noch in der Lage ein paar Schritte zu gehen und Auto zu fahren. Aber auch ich k\u00e4mpfe mit privater Krankenkasse und Beihilfe. Die lehnen vieles ab.Es kostet unfassbar viel Kraft. Ich k\u00f6nnte da auch einen langen Artikel zu schreiben. Aber f\u00fcr dich Katja: es gibt in einigen gr\u00f6\u00dferen St\u00e4dten Post-COVID-Ambulanzen und Zentren f\u00fcr Fatigue. Da sollte es doch zumindest m\u00f6glich sein, dass dein Sohn die Diagnose bekommt und damit hoffentlich den Rollstuhl. Ansonsten solltest du mit der Krankenkasse einmal selbst telefonieren und dich nicht auf die Kinder\u00e4rztin verlassen. Ich musste auch die Erfahrung machen, dass einige \u00c4rzte einen nicht ernst nehmen. Und dann hilft es nur, sich an einen anderen Arzt zu wenden. Aber all das kostet deinen Sohn nat\u00fcrlich auch unendlich viel Kraft, es ist eine frustrierende Situation.\nIch hoffe, ihr findet einen guten Arzt, der euch zumindest ernst nimmt. Mir hat es bisher nur geholfen, sehr auf meinen K\u00f6rper zu h\u00f6ren und die Grenzen zu achten (Stichwort \u201ePacing\u201c). Alles Gute an alle Betroffenen.\nMan kann auch als Diagnose Muskelschw\u00e4che, Belastungsintoleranz oder POTS, wenn es vorliegt nehmen.\nMir wurde damals mit der gleichen Begr\u00fcndung kein Rollstuhl verschrieben, das ist eine Schande.\nWenige Wochen sp\u00e4ter konnte ich nicht Mal mehr sitzen.\nNotfalls kann man sich auch einen gebrauchten \u00fcber eBay selbst kaufen, aber nat\u00fcrlich br\u00e4uchte man eigentlich eine. elektrischen Rollstuhl.\nHallo, unsrer Tochter hat ihht sehr geholfen, haben uns das Ger\u00e4t selbst f\u00fcr zu Hause gekauft. Seitdem ist sie fit, hatte aber nicht so ne krasse Fatigue, sondern immer nur Wochenweise. Aber seit ihht (und Darmsanierung) ist sie fit. Alles Gute euch.\nDanke f\u00fcr das Teilen eures Schicksals! Diese Nachwirkung von Corona muss dringend mehr gesehen werden! Ich hatte es in einer vergleichsweisen milden Form \u2013 und auch \u201enur\u201c als Long Covid und nicht als Post Covid. Ich habe die Erfahrung gemacht, dass man nur verstanden wird von Menschen, die das selbe durchgemacht haben. Alle anderen schieben einen in die \u201edu musst endlich mal wieder aktiv werden, dann wird das wieder\u201c Ecke. Bewegung, Aktivit\u00e4t \u2013 all das verschlimmert es und das verstehen die Menschen einfach nicht. Selbst meine Familie und meine engsten Freunde konnten nicht verstehen, was ich da durchmache. Ich h\u00e4tte es wohl selbst nicht, wenn ich nicht t\u00e4glich die Erfahrung gemacht h\u00e4tte, dass der K\u00f6rper nicht mehr kann, auch wenn der Kopf will. Ich denke ganz fest an euere Tochter und hoffe so sehr f\u00fcr euch, dass sie den Alltag bald wieder bew\u00e4ltigen k\u00f6nnen wird. Mir hat begleitend CBD \u00d6l geholfen \u2013 das sollte auch schon f\u00fcr gr\u00f6\u00dfere Kinder m\u00f6glich sein. Alles, alles Gute f\u00fcr euch!\nHeute in unserer Tageszeitung ein gro\u00dfer Artikel einer \u00c4rztin, Wissenschaftlerin und Professorin aus Hagen, die schon vielen Post und Long Covid Patienten aus ganz Deutschland durch eine Magnesium-Sauerstoff-Therapie geholfen hat. Es geht da um die Wiederherstellung der Mikrozirkulation im K\u00f6rper. Pro Sitzung 10-15\u20ac, ein Patient war nach 33 Sitzungen wieder vollst\u00e4ndig hergestellt. Die Professorin hei\u00dft Elfriede Leninger-Follert und hat ihre Praxis in Hagen. Vielleicht hilft euch das. Habe den Artikel auch direkt einer Freundin geschickt, die seit fast einem Jahr durch Long Covid arbeitsunf\u00e4hig ist. Wir dr\u00fccken die Daumen!\nWie unterscheidet man hier, ob es Post Covid oder PostVac ist?\nAlles Gute f\u00fcr das Kind!\nOb PostCovid oder Post Vac, da d\u00fcrfte der zeitliche Zusammenhang ausschlaggebend sein. Das, was zuletzt vor Auftreten der Probleme / Verschlechterung stattgefunden hat. Abgesehen davon d\u00fcrfte es aber keine gro\u00dfe Rolle spielen, was genau es in dem Fall ausgel\u00f6st hat, denn das Krankheitsbild bleibt ja dasselbe und geimpft wird auch kaum noch. Aktuell geht die Gefahr fast ausschlie\u00dflich von dem sich ungebremst durch die Bev\u00f6lkerung rauschenden Virus aus\nDanke, dass ihr Longcovid thematisiert und so wichtig ist, dass ihr darauf hinweist, dass es KEINE psychische Erkrankung ist und eine Psychosomatische Behandlung oder Einrichtung absolut fehltherapiert.\nWenn m\u00f6glich nehmt Kontakt auf zu \u201eBildung aber Sicher\u201c, Bettina Grande, NichtGenesenKids.\nIch leide selbst seit Juli 2021 an Longcovid und bin seit dem erwerbsunf\u00e4higen. Unser Familienleben hat sich komplett ver\u00e4ndert. Ich bin zum Gl\u00fcck nicht mehr bettl\u00e4gerig. Mit http://www.notrecovered.org mache ich mich mit vielen weiteren Betroffenen international daf\u00fcr stark, dass es endlich ad\u00e4quate Forschung gibt.\nAlles Gute..\nSomatische und psychische Beschwerden treten h\u00e4ufig simultan auf, bzw. Bedingen schwere somatische Beschr\u00e4nkungen h\u00e4ufig Depressionen.\nMenschen mit Krebserkrankungen, schweren Autoimmunerkrankungen und allgemein stark einschr\u00e4nkende chronische Erkrankungen entwickeln auch psychische Erkrankungen.\nBeides muss behandelt werden! Das ein chronisches Ersch\u00f6pfungssyndrom mit fast dauerhafter Bettl\u00e4gerigkeit sich nicht auf die Psyche schl\u00e4gt halte ich f\u00fcr unsinnig.\nDie Therapie der Grunderkrankung muss im Vordergrund stehen aber die psychischen Begleiterkrankungen bed\u00fcrfen auch einer Behandlung!\nIch glaube, du hast da was falsch verstanden. Nat\u00fcrlich gibt es Auswirkungen auf die Psyche, aber man wird von vielen in die Ecke \u201eder Ausl\u00f6ser ist die Psyche\u201c gesteckt \u2013 und das ist fatal, denn eine Depression zB wird mit Aktivierung behandelt, was einen Menschen mit ME/CFS im wahrsten Sinne des Wortes umbringen kann! Deshalb ist die Unterscheidung der Grunderkrankung so wichtig.\nDanke\ud83d\udc4d\ud83d\ude4f \u2026 genauso ist es n\u00e4mlich (leider).\nDanke f\u00fcr das Teilen und viel Kraft euch \ud83e\udd0d\nHallo meine Liebe. Ich h\u00f6re zwar raus, dass es dir vor allem um Aufkl\u00e4rung geht, trotzdem m\u00f6chte ich dir einen Tipp geben. Ich bin Heilpraktikerin und Post Covid ist einer der Schwerpunkte in meiner Praxis. Daher m\u00f6chte ich euch ans Herz legen: Sucht euch einen Heilpraktiker, dem ihr vertraut und der sich mit Post Covid auskennt. Am besten einen, der orthomolekular (mit Vitaminen und N\u00e4hrstoffen) arbeitet. Bei der Behandlung von Post Covid hat die Naturheilkunde so viel mehr zu bieten, als die Schulmedizin. Ich w\u00fcnsche euch alles Gute und hoffe, dass es deiner Tochter ganz bald wieder besser geht!\nM\u00fcsste dieser Kommentar nicht als WERBUNG gekennzeichnet werden? Hat schon ein gewisses Geschm\u00e4ckle, die Not anderer direkt f\u00fcr eigene Zwecke ausnutzen zu wollen\u2026.\nDen muss ich mich anschlie\u00dfen. Mal ganz davon abgesehen , dass sich Erkrankungen etc. selten alleine mit Ern\u00e4hrung und Vitaminen aber schon gar nicht mit Globuli und Co. angehen lassen, ist dies wirklich fast schon schamlose Eigenwerbung. Zudem finde ich es immer wahnsinnig respektlos, wenn suggeriert wird, dass jeder nur seine Ern\u00e4hrung umstellen muss, einmal Handauflegen und schon sei alles \u201egeheilt\u201c.\nIch w\u00fcnsche der Familie alles Gute und viel Durchhalteverm\u00f6gen.\nRespektlos ist es allerdings auch, die Arbeit von Heilpraktiker*innen als Handauflegen abzutun und auf Globuli/Hom\u00f6opathie zu reduzieren. Von Ern\u00e4hrungsumstellung war ebenfalls keine Rede. Orthomolekulare Medizin ist schon was anderes als einfach ein paar Vitamine einzunehmen.\nSie sagt ja nicht \u201ekommt zu mir, nur ich habe die L\u00f6sung\u201c. Es ist in der Tat so, dass es schulmedizinisch so gut wie keine Therapieans\u00e4tze gibt, in der Alternativmedizin aber sehr wohl. Und mit teilweise sehr guten Erfolgen. Habe ich am eigenen Leib erlebt.\nJa klar, es ist bestimmt ganz uneigenn\u00fctzig gemeint, auf sein eigenes Gewerbe zu verweisen und dann \u00fcberteuerte Vitamin Pr\u00e4parate oder Behandlungen mit fraglichem Nutzen zu verkaufen\u2026\nUnd dass es schulmedizinisch m\u00f6glicherweise keine Therapieans\u00e4tze gibt liegt daran, dass dort evidenzbasiert gearbeitet wird. Also nicht \u201eich glaube\u2026\u201c sondern \u201eich habe Beweise f\u00fcr\u2026\u201c. Glauben kann man vieles, aber dadurch hilft es noch lange nicht!\nGuten Tag C.S.,\nes gut mir sehr Leid, dass mein Post wie Werbung r\u00fcber kam, auch wenn ich nicht verstehe, warum ich eine solche Werbung machen sollte. Immerhin gehe ich nicht davon aus, dass die Autorin in meinem Einzugsgebiet lebt.\nIch hatte lediglich erw\u00e4hnt, dass ich Heilpraktikerin bin, um klar zu machen, dass ich Erfahrungen mit meiner Aussage habe.\nIch m\u00f6chte hier Niemanden von der Naturheilkunde \u00fcberzeugen, sondern wollte nur darauf hinweisen, dass es auch da noch M\u00f6glichkeiten gibt.\nWas hat das denn mit \u201eNot andere f\u00fcr eigene Zwecke ausnutzen\u201c zu tun?\nWenn sie darauf spezialisiert ist und tats\u00e4chlich helfen kann, w\u00e4re es doch unterlassene Hilfeleistung das nicht anzubieten. Au\u00dferdem fordert sie nicht mal dazu auf, bei ihr zu buchen, sondern spricht lediglich an, dass es in der Naturheilkunde weitere M\u00f6glichkeiten gibt.\nAls ich 17 war, war ich f\u00fcr ca ein halbes/dreiviertel Jahr in einer \u00e4hnlichen Situation, man nannte es damals FatigueSyndrom, bei mir ausgel\u00f6st durch das Pfeiffersche Dr\u00fcsenfieber. Auch f\u00fcr meine Eltern war es keine einfache Zeit, vor allem auch das Gef\u00fchl von \u00c4rzten und Schule komplett im Stich gelassen zu werden. Damals war das ja noch viel weniger bekannt\u2026\nWas hat geholfen? Letztlich einfach die Zeit und zus\u00e4tzlich Nahrungsmittelerg\u00e4nzung (auch hier: alles musste selbst recherchiert und auch bezahlt werden). Ich habe mich wieder aufrappeln und meinen Lebensweg gehen k\u00f6nnen, doch bis heute bin ich eher etwas anf\u00e4llig was das Immunsystem angeht, und meine Kraftreserven sind vielleicht nicht die gr\u00f6\u00dften. Aber damit kann ich gut umgehen und ich m\u00f6chte den betroffenen Mut machen nicht aufzugeben!", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Ihr Lieben, mein Name ist Anna. Ich bin Psychologin, aber vor allem die Mutter einer Zw\u00f6lfj\u00e4hrigen, die nach zwei Corona-Infektionen (und Impfung) an einer der schwersten Formen von Long Covid bzw. Post Covid erkrankt ist \u2013 an\n[ME/CFS](https://www.mecfs.de/was-ist-me-cfs/). Es ist nicht absehbar, wann (die Frage des \u201aOb\u2018 lasse ich gar nicht erst zu) sie wieder ein einigerma\u00dfen \u2019normales\u2018 Leben f\u00fchren kann.\nMein M\u00e4dchen ist jetzt seit \u00fcber vier Monaten nicht mehr schulf\u00e4hig. Vor diesen vier Monaten war sie das ein Jahr lang nur sehr eingeschr\u00e4nkt und es ist nicht absehbar, wann sie wieder ein einigerma\u00dfen \u2019normales\u2018 Leben f\u00fchren kann. Die meiste Zeit verbringt sie im Liegen, hat tagt\u00e4glich Schmerzen, die nicht einfach durch Schmerzmittel wegzukriegen sind und ist unglaublich ersch\u00f6pft.\nLong Covid: Grippe\u00e4hnliches Krankheitsgef\u00fchl und \u201ebrain fog\u201c\nHinzu kommen das st\u00e4ndige grippeartige Krankheitsgef\u00fchl, die Bewusstseinsverluste und der \u201abrain fog\u2018, um nur einige der Symptome zu nennen, die sie tagt\u00e4glich ertragen muss \u2013 das hei\u00dft, mein einst sehr aufgewecktes, sportliches und aktives M\u00e4dchen ist derzeit nur noch ein Schatten ihrer selbst\u2026 Mehr als 30 Minuten Aktivit\u00e4t f\u00fchren f\u00fcr sie manchmal schon zu einer weiteren Verschlechterung ihres Zustands (in der Fachsprache \u201e\n[Post Exertional Malaise](https://www.mecfs.de/was-ist-me-cfs/pem/)\u201c); f\u00fcr manche Kinder ist nur ein Sich-Umdrehen-im-Bett schon \u201ezu viel\u201c.\nDas Gesundheitswesen h\u00e4lt kaum L\u00f6sungen parat f\u00fcr Menschen wie sie, f\u00fcr Kinder, Jugendliche und Erwachsene in ihrem oder \u00e4hnlichen Zust\u00e4nden. Mal eine Symptomlinderung, aber mehr eben leider auch nicht. Ich k\u00f6nnte an der Stelle erz\u00e4hlen und erz\u00e4hlen, aber unsere pers\u00f6nliche Geschichte ist nicht so wichtig.\nViele Betroffene werden in die \u201ePsycho-Ecke\u201c geschoben\nViel wichtiger finde ich, zu erw\u00e4hnen, dass es da drau\u00dfen, auf der ganzen Welt, unz\u00e4hlige Kinder (und nat\u00fcrlich auch Erwachsene) gibt, denen es nach einer\n[Covid-Erkrankung](https://www.stadtlandmama.de/content/post-covid-langer-weg-zu-gesundheit) so oder noch viel schlechter geht, denn unsere Tochter kann zumindest (meistens) noch eigenst\u00e4ndig laufen\u2026\nViele Kinder m\u00fcssen sich an den Rollstuhl gew\u00f6hnen, falls sie \u00fcberhaupt aufrecht sitzen k\u00f6nnen. Da sind so viele Kinder, denen nicht geholfen wird, deren Schicksal davon abh\u00e4ngig ist, ob zu Hause die finanziellen Mittel ausreichen, um die wenigen, ansatzweise hilfreichen Behandlungen zu finanzieren; Kinder, die nicht nur von \u00c4rzt*innen, sondern auch von Psycholog*innen leider f\u00e4lschlicherweise in die \u201ePsycho-Ecke\u201c geschoben werden.\nLong-Covid-Kinder geh\u00f6ren nicht in die Psychiatrie!\nIch m\u00f6chte das hier noch einmal ganz deutliche betonen: Diese Kinder geh\u00f6ren nicht in die Psychosomatik oder gar in die Psychiatrie, denn die Erkrankung ist KEINE psychosomatische, sondern eine hochkomplexe, somatische Geschichte, die aber bisher leider kaum eine Lobby hat\u2026\nAls ich das erste Mal realisierte, in welcher Situation wir stecken, f\u00fchlte ich mich v\u00f6llig alleingelassen und hilflos. Die, die da \u2013 mit unglaublicher Kraft \u2013 k\u00e4mpfen, sind meistens die M\u00fctter. Es ist der Wahnsinn, zu was wir Frauen in der Lage sind, aber das ist eine andere Geschichte\u2026\n\u201eLebendig begraben\u201c: Wir m\u00fcssen uns Geh\u00f6r verschaffen\nWarum ich all das schreibe? Weil diese Situation skandal\u00f6s ist und nach au\u00dfen dringen muss. Weil wir uns Geh\u00f6r verschaffen m\u00fcssen. Es gibt so viele Kinder mit Post Covid, die Hilfe brauchen, die kaum noch Kraft haben, deren Familien verzweifeln. \u201eLebendig begraben\u201c, so hat es mal eine Erkrankte ausgedr\u00fcckt. Nicht mehr sein wollen. Allein gelassen von Gesundheitssystem und Politik.\nIch wurde gefragt, was ich mir von Politik und Gesundheitswesen w\u00fcnsche: Ich w\u00fcnsche mir mehr Gelder! Mehr Forschung! Mehr Aufkl\u00e4rung! Mehr Lobby! Konkret w\u00fcnsche ich mir vom Gesundheitswesen ein Konzept, das es Betroffenen erm\u00f6glicht, unter bestimmten, niederschwelligen Bedingungen, auch Off-Label Therapien zu nutzen, bis der \u201eoffizielle Wirksamkeits-Beweis\u201c \u00fcber die aufwendigen, noch Jahre dauernden Studien, endlich erbracht ist.\nIch w\u00fcnsche mir, dass unsere Tochter den Mut nicht verliert\nAuch ambulante Behandlungen sind nicht vorgesehen vom System, obwohl der Gang zum Arzt bei schwer Betroffenen gar nicht m\u00f6glich ist ohne einen weitere Zustandsverschlechterung in Kauf zu nehmen. Ein wichtiges Thema ist auch die Schule: betroffene Kinder und Jugendliche k\u00f6nnen \u00fcber Monate, zum Teil auch Jahre, nicht in die Schule gehen. F\u00fcr sie braucht es Konzepte, Wissen und Ressourcen!\nUnd f\u00fcr unsere Tochter? F\u00fcr unsere Tochter w\u00fcnsche ich mir, dass sie den Mut nicht verliert. Dass sie sieht, wie wunderbar und stark sie ist und \u2013 so wie wir \u2013 daran glaubt, dass die Welt noch viele spannende und sch\u00f6ne Dinge f\u00fcr sie bereith\u00e4lt.\nMehr Infos und Unterst\u00fctzung zum Thema Post Covid bei Kindern gibt es zum Beispiel in der National Library of Medicine (ist ein englischer Titel, aber ihr findet hier Texte auf Deutsch):\n[https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC9203144/](https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC9203144/) Auch auf der Seite von [https://www.millionsmissing.de/](https://www.millionsmissing.de/) hab ich viel nachgeschaut. Und Behandler*innen k\u00f6nnen hier fachliche Unterst\u00fctzung bekommen: [https://cormea.org/](https://cormea.org/)", "language": null, "image": "https://www.stadtlandmama.de/wp-content/uploads/2023/03/IMG_3852.jpg", "pagetype": "article", "links": ["https://www.stadtlandmama.de", "https://www.stadtlandmama.de/kolumne", "https://www.stadtlandmama.de/kolumne/lisa", "https://www.stadtlandmama.de/kolumne/katharina", "https://www.stadtlandmama.de/familie", "https://www.stadtlandmama.de/familie/erziehung", "https://www.stadtlandmama.de/familie/partnerschaft", "https://www.stadtlandmama.de/familie/gleichberechtigung", "https://www.stadtlandmama.de/familie/geschwister", "https://www.stadtlandmama.de/familie/zwillinge", "https://www.stadtlandmama.de/familie/alleinerziehende", "https://www.stadtlandmama.de/familie/familienmodelle", "https://www.stadtlandmama.de/kinder", "https://www.stadtlandmama.de/kinder/baby", "https://www.stadtlandmama.de/kinder/kleinkind", "https://www.stadtlandmama.de/kinder/teenie", "https://www.stadtlandmama.de/kinder/kita", "https://www.stadtlandmama.de/kinder/schulkind", "https://www.stadtlandmama.de/kinder/freizeit", "https://www.stadtlandmama.de/leben", "https://www.stadtlandmama.de/leben/gesundheit", "https://www.stadtlandmama.de/leben/wohnen", "https://www.stadtlandmama.de/leben/finanzen", "https://www.stadtlandmama.de/leben/reisen", "https://www.stadtlandmama.de/leben/schule", "https://www.stadtlandmama.de/leben/sex", "https://www.stadtlandmama.de/leben/und-ihr-so", "https://www.stadtlandmama.de/leben/ratgeber", "https://www.stadtlandmama.de/leben/produkttests", "https://www.stadtlandmama.de/muetter", "https://www.stadtlandmama.de/muetter/schwangerschaft", "https://www.stadtlandmama.de/muetter/geburt", "https://www.stadtlandmama.de/muetter/psychologie", "https://www.stadtlandmama.de/muetter/vereinbarkeit", "https://www.stadtlandmama.de/muetter/alltag", "https://www.stadtlandmama.de/muetter/auszeiten", "https://www.stadtlandmama.de/muetter/trauer", "https://www.stadtlandmama.de/kontakt", "https://www.stadtlandmama.de/wer-wir-sind", "https://www.stadtlandmama.de/wow-mom-unsere-mutmacher-buecher", "https://www.stadtlandmama.de/journalistische-arbeiten", "https://www.stadtlandmama.de/die-presse-ueber-uns", "https://www.stadtlandmama.de/kooperationen", "https://www.stadtlandmama.de/tags/instagram", "#mobilemenu", "https://www.facebook.com/StadtLandMama/", "https://twitter.com/StadtLandMama", "https://www.instagram.com/stadtlandmama/", "https://www.stadtlandmama.de/feed", "https://www.stadtlandmama.de", "https://www.stadtlandmama.de/leben", "https://www.stadtlandmama.de/leben/gesundheit", "https://www.stadtlandmama.de/leben/gesundheit", "https://www.stadtlandmama.de/content/long-covid-kind#comments", "https://www.stadtlandmama.de/wp-content/uploads/2023/03/IMG_3852.jpg", "https://www.mecfs.de/was-ist-me-cfs/", "https://www.mecfs.de/was-ist-me-cfs/pem/", "https://www.stadtlandmama.de/content/post-covid-langer-weg-zu-gesundheit", "https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC9203144/", "https://www.millionsmissing.de/", "https://cormea.org/", "https://www.stadtlandmama.de/tags/betreuung", "https://www.stadtlandmama.de/tags/corona", "https://www.stadtlandmama.de/tags/krankheit", "https://www.facebook.com/sharer.php?u=https://www.stadtlandmama.de/content/long-covid-kind", "https://twitter.com/share?url=https://www.stadtlandmama.de/content/long-covid-kind", "https://www.linkedin.com/shareArticle?mini=true&url=https%3A%2F%2Fwww.stadtlandmama.de%2Fcontent%2Flong-covid-kind", "https://pinterest.com/pin/create/bookmarklet/?url=https://www.stadtlandmama.de/content/long-covid-kind&description=Long%20Covid%20bei%20meiner%2012J\u00e4hrigen:%20\u201eWie%20lebend%20begraben\u201c&media=https://www.stadtlandmama.de/wp-content/uploads/2023/03/IMG_3852.jpg", "https://www.stadtlandmama.de/content/erzieherin-liebesbrief-traumjob", "https://www.stadtlandmama.de/content/stadtleben-mit-familie", "https://www.facebook.com/StadtLandMama/", "https://twitter.com/StadtLandMama", "https://www.instagram.com/stadtlandmama/", "https://symplr.de/symplr-engage/?utm_source=https://www.stadtlandmama.de&utm_medium=feed_link", "https://www.stadtlandmama.de/content/long-covid-corona-nachwirkungen", "https://www.stadtlandmama.de/content/steffi-ewald-wie-geht-es-ihr-heute", "https://www.stadtlandmama.de/content/impfung-fuer-unter-12-jaehrige-marietta-ueber-den-schweren-corona-verlauf-ihrer-kleinen-tochter", "https://www.stadtlandmama.de/content/appell-einer-pflegekraft-von-der-covid-station-bitte-denkt-an-die-kinder", "https://www.stadtlandmama.de/content/geburt-gewalt-trauma", "https://www.stadtlandmama.de/content/kinderaerztin-wartezimmer-krisen", "https://www.stadtlandmama.de/content/post-covid-langer-weg-zu-gesundheit", "https://www.stadtlandmama.de/content/kooperation-mit-salamander-gewinne-einen-schuh-gutschein-im-wert-von-100-euro-und-entdecke-mit-deinen-kindern-lurchis-abenteuer", "https://www.stadtlandmama.de/content/der-weibliche-koerper-ist-eine-unfassbare-kampfmaschine-ein-gespraech-ueber-geburten-und-muttersein", "https://www.stadtlandmama.de/content/deutsche-aerztin-in-italien-nach-dem-grossen-corona-ansturm-kommt-jetzt-die-muedigkeit", "https://www.stadtlandmama.de/content/fuenf-kinder-job-und-wieder-homeschooling-ich-versuche-nicht-den-verstand-zu-verlieren", "https://www.stadtlandmama.de/content/pflegefamilie-jetzt-wieder-bei-mutter", "https://www.stadtlandmama.de/content/zwangsgeld-fuer-corona-angst-ich-schick-mein-kind-7-nicht-zur-schule", "https://www.stadtlandmama.de/content/meine-kinder-hatten-viermal-corona-in-6-monaten", "https://www.stadtlandmama.de/content/mit-bauchschmerzen-in-die-klinik-mit-baby-zurueck-ich-wusste-bis-zur-geburt-nicht-dass-ich-schwanger-bin", "https://www.stadtlandmama.de/content/super-mann-super-kinder-superfancy-job-dann-zusammenbruch", "https://www.stadtlandmama.de/content/covid-19-warum-ich-meine-kinder-gegen-corona-impfen-lasse", "https://www.stadtlandmama.de/content/in-vielen-laendern-trifft-corona-die-frauen-und-maedchen-am-schlimmsten-so-koennt-ihr-helfen", "https://www.stadtlandmama.de/content/traumatische-geburt-erfahrungsbericht", "https://www.stadtlandmama.de/content/ich-glaube-wir-haben-einfach-bei-all-dem-streit-vergessen-uns-zu-trennen", "https://www.stadtlandmama.de/content/corona-mein-kind-wurde-positiv-auf-covid-19-getestet", "https://www.stadtlandmama.de/content/die-geschichte-einer-trennung-interview-mit-steffi-deren-mann-keine-lust-auf-familie-hatte", "https://www.stadtlandmama.de/content/mamsterrad-expertinnen", "https://www.stadtlandmama.de/content/kita-streik-darum-unterstuetze-ich-die-erzieher", "http://www.kiwiw.de", "https://www.stadtlandmama.de/content/long-covid-kind#comment-158027", "https://cordis.europa.eu/article/id/31850-more-sun-means-a-better-immune-system/de", "https://www.vitamindservice.de/faq/was-tun-wenn-vitamin-d-versagt", "http://www.kiwiw.de/public/Charite_Scheibenbogen_Empfehlungen_MECFS_severe_2.23.pdf", "https://www.kiwiw.de/public/DasLongHaulersProtokollDrJoshRedd.html", "https://www.guetsel.de/content/36709/7558513.html", "#comment-158027", "https://www.stadtlandmama.de/content/long-covid-kind#comment-157568", "#comment-157568", "https://www.stadtlandmama.de/content/long-covid-kind#comment-157587", "#comment-157587", "https://www.stadtlandmama.de/content/long-covid-kind#comment-159092", "#comment-159092", "https://www.stadtlandmama.de/content/long-covid-kind#comment-157553", "#comment-157553", "https://www.stadtlandmama.de/content/long-covid-kind#comment-157548", "#comment-157548", "https://www.stadtlandmama.de/content/long-covid-kind#comment-157537", "#comment-157537", "https://www.stadtlandmama.de/content/long-covid-kind#comment-157528", "#comment-157528", "https://www.stadtlandmama.de/content/long-covid-kind#comment-157536", "#comment-157536", "http://www.notrecovered.org", "https://www.stadtlandmama.de/content/long-covid-kind#comment-157527", "http://www.notrecovered.org", "#comment-157527", "https://www.stadtlandmama.de/content/long-covid-kind#comment-157530", "#comment-157530", "https://www.stadtlandmama.de/content/long-covid-kind#comment-157532", "#comment-157532", "https://www.stadtlandmama.de/content/long-covid-kind#comment-157560", "#comment-157560", "https://www.stadtlandmama.de/content/long-covid-kind#comment-157526", "#comment-157526", "http://www.hp-hafenberg.de", "https://www.stadtlandmama.de/content/long-covid-kind#comment-157520", "#comment-157520", "https://www.stadtlandmama.de/content/long-covid-kind#comment-157523", "#comment-157523", "https://www.stadtlandmama.de/content/long-covid-kind#comment-157533", "#comment-157533", "https://www.stadtlandmama.de/content/long-covid-kind#comment-157544", "#comment-157544", "https://www.stadtlandmama.de/content/long-covid-kind#comment-157534", "#comment-157534", "https://www.stadtlandmama.de/content/long-covid-kind#comment-157552", "#comment-157552", "http://www.hp-hafenberg.de", "https://www.stadtlandmama.de/content/long-covid-kind#comment-157557", "https://www.stadtlandmama.de/content/long-covid-kind#comment-157539", "#comment-157539", "https://www.stadtlandmama.de/content/long-covid-kind#comment-157515", "#comment-157515", "/content/long-covid-kind#respond", "/wer-wir-sind/", "https://www.amazon.de/dp/3737361282/ref=as_sl_pc_as_ss_li_til?tag=slm04-21&linkCode=w00&linkId=56aebfca2f9fdc48efb6fffa3af6886d&creativeASIN=3737361282", "https://www.amazon.de/dp/3737361282/ref=as_sl_pc_as_ss_li_til?tag=slm04-21&linkCode=w00&linkId=56aebfca2f9fdc48efb6fffa3af6886d&creativeASIN=3737361282", "https://www.amazon.de/dp/3810506834/ref=as_sl_pc_qf_sp_asin_til?tag=slm04-21&linkCode=w00&linkId=7980024a6331e0f140118d00c28bda89&creativeASIN=3810506834", "https://www.amazon.de/dp/3810506834/ref=as_sl_pc_qf_sp_asin_til?tag=slm04-21&linkCode=w00&linkId=7980024a6331e0f140118d00c28bda89&creativeASIN=3810506834", "https://www.amazon.de/dp/3810530735/ref=as_sl_pc_qf_sp_asin_til?tag=slm04-21&linkCode=w00&linkId=38534128ab44db7ef29e5a1cd2d062bd&creativeASIN=3810530735", "https://www.amazon.de/dp/3810530735/ref=as_sl_pc_qf_sp_asin_til?tag=slm04-21&linkCode=w00&linkId=38534128ab44db7ef29e5a1cd2d062bd&creativeASIN=3810530735", "https://www.amazon.de/WOW-MOM-Mama-Mutmacher-f%C3%BCrs-erste/dp/3810530727/ref=as_sl_pc_qf_sp_asin_til?tag=slm04-21&linkCode=w00&linkId=927313265b5ede3fdc3684906c397b73&creativeASIN=3810530727", "https://www.amazon.de/WOW-MOM-Mama-Mutmacher-f%C3%BCrs-erste/dp/3810530727/ref=as_sl_pc_qf_sp_asin_til?tag=slm04-21&linkCode=w00&linkId=927313265b5ede3fdc3684906c397b73&creativeASIN=3810530727", "https://www.stadtlandmama.de/kontakt", "https://www.stadtlandmama.de/impressum", "https://www.stadtlandmama.de/datenschutz", "https://www.stadtlandmama.de/wer-wir-sind", "https://www.stadtlandmama.de/blogroll", "https://www.stadtlandmama.de/archiv", "https://www.stadtlandmama.de/themen", "https://www.facebook.com/StadtLandMama/", "https://twitter.com/StadtLandMama", "https://www.instagram.com/stadtlandmama/", "https://www.stadtlandmama.de/feed", "https://www.stadtlandmama.de", "#nav-dismiss"]}