{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://oppenheimer-druckhaus.de/fileadmin/user_upload/archiv/Archiv_2022/NB/32_ws_22.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "id": "PDF", "license": "PDF", "body": "PDF", "comments": "PDF", "commentsbody": "PDF", "raw_text": "PDF", "text": "Nr. 32 Donnerstag, den 11. August 2022 55. JahrgangMit den amtlichen Bekanntmachungen f\u00fcr die Verbandsgemeinde W\u00f6rrstadt und die Ortsgemeinden Armsheim, Ensheim, Gabsheim, Gau- \nWeinheim, Partenheim, Saulheim, Schornsheim, Spiesheim, Sulzheim, Udenheim, Vendersheim, Wallertheim und die Stadt W\u00f6rrstadt \nEnergiesparen \u2013 Das oberste Gebot der Stunde\nVerbandsgemeinde W\u00f6rrstadt setzt Ma\u00dfnahmen zur Energiereduzierung um\nWer hier fehlt, ist selber schuld!\nAm Samstag, 13.08.2022 ab 13.00 \nUhr findet im Rahmen des 50-j\u00e4hrigen Verbandsgemeindejubil\u00e4ums im Neu-bornbad W\u00f6rrstadt die gro\u00dfe Fun& Action-Poolparty und anschlie\u00dfend das gro\u00dfe AquaMOVIE-Event mit H2O-fun-events statt. Dabei ist Aqua-MOVIE nicht nur eine Filmvorf\u00fchrung auf dem Wasser, sondern auch ein rie-sen Actionspektakel f\u00fcr Kinder und die ganze Familie.\nBevor der Film beginnt, gibt es ein \nAnimationsprogramm mit vielen Wett-\nbewerben und lustigen Spielen und na-\nt\u00fcrlich auch fetziger Musik f\u00fcr Jung und \nAlt. Bei AquaFUN treten Jungs gegen \nM\u00e4dchen an und m\u00fcssen versuchen, \nso viele Punkte wie m\u00f6glich bei den \neinzelnen Wettbewerben zu sammeln. \nAm Ende gewinnt das Team, das am \nmeisten Punkte gesammelt hat.\nDie Filmvorf\u00fchrung selbst findet auf dem Wasser statt. Auf einer schwim-menden Leinwand wird ein Wunsch-film gezeigt, den sich das Publikum bei einer lautstarken Abstimmung selbst aussuchen darf. Wer m\u00f6chte, kann sich das Filmvergn\u00fcgen von einer schwimmenden Insel aus anschauen oder nat\u00fcrlich auch vom Beckenrand. Eine einmalige Atmosph\u00e4re f\u00fcr einen lustigen Film- und Actionabend.Das Neubornbad wird an diesem Tag erst zu Beginn der Veranstaltung um 13.00 Uhr \u00f6ffnen und bleibt bis Mit-\nNicht nur aufgrund der aktuellen \u201eGas-mangellage\u201c ist Energiesparen und die Realisierung der Energiewende wichtiger denn je. Seit Jahren ist uns schon bewusst, dass wir den Ener-gieverbrauch reduzieren sollten. Die Umsetzung solcher Ma\u00dfnahmen und damit der Verzicht f\u00e4llt jedem von uns jedoch schwer und so bleibt es oft bei guten Vors\u00e4tzen. Doch nun m\u00fcssen wir durch den Uk-raine-Krieg Energie sparen, wenn wir sozusagen \u201ewarm und halbwegs gut\u201c durch den Winter kommen wollen. Bei diesen Einsparungen sind alle B\u00fcr-gerinnen und B\u00fcrger, aber auch die Kommunen gefragt. Klar ist, dass eine Energiewende nicht innerhalb von we-nigen Monaten zu bewerkstelligen ist und viele Ma\u00dfnahmen einen Vorlauf ben\u00f6tigen. Doch dass der Energie-verbrauch schnellstm\u00f6glich gesenkt werden muss, ist bei der momentanen Energiekrise unbestritten. \u201eDaher ha-\nben wir als Verbandsgemeinde W\u00f6rr-stadt gehandelt und schnell umsetzba-re Ma\u00dfnahmen ergriffen\u201c, so B\u00fcrger-meister Markus Conrad. Mit sofortiger Wirkung wurden z. B. der Brunnen vor dem Technischen Rathaus und die nicht ben\u00f6tigten Au\u00dfen- bzw. Fassa-denbeleuchtungen ausgestellt. Die in einigen R\u00e4umen vorhandenen Klima-anlagen in der Verwaltung werden nur noch bei einer Au\u00dfentemperatur von \u00fcber 30\u00b0 in Betrieb genommen, um die R\u00e4ume auf h\u00f6chstens 25\u00b0 herunter zuk\u00fchlen. Weiterhin wurde die Warm-wasserversorgung in den Verwaltungs-geb\u00e4uden ausgeschaltet, denn H\u00e4nde werden auch mit kaltem Wasser sau-ber. Wichtig sei auch eine Wartung der Heizungsanlagen und die Pr\u00fcfung, wo z. B. noch zeitnah die Beleuchtung mit Bewegungsmeldern ausgestattet oder auf LED umger\u00fcstet werden kann. Fun&Action Poolparty und AquaMovie\nEin au\u00dfergew\u00f6hnlich nasses Filmvergn\u00fcgen\nternacht ge\u00f6ffnet. Die Filmvorf\u00fchrung wird um ca. 20.00 Uhr gestartet. Der Eintritt wird an diesem Tag kostenfrei sein. Lediglich die Erwachsenen m\u00fcs-sen f\u00fcr die Filmvorf\u00fchrung eine Karte f\u00fcr 5,00 Euro erwerben. Der Vorver-kauf findet an der Schwimmbadkasse statt.F\u00fcr das leibliche Wohl sorgt unser Ver-kaufskiosk.\nBitte beachten Sie: Am Sonntag \u00f6ff-\nnet das Neubornbad wegen Abbau-\narbeiten erst um 14.00 Uhr!\nVerbandsgemeindewerke W\u00f6rrstadt- Eigenbetrieb Neubornbad -\u201eDie vor einigen Tagen in der Verwal-\ntung eingerichtete Arbeitsgruppe hat u. a. auch beschlossen, dass wir alle \u00f6ffentlichen Geb\u00e4ude erfassen, wel-che nicht mit Gas, sondern z. B. mit Fl\u00fcssiggas, Heiz\u00f6l, Pellets oder Holz-hackschnitzel betrieben werden. Hier sollen die Vorr\u00e4te komplett aufgef\u00fcllt werden, damit wir im Notfall bei einem Gasausfall noch Geb\u00e4ude haben, welche beheizt werden k\u00f6nnen\u201c, f\u00fchrt B\u00fcrgermeister Conrad weiter aus. Die genannten Ma\u00dfnahmen gelten auch f\u00fcr die Au\u00dfenstellen der Verbandsge-meinde wie Schulen, Schulsporthallen und Feuerwehren, die hierzu vom Ge-b\u00e4udemanagement entsprechend in-formiert werden.F\u00fcr Sporthallen, B\u00fcrger- und Rath\u00e4u-ser sind die Ortsgemeinden und die \nStadt W\u00f6rrstadt zust\u00e4ndig. Aber auch hier empfiehlt die Verbandsgemeinde, dass z. B. Heizungen, Warmwasser-versorgung und \u201eDeko\u201c-Beleuchtun-gen, wenn m\u00f6glich abgestellt werden. In der Sommerzeit sind diese Ein-schr\u00e4nkungen nach Ansicht von Con-rad noch relativ problemlos umzuset-zen. Die n\u00e4chste k\u00e4ltere Jahreszeit l\u00e4sst jedoch nicht mehr allzu lange auf sich warten. F\u00fcr diese Zeit werden nach Auskunft der Verbandsgemein-de weitere Ma\u00dfnahmen zur Energie-einsparung, wie z. B. Absenkung der Raumtemperatur auf die gesetzliche Mindesttemperatur, automatische Nachtabsenkung der Heizanlagen usw. vorbereitet. Weiter Seite 3Notdienste\nPolizei ........................................................................................... 110\nNotruf / Feuer ....................................................................... 112\nRettungsdienst / Notarzt / Krankentransport ............. 19222\n\u00c4rztlicher Bereitschaftsdienst .................................... 116117\nWenn ohne unmittelbare Behandlung Lebensgefahr besteht\noder bleibende gesundheitliche Sch\u00e4den zu bef\u00fcrchten sind,ist der Rettungsdienst unter 112 zu alarmieren.\nZahn\u00e4rztlicher Notdienst ................................. 01805 666007\n (geb\u00fchrenpflichtig)Telefonseelsorge ............................................... 0800 111-0111\nrund um die Uhr, geb\u00fchrenfrei, vertraulich     und  0800 111-0222\nApothekennotdienst .......................................... 01805 258825\nwww.lak-rlp.de  plus Postleitzahl des Standortes\n (geb\u00fchrenpflichtig)\nNotfalldienst\nEigenbetrieb Abwasser .......................................... 0171 3725836 \nBei Verstopfungen in Kanalhausanschl\u00fcssen\nwenden Sie sich bitte direkt an ein Reinigungsunternehmen.\nStromversorgung\nEWR Netz GmbH, Alze y \nEntst\u00f6rungsdienst ....................................................... 0800 1848800 Erdgasversorgung\nRWE Energie Regionalversorgung, RNK\nf\u00fcr die Gemeinden Armsheim, Gabsheim, Gau-Weinheim, Saulheim, \nSchornsheim, Sulzheim, Udenheim, Wallertheim, W\u00f6rrstadt\nbei St\u00f6rf\u00e4llen ................................................................ 0800 0793427\nEWR Netz GmbH, Alzeyf\u00fcr die Gemeinde Partenheim\nEntst\u00f6rungsdienst\n....................................................... 0800 1848800\nWasserversorgung Rheinhessen-Pfalz GmbH\nAu\u00dferhalb der Dienstzeit Rufweiterschaltung\nEntst\u00f6rungsdienst ....................................................... 06135 6500\nB\u00fcrgerservice\nAgendab\u00fcro der VG W\u00f6rrstadt \nSprechstunde Do 15-17 Uhr 06732 601-3151 \nagenda2030@vgwoerrstadt.de\nAmbulanter Kinder- u. Jugendhospizdienst Mobile \nUnterst\u00fctzung und Begleitung von Familien mit einem  lebensverk\u00fcrzend erkrankten Kind oder Jugendlichen \nkinderhospiz@mainzer-hospiz.de  06131 235531\nArbeitslosencaf\u00e9 W\u00f6rrstadt \nKontakt und Beratungsstelle der Ev. Kirche \nim ev. Gemeindehaus, Hermannstra\u00dfe 45, W\u00f6rrstadt \nDi 13-20 Uhr, Do 16-18 Uhr, Fr 8-14 Uhr sowie n.V. 06732 962864\nAWO Betreuungsverein Alzey-Worms e.V. \nGesetzl. Betreuung von alten, psychisch kranken  \nund behinderten Menschen u. anderen  Personengruppen,  \nBeratung zu Betreuungs- u. Vorsorgevollmacht \nHellgasse 20, Alzey, awo-btv-alzey@t-online.de 06731 10459\nBibliothek im Schulzentrum W\u00f6rrstadt \n6FKXO\u0010\u0003XQG\u0003g\u1087HQWOLFKH\u0003%LEOLRWKHN\u001e\u0003ZZZ\u0011ELEOLRWKHN\u0010ZRHUUVWDGW\u0011GH\u001e \u0003 \nLQIR#ELEOLRWKHN\u0010ZRHUUVWDGW\u0011GH\u0011\u0003g\u1087QXQJV]HLWHQ\u001d\u0003  \n0R\u0003\u0014\u0016\u0010\u0014\u001b\u00038KU\u000f\u0003'L\u0003\u001c\u0011\u0016\u0013\u0010\u0014\u0015\u0003X\u0011\u0003\u0014\u0016\u0010\u0014\u001b\u00038KU\u001e\u0003  \nMi 12.15-14.15 Uhr, Do 9.30-12 u. 13-18 Uhr 06732 917430\nB\u00fccherei im Bonihaus W\u00f6rrstadt \ng\u1087HQWOLFKH\u0003%\u0081FKHUHL\u000f\u00033DULVHU\u00036WU\u0011\u0003\u0017\u0017\u001e\u0003\u0003 \u0013\u0014\u001a\u0018\u0003\u001b\u0018\u001b\u0013\u001b\u0017\u0017  \nwww.eopac.net/Bonihaus/, buecherei-im-bonihaus@gmx.de \ng\u1087QXQJV]HLWHQ\u001d\u00030L\u0003\u0014\u0013\u0010\u0014\u0015\u00038KU\u000f\u0003'R\u0003\u0014\u001a\u0010\u0014\u001c\u00038KU\u000f\u00036R\u0003\u0014\u0013\u0010\u0014\u0015\u00038KU\nB\u00fccherei Saulheim \n.g%\u00036W\u0011\u0003%DUWKRORPlXV\u000f\u0003:HHGHQJDVVH\u0003\u0017\u001e\u0003\u0003 \u0013\u0014\u0019\u0013\u0003\u001c\u001c\u001b\u001a\u0016\u001b\u001c\u001c  \nKWWSV\u001d\u0012\u0012ELVWXPPDLQ]\u0011GH\u0012EXHFKHUHL\u0012VDXOKHLP\u000f\u0003NRHEVDXOKHLP#ZHE\u0011GH  \ng\u1087QXQJV]HLWHQ\u001d\u00030L\u0003\u0014\u0019\u0010\u0014\u001c\u00038KU\u000f\u0003)U\u0003\u0014\u0019\u0010\u0014\u001a\u00038KU\u000f\u00036R\u0003\u0014\u0013\u0011\u0016\u0013\u0010\u0014\u0015\u00038KU\nB\u00fccherei Sulzheim \n.DWK\u0011\u0003g\u1087HQWOLFKH\u0003%\u0081FKHUHL\u000f\u00033IDUUJDVVH\u0003\u0015\u001e\u0003\u0003 \u0013\u0019\u001a\u0016\u0015\u0003\u001b\u0013\u0017\u0013  \nwww.bistummainz.de/buecherei/sulzheim, info-koeb-sulzheim@web.de  \ng\u1087QXQJV]HLWHQ\u001d\u0003'R\u0003\u0014\u0013\u0011\u0016\u0013\u0010\u0014\u0015\u0003X\u0011\u0003\u0014\u001a\u0010\u0014\u001c\u00038KU\u000f\u00036R\u0003\u0014\u0013\u0010\u0014\u0015\u0011\u0016\u0013\u00038KU\nCaritaszentrum Alzey \nObermarkt 25, Alzey, info@caritas-alzey.de  +DXV\u0010\u0003\t\u0003)DPLOLHQS\u00c0HJH\u000f\u0003'HPHQWHQEHWUHXXQJ\u0003\u00c46RQQHQEOXPH\u00b3\u000f  \nSprach- & Familienpatenschaften 06731 941597 \nBeratungsstelle f\u00fcr Frauen  \nin Schwangerschaft und Notsituationen  06731 5487660 \n0\u0081WWHU\u00109lWHU\u00107UH\u1087\u0003I\u0081U\u0003(OWHUQ\u0003PLW\u0003.LQGHUQ\u0003LP\u0003\u0014\u0011\u0003/HEHQVMDKU\nDiakonisches Werk Rheinhessen \nBeratungszentrum  f\u00fcr Eltern, Kinder u. Jugendliche,  \nErwachsene, Paare, Suchtkranke, Schwangere 06731 9503-0 \nSchlo\u00dfgasse 14, Alzey,  \ndw-alzey@diakonie-rheinhessen.de, www.dwwa.de \n\u00c4R\u1087HQHV\u00032KU\u00b3\u0003\u00b1\u0003:LU\u0003K|UHQ\u0003]X  \nTel. Beratungs-/Gespr\u00e4chsangebot, Mo-Fr 12-14 Uhr 06731 996814 \nTel. Migrationsberatung, Mo-Fr 10-12 Uhr 06241 9202917\nEUTB Alzey \nErg\u00e4nzende unabh\u00e4ngige Teilhabeberatung f\u00fcr Menschen mit  drohender Behinderung (auch seelisch) sowie deren Angeh\u00f6rige \nDi-Fr 9.30-16 Uhr 06731 4709721 \ninfo@eutb-alzey.de, www.eutb-alzey.de\nFl\u00fcchtlingshilfe VG W\u00f6rrstadt \nCaf\u00e9 Willkommen (in R\u00e4umen des Arbeitslosencaf\u00e9s),  Ev. Gemeindehaus W\u00f6rrstadt, Hermannstr. 45,  \n*H|\u1087QHW\u001d\u0003'R\u0003\u0014\u0013\u0010\u0014\u0015\u0003\u000e\u0003\u0014\u0019\u0010\u0014\u001b\u00038KU\u000f  \n7HOHIRQ\u0003\u000bQXU\u0003ZlKUHQG\u0003GHU\u0003g\u1087QXQJV]HLWHQ\f\u0003 \u0013\u0014\u0018\u001c\u0003\u0013\u0018\u001b\u001c\u0019\u001c\u0019\u001c\nFrauennotruf Alzey \nFachstelle gegen sexualisierte Gewalt an Frauen und M\u00e4dchen  \nNotruf und Beratung \n$QVSUHFKSDUWQHULQQHQ\u001d\u00035HJLQD\u00030D\\HU\u000f\u00035RQMD\u00036FKHX  \n7HOHIRQ]HLWHQ\u001d  Di 10-12 Uhr, Do 14-16 Uhr 06731 4841241 \nErnst-Ludwig-Str. 43, Alzey, alzey@frauenzentrumworms.de\nFundtiere, Hunde \nTierschutz W\u00f6rrstadt - Hunde suchen ein Zuhause e.V. \nSulzheimer Stra\u00dfe 2, W\u00f6rrstadt, hundekontakt@aol.com  \n0RELO\u001d\u0003\u0013\u0014\u001a\u001a\u0003\u0019\u001c\u0013\u0018\u001a\u0014\u0015\u0003 \u0013\u0019\u001a\u0016\u0015\u0003\u0019\u0015\u001c\u001b\u0015\nFundtiere, au\u00dfer Fundhunde \nTierschutz Bingen e.V. \nAspisheimer Weg 26, Grolsheim, tierheim@tierschutz-bingen.de \n0RELO\u001d\u0003\u0013\u0014\u0018\u001a\u0018\u0003\u0016\u0015\u0015\u0014\u001a\u0015\u001b\u0003\u000b\u001b\u0010\u0014\u001b\u00038KU\f\u0003 \u0013\u0019\u001a\u0015\u001a\u0003\u001b\u001a\u0018\u0013  \nGemeindeschwester plus \nCarmen Mitsch  06732 9336870 \n3\u00c0HJHVW\u0081W]SXQNW\u0003:|UUVWDGW\u0010:|OOVWHLQ\u0003 RGHU\u0003 \u0003\u0003\u0003\u0013\u0014\u001a\u0018\u0003\u0014\u0014\u0019\u001b\u001c\u0013\u001a  \nRheingrafenstra\u00dfe 4-6, W\u00f6rrstadtGenerationenbeauftragte der VG W\u00f6rrstadt \nSusanne Schwarz-Fenske,  \nSprechzeit n. tel. Absprache 06732 601-1341 \nsusanne.schwarz-fenske@vgwoerrstadt.de\nGleichstellungsbeauftragte der VG W\u00f6rrstadt \nChristine Geiger, VG-Verwaltung, Raum 315 \nSprechstunde am 1. Do/Monat von 17-18 Uhr, 06732 601-3151 \noder nach tel. Vereinbarung 06732 9645280 \ngleichstellungsbeauftragte@vgwoerrstadt.de\nHospizverein DASEIN e.V., Alzey \nKoordinatorin Ruth Hammer 0175 7284554 \nGerda Pusch   06733 6087 \nhospizverein.dasein@gmx.de, www.hospizverein-dasein.de\nIntegrationsfachdienst f\u00fcr  \nschwerbehinderte / psychisch kranke Menschen \nVerein f\u00fcr Integration und Teilhabe am Leben e.V. \nBerufsbegleitender Dienst 06731 6762 \nPsychosoziale Beratung 06731 1621 \nSchlo\u00dfgasse 15, Alzey, www.alzey-teilhabe.de\nInteressen-Verband Unterhalt u. Familienrecht e.V. (ISUV)  \nKontakt \u00fcber Antje Hertel 06732 8338\nJugend- und Drogenberatungsstelle \nSchlo\u00dfgasse 11, Alzey, info@drogenberatung-alzey.de  06731 1372\n-XJHQGS\u00c0HJHU\u0003GHU\u00039*\u0003:|UUVWDGW  \nMartin Lauterbach, Sprechzeit n. tel. Absprache 06732 601-2252\nJugendscouts im Landkreis Alzey-Worms \nKostenfreie Sprechstunde f. Jugendliche unter 25 Jahren im  \nArbeitslosencaf\u00e9, Hermannstr. 45, W\u00f6rrstadt, Mo 14-17 Uhr \nSabine Walter 0172 7486664\nKleiderEck W\u00f6rrstadt \ng\u1087QXQJV]HLWHQ\u001d\u0003'R\u0003\u0014\u0013\u0010\u0014\u001b\u00038KU\u0003\u000bNHLQH\u0003$QQDKPH\u0003YRQ\u00036DFKVSHQGHQ\f\u0011  \nFr 15-18 Uhr nur Annahme von Sachspenden, wie Kleidung u. Geschirr  \n2UW\u001d\u0003*UR\u0089H\u0010$OEDQXV\u00106WUD\u0089H\u0003\u0014\u000f\u0003:|UUVWDGW  \n.RQWDNW\u001d\u0003NOHLGHUHFN\u0010ZRHUUVWDGW#ZHE\u0011GH\nLandwirtschaftliche Familienberatung  \nder Kirchen in der Pfalz und in Rheinhessen  \nHilfe bei wirtschaftlichen u. famili\u00e4ren Problemen 0631 3642203  \ninfo@lfbk.de, www.lfbk.de\n3\u00c0HJHVW\u0081W]SXQNW\u0003:|UUVWDGW\u0003\u0012\u0003:|OOVWHLQ  \n.RVWHQORVH\u0012WUlJHUQHXWUDOH\u0003%HUDWXQJ\u0003I\u0081U\u0003KLOIH\u0010\u0003XQG\u0003S\u00c0HJHEHG\u0081UIWL JH \nMenschen und deren Angeh\u00f6rige. Hausbesuche m\u00f6glich.  \n5KHLQJUDIHQVWU\u0011\u0003\u0017\u0010\u0019\u000f\u0003:|UUVWDGW\u000f\u0003$QVSUHFKSDUWQHU\u001d\u0003  \nSabine Theis 06732 93294-84 \nVDELQH\u0011WKHLV#S\u00c0HJHVWXHW]SXQNWH\u0010UOS\u0011GH\u0003  \nSonja Hill 06732 93294-95 \nVRQMD\u0011KLOO#S\u00c0HJHVWXHW]SXQNWH\u0010UOS\u0011GH\u0003  \nChristina Schmidt 06732 9518024 \nFKULVWLQD\u0011VFKPLGW#S\u00c0HJHVWXHW]SXQNWH\u0010UOS\u0011GH\nSAPV von Kindern und Jugendlichen\nMed. Versorgung von Familien mit nicht heilbaren, fortschreitenden und weit fortgeschrittenen Erkrankungen im eigenen Zuhause \nkinderpalliativteam@mainzer-hospiz.de 06131 6362568\nSchiedsamt Bezirk VG W\u00f6rrstadt \nSchiedsmann ist Dr. Gunnar Krone.  Sprechstunde n. tel. Absprach e mit Nicola Kayser 06732 601-3301 \nschiedsamt@vgwoerrstadt.de\nSchuldnerberatung (DRK KV Alzey e.V.)  \n7HO\u0011\u00036SUHFK]HLWHQ\u001d\u00030R\u0010'R\u0003\u001b\u0010\u001b\u0011\u0016\u0013\u00038KU\u000f\u0003)U\u0003\u001c\u0011\u0016\u0013\u0010\u0014\u0013\u00038KU\u0003 \u0013\u0019\u001a\u0016\u0014\u0003\u001c\u0019\u001c\u001c\u0010 \u0014\u0014 \nAlbiger Str. 33, Alzey \nschuldnerberatung@kv-alzey.drk.de, www.kv-alzey.drk.de\nSchutzverband f\u00fcr Impfgesch\u00e4digte e.V. \nKontakt- und Beratungsstelle f\u00fcr Rheinland-Pfalz Sprechzeiten n. vorheriger tel. Vereinbarung  0671 44515 \nwww.impfschutzverband.de\nSeniorensicherheitsberater  \nKontakt \u00fcber die Generationenbeauftragte der VG W\u00f6rrstadt\nSozialberatung f. Fl\u00fcchtlinge u. Ehrenamtsbegleitung  \nder Caritas Worms i.A. der VG W\u00f6rrstadt  \n%\u0081UR\u001d\u00031HXERUQVFKXOH\u000f\u00032EHUH\u00036FKXOVWU\u0011\u0003\u0014\u0019\u000f\u0003:|UUVWDGW  \nTermine n. Absprache, Handy u. signal messenger 0171 2672159 \n\u00c0XHFKWOLQJVKLOIH#YJZRHUUVWDGW\u0011FRP\u0003RGHU  \nandrea.rinke-bachmann@caritas-worms.de\nSozialpsychiatrischer Dienst  \ndes Gesundheitsamtes der Kreisverwaltung Alzey-Worms \nBeratung und Betreuung von  psychisch kranken Menschen  \nund deren Kontaktpersonen, An der Hexenbleiche 36, Alzey,  Infos und Terminvereinbarung, Mo-Fr 8.30-12 Uhr 06731 408-7090 \nRGHU\u0003SHU\u0003(\u00100DLO\u001d\u0003KDDV\u0011DQLWD#DO]H\\\u0010ZRUPV\u0011GH  \nSprechstunde f\u00fcr B\u00fcrger der VG W\u00f6rrstadt \nJeden 2. oder 3. Di/Monat von 14-16 Uhr  \ni. d. VG-Verwaltung W\u00f6rrstadt, Zum R\u00f6mergrund 2-6 \nAnmeldung erw\u00fcnscht unter  06731 4 08-7090 \nRGHU\u0003(\u00100DLO\u001d\u0003KDDV\u0011DQLWD#DO]H\\\u0010ZRUPV\u0011GH\nStiftung Nieder-Ramst\u00e4dter Diakonie \nAngebote f\u00fcr Menschen mit geistiger und mehrfacher Behinderung \nAufnahme und Beratung  06131 3042914077 \nwww.nrd.de, info@nrd.de\nTAFEL Alzey e.V . \n)ULHGULFKVWU\u0011\u0003\u0016\u000f\u0003$O]H\\\u000f\u0003%\u0081UR\u001d\u00030R\u0010)U\u0003\u001b\u0011\u0016\u0013\u0010\u0014\u0019\u00038KU\u000f\u0003  \n$XVJDEH\u001d\u00030R\u0010)U\u0003\u0014\u0017\u0010\u0014\u0019\u00038KU\u0003\u000b7DIHO\u0010&DUGV\u001d\u0003\u0014\u0018\u0010\u0014\u0019\u00038KU\f\u0003 \u0013\u0019\u001a\u0016\u0014\u0003\u0018\u0017\u001a\u0014\u0016\u0019\u0013  \ninfo@tafel-alzey.de, www.tafel-alzey.de\nTagesst\u00e4tte f\u00fcr psychisch beeintr\u00e4chtigte Mensche n \nVerein f\u00fcr Integration und Teilhabe am Leben e.V. \n\u201eOase\u201c, Schlo\u00dfgasse 15, Alzey, www.alzey-teilhabe.de 06731 3599\n7HFKQLVFKHV\u0003+LOIVZHUN\u0003\u00b1\u0003 THW Ortsverband W\u00f6rrstad t \nOber-Saulheimer Str. 7, W\u00f6rrstadt 06732 9643-50 \n(LQVDW]KDQG\\\u0003\u0015\u0017K\u001d\u0003 \u0013\u0014\u001a\u0017\u0003\u0016\u0016\u001b\u001b\u0013\u0016\u001c\nTrauerbegleitung des Kath. Bildungswerks \nin Kooperation mit Hospizverein Dasein e.V. Alzey und Caritas  \nPRQDWO\u0011\u00037UH\u1087HQ\u0003LQ\u0003:|UUVWDGW\u000f\u0003%RQLIDWLXVKDXV\u000f\u00033DULVHU\u00036WU\u0011\u0003\u0017\u0017\u0011\u0003  \n.RQWDNW\u0012$QPHOGXQJ\u001d\u0003,OVHPDULH\u0003=HLWLQJHU\u000f\u00037UDXHUEHJOHLWHULQ\u0003 \u0013\u0019\u001a\u0016\u0015 \u0003\u0017\u0017\u0017\u001b\nVdK Kreisverband Alzey  \nHilfe in sozialen Fragen 06731 5487970  \nSpie\u00dfgasse 77, Alzey, kv-alzey@rlp.vdk.de\nWei\u00dfer Ring e.V.  \n:LU\u0003KHOIHQ\u0003.ULPLQDOLWlWVRSIHUQ\u001e\u0003%XQGHVZHLWH\u00031RWUXI\u00101U\u0011\u0003\u0003 \u0014\u0014\u0019\u0013\u0013\u0019  \nAu\u00dfenstelle Alzey-Worms 0162 3343103 \nalzey-worms@mail.weisser-ring.de\n:HUWVWR\u1087KRI\u00036DXOKHLP  \ng\u1087QXQJV]HLWHQ\u001d\u0003'L\u0003XQG\u0003'R\u0003\u0014\u001a\u0010\u0014\u001c\u00038KU\u000f\u00036D\u0003\u001c\u0010\u0014\u0016\u00038KU\n:HUWVWR\u1087KRI\u0003:|UUVWDGW  \ng\u1087QXQJV]HLWHQ\u001d\u00030L\u0003\u0014\u0017\u0010\u0014\u0019\u00038KU\u000f\u0003)U\u0003\u0014\u0016\u0011\u0016\u0013\u0010\u0014\u0019\u0011\u0016\u0013\u00038KU\u000f\u00036D\u0003\u001c\u0011\u0016\u0013\u0010\u0014\u0015\u0011\u0016\u0013\u0003 8KU \n\u2022  Gr\u00fcn-Sammelplatz  \ng\u1087QXQJV]HLWHQ\u001d\u0003)U\u0003\u0014\u0016\u0011\u0016\u0013\u0010\u0014\u0019\u0011\u0016\u0013\u00038KU\u000f\u00036D\u0003\u001c\u0011\u0016\u0013\u0010\u0014\u0015\u0011\u0016\u0013\u00038KU\nSELBSTHILFEGRUPPEN:____________________________________________________________\nFibromyalgie-SHG Alzey und Umgebung \nTreffen jeden 1. Di/Monat, vor Erstbesuch bitte anmelden \nin der Ev. Sozialstation, Josselinstr. 3, Alzey,  \nDaniela Destradi   06241 594675 \nMarlene Rothenmeyer  06734 961177\nFrauenselbsthilfe Krebs e.V. \n7UH\u1087HQ\u0003MHGHQ\u0003\u0014\u0011\u00030L\u00120RQDW\u0003XP\u0003\u0014\u001b\u00038KU\u000f\u0003  \nMehrgenerationenhaus, Schlo\u00dfgasse 13, Alzey 06731 43565\nFreundeskreis d. Suchtkrankenhilfe W\u00f6rrstadt \nGruppenabend Mi 19.30 Uhr Ev. Gemeindehaus, Hermannstr. 45, W\u00f6rrstadt \n.RQWDNW\u001d\u0003'LDNRQ\u0011\u0003:HUN\u000f\u00036XFKWEHUDWHU\u00033HWHU\u0003+DDJ\u0003 \u0013\u0019\u001a\u0016\u0014\u0003\u001c\u0018\u0013\u0016\u0010\n0\nR\u00fcckenwind - Selbsthilfegruppe f\u00fcr Suchterkrankungen  \nEv. Gemeindehaus Jugenheim/Rhh., Hintergasse 19 \nLPPHU\u00030L\u0003DE\u0003\u0014\u001c\u00038KU\u000f\u0003.RQWDNW\u001d\u0003ZZZ\u0011VKJ\u0010UXHFNHQZLQG\u0011GH\u000f\u0003  \npaul-rueckenwind@t-online.de 0176 98630649\nSchlafapnoe Selbsthilfe Mainz u.U.\nschlafapnoe-mainz@gmx.de 0611 88027271 \nwww.schlafapnoe-mainz.de\nSHG f\u00fcr Angeh\u00f6rige u. Bezugspersonen  \nvon psychisch erkrankten Menschen\nJeden 2. Mo/Monat ab 18.30 Uhr  \nKardinal-Volk-Haus, Kirchenplatz 8, Alzey 06733 6843\nSHG f\u00fcr Menschen mit Depression  \n-HGHQ\u0003\u0015\u0011\u0003\u000e\u0003\u0017\u0011\u0003'L\u00120RQDW\u0003YRQ\u0003\u0014\u001c\u0010\u0015\u0014\u00038KU\u000f\u0003 Mehrgenerationenhaus,  \n6FKOR\u0089JDVVH\u0003\u0014\u0016\u000f\u0003$O]H\\\u001e\u0003ZHJHQ\u0003GHU\u0003&RURQD\u00103DQGHPLH\u001d\u0003  \n9RUDQPHOGXQJ\u0003SHU\u0003(\u00100DLO\u001d\u0003VKJGHSUHVVLRQDO]H\\#JP[\u0011GH\u0003  \noder per WhatsApp 01590 8181580\nSHG f\u00fcr PTBS und Trauma \nJeden 2. Mi/Monat um 18 Uhr,  Mehrgenerationenhaus, Schlo\u00dfgasse 13, Alzey \n9RUDQPHOGXQJ\u001d\u0003LQIR#NLVV\u0010PDLQ]\u0011GH\u0003\u0003\u0003 \u0003\u0003\u0003\u0003\u0003\u0003\u0003\u0003\u0003\u0003\u0003\u0003\u0003\u0003\u0003\u0003 RGHU\u0003 \u0013\u0019\u0014\u0016\u0014\u0003\u0015\u0014\u0013\u001a\u001a\u0017Donnerstag, den 11. August 2022 Amtlicher Teil Seite 3\nVG W\u00f6rrstadt \nB\u00fcrgermeister Markus Conrad \nZum R\u00f6mergrund 2 - 6, 55286 W\u00f6rrstadt\nTelefon Verwaltung 06732 601-0Telefax Verwaltung 06732 62747Telefon B\u00fcrgerb\u00fcro 06732 601-1300Telefax B\u00fcrgerb\u00fcro 06732 601-81300,QWHUQHW\u001d\u0003KWWSV\u001d\u0012\u0012ZZZ\u0011YJZRHUUVWDGW\u0011GH(\u00100DLO\u001d\u0003LQIR#YJZRHUUVWDGW\u0011GH\ng\u1087QXQJV]HLWHQ\u0003GHV\u0003%\u0081UJHUE\u0081URV\u001d\nMontag von 8.30 \u2013 12.30 und 14.00 \u2013 16.00 UhrDienstag von 7.00 \u2013 16.00 Uhr (ohne Termin)Mittwoch geschlossenDonnerstag von 8.30 \u2013 12.30 und 14.00 -16.00 Uhr\u000e\u0003$XVZHLVDXVJDEH\u0003YRQ\u0003\u0014\u0017\u0011\u0013\u0013\u0003\u00b1\u0003\u0014\u001c\u0011\u0013\u0013\u00038KUFreitag von 8.30 \u2013 12.30 UhrJeden 1. Samstag im Monat von 9.00 \u2013 13.00 Uhr\ng\u1087QXQJV]HLWHQ\u0003GHU\u00039HUZDOWXQJ\u001d\nMontag von 8.30 \u2013 12.00 UhrDienstag von 7.00 \u2013 12.00 UhrMittwoch geschlossenDonnerstag von 8.30 \u2013 12.00 und 14.00 \u2013 19.00 UhrFreitag von 8.30 \u2013 12.00 Uhr\nSprechstunde des Beigeordneten Jean Sebastien Larro\nDienstag von 15.00 - 16.00 Uhr unter Telefon 0176 70033356\nDie Verantwortung f\u00fcr den amtlichen Teil tr\u00e4gt die \nVerbandsgemeindeverwaltung.\nDie Verbandsgemeinde W\u00f6rrstadt \nsucht\u2026.\n  \nFoto: pixel-shot-stock.adobe.com\n\u2026 ab sofort f\u00fcr die Dauer von 6 Monaten eine \nStudentische Aushilfe (m/w/d)\nf\u00fcr das Sachgebiet Umwelt, ILEK und Gew\u00e4sser. Den vollst\u00e4ndigen Ausschreibungstext zu diesem Stellenangebot \u2013 inklusive aller Aufgaben, Anforderungen und Hinweisen \u2013 finden Sie auf unse-UHU\u0003+RPHSDJH\u0003XQWHU\u0003KWWSV\u001d\u0012\u0012ZZZ\u0011  \nvgwoerrstadt.de/stellenangebote. Wir freuen uns auf Ihre Bewerbung. \nBrandgefahr auf den Friedh\u00f6fen\nAufgrund der seit Wochen anhaltenden Trocken-heit und hohen Temperaturen besteht auch auf den Friedh\u00f6fen der Verbandsgemeinde W\u00f6rrstadt derzeit stark erh\u00f6hte Brandgefahr. Alle Besucher/-innen der Friedh\u00f6fe werden daher dringend gebeten, das Abbrennen von Grablichtern bis auf Weiteres zu unterlassen, keine brennenden oder glimmenden Gegenst\u00e4nde, wie zum Beispiel Z\u00fcndh\u00f6lzer wegzuwerfen und auch nicht zu rauchen.Friedhofsverwaltung\nFortsetzung vom Titel\nEnergiesparen \u2013  \nDas oberste Gebot der Stunde\nUnd nat\u00fcrlich sei jede Mitarbeiterin/jeder Mitarbeiter \naufgefordert, aktiv an seinem Arbeitsplatz Energie einzusparen.Bei einigen VG-Bestandsbauten sind der Versorgung \nmit alternativen W\u00e4rmequellen leider Grenzen ge-setzt, aber bei anstehenden Sanierungsarbeiten oder Neubauten setzt die VG W\u00f6rrstadt in der Zukunft noch st\u00e4rker auf unabh\u00e4ngige Energiequellen und einen geringeren Energieverbrauch. Dass man hier auf dem richtigen Weg sei, zeigten die vielen bereits durchgef\u00fchrten energetischen Sanierungen der VG-Geb\u00e4ude oder das Beispiel der Stra\u00dfenbeleuchtung. Durch das komplette Umstellen der Stra\u00dfenbeleuch-tung auf LED in den Ortsgemeinden und der Stadt konnte in der Vergangenheit bereits eine Strom- und CO\n2-Einsparung von 85 % erreicht werden. Aus si-\ncherheitstechnischen Gr\u00fcnden werde die Stra\u00dfenbe-leuchtung nachts nach Auskunft der Verwaltung nur gedimmt, aber nicht komplett ausgeschaltet. Die Arbeitsgruppe der Verwaltung werde sich nun regelm\u00e4\u00dfig treffen, um weitere Ma\u00dfnahmen zu er-arbeiten, nachzujustieren und um permanent auf die aktuellen Entwicklungen reagieren zu k\u00f6nnen. Parallel erarbeitet die Klimaschutzmanagerin der Verbandsgemeinde, Daria Paluch, in Zusammen-arbeit mit den regionalen Energieversorgern und der \u00d6ffentlichkeitsarbeit der Verwaltung eine Informa-tionskampagne mit Energiespartipps und weiteren n\u00fctzlichen Hinweisen. Diese soll gemeinsam wie die weiterhin angebotenen Energieberatungen helfen, im Alltag Energie zu sparen, das Klima zu sch\u00fctzen und Kosten zu senken. Die Tipps werden in loser Folge im Nachrichtenblatt und den Medien ver\u00f6ffentlicht. \u201eMachen Sie mit \u2013 Energieverbrauch senken hilft \nnicht nur unserer Umwelt, sondern auch Ihre Ener-giekosten nicht ins Unermessliche steigen zu las-sen\u201c, so B\u00fcrgermeister Conrad abschlie\u00dfend.  \u0003 7H[W\u001d\u00030\u0011&O\u0011\u00123ODNDW\u001d\u00039*\nZusatzkonzert zum Jubil\u00e4um  \nder Verbandsgemeinde W\u00f6rrstadt\nDas NOAF feiert mit einem zus\u00e4tzlichen Konzert das \n50-j\u00e4hrige Jubil\u00e4um der Verbandsgemeinde W\u00f6rr-stadt. Am Donnerstag, den 25.08.2022, k\u00f6nnen so-wohl die B\u00fcrger aus der Region, wie auch die bereits angereisten Festivalbesucher bei freiem Eintritt zwei Coverbands erleben.Mit \u201eDemons Eye\u201c wurde die erfolgreichste \u201eDeep Purple\u201c Tribute Band Europas gewonnen. Zum eben-falls 50. Jubil\u00e4um des kultigen \u201eMade in Japan\u201c Live-Albums wird ein spezielles Set dargeboten, bei dem Klassiker wie \u201eHighway Star\u201c, \u201eSmoke on the water\u201c oder \u201eChild in time\u201c sicher nicht fehlen werden. \u201eDe-mons Eye\u201c haben bereits mit Original \u201eDeep Purple\u201c- Musikern zusammen gespielt, was die besondere Qualit\u00e4t der Band belegt. Beginnen wird an diesem Abend ein weiterer Top-Act. Mit \u201eLiving Theory\u201c aus Italien bekommen die Zu-schauer alle Hits von \u201eLinkin Park\u201c pr\u00e4sentiert, wobei auf eine gute Mischung aus alten und neuen Liedern JHDFKWHW\u0003ZLUG\u0011\u0003'LH\u00030LVVLRQ\u0003YRQ\u0003\u00c4/LYLQJ\u00037KHRU\\\u00b3\u001d\u0003'LH\u0003Musik von \u201eLinkin Park\u201c muss weiterleben. Denn nach dem Tod des S\u00e4ngers Chester Bennington l\u00f6s-\nB\u00fcrgerbus der VG W\u00f6rrstadt\nVG-Busje (komplette VG)\nAnmeldung: \u0003\u00030R\u0003\u000e\u00030L\u0003 \u0014\u0018\u0003\u00b1\u0003\u0014\u001a\u00038KU\u0003  \n7HO\u0011\u001d\u0003\u0013\u0019\u001a\u0016\u0015\u0003\u0019\u0013\u0014\u0010\u0018\u0018\u0018\nFahrtage: 'L\u0003\u000e\u0003'R\u0003 \u001b\u0003\u00b1\u0003\u0014\u001b\u00038KU\u0003XQG\u0003  \n Mi  8 \u201313 Uhr\nbuergerbus@vgwoerrstadt.eu\nBitte denken Sie an Ihre FFP2-Maske!Generationenb\u00fcro der Verbandsgemeinde W\u00f6rrstadt\nGenerationenbeauftragte Susanne Schwarz-Fenske \n9HUEDQGVJHPHLQGH\u0003:|UUVWDGW\u0003\u0101\u0003=XP\u00035|PHUJUXQG\u0003\u0015\u0010\u0019\u0003\u0101\u00037HOHIRQ\u001d\u0003\u0013\u0019\u001a\u0016 \u0015\u0003\u0019\u0013\u0014\u0010\u0014\u0016\u0017\u0014  \n(\u00100DLO\u001d\u0003VXVDQQH\u0011VFKZDU]\u0010IHQVNH#YJZRHUUVWDGW\u0011GH\u0003\u0101\u0003,QWHUQHW\u001d\u0003ZZZ\u0011 YJZRHUUVWDGW\u0011GH\nBeratungen durch die ehrenamtlichen Digital-Botschafterinnen und \n-Botschafter der Verbandsgemeinde\nDer n\u00e4chste Beratungstermin findet statt am Mon-\ntag, den 15. August 2022, von 14.30 -16.30 Uhr im Dorfgemeinschaftshaus in Armsheim, Bahnhof-stra\u00dfe 17a.Fragen zu Internet, Smartphone, Tablet oder Laptop?Sie sind 60\n\u000e und haben ein Smartphone oder Tab-\nlet, wissen aber nicht wie Sie damit umgehen sol-len? Sie w\u00fcrden gerne im Internet einkaufen, mit den Enkeln schreiben oder per Smartphone nach-schauen, ob der Bus oder die Bahn Versp\u00e4tung haben, Ihnen fehlt aber das n\u00f6tige Wissen hierzu? Nur Mut, wir k\u00f6nnen Ihnen helfen und die Heraus-forderungen gemeinsam l\u00f6sen.Die ehrenamtlichen Digital-Botschafterinnen und -BotschafterWir sind eine Gruppe ehrenamtlicher Digital-Botschafterinnen und -Botschafter der Verbandsgemeinde W\u00f6rrstadt. Unser Ziel ist es, Seniorinnen und Senioren auf dem Weg in die digitale Welt kostenfrei zu be-gleiten und Ansprechpartner f\u00fcr Fragen rund um die Nutzung der neuen Medien zu sein. Ganz nach dem 0RWWR\u001d\u0003%OR\u0089\u0003NHLQH\u0003$QJVW\u0003YRU\u0003GHP\u0003,QWHUQHW\u000f\u0003JHKHQ\u0003ZLU\u0003DXI\u0003,KUH\u0003)U DJHQ\u0003XQG\u0003SHUV|QOLFKHQ\u00037KHPHQZ\u0081QVFKH\u0003\nein. Die Digital-Botschafter erl\u00e4utern Ihnen zudem Schutzma\u00dfnahmen zum gefahrenlosen Surfen im Inter-net. Sie sollten Ihr eigenes Smartphone, Tablet etc. aufgeladen zu dem Treffen mitbringen.Eine Anmeldung f\u00fcr das kostenfreie Angebot ist dringend erforderlich. Wenden Sie sich bitte zur An-meldung direkt an die Generationenbeauftragte unter der Rufnummer 06732 601-1341 oder unter  \nsusanne.schwarz-fenske@vgwoerrstadt.de.Wir freuen uns auf interessierte und begeisterte Seniorinnen und Senioren, die mehr \u00fcber die neuen Medien erfahren m\u00f6chten.\nBetrug \u2013 nein danke! \nSeniorensicherheitsberater und Polizeihauptkommissare der Polizeiwache W\u00f6rrstadt im  \nGespr\u00e4ch mit \u00e4lteren Mitb\u00fcrgern gegen aktuelle Betrugsmaschen\nFast t\u00e4glich werden Betrugsversuche auch in unserer Region unternommen, um \u00e4ltere B\u00fcrgerinnen und \nB\u00fcrger mit Trickstraftaten wie beispielsweise Verkaufsgespr\u00e4che am Telefon, dem Enkeltrick, Haust\u00fcr-gesch\u00e4ften oder falschen Gewinnversprechen zu verunsichern und zu ver\u00e4ngstigen. Im schlimmsten Fall wird das gesamte Ersparte durch die Betr\u00fcger ergaunert. \u00dcber die aktuellen Tricks der Betr\u00fcger und wie man sich durch wertvolle Hinweise im Alltag besser sch\u00fctzen kann, informieren die ehrenamtlichen Senio-rensicherheitsberaterinnen und -berater sowie zwei Polizeihauptkommissare der Polizeiwache W\u00f6rrstadt am Freitag, den 12. August, von 10.00 \u2013 13.00 Uhr vor dem Netto-Einkaufsmarkt in Armsheim, W\u00f6llsteiner Weg 1.Wir freuen uns, wenn Sie vorbeikommen, um sich \u00fcber die aktuellen Betrugsmaschen zu informieren, damit Sie sich in Ihrem Alltag besser sch\u00fctzen zu k\u00f6nnen.\nFoto: Robert Kneschke-stock.adobe.comSeite 4 Amtlicher Teil Donnerstag, den 11. August 2022\nte sich das Original auf und beendeten somit die \u00c4ra \neiner der erfolgreichsten Bands unserer Zeit. \nDieser Abend wird etwas ganz Besonderes. Hier be-\ngegnen sich traditionelle und moderne Rockmusik, \naber auch alteingesessene Festivalbesucher und \nB\u00fcrger der Region. Der freie Eintritt, g\u00fcnstige Ge-\ntr\u00e4nke und ein kleines Essensangebot runden den \nAbend ab, los geht es um 18 Uhr.\nDaniel Kr\u00e4mer\nSchulbuchausleihe 2022/23\nDie Teilnehmer an der Schulbuchausleihe k\u00f6nnen die Schulb\u00fccher f\u00fcr die Grundschulen zu den nach-\nstehenden Zeiten abholen.\nAusgabetermin f\u00fcr die Grundschulen der VG \nW\u00f6rrstadt\nDie B\u00fccher m\u00fcssen, wie im letzten Jahr, in den \nR\u00e4umlichkeiten der \nVerbandsgemeindeverwaltung W\u00f6rrstadt \nZum R\u00f6mergrund 2-6\nabgeholt werden.\nAusgabetermin f\u00fcr ALLE Grundschulen der Ver-\nbandsgemeinde W\u00f6rrstadt\nArmsheim, Partenheim, Saulheim, Schornsheim, \nWallertheim, W\u00f6rrstadt\nMittwoch, 31.08.2022\n8.30 Uhr \u2013 12.30 Uhr, 13.30 Uhr \u2013 16.30 Uhr\nWir bitten Sie, bei der Ausleihe den Elternbrief oder \nPersonalausweis vorzulegen.\nIm Verhinderungsfall kann auch ein vollj\u00e4hriges Fa-\nmilienmitglied die B\u00fccher in Empfang nehmen.\nVerbandsgemeinde W\u00f6rrstadt\n-Jugend, Schutz und Ordnung-\nEinladung zum Aktionstag \nam Wasserpf\u00e4dche am 23.09.2022\nNachhaltigkeitstag am Wasserpf\u00e4dche mit \nWanderung und Mitmachaktionen f\u00fcr Gro\u00df und Klein\nDie Verbandsgemeinde W\u00f6rrstadt veranstaltet zum \n50-j\u00e4hrigen Jubil\u00e4um am Freitag, 23.09.2022, ab \n14 Uhr, einen Nachhaltigkeitstag am \u201eWasserpf\u00e4d-\nche\u201c in Wallertheim. Dabei handelt es sich um eine offene Tagesveranstaltung f\u00fcr jede Altersgruppe mit \nMusik, Essen, Kaffee, Kuchen und vielen Stationen \nund kleineren Events. \nEntlang des \u201eWasserpf\u00e4dche\u201c laden ab 14 Uhr ver-\nschiedene Aktionsfl\u00e4chen, F\u00fchrungen zum \u201eWas-\nserpf\u00e4dche\u201c und zur Renaturierung des Wiesbachs, \nPlanwagenfahrten und Mitmachmusik zum Thema \nNatur, Landwirtschaft und Klimas, zum Verweilen \nein. Daneben werden verschiedene Entdeckertouren \ndurch Wiese und Feld, Mitmachaktionen zum \u201eWas-serentdecken\u201c und Klimab\u00e4umen f\u00fcr Gro\u00df und Klein \nangeboten. Ein bereitgestellter Bike-Simulator veran-schaulicht das Thema Energie und Kinder k\u00f6nnen sich schminken lassen oder sich auf der H\u00fcpfburg austoben. F\u00fcr das leibliche Wohl sorgt ein Foodtruck mit nachhaltigen Essensangeboten, au\u00dferdem bie-tet ein Unverpacktwagen seine Waren an und rundet das Konzept des Nachhaltigkeitstages noch einmal ab. Die Gewinne aus dem Getr\u00e4nke-, Kaffee- und Kuchenverkauf kommen den Vereinen zugute. \nDas 3. ILEK-Symposiums, mit einem Vortrag des ehemaligen Bundesumweltministers Dr. Klaus T\u00f6p-fer, bildet um 19 Uhr den Abschluss des Aktionstages.\nBei Fragen wenden Sie sich an ILEK-Managerin Aischa Habeck, Tel. 06732 601-6144, oder Klima-schutzmanagerin Daria Paluch, Tel. 06732 601-5071.\nSteuern und Abgaben: \nDritte Rate 2022 f\u00e4llig\nAm 15. August 2022 ist die dritte Rate der Steuern \nund Abgaben f\u00fcr dieses Jahr f\u00e4llig. Die H\u00f6he des Betrages ist aus dem g\u00fcltigen Bescheid ersichtlich. Wer nicht am Abbuchungsverfahren teilnimmt, sollte den f\u00e4lligen Betrag unter Angabe der B\u00fcrgernummer rechtzeitig \u00fcberweisen. Damit werden unn\u00f6tige Kos-\nten vermieden \u2013 zum Beispiel Mahngeb\u00fchren, S\u00e4um-\nniszuschl\u00e4ge und Auslagen.- Verbandsgemeindekasse -\nFundsachen vom Juli 2022\nIm Fundb\u00fcro der Verbandsgemeindeverwaltung sind im Juli 2022 folgende Gegenst\u00e4nde abgegeben wor-den, die nach telefonischer Terminabsprache (06732 601-1300) oder einer Terminbuchung auf unserer +RPHSDJH\u0003LP\u0003%\u0081UJHUE\u0081UR\u0003DEJHKROW\u0003ZHUGHQ\u0003N|QQHQ\u001d1 Damenkette, 1 Dreirad, 1 Fahrrad (E-Bike), 1 Moun-tain-Bike, 1 Fahrradhelm, 1 Kinderschirm, 1 Ohrring, 4 einzelne Schl\u00fcssel.\nArmsheim \nOrtsb\u00fcrgermeister Arno Kr\u00e4tschmannSprechstunden:Montag von 18.30 \u2013 20.00 Uhroder nach Vereinbarung7HOHIRQ\u001d\u0003\u0013\u0019\u001a\u0016\u0017\u0003\u0014\u0016\u0018\u0014\u0003\u000bZlKUHQG\u0003G\u0011\u00036SUHFKVWXQGHQ\f(\u00100DLO\u001d\u0003EXHUJHUPHLVWHU#DUPVKHLP\u0011GH\n1. Beigeordneter Hans-Joachim Reitz\n(Umwelt, Friedhof, Bauhof)\nMittwoch von 17.00 \u2013 18.30 Uhr\n(\u00100DLO\u001d\u0003KDQV\u0010MRDFKLP\u0011UHLW]#DUPVKHLP\u0011GH\nBeigeordnete Constanze Br\u00e4uer\n(Kultur, Jugend, Senioren, Sport, Kita)\nFreitag von 11.00 \u2013 12.00 Uhr\n(\u00100DLO\u001d\u0003FRQVWDQ]H\u0011EUDHXHU#DUPVKHLP\u0011GH\n\u00d6ffnungszeiten Rathaus:\nMontag und Donnerstag von 18.00 \u2013 19.30 Uhr\nDienstag, Mittwoch und Freitag von 11.00 \u2013 12.00 Uhr\nRathaus, Bahnhofstra\u00dfe 17, 55288 Armsheim\n7HOHIRQ\u001d\u0003\u0013\u0019\u001a\u0016\u0017\u0003\u0016\u0018\u00157HOHID[\u001d\u0003\u0013\u0019\u001a\u0016\u0017\u0003\u001c\u0019\u0015\u0019\u0018\u0013,QWHUQHW\u001d\u0003ZZZ\u0011DUPVKHLP\u0011GH(\u00100DLO\u001d\u0003JHPHLQGHEXHUR#DUPVKHLP\u0011GH6FKUHGGHUSODW]\u0003GHU\u00032UWVJHPHLQGH\u0003$UPVKHLP\u001d\n6RPPHU|IIQXQJV]HLWHQ\u001d\nYRP\u0003\u0014\u0019\u0011\u00030lU]\u0003\u0015\u0013\u0015\u0015\u0003\u00b1\u0003\u0014\u0018\u0011\u00031RYHPEHU\u0003\u0015\u0013\u0015\u0015\u001d\nMittwoch und Freitag von 13.00 \u2013 15.00 Uhr\nSamstag von 10.00 \u2013 12.30 Uhr\nSchulbuchausleihe 2022/23\nSiehe unter VG W\u00f6rrstadt.\nGemeindeb\u00fcro wegen Urlaub \ngeschlossen!\nWir m\u00f6chten nochmal darauf hinweisen, dass das \nGemeindeb\u00fcro bis 28.08.2022 geschlossen ist. Sie erreichen uns aber weiterhin w\u00e4hrend der \u00fcblichen Sprechstunden und per E-Mail wie abgedruckt. In dringenden F\u00e4llen k\u00f6nnen Sie mich auch aus-nahmsweise mobil erreichen unter 0177 5290961! Gerne k\u00f6nnen wir auch bei Bedarf einen Termin au-\u00dferhalb der Sprechstunden vereinbaren. Arno Kr\u00e4tschmann, Ortsb\u00fcrgermeisterBeantworten Sie jede Woche eine Frage zu \nunserer VG W\u00f6rrstadt. Sind alle Fragen des jeweiligen Monats richtig beantwortet, nehmen Sie an der monatlichen Gewinnauslosung teil. Die Chance auf den gro\u00dfen Gewinn bei der Endauslosung haben Sie, wenn am Ende des Jahres mindestens 40 Fragen richtig gel\u00f6st ZXUGHQ\u0011\u0003'LH\u00037HLOQDKPHEHGLQJXQJHQ\u0003\u00bf\u0003QGHQ\u00036LH\u0003auf unserer Homepage oder Facebook-Seite.\nFrage 32:  :HOFKH\u00032UWVJHPHLQGH\u0003GHU\u00039*\u0003EULQJW\u0003PDQ\u0003PLW\u0003HLQHP\u0003\u00c4=DSSH\u00b3\u0003LQ\u0003\nVerbindung ?\nAntwort:                                                                                                                   \n1DPH\u001d\u0003\u0003\u0003\u0003\u0003\u0003\u0003                                                                                                                                            \n$GUHVVH\u001d\u0003\u0003\u0003                                    \n7HO\u0011\u00101U\u0011\u0012(\u00100DLO\u001d\u0003                                                                                                                          \nBitte schicken Sie uns Ihre Antwort bis Donnerstag, 18.08.2022 \u0003DQ\u0003IROJHQGH\u0003(\u00100DLO\u0010$GUHVVH\u001d\u0003\nTXL]#YJZRHUUVWDGW\u0011GH\u0003RGHU\u0003SHU\u00033RVW\u0003DQ\u001d\u00039HUEDQGVJHPHLQGH\u0003:|UUVWD GW\u000f\u0003-XELOlXPVTXL]\u000f\u0003=XP\u00035|PHU\u0010\ngrund 2-6, 55286 W\u00f6rrstadt. Gerne k\u00f6nnen Sie die L\u00f6sung auch direkt in den Briefkasten der VG einwerfen. Bitte versehen Sie dann den Umschlag mit dem Vermerk \u201eJubil\u00e4umsquiz\u201c und Ihrer Anschrift.\nIn der 8. Monatsverlosung (Anfang September) werden ein Weinpr\u00e4sent vom Weingut Kissel \n(Saulheim), ein Gutschein vom Eiscaf\u00e9 Dolomiti (Saulheim), ein Wanderrucksack (Vaude) vom LOGO Getr\u00e4nkemarkt (W\u00f6rrstadt) und ein Gutschein f\u00fcr einen Eimer wei\u00dfe Wandfarbe vom Farb Forum (W\u00f6rrstadt) verlost.\n Die Gewinner werden schriftlich benachrichtigt.\nMit Einsendung der Beantwortung der Frage erkennen Sie die Teilnahmebedingungen und Daten-\nschutzerkl\u00e4rung an.\nBis 11.08.2022 k\u00f6nnen Sie auch noch die 31. Frage des Jubil\u00e4umsquiz beantworten!\nAKTIONSTAG\nAM WASSER-\nPF\u00c4DCHE\n23. SEPT. | 14 UHR\nIm Rahmen der Rallye \u201eNachhaltige\nVG W\u00f6rrstadt\u201c k\u00f6nnen Sie sich auf viele \ntolle Aktionsst\u00e4nde und Kulinarisches \nfreuen. Ein fr\u00f6hlich-bunter Nachmittag f\u00fcr Klein und Gro\u00df auf 4 Aktionsfl\u00e4chen!WASSERPF\u00c4DCHE WALLERTHEIM \u00b7 PARKPLATZ FRIEDHOFEINLADUNG\nNAT\u00dcRLICHE\nVG W\u00d6RRSTADTDonnerstag, den 11. August 2022 Amtlicher Teil Seite 5\nFeuerwehr trifft sich!\nDie Freiwillige Feuerwehr Armsheim trifft sich am \nFreitag, den 12.08.2022 um 19.30 Uhr zur Dienstein-teilung f\u00fcr die Armsheimer Kerbe. Treffpunkt ist das Feuerwehrger\u00e4tehaus.  Die Wehrf\u00fchrung Arno Kr\u00e4tschmann und Andreas Kr\u00f6hl\nVerunreinigung durch Hundekot \nund b\u00fcndelweise Entnahme von Kotbeuteln\nImmer wieder erreichen uns Beschwerden \u00fcber die \nnicht entsorgten unhygienischen Hinterlassenschaf-ten von Hunden auf verschiedenen Gehwegen oder mittlerweile auch in den Reihen der Weinreben und an den \u00dcberg\u00e4ngen vom Ort zum Feldrand. Nein, es sind nicht die Hunde, die an diesem Miss-stand schuldig sind. Es sind Frauchen und Herrchen oder oftmals auch Kinder, die ihre vierbeinigen Freun-de Gassi f\u00fchren und sich zu fein sind, den Hundekot in T\u00fcten aufzunehmen und ordentlich zu entsorgen. Und sollten Sie den Kot dennoch in den Kotbeuteln aufnehmen, wird dieser immer \u00f6fter einfach in die Hecken oder ins Feld geworfen. Spricht man die Ver-ursacher an, bekommt man oft noch dumme Spr\u00fc-che zu h\u00f6ren, wie: Ich bezahle ja auch Hundesteuer! Oder das ist doch nicht so schlimm! Die Hundesteuer ist gesetzlich gesehen eine Steuer f\u00fcr ein Luxusgut! Leute geht\u2019s noch! Ich bezahle auch Kfz-Steuer und mache keine \u00d6lwechsel \u00fcber dem Kanal! Dar\u00fcber hinaus ist es auch eine eklige Tatsache, wenn man in die Hundehaufen tritt. Von der Reini-gung mal ganz abgesehen. Sei es im Weinberg oder auf den Gr\u00fcnfl\u00e4chen der Gemeinde und auf vielen Wegen. Sehr oft auf dem Weg im Keltenweg zur Schule und der Kindertagesst\u00e4tte Wiesenwichtel oder auch direkt am Ortsrand zu den Feldern. Auch die Gemeindearbeiter treffen immer wieder auf die Hinterlassenschaften bei der Gr\u00fcnpflege von Hecken und beim Rasenm\u00e4hen. Das geht gar nicht. Wer einen oder mehrere Hunde h\u00e4lt, tr\u00e4gt auch eine Ver-antwortung nicht nur gegen\u00fcber seinem Tier, son-dern auch gegen\u00fcber den Mitmenschen. Und damit ist auch verbunden und geboten, sich um die Hinter-lassenschaften des Hundes zu k\u00fcmmern und ordent-lich zu entsorgen. Eine Anmerkung noch zu den Hundekotbeuteln in den Spendern:Diese sind eine absolut freiwillige Leistung der Orts-gemeinde und m\u00fcssten nicht kostenfrei zur Verf\u00fc-gung gestellt werden. Ein verantwortungsbewusster Hundebesitzer hat immer einen Kotbeutel bei seinen Gassi-Runden dabei. Die Spender mit den Kotbeu-teln sind in der Hauptsache daf\u00fcr gedacht, wenn man mal seinen Kotbeutel f\u00fcr seinen Hund vergisst oder dieser mehrmals sein \u201eGesch\u00e4ft\u201c verrichten muss und die eigenen Beutel vielleicht nicht ausreichen! Manche Mitb\u00fcrgerinnen und Mitb\u00fcrger sind jedoch der Meinung, dass diese nur f\u00fcr sie allein in den Kot-beutelspendern zur Verf\u00fcgung gestellt wurden. Nein, das ist nicht so! Sie sind f\u00fcr alle Hundebesitzer da. Sie bedienen sich nicht mit einem oder max. zwei Beutel, nein Sie nehmen diese gleich b\u00fcndelweise mit und andere Personen, die diese vielleicht mal dringender br\u00e4uchten, haben das Nachsehen. So geschehen letzte Woche am \u00dcbergang zum Netto. Donnerstag gef\u00fcllt: Freitag leer. Das kann nicht sein und ist ein absolutes No-Go! Daher, wie schon so oft, der Appell der Ortsgemein-deverwaltung und auch von mir pers\u00f6nlich: Halten Sie unseren Ort sauber und nehmen Sie die Hinter-lassenschaften Ihres Hundes in Beuteln auf und ent-sorgen Sie diese bitte! Nicht ins Feld, nicht in die He-cken, sondern in die n\u00e4chstgelegenen Abfallbeh\u00e4lter. Noch ein ganz anderer Hinweis: Im Ortsbereich sind Hunde anzuleinen. Im freien Feld muss der Hund auf den Besitzer sofort h\u00f6ren und ist direkt an die Leine zu nehmen, wenn sich Personen zu Fu\u00df oder mit dem Rad n\u00e4hern. Kinder sollten nicht unbedingt alleine mit dem Hund Gassi geschickt werden, wenn sie nicht f\u00e4hig sind, den Hund zu f\u00fchren. Sie m\u00fcssen den Hund f\u00fchren und vor allem auch im Notfall zu-r\u00fcckhalten k\u00f6nnen und auch die Kinder m\u00fcssen den Kot aufnehmen und entsorgen.Arno Kr\u00e4tschmann, Ortsb\u00fcrgermeisterStra\u00dfensperrung Armsheimer Kerb\nAnl\u00e4sslich der diesj\u00e4hrigen Armsheimer Kerb werden \nwieder die anliegenden Stra\u00dfen am Kerbeplatz in der Zeit vom 16.08. bis einschlie\u00dflich 23.08.2022 ge-sperrt. Dies betrifft \nwie jedes Jahr  die Brunnenwiese, \nStra\u00dfe am Sportplatz ab Sportplatz bis unterhalb Kita Wiesenwichtel sowie den Parkplatz Wiesenwichtel.Falsch parkende Autos werden kostenpflichtig abgeschleppt!Wir bitten um Verst\u00e4ndnis und eventuelle Behinde-rungen an diesen Tagen zu entschuldigen. Entspre-chende Hinweisschilder werden aufgestellt.Constanze Br\u00e4uer, Ortsbeigeordnete\nKerbe-Schnitzeljagd f\u00fcr Kinder\nAm Kerbesonntag findet ab 15 Uhr  eine Schnitzel-\njagd f\u00fcr Kinder  in Armsheim statt. Es gibt eine in-\nteressante Suche auf dem Kerbeplatz und tolle ge-sponserte Preise am Ende zu gewinnen. An einer Teilnahme interessierte Kinder k\u00f6nnen sich bis zum 18.08.2022 telefonisch unter 06734 352 oder per E-Mail an constanze.braeuer@armsheim.de mit Betreff \u201eSchnitzeljagd\u201c anmelden. Bitte Namen und Alter der Kinder mit angeben. Alle Kinder sind herz-lich dazu eingeladen. Eltern k\u00f6nnen selbstverst\u00e4nd-lich mitmachen und bei der Durchf\u00fchrung unterst\u00fct-zend zu Seite stehen.Genauere Informationen zum Programm der Arms-heimer Kerb finden Sie hier im Nachrichtenblatt, auf allen Plakaten und auf der Armsheimer Seite bei Facebook.\nAnmeldeschluss : 18.08.2022\n7UH\u1087\u0003SXQNW\u001d  Kerbe-B\u00fchne\n7HUPLQ\u001d  21.08.2022, 15 Uhr.\nConstanze Br\u00e4uer, Ortsbeigeordnete\nEnsheim \nOrtsb\u00fcrgermeister Stefan Ha\u00dfler6SUHFKVWXQGHQ\u001dMittwoch von 19.00 \u2013 20.00 UhrGemeindeb\u00fcro, Hahnengasse 1655232 EnsheimTelefon: 06732 937506Internet: www.ensheim-rheinhessen.euE-Mail: buergermeister@ensheim-rheinhessen.eu\nSchulbuchausleihe 2022/23\nSiehe unter VG W\u00f6rrstadt.\nGabsheim \nOrtsb\u00fcrgermeister Heribert M\u00fcller6SUHFKVWXQGHQ\u001dDienstag von 18.30 \u2013 19.30 UhrGemeindeb\u00fcro, Hauptstra\u00dfe 655288 GabsheimTelefon: 06732 3306Internet: www.gabsheim.deE-Mail: verwaltung@gabsheim.de\nSchulbuchausleihe 2022/23\nSiehe unter VG W\u00f6rrstadt.\nGau-Weinheim \nOrtsb\u00fcrgermeister Hans-Bernhard Kr\u00e4mer6SUHFKVWXQGHQ\u001dFreitag von 18.30 \u2013 20.00 UhrRathaus, Sportfeldstra\u00dfe 14 a, 55578 Gau-WeinheimTelefon: 06732 2558 oder 0160 5966800Internet: www.gau-weinheim.deE-Mail: ortsgemeinde@gau-weinheim.deSchulbuchausleihe 2022/23\nSiehe unter VG W\u00f6rrstadt.\nPartenheim \nOrtsb\u00fcrgermeister Marcus L\u00fcppens6SUHFKVWXQGHQ\u001dMontag und Donnerstag von 18.00 \u2013 19.00 UhrRathaus, Schmiedgasse 7, 55288 PartenheimTelefon: 06732 2565Internet: www.partenheim.deE-Mail: obgm.partenheim@t-online.de\nSchulbuchausleihe 2022/23\nSiehe unter VG W\u00f6rrstadt.\nSitzung des Ortsgemeinderates \nPartenheim\nAm Dienstag, 16. August 2022, findet um 19.30 Uhr \ndie 28. Sitzung des Ortsgemeinderates Partenheim in der St.-Georgen-Halle, Am Sportplatz, 55288 Par-tenheim, statt.  7DJHVRUGQXQJ\u001dgIIHQWOLFK\u001d1. Begr\u00fc\u00dfung2.  Bestellung eines/r Schriftf\u00fchrers/-in gem\u00e4\u00df \u00a7 41 \n(1) GemO\n3.  Beratung und Beschlussfassung \u00fcber die Stel-\nlung eines Zuschussantrags f\u00fcr die Beschilde-rung der Ortseing\u00e4nge und innerorts\n4.  Beratung und Beschlussfassung \u00fcber die Pla-\nnung der Dorfplatzgestaltung im Rahmen des Dorferneuerungskonzeptes (DEK)\n5.  Beratung und Beschlussfassung \u00fcber die Auf-\nnahme der Gemeindewaage inkl. des Wiege-h\u00e4uschens in die Neugestaltung des Platzes \u201eAn der Weed\u201c\n6. Mitteilungen und Anfragen.Im Anschluss haben die Zuh\u00f6rer/-innen bis zu 15 Mi-nuten Gelegenheit, Fragen gem\u00e4\u00df \u00a7 16a der GemO zu stellen.\nErschlie\u00dfungsarbeiten Neubauge-\nbiet \u201eAm Talweg / Im Br\u00fcckgarten\u201c\nLiebe B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger, \nder Beginn der Erschlie\u00dfungsarbeiten im Neubau-gebiet \u201eAm Talweg / Im Br\u00fcckgarten\u201c in Partenheim steht unmittelbar nach der Sommerpause bevor. Der Auftrag der Bauarbeiten wurde vom Erschlie\u00dfungs-tr\u00e4ger an die Firma Bender GmbH aus Mertesheim erteilt. \nDie Bauarbeiten werden gegen Ende Au-\ngust/Anfang September 2022 beginnen und dau-ern voraussichtlich ein gutes Jahr bis in den Herbst 2023. \nIm Zuge der Arbeiten werden \u00fcber \n40 neue Baugrundst\u00fccke erschlossen und wir k\u00f6n-nen somit in den n\u00e4chsten Jahren zahlreiche neue Gemeindemitglieder in Partenheim begr\u00fc\u00dfen.Der Baustellenverkehr soll zur Entlastung der An-wohner ausschlie\u00dflich von Westen \u00fcber den Feldweg (Einfahrt gegen\u00fcber Schulstra\u00dfe) aus erfolgen. Eine Zufahrt zur Baustelle \u00fcber den W\u00f6rrst\u00e4dter Weg / Talweg soll bis auf Ausnahmef\u00e4lle m\u00f6glichst vermie-den werden. Der aktuelle Bauzeitenplan sieht vor, bis Anfang kommenden Jahres die Kanalbauarbeiten einschl. R\u00fcckhaltebecken herzustellen. Die Versorgung mit Gas, Wasser, Strom und Breitband wird teilweise pa-rallel dazu begonnen und dauert voraussichtlich bis zum Fr\u00fchjahr. Im Zuge der Erschlie\u00dfung wird auch die durch das NBG verlaufende Freileitung als Erd-leitung verkabelt. Danach wird der Stra\u00dfenbau vor-aussichtlich bis Herbst 2023 vorangetrieben, sofern das Wetter und der bevorstehende Winter keine allzu langen Unterbrechungen verursacht. Die Regenwasserableitung unter der Kreuzung Heerstra\u00dfe / W\u00f6rrst\u00e4dter Weg / Gasspforte an den dortigen verrohrten Partenheimer Bach erfolgt unter Vollsperrung der Landesstra\u00dfe L413. Eine Umleitung des Durchgangsverkehrs s\u00fcdlich um Partenheim he-rum wird voraussichtlich im November f\u00fcr eine Dauer von 2-3 Wochen eingerichtet. Seite 6 Amtlicher Teil Donnerstag, den 11. August 2022\nVon der Baustelle betroffene angrenzende Geb\u00e4ude \nwerden in den n\u00e4chsten Wochen einer Beweissiche-rung unterzogen und durch Ersch\u00fctterungsmessun-gen \u00fcberwacht. Wir weisen darauf hin, dass jede Baustelle unver-meidbar mit Verkehr, L\u00e4rm und zeitweise auch mit Staub verbunden ist. Wir versuchen die Auswirkun-gen auf die Anwohner m\u00f6glichst zu minimieren, k\u00f6n-nen sie jedoch nicht g\u00e4nzlich ausschlie\u00dfen. Hier sei angemerkt, dass l\u00e4rmintensive Arbeiten werktags  \n(d. h. auch samstags) grunds\u00e4tzlich von 7.00 bis 20.00 Uhr zul\u00e4ssig und in diesem Fall auch notwen-dig sein werden. Wir bitten Sie daher um Ihr Ver-st\u00e4ndnis. Marcus L\u00fcppens, Ortsb\u00fcrgermeister\nSaulheim \nOrtsb\u00fcrgermeister Martin F\u00f6lixSprechstunden:Mittwoch von 14.00 \u2013 17.00 Uhr 1. Beigeordneter Klaus SemmlerDonnerstag von 16.00 \u2013 17.00 UhrBeigeordnete Kathrin OehlerDienstag von 19.00 \u2013 20.00 Uhr \nBeigeordneter Mario Dechent\nFreitag von 13.00 \u2013 15.00 UhrSeniorenbeauftragter Wolfgang R\u00fcttgensDonnerstag von 15.00 \u2013 17.00 Uhr:lKUHQG\u0003GHU\u00036SUHFK]HLWHQ\u0003WHOHIRQLVFK\u0003HUUHLFKEDU\u001d7HOHIRQ\u001d\u0003\u0013\u0019\u001a\u0016\u0015\u0003\u001c\u0014\u001b\u0018\u0014\u0014B\u00fcrozeiten Sekretariat:Montag, Dienstag und Freitag von 8.00 \u2013 12.00 UhrMittwoch von 14.00 \u2013 18.00 UhrDonnerstag von 14.00 \u2013 17.00 UhrRathaus, Auf dem R\u00f6mer 8, 55291 Saulheim7HOHIRQ\u001d\u0003\u0013\u0019\u001a\u0016\u0015\u0003\u0018\u0013\u001a\u0018\u000f\u00037HOHID[\u001d\u0003\u0013\u0019\u001a\u0016\u0015\u0003\u0019\u0017\u0013\u0019\u001c,QWHUQHW\u001d\u0003ZZZ\u0011VDXOKHLP\u0011GH(\u00100DLO\u001d\u0003LQIR#VDXOKHLP\u0011GH\nSchulbuchausleihe 2022/23\nSiehe unter VG W\u00f6rrstadt.\nAushilfskr\u00e4fte f\u00fcr Bauhof  \nund Reinigung gesucht\nDie Ortsgemeinde Saulheim sucht f\u00fcr den Bauhof \nund im Bereich Reinigung unserer Kindertagesst\u00e4t-ten Aushilfskr\u00e4fte f\u00fcr Urlaubs- und Krankheitsvertre-tung. Bei Interesse senden Sie uns Ihre schriftliche Bewerbung per E-Mail an info@saulheim.de.Martin F\u00f6lix, Ortsb\u00fcrgermeister\nSprechstunde Beigeordneter  \nMario Dechent entf\u00e4llt\nAm 12.08. und 19.08.2022 f\u00e4llt meine Sprechstunde \nwegen Urlaub aus.Mario Dechent, Beigeordneter\nFundsachen\nIm Rathaus wurde ein kleiner Schl\u00fcssel (vermutlich Fahrradschl\u00fcssel) mit roter Markierung und Metall-anh\u00e4nger abgegeben. Fundsachen k\u00f6nnen w\u00e4hrend den \u00d6ffnungszeiten im Rathaus abgeholt werden.Martin F\u00f6lix, Ortsb\u00fcrgermeister \nWasserstelle an der Zisterne  \nabgestellt\nDa der Wasserzulauf an der Zisterne im Pfeiler fast \nvollst\u00e4ndig versiegt ist, musste die Pumpe abgestellt werden. Dies ist notwendig, damit sie nicht trocken l\u00e4uft. Auch die danebenliegenden Regenwasserauf-fangbecken sind ausgetrocknet. Alle warten sehn-s\u00fcchtig auf Regen, damit sich das Ganze wieder re-generiert.Martin F\u00f6lix, Ortsb\u00fcrgermeister\nVerkehrsbehinderungen\nDer Gehweg in der Untergasse 5 wird wegen Aufstel-lung eines Bauger\u00fcstes in der Zeit vom 10. August bis 7. September 2022 gesperrt.Wegen Tiefbauarbeiten ist in der Pertelgasse 27 und 31/Landstra\u00dfe 429 bis zum 18. August 2022 die Fahrbahn eingeengt sowie der Gehweg gesperrt.Wir bitten um R\u00fccksichtnahme und Verst\u00e4ndnis.Martin F\u00f6lix, Ortsb\u00fcrgermeister\nSeniorennachmittag im B\u00fcrgerhaus\nDa in den vergangenen zwei Jahren wegen Coro-na keine Veranstaltungen mehr stattfinden konnten, haben wir uns dazu entschlossen, f\u00fcr unsere Senio-rinnen und Senioren am Kerbemontag, \n12. Septem-\nber 2022 um 15.00 Uhr, im B\u00fcrgerhaus  einen Se-\nniorennachmittag durchzuf\u00fchren. Neben Kaffee und \nKuchen wird es ein kleines Unterhaltungsprogramm \ngeben. Au\u00dferdem wartet auf alle Seniorinnen und Senioren eine kleine \u00dcberraschung.Halten Sie sich den Nachmittag frei und kommen Sie zur Ritter-Hundt-Weinkerb ins B\u00fcrgerhaus.Martin F\u00f6lix, Ortsb\u00fcrgermeister\nSchornsheim \nOrtsb\u00fcrgermeister Heiko SchmittbetzSprechstunden:Montag und Freitag von 18.30 \u2013 19.30 UhrGemeindeb\u00fcro, Kirchstra\u00dfe 1, 55288 Schornsheim7HOHIRQ\u001d\u0003\u0013\u0019\u001a\u0016\u0015\u0003\u0016\u001c\u0016\u0018\u0003\u000b%\u0081UR\f\u0003RGHU\u0003\u0016\u0016\u001a\u0019\u0003\u000bSULYDW\f,QWHUQHW\u001d\u0003ZZZ\u0011JHPHLQGH\u0010VFKRUQVKHLP\u0011GH(\u00100DLO\u001d\u0003JHPHLQGH#VFKRUQVKHLP\u0011GH\nSchulbuchausleihe 2022/23\nSiehe unter VG W\u00f6rrstadt.\nSpiesheim \nOrtsb\u00fcrgermeister Hans Philipp SchmittSprechstunden:Montag von 17.30 \u2013 19.30 UhrGemeindeb\u00fcro, Niederstra\u00dfe 4, 55288 Spiesheim7HOHIRQ\u001d\u0003\u0013\u0019\u001a\u0016\u0015\u0003\u0014\u0015\u0015\u0016\u000f\u0003PRELO\u001d\u0003\u0013\u0014\u0018\u0014\u0003\u0014\u0015\u0016\u0014\u0017\u0016\u0013\u001c,QWHUQHW\u001d\u0003ZZZ\u0011VSLHVKHLP\u0011GH(\u00100DLO\u001d\u0003EXHUJHUPHLVWHU#VSLHVKHLP\u0011GH\nSchulbuchausleihe 2022/23\nSiehe unter VG W\u00f6rrstadt.\nVorbereitende Untersuchung zur \nFestlegung eines Sanierungsgebietes\nAuf der Grundlage des energetischen Quartiers-\nkonzepts \u201eSpiesheim\u201c fasste der Gemeinderat der Ortsgemeinde Spiesheim am 26.01.2022 den Einlei-tungsbeschluss f\u00fcr die vorbereitenden Untersuchun-gen zur Festlegung eines Sanierungsgebietes. Im Rahmen des mehrj\u00e4hrigen Sanierungsmanagements sollen im Quartier energetische Missst\u00e4nde behoben werden. Ziel ist es, das Quartier als attraktives Wohn-gebiet nachhaltig zu st\u00e4rken.Damit bestehender Modernisierungs- und Sanie-rungsbedarf ber\u00fccksichtigt werden kann, wird eine Quartiersbegehung im Zeitraum vom 15.08.2022 \u2013 31.08.2022 durch Mitarbeiter der Deutschen Stadt- und Grundst\u00fccksentwicklungsgesellschaft mbH (DSK) aus Wiesbaden stattfinden. W\u00e4hrend dieser Begehung wird jedes Bestandgeb\u00e4ude innerhalb des von der Ortsgemeinde Spiesheim festgelegten Gebietes von au\u00dfen betrachtet und gegebenenfalls Fotoaufnahmen des Baubestandes gemacht. Es werden, sofern vorhanden, sowohl Wohn-, Gewerbe- wie auch \u00f6ffentliche Geb\u00e4ude und die technische In-frastruktur in die Betrachtung des Quartierskonzepts miteinbezogen.Die Ergebnisse der vorbereitenden Untersuchun-gen liefern die Grundlage f\u00fcr eine Entscheidung, ob die Voraussetzungen f\u00fcr die Festlegung eines Sa-nierungsgebiets (Sanierungssatzung) nach \u00a7 142 BauGB und die Sanierungsdurchf\u00fchrung vorliegen. Hierdurch sollen die rechtlichen Grundlagen f\u00fcr eine finanzielle F\u00f6rderung privater Investitionen geschaf-fen werden. Denn in einem f\u00f6rmlichen Sanierungs-gebiet besteht die M\u00f6glichkeit, Herstellungskosten sowie Erhaltungsaufwand an Geb\u00e4uden erh\u00f6ht steu-erlich abzusetzen.Vor der f\u00f6rmlichen Festlegung eines Sanierungs-gebiets sind jedoch vorbereitende Untersuchungen gem. \u00a7 141 BauGB zu veranlassen. Bei Fragen wenden Sie sich an Sanierungsmanager Marcus Michel, Tel. 06732 601-5061.\nSulzheim \nOrtsb\u00fcrgermeister Ulf BaaschSprechstunden:Montag von 18.30 \u2013 19.30 UhrRathaus, Hauptstra\u00dfe 3, 55286 Sulzheim7HOHIRQ\u001d\u0003\u0013\u0019\u001a\u0016\u0015\u0003\u0019\u0015\u0016\u001a\u0019,QWHUQHW\u001d\u0003ZZZ\u00116XO]KHLP\u0010UKK\u0011GH\n(\u00100DLO\u001d\u0003JHPHLQGH#VXO]KHLP\u0010UKK\u0011GH\nSchulbuchausleihe 2022/23\nSiehe unter VG W\u00f6rrstadt.\nGeneralversammlung  \nder Jagdgenossenschaft Sulzheim\nEinladung zur Generalversammlung 2022 am Mitt-\nwoch, 05.10.2022, 19.00 Uhr, Rathaus, Hauptstr. 3.Zutritt zur Versammlung und Stimmrecht haben die Grundst\u00fcckseigent\u00fcmer, die in das Genossen-schaftsregister des gemeinschaftlichen Jagdbezirks Sulzheim eingetragen sind. Beschl\u00fcsse der Jagdge-nossenschaft bed\u00fcrfen sowohl der Mehrheit der An-wesenden und vertretenen Jagdgenossen als auch der Mehrheit bei der Beschlussfassung vertretenen Grundfl\u00e4chen. Bei einer Verhinderung muss vom Vertreter eine Vollmacht vorgelegt werden. Antr\u00e4ge auf Neueintragung und Berichtigung des Genossen-schaftskatasters sind ab 29.08.2022 \u2013 w\u00e4hrend der Amtsstunde oder nach Vereinbarung \u2013 bei dem Jagd-vorsteher anzuzeigen. Hierzu ist eine Bescheinigung des Katasteramtes Alzey oder der notarielle Kaufver-trag erforderlich, in der bzw. dem die im Eigentum des Jagdgenossen stehende Grundfl\u00e4che best\u00e4tigt werden muss. Antr\u00e4ge auf Beratung und Beschluss-fassung m\u00fcssen ebenfalls bis zum 29.08.2022 ein-gereicht sein. Tagesordnung:\n  1. Begr\u00fc\u00dfung und Bericht   2.  Bestellung eines Schriftf\u00fchrers, einer Urkundsper -\nson und zweier Stimmz\u00e4hler \n  3. Bericht des Schriftf\u00fchrers   4. Bericht des Kassenwarts 2021/2022   5. Bericht der Kassenpr\u00fcfer   6. Entlastung des Vorstandes   7. Wahl von 2 Kassenpr\u00fcfern \n  8. Verwendung der Jagdpacht\n  9. Vorgezogene Verl\u00e4ngerung der Jagdpachtvertr\u00e4ge\n10. Verschiedenes. \nCoronabedingt bitten wir alle Mitglieder, entspre-chend der dann g\u00fcltigen Regelungen ggf. Masken selbst mitzubringen. Ulf Baasch, Jagdvorsteher der Jagdgenossenschaft Sulzheim\nProtokollbuch Jagdgenossenschaft\nDas Protokollbuch der Jagdgenossenschaft liegt f\u00fcr die Mitglieder der Jagdgenossenschaft Sulzheim bis Ende September 2022 zur Einsicht w\u00e4hrend der Amtsstunden des B\u00fcrgermeisters aus.Ulf Baasch, Ortsb\u00fcrgermeister und JagdvorsteherDonnerstag, den 11. August 2022 Amtlicher Teil Seite 7\nUdenheim \nOrtsb\u00fcrgermeister Klaus Quednau\nSprechstunden:Montag von 18.00 \u2013 19.30 UhrGemeindeb\u00fcro, Wilhelmstra\u00dfe 1, \u0018\u0018\u0015\u001b\u001b\u00038GHQKHLP\u000f\u00037HOHIRQ\u001d\u0003\u0013\u0019\u001a\u0016\u0015\u0003\u0017\u001c\u0016\u0016,QWHUQHW\u001d\u0003ZZZ\u0011XGHQKHLP\u0011GH(\u00100DLO\u001d\u0003EXHUJHUPHLVWHU#XGHQKHLP\u0011GH\nSchulbuchausleihe 2022/23\nSiehe unter VG W\u00f6rrstadt.\nWasserentnahmestelle  \nam Glockenturm\nWir erleben diesen Sommer wieder Tage mit extre-\nmen Temperaturen, es hat den ganzen Juli so gut wie nicht geregnet.Das hat zur Folge, dass auch unsere Wasserentnah-mestelle schon einige Male versiegt ist.Nach wie vor hat jede Udenheimer B\u00fcrgerin und jeder Udenheimer B\u00fcrger das Recht, sich an der Wasser-entnahmestelle zu bedienen. Um den Zugang durch Ausw\u00e4rtige einzuschr\u00e4nken, hatte der Gemeinderat nach Absprache mit dem Bauernverein beschlossen, ein Zahlenschloss anzubringen. Das System kann aber nur funktionieren, wenn die Kombination nicht weitergegeben wird. Daran h\u00e4lt sich offenbar nicht MHGHU\u001e\u0003ZLH\u0003LVW\u0003HV\u0003VRQVW\u0003]X\u0003HUNOlUHQ\u000f\u0003GDVV\u0003VHOEVW\u00037UDQV -\nporter mit KIB-Kennzeichen kommen, um sich bei uns mit Wasser zu versorgen.Dar\u00fcber hinaus appelliere ich eindringlich, bei diesen Extremtemperaturen \nauf das W\u00e4ssern von Rasen-\n\u00c0lFKHQ\u0003XQG\u0003GDV\u0003%HI\u0081OOHQ\u0003YRQ\u00033RROV\u0003]X\u0003YHU]LFKWHQ\u0011  \nEs kann nicht sein, dass Rasenfl\u00e4chen sich in sattem Gr\u00fcn zeigen und unsere Landwirte und Winzer nicht genug Wasser haben, um ihre landwirtschaftlichen Fl\u00e4chen zu versorgen. Hier geht die Erzeugung von Wein und Lebensmitteln eindeutig vor gr\u00fcnem Ra-sen! Es w\u00e4re schade, wenn wir bei Uneinsichtigkeit den Zugang zum kostenlosen Wasser einschr\u00e4nken m\u00fcssten.Klaus Quednau, Ortsb\u00fcrgermeister\nFu\u00dfweg nach Saulheim\nNach dem Bau der Querungshilfe an der L 401 ent-stand der Eindruck, dass der Fu\u00dfweg, der in der Udenheimer Bahnhofstra\u00dfe nach Saulheim f\u00fchrt, auch f\u00fcr eine Nutzung durch Fahrradfahrer vorgese-hen ist.'DV\u0003LVW\u0003HLQ\u0003,UUWXP\u001e\u0003HV\u0003KDQGHOW\u0003VLFK\u0003QDFK\u0003ZLH\u0003YRU\u0003XP\u0003einen reinen Fu\u00dfweg, so wie die Querungshilfe an der L 401 auch nur f\u00fcr Fu\u00dfg\u00e4nger gedacht und ent-sprechend gekennzeichnet ist.Es gab in der Vergangenheit mehrere Situationen, wo Anlieger der Bahnhofstra\u00dfe Fahrradfahrern aus-weichen mussten, um nicht angefahren zu werden. Diese Fahrradfahrer f\u00fchlten sich auch noch im Recht und haben die Fu\u00dfg\u00e4nger beschimpft.Da solch ein Vorkommnis in der vorletzten Woche zweimal innerhalb k\u00fcrzester Zeit in Anwesenheit eines Vertreters des Ordnungsamtes passierte, hat das Ordnungsamt verf\u00fcgt, dass auf dem B\u00fcrgersteig eine Wegsperre angebracht wird, die zwar noch ein Passieren von Kinderwagen und Rollstuhlfahrern er-m\u00f6glicht, Radfahrer aber absteigen m\u00fcssen, falls sie den Gehweg weiterhin benutzen.Klaus Quednau, Ortsb\u00fcrgermeister\nVendersheim \nOrtsb\u00fcrgermeisterin Elfi Schmitt-SiebenSprechstunden:Montag von 19.00 \u2013 20.00 UhrGemeindeb\u00fcro, Hauptstra\u00dfe 41, 55578 Vendersheim7HOHIRQ\u001d\u0003\u0013\u0019\u001a\u0016\u0015\u0003\u001c\u0018\u0014\u0015\u0017\u00197HOHIRQ\u0003 \u000bSULYDW\f\u001d\u0003 \u0013\u0019\u001a\u0016\u0015\u0003 \u001c\u0019\u0016\u001c\u001c\u0019\u000f\u0003 0RELO\u001d\u0003 \u0013\u0014\u001a\u0019\u000353597655,QWHUQHW\u001d\u0003ZZZ\u0011YHQGHUVKHLP\u0011GH(\u00100DLO\u001d\u0003LQIR#YHQGHUVKHLP\u0011GHSchulbuchausleihe 2022/23\nSiehe unter VG W\u00f6rrstadt.\nWallertheim \nOrtsb\u00fcrgermeisterin Karla MartinSprechstunden:Mittwoch von 17.00 \u2013 18.00 UhrSamstag von 10.30 \u2013 12.00 Uhroder nach VereinbarungRathaus, Neustra\u00dfe 3, 55578 Wallertheim7HOHIRQ\u001d\u0003\u0013\u0019\u001a\u0016\u0015\u0003\u0015\u0018\u001a\u001bLQ\u0003GULQJHQGHQ\u0003)lOOHQ\u0003DXFK\u0003PRELO\u001d\u0003\u0013\u0014\u0018\u0014\u0003\u0019\u0014\u0013\u0014\u0013\u0018\u001c\u0019,QWHUQHW\u001d\u0003ZZZ\u0011ZDOOHUWKHLP\u0011GH(\u00100DLO\u001d\u0003JHPHLQGH#ZDOOHUWKHLP\u0011GH\nSchulbuchausleihe 2022/23\nSiehe unter VG W\u00f6rrstadt.\n\u00d6ffentliche Bekanntmachung\n\u00d6ffentliche Auslegung (Offenlage) \ndes Bebauungsplanes Nr. 2.2  \u201eMozartstra\u00dfe, 2. \u00c4nderung\u201c  der Ortsgemeinde Wallertheim\nDer Ortsgemeinderat Wallertheim hat in seiner \u00f6f-\nfentlichen Sitzung am 22.03.2021 die 2. \u00c4nderung des Bebauungsplanes \u201eMozartstra\u00dfe\u201c gem\u00e4\u00df \u00a7 2 (1) BauGB (Baugesetzbuch) beschlossen. Der Be-schluss wurde am 14.05.2021 \u00f6ffentlich bekannt ge-macht. In \u00f6ffentlicher Sitzung am 04.07.2022 wurden die Entwurfsunterlagen gebilligt und die Durchf\u00fch-rung der Offenlage gem\u00e4\u00df \u00a7 3 (2) BauGB sowie die Beteiligung der Beh\u00f6rden und der sonstigen Tr\u00e4ger \u00f6ffentlicher Belange gem\u00e4\u00df \u00a7 4 (2) BauGB beschlos-sen.Das Verfahren soll gem\u00e4\u00df \u00a7 13 a BauGB (Be-bauungspl\u00e4ne der Innenentwicklung) i. V. m. \u00a7 13 BauGB (Vereinfachtes Verfahren) im vereinfachten und beschleunigten Verfahren ohne Durchf\u00fchrung einer Umweltpr\u00fcfung nach \u00a7 2 (4) BauGB durchge-f\u00fchrt werden. Von der fr\u00fchzeitigen Unterrichtung und Er\u00f6rterung nach \u00a7\u00a7 3 (1) und 4 (1) BauGB wird ab-gesehen.Die Entw\u00fcrfe der Planunterlagen (Textliche Festset-zungen, Begr\u00fcndung, Pr\u00fcfung der Umweltbelange und artenschutzrechtliche Einsch\u00e4tzung) liegen in der Zeit vom \n19.08.2022 bis einschlie\u00dflich 23.09.2022\n(verl\u00e4ngerte Frist wegen Ferienzeit) bei der Ver-bandsgemeindeverwaltung, Technisches Rathaus, Zum R\u00f6mergrund 5, 55286 W\u00f6rrstadt, Raum 509 im (*\u000f\u0003ZlKUHQG\u0003GHU\u0003'LHQVWVWXQGHQ\u001dmontags    8.30 bis 12.00 Uhr und  \n14.00 bis 16.00 Uhr\ndienstags   7.00 bis 12.00 Uhr und   14.00 bis 16.00 Uhr mittwochs   8.30 bis 12.00 Uhr und   14.00 bis 16.00 Uhrdonnerstags   8.30 bis 12.00 Uhr und   14.00 bis 19.00 Uhrfreitags   8.30 bis 12.00 Uhrzu jedermanns Einsicht \u00f6ffentlich aus. Eine vorheri-\nge telefonische Terminvereinbarung unter 06732 601-5091 (Herr Neumann) oder vertretungswei-se unter 06732 601-5092 (Herr Weckm\u00fcller) wird empfohlen.Der Entwurf des Bebauungsplanes sowie die aus-zulegenden Unterlagen stehen w\u00e4hrend des Ausle-gungszeitraumes auch auf der Internetseite der VG W\u00f6rrstadt \n\u201ewww.vgwoerrstadt.de \u201c unter der Rubrik \n\u00c4/HEHQ\u0003LQ\u0003GHU\u00039*\u0003\u0012\u0003 %DXHQ\u0003\t\u00038PZHOW\u0003\u0012\u00032\u1087HQODJHQ\u00b3\u0003\nzur Verf\u00fcgung.\nWeiterhin sind die Unterlagen \u00fcber das Geopor-WDO\u0003 PLW\u0003 IROJHQGHP\u0003 /LQN\u0003 ]XJlQJOLFK\u001d\u0003 KWWS\u001d\u0012\u0012ZZZ\u0011  \ngeoportal.rlp.de/portal/karten.html?WMC=20938.Stellungnahmen zum Planentwurf k\u00f6nnen w\u00e4hrend der Auslegungsfrist an gleicher Stelle abgegeben werden, wobei nicht fristgerecht abgegebene Stel-lungnahmen bei der Beschlussfassung \u00fcber den Be-bauungsplan unber\u00fccksichtigt bleiben k\u00f6nnen.Wallertheim, den 11.08.2022Karla Martin, Ortsb\u00fcrgermeisterin\nW\u00f6rrstadt \nStadtb\u00fcrgermeister Ingo KleinfelderSprechstunden:Montag und Mittwoch von 9.00 \u2013 11.00 UhrDonnerstag von 16.00 \u2013 18.00 UhrSprechstunden der BeigeordnetenThomas M\u00fcller, Irina Hahn und  .DUO\u0010+HLQ]\u0003$QGUHVHQ\u001d\nDonnerstag von 17.00 \u2013 18.00 Uhr\nund nach Vereinbarung.\u00d6ffnungszeiten Rathaus:t\u00e4glich von 9.00 \u2013 11.00 UhrRathaus, Pariser Stra\u00dfe 75, 55286 W\u00f6rrstadt7HOHIRQ\u001d\u0003\u0013\u0019\u001a\u0016\u0015\u0003\u0016\u0016\u001a\u001a\u000f\u00037HOHID[\u001d\u0003\u0013\u0019\u001a\u0016\u0015\u0003\u0019\u0015\u001b\u001a\u0016,QWHUQHW\u001d\u0003ZZZ\u0011ZRHUUVWDGW\u0011GH(\u00100DLO\u001d\u0003VWDGW#ZRHUUVWDGW\u0011GH  \n2UWVYRUVWHKHU\u00035RPPHUVKHLP\u001d  \nJ\u00fcrgen Sch\u00e4fer Sprechstunden:  1. Mittwoch des Monats von 16.00 \u2013 18.00 Uhr im B\u00fcro, Gartenstra\u00dfe 9 \nSchulbuchausleihe 2022/23\nSiehe unter VG W\u00f6rrstadt.\nTreffen der Marktjugend  \nder Jahrg\u00e4nge 2003-2004\nZur Vorbereitung des diesj\u00e4hrigen Marktes lade ich \ndie Marktjugend ganz herzlich zu einem Treffen am 15.08.2022, um 19.00 Uhr ins Rathaus der Stadt W\u00f6rrstadt ein. Karl-Heinz Andresen, Beigeordneter\nEinladung zur Informations-\nveranstaltung nachhaltige  \nEnergieversorgung im Neubaugebiet \n\u201eHinter der Bahn 2\u201c  \nam 13.09.2022 in der Neubornhalle W\u00f6rrstadt\nAlle Interessenten sind herzlichst zur Ergebnisvor-\nstellung f\u00fcr das Energiekonzept des Neubaugebiets \u201eHinter der Bahn, 2. BA\u201c in W\u00f6rrstadt eingeladen. Die Veranstaltung findet am Dienstag, 13.09.2022, um  \n19 Uhr in der Neubornhalle W\u00f6rrstadt statt. Neben Stadtb\u00fcrgermeister Ingo Kleinfelder leiten Prof. Thomas Giel und Michael M\u00fcnch von der Trans-ferstelle Bingen durch den Abend. Prof. Giel ist Ex-perte f\u00fcr Geb\u00e4udetechnik, Energieversorgung sowie Kalte Nahw\u00e4rmekonzepte. Das Fachgebiet von Herrn M\u00fcnch liegt im Wesentlichen in der Entwicklung und Umsetzungsbegleitung von Klimaschutz- und Quar-tierskonzepten sowie W\u00e4rmeversorgungskonzepten, wozu unter anderem auch die Kalte Nahw\u00e4rme z\u00e4hlt. Bei der Kalten Nahw\u00e4rme handelt es sich um ein ge-schlossenes Netzsystem, welches Erdw\u00e4rme \u00fcber ein zentrales Erdw\u00e4rmesondenfeld erschlie\u00dft. Diese Erdw\u00e4rme kann anschlie\u00dfend \u00fcber dezentrale W\u00e4r-mepumpen in den Geb\u00e4uden in Heizenergie um-gewandelt werden. Au\u00dferdem kann das System im Neubornbus \u2013 \nB\u00fcrgerbus der Stadt W\u00f6rrstadt\nAnmeldung: \u0003\u0003 0R\u0003\u000e\u0003'R\u0003\u0014\u0018\u0011\u0013\u0013\u0003\u00b1\u0003\u0014\u001a\u0011\u0013\u0013\u00038KU\u0003  \n\u0003\u0003 7HO\u0011\u001d\u0003\u0013\u0019\u001a\u0016\u0015\u0003\u0015\u0015\u0018\u001b\u0003\nFahrtage: \u0003 'L\u0003\u000e\u0003)U\u0003\u0003\u001b\u0011\u0013\u0013\u0003\u00b1\u0003\u0014\u001b\u0011\u0013\u0013\u00038KU\nneubornbus@woerrstadt.de\n$XI\u0003GLH\u0003%HVFKUlQNXQJHQ\u0003LQ\u0003GHU\u0003g\u1087HQWOLFKNHLW\u000f\u0003\nAbstandsregel, Tragen von Gesichtsmasken \netc. wird hingewiesen.\nFahrten zum Impfzentrum nach Alzey:  \nMo, Mi, Do, Sa \u2013 zu den \u00d6ffnungszeiten des  \nImpfzentrumsSeite 8 Amtlicher Teil Donnerstag, den 11. August 2022\nSommer zur passiven Temperierung der Geb\u00e4ude \ngenutzt werden. Der Vortrag stellt anschaulich die jeweiligen Kosten-vor- und Nachteile verschiedener W\u00e4rmel\u00f6sungen im Vergleich dar. Zudem werden die Umweltauswir-kungen der potenziellen Anlagen mit Bezug auf das Neubaugebiet \u201eHinter der Bahn, 2. BA\u201c betrachtet. Informiert wird vor allem \u00fcber Geothermie, W\u00e4rme-pumpen, kalte und warme Nahw\u00e4rmekonzepte sowie weitere innovative L\u00f6sungsans\u00e4tze.Bei Fragen wenden Sie sich an Klimaschutzmana-JHULQ\u0003'DULD\u00033DOXFK\u000f\u00037HO\u0011\u0003\u0013\u0019\u001a\u0016\u0015\u0003\u0019\u0013\u0014\u0010\u0018\u0013\u001a\u0014\u000f\u0003(\u00100DLO\u001d  \ndaria.paluch@vgwoerrstadt.de.Seniorenausflug 2022\nWie ich im Fr\u00fchjahr mitgeteilt hatte, wollten wir den \nSeniorenausflug auf den September verschieben. Aufgrund der immer noch hohen Infektionszahlen wird der Seniorenausflug in diesem Jahr nicht statt\nfin-\nden. Das ist sehr schade, aber ich denke, es ist nicht \nratsam, derzeit mit so vielen Personen gemeinsam im \nBus oder einer Gastst\u00e4tte zusammenzusitzen.\nIngo Kleinfelder, Stadtb\u00fcrgermeister\nNeuer 1. Beigeordneter\nGerhard Seebald hat in der Stadtratssitzung am  \n19. Juli sein Amt als 1. Beigeordneter niedergelegt. Thomas M\u00fcller wurde in der gleichen Sitzung zum \nneuen 1. Beigeordneten gew\u00e4hlt. Wie Stadtb\u00fcrger-meister Ingo Kleinfelder im Stadtrat mitteilte, \u00fcber-nimmt Herr M\u00fcller auch die Gesch\u00e4ftsbereiche Kin-dertagesst\u00e4tten, Spielpl\u00e4tze und Verkehrsangelegen-heiten. Zu erreichen ist der neue Beigeordnete in der Sprechstunde donnerstags von 17-18 Uhr oder nach Vereinbarung. Thomas M\u00fcller, 1. Beigeordneter\nEnde amtlicher Teil\nVerbandsgemeinde\nEv. Chrischona-Gemeinde \nAm Kreuz l\u00e4dt ein\nAm kommenden Sonntag, 14. August \num 10 Uhr spricht Martin Vackenroth, Pastor und Seelsorger im Rahmen des Gottesdienstes der Ev. Chrischona- Gemeinde Am Kreuz in Udenheim, Os-WHUVWUD\u0089H\u0003\u0016\u0015\u001e\u0003GLHVPDO\u0003\u0081EHU\u0003GDV\u00037KHPD\u0003\u201eBeten nach dem Herzen Gottes\u201c. Wie, wo und wann k\u00f6nnen wir mit dem drei-einigen Gott reden? Beten als Pflicht oder Beziehungspflege mit dem leben-digen Gott? Herzliche Einladung! M.Pf.\nKr\u00e4uter sammeln  \nund Werzwisch binden\nDie Gleichstellungsbeauftragte der VG \nChristine Geiger und Naturp\u00e4dagogin Conny Schermer laden am Sonntag, 14. August um 11 Uhr Frauen und M\u00e4nner im Rahmen \u201eFrauen in Aktion\u201c nach Sulzheim (Trafoturm, B\u00f6hlweg 4) zum Kr\u00e4uter sammeln und Werzwisch binden ein. Dabei k\u00f6nnen die Teilneh-menden mehr \u00fcber kulturelle und regi-onale Br\u00e4uche erfahren, die typischer-weise Frauensache waren. Die Kr\u00e4uter f\u00fcr den Werzwisch werden traditionell Mitte August gesammelt und zu einem kraftvollen Strau\u00df gebunden. Mindes-tens sieben bis neun Kr\u00e4uter werden eingebunden. Die Veranstaltung ist kostenfrei, eine Anmeldung ist erforderlich, die An-zahl der Pl\u00e4tze sind beschr\u00e4nkt. Es gelten die aktuellen Corona-Regeln Rheinland-Pfalz, www.corona.rlp. Bei \nschlechtem Wetter wird die Veranstal-tung abgesagt. Anmeldung unter Tel. \u0013\u0019\u001a\u0016\u0015\u0003\u001c\u0016\u0016\u001c\u001b\u001c\u001a\u0003RGHU\u0003(\u00100DLO\u001d\u0003FRPVFKHU  \n@t-online.de. Gei.\nRund 10 Tage  \nsportlich unterwegs \nUltra-Triathlet Tristan Vinzent greift \nwieder an. Am Sonntag um 18 Uhr f\u00e4llt in Buchs in der Schweiz der Start-schuss zum Deca Continuous, der in dieser Form zum ersten Mal als Welt-meisterschaft ausgetragen wird. Tris-tan Vinzent wird im Feld von 23 Star-tern zun\u00e4chst 38 km schwimmen, dann 1800 km mit dem Rad zur\u00fccklegen und schlie\u00dflich 420 km laufen, alles non Stopp mit kleinen Pausen. Vin-zent rechnet sich gute Chancen aus, in seiner Altersklasse Weltmeister zu werden. \u00dcber die zehnfache Ironman-Distanz war er bereits 2018 in New Orleans Dritter in der Gesamtwertung, ein Jahr sp\u00e4ter in Mexiko erreichte er sogar Platz zwei. 14,4 Tage betr\u00e4gt das Zeitlimit f\u00fcr diesen Wettkampf. Tristan Vinzent hofft auf eine \u00e4hnlich gute Zeit wie im Jahr 2019, als er nach 226 Stunden das Ziel erreichte. Be.Ra.\nDLRG Nieder-Olm/ \nW\u00f6rrstadt informiert\nOnline-Registr ierung f\u00fcr Kleinkinder-\nschwimmkurse\nDie DLRG Nieder-Olm/W\u00f6rrstadt bie-tet unter Voraussetzungen der Hal-lenbad\u00f6ffnung des Rheinhessenbads ab Mitte September wieder Kurse zur Wassergew\u00f6hnung an. Um allen die-selben Chancen zu geben, findet eine \nPlatzvergabe via Los statt. Die Regis-\ntrierung ist ausschlie\u00dflich vom 15. bis \n28. August online unter now.dlrg.de/\nkks m\u00f6glich. Dort finden Sie auch alle \nweiteren Infos zu Terminen und Abl\u00e4u-\nIHQ\u0011\u0003+LQZHLV\u001d\u0003(UVW\u0003PLW\u0003GHU\u0003RIIL]LHOOHQ\u0003%H -\nst\u00e4tigung \u00fcber den Erhalt des Platzes \nist eine Teilnahme m\u00f6glich.\nOnline-Anmeldung f\u00fcr Rettungs-\nschwimmkurs\nDie DLRG Nieder-Olm/W\u00f6rrstadt bie-\ntet unter Voraussetzungen der Hallen-\nbad\u00f6ffnung des Rheinhessenbads ab \nMitte September einen fortlaufenden \nKurs zum Erwerb der Deutschen Ret-tungsschwimmabzeichen Bronze und Silber an. Alle Infos und die Anmel-dung ab 01.09. finden Sie online unter now.dlrg.de/rs. M.Sk.\nArmsheim\nInfos Ihrer Gemeinde\nKerb in Armsheim\nAuch in diesem Jahr feiern wir in Armsheim unsere Kerb und zwar vom  \n19.-21. August. An diesen 3 Tagen werden ein vielseitiges Programm und viele leckere Speisen und Getr\u00e4nke angeboten. Angepasst an unsere aktuelle Haus-haltslage erheben wir am Samstag ab 19 Uhr eine kleine Kostenpauschale von 2 Euro. Die Event-B\u00e4ndchen sind dann ab 19 Uhr bei unserer Security am Einlass und auf dem Kerbeplatz zu erwerben. Die Security wird w\u00e4hrend der Veranstaltung dies auch kontrollie-\nren. Wir bitten um Verst\u00e4ndnis und um Einhaltung der Vorgaben durch die Se-curity, damit wir alle gemeinsam auch in diesem Jahr eine sch\u00f6ne Kerb feiern k\u00f6nnen.Infos zur Kerb finden Sie im amtlichen Teil dieser Ausgabe und auf den Son-derseiten zur Armsheimer Kerb in der Ausgabe der KW 33.Constanze Br\u00e4uer, Ortsbeigeordnete\nSonstiges\nGottesdienst  \nmit Kinderbetreuung\nAm 14. August um 10.30 Uhr findet \nin Armsheim wieder ein ev. Gottes-dienst mit Kinderbetreuung statt. Eltern k\u00f6nnen so unbeschwert und in Ruhe den Gottesdienst besuchen. Ein en-gagiertes Team junger Erwachsener, Jugendlicher und auch Eltern bietet parallel Kindergottesdienst f\u00fcr die J\u00fcn-geren im Dietrich-Bonhoeffer-Haus an. Wir freuen uns auf zahlreiche Teil-nahme. R.My.\nAltes Stellwerk Armsheim\nAm Sonntag, 14. August ist das Alte Stellwerk Armsheim von 13-16 Uhr ge-\u00f6ffnet und in dieser Zeit findet auch ein Weinausschank statt. Besucher/-in-nen k\u00f6nnen sich so vor oder nach der F\u00fchrung im Stellwerk im Au\u00dfengel\u00e4n-de aufhalten und am neu gestalteten Sitzplatz mit dem Blick auf die sch\u00f6ne  \nev. Kirche von Armsheim ein Glas Armsheimer Wein genie\u00dfen. Eine Anmeldung ist nicht erforderlich. F\u00fch-rungen finden sowohl im Spannwerks-Aktuelles aus den Gemeinden\n\u0084 Kultur  \u0084 Sport  \u0084 Vereinsle benNICHTAMTLICHER TEIL  \nGottesdienste\nZeichenerkl\u00e4rung: \u0003%*\u0003 \u0003%HLFKWJHOHJHQKHLW\u001e\u0003(X$\u0003 \u0003(XFKDULVWLVFKH\u0003$QEHWXQJ\u001e\u0003(8)\u0003 \u0003( XFKDULV -\nWLHIHLHU\u001e\u0003)DP*'\u0003 \u0003)DPLOLHQJRWWHVGLHQVW\u001e\u0003*'\u0003 \u0003*RWWHVGLHQVW\u001e\u0003*'$\u0003  \u0003*RWWHVGLHQVW\u0003PLW\u0003$EHQGPDKO\u001e\u0003  \n*'7\u0003 \u0003*RWWHVGLHQVW\u0003PLW\u00037DXIH\u001e\u0003*+\u0003 \u0003*HPHLQGHKDXV\u001e\u0003+$\u0003 \u0003+RFKDPW\u001e\u0003 +O\u00110\u0003 \u0003+HLOLJH\u00030HVVH\u001e\u0003.L*'\u0003 \u0003\n.LQGHUJRWWHVGLHQVW\u001e\u00030)\u0003 \u00030HVVIHLHU\u001e\u00035R0\u0003 \u00035RUDWHPHVVH\u001e\u00035.\u0003 \u00035RV HQNUDQ]\u001e\u00035.*\u0003 \u00035RVHQNUDQ] -\nJHEHW\u001e\u00039$0\u0003 \u00039RUDEHQGPHVVH\u000f\u0003:*'\u0003 \u0003:RUWJRWWHVGLHQVW\u000f\u0003:*)\u0003 \u0003:RUW\u0010 *RWWHV\u0010)HLHU\u0011\nInformationen der Kirchengemeinden sind evtl. auch unter den einzelnen Orts-\nrubriken zu finden sowie bei den jeweiligen Gemeindeb\u00fcros.\nKatholisch:  Pfarrgruppe Saulheim-Gabsheim mit Filialgemeinden Schorns-\nheim und Udenheim: \u0003'R\u0003\u000b\u0014\u0014\u0011\u0013\u001b\u0011\u000e\u0014\u001b\u0011\u0013\u001b\u0011\f\u0003\u001b\u0011\u0016\u0013\u00038KU\u0003(8)\u0003LQ\u0003*DEVK\u0011\u0003)U\u0003\u0014\u001b\u00038KU5.*\u001e\u0003\u0014\u001b\u0011\u0016\u0013\u00038KU\u0003:*)\u000f\u0003LQ\u00036DXOK\u0011\u00036D\u0003\u0014\u001b\u0011\u0016\u0013\u00038KU\u0003:*)\u0003LQ\u00038GHQK\u0011\u00036R\u0003\u001c\u0011\u0016 \u0013\u00038KU\u0003(8\u0003LQ\u0003\n*DEVK\u0011\u001e\u0003\u0014\u0014\u00038KU\u0003:*)\u0003LQ\u00036DXOK\u0011\u0003'L\u0003\u0014\u001b\u00038KU\u00035.*\u000f\u0003\u0014\u001b\u0011\u0016\u0013\u00038KU\u0003(8)\u000f\u0003LQ\u00036 DXOK\u0011\u0003\nEvangelisch:  Armsheim:  So 10.30 Uhr GD (Pfr. Harsch). Ensheim:  Siehe \nSpiesh. Gau-Weinheim / Wallertheim:  Sa 17 Uhr Outdoor-GD (Pfrin. Feuerstake) \nim Kirchgarten in Gau-Weinh., anschl. Kirchgartenfest. So 10.15 Uhr GD (Pfrin. \nFeuerstake), R\u00f6merkeller in Gau-Bickelh. Nieder- / Ober-Saulheim:  So 10.10 Uhr \nGD im Garten des DBH in Nd.-Saulh. Schornsheim:  So 10.15 Uhr GDT. Spies-\nheim:  So 9.30 Uhr Sommerkirche, GD im Kirchgarten in Biebelnh. Udenheim:  \nSo 9 Uhr GD. Vendersheim:  So 10.15 Uhr GD. W\u00f6rrstadt / Rommersheim:  So \n10.30 Uhr Familienfreundlicher GDT (Pfr. Koch) in W\u00f6, anschl. Kirchencaf\u00e9.\nSonstige: \u0003(Y\u0011\u0003&KULVFKRQD\u0010*HPHLQGH\u0003\u00c4$P\u0003.UHX]\u00b3\u000f\u00038GHQKHLP\u001d\u0003 So 10 GD. Ev. \nStadtmission Alzey:  So 10.30 Uhr GD (oder im Livestream).Donnerstag, den 11. August 2022 Nichtamtlicher Teil Seite 9\nraum (u.a. zur Geschichte der Eisen-\nbahn) als auch im Obergeschoss (Er-kl\u00e4rungen zur Technik und zur Arbeit des Weichenw\u00e4rters) und im naturna-hen Au\u00dfengel\u00e4nde statt. B.Rf.\nGoldene Konfirmation\nAm Sonntag, 18. September findet um 10.30 Uhr in Armsheim die dies-j\u00e4hrige Goldene Konfirmation statt. Goldene Konfirmation feiert in die-VHP\u0003-DKU\u0003GHU\u0003.RQ\u00bfUPDWLRQVMDKUJDQJ\u00031972. Wer an dem Festgottesdienst teilnehmen m\u00f6chte, melde sich bitte bis zum 25.08. im Gemeindeb\u00fcro zu den bekannten B\u00fcrozeiten an. Gerne auch per E-Mail an Kirchengemeinde.Armsheim@ekhn.de. Es spielt keine Rolle, ob Sie in Armsheim oder einem DQGHUHP\u00032UW\u0003NRQ\u00bfUPLHUW\u0003ZXUGHQ\u000f\u0003E]Z\u0011\u0003sp\u00e4ter in unsere Kirchengemeinde zu-gezogen sind. R.My.\nGau-Weinheim\nKirchgartenfest\nin Gau-Weinheim\nIn diesem Jahr wollen wir wieder in unserem sch\u00f6nen Kirchgarten in Gau-Weinheim am 13. August unter den Linden feiern. Wir starten mit einem Outdoor-Gottesdienst um 17 Uhr. An-schlie\u00dfend freuen wir uns mit Ihnen den Abend zu genie\u00dfen bei Lecke-reien und k\u00fchlen Getr\u00e4nken. Wasser-spa\u00df f\u00fcr die Kinder wird es auch ge-ben. Herzliche Einladung! A.F.\nPartenheim\nPartenheimer Kerwemahl\nbeim Kulturforum Partenheim e.V.\nDas Kulturforum l\u00e4dt zum Auftakt der Partenheimer Kerb zum Kerwemahl am Freitag, 2. September um 19 Uhr in \nden gro\u00dfen Saal der Sankt-Georgen-halle ein; Einlass ist ab 18.30 Uhr.'HU\u0003YRUOlX\u00bfJH\u00033URJUDPPDEODXI\u0003VLHKW\u0003vor, dass wir unseren G\u00e4sten im Ver-lauf des Abends ein typisches rhein-hessisches Kerwe-Essen reichen. F\u00fcr die Unterhaltung haben wir Mathias Amstadt engagiert, der die G\u00e4ste als Hausmeister \u201eHeinz\u201c f\u00fcr ca. 2 Stun-den durch den Abend begleiten wird.  \nFreuen Sie sich zusammen mit uns auf einen abwechslungsreichen und unterhaltsamen Abend. Zur Deckung unserer Kosten f\u00fcr das Unterhaltungs-programm, das Essen und den Secco zur Begr\u00fc\u00dfung erheben wir einen Kos-tenbeitrag. Wir bitten um baldige Anmeldung, da-mit wir abschlie\u00dfend planen k\u00f6nnen. Karten k\u00f6nnen bestellt und abgeholt werden bei Willi Brummer (Hintergas-se 13, Tel. 8294), Heidrun Wingert (An der Weed 1, Tel. 65085), Klaus Weber (von-Wambold-Str. 15, Tel. 918473) \nund Reinhard Oehler (Am Weiher 7, \nTel. 8756).Auf Ihr Kommen zu dieser Veranstal-tung sowie zu allen weiteren Veran-staltungen im Jahr 2022 freut sich der Vorstand. R.Oe.\n20. Wingertsheisje- \nRundgang in Partenheim\nNach 2 Jahren coronabedingter Pau-\nse fand endlich wieder bei strahlen-dem Sonnenschein in Partenheim der 20. Wingertsheisje-Rundgang statt. Organisiert vom Landfrauenverein Partenheim unter Mitwirkung des Ge-\nsangvereins 1883 Partenheim, dem \nKulturforum, der Ev. Kirchengemeinde und dem SPD-Ortsverein konnten vier Weinbergsh\u00e4uschen bewirtschaftet werden. Gelbe Flatterb\u00e4nder markier-ten den ca. 7 km langen Rundweg, \nsodass alle Besucher/-innen auch den \nrichtigen Weg fanden. Zahlreiche Ge-\ndichte und Lebensweisheiten, teils in \nMundart, teils in Hochdeutsch zierten \nden Wanderweg. Zum Er\u00f6ffnungs-\ngottesdienst unter dem Motto \u201eF\u00fcnk-\nchen Hoffnung\u201c der Ev. Kirchenge-\nmeinde kamen auch viele G\u00e4ste aus \nallen Nachbargemeinden sowie von \nder n\u00e4heren und weiteren Umgebung, \num diese wunderbare rheinhessische \nLandschaft zu genie\u00dfen. St\u00e4rken \nkonnte man sich an den H\u00e4uschen mit \nHWZDV\u0003+HU]KDIWHP\u000f\u0003.D\u1087HH\u0003VRZLH\u0003.X -\nchen und vielem mehr. Vor allem auch \nden Partenheimer Wein sowie andere Getr\u00e4nke lie\u00dfen sich die G\u00e4ste gerne munden. Es war wieder eine wunder-\nbare Veranstaltung von Partenheimer Ortsvereinen, die bei Jung und Alt sehr beliebt ist, zum Radfahren und zum Wandern, einfach zum Genie\u00dfen. Vielen Dank an alle Mitwirkenden, al-len Helfer/-innen beim Auf- und Abbau an allen H\u00e4uschen und vor allem f\u00fcr die Kuchenspenden. Hi.Ru.\nSaulheim\nSonstiges\nFSV Saulheim \u2013 Aktive\nGuter Saisonstart in der Bezirks-\nliga Rheinhessen\nDie 1. Mannschaft gewann am 07.08. \nim heimischen Stadion M\u00fchlbachaue gegen die Mannschaft des TuS Ma-rienborn II mit 2:1-Toren. Saisonstart gegl\u00fcckt! Jonas G\u00f6rlach erzielte in der \nLAITSCHEK.DE // 0 61 36. 95\nAuf dem Langloos 14  /  55270 Klein-WinternheimWIR KONSTRUIEREN WOHLWIR KONSTRUIEREN WOHL\n  \n5 34 16\nLF\u00dcHLE N./// / LF\u00dcHLE N.///\n GLAS      \nTECHNOLOGIE\nRAHMEN\nWochenzeitung mit den \u00f6ffentlichen Bekannt ma-\nchungen  der Verbandsgemeinde W\u00f6rrstadt und der Orts-\ngemeinden Armsheim, Ensheim, Gabsheim, Gau-Wein-heim, Partenheim, Saulheim, Schornsheim, Spiesheim, Sulzheim, Udenheim, Vendersheim, Wallertheim und der Stadt W\u00f6rrstadt.\nAuflage  14.091\nVerantwortlich f\u00fcr den amtlichen Teil  \nVerbandsgemeindeverwaltung W\u00f6rrstadt B\u00fcrgermeister Markus Conrad\n \nZum R\u00f6mergrund 2-6, 55286 W\u00f6rrstadt (Zugleich ladungsf\u00e4hige Anschrift f\u00fcr die Verantwortlichen des amtlichen Teils) Telefon 06732 601-0, Fax 06732 62747 E-Mail: info@vgwoerrstadt.de\nHerausgeber-Verlag \nOppenheimer Druckhaus GmbH Ober-Saulheimer Stra\u00dfe 5, 55286 W\u00f6rrstadt AG Mainz HRB 31819 USt-IdNr. DE 148 271 388 Steuer-Nr. 08 663 50 297 (Zugleich ladungsf\u00e4hige Anschrift f\u00fcr alle im Impressum  genannten Verlagsverantwortlichen) Gesellschafter/Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer: Hans Kerz \nVerlagsleitung/Prokuristin: Claudia Nitsche \nTelefon 06732 93818-0, Fax 06732 93818-20 E-Mail: verlag@oppenheimer-druckhaus.de\nNichtamtlicher redaktioneller Teil \nV.i.S.d. \u00a7 55 Abs. 2 RStV: Anita Friedrich E-Mail: redaktion@nachrichtenblatt-woerrstadt.de\nAnzeigenteil  \nClaudia Nitsche (verantwortlich)\nDruck \nVRM Druck GmbH & Co. KG,  Alexander-Fleming-Ring 2, 65428 R\u00fcsselsheim \nDas Nachrichtenblatt erscheint w\u00f6 chent lich donnerstags \nund wird kostenlos an alle Haushalte in der VG zugestellt. \nFalls das Nachrichtenblatt nicht er scheint (z.B. zwischen \nWeihnachten und Neujahr), wird dies rechtzeitig angek\u00fcn-digt. \nBei Nichtlieferung ohne Verschulden des Verlages oder \ninfolge h\u00f6herer Gewalt, bestehen keine Anspr\u00fcche an den Verlag.\nDie im nichtamtlichen Teil mit Kennzeichnung ver\u00f6ffent-\nlichten Artikel stellen stets die Meinung des jeweiligen Ver-fassers dar. Die Verantwortlichkeit liegt beim Verfasser. Schadensanspr\u00fcche an den Verlag sind ausgeschlossen.\nDer Nachdruck von redaktionellen Beitr\u00e4gen ist nur mit schriftlicher Genehmigung des Verlags gestattet. Dies gilt auch f\u00fcr die Aufnahme in elektro nische Datenbanken und \nVervielf\u00e4ltigung auf CD.\nG\u00fcltige Mediadaten: Stand Juli 2022\nImpressum\nGlasklarer Service und Montage\nReparaturverglasung aller Art\nGanzglasduschen Ganzglasvord\u00e4cher\nSpiegel und Glasplatten auf Ma\u00df\nW\u00e4rme- und Schallschutzglas\n\u00d6ffnungszeiten: Mo - Fr 10 - 17 Uhr\nFon: 06732 9720435 Fax: 06732 9720437info@glasereimuley.de www.glasereimuley.de\nOber-Saulheimer Str. 20E 55286 W\u00f6rrstadtStadtradeln 2022 in Partenheim\nIn den Ruhestand verabschiedetWie auch schon 2021 \nwaren die Parten-heimer in diesem Jahr wieder das gr\u00f6\u00df-\nte Stadtradel-Team in \nder Verbandsgemein-de W\u00f6rrstadt. Mit 41 Teammitgliedern haben wir in diesem Jahr in drei Wochen 11.925 km erradelt und sind damit in un-serer Kommune auf Platz 2 gelandet. Die hohe Radleranzahl zeigt, wie wichtig eine gute Radwegeanbin-dung f\u00fcr uns Parten-heimer ist. Auf diesem Weg noch einmal herzlichen Dank an alle Radler f\u00fcr die Teilnahme.F\u00fcr das n\u00e4chste Jahr haben wir uns zum Ziel gesetzt, ein dreistelliges Team auf die Beine zu bringen! Also sei auch du dabei, wenn im n\u00e4chsten Jahr das Team Partenheim wieder am Start ist. Wir, euer Stadtradel-Team Par-tenheim, freuen uns drauf. Das Motto des diesj\u00e4hrigen Stadtradel-Teams Partenheim lautete:Wir radeln \u00fcber Stock und Stein,viel sch\u00f6ner k\u00f6nnte dies allerdings auf Radwegen sein.Doch Radwege sind in Partenheim sehr rar,auf einen Weg nach W\u00f6rrstadt warten wir seit viele Jahr.Obwohl wir schon so lange darum bitten,sind wir auch von anderen Gemeinden immer noch abgeschnitten. Drum zeigen wir hier der VG mit unserem Verein, die meisten Radler, die kommen aus Partenheim! Text/Foto: K.G.-A.\nAm 12.08. wurde unsere lang-\nj\u00e4hrige Mitarbeiterin Ursula Steiger verabschiedet. Frau Steiger war 20 Jahre als Er-zieherin in der Kita Rappelkiste t\u00e4tig. Sie war zuverl\u00e4ssig, ein-f\u00fchlsam und bei den Kindern wie auch deren Eltern sehr be-liebt. Jetzt geht sie in den wohl-verdienten Ruhestand. Wir w\u00fcnschen Frau Steiger weiterhin gute Gesundheit, Gl\u00fcck, Frohsinn und Gottes Segen. Martin F\u00f6lix, Ortsb\u00fcrgermeisterSaulheim Foto: St.-B. \n Eine kleine Delegation des Teams Partenheim beim Abschluss An der WeedSeite 10 Nichtamtlicher Teil Donnerstag, den 11. August 2022\n\u001b\u0017\u0011\u00030LQ\u0011\u0003GHQ\u00036LHJWUH\u1087 \u0003HU\u0011\u0003:HLWHU\u0003JHKW\u0003\nes am kommenden Wochenende: BL Rheinhessen: Fr., 12.08., 19 Uhr, TuS Framersheim - FSV 1946 Saulheim I.Unsere Reserve startet in ihrer Spiel-klasse n\u00e4chste Woche: Herren B-Klas-se Mainz-Bingen Gruppe Ost: Di., 16.08., 19.30 Uhr, FSG Jugenheim/Partenheim - FSV Saulheim II. L.L.\nTrainer/-in f\u00fcr Wirbel-\ns\u00e4ulengymnastik gesucht\nDer TSV 1926 Ober-Saulheim e.V. \nsucht eine/n Nachfolger/-in f\u00fcr unsere Trainingsstunde Wirbels\u00e4ulengymnas-tik. Entsprechende Kenntnisse sind hier erforderlich. Die Trainingszeit ist jeden Dienstag zwischen 18.30 und 20 Uhr m\u00f6glich, es sollte ca. 1 Stunde dauern. Nach 20 Uhr ist die Halle am Kindergarten Ober-Saulheim, Unter-gasse 26 wieder belegt. Wir w\u00fcrden \nuns \u00fcber Ihr Interesse freuen.\nWeitere Infos k\u00f6nnen Sie bei uns tele-\nfonisch unter 06732 61103 oder 0176  \n46790250 bei Karin Sterniak oder per \nE-Mail: vorstand@tsv-ober-saulheim.\nde bekommen. K.St.\nMitgliederversammlung\ndes Landfrauenvereins Nieder-\nSaulheim \nDer Landfrauenverein Nieder-Saul-\nheim l\u00e4dt alle Mitglieder zur Mitglie-\nderversammlung am Donnerstag, \n25. August um 19 Uhr in das Dietrich-\n%RQKRH\u1087\u0003HU\u0010+DXV\u0003\u000b*HPHLQGHKDXV\u0003GHU\u0003\nEv. Kirchengemeinde Nieder-Saul-\nheim) ein.\n7DJHVRUGQXQJ\u001d\u0003\u0014\u0011\u0003(U|\u1087 \u0003QXQJ\u0003XQG\u0003%H\u0010\ngr\u00fc\u00dfung; 2. Totengedenken; 3. Jah-\nresbericht 2021; 4. Kassenbericht \n2021; 5. Bericht der Kassenpr\u00fcferin-nen und Entlastung des Vorstandes; \n6. Vorstandswahl; 7. Verschiedenes.\nAntr\u00e4ge auf Erg\u00e4nzung der Tagesord-\nnung und sonstige Antr\u00e4ge m\u00fcssen \nbis sp\u00e4testens 20.08. der Vereinsvor-\nsitzenden Jutta Kr\u00f6hle-Boos schriftlich \nmitgeteilt werden. Im Anschluss wird \nein Imbiss gereicht; bitte Teller, Be-\nsteck und Glas mitbringen. St.Bd.\nNeue Kurstermine beim TuS\nDer TuS 1897 Saulheim e.V. startet \nnach den Ferien mit allen Angeboten \nf\u00fcr Erwachsene und Kinder. Die An-\ngebote sind \u00fcber die Homepage www.\ntus1897-saulheim.de unter dem Punkt \nTrainingsbuchungen buchbar. Es gibt \neinige neue Termine:\nPilates-Fitness-Kurse (je 12 Termine) \nab 08.09., Do., 9-9.50 Uhr und f\u00fcr Per-\nsonen \u00fcber ca. \u00fcber 60 Jahren ein wei-\nterer Pilates-Basic-Kurs von 10-10.50 \nUhr. Die Pilates-Methode ist ein ganz-heitliches K\u00f6rpertraining, in dem vor \nallem die tief liegenden, kleinen und \nmeist schw\u00e4cheren Muskelgruppen \nangesprochen werden, die f\u00fcr eine \nkorrekte und gesunde K\u00f6rperhaltung \nsorgen sollen. Das Training umfasst \nKraft\u00fcbungen, Stretching und bewuss-\nte Atmung und ist f\u00fcr Anf\u00e4nger sowie \nFortgeschrittene geeignet.\nOutdoor Sling-Fit-Kurs (10 Termine) ab \n18.08., jeden Do um 20 Uhr auf dem \nSportplatz. Ein Ganzk\u00f6rper-Training \nmit Hilfe von Seil- und Schlingensys-\ntem. Mit dem Sling-Trainer wird haupt-\ns\u00e4chlich die Kraftausdauer trainiert. In \ndiesem Kurs erleben die Teilnehmer/\n-innen alles von der Ger\u00e4tgew\u00f6hnung \nbis hin zu intensiven Trainings\u00fcbungen \nund Intervalltrainings.\n'LH\u0003.XUVH\u0003VLQG\u0003NRVWHQS\u00c0\u0003LFKWLJ\u0003XQG\u0003I\u0081U\u0003\nMitglieder subventioniert. Anmeldung \n\u00fcber die Homepage. F\u00fcr Nachfragen \nsteht die Gesch\u00e4ftsstelle unter Tel.  \n Foto: Da Capo Alzey_ Kibo Media \nDonnerstag, 25.08 2022: \nWoody Feldmann // \nCOMEDY\nTraditionell wird das Festival mit \neiner Comedy-Show er\u00f6ffnet. Am Donnerstag gibt sich keine gerin-gere als DIE Woody Feldmann die Ehre.\nAlzey   OpenAir\n im Schlosshof\nvom 25. bis 28. August DA CAPO ALZEY: hochkar\u00e4tiges \nProgramm im Alzeyer Schlosshof ! Vom 25. bis 28. August 2022 wird der Alzeyer Schlosshof wieder zur Heimat des sch\u00f6nsten Open-Air-Festivals in Rheinhessen mit einem abwechslungsreichen hoch-kar\u00e4tigen Programm.\n\u201eMich k\u00f6nnen Sie hier zur Reparatur abgeben !\u201d\nGardinen\nHandt\u00fccher Dekoartikel \nuvm...\nSpie\u00dfgasse 37   55232 Alzey   Telefon 06731 948010/11Gardinenwaschservice \u2022 Sonnenschutz\nAusmessen und fachkundige Beratung bei Ihnen zu Hause!\nFreitag, 26.08.2022: \nUB40 Ft. Ali Campbell - \nIn Memory Of Astro // \nREGGAE/POP \n(Stehplatz ab 58,40 \u20ac)\nUB40 beehren das Da Capo Fes-\ntival mit einem Konzert! Gr\u00fcn-dungsmitglieder der Kultband aus den 80er/90er-Jahren haben sich 2013 wieder zusammengefunden. \nWir feiern mit Herz auf \nFesten in ganz Rheinhessen.\nwww.ewr.deEWR st\u00e4rkt die Region und unterst\u00fctzt regionale Feste.\nbeim Da Capo-Festival in Alzey\nAm Bahnhof 13  | 55234 Kettenheim  \n\u0014\u017b\u001a\u001b\u017b\u0017\u0015\u017b\u0011\u0004\u001d\u0018\u017b\u0017\u001a\u017b\u001a\u0014\u0004\u0004\u0004\u0004\u0004\u0004\u0004\u0004[[[\u0012F[\u0011OIXXIRLIMQ\u0012HI\n\u0004\u01b5\u0190\u01c0\u011e\u018c\u016c\u0102\u01b5\u014c\u0003Donnerstag, den 11. August 2022 Nichtamtlicher Teil Seite 11\n0162 3239713, 06732 9089748 oder \nE-Mail an info@tus1897-saulheim.de \nvon 8-12 Uhr zur Verf\u00fcgung. In der \nKW 34 + 35 ist die Gesch\u00e4ftsstelle \nnicht besetzt. Sa.Be.\nMitgliederversammlung \nder Behindertensportgruppe \nSaulheim\nDie Behinderten-Sportgruppe Saul-\nheim l\u00e4dt herzlich ein zur Mitglieder-\nversammlung am Mittwoch, 14. Sep-\ntember um 19 Uhr in der S\u00e4ngerhalle \nbzw. Nebenraum/S\u00e4ngerhalle, Bahn-\nhofstra\u00dfe in Saulheim. Da die Coro-\nna-Inzidenzen immer noch sehr hoch \nsind und aktuell viele Neuinfektionen \nvorliegen, setzen wir voraus, dass die \nTeilnehmenden an der Veranstaltung \nentweder \u201evollst\u00e4ndig geimpft\u201c, \u201egene-\nsen\u201c oder \u201etagesaktuell getestet\u201c (Test \nmaximal 24 Stunden alt) sind. Teil-TSG-Kinder tanzend in die Sommerferien verabschiedet\nEndlich mal wieder: die Tanzsportgemein-\nschaft Rot-Silber Saulheim u. U. feierte mit ihren Tanzkindern sowie Eltern, Geschwis-tern und Gro\u00dfeltern ein abwechslungsrei-ches, kurzweiliges Sommerfest. Die Tanz-wichtel, Diamonds und Glamours zeigten mit viel Spa\u00df ihr K\u00f6nnen und auch die Besucher wurden zur Freude aller zum Tanzen aufge-fordert. Anschlie\u00dfend st\u00e4rkten sich alle mit 0X\u1088\u0003\u0003QV\u0003XQG\u0003DXFK\u0003GDV\u00036SLHOHQ\u0003NDP\u0003QLFKW\u0003]X\u0003\nkurz. Mit einem gemeinsamen Flashmob en-dete der vergn\u00fcgliche Nachmittag. Wer Lust hat, nach den Sommerferien zum Tanzen zu kommen, kann sich vorab unter www.tanzen-in-saulheim.de oder bei der Kinderbetreuerin Margrit Doble unter Tel. 0157 34791723 informieren.  Text/Foto: Bi.Re.\nKartenvorverkauf in Alzey: \nBuchhandlung Machwirth und Lotto Sch\u00e4fer im real sowie an allen bekannten Reservix- Vorverkaufsstellen und online unter: \nwww.adticket.de/Da-Capo-Alzey.html \nWeitere Informationen unter: dacapo-alzey.de und auf Facebook: facebook.com/dacapoalzey \nAlzey   OpenAir\n im Schlosshof\nvom 25. bis 28. August 2022\nWIR \nW\u00dcNSCHEN\nVIEL \nVERGN\u00dcGENSamstag, 27.08.2022: \nNico Santos // POP \nAls besonderes Highlight wird am \nSamstag Durchstarter Nico San-tos den Schlosshof rocken. Seine Megahits \u201eRooftop\u201c, \u201eSafe\u201c und \u201eOh Hello\u201c lie\u00dfen ihn zum erfolg-reichsten deutschen Radio-K\u00fcnst-ler des Jahres 2018 aufsteigen.\nSonntag, 28.08.2022: \nCinephonics \u2013 Freiheit! \nMit Ferrer Ferran und \nKevin Tarte // KLASSIK \nDas gro\u00dfe sinfonische Blasorches-\nter des elften Cinephonics-Work-shops pr\u00e4sentiert zusammen mit der Alzeyer Kantorei freiheitliche Werke von und mit dem spani-schen Komponisten Ferrer Ferran sowie musikalische Highlights aus Film und Musical mit Gaststar Ke-vin Tarte. \n\u0004\u01b5\u0190\u01c0\u011e\u018c\u016c\u0102\u01b5\u014c\u0003\n\u0004\u01b5\u0190\u01c0\u011e\u018c\u016c\u0102\u01b5\u014c\u0003\nALZEY 2022Open Air im Schlosshof26.AUGUST\nInfos & Tickets: www.dacapo-alzey.de\nSeite 12 Nichtamtlicher Teil Donnerstag, den 11. August 2022\nnehmende, bei denen der Impfstatus \nbisher noch nicht bekannt ist, m\u00fcssen einen entsprechenden Nachweis mit-bringen.Tagesordnung: 1. Begr\u00fc\u00dfung; 2. To-tengedenken; 3. Bericht des Vorsit-zenden; 4. Berichte der \u00dcbungsleiter; 5. Bericht des Rechners/Bericht der Rechnungspr\u00fcfer; 6. Entlastung des Vorstandes; 7. Ersatzwahl eines Rech-nungspr\u00fcfers/einer Rechnungspr\u00fcfe-rin; 11. Verschiedenes.Antr\u00e4ge auf Erg\u00e4nzung der Tagesord-nung und sonstige Antr\u00e4ge m\u00fcssen bis sp\u00e4testens 31.08. dem Vorsitzenden, M. Herz, Traminerweg 2, 55291 Saul-heim, schriftlich mitgeteilt werden. I.Mb.\nSchornsheim\nF\u00d6V Schornsheimer  \nStoppelhopser e.V.\nWir m\u00f6chten einige Infos zum F\u00f6rder-\nverein Schornsheimer Stoppelhopser bekanntgeben, da wir manche Fragen so oft gestellt bekommen.Auf die Frage: Seid ihr der F\u00f6rderver-ein des Schornsheimer Kindergartens kommt als Antwort ein klares Nein. Wir sind ein unabh\u00e4ngiger Verein, der we-der an kirchliche noch an kommunale Tr\u00e4ger gekoppelt ist. Dadurch sind wir wesentlich agiler und k\u00f6nnen unser Angebot f\u00fcr die Kinder so anpassen, wie es ben\u00f6tigt wird. Ohne nervige Vorschriften und Einschr\u00e4nkungen. K\u00f6nnen wir auch Mitglied bei euch werden, wenn wir nicht in Schornsheim wohnen? Auf jeden Fall! Wir sind zwar \nin Schornsheim ans\u00e4ssig, aber wir bie-ten allen Kindern und deren Familien an, bei uns Mitglied zu werden. Unab-h\u00e4ngig vom Wohnort. Ihr nennt euch die \u201eStoppelhopser\u201c. Habt ihr nur Angebote f\u00fcr Kleinkinder?  \nNein, unser Angebot ist breit gef\u00e4chert und soll Kinder aller Altersgruppen an-sprechen. Nicht nur die Minis. Lasst euch von unserem Namen nicht ver-unsichern.:LU\u0003KR\u1087HQ\u000f\u0003GDVV\u0003GDPLW\u0003HLQLJH\u00038QNODU -\nheiten beseitigt wurden.  T.Br.\nLandfrauenverein \nSchornsheim\nIm Rahmen unserer Mitgliederver-\nsammlung am 02.08. wurden folgende Landfrauen f\u00fcr die langj\u00e4hrige Mit-gliedschaft geehrt: f\u00fcr 10 Jahre Mit-gliedschaft: Anja Eckhard, Manuela Lautz, Anne Heise, Hella Berk; f\u00fcr  \n25 Jahre Mitgliedschaft: Anna Sarne; f\u00fcr 50 Jahre Mitgliedschaft: Irmgard Nehrba\u00df, Claudia Schermer, Ute Bl\u00f6-del, Gerda Hassinger, Wilma Hassin-ger, Renate Bl\u00f6del, Bernhild Zaun. A.Ju.\nSpiesheim\nSpiesheimer  \nLandbienen-Stammtisch\nAm Freitag, 12. August um 18 Uhr la-\nden die Spiesheimer Landbienen zum 1. Stammtisch in 2022 im \u201eKneipchen\u201c auf dem Gel\u00e4nde des Sportplatzes Spiesheim ein. Geplant ist, sich zu-k\u00fcnftig jeden 2. Freitag im Monat zur \nJOHLFKHQ\u0003=HLW\u0003]X\u0003WUH\u1087HQ\u0011\u0003)\u0081U\u0003GDV\u0003OHLE -\nliche Wohl ist wie gewohnt gesorgt und diejenigen, die wieder ihre Dartk\u00fcnste unter Beweis stellen m\u00f6chten, haben hierzu Gelegenheit. Bringt doch eine Freundin oder Nachbarin mit, die viel-leicht Lust hat, mal einen geselligen Abend zu verbringen. Wir freuen uns sehr \u00fcber eine gro\u00dfe Teilnahme von Mitgliedern, aber auch Nichtmitglieder sind jederzeit herzlich willkommen. :LU\u0003KR\u1087HQ\u0003ZLHGHU\u0003DXI\u0003HLQHQ\u0003VFK|QHQ\u0003Abend bzw. regen Austausch mit euch, evtl. auch mit interessanten Ideen f\u00fcr die weiteren Aktivit\u00e4ten unseres Ver-eins. St.H.\nSG Spiesheim \u2013 Fu\u00dfball\nDie Saison 2022/23 hat f\u00fcr unsere SG mit einem Remis gegen Ataspor Worms begonnen, nachdem man sich nach 90 gespielten Minuten mit 0:0 trennte. Die vielen Unterbrechungen sorgten f\u00fcr teils hitzige Diskussionen, die sich nachteilig auf den Spielverlauf auswirkten. Die logische Konsequenz waren der Mangel an hochkar\u00e4tigen Chancen und daraus resultierende To-re. Den ersten Punkt nehmen unsere Spiesheimer Jungs dennoch verdient mit und bauen in den kommenden Wo-chen auf der soliden Leistung auf. \nVorschau:  Die n\u00e4chste Partie gegen \ndie Reserve des TuS Framersheim \u00bfQGHW\u0003EHUHLWV\u0003DP\u00036DPVWDJ\u000f\u0003\u0014\u0016\u0011\u0013\u001b\u0011\u0003XP\u0003  \n15 Uhr in Framersheim statt. Wir freu-en uns auf zahlreiche Spiesheimer Fans und danken bereits jetzt f\u00fcr die stetige Unterst\u00fctzung. Ph.G.\nUdenheim\nSpiele-Treff  \nder Ortsgemeinde\nZu unserem 2. Spiele-Nachmittag im \n$XJXVW\u0003ODGHQ\u0003ZLU\u0003KHU]OLFK\u0003HLQ\u0011\u0003(U\u0003\u00bfQGHW\u0003am Mittwoch, 17.08. von 14.30-17 Uhr im Mehrgenerationenhaus (Altes Rat-haus) statt. Es wird eine breite Palette von Spielen angeboten. Eine herzliche Einladung ergeht an alle Altersgrup-pen. \u00dcber neue Mitspieler/-innen  w\u00fcr-den wir uns sehr freuen. E.U.\nSportabzeichen-Treff \nDas Training und die Abnahmen f\u00fcr das Deutsche Sportabzeichen machen Sommerpause. Wir starten wieder ab \nMontag, 5. September um 18.30 Uhr. Auf diesem Wege auch vielen Dank an Egon Umsunst f\u00fcr die Vertretung. L.Hz.\nVendersheim\nTurmbewirtung des MGV\nZur Turmbewirtung am Venders-heimer Weinbergsturm l\u00e4dt der MGV 1877 Vendersheim e.V. am Sonntag,  \n14. August von 11-17 Uhr ganz herz-lich ein. Bei leckeren Speisen, gutem Wein und anderen k\u00fchlen Getr\u00e4nken zu moderaten Preisen l\u00e4sst sich die tol-le Aussicht dort ganz sicher wunderbar genie\u00dfen. Nachmittags wird noch ein UHLFKKDOWLJHV\u0003.XFKHQEX\u1087HW\u0003DQJHERWHQ\u0011\u0003 \u0003\nWir freuen uns auf Ihren Besuch! Ki.Bu.\nWallertheim\nKirchgartenfest\nin Gau-Weinheim\nSiehe unter Gau-Weinheim.\nW\u00f6rrstadt\nBoulebahn wurde  \nausgebessert\nDie Spieler/-innen vom Boule Club \n\u201eWilde Wutz W\u00f6rrstadt e.V.\u201c k\u00f6nnen wieder auf dem gesamten Spielfeld ihre Boulekugeln rollen lassen. Seit ei-nigen Jahren hatte sich auf ungef\u00e4hr \nTerrassend\u00e4cher \n... nicht nur \nf\u00fcr den \nSommer\nGoldene Hochzeit in SaulheimTennis- und Feriencamp in Saulheim\nGemeinsam mit \nFreunden, Ver-wandten und Nachbarn feier-ten am 4. August Heinz-Albert und Ulrike Lehrbach das Fest ihrer Gol-denen Hochzeit. Zu diesem An-lass \u00fcberbrachten \nVerbandsgemein-\ndeb\u00fcrgermeister Markus Conrad und Ortsb\u00fcrger-meister Martin F\u00f6lix die besten W\u00fcnsche. Zwei T\u00f6chter und vier Enkel begleiten das Jubelpaar durchs Le-ben. Der Gesangverein Germania spielt im Leben der Eheleute Lehrbach eine zentrale Rolle. Heinz-Albert ist seit vielen Jahren aktiver S\u00e4nger und Ulrike packt, wann immer es etwas zu tun gibt, mit an. Neben den Vereinsak-tivit\u00e4ten ist der Jubilar vielen von zahlreichen Festen der Verbandsgemeinde als Ausscheller von Saulheim bekannt. Text/Foto: RGBeim 3-t\u00e4gigen \nTennis- und Fe-riencamp des Tennisclubs Saul-heim nahmen trotz den sommerlichen Temperaturen 18 Kinder im Alter von 5-11 Jahren teil. Unter Aufsicht von 4 Betreuern konnte man bis zum Mittagessen noch auf den Frei-pl\u00e4tzen spielen. Danach wurden die sportlichen Ak-tivit\u00e4ten in der deutlich k\u00fchleren Tennishalle fortgef\u00fchrt. Alle hatten gro\u00dfen Spa\u00df und k\u00f6nnen es kaum erwarten bis das n\u00e4chste Camp startet. Text/Foto: Ho.Sc.\nDonnerstag, den 11. August 2022 Nichtamtlicher Teil Seite 13\neinem Viertel der Boulebahn Unkraut \nangesiedelt. \nM\u00e4hen oder Rupfen war zwecklos, \ndas unerw\u00fcnschte Kraut war nicht zu \nbeseitigen. Hilfe kam von der Stadt \nW\u00f6rrstadt. Mit Hilfe von schwerem \n*HUlW\u0003ZXUGH\u0003GHU\u0003EHWUR\u1087 \u0003HQH\u0003$EVFKQLWW\u0003\nausgehoben und wieder mit Schotter \nund Splitt aufgef\u00fcllt. F\u00fcr die schnelle \nund unb\u00fcrokratische Hilfe bedanken \nsich die Mitglieder bei den Verantwort-\nlichen.\nSo k\u00f6nnen wir wieder \u00fcber alle 4 Bah-\nnen spielen und w\u00fcrden uns freuen, \nwenn wir weitere interessierte Boule-\nfreunde (ob jung oder alt, auch Anf\u00e4n-\nger/-innen) auf unserem Platz begr\u00fc-\n\u00dfen k\u00f6nnten. Text/Foto: Ur.Be.Treffpunkt Teufel \ninformieren\nDiese Woche steht wieder ein Heim-\nspiel an. Am Freitag, 12. August um \u0014\u001b\u0011\u0016\u0013\u00038KU\u0003WUL\u1087 \u0003W\u0003GHU\u0003\u0014\u0011\u0003)&.\u0003DXI\u0003GHQ\u00036&\u0003\nPaderborn. Der Bus f\u00e4hrt wie folgt ab:  \n15.30 Uhr Lonsheim, 16 Uhr W\u00f6rrstadt (Kindergarten) und 16.15 Uhr Alzey \nBahnhof. Es sind noch Pl\u00e4tze frei und \nunser 2. Vorsitzender Matthias Eberle freut sich \u00fcber Anmeldungen unter Tel. 0163 5632124. Ta.Ke.\nSonstiges\n- ANZEIGE -\nF\u00fchrungen im Ruhewald\nRheinhessische Schweiz\nAm Samstag, 20. August um 14 Uhr \n\u00bf\u0003QGHW\u0003HLQH\u0003NRVWHQORVH\u0003)\u0081KUXQJ\u0003LQ\u0003GHU\u0003einzigartigen rheinhessischen Wald-begr\u00e4bnisst\u00e4tte in Stein-Bockenheim statt. Anmeldungen per Telefon unter 06703 3009382 oder 0160 91854107. $QPHOGXQJ\u0003XQG\u0003$QIDKUWVVNL]]H\u0003\u00bf\u0003QGHQ\u0003Sie im Internet unter www.ruhewald-rheinhessische-schweiz.de/ruhewald-fuehrungen.html. Individuelle F\u00fchrun-gen k\u00f6nnen auf Anfrage vereinbart werden. R\u00fc.B.\u0003 \u000b.RVWHQS\u00c0\u0003\u0011\u00037H[W\f\nUrlaubszeit \nist Einbruchszeit\nDie Urlaubszeit ist beliebt f\u00fcr Woh-\nnungseinbr\u00fcche. \u201eEine Hausratver-sicherung kommt f\u00fcr entstandene \nSch\u00e4den auf, wenn der Einbruch ge-waltsam ver\u00fcbt wurde, beispielsweise mit Werkzeugen wie Brechstange oder Dietrich\u201c, so Philipp Wolf, Versiche-rungsexperte der Verbraucherzentrale Rheinland-Pfalz. \u201eAuch wenn mit Hilfe eines vorher geraubten Wohnungs- oder Hausschl\u00fcssels eingebrochen wurde, muss die Hausratversicherung das gestohlene Eigentum ersetzen.\u201c Kein Versicherungsschutz besteht hin-gegen, wenn der Schl\u00fcssel durch fahr-l\u00e4ssiges Verhalten entwendet werden konnte oder der T\u00e4ter etwa durch eine R\u1087\u0003HQH\u00037HUUDVVHQW\u0081U\u0003LQ\u0003GLH\u0003:RKQXQJ\u0003\neindringen konnte.     \u201eWer einen elektronischen Zugang zur Wohnung, ein Smart Home, hat, soll-te unbedingt darauf achten, dass die Hausratversicherung die Diebstahl-sch\u00e4den auch dann \u00fcbernimmt, wenn das elektronische Schloss durch Ma-QLSXODWLRQ\u0003ZLGHUUHFKWOLFK\u0003JH|\u1087 \u0003QHW\u0003ZXU\u0010\nde\u201c, r\u00e4t Wolf. \u201eIn einem solchen Fall sind keine Einbruchspuren vorhanden und die Versicherung kann die \u00dcber-nahme der Kosten f\u00fcr die Sch\u00e4den des Einbruchs verweigern.\u201cEine Hausratversicherung sichert den kompletten Hausrat ab; von M\u00f6beln \u00fcber Kleidung bis hin zu Elektroge-r\u00e4ten. Im Schadensfall ersetzt die \nHausratversicherung den Neu- bzw. :LHGHUEHVFKD\u1087 \u0003XQJVSUHLV\u000f\u0003VRGDVV\u0003HLQ\u0003\ngleichwertiger Gegenstand zum aktu-ellen Preis neu erworben werden kann. Die Versicherung \u00fcbernimmt auch Re-paraturkosten f\u00fcr besch\u00e4digtes Inven-tar oder f\u00fcr beim Einbruch besch\u00e4digte T\u00fcren oder Fenster. Die Verbraucherzentrale r\u00e4t, einen Einbruch unverz\u00fcglich bei der Polizei und dem Versicherer zu melden. Der \nSchaden sollte so gering wie m\u00f6glich gehalten werden. Wichtig ist, EC- und Kreditkarten sofort sperren zu lassen. Au\u00dferdem muss f\u00fcr Polizei und Versi-cherer eine Liste der gestohlenen und besch\u00e4digten Gegenst\u00e4nde angefer-tigt werden. Dabei ist der Neuwert des Diebesgutes anzugeben und die Beu-te wie Uhren, Schmuck, Laptop oder Fernseher detailliert zu beschreiben. Auch Fotos von wertvollen Gegen-st\u00e4nden und deren Rechnungen k\u00f6n-nen dem Versicherer im Schadensfall vorgelegt werden. Schon einfache Ma\u00dfnahmen k\u00f6nnen Schutz gegen einen Einbruch bieten. Vor dem Urlaub sollte das Haus oder die Wohnung durch spezielle Schutz-einrichtungen wie mechanische Ab-sicherungen an Fenstern und T\u00fcren, Alarmanlagen, Bewegungsmelder, zeitgeschaltete Lichtintervalle ge-sch\u00fctzt werden. Informationen gibt es bei der Polizei unter https://www.polizei-beratung.de/themen-und-tipps/einbruch/technische-sicherheit/.Eine unabh\u00e4ngige Erstberatung zu Versicherungsfragen bietet die Ver-braucherzentrale unter Tel. 06131 2848122 (montags von 10-13 Uhr und mittwochs von 14-17 Uhr).  Ausf\u00fchrliche Infos rund um Hausratver-sicherungen sind auf der Internetseite GHU\u00039HUEUDXFKHU]HQWUDOH\u0003]X\u0003\u00bf\u0003QGHQ\u0003XQ\u0010ter https://www.verbraucherzentrale-rlp.de/wissen/geld-versicherungen/weitere-versicherungen/hausratversicherung-auf-den-wert-der-einrichtung-kommts-an-13889. VZ-RLP\nTel. 06731 9977760Wir kaufen Trauben, Most und Wein\nWeinkellerei Adam Trau twein \u00b7 55237 Lonsheim\nTel. 06734 94 200 \u00b7 info@weintrautwein.de \nLESEN \u2013 KIPPEN \u2013 FEIERABEND!Feldrandabholung oder bequeme Anlieferung an unseren \nTraubenannahmen\n\u0087Lonsheim (Weinkellerei Adam Trautwein)\n\u0087Westhofen (Weinkellerei Adam Trautwein)\n\u0087Ockenheim (Lohnunternehmen Dickenscheid)\n\u0087K\u00f6ngernheim (Weingut Dietz)\nIn\neigenerSache !Wir bitten unsere Leser w\u00e4hrend der Ferien- und Urlaubszeit um Verst\u00e4ndnis f\u00fcr eventuell auftretende Verz\u00f6gerungen bei der Zustellung vom\nder VG W\u00f6rrstadt. Sollten Sie Grund zu einer Reklama tion betreffend der Zustellung haben, \nwenden Sie sich bitte an unsere Mitarbeiter unter\nTelefo n06732 93818-0\nMelanie\nFreiwillige Rettungsfrau,\nH\u00f6rnumErik\nMusiker und Spender,\nKehl\nWIR SIND \nSEENOTRETTER\nJETZT SPENDEN \nUND AUCH SEENOTRETTER \nWERDEN AUF\nSEENOTRETTER.DE\nAnzeige 135 x 70 Heuser_Sander.indd   1 11.10.21   15:15Verbandsgemeinde W\u00f6rrstadt\n17.08., 18 Uhr\n5HQWQHUWUH\u1087 \u0003\u00039*\u0003:|UUVWDGW\nPizzeria Calabria, Hermannstr. 58,\nW\u00f6rrstadt\nSpiesheim\n12.08., 20 Uhr\nS\u00e4ngervereinigung 1861/89 e.V.JahreshauptversammlungS\u00e4ngerhalle\nVeranstaltungen der Kultur- und \n:HLQERWVFKDIWHU\u0012LQQHQ\u0003\u00bf \u0003QGHQ\u00036LH\u0003XQWHU\u0003\nwww.kultur-und-weinbotschafter-rheinhessen.deVeranstaltungen\nEnde nichtamtlicher Teil\nSeite 14 Anzeigenteil Donnerstag, den 11. August 2022\nKLEINANZEIGENMARKT\nTelefon 06732 93818-0 \u00b7 Fax 06732 93818-20 \u00b7 Kleinanzeigen@oppenheimer-druckhaus.de\nZur korrekten Bearbeitung Ihrer Auftr\u00e4ge ben\u00f6tigen wir immer  \nIhre vollst\u00e4ndige ANSCHRIFT und BANKVERBINDUNG ! \nAu\u00dfer bei Barzahlung. Ohne diese Angaben k\u00f6nnen wir Ihren Auftrag nicht bearbeiten!Der Zusatz \u201e(gew.)\u201d hinter \neiner Telefonnummer weist darauf hin, dass es sich  hier um die Anzeige eines Gewerbetreibenden handelt.Chiffre-Annoncen\nWie antworte ich auf eine  \nChiffre-Annonce? \nDie Chiffre-Nr. finden Sie in der \nKlammer am Ende der Annonce.\nSenden Sie Ihr Schreiben an:  \nOppenheimer Druckhaus GmbH, \nChiffre- Nr. ...  \nOber-Saulheimer Stra\u00dfe 5 \n55286 W\u00f6rrstadt\nWir leiten Ihre Briefe weiter.\nwww.heming-immobilien.de\nIhre Immobilie ist f\u00fcr  \nExperimente zu schade!\nF\u00fcr solvente Kunden \nsuchen wir H\u00e4user, ETW, Baugrundst\u00fccke, Hofreiten und  Mehrfamilienh\u00e4user\nRufen Sie an  \n0 67 32 / 94 08-0\nMichael Heming\nIMMOBILIEN AUS GUTER HAND SEIT 1985  \nBAYER\nIMMOBILIEN GMBH\nSie m\u00f6chten verkaufen?\nWas k\u00f6nnen Sie von uns erwarten?\n\u2022  Exakte Marktwertsch\u00e4tzung Ihrer  \nImmobilie durch jahrzehntelange Erfahrung!\n\u2022  Bankgepr\u00fcfte Kunden durch die   Kooperation mit der\nTel.: 06131 53044\nwww.immobilien-bayer.de  \nWir kaufen Wohnmobile +\nWohnwagen\n \u000b 03944 36160 www.wm-aw.de (gew.)\nErfahrener Maler\nerledigt Arbeiten wie Tapezieren, Strei-\nchen, Trockenbau, Fassade, W\u00e4rmed\u00e4m-mung usw. Erreichbar unter\u000b 0179 8117539 (gew.)Immobilien-Wertgutachten\nvon zertifiziertem Sachverst\u00e4ndigen (TAS),\nf\u00fcr z.B. Finanzamt, Erbschaft, Scheidung,(Ver-)Kauf o.\u00e4.Gerhard & Gerhard\nPariser Str.28\n55286 W\u00f6rrstadt\u000b 06732 5575 (gew.)\nwww.gerhard-bewertung.de\nProbleme mit der Heizung?\nMeisterbetrieb mit 24h Notdienst:Wartung, Reparatur und Austausch allerFabrikate. Fachbetrieb f\u00fcr Holzpellet- undSolaranlagen.\nWarzas-W\u00e4rmekonzepte55288 Schornsheim\n\u000b  06732 64669 (gew.)\nWir helfen bei Verkauf und\nVermietung Ihrer Immobilie!\nRosenbrock Immobilien\n\u000b  06732 9489194 (gew.)\n\u000b  0173 6584421\nwww.rosenbrock-immobilien.deKundendienst - Verkauf -\nElektro\nElektro-Hausger\u00e4te, Installationen\nFernseh-, Hifi-, Sat- und KabelempfangSchrauth Haustechnik W\u00f6rrstadtwww.schrauth-haustechnik.de\n\u000b  06732 1426 (gew.)\nRentner sucht\nauf 450-Euro-Basis Arbeit in den Berei-\nchen Schrift-, Wandmalerei, Bildmalerei,Mal- und Tapezierarbeiten sowie Holz-schutzarbeiten. \u000b 06136 9569744Junge Familie mit Kind\nsucht Haus mit Garten zum Kauf in\nStadecken-Elsheim oder Schwabenheim.\u000b 0151 17483424 oder\nhaus.stadecken@gmx.deSuche alte\nSpielzeugautos, Modellbaus\u00e4tze und\nAction-Figuren (He-Man etc.). Bitte alles\nanbieten, auch Schrott. \u000b 0175 3757419\noder ronboese@gmx.deKOIFARMER\nSpiesheim\nAlles f\u00fcr den Koi und Gartenteich\nFische, Technik, Teichbau, Zubeh\u00f6r,Teichaufl\u00f6sungen.\n\u00d6ffnungszeiten Mo-Fr 17-19 Uhr,\nSa 10-16 Uhr\u000b 06732 61043 (gew.)\n\u000b 0174 9294411\nRollladen-Schrauth\nReparatur-Austausch, Umbau auf elektri-\nsche Rolll\u00e4den, Fenster-Haust\u00fcren.Partenheim \u000b 06732 936960 o.\n \u000b 0160 98475033 (gew.)Suche Garten zum Kauf\noder Wiese, Ackerland, Wald / Obstgrund-\nst\u00fcck. Kaufpreis bis maximal 3.000,- \u20ac\u000b 0157 36045193Wir suchen\nMitarbeiter (m/w/d)\nin Teilzeit (kein Minijob) f\u00fcr Verkauf im\nBereich Tiernahrung/ -zubeh\u00f6r und Post.info@tierfachmarkt-rheinhessen.de\n\u000b  06732 9339983  (gew.)Hofreite mit separatem\nBauplatz in Saulheim\naufgeteilt in 2 Wohnungen mit 180 m\u00b2\nWohnfl\u00e4che, Innenhof mit gro\u00dfer Scheune(ausbauf\u00e4hig), 737 m\u00b2 Grundst\u00fccksfl\u00e4chemit sep. Bauplatz, Energieausweis istbeauftragt. Kaufpreis: 549.000,- \u20ac.Kehlberg Immobilien\u000b 06732 960170 (gew.)\nSki- und Snowboardtasche\nOriginal von BMW, NEU, f\u00fcr 4 Paar\nSki oder 3 Snowboards, NP 140 \u20ac f\u00fcr35 \u20ac zu verkaufen.\u000b 0152 31766694\nGartendusche aus Kupfer\ngro\u00dfer Duschkopf, Wasserhahn f\u00fcr\nFu\u00dfdusche, Erdspie\u00df, H\u00f6he 2,16 m.Originalverpackt/neu, NP 99,99 \u20ac f\u00fcr\n50 \u20ac zu verkaufen. \u000b 0152 31766694Gutsausschank Schott\nin Stadecken\nsucht Koch/K\u00f6chin, K\u00fcchenhilfen und\nService-Personal (m/w/d).\u000b 06136 3630 (gew.)2 ZKB Gau-Odernheim\nca. 50 m\u00b2, EBK, ab sofort, KM 300,- \u20ac +\nNK + KT. \u000b 06733 9476857\nTG Wallertheim sucht\nVerst\u00e4rkung f\u00fcrs Vereinsheim. Die TG Wal-\nlertheim sucht zum n\u00e4chstm\u00f6glichen Zeit-punkt Unterst\u00fctzung im Vereinsheim(Schimsheimer Stra\u00dfe 38 in Wallertheim)auf Minijob-Basis.Du bist ein geselliger Mensch, hast Spa\u00dfam Sport und arbeitest gerne im Team?Dann bist du bei uns genau richtig! Mit dei-ner Unterst\u00fctzung wollen wir unser Ver-einsheim wieder regelm\u00e4\u00dfiger \u00f6ffnen undso erm\u00f6glichen, dass sportliche Eventswieder regelm\u00e4\u00dfig bei uns geschaut wer-den k\u00f6nnen. Die Arbeitszeiten sind nachBedarf und Absprache festzulegen. Wich-tig ist uns ein freundliches Auftreten, Zuver-l\u00e4ssigkeit und im besten Fall bereits vor-handene Berufserfahrung in der Gastrono-mie. Weitere Informationen und Bewerbun-gen sind beim ersten Vorsitzenden, Maxi-milian Kiefer, unter der \u000b 0176 64052356\nm\u00f6glich.\nHaushaltsaufl\u00f6sung\nund Kinderspielzeug zu verkaufen amSamstag 13.08.2022 in Gabsheim, Haupt-stra\u00dfe 31, zwischen 10:00 - 16:00 Uhr.\nWas Gott sagt, ist wahr\nund zuverl\u00e4ssig; er besch\u00fctzt alle, dieSchutz bei ihm suchen.Die Bibel Spr\u00fcche 30,5Malerteam - Ein Meister,\nein Geselle...\n\u00fcbernehmen zu fairen Preisen Maler- und\nTapezierarbeiten, Rigips-, Laminat-, Vinyl-,Innen- und Au\u00dfenanstrich, Fassadenge-r\u00fcst, Putzarbeiten.\u000b 0177 3804577 (gew.)\nSuche Gartenarbeit\naller Art sowie alles rund ums Haus.\n\u000b 0162 9195508Ameisen-Wespen-Notdienst\nSchaben - Schadnager etc.\nSch\u00e4dlingsbek\u00e4mpfung\n\u000b  06732 9720624\n\u000b  0176 31404449 (gew.)\nIch b\u00fcgele gerne Ihre\nW\u00e4sche im Raum Alzey und Gau-Odern-\nheim, auf 450,- \u20ac-Basis. \u000b 06733 9471073Zuverl\u00e4ssige und\ngr\u00fcndliche Putz- und B\u00fcgelhilfe ab sofort\nf\u00fcr 2-Personen-Haushalt in Zornheim ge-sucht, ca. 8 Std./w\u00f6chentlich.\u000b 06136 43888Suche 1,5-2 ZKB\nin ruhiger Lage in Saulheim oder Umge-\nbung, n\u00f6rdlich von W\u00f6rrstadt. WM bis500,- \u20ac. \u000b 0163 2660395\nSch\u00f6ner Single-Treff\nab 50 J., Samstag, der 13.08.22 ab\n19 Uhr im Lokal Gutssch\u00e4nke Stadecken-Elsheim, in geselliger Runde. Neue Teil-nehmer willkommen.\u000b 01515 9414768Putzhilfe in Gabsheim\ngesucht. Alle 2 Wochen 3-4 Stunden.\n15,- \u20ac Stundenlohn. \u000b 01525 9740463Weinlesehelfer gesucht\nvon Mitte September bis Mitte Oktober. Ar-\nbeitsumfang kann individuell vereinbartwerden.\nWeingut Rollanderhof, Saulheim.\nBewerbung per Mail:info@weingut-rollanderhof.de (gew.)Unser sch\u00f6ner Garten sucht\nSie. 6-8 Stunden/ Woche bei freier Zeitein-teilung. Sie sollten erfahrener Hobbyg\u00e4rt-ner sein und Pflanzen lieben.\u000b 0172 1071804Suche t\u00fcchtige, zuverl\u00e4ssige\nPutzhilfe f\u00fcr 2 Personenhaushalt in Saul-\nheim. 1 x w\u00f6chentlich 3-4 Stunden.\u000b 06732 4851\nSuche 2 ZKB\nmit Balkon oder Terrasse in Gau-Odern-\nheim oder Umgebung. \u000b 0160 6802030\nZu verkaufen\nDoppelhaush\u00e4lften\nin 55271 Stadecken-Elsheim im\nNeubaugebiet.\nBEI Projektbau GmbH\nGau-Weinheim\n\u000b  06732 9639199 (gew.)\n\u000b  0151 16228521\nE-Mail: info@beichtbau.deHaushaltshilfe nach O-Olm\ngesucht. Unsere Perle ist seit 27 Jahrenbei uns und genie\u00dft unser volles Vertrau-en. Nun ist Sie 70 Jahre alt und brauchtUnterst\u00fctzung. Zun\u00e4chst reicht einmal inder Woche. Ziel ist es, alle Arbeiten zu\u00fcbernehmen. \u00dcber eine Kontaktaufnahmew\u00fcrden wir uns sehr freuen. Familie Dr.Bernd Keller-Lux \u000b 06136 997437AMEISEN- WESPEN - RATTEN\nTaubenvergr\u00e4mung\n(PV-Anlage). Floh & CO. \u00d6ko-Sch\u00e4dlings-\nbek\u00e4mpfung .\nMichael Falk, Rheinhessen\u000b 06136  850678 (gew.)\nVerkaufe Ackerland\n2,32 ha zwischen Nieder-Olm und Stade-\ncken gegen H\u00f6chstgebot.\r Chiffre Z001/9673\nWir, die Familie von Luna,\nbieten hohe Belohnung bei Sichtung\nund R\u00fcckgabe von unserer ein\u00e4ugi-gen, blinden Katze! \u000b 0151 25600788Tankstellenmitarbeiter\n(m/w/d) f\u00fcr Teilzeit\nund im Mini-Job ab sofort gesucht.\n\u000b 06732  916 54691 (gew.)\noil-schornsheim@web.de\n11 EURO-Paletten\nAbholung, 132,- \u20ac. \u000b 06732 63151Grundsteuererkl\u00e4rungen und\nandere Steuererkl\u00e4rungen\nIch helfe Ihnen gerne bei der Erstellung!\nSteuerberaterin Susanne Gutbier,Flomborn, Bleiche 31 .\n\u000b 0152 56190746 oder\n\u000b  06735 7319963\nWellensittich zugeflogen\nam So. 07.08.22 ist uns in Ensheim ein\ngr\u00fcner Wellensittich zugefolgen.\u000b 06732 951001 \u000b 0172 2396692Garten-Garnitur Teakholz\n1 ovaler Tisch, 4 passende St\u00fchle mit Arm-\nlehnen, , 1x 2-Sitzer-Bank, alles neuwertig,VHB, \u000b 0173 8251206\nHofflohmarkt Sa. 20.08.22\nvon 10-15 Uhr in Nieder-Olm, Kreuzstr. 20.\nKrimskrams, Klamotten etc. f\u00fcr Jung und\nAlt. Schau einfach rein.\nWohnungsaufl\u00f6sung\nin Ober-OlmWann? Sa, 13.08.2022 ab 10:00 UhrWo? Grabenstra\u00dfe, 55270 Ober-Olm\nMitarbeiter gesucht\nsuchen Reinigungskraft, 1-2 x w\u00f6chentlichf\u00fcr Ferien- (Monteur-) Wohnungen in Arms-heim. Gute Bezahlung.\u000b 06734 6642Donnerstag, den 11. August 2021 Anzeigenteil Seite 15\n    \n        \n\u00a9 clipdealer_yuyuyi          Mit dem richtigen\nZubeh\u00f6r ist man \nbestens ger\u00fcstet f\u00fcr \n        denSchulstart\nQBuchbestellung aufgeben\nQ  Ranzen und Schult\u00fcte aussuchen \nQ   Utensilien wie Hefte, Stifte, \nFarbkasten kaufen\nQ    Brotdose und Trinkflasche nicht \nvergessen\nQSportbekleidung und Turnschuhe \u00fcberpr\u00fcfen\nQ  Wenn n\u00f6tig Nachhilfestunden \nterminieren\nQ  Schulweg planen und \nVerkehrsverhalten \u00fcben\nDer Fachhandel vor Ort \nber\u00e4t Sie gerne!\n  \nSch\u00f6ne Ferien!W\u00f6rrstadt, Friedrich-Ebert-Stra\u00dfe 68, Tel. 0 67 32 / 93 53 63 \nund vieles mehr in IhrerSCHULB\u00dcCHER, \nSCHULBEDARF\nSt. Georgenstr. 25 ALZEY St. Georgenstr. 10\n/L5310306731 - 9969793 /L5310306731 - 9965564Wir packen Ihre \nSchulbuch- & Materiallisten\nabholfertig!Kreativsortiment f\u00fcr \nkleine Bastler \n& gro\u00dfe K\u00fcnstler!\nFachschule f\u00fcr Keyboard, Gitarre, Klavier, \nUkulele und Blockfl\u00f6te. Kostenlose Probestunde!\nTelefon 06733 409 \u00b7 www.musikschule-easyplay.deMusikschule EASY PLAY\nSeit \u00fcber 20 Jahren \nin Framersheim!\nIhre Kompetenz in \nSachen E-Bass, Gitarren- und \nKeyboardunterricht !\nInh.: Erhard Genetzkie\nFriedrich-Ebert-Str. 3755286 W\u00f6rrstadtTelefon 0 67 32 / 26 27\nvielf\u00e4ltige Auswahl \nan Kinderbrillen\nBahnhofstra\u00dfe 1-3\n55268 Nieder-Olm\n06136 1503\nZZZ\u0011DFWL\u0010\u00de\u0003W\u0011GH\nTrainiere zum \nSch\u00fclertarif!\n:\u023dU\u023cH\u0003V\u024cD\u024aN\u0003X\u0246G\nV\u023dO\u023aV\u024cE\u023dZ\u024dV\u024bW\u01f9\nz\u0003\u0003Schreibwaren\nz\u0003\u0003Zeitschriften\nz\u0003\u0003Schulbedarf\nz\u0003\u0003Lotto  z\u0003\u0003HermesJetzt  \nSchulbedarf  \nbestellen!Seite 16 Anzeigenteil Donnerstag, den 11. August 2022\nStellenmarkt\nt\u00ae\u00d9\u0003\u0090\u00d9\u0083\u00e7\u0091\u00ab\u009b\u00c4\u0003^\u00ae\u009b\u0003\u0359\n\u0128\u01ba\u018c\u0003\u011a\u015d\u011e\u0003E\u0102\u0110\u015a\u0175\u015d\u01a9\u0102\u0150\u0190\u010f\u011e\u019a\u018c\u011e\u01b5\u01b5\u0176\u0150\u0003\u0102\u0176\u0003^\u0110\u015a\u01b5\u016f\u011e\u0176\u0003\u015d\u0176\u0003D\u0102\u015d\u0176\u01cc\u0355\u0003\nE\u015d\u011e\u011a\u011e\u018c\u0372K\u016f\u0175\u0355\u0003^\u019a\u0102\u011a\u011e\u0110\u016c\u011e\u0176\u0372\u001c\u016f\u0190\u015a\u011e\u015d\u0175\u0358\u0003\n^\u015d\u011e\u0003\u015a\u0102\u010f\u011e\u0176\u0003>\u01b5\u0190\u019a\u0355\u0003\u0175\u015d\u019a\u0003^\u0110\u015a\u01ba\u016f\u011e\u018c\u038e\u015d\u0176\u0176\u011e\u0176\u0003\u015d\u0176\u0003\u011a\u011e\u018c\u0003E\u0102\u0110\u015a\u0175\u015d\u01a9\u0102\u0150\u0190\u010f\u011e\u019a\u018c\u011e\u01b5\u01b5\u0176\u0150\u0003\u0102\u0176 \u0003\n'\u0102\u0176\u01cc\u019a\u0102\u0150\u0190\u0110\u015a\u01b5\u016f\u011e\u0176\u0003/\u015a\u018c\u011e\u0003&\u0107\u015a\u015d\u0150\u016c\u011e\u015d\u019a\u011e\u0176\u0003\u011e\u015d\u0176\u01cc\u01b5\u010f\u018c\u015d\u0176\u0150\u011e\u0176\u0003\u015d\u0176\u0003\u011a\u011e\u0176\u0003\u0011\u011e\u018c\u011e\u015d\u0110\u015a\u011e\u0176\u0003\u0372\u0003^\u0189\u017d\u018c\u019a\u0003\u017d\u011a\u011e\u018c\u0003^\u0189\u015d\u011e\u016f\u011e\u0372\u0003,\u0102\u01b5\u0190\u0102\u01b5\u0128\u0150\u0102\u010f\u011e\u0176\u010f\u011e\u019a\u018c\u011e\u01b5\u01b5\u0176\u0150\u0003\u017d\u011a\u011e\u018c\u0003W\u0102\u01b5\u0190\u011e\u0176\u0102\u01b5\u0128\u0190\u015d\u0110\u015a\u019a\n\u0372\u0003<\u018c\u011e\u0102\u019f\u01c0\u011e\u0190\u0003\u017d\u011a\u011e\u018c\u0003<\u017d\u0110\u015a\u011e\u0176\n\u0372\u0003\u001c\u0018s\u0003\u01b5\u0176\u011a\u0003\u01c0\u015d\u011e\u016f\u011e\u0190\u0003\u0175\u011e\u015a\u018c\n^\u015d\u011e\u0003\u01c0\u011e\u018c\u0128\u01ba\u0150\u011e\u0176\u0003\u01ba\u010f\u011e\u018c\u0357\n\u0372\u0003/\u0176\u019a\u011e\u018c\u011e\u0190\u0190\u011e\u0003\u0102\u0176\u0003\u011a\u011e\u018c\u0003\u0004\u018c\u010f\u011e\u015d\u019a\u0003\u0175\u015d\u019a\u0003^\u0110\u015a\u01ba\u016f\u011e\u018c\u038e\u015d\u0176\u0176\u011e\u0176\u0372\u0003\u0003\u001c\u018c\u0128\u0102\u015a\u018c\u01b5\u0176\u0150\u011e\u0176\u0003\u015d\u0175\u0003h\u0175\u0150\u0102\u0176\u0150\u0003\u0175\u015d\u019a\u0003\u011a\u011e\u018c\u0003\u007f\u015d\u011e\u016f\u0150\u018c\u01b5\u0189\u0189\u011e\u0355\u0003\u01cc\u0358\u0003\u0011\u0358\u0003\u0003\u0102\u01b5\u0190\u0003  \n:\u01b5\u0150\u011e\u0176\u011a\u0150\u018c\u01b5\u0189\u0189\u011e\u0176\u0355\u0003&\u018c\u011e\u015d\u01cc\u011e\u015d\u019a\u011e\u0176\u0355\u0003^\u0189\u017d\u018c\u019a\u01c0\u011e\u018c\u011e\u015d\u0176\u0355\u0003^\u019a\u01b5\u011a\u015d\u01b5\u0175\u0003\u017d\u0358\u0003\t\u0358\u0003\u0190\u015d\u0176\u011a\u0003\u01c0\u017d\u0176\u0003 s\u017d\u018c\u019a\u011e\u015d\u016f\nt\u015d\u018c\u0003\u010f\u015d\u011e\u019a\u011e\u0176\u0003\u0359\n\u0372\u0003\u0003\u011e\u015d\u0176\u011e\u0003\u0190\u0189\u0102\u0176\u0176\u011e\u0176\u011a\u011e\u0003\u01b5\u0176\u011a\u0003\u01c0\u011e\u018c\u0102\u0176\u019a\u01c1\u017d\u018c\u019a\u01b5\u0176\u0150\u0190\u01c0\u017d\u016f\u016f\u011e\u0003d\u0107\u019f\u0150\u016c\u011e\u015d\u019a\u0003\u0175\u015d\u019a\u0003Z\u011e\u0128\u011e\u018c\u011e\u0176\u01cc \u0003\u0128\u01ba\u018c\u0003\n\u010f\u011e\u018c\u01b5\u0147\u015d\u0110\u015a\u011e\u0003\u007f\u01b5\u016c\u01b5\u0176\u014c\u0190\u0102\u01b5\u0190\u0190\u015d\u0110\u015a\u019a\u011e\u0176\u0003\n\u0372\u0003\u0147\u011e\u01c6\u015d\u010f\u016f\u011e\u0003\u0004\u018c\u010f\u011e\u015d\u019a\u0190\u011e\u015d\u0176\u0190\u0107\u019a\u01cc\u011e\u0003\u015d\u0175\u0003Z\u0102\u015a\u0175\u011e\u0176\u0003\u011e\u015d\u0176\u011e\u018c\u0003E\u011e\u010f\u011e\u0176\u019a\u0107\u019f\u0150\u016c\u011e\u015d\u019a\nt\u015d\u018c\u0003\u0128\u018c\u011e\u01b5\u011e\u0176\u0003\u01b5\u0176\u0190\u0003\u01ba\u010f\u011e\u018c\u0003/\u015a\u018c\u011e\u0003\u0011\u011e\u01c1\u011e\u018c\u010f\u01b5\u0176\u0150\u0358\u0003<\u01b5\u018c\u01cc\u011e\u0003/\u0176\u0128\u017d\u0003\u0175\u015d\u019a\u0003>\u011e\u010f\u011e\u0176\u0190\u016f\u0102\u01b5\u0128\u0003\u010f \u015d\u01a9\u011e\u0003\u0102\u0176\u0003\ndstoelzle@stoelzle-gmbh.de \u0003\u017d\u011a\u011e\u018c\u0003\u019a\u011e\u016f\u011e\u0128\u017d\u0176\u015d\u0190\u0110\u015a\u0003\u01b5\u0176\u019a\u011e\u018c\u0003\u03ec\u03ed\u03f2\u03ec\u0003\u03f5\u03ec\u03f3\u03f3\u03ed\u03ed\u03ef\u03ef\u0358\n/\u0176\u0128\u017d\u018c\u0175\u0102\u019f\u017d\u0176\u011e\u0176\u0003\u01cc\u01b5\u0175\u0003\nh\u0176\u019a\u011e\u018c\u0176\u011e\u015a\u0175\u011e\u0176\u0357\u0003www.stoelzle-gmbh.de\nTRACOE medical GmbH | Reichelsheimer Stra\u00dfe 1 / 3 \n55268 Nieder-OlmWIR SUCHEN DICH!  \nUNSERE BENEFITSProduktionshelfer (m/w/d)\nSie formen,  montieren, bedrucken und verkleben Kunststoffteile unter hygienischen \nBedingungen zu Tracheostomiekan\u00fclen. Sie verpacken unsere qualitativ hochwertigen \nund lebenserhaltenden Medizinprodukte.\nErkennen Sie sich darin?\nSie haben  Spa\u00df am handwerklichen Arbeiten und haben gute Deutschkenntnisse \nin Wort und Schrift? Wechselschicht (Fr\u00fch/Sp\u00e4t) unter Reinraumbedingungen sind f\u00fcr Sie kein Problem? Sie sind bereit auch mal an Samstagen zu arbeiten? \nDann Los!\nMachen Sie den ersten Schritt und senden Sie uns Ihre aussagekr\u00e4ftigen  Bewerbungsunterlagen unter Angabe der Referenznummer 22-417 an  bewerbung@tracoe.com. Weitere Informationen findest Du auf www.tracoe.com.\nAus- und  \nWeiterbildungVerpflegungMitarbeiter- \neventsKostenfreie\nParkpl\u00e4tzeGesundheits- \nmanagement\nZuverl\u00e4ssige  \nVerteiler  \nf\u00fcr das Nachrichtenblatt der  \nVerbandsgemeinde W\u00f6rrstadt als \nUrlaubsvertretung in allen  \nOrtschaften  gesucht.\nBewerbungen unter: \nwww.oppenheimer-druckhaus.de \n\u0003\u0003\u0003\u00bc  Zustellung   \u00bc Bewerbung als Zusteller\n\b 06159 1715\n\u0016{\u1c26gi\u0088\u1c265i\u0088d\\{g\u0089oiziq{gi\u1c26\u001fqigi\u0088\u1c00!yz\nq\u0089\u008b\u1c26\u009d\u008cz\u1c26\u1b45\u1ba9\u1c26!x\u008b}di\u0088\u1c26\u1b46\u1b44\u1b46\u1b46\u1c26n}yoi{gi\u1c26-\u008biyyi\u1c26\u009d\u008c\u1c26di\u0089i\u008b\u009di{\u1bab\n\u1c26\u1c26\u0015qyn\u0089\u0085}yq\u009diqdi\\z\u008bi\u0088\u1bb9\u1c26\n\u0015qyn\u0089\u0085}yq\u009diqdi\\z\u008bq{ \u1bd4z\u1cba\u0092\u1cbag\u1bd5\n\u001f_pi\u0088i\u1c26\u0001{o\\di{\u1c26\u009d\u008cz\u1c26-\u008biyyi{\\{oid}\u008b\u1c26zq\u008b\u1c26\n\u0001\u008cno\\di{\u1baa\u1c26\u0001{n}\u0088gi\u0088\u008c{oi{\u1c26\u008c{g\u1c26\u0015q{\u0092iq\u0089i{\u1c26nq{gi{\u1c26-qi\u1c26\u008c{\u008bi\u0088\u1bab\u1c26p\u008b\u008b\u0085\u0089\u1bab\u1bb9\u1bb9\u008b\u1b45\u0085\u1ba9gi\u1bb9\u0089\u008biyyi{\u1c00\u0091o{}\nStellenausschreibung \nDie Ortsgemeinde Albig  sucht zum n\u00e4chstm\u00f6glichen \nZeitpunkt\neinen Gemeindearbeiter/eine Gemeindearbeiterin (m/w/d)\nDie Stelle ist in Vollzeit und unbefristet zu besetzen. \nZu den wesentlichen Aufgaben dieser Stelle z\u00e4hlen folgende \nT\u00e4tigkeiten:\n\u2022  Pflege des Friedhofs und anderer inner\u00f6rtlicher Geh\u00f6lze und \nGr\u00fcnfl\u00e4chen, \n\u2022   Stra\u00dfenreinigungsarbeiten und der Winterdienst, \n\u2022  Reparaturarbeiten an Spiel- und Sportplatz sowie die \n\u2022  \u00dcbernahme von Hausmeisterarbeiten f\u00fcr gemeindeeigene \nGeb\u00e4ude. \nWir erwarten handwerkliche F\u00e4higkeiten und technisches Verst\u00e4nd-\nnis, selbstst\u00e4ndiges und zuverl\u00e4ssiges Arbeiten sowie eine g\u00fcltigeFahrerlaubnis mindestens der Klasse BE. W\u00fcnschenswert sind eine Berufsausbildung im handwerklichen Bereich und ein Kettens\u00e4gen-schein.\nDie Verg\u00fctung erfolgt nach dem TV\u00f6D mit den im \u00f6ffentlichen \nDienst \u00fcblichen Leistungen.\nIhre schriftliche Bewerbung mit den \u00fcblichen Unterlagen richten \nSie bitte bis sp\u00e4testens 31.08.2022  an die Ortsgemeinde Albig, \nHerrn Ortsb\u00fcrgermeister Wilfried Best, Langgasse 58, 55234 Albig.\nF\u00fcgen Sie den Bewerbungsunterlagen bitte nur Kopien bei, da \nOriginale und Bewerbungsmappen nicht zur\u00fcckgesandt werden. \nZuverl\u00e4ssige  \nVerteiler  \nf\u00fcr das Nachrichtenblatt der \nVerbandsgemeinde W\u00f6rrstadt  in Partenheim und Sulzheim  \ngesucht.\nBewerbungen unter: \nwww.oppenheimer-druckhaus.de \n\u0003\u0003\u0003\u00bc  Zustellung   \u00bc Bewerbung als Zusteller\n\b 06159 1715Fahrer\n(FS-Kl. B; m/w/d)\nf\u00fcr den \nBehindertenfahrdienst \nauf Mini- oder Midijob-\nBasis aus dem Raum \nW\u00f6rrstadt, Nieder-Olm \nund Alzey-Land  gesucht, \ngerne auch Rentner/in.\n\u000b 0174-9827010  \nEngler Transfer GmbH\nFEIERN\nsos-kinderdoerfer.de\n2020/1Sie mit der ganzen Welt!  \nBitten Sie Ihre G\u00e4ste statt \nGeschenke um Spenden \nf\u00fcr die SOS-Kinderd\u00f6rfer.\nDanke!Nachrichtenblatt \u201eaktuell\u201d Nieder-OlmNachrichtenblatt Alzey-LandNachrichtenblatt W\u00f6rrstadt\nKarolina Wieland\nGEWERBLICHE  \nANZEIGEN\nBeratung - Verkauf \nTel. 06732 93818-11\nFax 06732 93818-20 \nk.wieland@oppenheimer-druckhaus.de\nDonnerstag, den 11. August 2022  Anzeigenteil Seite 17\n:IVWXSTJXIV\u0004%F\u01bdYWW#\nUnser Team ist im Notfall schnell vor Ort.\n06731 9509-55\n%F\u01bdYWWVIMRMKYRK\u0010\u0004\u0294P\u0011\u0013*IXXEFWGLIMHIVVIMRMKYRK\u0010\n/EREP\u0011\u0004YRH\u00046SLVVIMRMKYRK\u0010\u00048:\u0011/EREP\u00119RXIVWYGLYRK\u0012Abfluss- und \nRohrreinigung\nF\u00fcr Privat- und Gesch\u00e4ftskunden\nWir k\u00f6nnen noch mehr. \nNEOSF\u0011FIGOIV\u0012HI\nTrockene R\u00e4ume im Handumdrehen\nbei Wassersch\u00e4den, Vermeidung von Schimmel  \nund Geruch, Bau- und Estrichtrocknung sowie  mobile Heizungen von 3 \u2013 250 kW\n\b 06136 7665533\ninfo@techno-2000.com\nReinigung + Reparatur\nTV-Untersuchung 24-Stunden-NotdienstIngenieurleistungen www.kanal-werner.de\n...mit uns \nl\u00e4ufts immer!Wir l\u00f6sen jede Verstopfung \nund reparieren!\n\u00ae  Fliesen, Platten, Mosaik \nlegen \n\u00ae  Trockenbau \n\u00ae  Anstricharbeiten \n\u00ae  Laminat/Vinyl verlegen\n55270 Ober-Olm \nMittelgasse 16\n0176 96591664\nwww.james-\ufb02iesen.de\nDas TEAM vom \nNACHRICHTENBLATT \nw\u00fcnscht allen\n   ein \n  sch\u00f6nes    Festes war eine harte Zeit der Absti-\nnenz f\u00fcr uns Freunde des Festes \u201eDrei Sommertage in der klein-en Residenz\u201c. Zweimal in Folge mussten wir das Fest absagen. Eine lange Zeit! Lang ist auch der offizielle Name. Kaum jemand nutzt ihn. In der ganzen Region und dar\u00fcber hinaus ist es nur als \u201eResidenzfest\u201c bekannt. Endlich k\u00f6nnen wieder viele tausende Besucher von nah und fern in unsere bezaubernde Stadt kom-men, um in verwinkelten G\u00e4ss-chen in den Hoflauben einzukeh-ren.Und so haben dieses Jahr zum 70. Mal unsere Vereine, Gas-tronomen und zwei Partner-st\u00e4dte wieder eine F\u00fclle an kuli-narischen K\u00f6stlichkeiten vorbe-reitet.Auch unsere Winzer aus der Pfalz und Rheinhessen stehen wie immer bereit, Weine aus ihren Kellern zu pr\u00e4sentieren.13 H\u00f6fe, Pl\u00e4tze und Hoflauben laden zum Flanieren und Ver-weilen bei hoffentlich perfektem Wetter ein.Bereits am Freitag starten wir Sehr geehrte Besucherinnen und Besucher, \nliebe Freundinnen und Freunde des Residenzfestes,\nR\u00c4UMUNGSVERKAUF\nWir schlie\u00dfen\nzum Jahresende\nVorstadt 22-24 I Kirchheimbolanden  I Tel. 0 63 52-32 78\u00d6ffnungszeiten:\nMo - Fr 10\u201318 Uhr\nSa 10\u201314 UhrRoland Dexheimer\nPraxis Alzey\nNibelungenstra\u00dfe 5255232 Alzey\n\b  0 67 31 / 10 200 \n0 67 31 / 79 51Praxis Kibo\nVorstadt 32-3467292 Kirchheimbolanden\n\b 0 63 52 / 28 14\nWir suchen f\u00fcr unser Team einen \nPhysiotherapeuten Physiotherapeuten (m/w,/d) (m/w,/d)\nTelefonische Bewerbung an Praxis Kibo\n\u0014\u0016\u0011\u0003\u00b2\u0003\u0014\u0018\u0011\u0003$XJXVW\u0003\u0015\u0013\u0015\u0015\nLQ\u0003.LUFKKHLPERODQGHQ70. Residenzfest\nDie Stadt Kirchheimbolanden l\u00e4dt zur Einkehr \nhinter historischen Mauern und T\u00fcrmen,\nin idyllischen Hoflauben und Gastst\u00e4tten\nmit Pf\u00e4lzer Spezialit\u00e4ten und Weinen aus\ndem Umland.\nWir freuen uns auf Ihren Besuch!\nStadt Kirchheimbolanden$REI\nInfo: B\u00fcro der Stadt Kirchheimbolanden in der Orangerie\nTel.: 0 63 52/ 750 47 77 \u2022 www.visit-kirchheimbolanden.dein das Festwochenende mit der Kirchheimbolander Kulturnacht. An rund 30 Pl\u00e4tzen im gesamten Innenstadtbereich pr\u00e4sentieren sich K\u00fcnstlerinnen und K\u00fcnstler von nah und fern. Neben Aus- stellungen finden musikalische Darbietungen, Konzerte, Lesun-gen und Mit-Mach-Aktionen statt.Zahlreiche Konzerte sorgen w\u00e4hrend des Festes f\u00fcr kurzwei-lige Unterhaltung: Angefangen \nvom Orgelkonzert in der Pauls-kirche, \u00fcber Swingrarit\u00e4ten bis hin zur Live-Rockmusik ist f\u00fcr jeden Geschmack etwas dabei.Weitere H\u00f6hepunkte sind die Ballett-Matinee am Sonntag und das H\u00f6henfeuerwerk zum Ab-schluss des Festwochenendes am Montagabend.\u201eDie kleine Residenz\u201c Kirchheim-bolanden freut sich auf Ihren Besuch!\nIhr Stadtb\u00fcrgermeisterDr. Marc MuchowSeite 18 Anzeigenteil Donnerstag, den 11. August 2022\nAlzey \u2022 Gau-Odernheim \u2022 W\u00f6llstein \u2022 Nierstein \u2022 W\u00f6rrstadt\n\u000b  06732 4503\nFriedrich-Ebert-Str. 79\n55286 W\u00f6rrstadt\n\u000b  06731 2564Vertrauen Sie unserer Erfahrung  \nund Kompetenz!\nUnser liebevollster Ehemann und Vater\nRainer Schnell \n\u2020 11.07.2022 \nhat, wie es sein letzter Wunsch war, in aller Stille diese Welt verlassen.  \nWir sind uns sicher, Gott hat diesen wunderbaren Menschen in sein Reich der absoluten Liebe aufgenommen.\nWir werden dich immer vermissen.  \nDeine Ehefrau Elvira  und Sohn Jean Patrick\nSchimsheim, im August 2022Oh Stern und Blume, \nGeist und Kleid, Liebe, Leid und Zeit und Ewigkeit. \nClemens Brentano \nDas einzig Wichtige im Lebe n sind Spuren der Liebe, \ndie wir hinterlassen, wenn wir ungefragt weggehen und Abschied nehmen m\u00fcssen. \nAlbert Schweitzer \nSchweren Herzens nehmen wir Abschied von meinem lieben Mann, unserem Papa, \nSchwiegervater, Opa, Bruder, Schwager, Onkel und Cousin \nEdmund (Eddi) Mann \n* 08.12.1945          \u2020 04.08.2022 \nIn Liebe und Dankbarkeit: \nDoris \nSonja und Heiko \nUte und Arif \nKatharina und Pascal \nLevent, D\u00e9sir\u00e9e und Lennox \nsowie alle Angeh\u00f6rigen \nSpiesheim, Bermersheim v. d. H. \nDie Trauerfeier mit ansc hlie\u00dfender Urnenbe isetzung findet am Samstag, dem 20. August 2022, \num 14.00 Uhr auf dem Friedhof in Spiesheim statt. Ein Kondolenzbuch liegt aus. \nEinen zugedachten letzten Gru\u00df \u00fcbermittelt das Bestat tungsinstitut Brand, Alzey, Schafh\u00e4user Stra\u00dfe. \nDanke\nVon Herzen danke ich f\u00fcr die Anteilnahme in  \nWort und Schrift, durch Blumen und Geldspenden  \nbeim Heimgang meiner lieben Entschlafenen, Frau\nRenate Ehmig  \n* 17.10.1932     \u2020 28.06.2022\nBesonderer Dank geb\u00fchrt Dr. Friedel Rohr f\u00fcr die  \nhaus\u00e4rztliche sowie die ambulante Palliativversorgung,  \nmit kompetenter Unterst\u00fctzung von Christoph Kern,  \nMadeline Horter f\u00fcr die liebevolle Pflege in den  \nletzten Tagen, Doris Kr\u00e4mer f\u00fcr die jahrelange  \nFreundschaft und Begleitung, und dem ambulanten  \nPflegedienst Messenkopf.\nBernd Ehmig\nEnsheim, im August 2022\n\u00aemuamo \u00aeeyetronic_adobestock\nDonnerstag, den 11. August 2022  Anzeigenteil Seite 19\nHerzlichen \n   Gl\u00fcckwunsch\n\u00a9 Guz Anna-fotolia.com\nOb Regen oder Sonnenschein: Mit \ndem Familien-Ausflugsf\u00fchrer von pmv rein in die Kultur oder raus ins Gr\u00fcne!Mehr Infos: www.PeterMeyerVerlag.deMAINZ RHEINHESSEN mit Kindern\nHiermit m\u00f6chte ich mich bei allen Freunden, Bekannten und \nVerwandten, die mir zu meinem \n90. Geburtstag  \ngratuliert haben, recht herzlich bedanken. Ich habe mich sehr dar\u00fcber gefreut.\nKatharina Schuhmacher\nSaulheim, im August 2022Ich h\u00e4tt\u2019 im Leben nie gedacht,\n   dass man mir zum \n       70. Geburtstag\n          so viel Freude macht.\nF\u00fcr die zahlreichen Gl\u00fcckw\u00fcnsche, telefonisch oder durch pers\u00f6nliche Besuche und Geschenke m\u00f6chte ich mich auf diesem Wege bei allen Verwandten, Freunden, Bekannten und Nachbarn recht herzlich bedanken.Ich habe mich sehr dar\u00fcber gefreut. Es war ein sch\u00f6ner Tag, \nan den ich gerne noch oft zur\u00fcckdenken werde.\nReiner Eppelmann\nPartenheim, im August 2022\n\u00a9 Robert Kneschke - Fotolia.com    \u00a9 Karinbe - Fotolia.com    \u00a9 evgenyatamanenko - Fotolia.com    Monkey Business - Fotolia.com  Events & \nKulinarisches\naus der Region!\nREGAL\nFleischwurst\nSB\nHauptstra\u00dfe 17 \u2022 55286 Sulzheim \u2022 06732 6005854\nP\u012b\u0003\u0176\u01b5\u0176\u0150\u0190\u01cc\u011e\u015d\u019a\u011e\u0176\u0357\u0003D\u017d\u0358\u0355\u0003D\u015d\u0358\u0355\u0003\u0018\u017d\u0358\u0355\u0003&\u018c\u0358\u0355\u0003^\u0102\u0358\u0003\u0102\u010f\u0003\u03ed\u03f2\u0358\u03ef\u03ec\u0003h\u015a\u018c\u0355\u0003\n^\u017d\u0358\u0003\u01b5\u0176\u011a\u0003&\u011e\u015d\u011e\u018c\u019a\u0102\u0150\u011e\u0003\u03ed\u03ed\u0003\u010f\u015d\u0190\u0003\u03ed\u03f0\u0003h\u015a\u018c\u0003\u01b5\u0176\u011a\u0003\u0102\u010f\u0003\u03ed\u03f2\u0358\u03ef\u03ec\u0003h\u015a\u018c\u0358\u0003\u0018\u015d\u0003Z\u01b5\u015a\u011e\u019a\u0102\u0150\u0358\nwww.restaurantdelphisulzheim.deGriechische Livemusik Griechische Livemusik\n\u03ee\u03ec\u0358\u0003\u0004\u01b5\u0150\u01b5\u0190\u019a\u0355\u0003\u03ed\u03f3\u0003\u010f\u015d\u0190\u0003\u03ee\u03ef\u0358\u03ef\u03ec\u0003h\u015a\u018c\u0003 Z\u011e\u0190\u011e\u018c\u01c0\u015d\u011e\u018c\u01b5\u0176\u0150\u011e\u0176\u0003\u011e\u018c\u010f\u011e\u019a\u011e\u0176\u034a\n\u0003>/\u001c&\u001cZ^\u001cZs/\u0012\u001c\u034a\nSommerfest\nFreitagab 18 UhrLIVE-MUSIK ab 19 Uhrmit  \u201eMARCO SPATH ENTERTAINMENT\u201c18.-21. August\nSamstag\nab 16 Uhr\nLIVE-MUSIK ab 20 Uhr\nmit \u201eKLARA & BENNY\u201c\nSonntag\nab 12 Uhr Fr\u00fchschoppen An allen Tagen\nkulinarische K\u00f6stlichkeiten\nund Weinverkostung\n8FJOHVU\u0001%JFIM\u000e#MFFT\u0001\u000e\u0001\"N\u0001(PMECFSH\u0001\u0012\u0001\u000e\u0001\u0016\u0016\u0013\u0018\u0011\u0001+VHFOIFJN\u0001\nJOGP!XFJOHVU\u000eEJFIM\u000eCMFFT\u000fEFGartenarbeit aller Art\n\u2022 Professionell     \u2022 Preiswert\n\u2022 Baumf\u00e4llung (speziell Risikolage) \u2022 Steingarten \u2022 Vertikutieren\n\u2022 Baumstamm fr\u00e4sen \u2022 Heckenschnitt \u2022 Entwurzelung \n\u2022 M\u00e4harbeiten/S\u00e4en  \u2022 Gartenpflege allg. etc.\n* INKL Abtransport *\n0 63 03 - 8 76 17 01 76 - 64 61 71 64\nSeite 20 Anzeigenteil Donnerstag, den 11. August 2022\nDr. Bj\u00f6rn Langner & KollegenZahnarztpraxis\ninfo@zahnaerzte-nackenheim.deL\u00f6rzweiler Stra\u00dfe 2\n55299 NackenheimT\u00e4tigkeitsschwerpunkte\nImplantologie \u2013 Endodontologie \u2013\nKinder- & Jugendzahnheilkunde Fon06135 3723 www.zahnaerzte-nackenheim.de\nwww.bieler-diehm.de       MIT UNS SIND SIE JEDERZEIT GUT BERATEN!\nWir freuen uns auf Ihren Anruf:\n06732 - 9571170%LHOHU\u0003\t\u0003'LHKP\u0003\n\u0394PPRELOLHQJHVHOOVFKDIW\u0003PE+)ULHGULFK\u0010(EHUW\u00106WUD\u00a1H\u0003\u0019\u0014D\u0018\u0018\u0015\u001b\u0019\u0003:\u00b8UUVWDGWinfo@ihr-immobilienteam.com\nMITGLIED: Ankauf & Vermittlung von Immobilien & Grundst\u00fccken\nImmobilienwert- und Verkaufspreisermittlungen\nEnergieausweis & Energieeffizienzberatungen\n2D+3D Grundrisse, Fotos & 360\u00b0-Rundg\u00e4nge\nErstellung hochwertiger Expos\u00e9s\nAm Freitag,  den 12.08.  und \nSamstag,  den 13.08.  jeweils von 9.00 bis \n16.00 Uhr auf dem Parkplatz Unser Laden, \nKirchstra\u00dfe 1  in 55288 Schornsheim.\nWir bearbeiten:  \n0HVVHU\u0003\u0010\u00036FKHUHQ\u0003\u0010\u0003:HOOHQVFKOL\u01ab \u0003\u0003\u0010\u0003*DUWHQJHU\u00bfWH\nT elefon 0 1 7 7  3 6 7 1108  Der Schleifer kommt!\n/|ZHQ\u0003$SRWKHNH\u0003\u0010\u0003,QKDEHULQ\u001d\u0003+HLGL\u00039RO]\u0003H\u0011.IU\u0011\u0003\u0010\u0003)ULHGULFK\u0010(EHUW \u00106WU\u0011\u0003\u0018\u0017\u0003\u0010\u0003\u0018\u0018\u0015\u001b\u0019\u0003:|UUVWDGW-HW]W\u0003PHKU\u0003DOV\u0003\u0015\u0013\u0013\u0011\u0013\u0013\u0013\u0003$UWLNHO\u0003XQWHU\u001d\nZZZ\u0011DSRVPDUW\u0010OLHIHUW\u0011GH\u00031HXHU\u0003.DWDORJ\u0003$XJXVW\u0003\u0015\u0013\u0015\u0015 \u0003LQ\u0003XQVHUHU\u0003$SRWKHNH \u0003RGHU\u0003\u0081EHU\u0003XQVHUHQ \u0003%RWHQGLHQVW \u0003HUKlOWOLFK \u0004&28321\u0004 &28321\u0004 &28321\u0004 &28321\u0004\nJ\u0081OWLJ\u0003YRP\n\u0015\u0014\u0014\u0011\u0013\u001b\u0011\u0003ELV\u0003\u0016\u0014\u0011\u0013\u001b\u0011\u0015\u0013\u0015\u0015\n/|ZHQ\u0010$SRWKHNH\n\u0018\u0018\u0015\u001b\u0019\u0003:|UUVWDGW\nJHJHQ\u0003$EJDEH\u0003GHV\u0003&RXSRQV\u0003HUKDOWHQ\u00036LH\u001d\n\u0014\u0014\u0013\b\u00035DEDWW\n\u0003\u0014DXI\u0003HLQHQ\u0003$UWLNHO \u0003,KUHU\u0003:DKO\u0004 *LOW\u0003QLFKW\u0003DXI\u0003$QJHERWH\u000f\u00035H]HSWJHE\u0081KU\u0003\u000f\nUH]HSWS\u00c0LFKWLJH\u0003$U]QHLPLWWHO\u0003\t\u0003$QJHERWH\u0003DXV\u0003XQVHUHP\u00036KRS\u0003DSRVPD UW\u0010OLHIHUW\u0004\n.HLQH\u00037DOHU\u0003H[WUD\u0003EHL\u0003(LQO|VXQJ\u0003HLQHV\u0003&RXSRQV\u0004J\u0081OWLJ\u0003YRP\n\u0015\u0014\u0014\u0011\u0013\u001b\u0011\u0003ELV\u0003\u0016\u0014\u0011\u0013\u001b\u0011\u0015\u0013\u0015\u0015\n/|ZHQ\u0010$SRWKHNH\n\u0018\u0018\u0015\u001b\u0019\u0003:|UUVWDGW\nJHJHQ\u0003$EJDEH\u0003GHV\u0003&RXSRQV\u0003HUKDOWHQ\u00036LH\u001d\n\u0014\u0014\u0018\b\u00035DEDWW\n\u0003\u0014DXI\u0003HLQHQ\u0003$UWLNHO \u0003,KUHU\u0003:DKO\u0004 *LOW\u0003QLFKW\u0003DXI\u0003$QJHERWH\u000f\u00035H]HSWJHE\u0081KU\u0003\u000f\nUH]HSWS\u00c0LFKWLJH\u0003$U]QHLPLWWHO\u0003\t\u0003$QJHERWH\u0003DXV\u0003XQVHUHP\u00036KRS\u0003DSRVPD UW\u0010OLHIHUW\u0004\n.HLQH\u00037DOHU\u0003H[WUD\u0003EHL\u0003(LQO|VXQJ\u0003HLQHV\u0003&RXSRQV\u0004J\u0081OWLJ\u0003YRP\n\u0015\u0014\u0014\u0011\u0013\u001b\u0011\u0003ELV\u0003\u0016\u0014\u0011\u0013\u001b\u0011\u0015\u0013\u0015\u0015\n/|ZHQ\u0010$SRWKHNH\n\u0018\u0018\u0015\u001b\u0019\u0003:|UUVWDGW\nJHJHQ\u0003$EJDEH\u0003GHV\u0003&RXSRQV\u0003HUKDOWHQ\u00036LH\u001d\n\u0014\u0015\u0013\b\u00035DEDWW\n\u0003\u0014DXI\u0003HLQHQ\u0003$UWLNHO \u0003,KUHU\u0003:DKO\u0004 *LOW\u0003QLFKW\u0003DXI\u0003$QJHERWH\u000f\u00035H]HSWJHE\u0081KU\u0003\u000f\nUH]HSWS\u00c0LFKWLJH\u0003$U]QHLPLWWHO\u0003\t\u0003$QJHERWH\u0003DXV\u0003XQVHUHP\u00036KRS\u0003DSRVPD UW\u0010OLHIHUW\u0004\n.HLQH\u00037DOHU\u0003H[WUD\u0003EHL\u0003(LQO|VXQJ\u0003HLQHV\u0003&RXSRQV\u0004J\u0081OWLJ\u0003YRP\n\u0015\u0014\u0014\u0011\u0013\u001b\u0011\u0003ELV\u0003\u0016\u0014\u0011\u0013\u001b\u0011\u0015\u0013\u0015\u0015\n/|ZHQ\u0010$SRWKHNH\n\u0018\u0018\u0015\u001b\u0019\u0003:|UUVWDGW\nJHJHQ\u0003$EJDEH\u0003GHV\u0003&RXSRQV\u0003HUKDOWHQ\u00036LH\u001d\n\u0014\u0015\u0018\b\u00035DEDWW\n\u0003\u0014DXI\u0003HLQHQ\u0003$UWLNHO \u0003,KUHU\u0003:DKO\u0004 *LOW\u0003QLFKW\u0003DXI\u0003$QJHERWH\u000f\u00035H]HSWJHE\u0081KU\u0003\u000f\nUH]HSWS\u00c0LFKWLJH\u0003$U]QHLPLWWHO\u0003\t\u0003$QJHERWH\u0003DXV\u0003XQVHUHP\u00036KRS\u0003DSRVPD UW\u0010OLHIHUW\u0004\n.HLQH\u00037DOHU\u0003H[WUD\u0003EHL\u0003(LQO|VXQJ\u0003HLQHV\u0003&RXSRQV\u0004\n*5$7,6\n%27(1',(167\u0004\n1XW]HQ\u00036LH\u0003JHUQH\u0003I\u0081U\n,KUH\u00039HUVFKUHLEXQJHQ\nGXUFK\u00037HOH&OLQLF\u0003\t\u0003=$9$\nXQVHUHQ\u0003NRVWHQIUHLHQ\n%RWHQGLHQVW\u001d\n0R\u0011\u0010)U\u0011\u0003DE\u0003\u0014\u0019\u001d\u0013\u0013\u00038KU\u0011\u0015\u0011\f\n\u0014\u0011\f\u0015\u0011\f\n%HL\u0003%HVWHOOXQJHQ\u0003PLW\u00035H]HSW\u0003RGHU\u0003HLQHP\n%HVWHOOZHUW\u0003DE\u0003\u0015\u0018\u000f\u0013\u0013\u0003\u00bc\u0003\u0010\u0003JUDWLV\u0003/LHIHUXQJ\u0011\n6RQVW\u0003\u0017\u000f\u001c\u001c\u0003\u00bc\u0003SUR\u0003/LHIHUXQJ\u0003XQWHU\u0003\u0015\u0018\u000f\u0013\u0013\u0003\u00bc\u0011\u0015\u0011\f7HO\u0011\u001d\u0013\u001b\u0013\u0013\u0003\u0012\u0003\u001b\u0016\u0016\u0017\u0017\u0018\u0018(\u00100DLO\u001d\u0003 DSRVPDUW#ZHE\u0011GH\n)D[\u0011\u001d\u0003\u0013\u0019\u001a\u0016\u0015\u0010\u0019\u0016\u0013\u0015\u0018\n\u03ed\u0358\u037f\u0003&\u01ba\u018c\u0003\u0150\u011e\u015d\u0175\u0189\u014c\u011e\u0003W\u011e\u018c\u0190\u017d\u0176\u011e\u0176\u0003\u0150\u011e\u0150\u011e\u0176\u0003s\u017d\u018c\u016f\u0102\u0150\u011e\u0003\u011e\u015d\u0176\u011e\u0190\u0003/\u0175\u0189\u0128\u0176\u0102\u0110\u015a\u01c1\u011e\u015d\u0190\u011e\u0190\u0003\u01b5\u0176\u011a\u0003\u011e\u015d\u0176\u011e\u0190\u0003\u0150\u01ba\u016f\u019f\u0150\u011e\u0176\u0003>\u015d\u0110\u015a\u019a\u010f\u015d\u016f\u011a\u0102\u01b5\u0190\u01c1\u011e\u015d\u0190\u011e\u0190\u0358\n+ROHQ\u00036LH\u0003VLFK\u0003,KUHQ\u0003GLJLWDOHQ\u0003\n,PSIQDFKZHLV\u0003DXI\u00b5V\u00036PDUWSKRQH\u001d\n%LWWH\u0003KDEHQ\u00036LH\u0003HWZDV\u0003*HGXOG\u0003ZlKUHQG\u0003GHU\u0003$XVVWHOOXQJ\u0011\u0003:LU\u0003SU\u0081IH Q\u0003E]Z\u0011\u0003\nHUIDVVHQ\u0003,KUHQ\u00031DPHQ\u000f\u0003*HEXUWVWGDWXP\u000f\u0003,PSIVWR\u03d1\u000f\u0003,PSIGDWXP\u0003XQG\u0003,PSIRUW\u0011\u0003$QVFKOLH\u0089HQG\u0003ZLUG\u0003HLQ\u000345\u0010&RGH\u0003HUVWHOOW\u0003DOV\u00031DFKZHLV\u0003I\u0081 U\u0003,KUH\u0003\n,PSIXQJ\u0011\u0003 %LWWH\u0003EULQJHQ\u00036LH\u0003,KUHQ\u00033HUVRQDODXVZHLV\u0003PLW\u0011\u0003'DQNH\u0004\u0014\u0011\f\nDXFK\u0003I\u0081U\u0003,KUH\u0003%RRVWHU\u0010,PSIXQJ\u0004\nEHL\u0003XQV\u0003HUKlOWOLFK\u0004)\u0081U\u00036LH\u0003NRVWHQORV\n:LU\u0003VLQG\u0003DE\u0003\u0014\u0013\u0011\u0015\u0013\u0015\u0014\u0003\u0003\n3$<%$&.\u00103$571(5\u0004\nM\u00d6BEL + INNENAUSBAU\n0171 1463269 \u00b7 m.barber@michaelbarber.de \nOBJEKT + B\u00dcROEINRICHTUNG  \n0170 7927017 \u00b7 p.sidiropoulos@michaelbarber.de\nFenster \u00b7 Trockenbau \u00b7 T\u00fcren \u00b7 K\u00fcchen \u00b7 B\u00f6den \u00b7 Reparaturen\nPfarrgasse 32 \u00b7 55268 Nieder-Olm \n,QK\u0011\u0003-HQV\u00035LHGHEXUJ\n.HSSHQWDOHU \u0003:HJ\u0003\u0015\u0014\n\u0018\u0018\u0015\u001b\u0019\u0003:|UUVWDGW\n7HO\u0011\u0003\u0013\u0019\u001a\u0016\u0015\u0010\u0017\u001b\u0017\u001b\nNRQWDNW#\u00bfUPD\u0010KRJHQ\u0011GH+DXVW\u0081UHQ\n6,&+(5(\u0003)(167(5\u000381'\u00037h5(1ZHLWHUH\u0003,QIRUPDWLRQHQ\u001d\nZZZZ\u0011\u00bfUPD\u0010KRJHQ\u0011\u0011GGHH\nXTREME-SPA\nLietzelwiese 1055234 Albig06731/54 89 501\nteam@xtreme-spa.comwww.xtreme-spa.com\n*inkl. Steuer und Lieferung innerhalb 20 km, jeder weitere Kilometer 1,50 \u20acHOT TUB VERKAUF & VERMIETUNG\nHot T ubs mit Au\u00dfenofen oder\nintegriertem Edelstahl-Ofen\nschon ab 3.100 \u20ac!\nOder mieten f\u00fcr ein\nEvent, Geburtstag,\nJunggesellenabschied, etc.\nzum Wochenendtarif\nschon ab 250 \u20ac*\n", "language": "PDF", "image": "PDF", "pagetype": "PDF", "links": "PDF"}