{"title": "Long COVID \u2013 Langzeitfolgen einer COVID-19-Erkrankung", "author": "Sbubel", "url": "https://www.ikk-suedwest.de/2022/02/long-covid/", "hostname": "ikk-suedwest.de", "description": "Die h\u00e4ufigsten Fragen zu m\u00f6glichen Langzeitfolgen von COVID-19 finden Sie hier im \u00dcberblick.", "sitename": "IKK S\u00fcdwest", "date": "2022-02-11", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Long COVID \u2013 Langzeitfolgen einer COVID-19-Erkrankung\nViele Menschen k\u00e4mpfen auch noch lange Zeit nach ihrer COVID-19-Infektion mit den Sp\u00e4tfolgen ihrer Erkrankung. Mit zunehmender Dauer der Pandemie zeigt sich immer deutlicher, dass eine SARS-CoV-2-Infektion auch bei mildem Krankheitsverlauf oder unbemerkter Infektion, langfristige gesundheitliche Folgen haben kann. Die h\u00e4ufigsten Fragen zu m\u00f6glichen Langzeitfolgen von COVID-19 finden Sie hier im \u00dcberblick. Bei der Bereitstellung der Informationen orientieren wir uns an den Angaben des Robert Koch-Instituts (RKI).\nWas ist Long COVID? Was ist der Unterschied zu Post COVID?\nAus einer SARS-CoV-2-Infektion k\u00f6nnen l\u00e4ngerfristige, gesundheitliche Folgen resultieren. F\u00fcr dieses Ph\u00e4nomen hat sich der Begriff Long COVID etabliert. Long COVID umfasst alle Beeintr\u00e4chtigungen von k\u00f6rperlicher und psychischer Gesundheit, die im Zusammenhang mit einer vorangegangenen Corona-Infektion stehen, und die Funktionsf\u00e4higkeit im Alltag und die Lebensqualit\u00e4t negativ beeinflussen. Die Beeintr\u00e4chtigungen treten entweder bereits in der akuten Erkrankungsphase auf und bleiben l\u00e4ngerfristig bestehen, oder sie treten im Verlauf von Wochen und Monaten nach der Infektion (wieder) auf.\nIn der Regel spricht man von Long COVID, wenn die Symptome nach mehr als vier Wochen nach der COVID-19-Erkrankung noch da sind oder erst auftauchen. Der PCR-Test ist dann negativ, die Symptome lassen sich also nicht auf eine akute Corona-Erkrankung zur\u00fcckf\u00fchren. Beim Post-COVID-Syndrom sind Symptome auch nach 12 Wochen nach der Erkrankung noch vorhanden oder treten zum ersten Mal auf, ohne sich anderweitig erkl\u00e4ren zu lassen.\nQuelle: Robert Koch-Institut \u2013 Gesundheitliche Langzeitfolgen (\n[https://www.rki.de/SharedDocs/FAQ/NCOV2019/FAQ_Liste_Gesundheitliche_Langzeitfolgen.html](https://www.ikk-suedwest.de/gateway/?target=https://www.rki.de/SharedDocs/FAQ/NCOV2019/FAQ_Liste_Gesundheitliche_Langzeitfolgen.html), Stand: 26.1.2022)\nWelche Beschwerden haben Long-COVID-Betroffene?\nZu den h\u00e4ufigsten Symptomen, die einzeln oder in Kombination auftreten k\u00f6nnen, z\u00e4hlen anhaltende M\u00fcdigkeit und Ersch\u00f6pfung, eingeschr\u00e4nkte Belastbarkeit, Konzentrations- und Ged\u00e4chtnisprobleme, Schlafst\u00f6rungen, Muskelschw\u00e4che und -schmerzen sowie psychische Probleme (wie depressive Phasen und \u00c4ngstlichkeit).\nBetroffene berichten au\u00dferdem von Kurzatmigkeit, Atembeschwerden, Husten, Verlust von Geschmacks- und Geruchssinn, Schwindel, Schmerzen im Brustbereich, Herzklopfen und -stolpern, Kopfschmerzen, Haarausfall oder allgemeinem Unwohlsein.\nWeitere Langzeitfolgen, die nach einer Corona-Infektion auftreten k\u00f6nnen, sind eine verschlechterte Lungenfunktion sowie Komplikationen an anderen Organen, wie z.B. eine Herzmuskelentz\u00fcndung, aber auch Nieren- und Stoffwechselerkrankungen, wie Diabetes mellitus, oder Thromboembolien (Verstopfung eines Gef\u00e4\u00dfes durch ein Blutgerinnsel).\nWie viele Menschen sind von Long COVID betroffen?\nHierzu gibt es bislang mehrere Studien mit teils unterschiedlichen Ergebnissen: Laut der\n[Weltgesundheitsorganisation](https://apps.who.int/iris/bitstream/handle/10665/339629/Policy-brief-39-1997-8073-eng.pdf) k\u00f6nnten 10 Prozent der Infizierten zw\u00f6lf Wochen nach ihrer Infektion Long COVID haben. Auch die Deutsche Gesellschaft f\u00fcr Pneumologie sch\u00e4tzte im Juli 2021, dass 10 bis 15 Prozent aller Erkrankten mit den Langzeitfolgen zu k\u00e4mpfen haben. Sie bezieht sich dabei auf eine Studie, deren Daten zwischen M\u00e4rz und September 2020 erhoben wurden. Eine [Studie der Uni Mainz](https://www.unimedizin-mainz.de/presse/pressemitteilungen/aktuellemitteilungen/newsdetail/article/neue-studienergebnisse-belegen-haeufige-verbreitung-von-long-covid-symptomen-nach-sars-cov-2-infektion.html) geht von bis zu 40 Prozent der Infizierten aus, die mehr als ein halbes Jahr sp\u00e4ter noch Symptome haben.\nWer hat ein erh\u00f6htes Risiko gesundheitliche Langzeitfolgen von COVID-19 zu entwickeln?\nMenschen, die schwere akute COVID-19-Verl\u00e4ufe hatten, leiden Erkenntnissen zufolge h\u00e4ufiger an l\u00e4ngerfristigen Symptomen als Personen, die zun\u00e4chst einen milden Verlauf hatten. Doch auch Menschen mit zun\u00e4chst milden Verl\u00e4ufen sind von Long COVID betroffen. Weitere Risikofaktoren sind:\n- ein hohes Alter sowie\n- psychische und k\u00f6rperliche Vorerkrankungen wie starkes \u00dcbergewicht und Erkrankungen der Lunge und des Herzens\nSind auch Kinder von Long COVID betroffen?\nAuch Kinder und Jugendliche k\u00f6nnen an gesundheitlichen Langzeitfolgen einer COVID-19-Erkrankung leiden. Die Art der Symptome unterscheidet sich dabei nicht wesentlich von denjenigen, die f\u00fcr Erwachsene berichtet werden. Wie ausgepr\u00e4gt und wie h\u00e4ufig Kinder und Jugendliche betroffen sind, ist allerdings noch nicht vollumf\u00e4nglich erwiesen.\nKann man Long COVID vorbeugen?\nGegenw\u00e4rtig ist die beste M\u00f6glichkeit eine Corona-Infektion zu vermeiden, die Infektionsschutzma\u00dfnahmen einzuhalten. Immer mehr Hinweise deuten darauf hin, dass eine vollst\u00e4ndige SARS-CoV-2-Schutzimpfung (weitere Informationen finden Sie auf unserer Fachseite\n[Corona-Impfung und Auffrischung](https://www.ikk-suedwest.de/corona-impfung-und-auffrischung/) nicht nur vor schweren Verl\u00e4ufen einer COVID-19-Erkrankung sch\u00fctzt, sondern auch die Auspr\u00e4gung von vorbestehenden Long-COVID-Symptomen (bei Infektion vor Impfung) mildert und im Zusammenhang mit einer Infektion trotz Impfung (Durchbruchsinfektion) mildernd wirkt. Allerdings ist auch hier der Kenntnis- und Forschungsstand nicht abgeschlossen.\nWas k\u00f6nnen Betroffene mit Long COVID tun?\nDie IKK S\u00fcdwest r\u00e4t Menschen mit Beschwerden zum Arztbesuch. Um Missverst\u00e4ndnisse und Unzufriedenheit zu vermeiden, k\u00f6nnen sich Patienten auf das Gespr\u00e4ch mit ihrem Arzt vorbereiten. Denn mit dem Vorliegen aller relevanten Informationen kann der Arzt die Diagnose besser stellen und die Behandlung besser ausrichten. Hierzu geh\u00f6ren:\n- Informieren Sie den Arzt dar\u00fcber, welche Symptome auftreten und beschreiben Sie diese m\u00f6glichst genau.\n- Notieren Sie sich im Vorfeld, welche Medikamente Sie aktuell einnehmen,\n- ob bei Ihnen chronische Krankheiten und Vorerkrankungen vorliegen, ob bestimmte Krankheiten in Ihrer Familie h\u00e4ufiger auftreten.\n- Und: Fragen Sie nach, wenn Sie etwas nicht verstanden haben.\nWo finden Betroffene weitere Informationen?\nDie IKK S\u00fcdwest weist auf die Long-COVID-Ambulanzen bzw. \u2013 Sprechstunden im S\u00fcdwesten hin, an die sich COVID-Patienten mit Folgebeschwerden wenden k\u00f6nnen. Seit September gibt es in Rheinland-Pfalz f\u00fcnf spezielle\n[Post-Covid-Ambulanzen](https://www.ikk-suedwest.de/gateway/?target=https://mwg.rlp.de/service/pressemitteilungen/detail/ministerialdirektor-daniel-stich-post-covid-ambulanzen-starten-ab-september-hilfe-fuer-betroffene-durch-vernetzte-versorgung), die f\u00fcr komplexe F\u00e4lle die interdisziplin\u00e4re Versorgung in einem Netzwerk mit Facharztangeboten koordinieren sowie eine [Website](https://www.ikk-suedwest.de/gateway/?target=http://www.postcovid-rlp.de/), auf der Betroffene umfassende Informationen zum Thema Post-Covid finden. Die jeweiligen Selbsthilfekontaktstellen der Bundesl\u00e4nder k\u00f6nnen konkret an Corona-Selbsthilfegruppen vermitteln.\nBei der IKK-Medizin-Hotline k\u00f6nnen sich Betroffene und Angeh\u00f6rige kostenlos beraten lassen, wenn es um Fragen zu Long COVID geht: Die Expertinnen und Experten am Telefon geben Ausk\u00fcnfte zur fach\u00e4rztlichen Behandlung und zu psychologischen Beratungsangeboten. Auch Fragen zu Rehabilitationsma\u00dfnahmen k\u00f6nnen mit dem Expertenteam besprochen werden. Die Experten k\u00f6nnen so nicht nur n\u00fctzliche Tipps geben sondern schnell spezielle Versorgungsangebote vermitteln. Die Hotline ist sieben Tage in der Woche rund um die Uhr unter 0800/0 133 000 erreichbar.\nWeitere Informationen zu den Langzeitfolgen von COVID-19 finden Sie zudem auf den Seiten der\n[Bundeszentrale f\u00fcr gesundheitliche Aufkl\u00e4rung (BzgA).](https://www.infektionsschutz.de/coronavirus/basisinformationen/long-covid-langzeitfolgen-von-covid-19/#:~:text=Der%20Begriff%20%E2%80%9ELong%20COVID%E2%80%9C%20umfasst,leiden%2C%20sind%20nicht%20mehr%20ansteckend)\nWichtige Hinweise und Hilfestellungen f\u00fcr den Umgang mit auftretenden Symptomen und Beschwerden durch Long COVID erhalten Sie in der\n[Brosch\u00fcre der Weltgesundheitsorganisation (WHO).](https://www.ikk-suedwest.de/gateway/?target=https://apps.who.int/iris/bitstream/handle/10665/345019/WHO-EURO-2021-855-40590-60116-ger.pdf?sequence=1&isAllowed=y)", "language": null, "image": "https://www.ikk-suedwest.de/wp-content/uploads/2022/02/LongCovid-1024x515.png", "pagetype": "article", "links": ["#content", "#main-navigation", "https://www.ikk-suedwest.de", "https://www.ikk-suedwest.de", "https://www.ikk-suedwest.de/leichte-sprache/", "#", "https://www.ikk-suedwest.de/", "https://www.ikk-suedwest.de/arbeitgeber/", "https://www.ikk-suedwest.de/leistungserbringer/", "https://www.ikk-suedwest.de/karriere/", "https://www.ikk-suedwest.de/ueber-uns/", "https://meine.ikk-suedwest.de", "https://www.ikk-suedwest.de/mitglied-werden/", "https://www.ikk-suedwest.de/leistungen/", "https://www.ikk-suedwest.de/leistungen/", "https://www.ikk-suedwest.de/leistungen/zusatzleistungen/", "https://www.ikk-suedwest.de/leistung/vorsorge/", "https://www.ikk-suedwest.de/ikk-lifeaktiv/", "https://www.ikk-suedwest.de/leistungen/pflege/", "https://www.ikk-suedwest.de/service/", "https://www.ikk-suedwest.de/ihr-persoenlicher-ansprechpartner/", "https://www.ikk-suedwest.de/standorte/", "https://www.ikk-suedwest.de/service/digital/", "https://www.ikk-suedwest.de/service/beitraege/", "/downloads/?_sft_targetgroup-category=versicherte", "https://magazin.ikk-suedwest.de/", "https://www.ikk-suedwest.de/service/fragen-und-antworten/", "#search", "#contact", "https://www.ikk-suedwest.de/mitglied-werden/", "https://www.ikk-suedwest.de/leistungen/", "https://www.ikk-suedwest.de/leistungen/", "https://www.ikk-suedwest.de/leistungen/zusatzleistungen/", "https://www.ikk-suedwest.de/leistung/vorsorge/", "https://www.ikk-suedwest.de/ikk-lifeaktiv/", "https://www.ikk-suedwest.de/leistungen/pflege/", "https://www.ikk-suedwest.de/service/", "https://www.ikk-suedwest.de/ihr-persoenlicher-ansprechpartner/", "https://www.ikk-suedwest.de/standorte/", "https://www.ikk-suedwest.de/service/digital/", "https://www.ikk-suedwest.de/service/beitraege/", "/downloads/?_sft_targetgroup-category=versicherte", "https://magazin.ikk-suedwest.de/", "https://www.ikk-suedwest.de/service/fragen-und-antworten/", "#search", "#contact", "https://www.ikk-suedwest.de/leichte-sprache/", "#", "https://www.ikk-suedwest.de/", "https://www.ikk-suedwest.de/arbeitgeber/", "https://www.ikk-suedwest.de/leistungserbringer/", "https://www.ikk-suedwest.de/karriere/", "https://www.ikk-suedwest.de/ueber-uns/", "https://meine.ikk-suedwest.de", "/mitglied-werden", "#contact", "#search", "#", "/standorte", "tel:068138761000", "/kontaktformular/", "https://ikk-sw.online-beratung.netconnex.de/sic/", "https://www.ikk-suedwest.de/", "https://app.readspeaker.com/cgi-bin/rsent?customerid=7476&lang=de_de&readid=content&url=https://readspeaker:QR8CL7TkyRYMeti9xyeU@www.ikk-suedwest.de/2022/02/long-covid/", "https://www.ikk-suedwest.de/gateway/?target=https://www.rki.de/SharedDocs/FAQ/NCOV2019/FAQ_Liste_Gesundheitliche_Langzeitfolgen.html", "https://apps.who.int/iris/bitstream/handle/10665/339629/Policy-brief-39-1997-8073-eng.pdf", "https://www.unimedizin-mainz.de/presse/pressemitteilungen/aktuellemitteilungen/newsdetail/article/neue-studienergebnisse-belegen-haeufige-verbreitung-von-long-covid-symptomen-nach-sars-cov-2-infektion.html", "https://www.ikk-suedwest.de/corona-impfung-und-auffrischung/", "https://www.ikk-suedwest.de/gateway/?target=https://mwg.rlp.de/service/pressemitteilungen/detail/ministerialdirektor-daniel-stich-post-covid-ambulanzen-starten-ab-september-hilfe-fuer-betroffene-durch-vernetzte-versorgung", "https://www.ikk-suedwest.de/gateway/?target=http://www.postcovid-rlp.de/", "https://www.infektionsschutz.de/coronavirus/basisinformationen/long-covid-langzeitfolgen-von-covid-19/#:~:text=Der%20Begriff%20%E2%80%9ELong%20COVID%E2%80%9C%20umfasst,leiden%2C%20sind%20nicht%20mehr%20ansteckend", "https://www.ikk-suedwest.de/gateway/?target=https://apps.who.int/iris/bitstream/handle/10665/345019/WHO-EURO-2021-855-40590-60116-ger.pdf?sequence=1&isAllowed=y", "#top", "https://www.ikk-suedwest.de/presse/", "https://www.ikk-suedwest.de/presse/faktencheck/", "https://www.ikk-suedwest.de/presse/ansprechpartner-presse/", "https://www.ikk-suedwest.de/me/", "https://www.ikk-suedwest.de/kontaktformular/", "https://www.ikk-suedwest.de/standorte/", "https://www.ikk-suedwest.de/ihr-persoenlicher-ansprechpartner/", "https://www.ikk-suedwest.de/arbeitgeber/beitraege/rechenwerte/", "https://www.ikk-suedwest.de/vertriebspartner/", "https://www.ikk-suedwest.de/podcast/", "https://ikk-suedwest.com", "https://ikk-suedwest.com?lang=fr", "https://www.ikk-suedwest.de/rechtliches/bekanntmachungen/", "#", "https://www.ikk-suedwest.de/rechtliches/datenschutz/", "https://www.ikk-suedwest.de/impressum/", "https://www.ikk-suedwest.de/rechtliches/datenschutzhinweise/", "https://www.ikk-suedwest.de/rechtliches/ombudsperson-des-medizinischen-dienstes/", "https://www.ikk-suedwest.de/phishing-anrufe/", "https://www.ikk-suedwest.de", "https://praevention.ikk-suedwest.de", "https://bgm.ikk-suedwest.de", "https://www.jameda.de/saarbruecken/krankenkassen/ikk-suedwest/uebersicht/3136_2/", "https://www.instagram.com/ikksuedwest", "https://twitter.com/IKKSuedwest", "https://de-de.facebook.com/IKK.Suedwest/", "https://www.xing.com/pages/ikksudwest", "https://de.linkedin.com/company/ikk-s%C3%BCdwest"]}