{"title": "Haare f\u00e4rben ohne Chemie", "author": "AOK", "url": "https://www.aok.de/pk/magazin/nachhaltigkeit/naturkosmetik/haare-faerben-ohne-chemie/", "hostname": "aok.de", "description": "Naturhaarfarben schonen Gesundheit, Umwelt und Haare. Doch funktioniert das Haaref\u00e4rben und T\u00f6nen ohne Chemie?", "sitename": "AOK - Die Gesundheitskasse", "date": "2020-10-23", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Naturkosmetik\nNat\u00fcrlich Haare f\u00e4rben ohne Chemie\nVer\u00f6ffentlicht am:23.10.2020\n5 Minuten Lesedauer\nAktualisiert am: 22.02.2023\nEinfach mal ein neuer Look mit einer neuen Haarfarbe. Wer kennt es nicht? Doch viele Haarf\u00e4rbemittel sch\u00e4digen das Haar. Welche nat\u00fcrlichen Alternativen es gibt und ob das Haaref\u00e4rben genauso gut funktionieren wie mit Chemie, erfahren Sie hier.\nWie funktioniert Haare f\u00e4rben mit Chemie?\nUm zu verstehen, wie Haare f\u00e4rben funktioniert, ist ein Blick auf den Aufbau von Haaren sinnvoll. Schaut man sich ein Haar unter dem Mikroskop an, f\u00e4llt zun\u00e4chst ein dunkler Strich ins Auge. Der sogenannte Markkanal (Medulla) zieht sich der L\u00e4nge nach durch das gesamte Haar. Doch was dem Haar seine Farbe verleiht, ist die Faserschicht (Cortex), die um diesen luftgef\u00fcllten Kanal liegt, denn in ihren Zellen befinden sich Farbpigmente. Jedes einzelne Haar wird wiederum von einer Schuppenschicht (Cuticula) ummantelt, die es vor \u00e4u\u00dferen Einfl\u00fcssen wie Wasser oder chemischen Substanzen sch\u00fctzt.\nUm die Haarfarbe dauerhaft zu \u00e4ndern, muss diese Schutzschicht aufgebrochen werden. Nur so k\u00f6nnen die Farbstoffe tief ins Haar eindringen. Deshalb kommen in der Regel alkalische Mittel wie Ammoniak zum Einsatz, die die Schuppenschicht aufquellen lassen und durchl\u00e4ssig machen. Wie in einem Schwamm bilden sich dabei viele kleine Zwischenr\u00e4ume im Haar \u2013 und es entsteht Platz f\u00fcr die zun\u00e4chst noch farblosen Pigmentvorstufen.\nIn der inneren Faserschicht bilden diese mithilfe eines \u201eEntwicklers\u201c in der Farbe (meist Wasserstoffperoxid) gr\u00f6\u00dfere Farbmolek\u00fcle und verbinden sich mit dem Protein Keratin, dem Hauptbaustein der Haare. Auf diese Weise fest verankert, k\u00f6nnen sie nicht mehr ausgesp\u00fclt werden. Voraussetzung f\u00fcr die permanente Coloration ist, dass die Schuppenschicht anschlie\u00dfend wieder geschlossen wird. Daher wird nach dem Aussp\u00fclen der Farbe \u00fcblicherweise noch eine versiegelnde Kur aufgetragen.\nPassende Artikel zum Thema\nH\u00e4ufiges Haaref\u00e4rben mit Chemie greift das Haar an\nWas sich als eine geniale Erfindung erwiesen hat und hoher Beliebtheit erfreut, hat aber auch eine Kehrseite. Wer in der Drogerie oder beim Friseur die herk\u00f6mmlichen Haarf\u00e4rbeprodukte w\u00e4hlt, der ahnt schon allein aufgrund des stechenden Geruchs beim Anmischen, dass es sich um einen Chemie-Cocktail handelt. In konventionellen Haarf\u00e4rbeprodukten findet sich wirklich eine Reihe Chemikalien, die ein \u2013 zum Teil hohes \u2013 Potenzial f\u00fcr Nebenwirkungen haben, darunter Ammoniak, Peroxide, sogenannte PEG-Derivate oder das F\u00e4rbemittel p-Phenylendiamin. Sie k\u00f6nnen Allergien ausl\u00f6sen und die Haut reizen.\nIn seltenen F\u00e4llen kann es sogar zu heftigen allergischen Reaktionen oder Ver\u00e4tzungen der Kopfhaut durch die Produkte kommen. Vor allem Menschen mit sensibler Haut oder einer Neigung zu Allergien haben ein erh\u00f6htes Risiko f\u00fcr solche Reaktionen. In jedem Fall wird das Haar selbst gesch\u00e4digt \u2013 und das umso mehr, je \u00f6fter es chemisch gef\u00e4rbt wird.\nInsbesondere Blondierungen setzen ihm schwer zu. Denn beim Bleichen werden die Farbpigmente zun\u00e4chst aus den Haaren gel\u00f6st und schlie\u00dflich durch synthetische ersetzt. Dabei ver\u00e4ndert sich mit der Zeit die Struktur der Haare: Sie werden spr\u00f6de, por\u00f6s und verlieren an Dicke. Jede Anwendung greift das Haar weiter an \u2013 mit den glanzvollen sowie volumin\u00f6sen Zeiten kann es dann bald vorbei sein.\nUnd auch die vermeintlich sanfteren T\u00f6nungen sind keine gesundheitlich unbedenkliche Alternative. Zwar dringen ihre auswaschbaren Farbpigmente nicht durch die Schuppenschicht hindurch tief ins Haar ein, aber meist kommen auch sie nicht ohne Substanzen aus, die f\u00fcr die Gesundheit problematisch sein k\u00f6nnen.\nHaare f\u00e4rben ohne Chemie \u2013 mit Naturhaarfarben\nWer den Chemie-Cocktail vermeiden m\u00f6chte, dem steht mittlerweile eine gro\u00dfe Auswahl an pflanzlichen und nat\u00fcrlichen Haarf\u00e4rbemitteln zur Verf\u00fcgung. Vor allem zertifizierte Bio-Farben weisen eine hohe Qualit\u00e4t hinsichtlich der Inhaltsstoffe auf. Eingesetzt werden hochwertige \u00d6le und Pflanzenextrakte, die nahezu jeden Farbwunsch erf\u00fcllen: Von Blond (Kamille, Rhabarber) \u00fcber Hell- und Dunkelbraun (Indigo, Walnuss) bis hin zu r\u00f6tlichen Reflexen (Henna, Rote Bete).\nSogar der eigene Naturton l\u00e4sst sich mit Cassia, einer Art neutralem Henna, ganz leicht intensivieren. Nur extreme Typ-Ver\u00e4nderungen sowie starke Aufhellungen beziehungsweise Blondierungen sind nicht m\u00f6glich. Und auch bei der Grauhaarabdeckung sto\u00dfen die nat\u00fcrlichen Farben \u2013 insbesondere beim Selbstf\u00e4rben \u2013 h\u00e4ufig an ihre Grenzen. Naturhaarfarben wirken n\u00e4mlich nur an der \u00e4u\u00dferen Schuppenschicht und dringen nicht \u201egewaltsam\u201c tief ins Haar ein. So werden aber auch seine Struktur und die in ihm vorhandenen Pigmente nicht angegriffen.\nDie Naturhaarfarben sind h\u00e4ufig in Pulverform erh\u00e4ltlich und m\u00fcssen mit hei\u00dfem Wasser zu einem Brei anger\u00fchrt werden. Durch die W\u00e4rme l\u00f6sen sich nicht nur die Pigmente im Pulver, gleichzeitig wird auch die \u00e4u\u00dfere Schuppenschicht des Haars schonend ge\u00f6ffnet, sodass die Pigmente langsam in sie eindringen k\u00f6nnen. Die Einwirkzeit ist mit bis zu zwei Stunden l\u00e4nger als bei chemischen Farben, und das Ergebnis h\u00e4ngt auch von der Haarbeschaffenheit ab. F\u00fcr eine permanente Farbe ist in der Regel alle f\u00fcnf bis sechs Wochen ein Nachf\u00e4rben n\u00f6tig.\nSind Naturhaarfarben f\u00fcr Haare immer pflanzlich?\nManche Hersteller verwenden die Bezeichnungen \u201epflanzlich\u201c, \u201eBio\u201c oder \u201eNatur\u201c, obwohl sie umstrittene Inhaltsstoffe verwenden. Achten Sie beim Einkauf von Haarf\u00e4rbemitteln insbesondere auf die Inhaltsstoffe p-Phenylendiamin (PPD), p-Toluylendiamin (PTD), p-Aminophenol und Resorcin. Diese haben ein hohes allergieausl\u00f6sendes Potenzial.\nAnhand von Siegeln wie \u201eNATRUE\u201c, \u201eBDHI-Standard\u201c (BDHI: Bundesverband deutscher Industrie- und Handelsunternehmen), \u201eECOCERT\u201c oder \u201edemeter\u201c k\u00f6nnen Sie\n[zertifizierte und damit gepr\u00fcfte Naturkosmetik](/pk/magazin/nachhaltigkeit/naturkosmetik/siegel-fuer-nachhaltige-kosmetik/) erkennen. Doch auch bei rein pflanzlichen Bio-Produkten sind Unvertr\u00e4glichkeiten nicht ausgeschlossen.\nWoran erkenne ich, ob ich allergisch auf die Haarf\u00e4rbemittel reagiere?\nWer nach einem Hautkontakt mit Haarfarbe reagiert, leidet an einer sogenannten Kontaktallergie. Die Symptome k\u00f6nnen unter anderem Juckreiz, Hautr\u00f6tungen, Schwellungen oder auch Bl\u00e4schen sein, die auf der Kopfhaut, im Gesicht und auch an Hals und Nacken auftreten k\u00f6nnen. Wann die Symptome auftreten, h\u00e4ngt mit der Intensit\u00e4t der Allergie zusammen. Auch nach 72 Stunden k\u00f6nnen die Symptome kommen.\nNatur auf Chemie beim Haaref\u00e4rben \u2013 geht das?\nJa, das ist m\u00f6glich. Unter Umst\u00e4nden h\u00e4lt die Pflanzenfarbe dann aber anfangs nicht so lange. Nach einer chemischen Haarf\u00e4rbung wartet man am besten mindestens vier Wochen, bis man zur Pflanzenfarbe greift. So lassen sich Fehlf\u00e4rbungen vermeiden. Wer nicht lange experimentieren m\u00f6chte, geht am besten zu einem Friseur, der auf das F\u00e4rben mit Pflanzenhaarfarben spezialisiert ist. Ihm gelingt oft auch die Grauhaarabdeckung.\nWas brauche ich, um meine Haare zu f\u00e4rben?\nDas meiste, was man zum Haaref\u00e4rben ben\u00f6tigt, befindet sich in der Verpackung des Haarf\u00e4rbemittels. Dazu geh\u00f6ren meist Handschuhe, die F\u00e4rbemittel und gegebenenfalls eine Kur f\u00fcr die Nachbehandlung. Dazu brauchen Sie noch eine Sch\u00fcssel zum Anr\u00fchren, einen Stilkamm und Haarklammern zum Trennen der Haare und einen Pinsel. Je nach F\u00e4rbemittel ben\u00f6tigen Sie vielleicht noch (hei\u00dfes) Wasser zum Anr\u00fchren \u2013 vor allem bei nat\u00fcrlichen Haarfarben. Sinnvoll ist es auch, ein altes Handtuch oder T-Shirt parat zu haben. Lesen Sie unbedingt gr\u00fcndlich die Anwendungshinweise des Haarf\u00e4rbemittels, bevor Sie loslegen \u2013 dort k\u00f6nnen Sie auch nachlesen, was Sie noch zus\u00e4tzlich zum Haaref\u00e4rben ben\u00f6tigen.", "language": null, "image": null, "pagetype": "newsarticle", "links": ["#main-content", "/pk/magazin/", "/pk/leichte-sprache/", "/pk/gebaerdensprache/", "/pk/magazin/ernaehrung/", "/pk/magazin/sport/", "/pk/magazin/familie/", "/pk/magazin/reisen/", "/pk/magazin/wohlbefinden/", "/pk/magazin/koerper-psyche/", "/pk/magazin/nachhaltigkeit/", "/pk/magazin/pflege/", "/pk/magazin/aus-der-region/", "/pk/magazin/tag/21-minuten-bewegung/", "/pk/magazin/tag/herzerkrankungen/", "/pk/", "/pk/leichte-sprache/", "/pk/gebaerdensprache/", "/pk/magazin/ernaehrung/", "/pk/magazin/sport/", "/pk/magazin/familie/", "/pk/magazin/reisen/", "/pk/magazin/wohlbefinden/", "/pk/magazin/koerper-psyche/", "/pk/magazin/nachhaltigkeit/", "/pk/magazin/pflege/", "/pk/magazin/aus-der-region/", "/pk/magazin/tag/21-minuten-bewegung/", "/pk/magazin/tag/herzerkrankungen/", "/pk/", "https://www.aok.de/pk/magazin/", "https://www.aok.de/pk/magazin/nachhaltigkeit/", "https://www.aok.de/pk/magazin/nachhaltigkeit/naturkosmetik/", "#c1590600901", "#c1590639798", "#c1590600903", "#c1590600904", null, "/pk/magazin/nachhaltigkeit/naturkosmetik/mythos-oder-fakt-kann-man-haare-ausfetten-lassen/", "/pk/magazin/koerper-psyche/haut-und-allergie/so-schnell-wachsen-haare-und-diese-vitamine-brauchen-sie/", null, null, null, "/pk/magazin/nachhaltigkeit/naturkosmetik/siegel-fuer-nachhaltige-kosmetik/", "/pk/magazin/tag/haare/", "/pk/magazin/tag/allergien/", "/pk/magazin/tag/haare/", "/pk/magazin/koerper-psyche/haut-und-allergie/albinismus-fehlende-pigmente-durch-gendefekt/", "/pk/magazin/koerper-psyche/haut-und-allergie/haarbruch-stoppen-und-vermeiden/", "/pk/magazin/koerper-psyche/psychologie/trichotillomanie-behandeln/", "/pk/magazin/nachhaltigkeit/naturkosmetik/", "/pk/magazin/nachhaltigkeit/naturkosmetik/gesichtsmasken-einfach-selber-machen/", "/pk/magazin/nachhaltigkeit/naturkosmetik/wie-sie-handcreme-selber-herstellen/", "/pk/magazin/nachhaltigkeit/naturkosmetik/natuerliche-deos-selber-machen-3-diy-rezepte/", "/pk/magazin/nachhaltigkeit/", "/pk/magazin/nachhaltigkeit/naturkosmetik/gesichtsmasken-einfach-selber-machen/", "/pk/magazin/nachhaltigkeit/gesundes-wohnen/legionaerskrankheit-so-schuetzen-sie-sich-vor-einer-legionellose/", "/pk/magazin/nachhaltigkeit/nachhaltige-ernaehrung/oekobilanz-hilfestellung-fuer-ein-umweltbewussteres-leben/", "/pk/magazin/nachhaltigkeit/nachhaltige-ernaehrung/granola-selber-machen-auch-ohne-zucker/", "/pk/magazin/nachhaltigkeit/wasser-luft/luftreiniger-sinnvoll-einsetzen/", "/pk/magazin/nachhaltigkeit/gesundes-wohnen/klimawandel-folgen-fuer-tiere-so-kann-man-tieren-im-garten-helfen/", "/pk/magazin/nachhaltigkeit/nachhaltige-ernaehrung/ueberfischung-der-meere-ursachen-und-folgen/", "/pk/magazin/nachhaltigkeit/gesundes-wohnen/pfas-riskante-industriestoffe-fuer-umwelt-und-gesundheit/", "/pk/magazin/nachhaltigkeit/gesundes-wohnen/natuerlicher-duenger-so-geht-nachhaltiges-duengen-in-haus-und-garten/", "/pk/magazin/ernaehrung/", "/pk/magazin/sport/", "/pk/magazin/familie/", "/pk/magazin/reisen/", "/pk/magazin/wohlbefinden/", "/pk/magazin/koerper-psyche/", "/pk/magazin/nachhaltigkeit/", "/pk/magazin/pflege/", "/pk/magazin/aus-der-region/", "/pk/magazin/impressum/", "https://www.aok.de/pk/rechtliches/datenschutzerklaerung/", "https://www.aok.de/pk/rechtliches/datenschutzrechte/", "https://www.aok.de/pk/rechtliches/barrierefreiheit/", "https://www.aok.de/pk/barriere-melden/", "https://www.aok.de/pk"]}