{"title": "Datenschutzerkl\u00e4rung", "author": null, "url": "https://www.dr-friese.de/datenschutzerklaerung/", "hostname": "dr-friese.de", "description": null, "sitename": "Praxis Dr. Friese", "date": "2018-05-25", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "neue Fassung g\u00fcltig ab 25.05.2018\nf\u00fcr Websitebetreiber nach den Vorgaben der Datenschutzgrundverordnung (DSGVO)\nAuftragsverarbeitungsvertrag (AVV) mit Provider abgeschlossen (siehe Punkt IV).\nDiese Datenschutzerkl\u00e4rung soll alle Nutzer dieser Website gem\u00e4\u00df Bundesdatenschutzgesetz und Telemediengesetz \u00fcber den Zweck, die Art und den Umfang der Erhebung und Verwendung personenbezogener Daten durch den Websiteinhaber und Webseitenbetreiber Dr. med. Natascha Friese unterrichten.\nDer Websitebetreiber nimmt Ihren Datenschutz sehr ernst und behandelt Ihre personenbezogenen Daten vertraulich und verh\u00e4lt sich entsprechend der gesetzlichen Regelungen.\nBedenken Sie, dass die Daten\u00fcbertragungen im Internet grunds\u00e4tzlich mit Sicherheitsl\u00fccken behaftet sein k\u00f6nnen. Ein vollumf\u00e4nglicher Schutz vor dem Zugriff durch Fremde ist nicht realisierbar.\nDer Verantwortliche im Sinne der Datenschutz-Grundverordnung und anderer nationaler Datenschutzgesetze der Mitgliedsstaaten sowie sonstiger datenschutzrechtlicher Bestimmungen ist die:\nPraxis Dr. Friese\nMarktplatz 3\n71263 Weil der Stadt\nTelefon: (07033) 6008\nFax: (07033) 80561\nE-Mail: info@dr-friese.de\nInternet: www.dr-friese.de\nEin Datenschutzbeauftragter ist gem\u00e4\u00df gesetzlicher Vorgaben nicht erforderlich.\nWir erheben und verwenden personenbezogene Daten unserer Nutzer grunds\u00e4tzlich nur, soweit dies zur Bereitstellung einer funktionsf\u00e4higen Website sowie unserer Inhalte und Leistungen erforderlich ist. Die Erhebung und Verwendung personenbezogener Daten unserer Nutzer erfolgt regelm\u00e4\u00dfig nur nach Einwilligung des Nutzers. Eine Ausnahme gilt in solchen F\u00e4llen, in denen eine vorherige Einholung einer Einwilligung aus tats\u00e4chlichen Gr\u00fcnden nicht m\u00f6glich ist und die Verarbeitung der Daten durch gesetzliche Vorschriften gestattet ist.\nSoweit wir f\u00fcr Verarbeitungsvorg\u00e4nge personenbezogener Daten eine Einwilligung der betroffenen Person einholen, dient Art. 6 Abs. 1 lit. a EU-Datenschutzgrundverordnung (DSGVO) als Rechtsgrundlage.\nBei der Verarbeitung von personenbezogenen Daten, die zur Erf\u00fcllung eines Vertrages, dessen Vertragspartei die betroffene Person ist, erforderlich ist, dient Art. 6 Abs. 1 lit. b DSGVO als Rechtsgrundlage. Dies gilt auch f\u00fcr Verarbeitungsvorg\u00e4nge, die zur Durchf\u00fchrung vorvertraglicher Ma\u00dfnahmen erforderlich sind.\nSoweit eine Verarbeitung personenbezogener Daten zur Erf\u00fcllung einer rechtlichen Verpflichtung erforderlich ist, der unser Unternehmen unterliegt, dient Art. 6 Abs. 1 lit. c DSGVO als Rechtsgrundlage.\nF\u00fcr den Fall, dass lebenswichtige Interessen der betroffenen Person oder einer anderen nat\u00fcrlichen Person eine Verarbeitung personenbezogener Daten erforderlich machen, dient Art. 6 Abs. 1 lit. d DSGVO als Rechtsgrundlage.\nIst die Verarbeitung zur Wahrung eines berechtigten Interesses unseres Unternehmens oder eines Dritten erforderlich und \u00fcberwiegen die Interessen, Grundrechte und Grundfreiheiten des Betroffenen das erstgenannte Interesse nicht, so dient Art. 6 Abs. 1 lit. f DSGVO als Rechtsgrundlage f\u00fcr die Verarbeitung.\nDie personenbezogenen Daten der betroffenen Person werden gel\u00f6scht oder gesperrt, sobald der Zweck der Speicherung entf\u00e4llt. Eine Speicherung kann dar\u00fcber hinaus erfolgen, wenn dies durch den europ\u00e4ischen oder nationalen Gesetzgeber in unionsrechtlichen Verordnungen, Gesetzen oder sonstigen Vorschriften, denen der Verantwortliche unterliegt, vorgesehen wurde. Eine Sperrung oder L\u00f6schung der Daten erfolgt auch dann, wenn eine durch die genannten Normen vorgeschriebene Speicherfrist abl\u00e4uft, es sei denn, dass eine Erforderlichkeit zur weiteren Speicherung der Daten f\u00fcr einen Vertragsabschluss oder eine Vertragserf\u00fcllung besteht.\nDer Anbieter / Webspace-Provider erhebt Daten \u00fcber jeden Zugriff auf das Angebot (so genannte Serverlogfiles). Zu den Zugriffsdaten geh\u00f6ren:\nName der abgerufenen Webseite, Datei, Datum und Uhrzeit des Abrufs, \u00fcbertragene Datenmenge, Meldung \u00fcber erfolgreichen Abruf, Browsertyp nebst Version, das Betriebssystem des Nutzers, Referrer URL (die zuvor besuchte Seite), IP-Adresse und der anfragende Provider.\nDer Anbieter verwendet die Protokolldaten nur f\u00fcr statistische Auswertungen zum Zweck des Betriebs, der Sicherheit und der Optimierung des Angebotes. Der Anbieter beh\u00e4lt sich jedoch vor, die Protokolldaten nachtr\u00e4glich zu \u00fcberpr\u00fcfen, wenn aufgrund konkreter Anhaltspunkte der berechtigte Verdacht einer rechtswidrigen Nutzung besteht.\nZus\u00e4tzlich zu diesen Daten nutzen wir \u00fcber unsere Webseite auch Cookies. Dies sind kleine Textprogramme, die nach Besuch unserer Webseite auf Ihrem Rechner (in Ihrem Browser) gespeichert werden. Sollten Sie unsere Webseite danach erneut besuchen, so sendet der von Ihnen genutzte Browser die in dem Cookie gespeicherten Informationen an unsere Webseite und kann Ihnen so bspw. die Navigation erleichtern, weil Voreinstellungen \u00fcbernommen werden. Cookies sind keine Viren und k\u00f6nnen auch keine Schadsoftware auf dem Computer installieren. Sie sind nur kurze Texte, die zwischen Webserver und Browser ausgetauscht werden. Auf unserer Webseite werden folgende Arten von Cookies verwendet:\nGrunds\u00e4tzlich k\u00f6nnen Sie die Einstellungen Ihres Browsers so konfigurieren, dass Cookies gar nicht oder nur eingeschr\u00e4nkt von diesem angenommen und gespeichert werden. Wenn Sie von dieser M\u00f6glichkeit Gebrauch machen, kann es jedoch zu Einschr\u00e4nkungen bei der Nutzbarkeit unserer Webseite kommen.\nWir bieten aktuell keinen Newsletter an.\nAktuell ist kein Kontaktformular vorgesehen. Zur Kontaktaufnahme schreiben Sie uns bitte eine E-Mail oder rufen Sie uns an.\nBei Nutzung der eService-Seite existiert eine separate Datenschutzerkl\u00e4rung auf der entsprechenden Seite.\nEs ist eine Kontaktaufnahme \u00fcber die bereitgestellte E-Mail-Adresse m\u00f6glich. In diesem Fall werden die mit der E-Mail \u00fcbermittelten personenbezogenen Daten des Nutzers gespeichert.\nEs erfolgt in diesem Zusammenhang keine Weitergabe der Daten an Dritte. Die Daten werden ausschlie\u00dflich f\u00fcr die Verarbeitung der Konversation verwendet.\nRechtsgrundlage f\u00fcr die Verarbeitung der Daten ist bei Vorliegen einer Einwilligung des Nutzers Art. 6 Abs. 1 lit. a DSGVO.\nRechtsgrundlage f\u00fcr die Verarbeitung der Daten, die im Zuge einer \u00dcbersendung einer E-Mail \u00fcbermittelt werden, ist Art. 6 Abs. 1 lit. f DSGVO. Zielt der E-Mail-Kontakt auf den Abschluss eines Vertrages ab, so ist zus\u00e4tzliche Rechtsgrundlage f\u00fcr die Verarbeitung Art. 6 Abs. 1 lit. b DSGVO.\nIm Falle einer Kontaktaufnahme per E-Mail liegt hieran auch das erforderliche berechtigte Interesse an der Verarbeitung der Daten.\nDie Daten werden gel\u00f6scht, sobald sie f\u00fcr die Erreichung des Zweckes ihrer Erhebung nicht mehr erforderlich sind. F\u00fcr die personenbezogenen Daten aus der Eingabemaske des Kontaktformulars und diejenigen, die per E-Mail \u00fcbersandt wurden, ist dies dann der Fall, wenn die jeweilige Konversation mit dem Nutzer beendet ist. Beendet ist die Konversation dann, wenn sich aus den Umst\u00e4nden entnehmen l\u00e4sst, dass der betroffene Sachverhalt abschlie\u00dfend gekl\u00e4rt ist.\nDer Nutzer hat jederzeit die M\u00f6glichkeit, seine Einwilligung zur Verarbeitung der personenbezogenen Daten zu widerrufen. Nimmt der Nutzer per E-Mail Kontakt mit uns auf, so kann er der Speicherung seiner personenbezogenen Daten jederzeit widersprechen.\nDer Widerspruch ist formfrei, kann also schriftlich oder in Textform ausge\u00fcbt werden. Da die verantwortliche Stelle den Widerspruch jedoch pr\u00fcfen muss, muss der Betroffene auch die personenbezogenen Daten benennen, gegen deren Verarbeitung sich sein Widerspruch richtet.\nAlle personenbezogenen Daten, die im Zuge der Kontaktaufnahme gespeichert wurden, werden in diesem Fall gel\u00f6scht. In einem solchen Fall kann die Konversation nicht fortgef\u00fchrt werden.\nWerden personenbezogene Daten von Ihnen verarbeitet, sind Sie Betroffener i. S. d. DSGVO und es stehen Ihnen folgende Rechte gegen\u00fcber dem Verantwortlichen zu:\nSie k\u00f6nnen von dem Verantwortlichen eine Best\u00e4tigung dar\u00fcber verlangen, ob personenbezogene Daten, die Sie betreffen, von uns verarbeitet werden.\nLiegt eine solche Verarbeitung vor, k\u00f6nnen Sie \u00fcber folgende Informationen Auskunft verlangen:\n(1) die Zwecke, zu denen die personenbezogenen Daten verarbeitet werden;\n(2) die Kategorien von personenbezogenen Daten, welche verarbeitet werden;\n(3) die Empf\u00e4nger bzw. die Kategorien von Empf\u00e4ngern, gegen\u00fcber denen die Sie betreffenden personenbezogenen Daten offengelegt wurden oder noch offengelegt werden;\n(4) die geplante Dauer der Speicherung der Sie betreffenden personenbezogenen Daten oder, falls konkrete Angaben hierzu nicht m\u00f6glich sind, Kriterien f\u00fcr die Festlegung der Speicherdauer;\n(5) das Bestehen eines Rechts auf Berichtigung oder L\u00f6schung der Sie betreffenden personenbezogenen Daten, eines Rechts auf Einschr\u00e4nkung der Verarbeitung durch den Verantwortlichen oder eines Widerspruchsrechts gegen diese Verarbeitung;\n(6) das Bestehen eines Beschwerderechts bei einer Aufsichtsbeh\u00f6rde;\n(7) alle verf\u00fcgbaren Informationen \u00fcber die Herkunft der Daten, wenn die personenbezogenen Daten nicht bei der betroffenen Person erhoben werden;\n(8) das Bestehen einer automatisierten Entscheidungsfindung einschlie\u00dflich Profiling gem\u00e4\u00df Art. 22 Abs. 1 und 4 DSGVO und \u2013 zumindest in diesen F\u00e4llen \u2013 aussagekr\u00e4ftige Informationen \u00fcber die involvierte Logik sowie die Tragweite und die angestrebten Auswirkungen einer derartigen Verarbeitung f\u00fcr die betroffene Person.\nIhnen steht das Recht zu, Auskunft dar\u00fcber zu verlangen, ob die Sie betreffenden personenbezogenen Daten in ein Drittland oder an eine internationale Organisation \u00fcbermittelt werden. In diesem Zusammenhang k\u00f6nnen Sie verlangen, \u00fcber die geeigneten Garantien gem. Art. 46 DSGVO im Zusammenhang mit der \u00dcbermittlung unterrichtet zu werden.\nSie haben ein Recht auf Berichtigung und/oder Vervollst\u00e4ndigung gegen\u00fcber dem Verantwortlichen, sofern die verarbeiteten personenbezogenen Daten, die Sie betreffen, unrichtig oder unvollst\u00e4ndig sind. Der Verantwortliche hat die Berichtigung unverz\u00fcglich vorzunehmen.\nUnter den folgenden Voraussetzungen k\u00f6nnen Sie die Einschr\u00e4nkung der Verarbeitung der Sie betreffenden personenbezogenen Daten verlangen:\n(1) wenn Sie die Richtigkeit der Sie betreffenden personenbezogenen f\u00fcr eine Dauer bestreiten, die es dem Verantwortlichen erm\u00f6glicht, die Richtigkeit der personenbezogenen Daten zu \u00fcberpr\u00fcfen;\n(2) die Verarbeitung unrechtm\u00e4\u00dfig ist und Sie die L\u00f6schung der personenbezogenen Daten ablehnen und stattdessen die Einschr\u00e4nkung der Nutzung der personenbezogenen Daten verlangen;\n(3) der Verantwortliche die personenbezogenen Daten f\u00fcr die Zwecke der Verarbeitung nicht l\u00e4nger ben\u00f6tigt, Sie diese jedoch zur Geltendmachung, Aus\u00fcbung oder Verteidigung von Rechtsanspr\u00fcchen ben\u00f6tigen, oder\n(4) wenn Sie Widerspruch gegen die Verarbeitung gem\u00e4\u00df Art. 21 Abs. 1 DSGVO eingelegt haben und noch nicht feststeht, ob die berechtigten Gr\u00fcnde des Verantwortlichen gegen\u00fcber Ihren Gr\u00fcnden \u00fcberwiegen.\nWurde die Verarbeitung der Sie betreffenden personenbezogenen Daten eingeschr\u00e4nkt, d\u00fcrfen diese Daten \u2013 von ihrer Speicherung abgesehen \u2013 nur mit Ihrer Einwilligung oder zur Geltendmachung, Aus\u00fcbung oder Verteidigung von Rechtsanspr\u00fcchen oder zum Schutz der Rechte einer anderen nat\u00fcrlichen oder juristischen Person oder aus Gr\u00fcnden eines wichtigen \u00f6ffentlichen Interesses der Union oder eines Mitgliedstaats verarbeitet werden.\nWurde die Einschr\u00e4nkung der Verarbeitung nach den o.g. Voraussetzungen eingeschr\u00e4nkt, werden Sie von dem Verantwortlichen unterrichtet bevor die Einschr\u00e4nkung aufgehoben wird.\nSie k\u00f6nnen von dem Verantwortlichen verlangen, dass die Sie betreffenden personenbezogenen Daten unverz\u00fcglich gel\u00f6scht werden, und der Verantwortliche ist verpflichtet, diese Daten unverz\u00fcglich zu l\u00f6schen, sofern einer der folgenden Gr\u00fcnde zutrifft:\n(1) Die Sie betreffenden personenbezogenen Daten sind f\u00fcr die Zwecke, f\u00fcr die sie erhoben oder auf sonstige Weise verarbeitet wurden, nicht mehr notwendig.\n(2) Sie widerrufen Ihre Einwilligung, auf die sich die Verarbeitung gem. Art. 6 Abs. 1 lit. a oder Art. 9 Abs. 2 lit. a DSGVO st\u00fctzte, und es fehlt an einer anderweitigen Rechtsgrundlage f\u00fcr die Verarbeitung.\n(3) Sie legen gem. Art. 21 Abs. 1 DSGVO Widerspruch gegen die Verarbeitung ein und es liegen keine vorrangigen berechtigten Gr\u00fcnde f\u00fcr die Verarbeitung vor, oder Sie legen gem. Art. 21 Abs. 2 DSGVO Widerspruch gegen die Verarbeitung ein.\n(4) Die Sie betreffenden personenbezogenen Daten wurden unrechtm\u00e4\u00dfig verarbeitet.\n(5) Die L\u00f6schung der Sie betreffenden personenbezogenen Daten ist zur Erf\u00fcllung einer rechtlichen Verpflichtung nach dem Unionsrecht oder dem Recht der Mitgliedstaaten erforderlich, dem der Verantwortliche unterliegt.\n(6) Die Sie betreffenden personenbezogenen Daten wurden in Bezug auf angebotene Dienste der Informationsgesellschaft gem\u00e4\u00df Art. 8 Abs. 1 DSGVO erhoben.\nHat der Verantwortliche die Sie betreffenden personenbezogenen Daten \u00f6ffentlich gemacht und ist er gem. Art. 17 Abs. 1 DSGVO zu deren L\u00f6schung verpflichtet, so trifft er unter Ber\u00fccksichtigung der verf\u00fcgbaren Technologie und der Implementierungskosten angemessene Ma\u00dfnahmen, auch technischer Art, um f\u00fcr die Datenverarbeitung Verantwortliche, die die personenbezogenen Daten verarbeiten, dar\u00fcber zu informieren, dass Sie als betroffene Person von ihnen die L\u00f6schung aller Links zu diesen personenbezogenen Daten oder von Kopien oder Replikationen dieser personenbezogenen Daten verlangt haben.\nDas Recht auf L\u00f6schung besteht nicht, soweit die Verarbeitung erforderlich ist\n(1) zur Aus\u00fcbung des Rechts auf freie Meinungs\u00e4u\u00dferung und Information;\n(2) zur Erf\u00fcllung einer rechtlichen Verpflichtung, die die Verarbeitung nach dem Recht der Union oder der Mitgliedstaaten, dem der Verantwortliche unterliegt, erfordert, oder zur Wahrnehmung einer Aufgabe, die im \u00f6ffentlichen Interesse liegt oder in Aus\u00fcbung \u00f6ffentlicher Gewalt erfolgt, die dem Verantwortlichen \u00fcbertragen wurde;\n(3) aus Gr\u00fcnden des \u00f6ffentlichen Interesses im Bereich der \u00f6ffentlichen Gesundheit gem\u00e4\u00df Art. 9 Abs. 2 lit. h und i sowie Art. 9 Abs. 3 DSGVO;\n(4) f\u00fcr im \u00f6ffentlichen Interesse liegende Archivzwecke, wissenschaftliche oder historische Forschungszwecke oder f\u00fcr statistische Zwecke gem. Art. 89 Abs. 1 DSGVO, soweit das unter Abschnitt a) genannte Recht voraussichtlich die Verwirklichung der Ziele dieser Verarbeitung unm\u00f6glich macht oder ernsthaft beeintr\u00e4chtigt, oder\n(5) zur Geltendmachung, Aus\u00fcbung oder Verteidigung von Rechtsanspr\u00fcchen.\nHaben Sie das Recht auf Berichtigung, L\u00f6schung oder Einschr\u00e4nkung der Verarbeitung gegen\u00fcber dem Verantwortlichen geltend gemacht, ist dieser verpflichtet, allen Empf\u00e4ngern, denen die Sie betreffenden personenbezogenen Daten offengelegt wurden, diese Berichtigung oder L\u00f6schung der Daten oder Einschr\u00e4nkung der Verarbeitung mitzuteilen, es sei denn, dies erweist sich als unm\u00f6glich oder ist mit einem unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigen Aufwand verbunden.\nIhnen steht gegen\u00fcber dem Verantwortlichen das Recht zu, \u00fcber diese Empf\u00e4nger unterrichtet zu werden.\nSie haben das Recht, die Sie betreffenden personenbezogenen Daten, die Sie dem Verantwortlichen bereitgestellt haben, in einem strukturierten, g\u00e4ngigen und maschinenlesbaren Format zu erhalten. Au\u00dferdem haben Sie das Recht, diese Daten einem anderen Verantwortlichen ohne Behinderung durch den Verantwortlichen, dem die personenbezogenen Daten bereitgestellt wurden, zu \u00fcbermitteln, sofern\n(1) die Verarbeitung auf einer Einwilligung gem. Art. 6 Abs. 1 lit. a DSGVO oder Art. 9 Abs. 2 lit. a DSGVO oder auf einem Vertrag gem. Art. 6 Abs. 1 lit. b DSGVO beruht und\n(2) die Verarbeitung mithilfe automatisierter Verfahren erfolgt.\nIn Aus\u00fcbung dieses Rechts haben Sie ferner das Recht, zu erwirken, dass die Sie betreffenden personenbezogenen Daten direkt von einem Verantwortlichen einem anderen Verantwortlichen \u00fcbermittelt werden, soweit dies technisch machbar ist. Freiheiten und Rechte anderer Personen d\u00fcrfen hierdurch nicht beeintr\u00e4chtigt werden.\nDas Recht auf Daten\u00fcbertragbarkeit gilt nicht f\u00fcr eine Verarbeitung personenbezogener Daten, die f\u00fcr die Wahrnehmung einer Aufgabe erforderlich ist, die im \u00f6ffentlichen Interesse liegt oder in Aus\u00fcbung \u00f6ffentlicher Gewalt erfolgt, die dem Verantwortlichen \u00fcbertragen wurde.\nSie haben das Recht, aus Gr\u00fcnden, die sich aus ihrer besonderen Situation ergeben, jederzeit gegen die Verarbeitung der Sie betreffenden personenbezogenen Daten, die aufgrund von Art. 6 Abs. 1 lit. e oder f DSGVO erfolgt, Widerspruch einzulegen; dies gilt auch f\u00fcr ein auf diese Bestimmungen gest\u00fctztes Profiling.\nDer Verantwortliche verarbeitet die Sie betreffenden personenbezogenen Daten nicht mehr, es sei denn, er kann zwingende schutzw\u00fcrdige Gr\u00fcnde f\u00fcr die Verarbeitung nachweisen, die Ihre Interessen, Rechte und Freiheiten \u00fcberwiegen, oder die Verarbeitung dient der Geltendmachung, Aus\u00fcbung oder Verteidigung von Rechtsanspr\u00fcchen.\nWerden die Sie betreffenden personenbezogenen Daten verarbeitet, um Direktwerbung zu betreiben, haben Sie das Recht, jederzeit Widerspruch gegen die Verarbeitung der Sie betreffenden personenbezogenen Daten zum Zwecke derartiger Werbung einzulegen; dies gilt auch f\u00fcr das Profiling, soweit es mit solcher Direktwerbung in Verbindung steht.\nWidersprechen Sie der Verarbeitung f\u00fcr Zwecke der Direktwerbung, so werden die Sie betreffenden personenbezogenen Daten nicht mehr f\u00fcr diese Zwecke verarbeitet.\nSie haben die M\u00f6glichkeit, im Zusammenhang mit der Nutzung von Diensten der Informationsgesellschaft \u2013 ungeachtet der Richtlinie 2002/58/EG \u2013 Ihr Widerspruchsrecht mittels automatisierter Verfahren auszu\u00fcben, bei denen technische Spezifikationen verwendet werden.\nSie haben das Recht, Ihre datenschutzrechtliche Einwilligungserkl\u00e4rung jederzeit zu widerrufen. Durch den Widerruf der Einwilligung wird die Rechtm\u00e4\u00dfigkeit der aufgrund der Einwilligung bis zum Widerruf erfolgten Verarbeitung nicht ber\u00fchrt.\nUnbeschadet eines anderweitigen verwaltungsrechtlichen oder gerichtlichen Rechtsbehelfs steht Ihnen das Recht auf Beschwerde bei einer Aufsichtsbeh\u00f6rde, insbesondere in dem Mitgliedstaat ihres Aufenthaltsorts, ihres Arbeitsplatzes oder des Orts des mutma\u00dflichen Versto\u00dfes, zu, wenn Sie der Ansicht sind, dass die Verarbeitung der Sie betreffenden personenbezogenen Daten gegen die DSGVO verst\u00f6\u00dft.\nDie Aufsichtsbeh\u00f6rde, bei der die Beschwerde eingereicht wurde, unterrichtet den Beschwerdef\u00fchrer \u00fcber den Stand und die Ergebnisse der Beschwerde einschlie\u00dflich der M\u00f6glichkeit eines gerichtlichen Rechtsbehelfs nach Art. 78 DSGVO.\nDer Anbieter weist darauf hin, dass E-Mail und Fax keine sichere Kommunikation darstellt. Insbesondere die \u00dcbertragung per Internet / Telefonleitung stellt ein Sicherheitsrisiko f\u00fcr Cyperangriffe dar. Durch kriminalistische T\u00e4tigkeiten kann ein Abh\u00f6ren durch Dritte und somit ein Zugriff auf personenbezogene Daten nicht ausgeschlossen werden. Bei der \u00dcbertragung von Daten im Internt kann es durch Sicherheitsl\u00fccken zu Datenlecks kommen und ein l\u00fcckenloser Schutz der Daten vor Zugriff Dritter kann nicht gew\u00e4hrleistet werden. Der Anbieter \u00fcbernimmt keinerlei Haftung f\u00fcr die durch Sicherheitsl\u00fccken und Cyperangriffe entstandenen Sch\u00e4den. Eine Verschl\u00fcsselung ist nicht vorgesehen und nicht realisierbar. Eine sichere Kommunikation ist nach aktuellem Stand der Postweg.\nBei der Kontaktaufnahme per E-Mail oder Fax kann auch ein falsch ausgew\u00e4hlter Empf\u00e4nger dazu f\u00fchren, dass unerw\u00fcnschte Personen entsprechende pers\u00f6nliche Daten zugesandt bekommen. Bitte Pr\u00fcfen Sie deshalb vor dem Versenden genau die ausgew\u00e4hlte Nummer / Mailadresse.", "language": null, "image": null, "pagetype": null, "links": ["https://www.dr-friese.de/", "https://www.dr-friese.de/neuigkeiten/", "https://www.dr-friese.de/stellenanzeige/", "https://www.dr-friese.de/neuigkeiten/", "https://www.dr-friese.de/altigkeiten/", "https://www.dr-friese.de/sprechzeiten/", "https://www.dr-friese.de/eservices/", "https://www.dr-friese.de/medizin/", "https://www.dr-friese.de/wir-hoeren-ihnen-zu/", "https://www.dr-friese.de/wir-diagnostizieren/", "https://www.dr-friese.de/wir-therapieren/", "https://www.dr-friese.de/medizinische-informationen/", "https://www.dr-friese.de/literatur/", "https://www.dr-friese.de/team/", "https://www.dr-friese.de/kontakt/", "https://www.dr-friese.de/kontakt/", "https://www.dr-friese.de/anfahrt/", "https://www.dr-friese.de/", null, "https://home.cgm-life.de/portal//#/appointment/?institution=a6045129-242e-4132-b35f-b4e1d05e8454", "https://www.jameda.de/weil-der-stadt/aerzte/hno-aerzte-hals-nase-ohren/dr-natascha-friese/uebersicht/81369899_1/?utm_content=Top20-06%2F2021&utm_source=Kunden-Homepages&utm_medium=Badges&utm_term=81369899&utm_campaign=Badges", "https://www.jameda.de/weil-der-stadt/aerzte/gruppe/?utm_content=Top20-06%2F2021&utm_source=Kunden-Homepages&utm_medium=Badges&utm_term=81369899&utm_campaign=Badges", "http://www.dr-friese.de/impressung/", "http://www.dr-friese.de/datenschutzerklaerung/", "http://www.dr-friese.de/bildnachweise/", "https://home.cgm-life.de/portal//#/appointment/?institution=a6045129-242e-4132-b35f-b4e1d05e8454", "http://www.webriti.com", ""]}