{"title": "Roter Reis statt Statine - Heilpraktiker Akademie M\u00fcnchen", "author": "Dr rer nat Oliver Ploss Heilpraktiker; Apotheker", "url": "https://heilpraktiker-akademie-bayern.de/fachseminare/online-fachfortbildungen/roter-reis-statt-statine/", "hostname": "heilpraktiker-akademie-bayern.de", "description": null, "sitename": "Heilpraktiker Akademie M\u00fcnchen", "date": "2020-12-27", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Roter Reis statt Statine\nNaturheilkundliche M\u00f6glichkeiten zur Senkung erh\u00f6hter Cholesterinwerte!\nErh\u00f6hte Cholesterinwerte werden international zu den wichtigsten kardialen Risikofaktoren gez\u00e4hlt, insbesondere die Hypercholesterin\u00e4mie, auch als Hyperlipoprotein\u00e4mie bezeichnet. Darunter versteht man einen Blutcholesterinspiegel \u00fcber 200 mg/dl. Eine wichtige Rolle kommt dabei der Bestimmung der Unterfraktionen HDL- (\u201egutes Cholesterin\u201c) und LDL-Cholesterin (\u201eschlechtes Cholesterin\u201c) sowie den individuellen Risikofaktoren zu. Neben einer \u00c4nderung des Bewegungs- und Ern\u00e4hrungsverhaltens stehen f\u00fcr die Naturheilpraxis bew\u00e4hrte Therapiekonzepte zur Verf\u00fcgung z.B. der Einsatz des \u201eRoten Reis\u201c etc.\nMit freundlicher Unterst\u00fctzung der Firma\n[Mylan Germany GmbH](https://www.mylan.de)\nTeilnahme\nIhre Teilnahme erfolgt per Zoom-Meeting.\nInformationen zur Fortbildung\nTermin: 24.02.2021\nUnterrichtszeiten\nMi 17:00 \u2013 18:30 Uhr\nUnterrichtsumfang: 2 US*\nKosten\nDie Teilnahme an der Online-Fortbildung ist f\u00fcr FDH-Mitglieder kostenlos.\n30,- \u20ac f\u00fcr Nichtmitglieder\nMit freundlicher Unterst\u00fctzung der Firma\n[Mylan Germany GmbH](https://www.mylan.de)\n* Der zeitliche Umfang der Seminare wird in Unterrichtsstunden (1 US = 45 Minuten) angegeben\nFachdozent\nPraxis in Ibbenb\u00fcren seit 1993, Apotheker seit 1996 mit Fachqualifikation zum Apotheker f\u00fcr Naturheilverfahren und Hom\u00f6opathie seit 2006, Lehrbeauftragter f\u00fcr Hom\u00f6opathie und Naturheilkunde an der Universit\u00e4t M\u00fcnster (Fachbereich Pharmazie und Chemie), Buchautor diverser Fachb\u00fccher und naturheilkundlicher Artikel zum Thema Naturheilkunde.\nKosten der Fortbildung\nDie Teilnahme an der Online-Fortbildung ist f\u00fcr FDH-Mitglieder kostenlos. Eine Anmeldung ist dennoch erforderlich.", "language": null, "image": null, "pagetype": "article", "links": ["https://heilpraktiker-akademie-bayern.de/warenkorb/", "https://heilpraktiker-akademie-bayern.de/", "https://heilpraktiker-akademie-bayern.de/fachausbildungen/", "https://heilpraktiker-akademie-bayern.de/fachausbildungen/homoeopathie/", "https://heilpraktiker-akademie-bayern.de/fachausbildungen/tcm-akupunktur/", "https://heilpraktiker-akademie-bayern.de/fachausbildungen/chiropraktik-und-osteopathie/", "https://heilpraktiker-akademie-bayern.de/fachseminare/", "https://heilpraktiker-akademie-bayern.de/fachseminare/online-fachfortbildungen/", "https://heilpraktiker-akademie-bayern.de/fachseminare/allgemeine-praxisgrundlagen/", "https://heilpraktiker-akademie-bayern.de/fachseminare/manuelle-therapieverfahren-chiropraktik-osteopathie/", "https://heilpraktiker-akademie-bayern.de/fachseminare/akupunktur-traditionelle-oestliche-medizin/", "https://heilpraktiker-akademie-bayern.de/fachseminare/traditionell-westliche-naturheilkunde/", "https://heilpraktiker-akademie-bayern.de/fachseminare/homoeopathie/", "https://heilpraktiker-akademie-bayern.de/fachseminare/psychologie-und-psychosomatik/", "https://heilpraktiker-akademie-bayern.de/fachseminare/spezielle-diagnose-und-therapieverfahren/", "https://heilpraktiker-akademie-bayern.de/fachseminare/injektionen-neuraltherapie/", "https://heilpraktiker-akademie-bayern.de/fachseminare/tagungen/", "https://heilpraktiker-akademie-bayern.de/veranstaltungskalender/", "https://heilpraktiker-akademie-bayern.de/akademie/", "https://heilpraktiker-akademie-bayern.de/akademie/ueber-uns/", "https://heilpraktiker-akademie-bayern.de/akademie/team/", "https://heilpraktiker-akademie-bayern.de/akademie/dozenten/", "https://heilpraktiker-akademie-bayern.de/akademie/service/", "https://heilpraktiker-akademie-bayern.de/akademie/foerderungen/", "https://heilpraktiker-akademie-bayern.de/akademie/seminarversicherung/", "https://heilpraktiker-akademie-bayern.de/akademie/wichtige-hinweise-und-teilnahmebedingungen/", "https://heilpraktiker-akademie-bayern.de/kontakt/", "https://heilpraktiker-akademie-bayern.de/verband/", "https://heilpraktiker-akademie-bayern.de/schule/", "?s=", "#", "https://www.mylan.de", "https://www.mylan.de", "https://heilpraktiker-akademie-bayern.de/produkt/roter-reis-statt-statine-m/", "https://heilpraktiker-akademie-bayern.de/produkt/roter-reis-statt-statine-m/", "https://heilpraktiker-akademie-bayern.de/produkt/roter-reis-statt-statine-m/", "https://heilpraktiker-akademie-bayern.de/produkt/roter-reis-statt-statine-nm/", "https://heilpraktiker-akademie-bayern.de/produkt/roter-reis-statt-statine-nm/", "https://heilpraktiker-akademie-bayern.de/produkt/roter-reis-statt-statine-nm/", "https://heilpraktiker-akademie-bayern.de/datenschutz/", "https://heilpraktiker-akademie-bayern.de/impressum/", "https://heilpraktiker-akademie-bayern.de/bildquellennachweis/", "#top", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "javascript:void(0);"]}