{"title": "Neuer Pr\u00e4sident bei NATRUE", "author": null, "url": "https://www.anthroposophie.ch/de/medizin/news/artikel/neuer-pr%C3%A4sident-bei-natrue.html", "hostname": "anthroposophie.ch", "description": "Seit dem 1. August 2019 ist Dr. Bernhard Irrgang, Leiter des Bereichs Research & Development Natural and Organic Cosmetics bei Weleda, neuer Pr\u00e4sident von NATRUE f\u00fcr die Amtsdauer von drei Jahren. Prof. Dr. Florian Stintzing, Leiter des Ressorts Wissenschaft der WALA Heilmittel GmbH, bekleidet weiterhin das Amt des \u2026", "sitename": "anthroposophie.ch", "date": "2023-10-25", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "News\n[Spatenstich Klinikneubau](de/medizin/news/artikel/spatenstich-klinikneubau.html)\nKlinik Arlesheim setzt ein Zeichen f\u00fcr die Zukunft mit erfolgreichem Spatenstich\u2026\n[>> Spatenstich Klinikneubau](de/medizin/news/artikel/spatenstich-klinikneubau.html)\n[Integrative Onkologie weltweit eingesetzt](de/medizin/news/artikel/integrative-onkologie-weltweit-eingesetzt.html)\nDie European Society for Integrative Oncology (ESIO), unter der Leitung von Dr. med. Boris H\u00fcbenthal, brachte mit dem World Congress of Integrative Oncology Ende September in Ludwigsburg bei Stuttgart \u00fcber 250 \u00c4rztinnen und \u00c4rzte aus der ganzen Welt zusammen, um sich auf dem Gebiet der Integrativen Onkologie auszutauschen.\u2026\n[>> Integrative Onkologie weltweit eingesetzt](de/medizin/news/artikel/integrative-onkologie-weltweit-eingesetzt.html)\n[Wissenschaftskongress zur Integrativen Medizin in Basel \u2013 Neues aus der Forschung](de/medizin/news/artikel/neues-aus-der-forschung-in-der-integrativen-medizin.html)\nAm 9. September fand in Basel ein Wissenschaftskongress statt. Bei dieser Gelegenheit wurde eine Bestandsaufnahme der Forschung im Bereich der integrativen Medizin vorgenommen.\u2026\n[>> Wissenschaftskongress zur Integrativen Medizin in Basel \u2013 Neues aus der Forschung](de/medizin/news/artikel/neues-aus-der-forschung-in-der-integrativen-medizin.html)\n[Der Merkurstab](de/medizin/news/artikel/der-merkurstab-7.html)\nLesen Sie interessante Artikel zu Materie und Geist sowie Beitr\u00e4ge aus der pharmazeutischen Herstellung. Prozessuales und Substanzielles in der Biografiearbeit und in der Therapeutischen Sprachgestaltung runden das Heft ab.\u2026\n[>> Der Merkurstab](de/medizin/news/artikel/der-merkurstab-7.html)\n[Der Merkurstab](de/medizin/news/artikel/der-merkurstab-6.html)\nDie Zeitschrift Der Merkurstab ver\u00f6ffentlicht Arbeiten zur Anthroposophischen Medizin. Hierzu z\u00e4hlen grundlegende Darstellungen zu verschiedenen Krankheitsbildern und Fallberichte aus der \u00e4rztlichen Praxis, wissenschaftliche Arbeiten, grundlegende Darstellungen und Fallberichte aus den Bereichen der anthroposophischen Arzneitherapie, der nicht medikament\u00f6sen Therapien, und der Pflege sowie aktuelle Berichte aus Wissenschaft und Forschung, Interviews, Tagungsberichte und Rezensionen.\u2026\n[>> Der Merkurstab](de/medizin/news/artikel/der-merkurstab-6.html)\n[Der Merkurstab - Zeitschrift f\u00fcr Anthroposophische Medizin](de/medizin/news/artikel/der-merkurstab-zeitschrift-fuer-anthroposophische-medizin.html)\nDie Zeitschrift Der Merkurstab ver\u00f6ffentlicht Arbeiten zur Anthroposophischen Medizin. Hierzu z\u00e4hlen grundlegende Darstellungen zu verschiedenen Krankheitsbildern und Fallberichte aus der \u00e4rztlichen Praxis, wissenschaftliche Arbeiten, grundlegende Darstellungen und Fallberichte aus den Bereichen der anthroposophischen Arzneitherapie, der nicht medikament\u00f6sen Therapien, und der Pflege sowie aktuelle Berichte aus Wissenschaft und Forschung, Interviews, Tagungsberichte und Rezensionen.\u2026\n[>> Der Merkurstab - Zeitschrift f\u00fcr Anthroposophische Medizin](de/medizin/news/artikel/der-merkurstab-zeitschrift-fuer-anthroposophische-medizin.html)\n[Internationaler Meilenstein f\u00fcr Anthroposophische Medizin](de/medizin/news/artikel/internationaler-meilenstein-fuer-anthroposophische-medizin.html)\nAls Reaktion auf die weltweit steigende Nachfrage der Anthroposophischen Medizin hat die Weltgesundheitsorganisation (WHO) im M\u00e4rz 2023 erstmalig global g\u00fcltige Ausbildungsstandards (Benchmarks) f\u00fcr die Anthroposophische Medizin ver\u00f6ffentlicht.\u2026\n[>> Internationaler Meilenstein f\u00fcr Anthroposophische Medizin](de/medizin/news/artikel/internationaler-meilenstein-fuer-anthroposophische-medizin.html)\nNeuer Pr\u00e4sident bei NATRUE\nNATRUE freut sich, die Ernennung von Dr. Bernhard Irrgang zum Pr\u00e4sidenten von NATRUE f\u00fcr die kommenden drei Jahre bekannt zu geben. Er wurde vom NATRUE-Vorstand einstimmig gew\u00e4hlt \u2013 ein deutliches Zeichen der St\u00e4rke und des Vertrauens in das Engagement und den Beitrag von NATRUE im Natur- und Bioskosmetiksektor (NOC \u2013 Natural and Organic Cosmetics). Der Schutz und die F\u00f6rderung echter Natur- und Biokosmetik erfordert den reichen Erfahrungs- und Wissensschatz unserer Mitglieder. Sie unterst\u00fctzen uns beim Aufbau und der Weiterentwicklung hochwertiger Standards, damit das Vertrauen unternehmens- sowie kundenseitig gerechtfertigt bleibt und ein Wachstum in dieser Sparte erm\u00f6glicht wird.\nNATRUE ist davon \u00fcberzeugt, dass wir die neuen Herausforderungen im Bereich Natur- und Biokosmetik gemeinsam angehen werden und unter der Leitung unseres neuen Pr\u00e4sidenten und Vizepr\u00e4sidenten die sich zuk\u00fcnftig ergebenden M\u00f6glichkeiten ergreifen und optimal aussch\u00f6pfen k\u00f6nnen.\nDr. Bernhard Irrgang, Leiter des Bereichs Research & Development Natural and Organic Cosmetics bei Weleda\nDr. Bernhard Irrgang begann seine berufliche Laufbahn bei der REWO Chemische Werke GmbH, wo er haupts\u00e4chlich in der Forschung und Entwicklung neuer Tenside und anderer Wirkstoffe f\u00fcr Kosmetika und Haushaltsprodukte t\u00e4tig war. In seiner Position als Laborleiter bei Cosmital SA (Wella AG) war er auch an der Entwicklung von Haarpflegeprodukten f\u00fcr die M\u00e4rkte in Japan und S\u00fcdkorea beteiligt. Dr. Irrgang war w\u00e4hrend mehr als 15 Jahren bei der Mibelle AG besch\u00e4ftigt, einem der gr\u00f6ssten Schweizer Unternehmen im Bereich K\u00f6rperpflege- und Sch\u00f6nheitsprodukte. Als Leiter des Bereichs Forschung und Entwicklung war er f\u00fcr die Entwicklung von Formulierungen und die Verpackungsentwicklung sowie f\u00fcr Qualit\u00e4t, Compliance und Sicherheit verantwortlich. Seit Juli 2017 ist Dr. Irrgang Leiter des Bereichs Research & Development Natural and Organic Cosmetics bei der Weleda AG. Sein Aufgabenbereich umfasst unter anderem die galenische Entwicklung, die Verpackungsentwicklung, die Entwicklung von Duft- und Wirkstoffen sowie das Innovationsmanagement.\nProf. Dr. Florian Stintzing, Leiter des Ressorts Wissenschaft bei WALA Heilmittel GmbH\nProf. Dr. Stintzing ist seit 2013 Vorstandsmitglied von NATRUE. Er bekleidet derzeit die Position des Leiters des Ressorts Wissenschaft der WALA Heilmittel GmbH, wo er bereits seit \u00fcber zehn Jahren im Bereich der Forschung und Entwicklung analytischer Methoden zur Qualit\u00e4tskontrolle von Rohstoffen sowie in der phytochemischen Forschung und der Erforschung der Zusammenstellung, Wirkung und Vorteile von Pflanzen sowie deren Heilkr\u00e4fte und deren Einsatzm\u00f6glichkeiten in der Hautpflege t\u00e4tig ist. Neben seiner Aufgabe bei der WALA Heilmittel GmbH h\u00e4lt Prof. Dr. Stintzing regelm\u00e4ssig Vorlesungen an der Universit\u00e4t Hohenheim zum Thema Technologie pflanzlicher Lebensmittel. Seit 2014 ist Prof. Dr. Stintzing zudem Mitglied der Gesch\u00e4ftsleitung der WALA Heilmittel GmbH.\nEine gemeinsame Strategie f\u00fcr die Zukunft\nDr. Bernhard Irrgang und Prof. Dr. Florian Stintzing, Vertreter zweier Pionierunternehmen der Natur- und Biokosmetik auf europ\u00e4ischer Ebene (Weleda feiert 2021 sein 100-j\u00e4hriges Firmenjubil\u00e4um, und die Marke Dr. Hauschka von WALA ist bereits seit \u00fcber 80 Jahren am Markt erh\u00e4ltlich), teilen eine gemeinsame Vision im Hinblick auf die Herausforderungen und M\u00f6glichkeiten, denen sich die NOC-Branche gegen\u00fcbersieht. Beide sind der Meinung, dass ein gemeinsamer Ansatz erforderlich ist, um die in den Standards von NATRUE festgelegten Qualit\u00e4tsgarantien f\u00fcr Hersteller und Verbraucher zu erf\u00fcllen. Dazu geh\u00f6rt der Einsatz f\u00fcr den Schutz echter Natur- und Biokosmetikprodukte, indem man Greenwashing bek\u00e4mpft und solche Produkte klar von den tats\u00e4chlich durch die Natur inspirierten Produkten abgrenzt.\nAuf die Frage nach ihrer Strategie f\u00fcr die Zukunft sind Pr\u00e4sident und Vizepr\u00e4sident von NATRUE einstimmig der Ansicht, dass das NATRUE-Label weiterentwickelt werden muss, um es an die aktuellen Herausforderungen am Kosmetikmarkt anzupassen. \u201eViele Unternehmen wollen ihren Produkten den Stempel \u201anat\u00fcrlich\u2018 aufdr\u00fccken, erf\u00fcllen aber die Anforderungen f\u00fcr eine private Zertifizierung seitens einer Organisation wie NATRUE nicht. Dies f\u00fchrt zu einer gro\u00dfen Verwirrung der Konsumenten. Durch die Transparenz und Integrit\u00e4t des NATRUE-Labels hilft NATRUE den Konsumenten, klar zu erkennen, was echte Natur- und Biokosmetikprodukte gew\u00e4hrleisten sollten\u201c, erkl\u00e4rt Dr. Bernhard Irrgang.\nDas wachsende Bewusstsein der Konsumenten hinsichtlich nat\u00fcrlicher und biologischer Produkte erh\u00f6ht auch die Anforderungen an NOC-Produkte, den hochwertigen, strengen und transparenten Standards zu gen\u00fcgen. Doch wie gestaltet sich abgesehen davon der weitere Ausblick f\u00fcr zertifizierte Naturkosmetikprodukte? \u201eWir m\u00fcssen uns mit den Kernfragen auseinandersetzen, die in Verbindung mit den aktuellen Debatten \u00fcber den Klimawandel, Plastikm\u00fcll und den Schutz gef\u00e4hrdeter Arten auftreten, und L\u00f6sungen zur Verbesserung der Nachhaltigkeit in unserer Branche und zum Schutz der Biodiversit\u00e4t erarbeiten\u201c, so Prof. Dr. Florian Stintzing. \u201eEs ist h\u00f6chste Zeit, dass sich etwas \u00e4ndert, und die Mitglieder von NATRUE haben die M\u00f6glichkeit, diese Bewegung anzuf\u00fchren und einen tats\u00e4chlichen Wandel zu bewirken.\u201c\nNachhaltigkeit und Marktentwicklung in Einklang zu bringen, stellt eine der gr\u00f6ssten Herausforderungen dar \u2013 nicht nur f\u00fcr den Natur- und Biokosmetiksektor, sondern f\u00fcr die Branche allgemein. Die Entwicklung innovativer Verfahren und Inhaltsstoffe ist eine gute M\u00f6glichkeit, die kostbaren Rohstoffe zu schonen und den Kunden dennoch ein breites, auf ihre jeweiligen Anforderungen angepasstes Produktspektrum anzubieten. \u201eDer Natur- und Bioskosmetiksektor hat sich in den letzten 15 Jahren enorm gewandelt. Heute steht Kunden ein beeindruckendes Produktangebot sowie Zugang zu einer gr\u00f6sseren Menge an Informationen zur Verf\u00fcgung, wodurch sie unabh\u00e4ngig eine Meinung bilden und Entscheidungen treffen k\u00f6nnen. Allerdings ist es auch schwerer geworden, sich f\u00fcr ein Produkt zu entscheiden, da deutlich mehr Produkte zur Auswahl stehen, was der zunehmenden Geschwindigkeit der Innovationen aber auch der abnehmenden Produktlebensdauer geschuldet ist. Angesichts des breiten Angebots an Produkten, die versuchen, sich als nat\u00fcrlich oder biologisch zu pr\u00e4sentieren, ohne den Verbrauchern einen qualifizierten Nachweis ihrer Authentizit\u00e4t zu bieten, ist es wichtiger denn je, dass wir zuverl\u00e4ssige, transparente und vertrauensw\u00fcrdige Standards wie die von NATRUE haben, die dem Verbraucher durch transparente und ausf\u00fchrliche Informationen klar vermitteln, was er von einem echten Natur- und Biokosmetikprodukt erwarten kann\u201c, so Dr. Bernhard Irrgang.\nNATRUE festigt weiterhin seine Position als Referenz f\u00fcr Transparenz und Zuverl\u00e4ssigkeit am NOC-Markt. \u201eDas NATRUE-Label ist zu einem Massstab f\u00fcr Qualit\u00e4t, Transparenz und Vertrauen im Natur- und Biokosmetiksektor geworden, das ist unbestritten\u201c, erg\u00e4nzt Prof. Dr. Florian Stintzing. \u201eEs ist das Siegel, dem wir am meisten vertrauen, und es scheint, dass dieses Vertrauen in NATRUE von allen Nutzern des Siegels geteilt wird. \u00dcber 6.200 Produkte sind bereits nach dem NATRUE-Standard zertifiziert, und die Zahl nimmt stetig zu.\u201c\n\u201eNATRUE ist hoch erfreut, dass wir mit Dr. Bernhard Irrgang und Prof. Dr. Florian Stintzing in ihren Positionen als Pr\u00e4sident und Vizepr\u00e4sident zwei so erfahrene und kompetente Experten haben, welche die Organisation in die 2020er-Jahre f\u00fchren werden. Weleda und WALA sind zwei der Gr\u00fcndungsmitglieder von NATRUE und haben bahnbrechende und einflussreiche Marken geschaffen, die am deutschen Markt sowie an den europ\u00e4ischen und globalen M\u00e4rkten aktiv sind. Seit Jahrzehnten haben beide Unternehmen immer wieder ihr Engagement in Bezug auf die Herstellung echter Natur- und Biokosmetikprodukte unter Beweis gestellt. Bei NATRUE stehen die Mitglieder und die Nutzer unseres Labels im Mittelpunkt: diejenigen, die unsere Werte teilen, wenn es um den Bedarf an aussagekr\u00e4ftigen Definitionen, Produkttransparenz und Verbrauchervertrauen geht. Von unserem Engagement f\u00fcr eine bessere Regulierung bis hin zu unseren Grunds\u00e4tzen, die in die Kriterien zur Verleihung des NATRUE-Labels eingebettet sind: NATRUE ist ein Symbol f\u00fcr all jene, die sich der k\u00fcnftigen Verbesserung und dem Wachstum des Natur- und Biokosmetiksektors verschrieben haben.\u201d\n***\n\u00dcber NATRUE\nNATRUE ist eine internationale gemeinn\u00fctzige Organisation mit Sitz in Br\u00fcssel. Seit 2007 setzt sich die Organisation f\u00fcr die F\u00f6rderung und den Schutz authentischer Natur- und Biokosmetika ein. Das NATRUE-Label setzt hohe Massst\u00e4be an, die Qualit\u00e4t und Integrit\u00e4t garantieren. Es hilft Verbrauchern weltweit dabei, Natur- und Biokosmetikprodukte zu erkennen und zu nutzen, die diese Bezeichnung auch wirklich verdienen. Derzeit sind \u00fcber 6.200 Produkte und mehr als 280 Rohstoffe von NATRUE zertifiziert. Die Produkte sind in der \u00f6ffentlich zug\u00e4nglichen Datenbank auf unserer Website verzeichnet (\n[www.natrue.org](https://natrue.org/)). Weleda ist eines von f\u00fcnf Gr\u00fcndungsmitgliedern von NATRUE", "language": null, "image": null, "pagetype": "webpage", "links": ["de/medizin/news/artikel/neuer-pr%C3%A4sident-bei-natrue.html#skipNavigation1", "de/anthroposophie/uebersicht.html", "de/anthroposophie/uebersicht.html", "de/anthroposophie/themen/artikel/was-ist-anthroposophie.html", "de/anthroposophie/news.html", "de/anthroposophie/veranstaltungen.html", "de/anthroposophie/adressen-links.html", "de/landwirtschaft-ernaehrung/uebersicht.html", "de/landwirtschaft-ernaehrung/uebersicht.html", "de/landwirtschaft-ernaehrung/themen/artikel/entwicklungsgeschichte.html", "de/landwirtschaft-ernaehrung/news.html", "de/landwirtschaft-ernaehrung/veranstaltungen.html", "de/landwirtschaft-ernaehrung/adressen-und-links.html", "de/medizin/uebersicht.html", "de/medizin/uebersicht.html", "de/medizin/themen/artikel/anthroposophische-medizin.html", "de/medizin/news.html", "de/medizin/veranstaltungen.html", "de/medizin/adressen-und-links.html", "de/paedagogik/uebersicht.html", "de/paedagogik/uebersicht.html", "de/paedagogik/themen/artikel/entwicklungsgeschichte-ab-1919.html", "de/paedagogik/news.html", "de/paedagogik/veranstaltungen.html", "de/paedagogik/adressen-und-links.html", "de/heilpaedagogik-sozialtherapie/uebersicht.html", "de/heilpaedagogik-sozialtherapie/uebersicht.html", "de/heilpaedagogik-sozialtherapie/themen/artikel/einfuehrung-und-grundlagen.html", "de/heilpaedagogik-sozialtherapie/news.html", "de/heilpaedagogik-sozialtherapie/veranstaltungen.html", "de/heilpaedagogik-sozialtherapie/adressen-und-links.html", "de/kuenste-architektur/uebersicht.html", "de/kuenste-architektur/uebersicht.html", "de/kuenste-architektur/themen/artikel/kuenste.html", "de/kuenste-architektur/news.html", "de/kuenste-architektur/veranstaltungen.html", "de/kuenste-architektur/adressen-und-links.html", "de/naturwissenschaft/uebersicht.html", "de/naturwissenschaft/uebersicht.html", "de/naturwissenschaft/themen/artikel/naturwissenschaften.html", "de/naturwissenschaft/news.html", "de/naturwissenschaft/veranstaltungen.html", "de/naturwissenschaft/adressen-und-links.html", "de/wirtschaft-gesellschaft/uebersicht.html", "de/wirtschaft-gesellschaft/uebersicht.html", "de/wirtschaft-gesellschaft/themen/artikel/dreigliederung-des-sozialen-organismus.html", "de/wirtschaft-gesellschaft/news.html", "de/wirtschaft-gesellschaft/veranstaltungen.html", "de/wirtschaft-gesellschaft/adressen-und-links.html", "de/", "de/", "de/", "de/", "#dait-mobile-allgemein", "de/anthroposophie/uebersicht.html", "de/anthroposophie/themen/artikel/was-ist-anthroposophie.html", "de/anthroposophie/news.html", "de/anthroposophie/veranstaltungen.html", "de/anthroposophie/adressen-links.html", "#dait-mobile-landwirtschaft", "de/landwirtschaft-ernaehrung/uebersicht.html", "de/landwirtschaft-ernaehrung/themen/artikel/entwicklungsgeschichte.html", "de/landwirtschaft-ernaehrung/news.html", "de/landwirtschaft-ernaehrung/veranstaltungen.html", "de/landwirtschaft-ernaehrung/adressen-und-links.html", "#dait-mobile-medizin", "de/medizin/uebersicht.html", "de/medizin/themen/artikel/anthroposophische-medizin.html", "de/medizin/news.html", "de/medizin/veranstaltungen.html", "de/medizin/adressen-und-links.html", "#dait-mobile-paedagogik", "de/paedagogik/uebersicht.html", "de/paedagogik/themen/artikel/entwicklungsgeschichte-ab-1919.html", "de/paedagogik/news.html", "de/paedagogik/veranstaltungen.html", "de/paedagogik/adressen-und-links.html", "#dait-mobile-heilpaedagogik", "de/heilpaedagogik-sozialtherapie/uebersicht.html", "de/heilpaedagogik-sozialtherapie/themen/artikel/einfuehrung-und-grundlagen.html", "de/heilpaedagogik-sozialtherapie/news.html", "de/heilpaedagogik-sozialtherapie/veranstaltungen.html", "de/heilpaedagogik-sozialtherapie/adressen-und-links.html", "#dait-mobile-kuenste", "de/kuenste-architektur/uebersicht.html", "de/kuenste-architektur/themen/artikel/kuenste.html", "de/kuenste-architektur/news.html", "de/kuenste-architektur/veranstaltungen.html", "de/kuenste-architektur/adressen-und-links.html", "#dait-mobile-naturwissenschaft", "de/naturwissenschaft/uebersicht.html", "de/naturwissenschaft/themen/artikel/naturwissenschaften.html", "de/naturwissenschaft/news.html", "de/naturwissenschaft/veranstaltungen.html", "de/naturwissenschaft/adressen-und-links.html", "#dait-mobile-wirtschaft", "de/wirtschaft-gesellschaft/uebersicht.html", "de/wirtschaft-gesellschaft/themen/artikel/dreigliederung-des-sozialen-organismus.html", "de/wirtschaft-gesellschaft/news.html", "de/wirtschaft-gesellschaft/veranstaltungen.html", "de/wirtschaft-gesellschaft/adressen-und-links.html", "#dait-mobile-anthrogesellschaft", "de/gesellschaft/anthroposophische-gesellschaft/anthroposophische-gesellschaft-in-der-schweiz.html", "de/gesellschaft/anthroposophische-gesellschaft/mitgliedschaft.html", "de/gesellschaft/anthroposophische-gesellschaft/regionale-und-fachliche-gruppen.html", "de/gesellschaft/anthroposophische-gesellschaft/tagungen-und-treffen.html", "de/gesellschaft/anthroposophische-gesellschaft/initiativen-und-projekte.html", "de/gesellschaft/anthroposophische-gesellschaft/vorstand.html", "de/gesellschaft/anthroposophische-gesellschaft/sekretariat.html", "#dait-mobile-hochschule", "de/gesellschaft/freie-hochschule/freie-hochschule-fuer-geisteswissenschaft.html", "de/gesellschaft/freie-hochschule/mitgliedschaft.html", "de/gesellschaft/freie-hochschule/goetheanum.html", "#dait-mobile-publikationen", "de/gesellschaft/publikationen/schweizer-mitteilungen.html", "de/gesellschaft/publikationen/fonds-goetheanum.html", "de/gesellschaft/publikationen/buecher-unserer-tagungen.html", "de/gesellschaft/unterstuetzen.html", "de/gesellschaft.html", "de/gesellschaft/kontakt.html", "https://www.anthroposophie.ch/fr/medecine/actualites/article.html", "https://www.anthroposophie.ch/it/medicina/attualita/articolo.html", "https://www.anthroposophie.ch/en/medicine/news/article.html", "de/medizin/news/artikel/neuer-pr%C3%A4sident-bei-natrue.html#skipNavigation4", "de/gesellschaft/anthroposophische-gesellschaft/anthroposophische-gesellschaft-in-der-schweiz.html", "de/gesellschaft/anthroposophische-gesellschaft/anthroposophische-gesellschaft-in-der-schweiz.html", "de/gesellschaft/anthroposophische-gesellschaft/mitgliedschaft.html", "de/gesellschaft/anthroposophische-gesellschaft/regionale-und-fachliche-gruppen.html", "de/gesellschaft/anthroposophische-gesellschaft/tagungen-und-treffen.html", "de/gesellschaft/anthroposophische-gesellschaft/initiativen-und-projekte.html", "de/gesellschaft/anthroposophische-gesellschaft/vorstand.html", "de/gesellschaft/anthroposophische-gesellschaft/sekretariat.html", "de/gesellschaft/freie-hochschule/freie-hochschule-fuer-geisteswissenschaft.html", "de/gesellschaft/freie-hochschule/freie-hochschule-fuer-geisteswissenschaft.html", "de/gesellschaft/freie-hochschule/mitgliedschaft.html", "de/gesellschaft/freie-hochschule/goetheanum.html", "de/gesellschaft/publikationen/schweizer-mitteilungen.html", "de/gesellschaft/publikationen/schweizer-mitteilungen.html", "de/gesellschaft/publikationen/fonds-goetheanum.html", "de/gesellschaft/publikationen/buecher-unserer-tagungen.html", "de/gesellschaft/kontakt.html", "de/medizin/news/artikel/spatenstich-klinikneubau.html", "de/medizin/news/artikel/spatenstich-klinikneubau.html", "de/medizin/news/artikel/integrative-onkologie-weltweit-eingesetzt.html", "de/medizin/news/artikel/integrative-onkologie-weltweit-eingesetzt.html", "de/medizin/news/artikel/neues-aus-der-forschung-in-der-integrativen-medizin.html", "de/medizin/news/artikel/neues-aus-der-forschung-in-der-integrativen-medizin.html", "de/medizin/news/artikel/der-merkurstab-7.html", "de/medizin/news/artikel/der-merkurstab-7.html", "de/medizin/news/artikel/der-merkurstab-6.html", "de/medizin/news/artikel/der-merkurstab-6.html", "de/medizin/news/artikel/der-merkurstab-zeitschrift-fuer-anthroposophische-medizin.html", "de/medizin/news/artikel/der-merkurstab-zeitschrift-fuer-anthroposophische-medizin.html", "de/medizin/news/artikel/internationaler-meilenstein-fuer-anthroposophische-medizin.html", "de/medizin/news/artikel/internationaler-meilenstein-fuer-anthroposophische-medizin.html", "de/medizin/news/artikel/ita-wegman-und-das-klinisch-therapeutische-institut.html", "de/medizin/news/artikel/ita-wegman-und-das-klinisch-therapeutische-institut.html", "de/medizin/news/artikel/berufsbegleitende-heileurythmie-ausbildung-f%C3%BCr-%C3%A4rzte-und-medizinstudenten.html", "de/medizin/news/artikel/berufsbegleitende-heileurythmie-ausbildung-f%C3%BCr-%C3%A4rzte-und-medizinstudenten.html", "de/medizin/news/artikel/therapievielfalt-und-patientenwohl-statt-monokultur-in-der-medizin.html", "de/medizin/news/artikel/therapievielfalt-und-patientenwohl-statt-monokultur-in-der-medizin.html", "de/medizin/news.html", "de/alle-news.html", "de/medizin/news/artikel/spatenstich-klinikneubau.html", "de/medizin/news/artikel/spatenstich-klinikneubau.html", "de/medizin/news/artikel/spatenstich-klinikneubau.html", "de/medizin/news/artikel/integrative-onkologie-weltweit-eingesetzt.html", "de/medizin/news/artikel/integrative-onkologie-weltweit-eingesetzt.html", "de/medizin/news/artikel/integrative-onkologie-weltweit-eingesetzt.html", "de/medizin/news/artikel/neues-aus-der-forschung-in-der-integrativen-medizin.html", "de/medizin/news/artikel/neues-aus-der-forschung-in-der-integrativen-medizin.html", "de/medizin/news/artikel/neues-aus-der-forschung-in-der-integrativen-medizin.html", "de/medizin/news/artikel/der-merkurstab-7.html", "de/medizin/news/artikel/der-merkurstab-7.html", "de/medizin/news/artikel/der-merkurstab-7.html", "de/medizin/news/artikel/der-merkurstab-6.html", "de/medizin/news/artikel/der-merkurstab-6.html", "de/medizin/news/artikel/der-merkurstab-6.html", "de/medizin/news/artikel/der-merkurstab-zeitschrift-fuer-anthroposophische-medizin.html", "de/medizin/news/artikel/der-merkurstab-zeitschrift-fuer-anthroposophische-medizin.html", "de/medizin/news/artikel/der-merkurstab-zeitschrift-fuer-anthroposophische-medizin.html", "de/medizin/news/artikel/internationaler-meilenstein-fuer-anthroposophische-medizin.html", "de/medizin/news/artikel/internationaler-meilenstein-fuer-anthroposophische-medizin.html", "de/medizin/news/artikel/internationaler-meilenstein-fuer-anthroposophische-medizin.html", "de/medizin/news.html", "de/alle-news.html", "de/", "de/medizin/uebersicht.html", "de/medizin/news.html", "#", "https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=https%3A%2F%2Fwww.anthroposophie.ch%2Fde%2Fmedizin%2Fnews%2Fartikel%2Fneuer-pr%25C3%25A4sident-bei-natrue.html&t=", "https://twitter.com/share?url=https%3A%2F%2Fwww.anthroposophie.ch%2Fde%2Fmedizin%2Fnews%2Fartikel%2Fneuer-pr%25C3%25A4sident-bei-natrue.html&t=", "https://t.me/share/url?url=https%3A%2F%2Fwww.anthroposophie.ch%2Fde%2Fmedizin%2Fnews%2Fartikel%2Fneuer-pr%25C3%25A4sident-bei-natrue.html&t=\"", "https://natrue.org/", "javascript:history.go(-1)", "de/medizin/news/artikel/neuer-pr%C3%A4sident-bei-natrue.html?month=202309", "de/medizin/news/artikel/neuer-pr%C3%A4sident-bei-natrue.html?month=202311", "de/tagesevents.html?day=20231001", "de/tagesevents.html?day=20231002", "de/tagesevents.html?day=20231003", "de/tagesevents.html?day=20231004", "de/tagesevents.html?day=20231005", "de/tagesevents.html?day=20231006", "de/tagesevents.html?day=20231007", "de/tagesevents.html?day=20231008", "de/tagesevents.html?day=20231009", "de/tagesevents.html?day=20231013", "de/tagesevents.html?day=20231014", "de/tagesevents.html?day=20231015", "de/tagesevents.html?day=20231018", "de/tagesevents.html?day=20231019", "de/tagesevents.html?day=20231020", "de/tagesevents.html?day=20231021", "de/tagesevents.html?day=20231022", "de/tagesevents.html?day=20231023", "de/tagesevents.html?day=20231025", "de/tagesevents.html?day=20231027", "de/tagesevents.html?day=20231028", "de/tagesevents.html?day=20231029", "de/tagesevents.html?day=20231030", "de/alle-veranstaltungen.html", "de/gesellschaft/anthroposophische-gesellschaft/mitgliedschaft.html", "de/gesellschaft/freie-hochschule/mitgliedschaft.html", "de/gesellschaft/goenner-werden.html", "files/anthroposophie.ch/content/docs/fg/FG_Kuh_Klima_2023_D_Heft.pdf", "files/anthroposophie.ch/content/docs/mitteilungen/mitteilungen_2023_10.pdf", "https://coopera.ch", "https://www.sonnhalde.ch/", "https://www.gemeinschaftsbank.ch", "https://www.weleda.ch", "http://www.nna-news.org", "#", "#", "de/gesellschaft/goenner-werden.html", "de/sponsoren.html", "de/", "de/gesellschaft/anthroposophische-gesellschaft/anthroposophische-gesellschaft-in-der-schweiz.html", "de/ueber-anthroposophie-ch.html", "de/medizin/news/artikel.html#skipNavigation5", "de/anthroposophie/uebersicht.html", "de/landwirtschaft-ernaehrung/uebersicht.html", "de/medizin/uebersicht.html", "de/paedagogik/uebersicht.html", "de/heilpaedagogik-sozialtherapie/uebersicht.html", "de/kuenste-architektur/uebersicht.html", "de/naturwissenschaft/uebersicht.html", "de/wirtschaft-gesellschaft/uebersicht.html", null, "de/medizin/news/artikel.html#skipNavigation6", "de/gesellschaft/anthroposophische-gesellschaft/anthroposophische-gesellschaft-in-der-schweiz.html", "de/gesellschaft/freie-hochschule/freie-hochschule-fuer-geisteswissenschaft.html", "de/gesellschaft/publikationen/schweizer-mitteilungen.html", "de/gesellschaft/unterstuetzen.html", "de/gesellschaft.html", "de/gesellschaft/kontakt.html", null, "de/medizin/news/artikel.html#skipNavigation7", "de/", "de/pressekontakt.html", "de/ueber-anthroposophie-ch.html", "de/sponsoren.html", "de/footer_seiten/unterst%C3%BCtzer.html", "de/fotografien.html", "de/impressum.html", "https://www.iubenda.com/privacy-policy/79269218", null]}