{"title": "Ganzheitliche Unterst\u00fctzung beim Gesundwerden", "author": null, "url": "https://www.anthroposophie.ch/de/medizin/news/artikel/ganzheitliche-unterstuetzung-beim-gesundwerden.html", "hostname": "anthroposophie.ch", "description": "Ganzheitliche Ans\u00e4tze auch in der Lehre Prof. Dr. David Martin ist neu berufener Lehrstuhlinhaber f\u00fcr Integrative Medizin an der Universit\u00e4t Witten/Herdecke.", "sitename": "anthroposophie.ch", "date": "2023-10-25", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "News\n[Spatenstich Klinikneubau](de/medizin/news/artikel/spatenstich-klinikneubau.html)\nKlinik Arlesheim setzt ein Zeichen f\u00fcr die Zukunft mit erfolgreichem Spatenstich\u2026\n[>> Spatenstich Klinikneubau](de/medizin/news/artikel/spatenstich-klinikneubau.html)\n[Integrative Onkologie weltweit eingesetzt](de/medizin/news/artikel/integrative-onkologie-weltweit-eingesetzt.html)\nDie European Society for Integrative Oncology (ESIO), unter der Leitung von Dr. med. Boris H\u00fcbenthal, brachte mit dem World Congress of Integrative Oncology Ende September in Ludwigsburg bei Stuttgart \u00fcber 250 \u00c4rztinnen und \u00c4rzte aus der ganzen Welt zusammen, um sich auf dem Gebiet der Integrativen Onkologie auszutauschen.\u2026\n[>> Integrative Onkologie weltweit eingesetzt](de/medizin/news/artikel/integrative-onkologie-weltweit-eingesetzt.html)\n[Wissenschaftskongress zur Integrativen Medizin in Basel \u2013 Neues aus der Forschung](de/medizin/news/artikel/neues-aus-der-forschung-in-der-integrativen-medizin.html)\nAm 9. September fand in Basel ein Wissenschaftskongress statt. Bei dieser Gelegenheit wurde eine Bestandsaufnahme der Forschung im Bereich der integrativen Medizin vorgenommen.\u2026\n[>> Wissenschaftskongress zur Integrativen Medizin in Basel \u2013 Neues aus der Forschung](de/medizin/news/artikel/neues-aus-der-forschung-in-der-integrativen-medizin.html)\n[Der Merkurstab](de/medizin/news/artikel/der-merkurstab-7.html)\nLesen Sie interessante Artikel zu Materie und Geist sowie Beitr\u00e4ge aus der pharmazeutischen Herstellung. Prozessuales und Substanzielles in der Biografiearbeit und in der Therapeutischen Sprachgestaltung runden das Heft ab.\u2026\n[>> Der Merkurstab](de/medizin/news/artikel/der-merkurstab-7.html)\n[Der Merkurstab](de/medizin/news/artikel/der-merkurstab-6.html)\nDie Zeitschrift Der Merkurstab ver\u00f6ffentlicht Arbeiten zur Anthroposophischen Medizin. Hierzu z\u00e4hlen grundlegende Darstellungen zu verschiedenen Krankheitsbildern und Fallberichte aus der \u00e4rztlichen Praxis, wissenschaftliche Arbeiten, grundlegende Darstellungen und Fallberichte aus den Bereichen der anthroposophischen Arzneitherapie, der nicht medikament\u00f6sen Therapien, und der Pflege sowie aktuelle Berichte aus Wissenschaft und Forschung, Interviews, Tagungsberichte und Rezensionen.\u2026\n[>> Der Merkurstab](de/medizin/news/artikel/der-merkurstab-6.html)\n[Der Merkurstab - Zeitschrift f\u00fcr Anthroposophische Medizin](de/medizin/news/artikel/der-merkurstab-zeitschrift-fuer-anthroposophische-medizin.html)\nDie Zeitschrift Der Merkurstab ver\u00f6ffentlicht Arbeiten zur Anthroposophischen Medizin. Hierzu z\u00e4hlen grundlegende Darstellungen zu verschiedenen Krankheitsbildern und Fallberichte aus der \u00e4rztlichen Praxis, wissenschaftliche Arbeiten, grundlegende Darstellungen und Fallberichte aus den Bereichen der anthroposophischen Arzneitherapie, der nicht medikament\u00f6sen Therapien, und der Pflege sowie aktuelle Berichte aus Wissenschaft und Forschung, Interviews, Tagungsberichte und Rezensionen.\u2026\n[>> Der Merkurstab - Zeitschrift f\u00fcr Anthroposophische Medizin](de/medizin/news/artikel/der-merkurstab-zeitschrift-fuer-anthroposophische-medizin.html)\n[Internationaler Meilenstein f\u00fcr Anthroposophische Medizin](de/medizin/news/artikel/internationaler-meilenstein-fuer-anthroposophische-medizin.html)\nAls Reaktion auf die weltweit steigende Nachfrage der Anthroposophischen Medizin hat die Weltgesundheitsorganisation (WHO) im M\u00e4rz 2023 erstmalig global g\u00fcltige Ausbildungsstandards (Benchmarks) f\u00fcr die Anthroposophische Medizin ver\u00f6ffentlicht.\u2026\n[>> Internationaler Meilenstein f\u00fcr Anthroposophische Medizin](de/medizin/news/artikel/internationaler-meilenstein-fuer-anthroposophische-medizin.html)\nGanzheitliche Unterst\u00fctzung beim Gesundwerden\nSein erstes Projekt in Witten widmet sich der Erforschung des Fiebers bei Kindern\nBevor Professor Dr. med. David Martin Arzt wurde, hatte er als 19-J\u00e4hriger Praktikant Kontakt mit dem Gemeinschaftskrankenhaus Herdecke. Heute, 25 Jahre und um zahlreiche Erfahrungen als Facharzt reifer, kehrt er als Lehrstuhlinhaber an die Universit\u00e4t Witten/Herdecke zur\u00fcck. Hier erforscht er unter anderem, wie man die eigenen inneren und nat\u00fcrlichen Ressourcen sowie die positiven M\u00f6glichkeiten der Digitalisierung f\u00fcr die Medizin erfolgreicher nutzen kann. Au\u00dferdem m\u00f6chte er einen Beitrag dazu leisten, dass integrative und anthroposophische Ans\u00e4tze auf universit\u00e4rer Ebene weiterentwickelt und diskursf\u00e4higer werden; denn auch wenn sie sich gro\u00dfer Beliebtheit und Akzeptanz erfreuen, wurde ihre Wirksamkeit lange Zeit nicht systematisch erforscht. Erst in den letzten Jahrzehnten hat sich dies Schritt f\u00fcr Schritt ge\u00e4ndert. \u201eDie Studienlage zeigt immer deutlicher, wie wirksam integrative und anthroposophische Ans\u00e4tze f\u00fcr viele Erkrankungen sein k\u00f6nnen \u2013 von akuten Infektionen bis hin zu chronischen R\u00fcckenschmerzen und Depression\u201c, sagt David Martin.\nSeit Juli 2017 leitet der in den USA, England und Frankreich aufgewachsene Facharzt f\u00fcr Kinder- und Jugendmedizin, Endokrinologie und Onkologie nun den Gerhard Kienle Lehrstuhl f\u00fcr Medizintheorie, Integrative und Anthroposophische Medizin der Universit\u00e4t Witten/Herdecke. Als P\u00e4diater ist f\u00fcr ihn die ganzheitliche Therapie ein Herzensanliegen. Sein erstes Projekt in Witten widmet sich der Erforschung des Fiebers bei Kindern: \u201eWir wissen, dass das Immunsystem bei Fieber viel schneller und effizienter arbeitet. Nun gehen wir gemeinsam mit niedergelassenen Kolleginnen, Kollegen und Krankenkassen der Frage nach, wie die Kompetenzen der Eltern im Umgang mit Fieber gest\u00e4rkt und auch oft unn\u00f6tig verordnete Antibiotika eingespart werden k\u00f6nnen\u201c, erl\u00e4utert Professor Martin. F\u00fcr die F\u00f6rderung vom Bundesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung (BMBF) seines Projektes \u201eFieberApp Registerstudie\u201c hat er sich bereits erfolgreich beworben.\nGanzheitliche Ans\u00e4tze auch in der Lehre\nDass angehende \u00c4rztinnen und \u00c4rzte umfassend und offen denken lernen, ist f\u00fcr David Martin \u00fcberaus wichtig. Dazu geh\u00f6rt f\u00fcr ihn, Wissenschaft in ihrer Vielfalt zu begreifen und den Studierenden diese verschiedenen Perspektiven nahezubringen. Dazu eignet sich das Spannungsverh\u00e4ltnis zwischen reduktionistischen und spirituellen Ans\u00e4tzen sehr gut. \u201eIch m\u00f6chte jungen Menschen ein inspirierendes und w\u00fcrdiges Menschen- und Weltbild vermitteln. Die Medizin und die Wissenschaft an sich tragen die Verantwortung, ein heilsames, friedenstiftendes Menschenbild konsequent herauszuarbeiten. Die Universit\u00e4t Witten/Herdecke hat sich diese Werte auf die Fahnen geschrieben und der Gerhard Kienle Lehrstuhl f\u00fcr Medizintheorie, Integrative und Anthroposophische Medizin tr\u00e4gt sie in Theorie und Praxis weiter, insbesondere dank der 15-j\u00e4hrigen Unterst\u00fctzung der Software AG \u2013 Stiftung\u201c, so Martin. \u201eDurch die hervorragende Arbeit meiner Vorg\u00e4nger, Professor Peter Matthiessen und Professor Peter Heusser, und dem f\u00fcr seine Forschung zu Spiritualit\u00e4t und Lebensqualit\u00e4t bekannten Professor Arndt B\u00fcssing ist dieser Lehrstuhl mit seinem exzellenten Team ideal aufgestellt, um diesen Themen wissenschaftlich nachzugehen.\u201c\nWeiterf\u00fchrende Informationen\nWeitere Informationen zu Professor David Martin und dem Lehrstuhl f\u00fcr Medizintheorie, Integrative und Anthroposophische Medizin unter:\n[https://www.uni-wh.de/gesundheit/department-fuer-humanmedizin/lehrstuehle-institute-und-zentren/lehrstuhl-fuer-medizintheorie-integrative-und-anthroposophische-medizin/ ](https://www.uni-wh.de/gesundheit/department-fuer-humanmedizin/lehrstuehle-institute-und-zentren/lehrstuhl-fuer-medizintheorie-integrative-und-anthroposophische-medizin/) [https://www.uni-wh.de/gesundheit/department-fuer-humanmedizin/lehrstuehle-institute-und-zentren/lehrstuhl-fuer-medizintheorie-integrative-und-anthroposophische-medizin/](https://www.uni-wh.de/gesundheit/department-fuer-humanmedizin/lehrstuehle-institute-und-zentren/lehrstuhl-fuer-medizintheorie-integrative-und-anthroposophische-medizin/)Das hier erw\u00e4hnte Forschungsprojekt tr\u00e4gt den Titel \u201eThe FeverApp Registry: Qualitative and Quantitative evaluation of the effect of a Parental Decision-Aid App on antipyretic and antibiotic use and on short-term and long-term outcome of pediatric febrile infections (Das FieberApp-Register: Qualitative und quantitative Auswertung der Wirkung einer App f\u00fcr Eltern zur Entscheidungshilfe bzgl. Antipyretika- und Antibiotika-Anwendung sowie in Bezug auf kurzfristige und langfristige Folgen fieberhafter Infekte bei Kindern)\u201c.\nBelege f\u00fcr die Wirkung von anthroposophischen Ans\u00e4tzen bei Fiebererkrankungen sind beispielsweise hier nachzulesen:\n[https://www.medsektion-goetheanum.org/en/research/investigating-clinical-fields/antimicrobial-resistance/](https://www.medsektion-goetheanum.org/en/research/investigating-clinical-fields/antimicrobial-resistance/)", "language": null, "image": null, "pagetype": "webpage", "links": ["de/medizin/news/artikel/ganzheitliche-unterstuetzung-beim-gesundwerden.html#skipNavigation1", "de/anthroposophie/uebersicht.html", "de/anthroposophie/uebersicht.html", "de/anthroposophie/themen/artikel/was-ist-anthroposophie.html", "de/anthroposophie/news.html", "de/anthroposophie/veranstaltungen.html", "de/anthroposophie/adressen-links.html", "de/landwirtschaft-ernaehrung/uebersicht.html", "de/landwirtschaft-ernaehrung/uebersicht.html", "de/landwirtschaft-ernaehrung/themen/artikel/entwicklungsgeschichte.html", "de/landwirtschaft-ernaehrung/news.html", "de/landwirtschaft-ernaehrung/veranstaltungen.html", "de/landwirtschaft-ernaehrung/adressen-und-links.html", "de/medizin/uebersicht.html", "de/medizin/uebersicht.html", "de/medizin/themen/artikel/anthroposophische-medizin.html", "de/medizin/news.html", "de/medizin/veranstaltungen.html", "de/medizin/adressen-und-links.html", "de/paedagogik/uebersicht.html", "de/paedagogik/uebersicht.html", "de/paedagogik/themen/artikel/entwicklungsgeschichte-ab-1919.html", "de/paedagogik/news.html", "de/paedagogik/veranstaltungen.html", "de/paedagogik/adressen-und-links.html", "de/heilpaedagogik-sozialtherapie/uebersicht.html", "de/heilpaedagogik-sozialtherapie/uebersicht.html", "de/heilpaedagogik-sozialtherapie/themen/artikel/einfuehrung-und-grundlagen.html", "de/heilpaedagogik-sozialtherapie/news.html", "de/heilpaedagogik-sozialtherapie/veranstaltungen.html", "de/heilpaedagogik-sozialtherapie/adressen-und-links.html", "de/kuenste-architektur/uebersicht.html", "de/kuenste-architektur/uebersicht.html", "de/kuenste-architektur/themen/artikel/kuenste.html", "de/kuenste-architektur/news.html", "de/kuenste-architektur/veranstaltungen.html", "de/kuenste-architektur/adressen-und-links.html", "de/naturwissenschaft/uebersicht.html", "de/naturwissenschaft/uebersicht.html", "de/naturwissenschaft/themen/artikel/naturwissenschaften.html", "de/naturwissenschaft/news.html", "de/naturwissenschaft/veranstaltungen.html", "de/naturwissenschaft/adressen-und-links.html", "de/wirtschaft-gesellschaft/uebersicht.html", "de/wirtschaft-gesellschaft/uebersicht.html", "de/wirtschaft-gesellschaft/themen/artikel/dreigliederung-des-sozialen-organismus.html", "de/wirtschaft-gesellschaft/news.html", "de/wirtschaft-gesellschaft/veranstaltungen.html", "de/wirtschaft-gesellschaft/adressen-und-links.html", "de/", "de/", "de/", "de/", "#dait-mobile-allgemein", "de/anthroposophie/uebersicht.html", "de/anthroposophie/themen/artikel/was-ist-anthroposophie.html", "de/anthroposophie/news.html", "de/anthroposophie/veranstaltungen.html", "de/anthroposophie/adressen-links.html", "#dait-mobile-landwirtschaft", "de/landwirtschaft-ernaehrung/uebersicht.html", "de/landwirtschaft-ernaehrung/themen/artikel/entwicklungsgeschichte.html", "de/landwirtschaft-ernaehrung/news.html", "de/landwirtschaft-ernaehrung/veranstaltungen.html", "de/landwirtschaft-ernaehrung/adressen-und-links.html", "#dait-mobile-medizin", "de/medizin/uebersicht.html", "de/medizin/themen/artikel/anthroposophische-medizin.html", "de/medizin/news.html", "de/medizin/veranstaltungen.html", "de/medizin/adressen-und-links.html", "#dait-mobile-paedagogik", "de/paedagogik/uebersicht.html", "de/paedagogik/themen/artikel/entwicklungsgeschichte-ab-1919.html", "de/paedagogik/news.html", "de/paedagogik/veranstaltungen.html", "de/paedagogik/adressen-und-links.html", "#dait-mobile-heilpaedagogik", "de/heilpaedagogik-sozialtherapie/uebersicht.html", "de/heilpaedagogik-sozialtherapie/themen/artikel/einfuehrung-und-grundlagen.html", "de/heilpaedagogik-sozialtherapie/news.html", "de/heilpaedagogik-sozialtherapie/veranstaltungen.html", "de/heilpaedagogik-sozialtherapie/adressen-und-links.html", "#dait-mobile-kuenste", "de/kuenste-architektur/uebersicht.html", "de/kuenste-architektur/themen/artikel/kuenste.html", "de/kuenste-architektur/news.html", "de/kuenste-architektur/veranstaltungen.html", "de/kuenste-architektur/adressen-und-links.html", "#dait-mobile-naturwissenschaft", "de/naturwissenschaft/uebersicht.html", "de/naturwissenschaft/themen/artikel/naturwissenschaften.html", "de/naturwissenschaft/news.html", "de/naturwissenschaft/veranstaltungen.html", "de/naturwissenschaft/adressen-und-links.html", "#dait-mobile-wirtschaft", "de/wirtschaft-gesellschaft/uebersicht.html", "de/wirtschaft-gesellschaft/themen/artikel/dreigliederung-des-sozialen-organismus.html", "de/wirtschaft-gesellschaft/news.html", "de/wirtschaft-gesellschaft/veranstaltungen.html", "de/wirtschaft-gesellschaft/adressen-und-links.html", "#dait-mobile-anthrogesellschaft", "de/gesellschaft/anthroposophische-gesellschaft/anthroposophische-gesellschaft-in-der-schweiz.html", "de/gesellschaft/anthroposophische-gesellschaft/mitgliedschaft.html", "de/gesellschaft/anthroposophische-gesellschaft/regionale-und-fachliche-gruppen.html", "de/gesellschaft/anthroposophische-gesellschaft/tagungen-und-treffen.html", "de/gesellschaft/anthroposophische-gesellschaft/initiativen-und-projekte.html", "de/gesellschaft/anthroposophische-gesellschaft/vorstand.html", "de/gesellschaft/anthroposophische-gesellschaft/sekretariat.html", "#dait-mobile-hochschule", "de/gesellschaft/freie-hochschule/freie-hochschule-fuer-geisteswissenschaft.html", "de/gesellschaft/freie-hochschule/mitgliedschaft.html", "de/gesellschaft/freie-hochschule/goetheanum.html", "#dait-mobile-publikationen", "de/gesellschaft/publikationen/schweizer-mitteilungen.html", "de/gesellschaft/publikationen/fonds-goetheanum.html", "de/gesellschaft/publikationen/buecher-unserer-tagungen.html", "de/gesellschaft/unterstuetzen.html", "de/gesellschaft.html", "de/gesellschaft/kontakt.html", "https://www.anthroposophie.ch/fr/medecine/actualites/article.html", "https://www.anthroposophie.ch/it/medicina/attualita/articolo.html", "https://www.anthroposophie.ch/en/medicine/news/article.html", "de/medizin/news/artikel/ganzheitliche-unterstuetzung-beim-gesundwerden.html#skipNavigation4", "de/gesellschaft/anthroposophische-gesellschaft/anthroposophische-gesellschaft-in-der-schweiz.html", "de/gesellschaft/anthroposophische-gesellschaft/anthroposophische-gesellschaft-in-der-schweiz.html", "de/gesellschaft/anthroposophische-gesellschaft/mitgliedschaft.html", "de/gesellschaft/anthroposophische-gesellschaft/regionale-und-fachliche-gruppen.html", "de/gesellschaft/anthroposophische-gesellschaft/tagungen-und-treffen.html", "de/gesellschaft/anthroposophische-gesellschaft/initiativen-und-projekte.html", "de/gesellschaft/anthroposophische-gesellschaft/vorstand.html", "de/gesellschaft/anthroposophische-gesellschaft/sekretariat.html", "de/gesellschaft/freie-hochschule/freie-hochschule-fuer-geisteswissenschaft.html", "de/gesellschaft/freie-hochschule/freie-hochschule-fuer-geisteswissenschaft.html", "de/gesellschaft/freie-hochschule/mitgliedschaft.html", "de/gesellschaft/freie-hochschule/goetheanum.html", "de/gesellschaft/publikationen/schweizer-mitteilungen.html", "de/gesellschaft/publikationen/schweizer-mitteilungen.html", "de/gesellschaft/publikationen/fonds-goetheanum.html", "de/gesellschaft/publikationen/buecher-unserer-tagungen.html", "de/gesellschaft/kontakt.html", "de/medizin/news/artikel/spatenstich-klinikneubau.html", "de/medizin/news/artikel/spatenstich-klinikneubau.html", "de/medizin/news/artikel/integrative-onkologie-weltweit-eingesetzt.html", "de/medizin/news/artikel/integrative-onkologie-weltweit-eingesetzt.html", "de/medizin/news/artikel/neues-aus-der-forschung-in-der-integrativen-medizin.html", "de/medizin/news/artikel/neues-aus-der-forschung-in-der-integrativen-medizin.html", "de/medizin/news/artikel/der-merkurstab-7.html", "de/medizin/news/artikel/der-merkurstab-7.html", "de/medizin/news/artikel/der-merkurstab-6.html", "de/medizin/news/artikel/der-merkurstab-6.html", "de/medizin/news/artikel/der-merkurstab-zeitschrift-fuer-anthroposophische-medizin.html", "de/medizin/news/artikel/der-merkurstab-zeitschrift-fuer-anthroposophische-medizin.html", "de/medizin/news/artikel/internationaler-meilenstein-fuer-anthroposophische-medizin.html", "de/medizin/news/artikel/internationaler-meilenstein-fuer-anthroposophische-medizin.html", "de/medizin/news/artikel/ita-wegman-und-das-klinisch-therapeutische-institut.html", "de/medizin/news/artikel/ita-wegman-und-das-klinisch-therapeutische-institut.html", "de/medizin/news/artikel/berufsbegleitende-heileurythmie-ausbildung-f%C3%BCr-%C3%A4rzte-und-medizinstudenten.html", "de/medizin/news/artikel/berufsbegleitende-heileurythmie-ausbildung-f%C3%BCr-%C3%A4rzte-und-medizinstudenten.html", "de/medizin/news/artikel/therapievielfalt-und-patientenwohl-statt-monokultur-in-der-medizin.html", "de/medizin/news/artikel/therapievielfalt-und-patientenwohl-statt-monokultur-in-der-medizin.html", "de/medizin/news.html", "de/alle-news.html", "de/medizin/news/artikel/spatenstich-klinikneubau.html", "de/medizin/news/artikel/spatenstich-klinikneubau.html", "de/medizin/news/artikel/spatenstich-klinikneubau.html", "de/medizin/news/artikel/integrative-onkologie-weltweit-eingesetzt.html", "de/medizin/news/artikel/integrative-onkologie-weltweit-eingesetzt.html", "de/medizin/news/artikel/integrative-onkologie-weltweit-eingesetzt.html", "de/medizin/news/artikel/neues-aus-der-forschung-in-der-integrativen-medizin.html", "de/medizin/news/artikel/neues-aus-der-forschung-in-der-integrativen-medizin.html", "de/medizin/news/artikel/neues-aus-der-forschung-in-der-integrativen-medizin.html", "de/medizin/news/artikel/der-merkurstab-7.html", "de/medizin/news/artikel/der-merkurstab-7.html", "de/medizin/news/artikel/der-merkurstab-7.html", "de/medizin/news/artikel/der-merkurstab-6.html", "de/medizin/news/artikel/der-merkurstab-6.html", "de/medizin/news/artikel/der-merkurstab-6.html", "de/medizin/news/artikel/der-merkurstab-zeitschrift-fuer-anthroposophische-medizin.html", "de/medizin/news/artikel/der-merkurstab-zeitschrift-fuer-anthroposophische-medizin.html", "de/medizin/news/artikel/der-merkurstab-zeitschrift-fuer-anthroposophische-medizin.html", "de/medizin/news/artikel/internationaler-meilenstein-fuer-anthroposophische-medizin.html", "de/medizin/news/artikel/internationaler-meilenstein-fuer-anthroposophische-medizin.html", "de/medizin/news/artikel/internationaler-meilenstein-fuer-anthroposophische-medizin.html", "de/medizin/news.html", "de/alle-news.html", "de/", "de/medizin/uebersicht.html", "de/medizin/news.html", "#", "https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=https%3A%2F%2Fwww.anthroposophie.ch%2Fde%2Fmedizin%2Fnews%2Fartikel%2Fganzheitliche-unterstuetzung-beim-gesundwerden.html&t=", "https://twitter.com/share?url=https%3A%2F%2Fwww.anthroposophie.ch%2Fde%2Fmedizin%2Fnews%2Fartikel%2Fganzheitliche-unterstuetzung-beim-gesundwerden.html&t=", "https://t.me/share/url?url=https%3A%2F%2Fwww.anthroposophie.ch%2Fde%2Fmedizin%2Fnews%2Fartikel%2Fganzheitliche-unterstuetzung-beim-gesundwerden.html&t=\"", "https://www.uni-wh.de/gesundheit/department-fuer-humanmedizin/lehrstuehle-institute-und-zentren/lehrstuhl-fuer-medizintheorie-integrative-und-anthroposophische-medizin/", "https://www.uni-wh.de/gesundheit/department-fuer-humanmedizin/lehrstuehle-institute-und-zentren/lehrstuhl-fuer-medizintheorie-integrative-und-anthroposophische-medizin/", "https://www.medsektion-goetheanum.org/en/research/investigating-clinical-fields/antimicrobial-resistance/", "javascript:history.go(-1)", "de/medizin/news/artikel/ganzheitliche-unterstuetzung-beim-gesundwerden.html?month=202309", "de/medizin/news/artikel/ganzheitliche-unterstuetzung-beim-gesundwerden.html?month=202311", "de/tagesevents.html?day=20231001", "de/tagesevents.html?day=20231002", "de/tagesevents.html?day=20231003", "de/tagesevents.html?day=20231004", "de/tagesevents.html?day=20231005", "de/tagesevents.html?day=20231006", "de/tagesevents.html?day=20231007", "de/tagesevents.html?day=20231008", "de/tagesevents.html?day=20231009", "de/tagesevents.html?day=20231013", "de/tagesevents.html?day=20231014", "de/tagesevents.html?day=20231015", "de/tagesevents.html?day=20231018", "de/tagesevents.html?day=20231019", "de/tagesevents.html?day=20231020", "de/tagesevents.html?day=20231021", "de/tagesevents.html?day=20231022", "de/tagesevents.html?day=20231023", "de/tagesevents.html?day=20231025", "de/tagesevents.html?day=20231027", "de/tagesevents.html?day=20231028", "de/tagesevents.html?day=20231029", "de/tagesevents.html?day=20231030", "de/alle-veranstaltungen.html", "de/gesellschaft/anthroposophische-gesellschaft/mitgliedschaft.html", "de/gesellschaft/freie-hochschule/mitgliedschaft.html", "de/gesellschaft/goenner-werden.html", "files/anthroposophie.ch/content/docs/fg/FG_Kuh_Klima_2023_D_Heft.pdf", "files/anthroposophie.ch/content/docs/mitteilungen/mitteilungen_2023_10.pdf", "https://coopera.ch", "https://www.sonnhalde.ch/", "https://www.gemeinschaftsbank.ch", "https://www.weleda.ch", "http://www.nna-news.org", "#", "#", "de/gesellschaft/goenner-werden.html", "de/sponsoren.html", "de/", "de/gesellschaft/anthroposophische-gesellschaft/anthroposophische-gesellschaft-in-der-schweiz.html", "de/ueber-anthroposophie-ch.html", "de/medizin/news/artikel.html#skipNavigation5", "de/anthroposophie/uebersicht.html", "de/landwirtschaft-ernaehrung/uebersicht.html", "de/medizin/uebersicht.html", "de/paedagogik/uebersicht.html", "de/heilpaedagogik-sozialtherapie/uebersicht.html", "de/kuenste-architektur/uebersicht.html", "de/naturwissenschaft/uebersicht.html", "de/wirtschaft-gesellschaft/uebersicht.html", null, "de/medizin/news/artikel.html#skipNavigation6", "de/gesellschaft/anthroposophische-gesellschaft/anthroposophische-gesellschaft-in-der-schweiz.html", "de/gesellschaft/freie-hochschule/freie-hochschule-fuer-geisteswissenschaft.html", "de/gesellschaft/publikationen/schweizer-mitteilungen.html", "de/gesellschaft/unterstuetzen.html", "de/gesellschaft.html", "de/gesellschaft/kontakt.html", null, "de/medizin/news/artikel.html#skipNavigation7", "de/", "de/pressekontakt.html", "de/ueber-anthroposophie-ch.html", "de/sponsoren.html", "de/footer_seiten/unterst%C3%BCtzer.html", "de/fotografien.html", "de/impressum.html", "https://www.iubenda.com/privacy-policy/79269218", null]}