{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://www1.bayern.landtag.de/www/ElanTextAblage_WP18/Drucksachen/Basisdrucksachen/0000002000/0000002120.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "id": "PDF", "license": "PDF", "body": "PDF", "comments": "PDF", "commentsbody": "PDF", "raw_text": "PDF", "text": "18. Wahlperiode  27.06.2019 Drucksache  18/2752  \n \nDrucksachen, Plenarprotokolle sowie die Tagesordnungen der Vollversammlung und der Aussch\u00fcsse sind im Internet unter www.baye rn.landtag.de - Dokumente abrufbar. Die aktuelle \nSitzungs\u00fcbersicht steht unter www.ba yern.landtag.de \u2013 Aktuelles/Sitzungen zur Verf\u00fcgung.  \nAnfragen zum Plenum  \n(zur Plenarsitzung am 26. Juni 2019 ) \nmit den dazu eingegangenen Ant worten der Staatsregierung  \nVerzeichnis der Fragenden  \nAbgeordnete  Seitenzahl  \nAdelt, Klaus (SPD)  \nVorkehrungen des Freistaates f\u00fcr voraussichtliche \u201cHitzewelle\u201c  .............................  62 \nAdjei, Benjamin (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)  \nBreitbandausbau Schwandorf  ................................ ................................ ..................  42 \nArnold, Horst (SPD)  \nHaltung der Staatsregierung zu Fahrverboten in Tirol  ................................ .............  14 \nAures, Inge (SPD)  \nSanierung bzw. Umbau der Mittelschule Gefrees - Genehmigung des vor - \nzeitigen Ma\u00dfnahmenbeginns im Jahr 2019  ................................ .............................  43 \nBauer, Prof. (Univ. Lima) Dr., Peter  (FREIE W\u00c4HLER)  \nGeb\u00fchrenordnung von Notaren  ................................ ................................ ...............  25 \nBergm\u00fcller, Franz (AfD)  \nGeplante \u00c4nderung des Personenbef\u00f6rderungsgesetzes  ................................ ....... 15 \nBozo\u011fu, Cemal (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)  \nMord am Kasseler Regierungspr\u00e4sidenten Dr. Walter L\u00fcbcke \u2013 Kontakte des \nmutma\u00dflichen T\u00e4ters n ach Bayern  ................................ ................................ ............. 1 \nvon Brunn, Florian (SPD)  \nRettung der Oberen Isar: Naturvertr\u00e4gliche Nutzung der Wasserkraft  ....................  54 \nB\u00fcchler, Dr., Markus (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)  \nPersonalausstattung der Regierung von Oberbayern als Planfeststellungs - \nbeh\u00f6rde  ................................ ................................ ................................ ....................  16 \nCelina, Kerstin (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)  \nBezahlung Pers\u00f6nlicher Assistenz f\u00fcr Menschen mit Behinderung  ........................  71 \nDeisenhofer, Maximilian (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)  \nUnfallstatistik der Autobahn A 8 auf dem Streckenabschnitt M\u00fcnchen \u2013 Ulm ............ 2 Bayerischer Landtag  -18. Wahlperiode   Drucksache  18/2752 \n \n Demirel, G\u00fclseren (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)  \nSammelabschiebung nach Afghanistan am 17.06.2019  ................................ ............ 4 \nDuin, Albert (FDP)  \nBeseitigung und Verwertung gef\u00e4hrlicher Abf\u00e4lle in Bayern  ................................ .... 55 \nFischbach, Matthias (FDP)  \nInvestitionen an der Friedrich -Alexander -Universit\u00e4t Erlangen -N\u00fcrnberg  ...............  34 \nFranke, Anne (B\u00dcNDNIS 90/DI E GR\u00dcNEN)  \nF\u00f6rderung der bayerischen R\u00fcstungsindustrie  ................................ ........................  48 \nFriedl, Patrick (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)  \nVerwertung von Kl\u00e4rschlamm  ................................ ................................ ..................  56 \nFuchs, Barbara (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)  \nSchwimmunterricht an Schulen  ................................ ................................ ...............  28 \nGanserer, Markus (Tessa) (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)  \nGewalt gegen lesbische (trans* und cis) -Frauen  ................................ .....................  73 \nGehring, Thomas (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)  \nEinsatz von \u201eLotsen\u201c an Gymnasien  ................................ ................................ ........  29 \nHagen, Martin (FDP)  \nBu\u00dfgeldkatalog \u201eUmweltschutz\u201c  ................................ ................................ ..............  58 \nHartmann, Ludwig (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)  \nSeenotrettung  ................................ ................................ ................................ .............. 6 \nHaubrich, Christina (B\u00dcNDN IS 90/DIE GR\u00dcNEN)  \nHom\u00f6opathie an der Haunerschen Kinderklinik  ................................ ......................  36 \nHeubisch, Dr., Wolfgang (FDP)  \nAnstieg der Bez\u00fcge und Nebenleistungen der planm\u00e4\u00dfigen Beamten und  \nRichter im Doppelhaushalt 2019/2020  ................................ ................................ ..... 37 \nHierneis, Christian (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)  \nWarenverke hr auf Schienen in M\u00fcnchen  ................................ ................................ . 17 \nKaltenhauser, Dr., Helmut (FDP)  \nSachstand zur Nutzung einer \u00d6ffnungsklausel bei der Grundsteuer  ......................  44 \nKnoblach, Paul (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)  \nLandwirtschaftliche Fl\u00e4chen des Freistaates Bayern  ................................ ..............  67 \nKohnen, Natascha (SPD)  \nGeplanter F ahr\u00fcbungsplatz der Bundeswehr in Rosenberg  ................................ .......7 \nK\u00f6rber, Sebastian (FDP)  \nEuGH -Urteil zur Pkw -Maut  ................................ ................................ .......................  18 \nKrahl, Andreas (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)  \nAufnahmeverfahren an den Gymnasien der Landkreise Weilheim -Schongau  \nund Garmisch -Partenkirchen  ................................ ................................ ...................  30 \nKurz, Susanne (B\u00dcNDNI S 90/DIE GR\u00dcNEN)  \nHaushaltsmittel und Zukunft des Bayerischen Zentrums f\u00fcr Kultur - und \nKreativwirtschaft  ................................ ................................ ................................ ....... 49 Bayerischer Landtag  -18. Wahlperiode   Drucksache  18/2752 \n \n Lettenbauer, Eva (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)  \nFahrgastpotenzialprognosen im \u00f6ffentlichen Schienenpersonenverkehr  ................  19 \nL\u00f6w, Stefan (AfD)  \nSonderinvestitionsprogramm \u201eKatastrophenschutz Bayern 2030\u201c  ............................. 8 \nMagerl, Roland (AfD)  \nGeburtshilfe in Bayern: Planbetten vs. tats\u00e4chlich verf\u00fcgbare Betten  .....................  76 \nMaier, Christoph (AfD)  \nHausdurchsuchung bei Aktivisten nach friedlicher Kunstaktion  ................................ .9 \nMistol, J\u00fcrgen (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)  \nFreiwillige Selbstverpflichtungen zur Mietendeckelung  ................................ ...........  27 \nMonatzeder, Hep (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)  \nGewalt in bayerischen Krankenh\u00e4usern  ................................ ................................ .. 10 \nM\u00fcller, Ruth (SPD)  \nGentechnikrecht \u2013 Haltung der Staatsregierung  ................................ ......................  59 \nMuthmann, Alexander (FDP)  \nGastst\u00e4ttenmodernisierungsprogramm in den Regierungsbezirken  .......................  50 \nOsgyan, Verena (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)  \nProjekte gegen Gl\u00fccksspielsucht  ................................ ................................ .............  77 \nPargent, Tim (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)  \nCum/Cum in Bayern  ................................ ................................ ................................ . 45 \nRauscher, Doris (SPD)  \nFehlbelegungsabgabe f\u00fcr Sozialwohnungen  ................................ ...........................  20 \nRinderspacher, Markus (SPD)  \nPolitisch motivierte Straftaten seit 2017  ................................ ................................ ... 11 \nRitter, Florian (SPD)  \nGrundsteuer  ................................ ................................ ................................ .............  46 \nSandt, Julika (FDP)  \nPlanung und Zukunft der Gro\u00dftagespflege bzw. Mini -Kita ................................ ...... 75 \nSchuberl, Toni (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)  \nF\u00f6rderprogramme zur Erh\u00f6hung erfolgreicher Studienabschl\u00fcsse in  \nMINT -F\u00e4chern  ................................ ................................ ................................ ..........  40 \nSchuhknecht, Stephanie (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)  \nSedativa -Einsatz bei Dublin -R\u00fcckf\u00fchrungen  ................................ ...........................  12 \nSchulze, Katharina (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)  \nMord am Kasseler Regierungspr\u00e4sidenten W alter L\u00fcbcke - Kontakte des mut -\nma\u00dflichen T\u00e4ters in die militante rechtsextreme Szene  ................................ ..........  13 \nSchuster, Stefan (SPD)  \nDeponie Cronheim  ................................ ................................ ................................ ... 60 \nSengl, Gisela (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)  \nGeothermie in Bayern  ................................ ................................ ..............................  51 Bayerischer Landtag  -18. Wahlperiode   Drucksache  18/2752 \n \n Siekmann, Florian (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)  \nRealisierungs - bzw. Planungswettbewerb f\u00fcr den Umbau des Klinikums der \nUniversit\u00e4t M\u00fcnchen (Gro\u00dfhadern)  ................................ ................................ .........  21 \nSkutella, Christoph (FDP)  \nBericht zu Mikroplastik in und an Seen  ................................ ................................ .... 61 \nSowa, Ursula (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)  \nStand der Umsetzung von Niedrigstenergiegeb\u00e4ude -Standards  ............................  22 \nSpitzer, Dr., Dominik (FDP)  \nFachkraftquote in bayerischen Alten - und Pflegeheimen  ................................ ........  78 \nSteinberger, Rosi (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)  \nBrandschutzvorschriften f\u00fcr Recyclingunternehmen  ................................ ...............  23 \nStrohmayr, Dr., Simone (SPD)  \nStrukturf\u00f6rderung von Jugendkunstschulen  ................................ ............................  31 \nSt\u00fcmpfig, Martin (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)  \nZur Behauptung des Ministerpr\u00e4sidenten Dr. Markus S\u00f6der, wonach es eine  \nCO 2-Steuer in Deutschland g\u00e4be  ................................ ................................ .............  47 \nTa\u015fdelen, Arif (SPD)  \nPl\u00e4ne f\u00fcr Bebauung des Sch\u00f6ller -Areals  ................................ ................................ . 24 \nToman, Anna (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)  \nExterne Pr\u00fcflinge  ................................ ................................ ................................ ...... 32 \nTriebel, Gabriele (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)  \nSchulabbrecherinnen und -abbrecher an Fachoberschulen  ................................ .... 33 \nUrban, Hans (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)  \nVorteile bodennaher G\u00fclleausbringung  ................................ ................................ ... 70 \nWeigand, Dr., Sabine (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)  \nHilfe f\u00fcr Notre -Dame  ................................ ................................ ................................  41 \nWinhart, Andreas (AfD)  \nGesundheit von \u00c4rzten und Pflegepersonal  ................................ ............................  79 \nZwanziger, Christian (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)  \nKonkrete Ma\u00dfnahmen der Staatsregierung zur Erschlie\u00dfung der deutschen \nAlpenstra\u00dfe f\u00fcr E -Mobilit\u00e4t ................................ ................................ .......................  52 \n \n Drucksache  18/2752  Bayerischer Landtag  18. Wahlperiode   Seite 1 \n \n Gesch\u00e4ftsbereich des Staatsministeriums des Innern, f\u00fcr Sport und In-\ntegration  \nAbgeordneter  \nCemal  \nBozo\u011flu \n(B\u00dcNDNIS \n90/DIE GR\u00dcNEN)  Anl\u00e4sslich der Verhaftung eines 45 -j\u00e4hrigen mehrfach vorbe-\nstraften Rechtsextremisten im Mordfall Dr. Walter L\u00fcbcke und \nPresseberichten \u00fcber m\u00f6gliche Bez\u00fcge des Tatverd\u00e4chtigen \nnach Bayern, frage ich die Staatsreg ierung, welche Erkennt-\nnisse ihr \u00fcber den dringend tatverd\u00e4chtigen Stephan E. vorlie-\ngen, ob der m\u00f6gliche T\u00e4ter \u00fcber pers\u00f6nliche oder politische \nKontakte nach Bayern verf\u00fcgt und ob er bereits in der Vergan-\ngenheit von bayerischen Beh\u00f6rden im Zusammenhang mit \nrechtsextremen Aktivit\u00e4ten registriert wurde?  \n \nAntwort des Staatsministeriums des Innern, f\u00fcr Sport und Integration  \nDer Generalbundesanwalt beim Bundesgerichtshof hat am 17.06. 2019 die ur-\nspr\u00fcnglich bei der Staatsanwaltschaft Kassel gef\u00fchrten Ermittlungen gege n den Be-\nschuldigten im Zusammen hang mit dem Mord am Kasseler Regierungspr\u00e4sidenten \nDr. Walter L\u00fcbcke an sich gezogen.  \nDie polizeilichen Ermittlungen werden nach wie vor beim Landeskriminalamt Hes-\nsen gef\u00fchrt, dieses wird durch das Bundeskriminalamt unte rst\u00fctzt. Derzeit dauert \ndie Auswertung der beim Beschuldigten sichergestellten Datentr\u00e4ger und sonstigen \nBeweismittel noch an. Weitergehen de Ausk\u00fcnfte k\u00f6nnen zum gegenw\u00e4rtigen Zeit-\npunkt aufgrund der laufenden Ermittlungen nicht erteilt werden.  \nDer Generalb undesanwalt beh\u00e4lt sich die laufende Berichterstattung vor.  \n  Drucksache  18/2752  Bayerischer Landtag  18. Wahlperiode   Seite 2 \n \n Abgeordneter  \nMaximilian  \nDeisenhofer  \n(B\u00dcNDNIS \n90/DIE GR\u00dc-\nNEN)  Ich frage die Staatsregierung, wie viele Unf\u00e4lle ereigneten sich \nauf der Autobahn A 8 zwischen M\u00fcnchen und Ulm in beiden \nFahrtr ichtungen seit dem Ausbau auf sechs Spuren, was waren \njeweils die Unfallursachen und welche Unfallfolgen \u2013 aufge-\nschl\u00fcsselt nach Blechschaden, Personenschaden, Unfall mit \nTodesfolge \u2013  sind der Staatsregierung bekannt?  \n \nAntwort des Staatsministeriums des Innern, f\u00fcr Sport und Integration  \nDie Autobahn A  8 zwischen M\u00fcnchen und Ulm betrifft den Zu st\u00e4ndigkeitsbereich \nder Polizei pr\u00e4sidien (PP) Oberbayern Nord, Schwaben Nord und Schwaben \nS\u00fcd/West.  \nIm Abschnitt von M\u00fcnchen bis kurz nach der Anschlussstelle ( AS) Odelzhausen \n(Zust\u00e4ndigkeitsbereich PP Oberbayern Nord) erfolgte der 6 -streifige Ausbau bereits \nvor etwa zehn  Jahren.  \nIm weiteren Verlauf der Bundesautobahn ( BAB) A 8 von AS Odelzhausen bis AS \nBurgau (Zust\u00e4ndigkeitsbereich PP Schwaben Nord) wurde der 6-streifige Ausbau \nim Herbst 2015 fertiggestellt.  \nIm dritten Abschnitt von AS Burgau bis zur Landesgrenze B aden -W\u00fcrttemberg  (Zu-\nst\u00e4ndigkeitsbereich PP Schwaben S\u00fcd/West) ist die A  8 noch nicht durchgehend  \n6-streifig ausgebaut. Der offizielle Er\u00f6ffnungstermin des 6-streifigen Ausbaus war \ndort der 28.09.2015.  \n \n \nDie Verkehrsunf\u00e4lle entwickelten sich auf der A  8 zwischen M\u00fcnchen und Ulm wie \nfolgt:  \n \nVerkehrsunf \u00e4lle (V U) A 8 2014  2015  2016  2017  2018  \nGesamtunf\u00e4lle  1.668  1803  1768  1839  1.945  \nVU mit Sachschaden  1.386  1.534  1.392  1.474  1.575  \nVU mit Personenschaden  282 269 376 365 370 \nT\u00f6dliche  VU 6 4 2 5 1 \nGet\u00f6tete  Personen  6 4 3 6 2 \nverletzte  Personen  530 463 650 662 653 \n Drucksache  18/2752  Bayerischer Landtag  18. Wahlperiode   Seite 3 \n \n Unfallursachen : \nDie Hauptunfallursachen auf der A  8 M\u00fcnchen \u2013 Ulm waren:  \n\uf02d nicht angepasste Geschwindigkeit,  \n\uf02d zu geringer Sicherheitsabstand und  \n\uf02d Fehler beim \u00dcberholen.  \nEs wird darauf hingewiesen, dass die absoluten Zahlen der Verkehrsunfallstatistik \nnur bedingt aussagekr\u00e4ftig sind, da die Werte nicht in Relation zur Verke hrsdichte \nstehen. In der G esamt betrachtung ist festzustellen, dass die Verkehrsunfallentw ick-\nlung mit dem Anstieg der Ver kehrsbelastung einherging.  \n  Drucksache  18/2752  Bayerischer Landtag  18. Wahlperiode   Seite 4 \n \n Abgeordnete  \nG\u00fclseren  \nDemirel  \n(B\u00dcNDNIS \n90/DIE GR\u00dc-\nNEN)  Ich frage die Staatsregierung, wie viele Personen wurden aus \nBayern im Rahmen der Sammelabschiebung nach Afghanistan \nam 17.06.2019 abgeschoben (bitte einzeln die Aufenthaltsdauer \nin Deutschland, rechtskr\u00e4ftig verurteilte Straft\u00e4ter sowie die \nStraftaten und Strafma\u00dfe und die Zahl der anwaltlichen Vertre-\ntungen auf listen), wie viele Personen haben gearbeitet oder hat-\nten einen Ausbildungsplatz und warum wurde vor der Abschie-\nbung nicht anhand der bekannten Informationen gepr\u00fcft, ob die \nafghanischen Staatsangeh\u00f6rige n w\u00e4hrend ihres bisherigen Auf-\nenthalts im Bundesgebiet  besondere Integrationsleistungen er-\nbracht hatten (sollte eine \u00dcberpr\u00fcfung stattgefunden haben, \nbitte die Ergebnisse der \u00dcberpr\u00fcfung f\u00fcr die Abgeschobenen \nauflisten)?  \n \nAntwort des Staatsministeriums des Innern, f\u00fcr Sport und Integration  \nUnter den f\u00fcnf am 17.06.2019 aus Bayern \u00fcber den Flughafen Leipzig/Halle nach \nKabul/Afghanistan im Rahmen der vom Bund organisierten Sammelabschiebung \nabgeschobenen Personen befanden sich drei zuvor in Deutschland rechtskr\u00e4ftig  \nverurteilte Straft\u00e4ter. Die be gangenen Straftaten sowie die Strafma\u00dfe k\u00f6nnen nach-\nfolgender Tabelle entnommen werden:  \n \nLfd. Nr.  Straftat  Strafma\u00df  \n1 K\u00f6rperverletzung  Geldstrafe  80 Tagess\u00e4tze  \n2 Diebstahl  Geldstrafe  40 Tagess\u00e4tze  \n3 K\u00f6rperverletzung  \nK\u00f6rperverletzung  Geldstrafe  30 Tagess\u00e4tze  \nGeldstrafe  60 Tagess\u00e4tze  \nDie jeweilige Aufenthaltsdauer der f\u00fcnf am 17.06.2019 a us Bayern nach Afghanis-\ntan abge schobenen Personen seit ihrer Einreise nach Deutschland (gerundet auf \nvolle Monate) kann nachfolgender Tabelle entnommen werden:  \n \nLfd. Nr.  Einge reist am Aufenthaltsdauer  \n1 15.02.2016  3 Jahre  4 Monate  \n2 30.10.2015  3 Jahre  8 Monate  \n3 08.03.2015  4 Jahre  3 Monate  \n4 30.01.2014  5 Jahre  5 Monate  \n5 27.05.2015  4 Jahre  1 Monat  Drucksache  18/2752  Bayerischer Landtag  18. Wahlperiode   Seite 5 \n \n Eine anwaltliche Vertretung der Betroffenen kann in der K\u00fcrze der f\u00fcr die Beantwor-\ntung einer Anfrage zum Plenum zur Verf\u00fcgung stehenden Zeit nicht ermittelt wer-\nden. \nIm Zeitpunkt der Abschiebung befand sich keiner der f\u00fcnf abgeschobenen Perso-\nnen in einem Be sch\u00e4ftigungs - oder Ausbildungsverh\u00e4ltnis. Auch w\u00e4hrend des ge-\nsamten Aufenthalts im Bundesgebiet nahm keiner der abgeschobenen Personen \nein Ausbildungsverh\u00e4ltnis auf oder \u00fcbte eine qualifizierte l\u00e4ngerfristige Besch\u00e4fti-\ngung aus. In zwei F\u00e4llen erfolgte eine  K\u00fcndigung seitens des Arbeitgebers nach \njeweils zwei bzw. sieben Monaten.  \nVor dem Vollzug der Abschiebung wird anhand der der zust\u00e4ndigen Ausl\u00e4nderbe-\nh\u00f6rde be kannten Informationen gepr\u00fcft, ob besondere anerkennungsw\u00fcrdige Inte -\ngrationsleistungen des vollzi ehbar ausreisepflichtigen Ausl\u00e4nders bestehen. Die \nPr\u00fcfung von erbrachten Integrationsleistungen erfolgt aufg rund einer Gesamtbe-\ntrachtung unter Ber\u00fccksichtigung aller Umst\u00e4nde des Einzelfalls. Anhaltspunkte f\u00fcr \ndie Annahme erbrachter besonderer Integration sleistungen k\u00f6nnen beispielsweise \nein erfolgreicher Abschluss eines Studiums an einer Hochschule oder Fachhoch-\nschule, ein erfolgreicher Abschluss einer qualifizie rten Berufsausbildung im Bun-\ndesgebiet, das Erreichen der Hochschul - oder Fachhochschulreife, d as Erreichen \ndes mittleren Schulabschlusses oder ein Nachweis guter Sprachkenntnisse i n der \ndeutschen Sprache, ein be sonderes b\u00fcrgerschaftliches Engagement oder eine her-\nausragende berufliche Leistung oder das Bestehen eines besonderen \u00f6ffentlichen \nInteress es an der F ortf\u00fchrung der T\u00e4tigkeit des Be troffenen sein. Entsprechende \nF\u00e4lle werden nach Ma\u00dfgabe des geltenden Ausl\u00e4nderrechts vor einer Abschiebung \ndurch die zust\u00e4ndige Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rde und das Landesamt f\u00fcr Asyl und R\u00fcckf\u00fch-\nrungen nochmals auf den Pr\u00fcfst and gestellt. Bei keinem der f\u00fcnf am 17.06.2019 \nr\u00fcckgef\u00fchrten Personen lag nach diesen Pr\u00e4missen eine besondere Integrations-\nleistung vor.  \n  Drucksache  18/2752  Bayerischer Landtag  18. Wahlperiode   Seite 6 \n \n Abgeordneter  \nLudwig  \nHartmann  \n(B\u00dcNDNIS \n90/DIE GR\u00dc-\nNEN)  Da sich vor mittlerweile gut vier Wochen Ministerpr\u00e4sident \nDr. Markus S\u00f6der in der Plenarsitzung vom 23.05.2019 dahin-\ngehend \u00e4u\u00dferte, dass es \u201euneurop\u00e4isch und mit unseren Wer-\nten nicht zu vereinbaren \u201c sei, wenn man fl\u00fcchtende Menschen \nim Mittelmeer dem Tod \u00fcberlasse, frage ich die Staatsregierung, \nob sie diesbez\u00fcglich bislang bereits konkrete Vereinbarungen \ngetroffen oder angestrebt hat und wie viele aus Seenot gerettete \nFl\u00fcchtende bis wann  aufgenommen werden, damit sie in Bayern \nein ordentliches Asylverfahren durchlaufen k\u00f6nnen?  \n \nAntwort des Staatsministeriums des Innern, f\u00fcr Sport und Integration  \nKonkrete Entscheidungen \u00fcber die Aufnahme von Asyl bewerberinnen und -bewer-\nbern aus anderen eu rop\u00e4ischen Mitgliedstaaten, die nach den gemeinsamen euro-\np\u00e4ischen Re gelungen origin\u00e4r f\u00fcr die Durch f\u00fchrung des Asylverfahrens zust\u00e4ndig \nw\u00e4ren, liegen in der Zust\u00e4ndigkeit des Bundes, mithin der Bundesregierung und des \nBundesministeriums des Inne rn, f\u00fcr Bau  und Heimat. Die Bun desregierung hat sich \nim Zusammenhang mit der Aufnahme v on aus Seenot geretteten Fl\u00fccht lingen an \nAd-hoc-Ma\u00dfnahmen zur Verteilung innerhalb der Europ\u00e4ischen Union beteiligt. \nAuch setzt sie sich weiterhin auf europ\u00e4ischer Ebene in e inem notwendigen umfas-\nsenden An satz f\u00fcr die Fluchtursachenbek\u00e4mpfung in Herkunftsl\u00e4ndern , die Verbes-\nserung der Lebensbe dingungen in Transitl\u00e4ndern und die Bek\u00e4mpfung der Schleu-\nserkriminalit\u00e4t ein, um die Motive f\u00fcr die gef\u00e4hrlichen \u00dcberfahrten \u00fcber das Mittel-\nmeer nachhaltig einzud\u00e4mmen. Zudem wird weiterhin eine Reform des Gemeinsa-\nmen Europ\u00e4ischen Asylsystems verfolgt, die auch zu einer gerechteren Verteilung \nvon Schutzsuchenden in der Europ\u00e4ischen Union f\u00fchren soll. Ministerpr\u00e4sident \nDr. Markus S\u00f6der hat in sei ner Regierungserkl\u00e4rung vom 23.05.2019 die Un terst\u00fct-\nzung der Staatsregierung f\u00fcr diesen umfassenden Ansat z bekr\u00e4ftigt und als ge-\nsamteuro p\u00e4ische Verantwortung nach innen und nach au\u00dfen herausgestellt.  \n  Drucksache  18/2752  Bayerischer Landtag  18. Wahlperiode   Seite 7 \n \n Abgeordnete  \nNatascha  \nKohnen  \n(SPD)  Ich frage die Staatsregierung, aus welchem Grund wird auf den \nBau des geplanten Fahr\u00fcbungsplatzes s\u00fcd lich des Bereit-\nschaftspolizeigel\u00e4ndes VII, Flurnummer 1139, Gemarkung Ro-\nsenberg, trotz des erheblichen Eingriffs in den Naturhaushalt mit \neinem Fl\u00e4chenverbrauch von ca. vier Hektar in einem bestehen-\nden Waldgebiet (Landschaftsschutzgebiet) und damit verbund e-\nner Fl\u00e4chenversiegelung nicht verzichtet, obwohl zugleich ein  \nFahr\u00fcbungsplatz der Bundeswehr im 17 km entfernten K\u00fcm-\nmersbruck geplant wird?  \n \nAntwort des Staatsministeriums des Innern, f\u00fcr Sport und Integration  \nEin Fahr\u00fcbungsplatz muss bez\u00fcglich seiner Gr\u00f6\u00dfe und Besch affenheit gewisse \nMindestvoraus setzungen erf\u00fcllen, daher sind der Grundst\u00fccksauswahl hier e nge \nGrenzen gesetzt. Die Bayeri sche Bereitschaftspolizei hat mit Unterst\u00fctzung der Im-\nmobilien Freistaat Bayern in den ver gangenen Jahren wiederholt al ternative Fl\u00e4-\nchen, insbesonder e auch schon versiegelte, unter sucht. Eine Nutzung schied dabei \naufgrund u.  a. zu geringer vorhandener Fl\u00e4chen oder aus im missionsschutzrechtli-\nchen Gr\u00fcnden aus. Leider erwiesen sich die me isten Grundst\u00fccke auf grund ihrer \nGr\u00f6\u00dfe , Lage oder fehlenden Infrastruktur als nicht geeignet.  \nAuch die M\u00f6glichkeit einer gemeinsamen Nutzung des geplanten Fahrtrainings-\nzentrums der Bundeswehr wurde vons eiten des Pr\u00e4sidiums der Bayerischen Be-\nreitschaftspolizei eingehend untersucht. Eine gemeins ame Nutzung des geplanten \n\u00dcbungsplatzes in K\u00fcmmersbruck scheidet jedoch nach gemeinsamer Pr\u00fcfung aus, \nda alleine der Eigenbedarf der Bundeswehr b ereits bei ca. 130 Ausbildungs - bzw. \n\u00dcbungstagen liegt. Dabei wird in der Regel der gesamte \u00dcbungsplatz in das Trai-\nning einbezogen. Die Bundeswehr trainiert haupts\u00e4chlich an Schwerfahrzeugen bis \nzu 40 Tonnen. Eine teilweise Nutzung durch die Bayerische Polizei kann damit in \ndieser Zeit nicht stattfinden. Der Bedarf des Polizeieinzeldienstes (Polize ipr\u00e4sidien \nUnterf ranken, Mittel franken, Oberfranken, Oberpfalz) sowie der Bayerischen Bereit-\nschaftspolizei liegt bei \u00fcber 200 Ausbildungs - bzw. \u00dcbungstagen.  \nDie Umsetzungsplanungen konzentrieren sich somit \u2013 mangels Alternativen \u2013 auf \nein Wal dgrundst\u00fcck mit \u00fcberwiegend hie breifem \u201eWirtschaftswald \u201c (Kiefern -/Fich-\ntenwald), der keinen erh\u00f6hten \u00f6kologischen Stellenwert besitzt. Erforderliche Aus-\ngleichsma\u00dfnahmen werden in Abstimmung mit der unteren Naturschutzbeh\u00f6rde er-\nfolgen.  \n  Drucksache  18/2752  Bayerischer Landtag  18. Wahlperiode   Seite 8 \n \n Abgeordneter  \nStefan  \nL\u00f6w \n(AfD)  Ich frage die Staatsregierung, wie sieht das Sonderinvestitions-\nprogramm \u201eKatastrophenschutz Bayern 2030 \u201c aus und welche \nSummen sind in den jeweiligen Jahren f\u00fcr welche Ma\u00dfnahmen \nvorgesehen?  \n \nAntwort des Staatsministeriums des Innern, f\u00fcr Sport und Integration  \nDas Sonderinvestitionsprogramm \u201eKatastrophenschutz Bayern 2030 \u201c kn\u00fcpft an die \nausgelaufe nen Sonderinvestitionsprogramme \u201eKatastrophenschutz \u201c und \u201eHoch-\nwasser \u201c an. Ziel des Pro gramms ist es, die Ausstattung der Feuerwehren, des Sa-\nnit\u00e4ts - und Betreuungsdienstes, der Wasserrettungsorganisationen und der Kata-\nstrophenschutzbe h\u00f6rden entspr echend den Anforde rungen des Einsatzes bei Ka-\ntastrophen durch F\u00f6rderprogra mme und staatliche Beschaffungs ma\u00dfnahmen zu \nerg\u00e4nzen.  \nMit dem im Rahmen des Doppelhaushalts 2019/2020 f\u00fcr da s Sonderinvestitions-\nprogramm Ka tastrophenschutz Bayern 2030 bereitgestellt en Mitteln soll  eine Viel-\nzahl von Einzelma\u00dfnah men realisiert werden. Aus dem Ma\u00dfnahmenpaket f\u00fcr \n2019/2 020 ergibt sich folgende Mittel verteilung:  \n\uf02d Feuerwehren etwa 14 Mio. Euro , \n\uf02d F\u00f6rderung der Errichtung und des Betrieb s des Zentrums besondere Ein-\nsatzlagen in  Windischeschenbach etwa 7,3 Mio. Euro , \n\uf02d Sanit\u00e4ts - und Betreuungsdienst etwa 6,3 Mio. Euro , \n\uf02d Wasserrettungsorganisationen etwa 2,1 Mio. Euro , \n\uf02d organisations\u00fcbergreifende Ma\u00dfnahmen etwa 3,5 Mio. Euro . \nMit dem Sonderinvestitionsprogramm soll flexibel auf neu e Anforderungen an den \nKatastro phenschutz reagiert werden k\u00f6nnen. Aus diesem Grund sind der Inhalt und \nder Umfang des Programms \u00fcber den Doppelhaushalt 2019/2020 hinaus noch nicht \nabschlie\u00dfend festgelegt. Einer der Kernpunkte des Programms wird jedoch voraus-\nsichtlich die F\u00f6rderung der Errich tung des Zentrums f\u00fcr besondere Einsatzlagen in \nWindischeschenbach sein.  \n  Drucksache  18/2752  Bayerischer Landtag  18. Wahlperiode   Seite 9 \n \n Abgeordneter  \nChristoph  \nMaier  \n(AfD)  Vor dem Hintergrund zweier Hausdurchsuchungen bei Aktivis-\nten der Identit\u00e4ren Bewegung am 13.06.2019 in Augsburg frage \nich die Staatsregierung, ob es richtig ist, dass die privaten Woh-\nnungen der Aktivisten aufgrund einer friedlichen Kunstaktion im \nDezember 2018, bei der kleine Schildchen aufgestellt wurden \nmit der Beschriftung \u201eMulti -Kulti t\u00f6tet \u201c und \u201eOpfer von Multi -Kulti\u201c \ndurchsucht wurden, warum die Durchsuchungen rund sechs Mo-\nnate nach der friedlichen Kunstaktion durchgef\u00fchrt wurden und \nob es zutrifft, dass alle Zimmer der 19 -j\u00e4hrigen Aktivistin gleich-\nzeitig durchsucht wurden, obwohl die Betroffene darum bat, die \nZimmer nacheinander zu durchsuchen, um bei der Durchsu-\nchung anwesend  sein k\u00f6nnen?  \n \nAntwort des Staatsministeriums des Innern, f\u00fcr Sport und Integration  \nDie Staatsanwaltschaft Augsburg f\u00fchrt ein Ermittlungsverfahren gegen zwei Mitglie-\nder der Identit\u00e4ren Bewegung. In diesem Zusammenhang fanden zwei str afpro-\nzessuale Durchsuchun gen statt. Aufgrund des laufenden Ermittlungsverfahrens \nk\u00f6nnen hierzu keine weiteren Anga ben erfolgen.  \n  Drucksache  18/2752  Bayerischer Landtag  18. Wahlperiode   Seite 10 \n \n Abgeordneter  \nHep \nMonatzeder  \n(B\u00dcNDNIS \n90/DIE GR\u00dc-\nNEN)  Ich frage die Staatsregierung, wie viele F\u00e4lle von k\u00f6rperlicher \nund/oder verbaler Gewalt bzw. Gewaltandrohung von Patientin-\nnen und Patienten gegen \u00c4rztinnen und \u00c4rzte, Gesundheitsper-\nsonal sowie Angestellte in bayerischen Krankenh\u00e4usern wurden \nseit 2009 zur Anzeige gebracht, um welche Delikte handelte es \nsich konkret und  wie viele dieser Taten wurden polizeilich und \nstrafrechtlich verfolgt?  \n \nAntwort des Staatsministeriums des Innern, f\u00fcr Sport und Integration  \nIn der Polizeilichen Kriminalstatistik (PKS) werden die der Polizei bekannt gewor-\ndenen, rechtswidrigen Straftaten einschlie\u00dflich der mit Strafe bedroh ten Versuche, \ndie Anzahl der er mittelten Tatverd\u00e4 chtigen und weitere Angaben zu F\u00e4llen, Opfern \noder Tatverd\u00e4chtigen erfasst.  \nEine Aufschl\u00fcsselung der PKS -Daten nach tatverd\u00e4chtigen Patienten und Patien-\ntinnen sowie gesch\u00e4digten \u00c4rzten, \u00c4rztinnen und Angestellten sowie gesch\u00e4digtem \nGesundheitspersonal ist nicht m\u00f6glich.  \nDaher kann keine Aussage hinsichtlich der Anzahl von \u00dcbergriffen durch Patienten \ngegen\u00fcber Krankenhauspersonal getroffen werden.  \n  Drucksache  18/2752  Bayerischer Landtag  18. Wahlperiode   Seite 11 \n \n Abgeordneter  \nMarkus  \nRinderspacher  \n(SPD)  Ich frage die Staatsregierung, wie viele Politisch motivierte Straf-\ntaten sind ihr vom 01.01.2017 bis 31.05.2019 differenziert nach \nPh\u00e4nomenbereichen und Themenfelder n bzw. Angriffszielen \n(vor allem  Hasskriminalit\u00e4t, Fremdenfeindlichkeit, Antisemitis-\nmus, Polizei, Konfrontation gegen rechts bzw. gegen links (nur \nf\u00fcr Politisch motivierte Kriminalit\u00e4t (PMK) -links bzw. nur PMK -\nrechts) bekannt geworden, wie  viele Propaganda delikte (\u00a7\u00a7 86, \n86a Strafgesetzbuch \u2013 StGB) sind der Staatsregierung vom \n01.01.2017 bis 31.05.2019 differenziert nach Ph\u00e4nomenberei-\nchen und Themenfeldern (Hasskriminalit\u00e4t, Fremdenfeindlich-\nkeit, Antisemitismus) bekannt geworden (bitte beide Fragen je-\nweils nach Jahren aufschl\u00fcsseln), welche Ma\u00dfnahmen unter-\nnimmt die Staatsregierung zur Bek\u00e4mpfung Politisch motivierter \nStraftaten?  \n \nAntwort des Staatsministeriums des Innern, f\u00fcr Sport und Integration  \nDas Landeskriminalamt hat die angefragten bayeri schen Fallzahlen der Politisch \nmotivierten Kriminalit\u00e4t (PMK) im bundesweit einheitlichen Kriminalpolizeilichen \nMeldedienst in F\u00e4llen PMK  erhoben. Diese k\u00f6nnen der Anlage* entnommen wer-\nden. \nEs wir d daraufhin gewiesen, dass aufg rund laufender Ermittlungen f\u00fcr das  Tatjahr \n2019 die endg\u00fcltigen Fallzahlen erst nach dem bundesweit einheitlichen Melde-\nschluss zum 31.01.2020 und dem anschlie\u00dfenden Abstimmungsprozess vorliegen, \nbei dem sich du rch Korrekturen noch \u00c4nderungen bzw. Verschiebungen ergeben \nk\u00f6nnen. Die genannte n Fallzahlen sind demnach als vor l\u00e4ufig zu betrachten.  \nZur Bek\u00e4mpfung der PMK ergreifen die bayerischen Sicherheits beh\u00f6rden alle tat-\ns\u00e4chlich und rechtlich m\u00f6glichen pr\u00e4ventiven und repressiven Ma\u00dfnahmen. Dabei \nrichten sich die Ma\u00dfnahmen jeweils nach dem Ei nzelfall.  \n*) Von einem Abdruck wurde abgesehen. Die Anlage ist als pdf -Dokument hier einsehbar.  \n  \n  Drucksache  18/2752  Bayerischer Landtag  18. Wahlperiode   Seite 12 \n \n Abgeordnete  \nStephanie  \nSchuhknecht  \n(B\u00dcNDNIS \n90/DIE GR\u00dc-\nNEN)  Aufgrund d er Berichterstattung von Tonia Mastrobuoni in der ita-\nlienischen Zeitung \u201eLa Repubblica \u201c vom 16.06.2019 (Seite 3) \nfrage ich die Staatsregierung, werden bei Dublin -R\u00fcckf\u00fchrungen \naus Bayern den Betroffenen ohne deren Kenntnis Sedativa ver-\nabreicht und falls ja , wie oft ist das in den letzten 12 Monaten \npassiert und wie wird dieses Vorgehen jeweils gerechtfertigt?  \n \nAntwort des Staatsministeriums des Innern, f\u00fcr Sport und Integration  \nDurch die Bayerische Polizei werden keine Medikamente verabreicht. Dar\u00fcber hin-\naus liegen der Staatsregierung keine Erkenntnisse vor, ob und durch w en Sedativa \nan abgeschobene Per sonen ausgegeben wurden. Bekannte F\u00e4lle innerhalb der \nletzten 12 Monate liegen nicht vor.  \n  Drucksache  18/2752  Bayerischer Landtag  18. Wahlperiode   Seite 13 \n \n Abgeordnete  \nKatharina  \nSchulze  \n(B\u00dcNDNIS \n90/DIE GR\u00dc-\nNEN)  Anl\u00e4sslich der Verhaftung eines 45 -j\u00e4hrigen mehrfach vorbe-\nstraften Rechtsextremisten im Mordfall Dr. Walter L\u00fcbcke und \nPresseberichten \u00fcber Kontakte des Tatver d\u00e4chtigen in die mili-\ntante neonazistische Szene und m\u00f6glichen weiteren Mitt\u00e4tern, \nfrage ich die Staatsregierung, ob den bayerischen Beh\u00f6rden \nKontakte des mutma\u00dflichen T\u00e4ters zu militanten neonazisti-\nschen Organisationen und Netzwerken wie \u201eBlood and Honour \u201c \noder \u201eCombat 18 \u201c bekannt sind, ob in diesem Zusammenhang \nauch Kontakte zu rechtsextremen Aktivistinnen und Aktivisten \nin Bayern bestehen und ob die Person Stephan E. im Zuge der \nAufkl\u00e4rung der NSU -Morde eine Rolle gespielt hat ?  \n \nAntwort des Staatsministeriums des Innern, f\u00fcr Sport und Integration  \nDer Generalbundesanwalt (GBA) beim Bundesgerichtshof hat am 17.06. 2019 die \nurspr\u00fcnglich bei der Staatsanwaltschaft Kassel gef\u00fchrten Ermittlungen gege n den \nBeschuldigten im Zusammen hang mit dem Mord a m Kasseler Regierungspr\u00e4siden-\nten Dr. Walter L\u00fcbcke an sich gezogen.  \nDie polizeilichen Ermittlungen werden nach wie vor beim Landeskriminalamt Hes-\nsen gef\u00fchrt, dieses wird durch das Bundeskriminalamt unterst\u00fctzt. Derzeit dauert \ndie Auswertung der beim Beschu ldigten sichergestellten Datentr\u00e4ger und sonstigen \nBeweismittel noch an. Weitergehen de Ausk\u00fcnfte k\u00f6nnen zum gegenw\u00e4rtigen Zeit-\npunkt aufgrund der laufenden Ermittlungen nicht erteilt werden.  \nDer Generalbundesanwalt beh\u00e4lt sich die laufende Berichterstattung  vor. \nHinsichtlich der Frage betreffend die Aufkl\u00e4rung der NSU -Morde darf darauf hinge-\nwiesen werden , dass das beim GBA anh\u00e4ngige Ermittlungsverfahren formal justizi-\nell noch nicht abgeschlossen ist. Entsprechend kann von hiesiger Seite hierzu keine \nAussage betreffend die Aufkl\u00e4rung der NSU -Morde getroffen werden.  \n  Drucksache  18/2752  Bayerischer Landtag  18. Wahlperiode   Seite 14 \n \n Gesch\u00e4ftsbereich des Staatsministeriums f\u00fcr Wohnen, Bau und Verkehr  \nAbgeordneter  \nHorst  \nArnold  \n(SPD)  Nachdem Ministerpr\u00e4sident Dr. Markus S\u00f6der die Sperrung von \nLandstra\u00dfen, die zur Umfahrung mautpflich tiger Autobahnen \ngenutzt werden, durch die Tiroler Landesregierung j\u00fcngst als \n\u201ediskriminierend und europarechtswidrig \u201c bezeichnet hat, frage \nich die Staatsregierung, welches Verhalten der Tiroler Beh\u00f6rden \nwird konkret auf welcher europarechtlichen Grundlag e als dis-\nkriminierend und europarechtswidrig subsumiert und wie will sie \ndiesbez\u00fcglich weiter vorgehen, insbesondere unter dem Ge-\nsichtspunkt einer eventuellen Inanspruchnahme der Gerichts-\nbarkeit?  \n \nAntwort des Staatsministeriums f\u00fcr Wohnen, Bau und Verkehr  \nEs werden Verordnungen kritisiert, mit denen Fahrverbote f\u00fcr bestimmte Landstra-\n\u00dfen in der Umgebung von Innsbruck f\u00fcr den Durchgangsverkehr verh\u00e4ngt werden.  \nDadurch sind aus Sicht der Staatsregierung folgende Regelungen verletzt:  \nArtikel  34 des Vertrags \u00fcb er die Arbeitsweise der Europ\u00e4ischen Union ( AEUV ) Be-\nhinderung des freien Warenverkehrs,  Artikel  56 AEUV Beschr\u00e4nkung des frei en \nDienstleistungsverkehrs, Artikel  18 AEUV Diskriminierung aufgrund der Staatsan-\ngeh\u00f6rigkeit.  \nDer Freistaat Bayern kann ein Vertrag sverletzungsverfahren nach Artikel  259 AEUV \nnicht selbst betreiben, da dies den Mitgliedstaaten der EU vorbehalten ist. Bayern \nkann die Bundesregierung  bitten, ein Verfahren nach Artikel  259 AEUV anzustren-\ngen. Der Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale In frastruktur, Andreas Scheuer , \nhat jedoch bereits angek\u00fcndigt, eine Klage gegen \u00d6sterreich vorzubereiten.  \n  Drucksache  18/2752  Bayerischer Landtag  18. Wahlperiode   Seite 15 \n \n Abgeordneter  \nFranz  \nBergm\u00fcller  \n(AfD)  Ich frage die Staatsregierung, wie positioniert sie sich gegen-\n\u00fcber der vom Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infra-\nstruktur, Andreas Scheuer, geplanten Lockerung von Beschr\u00e4n-\nkungen f\u00fcr Fahrd ienstleister, wie beispielsweise Uber oder Lyft, \nim Rahmen einer Novellierung des derzeit geltenden Personen-\nbef\u00f6rderungsgesetzes?  \n \nAntwort des Staatsministeriums f\u00fcr Wohnen, Bau und Verkehr  \nDie von  dem Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur, Andreas \nScheuer, vorgestellten Eckpunkte zur Novellierung des Personenbef\u00f6rderungs-\nrechts geben eine grobe \u00dcbersicht \u00fcber die geplanten \u00c4nderungen des Personen-\nbef\u00f6rderungsrechts und stellen eine erste D iskussionsgrundlage dar.  \nEine Modernisierung des gesetzlichen Rahmens zur rechtssicheren Gestaltung der \nDigitalisierung im \u00d6PNV, zur besseren Verkehrsbedienung des l\u00e4ndlichen Raums \nund zur Erweiter ung des Verkehrsangebot s zu Tagesrandzeiten ist erforderlic h. \nHierzu wurde eine \u00fcberparteiliche Findungskommission eingerichtet, die die Eck-\npunkte einer gesetzlichen Neuregelung vorbereiten soll.  \nBei der Modernisierung des Taxi - und Mietwagenmarktes und der digitalen Vermitt-\nlungsplattformen ist ein gesamtheitliche r, sozialvertr\u00e4glicher Ansatz zu finden, der \ndie Chancengleichheit der kleinteilig strukturierten Taxiunternehmen gegen\u00fcber \ngro\u00dfen Mietwagenunternehmen und Mobilit\u00e4tsplattformen wahrt und dabei den  \nTaxiunternehmern Chancen im Wettbewerb er\u00f6ffnet. Entschei dend f\u00fcr den Interes-\nsenausgleich wird die konkrete Ausgestaltung der Einzelheiten im Gesetzentwurf. \nEine umf\u00e4ngliche Liberalisierung, die den vorhandenen \u00d6PNV und das Taxige-\nwerbe kannibalisiert, wird nicht bef\u00fcrwortet.  \n  Drucksache  18/2752  Bayerischer Landtag  18. Wahlperiode   Seite 16 \n \n Abgeordneter  \nDr. Markus  \nB\u00fcchler  \n(B\u00dcNDNIS \n90/DIE GR\u00dc-\nNEN)  Ich frage die Staatsregierung, wie ist die Personalausstattung \nbei der Regierung von Oberbayern als Planfeststellungsbe-\nh\u00f6rde f\u00fcr Stra\u00dfen - und U -Bahnen in M\u00fcnchen, inwieweit reicht \ndiese aus, um Planfeststellungsverfahren f\u00fcr zwei Stra\u00dfenbahn-\nprojekte und gegebenenfalls ein U -Bahn -Projekt problemlos ab-\nzuwickeln, inwieweit gibt es Bestrebungen , den Personalk\u00f6rper \nin diesem Bereich aufzustocken?  \n \nAntwort des Staatsministeriums f\u00fcr Wohnen, Bau und Verkehr  \nDie derzeitige Personalausstattung des Sachgebietes 23.2 der Regierung von \nOberbayern ist f\u00fcr die derzeit bekannten Projekte ausreichend. Der Verfahrensab-\nlauf und di e Zusammenarbeit mit den Antrag stellern in der Landeshauptstadt wur-\nden in den vergangenen Jahren stetig ve rbessert, um einen reibungslosen Ablauf \nder Verfahren zu erm\u00f6glichen. So wurden unter anderem regelm\u00e4\u00dfige (viertelj\u00e4hr-\nliche) Fachbesprechungen und eine gemeinsame Projekt - und Zeitplanung einge-\nf\u00fchrt. Zudem wurden im Nachtragshaushalt 2018 zwei zus\u00e4tzliche Stellen f\u00fcr das \nSachgebiet bereitgestellt.  \n  Drucksache  18/2752  Bayerischer Landtag  18. Wahlperiode   Seite 17 \n \n Abgeordneter  \nChristian  \nHierneis  \n(B\u00dcNDNIS \n90/DIE GR\u00dc-\nNEN)  Ich frage die Staatsregierung, welche Bahn -Umschlagpunkte \nund Gleisanschl\u00fcsse zu Unternehmen f\u00fcr nach M\u00fcnchen und \naus M\u00fcnchen heraus transportierte Waren aller Art gibt es in \nM\u00fcnchen, um auf Lkw -Verkehr aus der Stadt und in die Stadt \nverzichten und Waren mit der Bahn transportieren zu k\u00f6nnen, \nwelche Adressaten und Absender von Waren (Unternehmen) \nwerden damit erreicht und wie viel Prozent der nach M\u00fcnchen \nund aus M\u00fcnchen heraus transportierten Waren k\u00f6nnen \u00fcber \ndiese Gleisanschl\u00fc sse und Bahn -Umschlagpunkte transportiert \nwerden und m\u00fcssen nicht mit dem Lkw in die Stadt M\u00fcnchen \nund aus der Stadt M\u00fcnchen transportiert werden?  \n \nAntwort des Staatsministeriums f\u00fcr Wohnen, Bau und Verkehr  \nF\u00fcr den s\u00fcdbayerischen Raum ist der wichtigste Umschlagpunkt der Rangierbahn-\nhof M\u00fcnchen -Nord. Weiter geh\u00f6rt zum Netz der bayerischen Umschlagbahnh\u00f6fe \nund G\u00fcterverkehrszentren (GVZ) auch das G\u00fcterverkehrszentrum M\u00fcnchen -Riem. \nBetreiber des Terminal M\u00fcnchen -Riem ist die Deutsche Umschlaggesellschaft \nSchiene -Stra\u00dfe (DUSS) mbH. Nach Angaben des Unternehmens laufen im Termi-\nnal M\u00fcnchen -Riem Ladeeinheiten aus ganz Deutschland und den Anrainerstaaten \nauf M\u00fcnchen zu, werden in M\u00fcnchen sortiert und auf bestehende Ver bindungen \nnach Italien und umgekehrt umgeladen. Welche konkreten Unternehmen ihren Um-\nschlag \u00fcber das G\u00fcterverkehrszentrum M\u00fcnchen -Riem oder den Rangierbahnhof \nM\u00fcnchen -Nord abwickeln und in welcher H\u00f6he dadurch Lkw -Verkehr in die Stadt \nM\u00fcnchen und aus der S tadt M\u00fcnchen heraus vermieden wird, ist im Staatsministe-\nrium f\u00fcr Wohnen, Bau und Verkehr  (StMB) nicht bekannt.  \nGem\u00e4\u00df Art. 87e Abs. 4 Grundgesetz ( GG) hat der Bund den bedarfsgerechten Aus-\nbau und Erhalt eines bundeseigenen Schienennetzes sowie das Schieneng \u00fcterver-\nkehrsangebot auf diesem Netz zu gew\u00e4hrleisten. Die Bundesregierung unterst\u00fctzt \ndie direkte Bahnverladung \u00fcber einen firmeneigenen Gleisanschluss mit staatlichen \nF\u00f6rdergeldern.  \nDem StMB  liegen weder f\u00fcr \u00f6ffentliche Umschlagpunkte noch \u00fcber Privatunte rneh-\nmen Statistiken vor, welche Unternehmen \u00fcber einen privaten Gleisanschluss ver-\nf\u00fcgen und/oder \u00f6ffentlich zug\u00e4ngliche Gleisanschl\u00fcsse nutzen und insbesondere \nauch keine Statistiken, wohin die Verkehre (\u00fcber \u00f6ffentlich zug\u00e4ngliche Umschlag-\npunkte und/oder private Gleisanschl\u00fcsse) gehen.  \nEs wird auf die Informationsplattform \u201eERFA Gleisanschluss \u201c (https://www.erfa -\ngleisanschluss.de ) verwiesen, die dem Erfahrungsaustausch von privaten Gleisan-\nschlussbetreibern  dient und ausschlie\u00dflich f\u00fcr ihre Mitglieder Kontaktdaten der an-\nderen Mitglieder, Datenbanken und Analysen online verf\u00fcgbar vorh\u00e4lt.  \nAnfragen bei der Deutschen Bahn AG, den bayerischen Bezirksregierungen und \nder Landeshauptstadt M\u00fcnchen betreffend Bahn -Umschlagpunkten und Gleisan-\nschl\u00fcssen zu Unternehmen f\u00fcr nach M\u00fcnchen und aus M\u00fcnchen transportierte Wa-\nren, blieben infolge der K\u00fcrze der Zeit ohne R\u00fccklauf.   Drucksache  18/2752  Bayerischer Landtag  18. Wahlperiode   Seite 18 \n \n Abgeordneter  \nSebastian  \nK\u00f6rber  \n(FDP)  Nachdem der Europ\u00e4ische Gerichtshof (EuGH) die Pkw -Maut \nf\u00fcr rechtswidrig erkl\u00e4rte, frage ich die Staatsregierung, welche \nSchl\u00fcsse sie aus der Entscheidung des EuGH zieht, mit welchen \ndamit verbundenen entgangenen Einnahmen, die anteilig f\u00fcr \nBayern anfallen, gerechnet wird und wie sie die grunds\u00e4tzliche \nNutzerfinanzierung von Stra\u00dfen bewertet?   \n \nAntwort des Staatsministeriums f\u00fcr Wohnen, Bau und Verkehr  \nDie Staatsregierung hat die Umstellung auf eine Nutzerfinanzierung der Bundes-\nfernstra\u00dfen stets bef\u00fcrwortet und unterst\u00fctzt. Auch das Urteil des EuGH zur Pkw -\nMaut best\u00e4tigt, dass die vom Bund vorangetriebene Umstellung der Stra\u00dfenfinan-\nzierung von einem System der Steuerfinanzierung zu einem System der Nu tzerfi-\nnanzierung durch alle Verkehrsteilnehmer grunds\u00e4tzlich zul\u00e4ssig ist und den Mit-\ngliedstaaten frei steht.  \nZiel der Infrastrukturabgabe war, den Bundesfernstra\u00dfenhaushalt vollst\u00e4ndig aus \nNutzerentgelten zu finanzieren. Die Lkw -Maut erzielt derzeit Netto -Einnahmen von \n6,6 Mrd. Euro pro Jahr. Aus der Infrastrukturabgabe waren ab 2021 rd. 3,7 Mrd. \nEuro pro Jahr an Netto -Einnahmen prognostiziert. Zusammen w\u00e4ren dann ab 2021 \nEinnahmen von insgesamt mehr als 10 Mrd. Euro pro Jahr zweckgebunden zur \nVerf\u00fcgung ge standen.  \nDer Bund verteilt die Bundesfernstra\u00dfenmittel auf Grundlage der Bedarfsmeldun-\ngen der L\u00e4nder und ohne feste Quote. \u00dcber die Auswirkungen auf Bayern k\u00f6nnen \ndeshalb und wegen dem Start der \u201eAutobahn GmbH \u201c im Jahr 2021 keine konkreten \nAussagen getroff en werden.  \n  Drucksache  18/2752  Bayerischer Landtag  18. Wahlperiode   Seite 19 \n \n Abgeordnete  \nEva \nLettenbauer  \n(B\u00dcNDNIS \n90/DIE GR\u00dc-\nNEN)  Ich frage die Staatsregierung, akzeptiert die Bayerische Eisen-\nbahngesellschaft mbH bzw. das Staatsministerium f\u00fcr Wohnen, \nBau und Verkehr k\u00fcnftig Fahrgastpotenzialprognosen im \u00f6ffent-\nlichen Schienenpersonenverke hr, wenn diese Prognosen  die f\u00fcr \neinen attraktiven Nahverkehr wichtigen umsteigefreien Zugver-\nbindungen voraussetzen, die die Relationen der vorhandenen \nverkehrsmittel\u00fcbergreifenden Mobilit\u00e4t bedienen \u2013 wobei die \nPotenziale durchgehender Verbindungen ohne N utzung von \nDieseltriebwagen  unter Oberleitung bislang vielfach nicht ge-\nnutzt wurden \u2013 und teils auf Bahnstrecken ohne und teils auf \nBahnstrecken mit Oberleitung verlaufen sollen, was mit dem \nEinsatz von Elektrotriebwagen (wie z .B. dem Coradia iLint von \nAlstom), die mit einer Brennstoffzelle ausgestattet sind und u. a. \nauch Gegenstand der Ausschreibung der Heidekrautbahn f\u00fcr \nden Regelbetrieb sind, wirtschaftlich und umweltfreundlich mit \nund ohne Oberleitung erm\u00f6glicht werden kann?  \n \nAntwort des Staatsministeriums f\u00fcr Wohnen, Bau und Verkehr  \nDie Staatsregierung verfolgt auf Basis der Bayerischen Elektromobilit\u00e4ts -Strategie \nSchiene (BESS) ein stufenweises Vorgehen, bei dem alternative Bahnantriebe zu-\nn\u00e4chst in Pilotprojekten im bayerischen Bahnnetz getestet werden sollen und auch \nErkenntnisse aus Projekten in anderen L\u00e4ndern in Deutschland einflie\u00dfen. Wenn \ndie gesammelten Erfahrungen ausgewertet sind, soll gepr\u00fcft werden, welche alter-\nnative Antriebsart auf welchen Strecken im Regelbetrieb sinnvoll ei nsetzbar ist und \nbei der jeweiligen Ausschreibung ber\u00fccksichtigt wi rd. Die Frage, ob eine neue  \nLiniendurchbindung den Einsatz eines neuartigen Antriebskonzepts auf einer kon-\nkreten einzelnen Strecke rechtfertigt, ist daher zum einem verfr\u00fcht. Zum anderen \nspielen bei einer Netz - bzw. Linienkonfiguration neben der Frage der Durchbindung \nsehr viele weitere Aspekte eine Rolle.  \nWie ein vom Freistaat beauftragtes Gutachten der T echnischen Universit\u00e4t  Dresden \ngezeigt hat, ist der Brennstoffzellenantrieb in Anschaf fung und Betrieb langfristig \nbetrachtet derzeit noch deutlich teurer als andere Bedienformen. Zudem ist fraglich, \nob das aktuell einzig zugelassene Triebfahrzeug (iLINT) auf den gegen\u00fcber nord-\ndeutschen Linien deutlich h\u00fcgeligeren Bahnstrecken in Bayern akz eptable Reise-\nzeiten schafft , die den Fahrg\u00e4sten auch die notwendigen Anschl\u00fcsse erm\u00f6glichen. \nDer Freistaat wird zur besseren Beurteilung in den n\u00e4chsten Wochen mit diesem \nZug der Firma Alstom eine l\u00e4ngere Probefahrt auf einer l\u00e4ngeren reinen Dieselstre-\ncke unternehmen. Zur Durchbindung von Z\u00fcgen auf Strecken mit einem geringeren \nnicht elektrifizierten Abschnitt erscheinen nach heutigem Kenntnisstand eher Ober-\nleitungs -Batterie -Hybridfahrzeuge, deren Markteinf\u00fchrung bald kommen soll, geeig-\nnet. \n  Drucksache  18/2752  Bayerischer Landtag  18. Wahlperiode   Seite 20 \n \n Abgeordnete  \nDoris \nRauscher  \n(SPD)  Angesichts der in Bayern dramatischen Situation auf dem Woh-\nnungsmarkt, frage ich die Staats regierung, auf welche Weise die \nzwischen den Jahren 2002 und 2007 tats\u00e4chlich an die Staats-\noberkasse abgef\u00fchrten Einnahmen aus der Fehlbelegungsab-\ngabe in den sozialen Wohnungsbau zweckgebunden reinves-\ntiert wurden (bitte in relativen und absoluten Zahlen an geben), \nob seitens der Staatsregierung \u00dcberlegungen bestehen, die \nFehlbelegungsabgabe nach Hessischem Vorbild wieder einzu-\nf\u00fchren oder mit welchen anderen Ma\u00dfnahmen sie zuk\u00fcnftig zu \nverhindern plant, dass Sozialwohnungen von Menschen be-\nwohnt werden, deren E inkommenssituation sich nach dem Ein-\nzug so verbessert hat, dass kein Anspruch auf eine \u00f6ffentlich \ngef\u00f6rderte Wohnung mehr besteht?  \n \nAntwort des Staatsministeriums f\u00fcr Wohnen, Bau und Verkehr  \nBis zum 31.12.2007 mussten Mieter von \u00f6ffentlich gef\u00f6rderten Wohnungen unter \nbestimmten Voraussetzungen bei \u00dcberschreitung der f\u00fcr sie geltenden Einkom-\nmensgrenzen eine Fehlbelegungsabgabe entrichten. Diese Verpflichtung traf im \nWesentlichen Mieter von nach dem aufgehobenen Zweiten Wohnungsbaugesetz \n\u00f6ffentlich gef\u00f6rd erten Wohnungen und dann nur in bestimmten Erhebungsgebieten, \nin denen aufgrund eines hinreichend gro\u00dfen derart gef\u00f6rderten und gebundenen \nWohnungsbestands der Verwaltungsaufwand in keinem Missverh\u00e4ltnis zum Auf-\nkommen stand.  \nDie Fehlbelegungsabgabe wurde i n den meisten L\u00e4ndern und zum 01.01.2008 auch \nin Bayern abgeschafft. Die Abschaffung erfolgte aus mehreren Erw\u00e4gungen. Insbe-\nsondere stand die Erhebung der Fehlbelegungsabgabe zunehmend im Spannungs-\nverh\u00e4ltnis zwischen dem fortschreitenden R\u00fcckgang des Besta nds an nach dem \nZweiten Wohnungsbaugesetz gef\u00f6rderten Wohnungen (wegen des Auslaufs der \nBindungen) und dem sich daraus ergebenden wachsenden Missverh\u00e4ltnis zwi-\nschen Verwaltungsaufwand und Aufkommen.  \nDie aktuellen F\u00f6rdermodelle in der bayerischen Wohnraumf\u00f6 rderung, namentlich \ndie Einkommensorientierte F\u00f6rderung (EOF) als Regelf\u00f6rderung, sorgen bereits \ndurch ihre Ausgestaltung daf\u00fcr, dass eine Fehlsubventionierung von vorneherein \nvermieden wird. Zur Pr\u00fcfung, inwieweit eine Wohnkostenentlastung weiterhin ge-\nrechtfertigt ist, finden insoweit auch w\u00e4hrend des laufenden Sozialmietverh\u00e4ltnisses \nregelm\u00e4\u00dfig Einkommens\u00fcberpr\u00fcfungen statt. Abh\u00e4ngig vom jeweiligen Einkommen \nwerden die Sozialmieter in unterschiedlicher H\u00f6he von den Wohnkosten entlastet.  \nDer Bestand der na ch dem vormaligen Zweiten Wohnungsbaugesetz gef\u00f6rderten \nWohnungen hat seit der Abschaffung der Fehlbelegu ngsabgabe weiter abgenom-\nmen, so dass das Missverh\u00e4ltnis zwischen Verwaltungsaufwand und Aufkommen \nnun noch deutlicher ausfallen w\u00fcrde. Ferner erscheint es zweifelhaft, ob auf einem \nangespannten Wohnungsmarkt durch die Wiedereinf\u00fchrung der Fehlbelegungs ab-\ngabe das Angebot an sozial gebundenen Wohnungen tats\u00e4chlich gezielter f\u00fcr die-\njenigen bereitgestellt werden k\u00f6nnte, die der Unterst\u00fctzung bed\u00fcrfen. Gerade dort \nwird ein Fehlbeleger trotz einer solchen Zahlungsverpflichtung eher weniger dazu \nbereit sein, seine Wohnung aufzugeben.   Drucksache  18/2752  Bayerischer Landtag  18. Wahlperiode   Seite 21 \n \n Abgeordneter  \nFlorian  \nSiekmann  \n(B\u00dcNDNIS \n90/DIE GR\u00dc-\nNEN)  Ich frage die Staat sregierung, wie sie die Tatsache bewertet, \ndass das Staatliche Bauamt den Realisierungs - bzw. Planungs-\nwettbewerb f\u00fcr den Umbau des Klinikums der Universit\u00e4t M\u00fcn-\nchen \u2013 Standort Gro\u00dfhadern \u2013 bereits auf den Weg gebracht \nhat, obwohl das luftrechtliche Genehmi gungsverfahren gem\u00e4\u00df \n\u00a7 6 Luftverkehrsgesetz (LuftVG) zur Anlage und zum Betrieb ei-\nnes Hubschraubersonderlandeplatzes (Dachlandeplatz) f\u00fcr das \nKlinikum der Universit\u00e4t M\u00fcnchen \u2013 Standort Gro\u00dfhadern \u2013 \nnoch nicht abgeschlossen ist, welche Auswirkungen ein Ver sa-\ngen der Genehmigung auf den Realisierungs - bzw. Planungs-\nwettbewerb h\u00e4tte und welche Kosten durch den Realisierungs - \nbzw. Planungswettbewerb entstehen?  \n \nAntwort des Staatsministeriums f\u00fcr Wohnen, Bau und Verkehr  \nDer geplante Standort des Dachlandeplatzes  wurde auf Grundlage einer durch das \nKlinikum im Vorfeld des Planungswettbewerbs durchgef\u00fchrten Variantenuntersu-\nchung ermittelt. Diese Untersuchung hat ergeben, dass der geplante Standort des \nDachlandeplatzes diejenige Variante ist, welche die gesetzlichen  und medizini-\nschen Vorgaben, sowie die zwingenden betriebsorganisatorischen Abh\u00e4ngigkeiten \nzum Bestandsklinikum am besten erf\u00fcllt. In der Regel werden erforderliche Geneh-\nmigungen im Rahmen der Entwurfsplanung eingeholt. Das gegenst\u00e4ndliche Geneh-\nmigungsverf ahren wurde vorgezogen, um m\u00f6glichst rasch Rechtssicherheit \u00fcber \nden Standort des Hubschrauberlandeplatzes zu erlangen. Die Parallelisierung von \nPlanungswettbewerb und Genehmigungsverfahren dient der Beschleunigung der \nRealisierung des Neubaukonzepts vor d em Hintergrund technischer und medizini-\nscher Defizite des in die Jahre gekommenen Geb\u00e4udebestands.  \nEin Versagen der luftverkehrsrechtlichen Genehmigung h\u00e4tte keine Auswirkungen \nauf den Planungswettbewerb. Der Dachlandeplatz ist, bezogen auf alle Anforderun-\ngen und Planungsziele, die von den Wettbewerbsbeitr\u00e4gen erf\u00fcllt werden m\u00fcssen, \nnur ein kleiner Baustein. Die Umsetzung oder Nicht -Umsetzung des Landeplatzes \nan der geplanten Stelle h\u00e4tte nur einen geringen Einfluss auf die Umsetzbarkeit der \nEntw\u00fcrfe der We ttbewerbsteilnehmer.  \nDie Kosten des Planungswettbewerbs betragen rund 4 Mio. Euro brutto.  \n  Drucksache  18/2752  Bayerischer Landtag  18. Wahlperiode   Seite 22 \n \n Abgeordnete  \nUrsula  \nSowa  \n(B\u00dcNDNIS \n90/DIE GR\u00dc-\nNEN)  Ich frage die Staatsregierung, wie ist der Stand der Umsetzung \nder EU -Geb\u00e4uderichtlinie EPBD (Energy Performance of Buil-\ndings Directive, EPBD Recast) im Freistaa t, wie viele staatliche \nGeb\u00e4ude erf\u00fcllen den Standard eines sog. Niedrigstenergiege-\nb\u00e4udes (in Prozent) und sind Niedrigstenergiegeb\u00e4ude -Stan-\ndards Teil der neuen Richtlinien f\u00fcr die Durchf\u00fchrung von Hoch-\nbauaufgaben des Freistaates (BayernRLBau)?  \n \nAntwort des Staatsministeriums f\u00fcr Wohnen, Bau und Verkehr  \nDie Umsetzung der EU -Geb\u00e4uderichtlinie hinsichtlich des Niedrigstenergiegeb\u00e4u-\ndestandards ist Angelegenheit des Bundes. Zust\u00e4ndig sind das Bundesministerium \nf\u00fcr Wirtschaft und Energie  und das Bundesminister ium des Innern, f\u00fcr Bau und Hei-\nmat. Der Niedrigstenergiestandard soll mit dem Gesetz zur Vereinheitlichung des \nEnergieeinsparrechts f\u00fcr Geb\u00e4ude, dem neuen Geb\u00e4udeenergiegesetz (GEG) be-\nschlossen werden.  \nZur Wahrung der Vorbildfunktion des Freistaates Bayern  hat die Staatsregierung \nbereits im Juli 2011 die Einf\u00fchrung neuer Energiestandards beschlossen. Demnach \nsind neue Verwaltungsgeb\u00e4ude des Freistaat es auf der Grundlage des Passivhaus-\nstandards auszuf\u00fchren.  \nAuch einzelne Sonderbauten, wie z. B. Institutsgeb\u00e4 ude, werden in einer Pilotphase \nim hocheffizienten Passivhausstandard realisiert. Bei allen anderen staatlichen \nBauma\u00dfnahmen \u2013 sowohl im Neubau, wie auch im Bestand \u2013 werden seit dem \nMinisterratsbeschluss vom Juli 2011 die durchschnittlichen Anforderungen an die \nGeb\u00e4udeh\u00fclle, bezogen auf die Energieeinsparverordnung (EnEV) 2009, um min-\ndestens 30 Prozent unterschritten. Die derzeit g\u00fcltige Energieeinsparverordnung \n2013, mit der Versch\u00e4rfung zum 01.01.2016 von 20 Prozent, wird \u2013 bezogen auf die \nGeb\u00e4udeh\u00fclle \u2013 somit noch um mindestens 10 Prozent bei allen staatlichen Bau-\nma\u00dfnahmen unterschritten.  \nEine prozentuale Auswertung ist leider nicht m\u00f6glich, da der Umfang und der Ge-\nnehmigungszeitpunkt der einzelnen Ma\u00dfnahmen und die daraus resultierende \nEnEV nicht zentra l erfasst werden.  \nDa der Niedrigstenergiegeb\u00e4udestandard \u00fcber das GEG die neue gesetzliche \nGrundlage darstellen wird und nach derzeitigem Stand der Ministerratsbeschluss \nvom Juli 2011 weiterhin h\u00f6here Anforderungen f\u00fcr staatliche Geb\u00e4ude vorgibt als \ndas ge plante Gesetz, sind zus\u00e4tzliche Regelungen nicht erforderlich. In den Richt-\nlinien f\u00fcr die Durchf\u00fchrung von Hochbauaufgaben des Freistaates (RLBau) werden \nVerfahren geregelt, jedoch keine baulichen Standards definiert.  \n  Drucksache  18/2752  Bayerischer Landtag  18. Wahlperiode   Seite 23 \n \n Abgeordnete  \nRosi  \nSteinberger  \n(B\u00dcNDNI S \n90/DIE GR\u00dc-\nNEN)  Ich frage die Staatsregierung, welch e Brandschutzvorschriften \n(Alarmierung, L\u00f6schmittellagerung, L\u00f6schwasserhydranten) \ngibt es f\u00fcr Recyclingunternehmen, die  Elektroschrott verarbei-\nten? \n \nAntwort des Staatsministeriums f\u00fcr Wohnen, Bau und Verkehr  \nBauordnungsrechtlich fallen Geb\u00e4ude aus dem Bereich der Industrie und des Ge-\nwerbes, die der Produktion (Herstellung, Behandlung, Verwertung, Verteilung) oder \nLagerung von Produkten oder G\u00fctern dienen, in den Anwendungsbereich der In-\ndustriebaurichtlinie (IndBauR). Sie ist in Bayern als Technische Bau bestimmung \neingef\u00fchrt (BayTB, Abschnitt A 2.2, lfd. Nr. A 2.2.1.15) und damit nach Art. 81a \nAbs. 2 Bayerische Bauordnung (BayBO) zu beachten. Sie gilt f\u00fcr Gewerbe - und \nIndustriebauten, die Sonderbauten nach Art. 2 Abs. 4 Nr. 3 BayBO sind, also mit \neiner Gr undfl\u00e4che von mehr als 1.600 m2. \nDie Richtlinie enth\u00e4lt spezielle Brandschutzanforderungen f\u00fcr solche Geb\u00e4ude, \netwa an die Feuerwiderstandsf\u00e4higkeit des Tragsystems und die zul\u00e4ssige Gr\u00f6\u00dfe \nvon Brandabschnitten jeweils in Abh\u00e4ngigkeit zur anlagentechnischen  Ausstattung \ndes Geb\u00e4udes (z. B. mit Brandmeldeanlagen oder selbstt\u00e4tigen Feuerl\u00f6schanla-\ngen). Ferner enth\u00e4lt sie Anforderungen an die Ausbildung und F\u00fchrung von Ret-\ntungswegen, an Ma\u00dfnahmen zur Rauchableitung und zur Behinderung der Brand-\nausbreitung \u00fcber di e Au\u00dfenw\u00e4nde oder das Dach sowie an die Menge des zur Ver-\nf\u00fcgung zu stellenden L\u00f6schwassers. In Abh\u00e4ngigkeit von Art und Nutzung des Be-\ntriebs und der Gr\u00f6\u00dfe der R\u00e4ume m\u00fcssen in Industriebauten auch Wandhydranten \nf\u00fcr die Feuerwehr vorhanden sein. Je nach Gr\u00f6\u00df enordnung des Geb\u00e4udes werden \ndem Betreiber auch organisatorische Ma\u00dfnahmen zum Brandschutz auferlegt (z.  B. \ndie Bestimmung eines Brandschutzbeauftragten und das Erstellen einer Brand-\nschutzordnung).  \n  Drucksache  18/2752  Bayerischer Landtag  18. Wahlperiode   Seite 24 \n \n Abgeordneter  \nArif \nTa\u015fdelen  \n(SPD)  Nachdem im Juli 2018 berichtet wurde, dass das Sch\u00f6ller -Areal \nim N\u00fcrnberger Norden in der engeren Auswahl f\u00fcr den Neuba u \ndes Campus f\u00fcr Erziehungswissenschaften der Friedrich -Alexan-\nder-Universit\u00e4t Erlangen -N\u00fcrnberg (FAU) sei ( https://www.nor d-\nbayern.de/region/nuernberg/lehrer -campus -zieht-die-fau-auf-das-\nscholler -areal -1.7805885?searched=true ), frage ich die Staatsre-\ngierung, ob die Entscheidung f\u00fcr bzw. gegen das Sch\u00f6ller -Areal \nbereits gefallen ist bzw. wann sie \u00fcber die Wahl des Standorts ent-\nscheiden wird und f\u00fcr wann der Baubeginn geplant ist?  \n \nAntwort des Staatsministeriums f\u00fcr Wohnen, Bau und Verkehr  \nEine Entscheidung, auf welcher Fl\u00e4che im N\u00fcrnberger Norden das Geb\u00e4ude f\u00fcr die \nErziehungswissenschaften der Friederich -Alexander -Universit\u00e4t Erlangen -N\u00fcrn-\nberg errichtet wird, ist noch nicht gefallen. Zum einen wird zurzeit das vorgeschrie-\nbene Fl\u00e4chenmanagement -Verfahren durchgef\u00fchrt und zum anderen werden ver-\nschiedene Grundst\u00fccke gepr\u00fcft. Ein Zeitpunkt f\u00fcr die Entscheidungen zur Grund-\nst\u00fcckswahl  und f\u00fcr den Baubeginn stehen noch nicht fest.  \n  Drucksache  18/2752  Bayerischer Landtag  18. Wahlperiode   Seite 25 \n \n Gesch\u00e4ftsbereich des Staatsministeriums der Justiz  \nAbgeordneter  \nProf. (Univ. \nLima) Dr. Peter  \nBauer  \n(FREIE W\u00c4H-\nLER)  Ich frage die Staatsregierung, wer \u00fcberwacht die Einhaltung des \nGerichts - und Notarkostengesetzes (GNo tKG) und welche M\u00f6g-\nlichkeiten des Widerspruchs hat ein Mandant, wenn er mit einer \ngestellten Kostenrechnung nicht einverstanden ist und wie viele \nBeschwerdef\u00e4lle wurden in den letzten f\u00fcnf Jahren eingereicht?  \n \nAntwort des Staatsministeriums der Justiz  \nDie regelm\u00e4\u00dfige Pr\u00fcfung und \u00dcberwachung der Amtsf\u00fchrung der Notare, wozu \nauch die \u00dcberpr\u00fcfung der Kostenberechnungen geh\u00f6rt, obliegt der Aufsichtsbe-\nh\u00f6rde, namentlich dem Pr\u00e4sidenten des Landgerichts (\u00a7 93 Abs. 1 Satz 1, Abs. 2 \nSatz 3 Bundesnotarordnung \u2013 BNotO).  \nDie Pr\u00fcfung der Kostenberechnung und des Kosteneinzugs kann auch durch einen \nBeauftragten der Notarkasse A.d.\u00f6.R. (A.d.\u00f6.R. = Anstalt  des \u00f6ffentlichen Rechts) \nerfolgen (\u00a7 93 Abs. 3 Satz 4 B NotO). In die sem Fall ist eine entsprechende Pr\u00fcfung \nim Rah men der Amtspr\u00fcfung durch die Aufsichtsbeh\u00f6rde nicht mehr erforderlich. In \nBayern  wird von dieser M\u00f6glichkeit re gelm\u00e4\u00dfig Gebrauch gemacht. Nach Ab-\nschluss der Pr\u00fcfung durch die Notarkasse A.d.\u00f6.R. \u00fcbermittelt diese die Ergebnisse \nsamt Unterlagen an den Pr\u00e4s identen des Landgerichts.  \nIn Notarkostensachen kann gem\u00e4\u00df \u00a7 127 Gerichts - und Notarkostengesetz \n(GNotKG ) gegen die Kostenberechnung einschlie\u00dflich der Verzinsungspflicht, ge-\ngen die Zahlungspflicht, die Aus\u00fcbung des Zur\u00fcckbehaltungsrechts und die Ertei-\nlung der Vol lstreckungsklausel die Entschei dung des Landgerichts, in dessen Be-\nzirk der Notar den Amtssitz hat, beantragt werden. Antragsberechtigt ist der Kos-\ntenschuldner und, wenn der Kostenschuldner dem Notar gegen\u00fcber die Kostenbe-\nrechnung beanstandet, auch d er Notar. Hierbei k\u00f6nnen nach Ablauf des Kalender-\njahres, das auf das Jahr folgt, in dem die voll streckbare Ausfertigung der Kostenbe-\nrechnung zugestellt ist, entsprechende neue Antr\u00e4ge nicht mehr gestellt werden. \nSoweit di e Einwendungen gegen den Kosten ansp ruch auf Gr\u00fcnden beruhen, die \nnach der Zustel lung der vollstreckbaren Ausfer tigung entstanden sind, k\u00f6nnen sie \nauch nach Ablauf dieser Frist geltend gemacht werden.  \nGegen die Entscheidung des Landgerichts findet ohne R\u00fccksicht auf den Wert des \nBeschwerdegegenstands die Beschwerde statt; gegen die Entscheidung des Ober-\nlandesgerichts findet die Rechtsbeschwerde statt (\u00a7 129 GNotKG).  \nDer Antrag auf Entscheidung des Landgerichts, die Beschwerde und die Rechtsbe-\nschwerde haben gem\u00e4\u00df \u00a7 130 Abs. 1 GNotK G keine aufschiebende Wirkung. Das \nGericht oder das Beschwerdegericht kann jedoch auf Antrag oder von Amts wegen \ndie aufschiebende Wirkung ganz oder teilweise anordnen.  \nIn der Praxis wenden sich die Kostenschuldner zun\u00e4chst h\u00e4ufig an den Notar, wenn \nsie Ei nw\u00e4nde gegen die erhobenen Kosten geltend machen wollen. In vielen F\u00e4llen Drucksache  18/2752  Bayerischer Landtag  18. Wahlperiode   Seite 26 \n \n lassen Notare dann die Kostenberechnung bei der Notarkasse A.d.\u00f6.R. pr\u00fcfen, be-\nvor sie den Einwendungen abhelfen, diese selbst dem Landgericht vorlegen oder \nden Kostenschuldner auf de n Beschwerdeweg verweisen. Auch wenden sich Kos-\ntenschuldner vereinzelt unmittelbar an die Notarkasse A.d.\u00f6.R. Diese teilt nach An-\nh\u00f6rung des Notars ihre Auffassung zur Kostenrechnung mit, weist dabei aber aus-\ndr\u00fccklich auf die daneben bestehende M\u00f6glichkeit der Kostenbeschwerde nach \n\u00a7 127 GNotKG hin.  \nEine gerichtliche Statistik \u00fcber die Anzahl der Notarkostenbeschwerden wird in Bay-\nern nicht gef\u00fchrt. Nachdem die Notarkass e A.d.\u00f6.R. regelm\u00e4\u00dfig zu den Be schwer-\nden angeh\u00f6rt wird und Stellung nimmt, d\u00fcrfte  sich die  Anzahl der dort gefer tigten \nStellungnahmen mit der Anzahl der Not arkostenbeschwerden decken. Ent spre-\nchend hat die Notarkasse A.d.\u00f6.R. folgende Zahlen f\u00fcr die letzten f\u00fcnf Jahre mitge-\nteilt: \n \nJahr  Anzahl Beschwerden  \n2018  101 \n2017  99 \n2016  97 \n2015  91 \n2014  69 \nDas Urkundsaufkommen der bayerischen Notari nnen und Notare lag in den ent-\nsprechenden Jahren jeweils zwischen rd. 1.183.000 und 1.222.000 St\u00fcck.  \n  Drucksache  18/2752  Bayerischer Landtag  18. Wahlperiode   Seite 27 \n \n Abgeordneter  \nJ\u00fcrgen  \nMistol  \n(B\u00dcNDNIS \n90/DIE GR\u00dc-\nNEN)  Nachdem die Deutsche Wohnen SE im Rahmen einer freiwi lli-\ngen Selbstverpflichtung ab 01.07.2019 k\u00fcnftige Mieterh\u00f6hungen \nso begrenzt, dass ein Haushalt maximal 30 Prozent seines Net-\ntoeinkommens f\u00fcr die Nettokaltmiete aufwenden muss, frage ich \ndie Staatsregierung, ob sie Erkenntnisse hat, inwiefern Woh-\nnungsunter nehmen in Bayern \u00fcber \u00e4hnliche Selbstverpflichtun-\ngen verf\u00fcgen bzw. solche planen, ob die Staatsregierung Woh-\nnungsunternehmen zum Abschluss solcher freiwilligen Selbst-\nverpflichtungen best\u00e4rken w\u00fcrde und falls nein, welche anderen \nM\u00f6glichkeiten die Staatsreg ierung in Erw\u00e4gung zieht, um Mie-\ntensteigerungen auf angespannten Wohnungsm\u00e4rkten effektiv \nzu begrenzen?  \n \nAntwort des Staatsministeriums der Justiz  \nDie staatlichen Wohnungsbaugesellschaften Stadibau GmbH und Siedlungsw erk \nN\u00fcrnberg GmbH haben einen f\u00fcnf j\u00e4hrigen Mietpreisstopp besc hlossen, der seit \ndem 18.04. 2018 gilt. Das hei\u00dft , die staatlichen Wohnungsbaugesellschaften wer-\nden f\u00fcnf Jahre lang unter anderem keine Mieterh\u00f6hungen nach \u00a7\u00a7 558, 559 B\u00fcr-\ngerliches Gesetzbuch ( BGB ) und auch keine Mieterh\u00f6hungen a ufgrund vereinbarter \nStaffelmietvertr\u00e4ge und Indexmietvertr\u00e4ge vornehmen. In gleicher Weise verzichtet \ndie Immobilien Freistaat Bayern auf Mieterh\u00f6hungen bei staatseigenen Wohnun-\ngen. \nDar\u00fcber hinaus verf\u00fcgt die Staatsregierung \u00fcber keine Erkenntnisse, inwie fern in \nBayern ans\u00e4ssige oder t\u00e4tige Wohnungsunternehmen eine Selbstverpflichtung ver-\ngleichbar der von der Deutsche Wohnen SE angek\u00fcndigten Begrenzung zuk\u00fcnfti-\nger Mieterh\u00f6hungen der Nettokaltmiete auf maximal 30 Prozent  des Nettohaus-\nhaltseinkommens eingega ngen sind bzw. planen. Der aktuellen Presseberichter-\nstattung ist zu entnehmen, dass die katholische Siedlungswerk M\u00fcnchen GmbH in \nden n\u00e4chsten drei Jahren auf Mietpreiserh\u00f6hungen verzichtet.  \nZiel ist es, den starken Anstieg der Mieten in Ballungsr\u00e4umen zu  bremsen und einen \nfairen Interessenausgleich zwischen Mietern und Vermietern zu sichern. Die aktu-\nellen Herausforderungen k\u00f6nnen nur gemeinsam, in einem Miteinander aller Ak-\nteure auf dem Wohnungsmarkt gel\u00f6st werden. Sollte ein Wohnungsunternehmen \nvorhaben,  eine freiwillige Selbstverpflichtung einzugehen, nach der Mieterh\u00f6hun-\ngen in Ballungsr\u00e4umen derart beschr\u00e4nkt werden, dass ein Haushalt maximal \n30 Prozent  seines Nettoeinkommens f\u00fcr die Nettokaltmiete aufwenden muss, ist es \ndarin zu best\u00e4rken.   Drucksache  18/2752  Bayerischer Landtag  18. Wahlperiode   Seite 28 \n \n Gesch\u00e4ftsbe reich des Staatsministeriums f\u00fcr Unterricht und Kultus  \nAbgeordnete  \nBarbara  \nFuchs  \n(B\u00dcNDNIS \n90/DIE GR\u00dc-\nNEN)  Ich frage die Staatsregierung, wie viele Schwimmunterrichts-\nstunden haben im Schuljahr 2018/2019 in der Stadt F\u00fcrth, im \nLandkreis F\u00fcrth und Landkreis Neustadt a. d. Aisch -Bad Winds-\nheim, aufgeschl\u00fcsselt nach den Schularten, stattgefunden bzw. \nsind ausgefallen und welche Gr\u00fcnde lagen hierf\u00fcr vor?  \n \nAntwort des Staatsministeriums f\u00fcr Unterricht und Kultus  \nDer S chwimmunterricht ist Bestandteil der Fachlehr pl\u00e4ne Sport. Wie bei anderen \nF\u00e4chern und deren Lehrplaninhalten auch sind hierbe i die Stundenumf\u00e4nge nicht \nkonk retisiert. Ebenso wenig wird die Durchf\u00fchrung der  Lehrplaninhalte gesondert \nerhoben. Zur Vermeidung von sonst entstehendem erheblichem Verwaltungsauf-\nwand f\u00fcr die Schulen sieht das Staatsministerium f\u00fcr Unterrich t und Kultus hiervon \nab. Aussag en zur Erteilung von Schwimmunterricht oder zu den Gr\u00fcnden f\u00fcr des-\nsen Ausfall k\u00f6nnen deshalb nicht getroffen werde n. \n  Drucksache  18/2752  Bayerischer Landtag  18. Wahlperiode   Seite 29 \n \n Abgeordneter  \nThomas  \nGehring  \n(B\u00dcNDNIS \n90/DIE GR\u00dc-\nNEN)  Ich frage die Staatsregier ung, wie sieht das neue Konzept zum \nEinsatz der \u201eLotsen \u201c (fr\u00fcher Grundschullehrkr\u00e4fte) an Gymna-\nsien aus, wie viele Mittel werden pro Schule daf\u00fcr zur Verf\u00fcgung \ngestellt und k\u00f6nnen die Gymnasien zumindest darauf vertrauen, \ndass die Budgetstunden des Schulja hres 2018/2019 auch im \nSchuljahr 2019/2020 zugewiesen werden?  \n \nAntwort des Staatsministeriums f\u00fcr Unterricht und Kultus  \nIm Schuljahr 2018/2019 werden 90 Vollzeitkontingente f\u00fcr die spezifische Beglei-\ntung des \u00dcbertritts an das Gymnasium eingesetzt. Ab dem Schuljahr 2019/2020 soll \nein neues Konzept zur Begleitung des \u00dcbertritts an weiterf\u00fchrende Schulen umge-\nsetzt werden. Ziel ist es, dabei neben Realschule und Gymnasium a uch andere \nweiterf\u00fch rende Schularten zu beteiligen sowie die Kontinuit\u00e4t und \u00dcberg\u00e4nge d er \nLernkultur zwischen Grundschule und weiterf\u00fchrenden Schulen  nach M\u00f6glichkeit \nnoch zu inten sivieren.  \nDa diese Konzeption noch im Detail abgestimmt werden soll, ist eine abschlie\u00dfende \nBeantwortung der Anfrage zum Plenum zum jetzigen Zeitpunkt noch nicht m \u00f6glich.  \n  Drucksache  18/2752  Bayerischer Landtag  18. Wahlperiode   Seite 30 \n \n Abgeordneter  \nAndreas  \nKrahl  \n(B\u00dcNDNIS \n90/DIE GR\u00dc-\nNEN)  Ich frage die Staatsregierung, wie viele Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fc-\nler wurden in den Gymnasien der Landkreise Weilheim -\nSchongau und Garmisch -Partenkirchen in den letzt en f\u00fcnf \nSchuljahren abgelehnt (bitte nach Begr\u00fcndung und Schule auf-\nschl\u00fcsseln)?  \n \nAntwort des Staatsministeriums f\u00fcr Unterricht und Kultus  \nDem Staatsministerium f\u00fcr Unterricht und Kultus liegen zur o . g. Anfrage  zum Ple-\nnum keine Erkenntnisse vor. Diese Zahlen k\u00f6nnten nur durch eine direkte Abfrage \nan den Schulen erhoben werden. Zur Ver meidung von zus\u00e4tzlichem Verwaltungs-\naufwand f\u00fcr die Schulen wird daher davon abgesehen.  \n  Drucksache  18/2752  Bayerischer Landtag  18. Wahlperiode   Seite 31 \n \n Abgeordnete  \nDr. Simone  \nStrohmayr  \n(SPD)  Ich frage die Staatsregierung, h\u00e4lt sie eine Strukturf\u00f6rderung f\u00fcr \ndie bayerischen Jugendkunstschule n angesichts deren Bedeu-\ntung f\u00fcr sinnvoll, wie k\u00f6nnte eine solche F\u00f6rderung aussehen \nund plant die Staatsregierung f\u00fcr den Entwurf des kommenden \nNachtragshaushalts 2020 oder Doppelhaushalts 2021/2022 da-\nf\u00fcr Mittel einzustellen?  \n \nAntwort des Staatsministeriums f\u00fcr Unterricht und Kultus  \nDer Landesverband der Jugendkunstschulen und Kulturp\u00e4dagogischen Einrichtun-\ngen Bayern e.V. (LJKE) erh\u00e4lt seit mehreren Jahren eine s taatliche institutionelle \nF\u00f6rde rung. 2018 betrug die inst itutionelle F\u00f6rderung 66.200 Euro . Diese wird im \nlaufenden Haushaltsjahr aufgestockt. Entsprechende Mittel stehen im Doppelhaus-\nhalt 2019/2020 zur Verf\u00fcgung.  \nDaneben strebt der LJKE unter Entwicklung allgemeing\u00fcltiger Qualit\u00e4tsstandards \neine verbindliche Strukturf\u00f6rderung der ba yerischen Jug endkunstschulen an. Die \nEinf\u00fchrung einer eigenen F\u00f6rderschiene f\u00fcr die bayerischen Jugendkunstschulen \nstellt ein komplexes Anliegen dar. Das Staatsministerium f\u00fcr Unterricht und Kultus \n(StMUK) steht in regem Austausch mit dem LJKE. In einem ge meinsamen Ge-\nspr\u00e4ch im Mai 2019 wurden mit dem zust\u00e4n digen Fachreferat Eckpfeiler f\u00fcr die Aus-\narbeitung einer m\u00f6glichen zuk\u00fcnftigen F\u00f6r derschiene besprochen, die derzeit vom \nLJKE ausgearbeitet werden.  \nDerzeit gibt es f\u00fcr eine eigene F\u00f6rderschiene f\u00fcr bayeri sche Jugendkunstschulen \nkeinen mit entsprechenden Mitteln ausgestatteten Haushaltsansatz. Das StMUK \nwird sich jedoch bei de n Haushaltsverhandlungen zum Doppelhaushalt  2021/ 2022 \nbem\u00fchen, einen entsprechenden Haushaltsansatz einzubringen, sofern bis dahin \nein tragf\u00e4higes Konzept vorliegen wird.  \n  Drucksache  18/2752  Bayerischer Landtag  18. Wahlperiode   Seite 32 \n \n Abgeordnete  \nAnna  \nToman  \n(B\u00dcNDNIS \n90/DIE GR\u00dc-\nNEN)  Ich frage die Staatsregierung, wie viele  externe Pr\u00fcflinge gab es \ndie letzten f\u00fcnf Jahren jeweils an den unterschiedlichen Ab-\nschlusspr\u00fcfungen?  \n \nAntwort des Staatsministeriums f\u00fcr Unterricht und Kultus  \nIn nachfolgender Tabelle ist in Aufgliederung nac h den einzelnen Abschlusspr\u00fcfun-\ngen die Anzahl der externen Pr\u00fcfungsteilnehmer in den Abschlussjahren 2014 bis \n2018 zu entnehmen.  \nExterne Pr\u00fcflingsteilnehmer seit dem Abschlussjahr 2014 nach Abschlusspr\u00fcfung :  \n \nAbschlusspr\u00fcfung  Externe Pr\u00fcfungsteilnehmer  \nim Abschlussjahr  \n2014  2015  2016  2017  2018  \nBesondere Leistungsfeststellung f\u00fcr den \nqualifizierenden Abschluss der Mittelschule   5 992   5 575   5 672  \uf0b7\uf020  5 714  \nPr\u00fcfung zum Erwerb des Mittleren Schulab-\nschlusses an der Mittelschule   1 387   1 318   1 581  \uf0b7\uf020  1 899  \nPr\u00fcfung zum Erwerb des Mittleren Schulab-\nschlusses an der Realschule    487   634   586   594   508 \nAbiturpr\u00fcfung am Gymnasium    592   619   690   716   677 \n\uf0b7 F\u00fcr das Abschlussjahr 2017 liegen im Rahmen der amtlichen Schulstatistik aufgrund einer Um-\nstellung des Erhebungsverfahrens  zu den Teilnehmern an der Abschlusspr\u00fcfung an Mittelschu-\nlen keine belastbaren Daten vor.  \nF\u00fcr die Abschlusspr\u00fcfungen des Abschlussjahrs 2019 liegen n och keine amtlichen \nDaten vor.  \nZu den externen Pr\u00fcfungsteilnehmern z\u00e4hlen insbesondere:  \n\uf02d Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler staatlich gene hmigter Ersatzschulen, deren Ab-\nschlusspr\u00fcfung durch eine \u00f6ffentliche Schule der gleichen Schulart betreut \nbzw. abgenommen wird,  \n\uf02d Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler, die eine Schulart besuchen, die zu einem anderen \nRegelabsc hluss f\u00fchrt (z. B. ein e Sch\u00fcler in oder ein Sch\u00fcler  der Realschule, \nder an der besonde ren Leistungsfeststellung f\u00fcr den qualifizierenden Ab-\nschluss der Mittelschule teilnimmt),  \n\uf02d Personen, die sich als sogenannte Nichtsch\u00fclerinnen und Nichtsch\u00fcler selbst-\nst\u00e4ndig bzw. \u00fcber Ma\u00dfnahmen freier Tr\u00e4ger auf die Pr\u00fcfung vorberei ten.  Drucksache  18/2752  Bayerischer Landtag  18. Wahlperiode   Seite 33 \n \n Abgeordnete  \nGabriele  \nTriebel  \n(B\u00dcNDNIS \n90/DIE GR\u00dc-\nNEN)  Ich frage die Staatsregierung, wie viele Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fc-\nler haben in den letzten f\u00fcnf Jahren in welchem Zeitraum an den \nFachoberschulen aller Fachrichtungen in den jeweiligen Auf-\nsichtsbezirken Bay erns die Schule abgebrochen?   \n \nAntwort des Staatsministeriums f\u00fcr Unterricht und Kultus  \nIn der folgenden Tabelle wird die Anzahl der Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler der Jahr-\ngangsstufen 11, 12 und 13 genannt, die die Fachoberschule verlassen haben ohne \neinen zus\u00e4 tzlichen allgemeinbildenden Abschluss zu erwerben.  \n \nZeitraum  Sch\u00fcler der Jahrgangsstufen 11, 12 bzw. 13, die die \nFachoberschule verlassen haben, ohne einen zus\u00e4tzli-\nchen allgemein bildenden Abschluss zu erwerben  \ninsgesamt  davon aus dem MB -Bezirk  (MB = Ministerial-\nbeauftragte)  \nNordbayern  Ostbayern  S\u00fcdbayern  \n21.10.2013 \u2013 20.10.2014   4.971  1.579  1.292  2.100 \n21.10.2014 \u2013 20.10.2015   5.157  1.586  1.433  2.138 \n21.10.2015 \u2013 20.10.2016   5.698  1.619  1.446  2.633 \n21.10.2016 \u2013 20.10.2017   5.575  1.724  1.512  2.339 \n21.10.2017 \u2013 20.10.2018   5.910  1.896  1.767  2.247 \nDer Anstieg Zahl der Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler, die die Fachoberschule ohne zu-\ns\u00e4tzlichen allgemeinbildenden Abschluss verlassen haben, ist im Wesentlichen \ndurch die Steigerung der Sch\u00fclerzahlen im betrachteten Zeitraum verursacht.  \nAngesichts der guten Chan cen auf dem Ausbildungs - und Arbeitsmarkt, verlassen \nbereits wieder zahlreiche Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler die Fachoberschule am Anfang \ndes Schuljahres.  \n  Drucksache  18/2752  Bayerischer Landtag  18. Wahlperiode   Seite 34 \n \n Gesch\u00e4ftsbereich des Staatsministeriums f\u00fcr Wissenschaft und Kunst  \nAbgeordneter  \nMatthias  \nFischbach  \n(FDP)  Ich frage die Staatsregierung vor dem Hintergrund der Aussa-\ngen des Staatsministers des Innern, f\u00fcr Sport und Integration, \nJoachim Herrmann, vom 01.06.2019 [1] zur Investitionssituation \nan der Friedrich -Alexander -Universit\u00e4t Erlangen -N\u00fcrnberg \n(FAU), welche unbearbeiteten \u201eAuftr\u00e4ge \u201c f\u00fcr Instandhaltung so-\nwie Instandsetzung und Neubauten der Regierung insgesamt \nnoch vorliegen, ob die Haushaltsans\u00e4tze im beschlossenen \nDoppelhaushalt 2019/2020 und die Aussch\u00fcttung von Mitteln \nggfs. durch Vers\u00e4umnisse der Universi t\u00e4t nur auf dem aktuellen \nNiveau erfolgten (bitte jeweils unter Nennung der Gr\u00fcnde) und \nin welcher H\u00f6he die Staatsregierung gedenkt, Haushaltsmittel \nf\u00fcr die Bauma\u00dfnahmen an der FAU in den n\u00e4chsten Nachtrags-\nhaushalt einzustellen (bitte aufschl\u00fcsseln nach Au fschl\u00fcsselung \nnach Geb\u00e4ude, Bauma\u00dfnahme und Budget)?  \n[1] https://www.joachimherrmann.de/lokal_1_1_3994_B ayerische -Staatsregie-\nrung-bleibt -bei-der-Zusage -von-15-Milliarden -Euro -fuer-die-FAU.html   \nAntwort des Staatsministeriums f\u00fcr Wissenschaft und Kunst  \nVon \u201eunbearbeiteten \u201c Bauantr\u00e4gen kann nicht die Rede sein. Dem Staatsministe-\nrium f\u00fcr Wissenschaft und Kunst  (StMWK) liegen Bauantr\u00e4ge der Friedrich -Alexan-\nder-Universit\u00e4t E rlangen -N\u00fcrnberg (FAU) f\u00fcr die im Fol genden genannten Bauvor-\nhaben vor, f\u00fcr die zur Vor bereitung der Erteilung der Pla nungsauftr\u00e4ge derzeit eine \nintensive staatsregierungsinterne Pr\u00fcfung l\u00e4uft:  \n\uf02d Neubau eines H\u00f6rsaalzentrums f\u00fcr die Philosophische Fakult\u00e4t mit Fachbe-\nreich Theologie im Bereich der ehemaligen Organischen Chemie, Hen-\nkestra\u00dfe 42 (Kap. 15  19 Tit. 730  44); \n\uf02d Umbau und Sanierung des \u201eHimbeerpalastes \u201c sowie Erweiterungsbau  \n(Kap. 15  19 Tit.  731 05); \n\uf02d Aufbau eines hochschulinternen Rechnernetzes, 4. Bauabschnitt (Kap. 15  19 \nTit. 731  07); \n\uf02d Neubau f\u00fcr das Institut f\u00fcr Rechtsmedizin und die physiologischen Institute I \nund II (Kap. 15  19 Tit. 731  67) \n\uf02d Neubau eines Chemikums und Errichtung ein es Mehr zweckgeb\u00e4udes f\u00fcr die \nNaturwissenschaftliche Fakult\u00e4t, 2. Bauabschnitt (Kap. 15  19 Tit. 732  46); \n\uf02d Neubau f\u00fcr die Technische Chemie (Kap. 15  19 Tit. 732  47); \n\uf02d Erschlie\u00dfungsma\u00dfnahmen, Neuordnung der W\u00e4rmeversorgung und der Ver-\nkehrssituation auf dem S\u00fcdgel\u00e4nde,  Teilbauma\u00dfnahme Erschlie\u00dfung Chemi-\nkum 2. Bauabschnitt (Kap. 15  19 Tit. 733  12); \n\uf02d Neubau zweier H\u00f6rsaalgeb\u00e4ude f\u00fcr auf dem S\u00fcdgel\u00e4nde f\u00fcr die Technische \nund Naturwissenschaftliche Fakult\u00e4t (Kap. 15  19 Tit. 733  14). Drucksache  18/2752  Bayerischer Landtag  18. Wahlperiode   Seite 35 \n \n Das Staatliche Bauamt Erlangen -N\u00fcrnberg und die FAU arbeiten gemeinsam suk-\nzessive die Bauantr\u00e4ge f\u00fcr die anstehenden Bauvo rhaben aus, teilweise mit jahre-\nlangem vorbereitenden Vorlauf und begonnen mit den oben genannten Projekten. \nDiese Vorhaben der FAU werden vom StMWK entsprechend der Leitentsc heidung \ndes Ministerrats vom 03.07. 2018 mit h\u00f6chster Priorit \u00e4t verfolgt und im \u00fcblichen Ver-\nfahren in Abstimmung mit dem Bau - und dem Finanzressort weiter vorangetrieben. \nBei s\u00e4mtlichen genannten Vorhaben geht es zun\u00e4chst darum, Planungsauftr\u00e4ge zu \nerteilen . Die daf\u00fcr erforderlichen Haushaltsmittel werden naturgem\u00e4\u00df nur einen \nBruchteil der zu sp\u00e4teren Zeitpunkten ben\u00f6tigten Mit tel f\u00fcr die eigentlichen Baukos-\nten umfassen.  \n  Drucksache  18/2752  Bayerischer Landtag  18. Wahlperiode   Seite 36 \n \n Abgeordnete  \nChristina  \nHaubrich  \n(B\u00dcNDNIS \n90/DIE GR\u00dc-\nNEN)  Ich frage die Staatsregierung, aus welchen Gr\u00fcnden ist der Ver-\ntrag von Frau Dr. med. S. K.  nach 24 Jahren erfolgreicher Arbeit \nals Kinder - und Jugend\u00e4rztin auf dem Gebiet der Hom\u00f6opathie \nan der Haunerschen Kinderklinik nicht verl\u00e4ngert worden, wieso \nwird die Behandlung mit Hom\u00f6opathie an der Haunerschen Kin-\nderklinik, die Teil der Ludwig -Maximil ians-Universit\u00e4t  M\u00fcnchen \nist, beendet und wie sieht die Staatsregierung die \u00dcbergabe von \n\u00fcber 8.000 Unterschriften von Eltern, deren Kinder in der Hau-\nnerschen Kinderklinik erfolgreich zus\u00e4tzlich zu konventionellen \nTherapien mit Hom\u00f6opathie behandelt wurde n, an Prof. Dr. \nmed. Dr. sci. nat. Christoph Klein, Leiter der Haunerschen Kin-\nderklinik?  \n \nAntwort des Staatsministeriums f\u00fcr Wissenschaft und Kunst  \nPersonalentscheidungen zu \u00e4rztlichem Personal lie gen prim\u00e4r in der Entschei-\ndungs befugnis und in der Verantw ortung des Klinikdirektors. Sie werden mit den \nBetro ffenen er\u00f6rtert. Schon aus Gr\u00fcnden des Datenschut zes sind Ausf\u00fchrungen zu \nkonkre ten Betroffenen nicht m\u00f6glich.  \nDie Kinderklinik und Kinderpoliklinik im Dr. von Hau nerschen Kinderspital des Klini-\nkums der U niversit\u00e4t M\u00fcnchen wird auch weiterhin alles tun, um kranke Kinder und \nihre Eltern optimal zu versorgen und zu betreuen. Dabei wird die P\u00e4diatrie am Hau -\nner auch weiterhin einen ganzheitlichen Ansatz ver folgen, der auch die Komple-\nment \u00e4rmedizin einschlie\u00dft.  \n  Drucksache  18/2752  Bayerischer Landtag  18. Wahlperiode   Seite 37 \n \n Abgeordneter  \nDr. Wolfgang  \nHeubisch  \n(FDP)  Ich frage die Staatsregierung, wie der starke Anstieg der Perso-\nnalmittel der Universit\u00e4ten im Punkt \u201eBez\u00fcge und Nebenleistun-\ngen der planm\u00e4\u00dfigen Beamten und Richter \u201c des Doppelhaus-\nhalts 2019/2020  in den letzten Jahren  (z. B. f\u00fcr die Friedrich -\nAlexander -Universit\u00e4t Erlangen -N\u00fcrnberg im Doppelhaushalt \n2019/2020  Epl. 15 Tit. 422 01 -7 FKZ 133) zu erkl\u00e4ren ist (bitte \nf\u00fcr jede einzelne Universit\u00e4t auff\u00fchren)?  \n \nAntwort des Staatsministeriums  f\u00fcr Wissenschaft und Kunst  \nBei den Ans\u00e4tzen der Personalmittel des Titels 422 01 der Universit\u00e4ten liegt ledig-\nlich ein moderater Anstieg vor.  \nDer Ausgang spunkt der Anfrage, bei Kap. 15  19 Tit. 422 01 sei ein pl\u00f6tzlicher star-\nker Ausgabenanstieg  zu verzeic hnen, k\u00f6nnte daraus resultieren, dass hier die f\u00fcr \ndie Jahre 2019 und 2020 ausgewiesenen Haushaltsans\u00e4tze (Soll) und der in der \nletzten Spalte unter dem Buchstaben A nachrichtlich f\u00fcr das Jahr 2018 dargestellte \nSoll-Betrag mit den ebenfalls in der letzten Spalte unte r den Buchstaben B und C \nwieder gegebenen Ist -Betr\u00e4gen verglichen wurde:  \n \n \nSoll und Ist sind aber ein A liud und k\u00f6nnen daher nicht in einen unmittelbaren Zu-\nsammenhang gebracht werden. Mit den Haushaltsans\u00e4tzen (Soll) wird im Rahmen \nder Haushaltsaufstellung versucht, die voraussichtliche  H\u00f6he der Bez\u00fcge und Ne-\nbenleistu ngen f\u00fcr die planm\u00e4\u00dfigen Beamtinnen und Beamten  der Friedrich -Alexan-\nder-Universit\u00e4t Erlangen -N\u00fcrnberg (FAU) so genau wie m\u00f6glich zu prognostizieren, \num sicherzustellen, dass  die veranschlagten Ausgaben \u2013 z. B. unter Ber\u00fccksichti-\ngung anstehender Besoldungserh\u00f6hungen \u2013 auch tats\u00e4chlich zur Finanzierung der \nPersonalausgaben f\u00fcr diese Personalkategorie aus reichen. Die Basis f\u00fcr die Ver-\nanschlagung bilden die angefallenen Ist -Ausga ben des Vorvorjahres, somit f\u00fcr den \nDoppelhaushalt 2019/2020 die Ist -Ausgaben des Jahres 2017, die zun\u00e4chst durch \ndas Staatsministerium der Finanzen und f\u00fcr Heimat mit den aufgrund der erfolgten \nBesoldungserh\u00f6hungen errechneten Multiplikatoren hochgerechne t werden. Dieser \nDrucksache  18/2752  Bayerischer Landtag  18. Wahlperiode   Seite 38 \n \n Betrag wird erg\u00e4nzt um individuell bei der betroffenen Universit\u00e4t vorliegende Sach-\nverhalte. Zugerechnet werden beispielsweise:  \n\uf02d Stellenhebungen nach Art. 6i Haushaltsgesetz,  \n\uf02d ressortinterne bzw. ressort\u00fcbergreifende Stellenumsetzungen,  \n\uf02d Stellengeh\u00e4lter nicht besetzter bzw. neuer Stellen.  \nDass die Ist -Ausgaben bei den Personalans\u00e4tzen h\u00e4ufig hinter den veranschlagten \nHaushaltsans\u00e4tzen zur\u00fcckbleiben, ist im Wesentlich en auf eine hohe Personalfluk-\ntuation und die Schwierigkeiten bei der Wiederbe setzung frei gewordener Stellen \nzur\u00fcckzuf\u00fchren. Die Universit\u00e4ten sind aufgrund der B reite der vertretenen Fach-\ngebie te und der sich rasant weiterentwickelnden Spezialisi erung auf allen Qualifi-\nkationse benen auf h\u00f6chstspezialisiertes Personal angewi esen. Zus \u00e4tzlich ist der \nWissen schaftsbetrieb seit jeher durch eine hohe \u00f6rtliche Mobilit\u00e4t gekennzeichnet. \nSo ist eine der zentralen Aufgaben der Universit\u00e4ten, die Nachwuchsqualifizierung, \nvon vornherein auf befristete Besch\u00e4ftigung ausgelegt. Professuren wiederu m wer-\nden h\u00e4ufig durch Wegberufungen an andere Hochschule n frei, die Dauer der Beru-\nfungs verfahren f\u00fchrt teilweise zu l\u00e4ngerfristig unbesetzten  Planstellen. Der hohe \nSpeziali sierungsgrad, die hohe Personalfluktuation und die wachsende Herausfor-\nderung in Bezu g auf die Personalgewinnung f\u00fchren daher dazu, dass immer wieder \nStellen in verschiedensten Wertigkeiten und Bereichen unbes etzt sind und w\u00e4hrend \ndieser Va kanzen keine Personalausgaben anfallen.  \nWie aus der  nachstehenden Tabelle und Graf ik erkennbar wird, liegt bei den An s\u00e4t-\nzen der Personalmittel des Titels 422 01 der Universit\u00e4ten kein starker Anstieg vor. \nDie Ans\u00e4tze steigen vielmehr moderat an.  \nEpl. 15: In den Universit\u00e4tskapiteln bei Tit. 422 01 veranschlagte Ausgaben \n(Haushaltsansatz in Tsd. Euro)  \n \n 2015  2016  2017  2018  2019  2020  \nKap. 1507, 1509, 1510 \u2013 \nUniversit\u00e4t M\u00fcnchen  47.677,8  48.484,5  56.455,7  57.411,4  55.171,2  56.373,0  \nKap. 1512 \u2013 Technische \nUniversit\u00e4t M\u00fcnchen  97.730,9  99.384,8  102.895,5  104.875,0  103.714,8  107.062,5  \nKap. 1517 \u2013 Universit\u00e4t \nW\u00fcrzburg  29.116,8  29.609,5  31.971,1  32.512,3  32.975,8  33.700,0  \nKap. 1519 \u2013 Universit\u00e4t Er-\nlangen -N\u00fcrnberg  33.619,3  34.188,2  35.754,4  36.359,8  37.701,2  38.529,1  \nKap. 1521 \u2013 Universit\u00e4t Re-\ngensburg  20.657,1  21.027,2  22.576,0  22.958,3  22.556,4  22.735,2  \nKap. 1523 \u2013 Universit\u00e4t \nAugsburg  14.561,8  14.808,2  15.607,6  16.751,8  16.009,4  19.330,6  \nKap. 1524 \u2013 Universit\u00e4t Bay-\nreuth  15.926,6  16.196,1  15.599,1  15.914,8  15.580,5  16.320,7  \nKap. 1526 \u2013 Universit\u00e4t \nBamberg  7.120,0  7.154,8  7.064,5  7.184,0  8.328,6  8.511,4  \nKap. 1527 \u2013 Universit\u00e4t \nPassau  7.949,9  8.084,4  7.847,7  8.029,8  9.056,0  9.254,9  \n Drucksache  18/2752  Bayerischer Landtag  18. Wahlperiode   Seite 39 \n \n  \nExemplarisch verdeutlicht werden kann dies am Ansatz der in Rede stehenden \nFAU, der in den Jahren 2015 bis 2020 von 33,6 Mio. Euro  auf 38,5 Mio. Euro  und \ndamit in sechs Jahren um rd. 14,5  Prozent  gestiegen ist, was dem Grunde nach den \nvorgenommenen Besoldu ngserh\u00f6hungen entspricht.  \nUrsache f\u00fcr einen deutlicheren Anstieg ist insbesondere die Ausbringung zus\u00e4tzli-\ncher Stellen f\u00fcr planm\u00e4\u00dfige Beamtinnen und Beamte , wie etwa im Jahr 2020 bei \nder Universit\u00e4t Augsburg f\u00fcr den Aufbau der Medizinischen Fakult\u00e4t. Hier  werden \nim Stellenplan bei Kap. 15 23 Tit. 422 01 a) im Jahr 2019  83,5 neue Stellen un d im \nJahr 2020 weitere 9,5 Stel len geschaffen (vgl. Epl. 15, S. 1511), die \u00fcberwiegend \nerst im Jahr 2020 voll kos tenwirksam werden und sich daher auch erst ab 2020 in \nder Erh\u00f6hung des Ansatzes bei Kap. 15 23 Tit. 422 01 (Epl. 15, S. 334) niederschla-\ngen. \n  \nDrucksache  18/2752  Bayerischer Landtag  18. Wahlperiode   Seite 40 \n \n Abgeordneter  \nToni  \nSchuberl  \n(B\u00dcNDNIS \n90/DIE GR\u00dc-\nNEN)  Ich frage die Staatsregierung, zu welchen Ergebnissen die \nDurchf\u00fchrung des Programms \u201eMINTerAKTIV \u2013 Mit Erfolg zum \nMINT -Abschluss in Bayern \u201c (2016 \u2013 2019) gef\u00fchrt hat, welche \nR\u00fcckschl\u00fcsse aus dessen Evaluation gezogen worden sind und \nwie diese sich in der Auflage des Programms \u201eBayernMINT \u2013 \nkompetent.vernetz.erfolgreich \u201c konkret niederschlagen?  \n \nAntwort des Staatsminister iums f\u00fcr Wissenschaft und Kunst  \nDas aktuelle Programm \u201e MINTerAKTIV \u2013 Mit Erfo lg zum MINT -Abschluss in Bayern\u201c  \nendet zum 30.09.2019. Daher liegen gegenw\u00e4rtig noch keine abschlie\u00dfen den Er-\ngebnisse vor. Die 14 Projekte an vier Universit\u00e4te n und zehn Hochschule n f\u00fcr an-\ngewandte Wissenschaften/Technischen Hochschulen (HAW/TH) sind Impulsgeber \nf\u00fcr neue Formate und Ans\u00e4tze. Dies zeigt sich in der He terogenit\u00e4t der gef\u00f6rderten \nProjekte und de m F\u00f6rdervolumen (max. 50.000 Euro  pro Jahr) mit einer F\u00f6rder-\nquote von 50  Prozent pro Projekt, d.  h. ein Eigenanteil der Hoch schule ist in H\u00f6he \ndes F\u00f6rderum fangs zu leisten.  \nInsbesondere f\u00fcr die HAW/TH ist die Projektf\u00f6rderung eine wirksame Unterst\u00fct-\nzung. Durch ein praxisnahes Studium und eine regionale Verankerung mit Unter-\nnehmen vor Ort werden hier Fachkr\u00e4fte f\u00fcr die bayerische Wirtschaft ausgebildet.  \nDas Nachfolgeprogramm \u201e BayernMINT \u2013 kompetent. vernetzt. erfolgreich\u201c  befindet \nsich aktuell in der Auswahlphase der Projekte. Die Rahmenbedingungen der Pr o-\njektf\u00f6rderung (max. 50.000 Euro  pro Jahr F\u00f6rderung, 50  Prozent  F\u00f6rderquote, Lauf-\nzeit 36 Monate) werden beibehalten. Die Schwerpunkte der gef\u00f6rderten Projekte \nwerden in den Bereichen regionale Vernetzung der MINT -Angebote, Digitalisierung \nder Lehre und steigende Heterogenit\u00e4t der Stu dentinnen und Studenten liegen. \nNicht zuletzt dadurch sollen die Reichweite und die Qualit\u00e4t der Ma\u00dfnahmen gegen \nden Studien abbruch in besonderer Weise gest\u00e4rkt werden. Erfolgreiche Ma\u00dfnah-\nmen werden weiter unterst\u00fctzt. Der F\u00f6rderbeginn an den Hochschulen w ird der \n01.11. 2019 sein.   Drucksache  18/2752  Bayerischer Landtag  18. Wahlperiode   Seite 41 \n \n Abgeordnete  \nDr. Sabine  \nWeigand  \n(B\u00dcNDNIS \n90/DIE GR\u00dc-\nNEN)  Ich frage die Staatsregierung, wie sie zu dem Hilfsangebot der  \nOtto-Friedrich -Universit\u00e4t Bamberg, f\u00fcr den Wiederaufbau der  \nKathedrale Notre -Dame  de Paris ein digitales Modell zur Verf\u00fc-\ngung zu stellen, steht, ob die Staatsregierung in der  Angelegen-\nheit \u2013 dargelegt in un serem Schreiben an den Ministerpr\u00e4siden-\nten Dr. Markus S\u00f6der vom 17.05.2019 \u2013 schon t\u00e4tig geworden \nist und falls nicht, warum nicht?  \n \nAntwort des Staatsministeriums f\u00fcr Wissenschaft und Kunst  in Ab stimmung \nmit der Staatskanzlei  \nExperten des Instituts f\u00fcr Arch\u00e4ologische Wis senschaften, Denkmalwissenschaf ten \nund Kunstgeschichte (IADK) an der  Otto-Friedrich -Unive rsit\u00e4t Bamberg haben in \nden ver gangenen 20 Jahren in verschiedenen Proj ekten intensiv an Notre -Dame \ngeforscht. Das IADK hat insbesondere das Querhaus  der Kathedrale, das stark in \nMitleidenschaft gezogen wurde, im Rahmen des Forschungsprojekts \u201eMittelalterli-\nche Portale als Ort der Transformation \u201c in den Jahren 2015 bis 2018 eingehend \nuntersucht und mit 3D -Scantechniken vermessen. Dadurch liegt der  wahrs cheinlich \nj\u00fcngste dokumen tierte Ist -Zustand vor dem Brand in Form von Vermessungsdaten \nin Bamberg vor. Aufgrund der so gewonnenen Daten k\u00f6nnte ein  3D-Modell des \nBauwerks angefer tigt werden.  \nDie Entscheidung, ob die Universit\u00e4t zum Wiederaufbau einen Beitr ag leisten soll, \nobliegt jedoch der Republik Frankreich.  \nDie franz\u00f6sische Botschafterin, Frau Anne -Marie Desc\u00f4tes, hat sich mit Schreiben \nvom 03.05.2019 an den Leiter der Staatskanzlei, Staatsminister f\u00fcr Bundes - und \nEuropaangelegenheiten und Medien,  Dr. Florian  Herrmann , f\u00fcr das Angebot zur \nUnterst\u00fctzung des Wiederaufbaus durch Experten aus Bayern bedankt. Sie hat mit-\ngeteilt, dass Frau Prof. Dr. Barbara Schock -Werner im Auftrag der franz\u00f6sischen \nStaatsministerin f\u00fcr Kultur und Medien die Unt erst\u00fctzungsang ebote aus Deutsch-\nland koordiniert und an die franz\u00f6sische Regierung weiterleiten wird, und darum \ngebeten, Frau Prof. Dr. Barbara Schock -Werner die Kontaktdaten der bayerischen \nExperten zu nennen. Dies ist bereits erfolgt.  \n  Drucksache  18/2752  Bayerischer Landtag  18. Wahlperiode   Seite 42 \n \n Gesch\u00e4ftsbereich des Staatsminis teriums der Finanzen und f\u00fcr Heimat  \nAbgeordneter  \nBenjamin  \nAdjei  \n(B\u00dcNDNIS \n90/DIE GR\u00dc-\nNEN)  Ich frage die Staatsregierung, wie kommt  es unter Ber\u00fccksichti-\ngung der Breitbandrichtlinie und der Kofinanzierungs -Breitband-\nrichtlinie zu einer H\u00f6he von 17,4 Mio. Euro f\u00fcr die F\u00f6rderung  \ndes Breitbandausbaus in Schwandorf durch den Freistaat,  wel-\nche Kommunen wurden in \u00e4hnlicher Form bereits gef\u00f6rdert und \nist dieses Modell des gro\u00dfr\u00e4umigeren Ausbaus  f\u00fcr einen schnel-\nlen fl\u00e4chendeckenden Breitbandausbau in Bayern nicht besser \ngeeignet?  \n \nAntwort des Staatsministeriums der Finanzen und f\u00fcr Heimat  \nUnter Federf\u00fchrung des Landkreises Schwandorf beteiligen sich 18 von 33 Gemein-\nden aus dem Landkreis am Bun desf\u00f6rderprogramm zum Breitband ausbau. Die vom \nLandkreis Schwandorf ver\u00f6f fentlichten Projek tkosten belau fen sich auf rund 54 Mio. \nEuro . Dem Landkreis Schwandorf liegt ein vorl\u00e4ufiger Bescheid des Bundes vor. \nDie in der Pressemitteilung des Landkreises Schwandorf ver\u00f6ffentlichten Summen \nsind daher vorl\u00e4ufige Angaben des Landkreises au fgrund des v orliegenden Ange-\nbots der Deutschen Telekom. Soweit der endg\u00fcltige F\u00f6rderbescheid des  Bundes \nvorliegt, kann der Land kreis Schwandorf einen Antrag auf Kofinanzierung durch den \nFreistaat bei der Regierung der Oberpfalz stellen.  \nDer Freistaat Bayern unterst\u00fctz t bereits seit 2016 seine Kommunen auch bei der \nNutzung des Bundesf\u00f6rderverfahrens und  schlie\u00dft mit seiner Kofinanzie rung die \nL\u00fccke zwischen dem F\u00f6rdersatz im Bundesprogramm (i.  d. R. 50 Prozent ) und dem \nindividuellen F\u00f6rdersatz der Ko mmunen im bayerischen  F\u00f6rderprogramm bis zu \n90 Prozent . Seit dem 01.10.201 8 k\u00f6nnen die bayerischen Gemein den hierf\u00fcr auf \nden doppelten individuellen  F\u00f6rderh\u00f6chstbetrag aus dem bay erischen Verfahren \nzugreifen. Ziel ist es , mehr Bundesmittel nach Bayern zu holen, um letzte wei\u00dfe  \nFlecken zu schlie\u00dfen. Die Kommunen erhalten f\u00fcr ihre individuellen Situationen op-\ntimale F\u00f6rde rm\u00f6glichkeiten zur Verf\u00fcgung ge stellt, entweder mit dem bayerische n \nF\u00f6rderprogramm, dem Bundespro gramm, oder einer Kombination beider Pro-\ngramme.  \nSowohl im Rahmen der bayerischen Breitba ndrichtlinie als auch im F\u00f6rder pro-\ngramm des Bundes mit bayerischer Kofinanzierung k\u00f6nnen Projekte auf Landkreis-\nebene koordiniert werden. Nach Kenntnis der Staats regierung laufen derzeit Pro-\njekte auf Landkreisebene in den Landkreisen Bayreuth, Cham, Schwandorf und \nStraubing -Bogen.  \n  Drucksache  18/2752  Bayerischer Landtag  18. Wahlperiode   Seite 43 \n \n Abgeordnete  \nInge \nAures  \n(SPD)  Ich frage die Staatsregierung, wird f\u00fcr den Umbau bzw. die Sa-\nnierung der Mittelschule in Gefrees in der Theodor -Heu\u00df -Stra\u00dfe \nzu einer Grundschule im Jahr 201 9 der vo rzeitige Ma\u00dfnahmen-\nbeginn erteilt, falls ja, wann und falls nein, warum nicht?  \n \nAntwort des Staatsministeriums der Finanzen und f\u00fcr Heimat  \nDie Stadt Gefrees hat f\u00fcr den Umbau und die Sanierung der Mitt elschule Zu weisun-\ngen nach Art. 10 Bayerisches Finanzausgleichsgesetz  (BayFAG) beantragt. Die \nvollst\u00e4ndigen Antragsunterlagen wurden der Regierung von Oberfranken am \n10.05. 2019 vo rgelegt und befinden sich momen tan in der baufachlichen Pr\u00fcfung. \nVoraussetzung f\u00fcr die Zustimmung zum vorzeitigen Ma\u00dfnahmebe ginn ist, dass die \nMa\u00dfnahme sachlich gepr\u00fcft ist. Diesen Verfahrensstand hat das Projekt der Stadt \nGefrees noch nicht er reicht.  \n  Drucksache  18/2752  Bayerischer Landtag  18. Wahlperiode   Seite 44 \n \n Abgeordneter  \nDr. Helmut  \nKaltenhauser  \n(FDP)  Ich frage die Staatsregierung, wann in Anbetracht der Erwar-\ntung, dass in einem vom Bundesministerium der Finanzen vor-\ngelegten G esetzentwurf eine sogenannte \u00d6ffnungsklausel ent-\nhalten ist, mit einem Entwurf f\u00fcr ein l\u00e4nderspezifisches Gesetz \nf\u00fcr eine Grundsteuer -Reform in Bayern zu rechnen ist, auf wel-\nchen Berechnungsparametern (Fl\u00e4che, Wohnfl\u00e4che, Geschoss-\nfl\u00e4chenzahl \u2013 GFZ, Marktwert o. \u00e4.) dieser basieren wird und \nwelche Auswirkungen ein solches Gesetz auf die H\u00f6he des \nSteueraufkommens in Bayern voraussichtlich hat?  \n \nAntwort des Staatsministeriums der Finanzen und f\u00fcr Heimat  \nSobald die bundesgesetzlichen Rahme nbedingungen f\u00fcr eine L\u00e4nder\u00f6ff nungsklau-\nsel vorliegen, wird die Staatsregierun g mit der Feinjustierung eines b ayerischen \nGrundsteuergesetzes beginnen. Dabei werden dann auch die notwendigen Para-\nmeter festgelegt. Die konkrete Steuerbelastung und damit das Grundsteuerauf kom-\nmen bestimmen d ie St\u00e4dte und Gemeinden in eige ner Zust\u00e4ndigkeit durch die Fest-\nlegung ihrer Grundsteuer -Hebes\u00e4tze.  \n  Drucksache  18/2752  Bayerischer Landtag  18. Wahlperiode   Seite 45 \n \n Abgeordneter  \nTim \nPargent  \n(B\u00dcNDNIS \n90/DIE GR\u00dc-\nNEN)  Ich frage die Staatsregierung, wie viele der dem Freistaat Bay-\nern bekannten F\u00e4lle von Cum/Cum -Gestaltungen betreffen bay-\nerische Sparkassen bzw. Banken mit \u00f6ffentlicher Beteiligung \nwie die BayernLB, wie hoch ist de r Gesamtschaden aus diesen \nGesch\u00e4ften und auf welche H\u00f6he belaufen sich aktuell die steu-\nerlichen R\u00fcckforderungen?  \n \nAntwort des Staatsministeriums der Finanzen und f\u00fcr Heimat  \nBislang sind in Bayern neun F\u00e4lle bekannt geworden, in denen Cum/Cum -Gestal -\ntungen aufgegriffen wurden. Ein Gro\u00dfteil der F\u00e4lle befindet sich im Einspruchsver -\nfahren. Vereinzelt war es erforderlich, Kontrollmitteilungen an andere Bundesl\u00e4nder \nzu versenden, in deren Zust\u00e4ndigkeit die Durchf\u00fchrung weiterer rechtlicher Schritte \nliegt. Aufgrund des Steuergeheimnisses (\u00a7 30 Abgabeordnung \u2013 AO) k\u00f6nnen ge-\nnauere Aussagen zur Rechtsform der Betroffenen nicht getroffen worden.  \nWurde die Kapitalertragsteuer ausgezahlt oder nicht  einbehalten, hat die Finanz-\nverwaltung eine R\u00fcckforderung der Betr\u00e4ge veranlass t. Nach derzeitigem Ermitt-\nlungs stand betr\u00e4gt der potenziel le Steuerschaden aus den o. g. Cum/C um-Gestal-\ntungen rund 179 Mio. Euro . Aus Cum/Cum -Gestaltungen wurden bishe r Steu ern in \nH\u00f6he von rund 35 Mio. Euro  erfolgreich zur\u00fcckgefordert bzw. nicht ausgezahlt.  \n  Drucksache  18/2752  Bayerischer Landtag  18. Wahlperiode   Seite 46 \n \n Abgeordneter  \nFlorian  \nRitter  \n(SPD)  Da sich die Koalitionsspitzen in Berlin bei der erforderlichen Re-\nform der Grundsteuer auf eine wertabh\u00e4ngige gesetzliche Re-\ngelung durch den Bund geeinigt haben, wobei die L\u00e4nder die \nM\u00f6glichkeit einer abweichenden gesetzlichen Regelung erhal-\nten sollen und die Bayerische Staatsregierung umgehend e in \n\u201eEinfach -Modell \u201c mit dem Ma\u00dfstab \u201eFl\u00e4chen der Geb\u00e4ude und \nGrundst\u00fccke \u201c angek\u00fcndigt hat, frage ich die Staatsregierung, \nwie werden konkret die Bemessungsgrundlage (Fl\u00e4che der Ge-\nb\u00e4ude und Grundst\u00fccke, ggf. Differenzierungen bei Geb\u00e4uden \nund Grundst\u00fccken) und der Steuertarif (welche Steuermesszahl \nbzw. dann Steuermessbetrag, an den der Hebesatz der Kom-\nmunen ankn\u00fcpfen kann) in einem Gesetzentwurf der Staatsre-\ngierung ausgestaltet sein und sollen k\u00fcnftig in Bayern die Kom-\nmunen die M\u00f6glichkeit haben, neben Grun dsteuer A und B auch \neine Grundsteuer auf erschlossene aber noch nicht bebaute \nGrundst\u00fccke (baureife Grundst\u00fccke) zu erheben?  \n \nAntwort des Staatsministeriums der Finanzen und f\u00fcr Heimat  \nSobald die bundesgesetzlichen Rahme nbedingungen f\u00fcr eine L\u00e4nder\u00f6ff nungsklau-\nsel vorliegen, wird die Staatsregierung mit der Feinjustierung eine s bayerischen \nGrundsteuergesetzes begi nnen. Dabei werden dann die not wendigen Parameter \nfestgelegt. Auch die Frage der Behandlung von \u201ebaurei fen Grundst\u00fccken \u201c wird da-\nbei zu kl\u00e4ren sein.  \n  Drucksache  18/2752  Bayerischer Landtag  18. Wahlperiode   Seite 47 \n \n Abgeordneter  \nMartin  \nSt\u00fcmpfig  \n(B\u00dcNDNIS \n90/DIE GR\u00dc-\nNEN)  Nachdem der Ministerpr\u00e4sident Dr. Markus S\u00f6der mehrfach in \n\u00f6ffentlichen \u00c4u\u00dferungen behauptet hat, es g\u00e4be mit der \n\u00d6kosteuer in Deutschland ber eits eine CO 2-Steuer, frage ich die \nStaatsregierung, welche konkrete Steuer f\u00fcr welche Steuerzah-\nlerinnen und -zahler in Deutschland in Abh\u00e4ngigkeit von CO 2-\nEmissionen erhoben wird und in welchen Gesetzen dies gere-\ngelt ist?  \n \nAntwort des Staatsministeriums der Finanzen und f\u00fcr Heimat  \nIm Zuge der \u00f6kologischen Steuerreform wurden durch das \u201eGesetz zum Ein stieg in \ndie \u00f6kologische Steuerreform \u201c vom 24.03. 1999, das \u201eGesetz zur Fortf\u00fchrung der \n\u00f6kologischen Steuerreform \u201c vom 16.12. 1999 und das \u201eGesetz zur Fortentwi cklung \nder \u00f6kologischen Steuerreform \u201c vom 23.12. 2002 die S\u00e4tze f\u00fcr die damalige Mine-\nral\u00f6lsteuer auf Kraftstoffe, Gas und Heiz\u00f6l ab dem 01.04. 1999 in Deutschland er-\nh\u00f6ht. Mit dem Gesetz zum Einstieg in die \u00f6kologische Steuerreform vom 16 .12.1999 \nwurde auch e ine Stromsteuer eingef\u00fchrt und stufenweise erh\u00f6ht.  \nDies f\u00fchrte zur Ausweitung und Erh\u00f6hung der Steuerbelastung auf Energie. Nach \ndem Willen des damaligen Gesetzgebers sollte ein Anreiz geschaffen werden, \nEnergie sparsamer und effizienter zu nutzen. Ziel wa r, nat\u00fcrliche Ressourcen zu \nschonen und Umweltbelast ungen, insbesondere die Emission en von Treibhausga-\nsen, d.  h. CO 2, zu vermindern.  \nUnmittelbar am CO 2-Aussto\u00df ankn\u00fcpfende Ste uer ist seit 2009 die Kraftfahr zeug-\nsteuer. Sie bemisst sich an eine m am Hubraum b ezogenen Sockelbe trag als Min-\ndestbesteuerung und einem linearen Steuersatz f\u00fcr den CO 2-Aussto\u00df von mehr als \n95 g CO 2 je Kilometer.   Drucksache  18/2752  Bayerischer Landtag  18. Wahlperiode   Seite 48 \n \n Gesch\u00e4ftsbereich des Staatsministeriums f\u00fcr Wirtschaft, Landesentwick-\nlung und Energie  \nAbgeordnete  \nAnne  \nFranke  \n(B\u00dcNDNIS \n90/DIE GR\u00dc-\nNEN)  Ich frage die Staatsregierung, ausgehend von dem \u201eBekenntnis \nzur deutschen wehrtechnischen Industrie \u201c sowie der Erkl\u00e4rung \nder CSU, insbesondere die kleinen und mittelst\u00e4ndischen Un-\nternehmen der sicherheits - und vertei digungspolitischen Bran-\nche f\u00f6rdern zu wollen, welche F\u00f6rdermittel erhalten in Bayern \nans\u00e4ssige Unternehmen, die in dem genannten Bereich t\u00e4tig \nsind, aus dem bayerischen Staatshaushalt, um welche Unter-\nnehmen handelt es sich und wie hoch sind diese Mittel je weils?  \n \nAntwort des Staatsministeriums f\u00fcr Wirtschaft, Landesentwicklung und \nEnergie  \nDie R\u00fcstungsindustrie (auch Sicherheits - und Verteid igungsindustrie oder wehr-\ntechni sche Industrie genannt) ist industriestatistisch nicht definiert. Unternehmen, \ndie \u201ewehr technische \u201c Produkte herstellen, werden den jeweiligen Branchen zuge-\nordnet, wie zum Beispiel der Luft - und Raumfahrt, dem Maschinen - und Anlagen-\nbau, der Elektro - oder Fahrzeugindustrie. Insoweit ist eine trennschar fe Zuordnung \neinzelner F\u00f6rderun gen nicht m\u00f6glich. Einzelne Unternehmen sind sowohl i m sicher-\nheits - und verteidi gungspolitischen Bereich, als auch im zivilen Bereich t\u00e4tig.  \nDie F\u00f6rderprogramme des Freistaat es Bayern sind gr unds\u00e4tzlich nicht auf die F\u00f6r-\nderung von Wehrtechnik ausgerichtet, son dern der Erforschung ziviler Anwendun-\ngen oder Technologien dienen (so auch die in der nachfolgenden Tabelle aufge-\nf\u00fchrten F\u00f6rderungen). Die F\u00f6rderung verteidigungsrelevanter Vorhaben erfolgt in \nder Regel \u00fcber Bundes - und EU -Programme.  \nUnter Ber\u00fccksichtigung  der vorhergehenden Ausf\u00fchrungen werden derzeit aus dem \nbayerischen Staatshaushalt folgende zivil ausger ichtete F\u00f6rderungen f\u00fcr entspre-\nchende Unternehmen ausgereicht : \n \nAuf Grundlage  der Richtlinien  des zivilen  Luftfahrtforschungsprogramms  des \nBundesministe riums  f\u00fcr Wirtschaft  und Energie  (BMWi):  \nAirbus Defence  and Space  GmbH  1.509.000,00  \u20ac \nAirbus  Helicopters  Deutschland  GmbH  4.999.800,00  \u20ac \nIABG  Industrieanlagen -Betriebsgesellschaft  mbH  1.084.000,00  \u20ac \nESG  Elektroniksystem - und Logistik -GmbH  420.500,00  \u20ac \nAriane  Group  GmbH  149.000,00  \u20ac \n \n  Drucksache  18/2752  Bayerischer Landtag  18. Wahlperiode   Seite 49 \n \n Abgeordnete  \nSusanne  \nKurz  \n(B\u00dcNDNIS \n90/DIE GR\u00dcNEN)  Ich frage die Staatsregierung, wie hoch sind die Haushaltsmit-\ntel, die das Bayerische Zentrum f\u00fcr Kultur - und Kreativwirtschaft \n(BZKK) in den Jahren 201 5, 2016, 2017, 2018 erhalten hat und \nnun nach Beschluss des Doppelhaushalts 2019/2020 erh\u00e4lt, \nwie sieht die konkrete Fortf\u00fchrung der Arbeit des BZKK insbe-\nsondere hinsichtlich der personellen Besetzung und der Aus-\nweitung der Zahl der Kreativen, die durch di e Angebote des \nZentrums erreicht werden k\u00f6nnen, \u00fcber das Projektende 2019 \nhinaus aus und wie wirkt sich die j\u00fcngst durch den Obersten \nRechnungshof ge\u00e4u\u00dferte Kritik am Staatsministerium f\u00fcr Wirt-\nschaft, Landesentwicklung und Energie am Einsatz von Projekt-\ntr\u00e4gern wie Bayern Innovativ auf die Arbeitsweise des BZKK als \neinem Projekt von Bayern Innovativ aus?  \n \nAntwort des Staatsministeriums f\u00fcr Wirtschaft, Landesentwicklung und \nEnergie  \nF\u00fcr das Bayerische Zentrum f\u00fcr Kultur - und Kreativwirtschaft ( BZKK ) war in allen \nangefragten Jahren jeweils 1 Mio. Euro  (brutto) im Haushalt vorhanden, d.  h. abz\u00fc-\nglich Haushaltssperre von 10 Prozent  j\u00e4hrlich 900.000 Euro  netto.  \nIm Doppelhaushalt 2019/ 2020 wurde der einschl\u00e4gige Haushaltstitel Kap. 07 03 \nTit.  685 78 in \u201eZusch\u00fcsse zur F\u00f6rderung der Kultur - und Kreativwirtschaft \u201c umbe-\nnannt, um neben der Finanzierung des BZKK die M\u00f6glichkeit einer Projektf \u00f6rderung \naus dem Titel zu schaf fen. Der H\u00f6he nach bleiben die unter diesem Titel zur Verf\u00fc-\ngung stehenden Mittel unver\u00e4nde rt, also 1 Mio. Euro  p. a. abz\u00fcglich Haushalts-\nsperre. Das Staatsmi nisterium f\u00fcr Wirtschaft, Landesentwicklung und Energie \n(StMWi) ist \u2013 nach Verabschiedung des Doppelhaushalts  2019/2020 \u2013 gerade da-\nbei, unter Einbeziehung des BZKK, von bayern design, des in  Gr\u00fcndung befindli-\nchen Landesverbands der Kultur - und Kreativwirtschaft, kommunaler F\u00f6rderer und \nweiterer Beteiligter ein neues Kon zept f\u00fcr die F\u00f6rderung der Kultur - und Kreativwirt-\nschaft zu erarbeiten.  \nDie vom Obersten Rechnungshof  ge\u00e4u\u00dferte Kritik am Ein satz von Projekttr\u00e4gern \nbetrifft aus Sicht des StMWi nicht die Arbeitsweise des BZKK, dessen A usgaben im \n\u00dcbrigen aufgrund ver traglicher Festlegungen und der Vorlage von Rechnungen \ntransparent sind.  \n  Drucksache  18/2752  Bayerischer Landtag  18. Wahlperiode   Seite 50 \n \n Abgeordneter  \nAlexander  \nMuthmann  \n(FDP)  Nachdem am 17.05.2019 die erste F\u00f6rderrunde f\u00fcr das Gast-\nst\u00e4ttenmodernisierungsp rogramm innerhalb kurzer Zeit wieder \ngeschlossen wurde, frage ich die Staatsregierung, bis wie viel \nUhr am 17.05.2019 in den einzelnen Regierungsbezirken die An-\ntragstellung m\u00f6glich war, wie sich der Antragseingang auf die \neinzelnen Regierungsbezirke vertei lt (bitte unter Angabe der An-\ntragszahl und der beantragten F\u00f6rdersumme) und in welcher \nH\u00f6he es f\u00fcr die einzelnen Regierungsbezirke ein Antragskontin-\ngent gab?  \n \nAntwort des Staatsministeriums f\u00fcr Wirtschaft, Landesentwicklung und \nEnergie  \nNachfolgende \u00dcbersicht enth\u00e4lt die erbetenen Informationen zum ersten F\u00f6rder-\naufruf des Gastst\u00e4ttenmodernisierungsprogramms, aufgeg liedert nach den ange-\nfragten Da ten und Regierungsbezirken:  \n \n Kontingent  Antr\u00e4ge  Schlie\u00dfung  des \nAntragsportals  Beantragte  F\u00f6rder-\nsummen  \nOberbayern  34 33 11.23 Uhr  ca. 3,09 Mio. \nNiederbayern  16 17 10.31 Uhr  ca. 1,61 Mio. \nSchwaben  20 20 10.44 Uhr  ca. 0,83 Mio. \nOberpfalz  11 11 10.33 Uhr  ca. 1,09 Mio. \nOberfranken  15 15 10.41 Uhr  ca. 1,14 Mio. \nUnterfranken  16 16 10.33 Uhr  ca. 1,19 Mio. \nMittelfranken  13 11 15.37 Uhr  ca. 0,45 Mio. \n \n  Drucksache  18/2752  Bayerischer Landtag  18. Wahlperiode   Seite 51 \n \n Abgeordnete  \nGisela  \nSengl  \n(B\u00dcNDNIS \n90/DIE GR\u00dc-\nNEN)  Ich frage die Staatsregierung, wie ist die aktuelle F\u00f6rderung \nbzgl. Strom - und W\u00e4rmegewinnung durch Geothermie in Bay-\nern, wie sch\u00e4tzt sie die M\u00f6glichkeiten und Notwendigkeiten ei-\nner W\u00e4rmenutzung von Geothermie ein und welche zuk\u00fcnftigen \nF\u00f6rderma\u00dfnahmen kann sich die Sta atsregierung zur W\u00e4rme-\nnutzung der Geothermie vorstellen?  \n \nAntwort des Staatsministeriums f\u00fcr Wirtschaft, Landesentwicklung und \nEnergie  \nDie F\u00f6rderung des Stroms aus Tiefengeothermie -Anlagen erfolgt nach dem Erneu-\nerbare -Energien -Gesetz  (EEG ) mit 25,2 ct/kW h und ist damit die h\u00f6chste aller EEG -\nF\u00f6rderungen. Bei W\u00e4rmeprojekten werden zus\u00e4tzlich \u00fcber Programme der KfW die \nErkundungsbohrungen und der Aus bau der Fernw\u00e4rmenetze mit Zusch\u00fcssen und \nzinsverbilligten Darlehen gef\u00f6rdert.  \nGeologisch bedingt liegt in Bay ern der Schwerpunk t bei der Nutzung der hydrother-\nmalen Tiefengeothermie und hier, aufgrund des nutzbaren Temperaturbereichs, vor \nallem i n der W\u00e4rmegewinnung. Das Potenz ial w\u00e4re ausreichend, gro\u00dfe Teile der \nRegion M\u00fcnchen und S\u00fcdostoberbayerns mit geothermi scher W\u00e4rme zu versorgen.  \nDer Engpass f\u00fcr den weiteren Ausbau der Tiefengeo thermie liegt im Ausbau der \nNetzinfrastrukturen f\u00fcr die W\u00e4rmeverteilung. Daher beabsichtigt die Staatsregie-\nrung, die bisher nicht ausreichenden F\u00f6rderma\u00dfnahmen des Bundes beim Ausba u \nder Fern w\u00e4rmenetze mit einem eigenen F\u00f6rderprogramm f\u00fcr den Transport von \nW\u00e4rme aus den geothermischen \u201eHotspots \u201c und f\u00fcr die Verteilung der W\u00e4rme auf-\nzustocken.  \n  Drucksache  18/2752  Bayerischer Landtag  18. Wahlperiode   Seite 52 \n \n Abgeordneter  \nChristian  \nZwanziger  \n(B\u00dcNDNIS \n90/DIE GR\u00dc-\nNEN)  Ich frage die Staatsregierung, mit welchen Ma\u00dfnahmen plant \nsie die in der neuen Tourismusoffensive Bayern erw\u00e4hnte \u201eEr-\nschlie\u00dfung der deutschen Alpenstra\u00dfe mit E -Mobilit\u00e4t \u201c umzu-\nsetzen, mit welchen finanziellen Mitteln sollen die Ma\u00dfnahmen \nfinanziert werden und welche flankierenden Ma\u00dfnahmen plant \ndie Staatsregierung um Mobilit\u00e4t im Tourismus (An - und Abreise \nsowie Mobilit\u00e4t am Urlaubsort) umweltfreundlicher und weniger \nCO 2-intensiv zu machen?  \n \nAntwort des Staatsministeriums f\u00fcr Wirtschaft, Landesentwicklung und \nEnergie  \nDie Staatsregierung hat dem Bayerisc he Fernwege e.V. im Wege der An teilsfinan-\nzierung Mittel in H\u00f6he von 119.000 Euro  f\u00fcr eine  Umsetzungsstudie mit integrier tem \nProjektmanagement zur touristischen Erschlie\u00dfung der Deutschen Alp enstra\u00dfe f\u00fcr \ndie Elektromobilit\u00e4t bewilligt, in der ein detaillierter Bedarfs - und Projektplan mit Um-\nsetzungsschritten f\u00fcr zuk\u00fcnftige Projektphasen era rbeitet wird. In der Studie werden \ndie e -mobile Erreichbarkeit von Destinationen so wie nachhaltige Mobili t\u00e4tsoptio nen \nf\u00fcr G\u00e4ste betrachtet.  \nIn einem Folgeprojekt sollen die Ergebnisse aus de r Umsetzungsstudie auf die \nDeut sche E -Alpenstra\u00dfe \u00fcbertragen werden. Die Freigabe der hierf\u00fcr erforderlichen \nMittel ist von den zuk\u00fcnftigen Haushaltsverhandlungen und der Freigabe weiterer \nHaushalts mittel durch den Landtag abh\u00e4ngig.  \nDie Staatsregierung unternimmt bereits erhebliche Anstrengungen, um (touristi-\nsche) Mobilit\u00e4t umweltfreundlicher zu machen. So wurden die Mittelans\u00e4tze f\u00fcr den \n\u00d6PNV im Landeshaushalt 2019/ 2020 er h\u00f6ht. Zu nennen ist neben der Aufstockung \nder \u00d6PNV -Zuweisungen ab 2019 um 20 Mio. Euro auch die Ausweitung des F\u00f6rder -\nprogramms f\u00fcr erg\u00e4nzende Ma\u00dfnahmen im \u00d6PNV auf 20 Mio. Euro pro Jahr. Zu-\ndem f\u00f6rdert der Freistaat die Beschaffung von Bussen, soweit diese  zum Erhalt und \nzur Verbesserung von Linienverkehren eingesetzt werd en. Um einen Anreiz f\u00fcr den \nEinsatz von Elektrobussen zu schaffen, erhalten die Verkehrsunternehmen im Jahr \n2019 zus\u00e4tzlich Zusch\u00fcsse f\u00fcr die antriebsbedingten Mehrkosten. Gegenw\u00e4rtig \nwird von den beteiligten Landkreisen eine Expressbuslinie (Alpenbus) von Rosen-\nheim \u00fcber Miesbach, Gmund, Bad T\u00f6lz und Penzberg in das westliche Oberland \nkonzipiert, die das bestehende Netz des Schienenpersonennahverkehrs (SPNV) \nerg\u00e4nzen soll. Der Freistaat hat  eine Beteiligung an entstehenden Betriebskosten-\ndefiziten zugesagt.  Drucksache  18/2752  Bayerischer Landtag  18. Wahlperiode   Seite 53 \n \n Auch seiner Verantwortung als Aufgabentr\u00e4ger des Schienenpersonennahverkehrs \n(SPNV) stellt sich der Freistaat. Neben weiteren Ausbauma\u00dfnahmen, beispiels-\nweise im Rahmen der Stationsoffensive, soll auch der St undentakt im SPNV suk-\nzessive er weitert werden. Die Staatsregierung unterst\u00fctzt \u2013 obschon nicht selbst \nzust\u00e4ndig \u2013 die Modernisierung der Schieneninfrastruktur im bayerischen Alpenge-\nbiet, insbesondere indem sie sinnvolle n eue Stationen und Elektrifizieru ngen voran-\ntreibt, wie beispiels weise den Haltepunkt F\u00fcssen West oder die Elektrifizierung des \nOberlandnetzes. Es werden Park&Ride - und Bike&Ride -Anlagen gef\u00f6r dert. Auch \nDEFAS Bayern (= D urchg\u00e4ngiges Elektronisches Fahrgastinforma tions - und An-\nschlusssicherungs -System Bayern ) und Bay ern-Fahrplan werden kontinuierlich be-\ndarfsgerecht weiterentwickelt. K\u00fcnftig sollen z.  B. auch erg\u00e4nzende bzw. neue Mo-\nbilit\u00e4tsangebote in die Beauskunftung eingebunden werden. Mit dem Bayer nnetz \nf\u00fcr Radler steht f\u00fcr den Radtourismus ein umfassendes Angebot zur Verf\u00fcgung, \ndas 125 Routen mit \u00fcber 9.000 km L\u00e4nge umfasst.  \n  Drucksache  18/2752  Bayerischer Landtag  18. Wahlperiode   Seite 54 \n \n Gesch\u00e4ftsbereich des Staatsministeriums f\u00fcr Umwelt und Verbraucher-\nschutz  \nAbgeordneter  \nFlorian  \nvon Brunn  \n(SPD)  Nachdem die \u00f6kologische Situation an der Oberen Isar sowie \nden mit ihr verbundenen B\u00e4chen zunehmend problematisch ist \nund die Wasserrechte des Konzerns Uniper an Walchensee \nbzw. Isar mit Nebengew\u00e4ssern 2030 auslaufen, sich aber ohne \nWider ruf im Jahr 2020 automatisch um 25 Jahre verl\u00e4ngern, \nfrage ich die Staatsregierung, ob sie die Nutzungsrechte 2020 \nwiderrufen und neu verhandeln wird, welche konkreten Ma\u00dfnah-\nmen derzeit durchgef\u00fchrt und geplant werden, um die \u00f6kologi-\nsche Situation an der O beren Isar zu verbessern, und wie genau \ndie Restwassersituation an der Oberen Isar und ihren Nebenge-\nw\u00e4ssern, insbesondere ab dem Kr\u00fcner Wehr, verbessert wer-\nden soll?  \n \nAntwort des Staatsministeriums f\u00fcr Umwelt und Verbraucherschutz  \nDie Staatsregierung wird  \u2013 wie bereits mehrfach angek\u00fcndigt \u2013 den Fristablauf der \nWalchen seebescheide rechtzeitig vor dem 30.09.2020 ank\u00fcndigen.  \nDie Obere Isar bis zum Sylvensteinspeicher ist weitgehend in einem guten Zustand \nnach der EU -Wasserrahmenrichtlinie. Derzeit werden Ma\u00df nahmen der Geschiebe-\nbewirtschaftung und Gew\u00e4sserpflege durchgef\u00fchrt.  \nDie L\u00f6sung der Mindestwasserthematik ist eine zentrale Aufgabe. Es sind Mindest-\nwasserstudien erforderlich um f\u00fcr die unterschiedlichen Gew\u00e4ssertypen der Oberen \nIsar und ihrer Nebengew\u00e4sse r sachgerechte L\u00f6sungen zu finden. Dazu m\u00fcssen \ngew\u00e4sserspezifische Zielvorgaben erarbeitet werden, die mit Kompromissen ver-\nbunden sein werden (vgl. das bekannte Problem der Verbuschung der Isar mit Wei-\nden seit der Teilr\u00fcckleitung 1990). \u00dcber die nach \u00d6ster reich abgeleiteten Gew\u00e4sser \nwird wegen des Mindestwassers mit \u00d6sterreich verhandelt (Thema ist unabh\u00e4ngig \nvon Wasserrechten des \u201eWalchensee -Systems \u201c). \nIm \u00dcbrigen verweisen wir auf den umfangreichen Antrag der Fraktion B\u00dcNDNIS \n90/DIE GR\u00dcNEN \u201eBericht Neuverh andlung der Nutzungsrechte des Walchensee-\nkraftwerks unter Ber\u00fccksichtigung der \u00d6kologie an der Oberen Isar \u201c vom \n23.05.2019, Drs. 18/2163, der in Bearbeitung ist.  \n  Drucksache  18/2752  Bayerischer Landtag  18. Wahlperiode   Seite 55 \n \n Abgeordneter  \nAlbert  \nDuin  \n(FDP)  Ich frage die Staatsregierung, wie viele Entsorgungsnachweise \n\u00fcber gef\u00e4hrliche Abf\u00e4ll e das Landesamt f\u00fcr Umwelt in den Jah-\nren 2016, 2017 und 2018 zur Beseitigung bzw. zur Verwertung \nbewertet hat (Auflistung bitte nach Art der gef\u00e4hrlichen Abf\u00e4lle), \nwelcher Anteil der zur Verwertung freigegebenen Abf\u00e4lle von \nbayerischen Unternehmen verwerte t wurde und inwiefern sich \ndie Kriterien zur Beurteilung der Beseitigung bzw. Verwertung \nvon entsprechenden Abf\u00e4llen nach Kenntnis der Staatsregie-\nrung von anderen Bundesl\u00e4ndern unterscheiden?  \n \nAntwort des Staatsministeriums f\u00fcr Umwelt und Verbraucherschut z \nAbf\u00e4lle werden nach der Abfallverzeichnis -Verordnung in nicht gef\u00e4hrliche und ge-\nf\u00e4hrliche Abf\u00e4lle unterteilt. Zu den als gef\u00e4hrlich eingestuften Abf\u00e4llen geh\u00f6ren bei-\nspielsweise auch Farb - und Lackabf\u00e4lle oder L\u00f6semittel.  \nDem Landesamt f\u00fcr Umwelt (LfU) wu rden f\u00fcr 2016 \u00fcber bayerische Entsorgungs-\nanlagen insgesamt 2394 Nachweise zur Verwertung und 1908 Nachweise zur Be-\nseitigung, f\u00fcr 2017 insgesamt 2 .802 Nachweise zur Verwertung und 2 .526 Nach-\nweise zur Beseitigung, f\u00fcr 2018 insgesamt 2 .875 Nachweise zur Verwe rtung und \n2.863 Nachweise zur Beseitigung vorgelegt. Eine Liste mit der Gesamtanzahl der \nNachweise, die auch au\u00dferbayerische Entsorgungen umfasst, wird aktuell erstellt.  \nDie Angaben \u00fcber die Anzahl der Entsorgungsnachweise allein haben nur eine be-\ngrenzte A ussagekraft. Betrachtet man erg\u00e4nzend die in den Nachweisen beantrag-\nten Mengen, ergibt sich f\u00fcr die Jahre 2016 bis 2018 folgendes Bild: Gut drei Viertel \nder gef\u00e4hrlichen Abf\u00e4lle wurden \u00fcber bayerische Entsorgungsanlagen zur Verwer-\ntung und knapp ein Viertel  zur Beseitigung beantragt.  \nWeiterf\u00fchrende Informationen k\u00f6nnen der Sonderabfallstatistik f\u00fcr Bayern entnom-\nmen werden, die das LfU j\u00e4hrlich ver\u00f6ffentlicht und unter https://www.lfu.bay-\nern.de/abfall/sonderabfall/index.htm  abgerufen werden kann. F\u00fcr das Jahr 2018 \nwurde vom LfU noch keine Sonderabfallstatistik f\u00fcr Bayern ver\u00f6ffentlicht. Diese wird \nderzeit erstellt.  \nDie Kriterien zur Beurteilung von Verwertungs - und Beseitigungsma\u00dfnahmen sind \nbundesweit \u00fcber das Kreislaufwirtschaftsgesetz (KrWG) in der Fassung von \n20.07.2017 insbesondere in \u00a7 3 Abs. 23 und in \u00a7 3 Abs. 26 geregelt.  \n  Drucksache  18/2752  Bayerischer Landtag  18. Wahlperiode   Seite 56 \n \n Abgeordneter  \nPatrick  \nFriedl  \n(B\u00dcNDNIS \n90/DIE GR\u00dc-\nNEN)  Ich frage die Staatsregierung, wie viel Prozent des bayerischen \nKl\u00e4rschlamms wurden in den letzten drei Jahren in Bayern in \nMonoverbrennungsanlagen, M\u00fcllverb rennungsanlagen, Kohle-\nkraftwerken und Zementwerken verbrannt (bitte nach Jahren \nund Verbrennungsart angeben), h\u00e4lt die Staatsregierung die \nbayerischen Kl\u00e4rschlammverwertungskapazit\u00e4ten im Hinblick \nauf das Auslaufen der landwirtschaftlichen Verwertung f\u00fcr a us-\nreichend und wenn nein, welche Aktivit\u00e4ten ergreift sie, um die \nPlanung und den Bau zus\u00e4tzlicher Verwertungskapazit\u00e4ten vo-\nranzutreiben?  \n \nAntwort des Staatsministeriums f\u00fcr Umwelt und Verbraucherschutz  \nDie Sammlung und Reinigung des Abwassers ist eine Pflichtaufgabe im eigenen \nWirkungskreis der Kommunen. Dazu z\u00e4hlt auch die Behandlung und Entsorgung \ndes in einer Kl\u00e4ranlage anfallenden Kl\u00e4rschlamms. Sie nehmen diese Aufgabe in \nkommunaler Selbstverwaltung wahr. Die Staatsregierung unterst\u00fctzt die Kommu-\nnen bei der Erf\u00fcllung ihrer Aufgabe: Das Staatsministerium f\u00fcr Umwelt und Ver-\nbraucherschutz (StMUV) richtet in Kooperation mit der Deutschen Vereinigung f\u00fcr \nWasserwirtschaft, Abwasser und Abfall e.V. (DWA) ein e Plattform und Koordinie-\nrung der kommunalen Kl\u00e4rschlammverwertung in Bayern ein. Am StMUV  wurde \ndazu eine Stelle geschaffen, die am 01.05.2019  ihre Arbeit aufgenommen hat. Be-\nreits im vergangenen Herbst wurde ebenfalls bei der DWA ein Kl\u00e4rschlammbeirat \neingerichtet, in dem die kommunalen Spitzenverb\u00e4nde sowie der Freistaat Bayern \nvertreten sind. Kl\u00e4ranlagenbetreiber in Bayern werden au\u00dferdem durch die Was-\nserwirtschaftsbeh\u00f6rden kontinuierlich beraten.  \nDie Bundesregierung hat in den vergangenen Jahren mit \u00c4nd erungen im D\u00fcnge-\nmittelrecht und zuletzt mit der Novellierung der Kl\u00e4rschlammverordnung dazu bei-\ngetragen, dass die bodenbezogene Kl\u00e4rschlammverwertung weiter zur\u00fcckgehen \nwird. Im Jahr 2017 sind in Bayern nur noch etwa 12 Prozent des in den gemeindli-\nchen Kl\u00e4 ranlagen anfallenden Kl\u00e4rschlamms in die landwirtschaftliche Verwertung \ngegangen; der weit \u00fcberwiegende Teil wird bereits jetzt energetisch verwertet. Bay-\nern unterst\u00fctzt im Sinne des vorsorgenden Verbraucher -, Boden - und Gew\u00e4sser-\nschutzes eine Strategie f\u00fcr  eine zukunftsf\u00e4hige und nachhaltige Kl\u00e4rschlamment-\nsorgung: Ziel ist die thermische Verwertung des bisher landbaulich und landschafts-\nbaulich verwerteten Kl\u00e4rschlamms und die Nutzung des in der Verbrennungsasche  \nanfallenden Phosphors. Eine bodenbezogene Kl\u00e4 rschlammverwertung wird aber \nauch nach 2032 f\u00fcr Kl\u00e4ranlagen < 50.000 Einwohnerwerten grunds\u00e4tzlich weiter \nm\u00f6glich sein. Es wird zus\u00e4tzliche Verwertungskapazit\u00e4ten brauchen. Idealerweise \nsollte der Bedarf m\u00f6glichst regional befriedigt werden. Zur Steuerung werden DWA \nund Landesamt f\u00fcr Umwelt ( LfU) unterst\u00fctzen. Die Verwertung kann aber auch au-\n\u00dferhalb Bayerns erfolgen, da keine \u00dcberlassungspflicht besteht.  Drucksache  18/2752  Bayerischer Landtag  18. Wahlperiode   Seite 57 \n \n Thermische Kl\u00e4rschlammbehandlung in B ayern (2015, 2016 und 2017) in Prozent:  \n \n 2017  2016  2015  \nMonoverbrennung  25 24 24 \nM\u00fcllheizkraftwerk  8 7 7 \nKohlekraftwerk  1 1 2 \nZementwerk  10 10 7 \nHinweise:  \n\uf02d Bayerischer Kl\u00e4rschlamm wurde auch au\u00dferhalb Bayerns  thermisch verwertet (2017: 24 Pro-\nzent). \n\uf02d Die Daten f\u00fcr 2018 sind derzeit in Bearbeitung. Die Abfallbilanz liegt noch nicht vor.  \n  Drucksache  18/2752  Bayerischer Landtag  18. Wahlperiode   Seite 58 \n \n Abgeordneter  \nMartin  \nHagen  \n(FDP)  Ich frage die Staatsregierung, wie oft in den Jahren 2017 und \n2018 Ordnungswidrigkeiten gem\u00e4\u00df des Bu\u00dfgeldkatalogs \u201eUm-\nweltschutz \u201c Abschnitt B, I., Nr. 1.1 und 1.2 erfasst und mit Bu\u00df-\ngeldern belegt wurden, inwiefern die Staatsregierung davon \nausgeht, dass ei ne Anhebung der Geldbu\u00dfen f\u00fcr die unter Nr. \n1.1 und 1.2 aufgef\u00fchrten Verst\u00f6\u00dfe zu einer Reduzierung dieser \nOrdnungswidrigkeiten f\u00fchren w\u00fcrde und welche Ma\u00dfnahmen \nsie zur weiteren Vermeidung von unachtsam weggeworfenen \nGegenst\u00e4nden im Sinne der unter Abschni tt B, I., Nr. 1.1 und 1.2 \naufgef\u00fchrten Gegenst\u00e4nden plant?  \n \nAntwort des Staatsministeriums f\u00fcr Umwelt und Verbraucherschutz  \nOrdnungswidrigkeitenverfahren werden von den Kreisverwaltungsbeh\u00f6rden durch-\ngef\u00fchrt. Die Kreisverwaltungsbeh\u00f6rden f\u00fchren hierzu kein e Statistik. Bayern ist der-\nzeit dabei, den Bu\u00dfgeldkatalog  \u201eUmwelt schutz\u201c , der zuletzt 2011 fortgeschrieben \nwurde, an die aktuelle Rechtslage anzupassen. Dabei wurden alle Tatbest\u00e4nde ein-\nschlie\u00dflich des Bu\u00dfgeldrahmens \u00fcberpr\u00fcft. Die Regierungen wurden betei ligt, die \nihrerseits die Kreisverwaltungsbeh\u00f6rden als Vollzugsbeh\u00f6rden eingebunden ha-\nben. Ein \u00c4nderungsbedarf bei den genannten Abfall -Tatbest\u00e4nden wurde von der \nVollzugs praxis nicht gesehen. Auch vons eiten der kommunalen Spitzenverb\u00e4nde \nwurden keine entsp rechenden \u00c4nderungsw\u00fcnsche vorgebracht. Eine Erh\u00f6hung der \nBu\u00dfgeldtatbest\u00e4nde im Bereich der Abfallentsorgung wird nicht f\u00fcr notwendig er-\nachtet. Die H\u00f6he der Bu\u00dfgelder bzw. die Bandbreite des Bu\u00dfgeldrahmens f\u00fcr die \nunsachgerechte Entsorgung von Gegenst\u00e4nden  des Hausm\u00fclls ist angemessen. \nZudem verbleibt der Beh\u00f6rde bei der Festsetzung der konkreten H\u00f6he des Bu\u00dfgel-\ndes innerhalb des gesetzlichen Bu\u00dfgeldrahmens ein Ermessensspielraum. Die in \ndem Katalog genannten Regel - und Rahmens\u00e4tze haben f\u00fcr die Bemessung de r \nGeldbu\u00dfen nur die Bedeutung einer Richtlinie. Die Verwaltungsbeh\u00f6rde muss in \njedem Einzelfall pr\u00fcfen, ob Besonderheiten des Sachverhalts eine Abweichung von \ndiesen S\u00e4tzen verlangen.  \n  Drucksache  18/2752  Bayerischer Landtag  18. Wahlperiode   Seite 59 \n \n Abgeordnete  \nRuth  \nM\u00fcller  \n(SPD)  Ich frage die Staatsregierung, wie bewertet sie die Haltung des \nBundesministeriums f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft unter der \nF\u00fchrung von Julia K l\u00f6ckner, CDU, das neue Z\u00fcchtungsmetho-\nden (wie zum Beispiel CRISPR/Cas = Clustered Regularly Inter-\nspaced Short Palindromic Repeats) nicht als Gentechnik einstu-\nfen will und hierzu eine \u00c4nderung des Gentechnikrechts anregt, \nwie beurteilt die Staatsregierung n eue Z\u00fcchtungsmethoden wie \nCRISPR/Cas allgemein und wie kann sichergestellt werden, \ndass auch der Anbau von (mit neuen Z\u00fcchtungsmethoden her-\ngestellten) gentechnisch ver\u00e4nderten Pflanzen dauerhaft verbo-\nten bleibt?  \n \nAntwort des Staatsministeriums f\u00fcr Umwelt und Verbraucherschutz  \nDas Urteil des Europ\u00e4ischen Gerichtshofs vom 25.07.2018 zu Mutageneseverfah-\nren schafft Rechtssicherheit. Neue Mutageneseverfahren unterfallen dem europ\u00e4i-\nschen Gentechnikrecht und somit dem Vorsorgeprinzip. Damit gibt es in Europa \nhohe  Sicherheitsstandards. Bei der Umsetzung gilt es daf\u00fcr zu sorgen, dass sinn-\nvolle Anwendungen m\u00f6glich bleiben.  \nBez\u00fcglich einer allgemeinen Bewertung neuer Z\u00fcchtungsmethoden wird auf den \nBericht \u00fcber neue Verfahren in der Gentechnologie auf Beschluss des Lan dtags \nvom 21.06.2017 zu Drs. 17/17322 verwiesen ( https://www.lgl.bayern.de/doc/gen-\ntechnik_neue_verfahren_170621.pdf ). Das Landesamt f\u00fcr Gesundheit und Lebens-\nmittelsicherheit  hat dar\u00fcber hinaus zwischenzeitlich Band 11 der Schriftenreihe \nGentechnik f\u00fcr Umwelt - und Verbraucherschutz zum Thema Genome Editing ver-\n\u00f6ffentlicht, der bereits als Druck verf\u00fcgbar ist und beim Landesamt angefordert wer-\nden kann. Er soll in K\u00fcrze auch als Download zur Verf\u00fcgung stehen.  \n  Drucksache  18/2752  Bayerischer Landtag  18. Wahlperiode   Seite 60 \n \n Abgeordneter  \nStefan  \nSchuster  \n(SPD)  Ich frage die Staatsregierung, ob sie sicherstellen kann, dass \nder Kr\u00f6ttenbach in den m ittelfr\u00e4nkischen Landkreisen Gunzen-\nhausen und Ansbach nicht durch Sicker -, Oberfl\u00e4chen -, Schich-\nten- oder \u00dcberlaufwasser der nahegelegenen Deponie Cron-\nheim und zugeh\u00f6riger Kl\u00e4rteiche verunreinigt wird, wie dies kon-\ntrolliert wurde (aufgelistet bitte mit jewe iligen Beprobungsergeb-\nnissen und m\u00f6glichen Auff\u00e4lligkeiten) sowie weiter kontrolliert \nwerden soll und warum dem Antrag der Betreiberfirma vom \n23.05.2017 auf Ausbau des Bauabschnitts III.3 der Deponie \nCronheim sowie auf wasserrechtliche Erlaubnis zur Wasser ein-\nleitung in den Kr\u00f6ttenbach ohne vorherige Umweltvertr\u00e4glich-\nkeitspr\u00fcfung stattgegeben wurde?  \n \nAntwort des Staatsministeriums f\u00fcr Umwelt und Verbraucherschutz  \nDie Parameter und Einleitewerte f\u00fcr das aus dem Bauabschnitt III.3 der Deponie \nCronheim einzuleitende Sickerwasser ergeben sich aus \u00a7 57 Abs. 1 N r. 1 und 2 \nWasserhaushalts gesetz  (WHG ) i. V. m. Anhang 51 der Abwasserverordnung  \n(AbwV) . Die f\u00fcr das Abwasser relevanten Parameter des Anhang 51 AbwV wurden \nim Bescheid der zust\u00e4ndigen Regierung von Mittelfranken festgelegt.  \nIm Bescheid wurde festgelegt, dass in Abweichung von Stan dardmindestanforde-\nrungen weiter gehende Abwasseranalysen vom Deponiebetreiber durchzuf\u00fchren \nsind. Die Ergebnisse der Eigen\u00fcberwachung sind in einem Jahresbericht zu doku-\nmenti eren und dem Wasserwirtschaftsamt j\u00e4hrlich vorzulegen.  \nDas Wasserwirtschaftsamt f\u00fchrt daneben amtliche \u00dcberwachungen im Rahmen der \nTechnischen Gew\u00e4sseraufsicht (TGA) durch, welche Teile der integrierten beh\u00f6rd-\nlichen Deponie\u00fcberwachung nach \u00a7 22a Deponiever ordnung (DepV) sind. Hierbei \nwurden bislang keinerlei Auff\u00e4lligkeiten festgestellt. Die zul\u00e4ssigen Ablaufwerte \nwurden eingehalten.  \nDer Einbauabschnitt BA III.3 der Deponie wurde mit Beschluss der Regierung von \nMittelfranken vom 21.04.1989 abfallrechtlich p lanfestgestellt und ein (ge\u00e4nderter, \ndem heutigen Stand der Technik entsprechender) Ausbau wurde mit Bescheid vom \n09.02.2019 abfall - und wasserrechtlich  zugelassen. F\u00fcr dieses Vorhaben war nach \nAuskunft der zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden vor Ort keine Umweltvertr\u00e4gl ichkeitspr\u00fcfung \ndurchzuf\u00fchren, nachdem im Rahmen einer allgemeinen Vorpr\u00fcfung festgestellt \nwurde, dass die \u00c4nderung keine erheblichen nachteiligen Umweltauswirkungen ha-\nben kann.  \n  Drucksache  18/2752  Bayerischer Landtag  18. Wahlperiode   Seite 61 \n \n Abgeordneter  \nChristoph  \nSkutella  \n(FDP)  Ich frage die Staatsregierung, aus welchen Gr\u00fcnden der Bericht \ndes Landesamts f\u00fcr Umwelt zum Mikroplastik -Vorkommen in \nund an Seen gem\u00e4\u00df des Vollzugsberichts des Staatsministers \nf\u00fcr Umwelt und Verbraucherschutz, Thorsten Glauber, vom \n04.02.2019 und des Beschlusses des Landtags vom 23.10.2014 \n(Drs. 17/3668) nicht wie angek\u00fcndigt im ersten Quartal 2019 \nver\u00f6ffentlic ht wurde und wann mit dessen Erscheinen zu rech-\nnen ist?  \n \nAntwort des Staatsministeriums f\u00fcr Umwelt und Verbraucherschutz  \nDie Ver\u00f6ffentlichung des Bericht s des Landesamt s f\u00fcr Umwelt zum Mikroplastik -\nVorkommen in und an Seen nimmt aufgrund der notwendigen und in dem erforder-\nlichen Umfang nicht absehbaren umfangreichen Datenvalidierung im Rahmen der \nAbstimmungsprozesse mit den anderen Bundesl\u00e4ndern, der Plausibilisierung der \nErgebn isse und deren aufw\u00e4ndiger graf ischer Darstellung noch etwas Zeit in An-\nspruch.  Ziel ist es, den Bericht im 3. Quartal 2019 abzuschlie\u00dfen und zu ver\u00f6ffent-\nlichen.  \n  Drucksache  18/2752  Bayerischer Landtag  18. Wahlperiode   Seite 62 \n \n Gesch\u00e4ftsbereich des Staatsministeriums f\u00fcr Ern\u00e4hrung, Landwirtschaft \nund Forsten  \nAbgeordneter  \nKlaus  \nAdelt  \n(SPD)  Ich frage die Staatsregieru ng, welche Vorkehrungen hat sie in \nden auf verschiedene Weise zust\u00e4ndigen Ressorts f\u00fcr die zu er-\nwartende \u201eHitzewelle \u201c der kommenden Tage (bzw. ggf. auch ge-\nnerell der kommenden Monate) getroffen (nach M\u00f6glichkeit bitte \naufgeteilt nach Ressorts bzw. ressort\u00fc bergreifenden Ma\u00dfnah-\nmen und ggf. gemeinsamen Ma\u00dfnahmen mit dem Bund), wie ist \nsie speziell in den Bereichen Landwirtschaft und Artenschutz \nvorbereitet und wie f\u00e4llt ihre politische Analyse hinsichtlich der \nUnwetter der vergangenen Tage aus (Bilanz und ggf.  staatliche \nHandlungsbedarfe f\u00fcr die Zukunft)?   \n \nAntwort des Staatsministeriums f\u00fcr Ern\u00e4hrung, Landwirtschaft und Forsten  \nDa Land - und Forstwirtschaft weitgehe nd ungesch\u00fctzt vor den Klimaein fl\u00fcssen \nstattfinden, m\u00fcssen sie sich w ie kaum ein anderer Wirtschafts zweig mit den damit \nverbundenen Auswirkungen auseinandersetzen. Dies geschieht stetig. Sommerlich \nhohe Tempe raturen sind keine besondere Er scheinung des Jahres 2019, sondern \nkommen immer wieder vor. Nachdem die vergangenen Wochen zumindest in w ei-\nten Teilen Bayerns ausreichen de Niederschl\u00e4ge brachten, ist momentan nur lokal \nmit D\u00fcrresch\u00e4den an Ackerkulturen zu rechnen.  \nGleichwohl stellen die klimatischen Ver\u00e4nderungen und deren Folgen einen Arbeits-\nschwerpunkt im Ressort dar:  \nForschung:  \nForschungs projekte an den drei Landesa nstalten sollen helfen, die Aus wirkungen \nder Klima\u00e4nderung auf die ba yerische Landwirtschaft fr\u00fchzei tig zu erkennen und \npraxisgerechte Antworten darauf zu find en. Die bayerischen Landesanstalten erfor-\nschen d as Ausma\u00df (Monitoring ), die Wir kung und m\u00f6gliche Anpassungsstrategien \nin zahlreichen Projekten.  \nBeratung und einzelbetriebliches Risikomanagement:  \nDie aus der Forschung gewonnenen Erkenntnisse m\u00fcssen zeitnah an die landwirt-\nschaftlichen Betriebe und in d ie Praxis kommuniziert werden. Dies erfolgt u. a. an \nden \u00c4mtern f\u00fcr Er n\u00e4hrung, Landwirtschaft und Fors ten im Verbund mit Beratungs-\npartnern. Sie vermitteln den Landwirten in Schule und Beratung die neuesten pro-\nduktionstechnischen und z\u00fcchteri schen Empfehlun gen. \nFlankierend zu den staatlichen Hilfsma\u00dfnahmen der vergangenen Jahre hat die \nStaatsregierung betroffene Landwirte wiederholt dazu angehalten, das einzelbe-\ntriebliche Risikomanagement zu verbessern (z. B. durch die Schaffung von Futter-\nvorr\u00e4ten) und Versi cherungsm\u00f6glichkeiten zu pr\u00fcfen.  Drucksache  18/2752  Bayerischer Landtag  18. Wahlperiode   Seite 63 \n \n Zusammen mit der Versicherungswirtschaft und anderen Wirtschafts - und Sozial-\npartnern hat die Staatsr egierung 2017 eine Informations kampagne f\u00fcr den Ab-\nschluss von Elementarschadenversicherungen auf den Weg gebracht. Gleichze itig \nhat sie sich wiederholt beim Bund daf\u00fcr eingesetzt, dass auch f\u00fcr das Risiko \u201eTro-\nckenheit \u201c der bei Mehrgefahren versicherungen \u00fcbliche Versicherungssteuersatz \nvon 0,03 Prozent  der Versicherungssumme zur Anwendung kommt. Hier steht ein \nDurchbruch bevor.  Zusammen mit Baden -W\u00fcrttemberg wurde  k\u00fcrzlich eine Bun-\ndesratsinitia tive auf den Weg gebracht, die sich f\u00fcr die staatliche Bezuschussung \nvon Mehrgefahrenversicherungen stark macht, wie sie bereits in zahlreichen ande-\nren EU -Mitgliedstaaten erfolgreich et abliert ist. Damit w\u00fcrden Versi cherungspr\u00e4-\nmien f\u00fcr die Landwirte finanziell verkraftbar.  \nF\u00f6rderung:  \nBei F\u00e4llen h\u00f6herer Gewalt k\u00f6nnen in der  Fl\u00e4chenf\u00f6rderung spezielle Son derrege-\nlungen zur Anwendung kommen, die finanzielle Konsequenzen ausschlie\u00dfen bzw. \nabfede rn. \nInvestitionsf\u00f6rderung:  \nIm Rahmen der Investitionsf\u00f6rderung w ird die Anschaffung von bestimm ten Witte-\nrungsschutzeinrichtungen (z. B. Hagelschutznetze) finanziell un terst\u00fctzt. Dar\u00fcber \nhinaus werden Wasserspeicherungen und effiziente Bew\u00e4sserungsverfahren  inves-\ntiv gef\u00f6rdert.  \nWaldumbau:  \nOb Initiative Zukunftswald Bayern, Berg waldoffensive oder Waldinitiati ve Ostbay-\nern: Mit Hilfe regionaler \u201eFitnessprojekte f\u00fcr die W\u00e4lder \u201c unter st\u00fctzt die Forstverwal-\ntung Waldbesitzerinnen und Waldbesit zer bei der Anpassung i hrer W\u00e4lder an den \nKlimawandel.  \nWaldbrand\u00fcberwachung:  \nZus\u00e4tzlich zu den Meldungen aus der Bev\u00f6lkerung \u00fcber Waldbr\u00e4nde bspw. per Mo-\nbilfunk erfolgt bei hoher Waldbrandgefahr eine Luft\u00fcberwachung (s. Nr. 5.3 der \u00fcber \nden nachstehenden Link aufrufbaren \u201eRichtlinie zur Waldbrandabwehr \u201c; \nhttps://www.gesetze -bayern.de/Content/Document/BayVwV272285/  ).  \nBei hoher bzw. sehr hoher Waldbrandgefahr (Stufen 4 bzw.  5 der Wald brandgef\u00e4hr-\ndung des Deutschen Wetterd ienstes) werden in den betroffe nen Gebieten in Zu-\nsammenarbeit mit  dem Deutschen Flugbeobachtungs dienst, Luftrettungsstaffel \nBayern e. V. \u00dcberwachungsfl\u00fcge zur Fr\u00fcher kennung von Waldbr\u00e4nden durchge-\nf\u00fchrt. H ierbei werden von den Kata strophenschutzbeh\u00f6rden, den \u00c4mtern f\u00fcr Ern\u00e4h-\nrung, Landwirtschaft und Forsten und den Forstbetrieben der Bayerischen Staats-\nforsten benannte, ausgebildete Personen zur Luftbeobachtung eingesetzt. Die \nFl\u00fcge werden von den Katastrophenschutzbeh\u00f6rden auf Anregung und unter fach-\nlicher Beratung der Forstverwaltung (durch die daf\u00fcr zust\u00e4ndigen \u00c4mter f\u00fcr Ern\u00e4h-\nrung, Landwirtschaft und Forsten) veranlasst.  \nAnalyse der Unwetter der vergange nen Tage aus Sicht der Landwirt schaft:  \nDie Unwetter der vergangenen Tage haben durc h den damit verbundenen Hagel-\nschlag in erster Linie landwirtschaftliche Kulturen gesch\u00e4digt. Beim Risiko \u201eHagel \u201c \nist die Marktdurchdringung der Versicherungen sehr hoch, das hei\u00dft, viele Betriebe Drucksache  18/2752  Bayerischer Landtag  18. Wahlperiode   Seite 64 \n \n versichern ihre  Best\u00e4nde seit Jahren gegen Ha gelsch\u00e4den. Die  Schadensregulie-\nrung durch die Versicherer ist eingespielt und bew\u00e4hrt. Hier gibt es auch ein ent-\nsprechendes Produktangebot der Branche. Dementsprechend werden seit vielen \nJahren bei Hagelsch\u00e4den keine staatlichen Hilfszahlungen mehr gew\u00e4hrt.  \nAus den Unwet tern der vergangenen Tage ergibt sich insofern auch kein besonde-\nrer Handlungsbedarf. Landwirte kennen die Risiken Hagel, Sturm und Starkregen \nund k\u00f6nnen sich entsprechend ihres einzelbetrieblichen Risikos \u00fcber Versicherun-\ngen absichern.  \nAlle Ressorts tragen  im Hinblick auf ihre Besch\u00e4ftigten angesichts der \u201eHitzewelle \u201c \nselbstverst\u00e4ndlich dem Arbeitsschutz, insbesondere auch durch flexible Arbeitszeit-\nmodelle Rechnung.  \nWeiterhin hat die Abfrage bei den \u00fcbrigen Ressorts zu den Vorkehrungen f\u00fcr die zu \nerwartende  \u201eHitzewelle \u201c die in der nachstehenden Tabelle auf gelisteten R\u00fcckmel-\ndungen ergeben.  \n \nStaatsministerium \nf\u00fcr Wohnen, Bau \nund Verkehr  (StMB)  Ein geh\u00e4uftes Auftreten von Hitzesch\u00e4den an Betonfahrbahnen fand in Bayern im \nSommer 2013 statt. An den betroffenen Betonfahrbahnen der A  3, A  92 und A  93 \nwurde zwischenzeitlich der Einbau von Asphalt -Entspannungsstreifen in der Beton-\ndecke quer zu den Fahrbahnen durchgef\u00fchrt. Die Gefahr des Auftretens von Hitze-\nsch\u00e4den wurde dadurch gebannt. Die Asphaltstreifen k\u00f6nnen s ich bei hohen Tem-\nperaturen zusammenschieben und eine Aufw\u00f6lbung bilden, die in regelm\u00e4\u00dfigen Ab-\nst\u00e4nden wieder glatt gefr\u00e4st werden muss, um nicht hierdurch Verkehrsgef\u00e4hrdun-\ngen zu verursachen. Aus Sicherheitsgr\u00fcnden ist in diesen Bereichen daher das Ge-\nfahre nzeichen 112 (\u201eUnebene Fahrbahn\u201c) ggf. in Verbindung mit einer Geschwin-\ndigkeitsbeschr\u00e4nkung aufgestellt. Eine Ge schwindigkeitsbeschr\u00e4nkung aufg rund \nder Gefahr von Hitzesch\u00e4den ist seit dem Jahr 2017 nicht mehr erforderlich.  \n \nStaatsministerium \nf\u00fcr Unterric ht und \nKultus  (StMUK)  Eine gesetzliche oder sonstige rechtsverbindliche Regelung, wonach den Sch\u00fclerin-\nnen und Sch\u00fclern ab einer bestimmten Temperatur oder unter sonstigen bestimm-\nten Voraussetzungen \u201ehitzefrei\u201c zu gew\u00e4hren ist oder gew\u00e4hrt werden kann, exis-\ntiert nicht. Dies bedeutet jedoch nicht, dass nicht entsprechende Ma\u00dfnahmen in \ndiesen Situationen unternommen werden k\u00f6nnen.  \nVielmehr liegt die Entscheidung hier\u00fcber im alleinigen Verantwortungsbereich der \nSchulleitungen, denen insoweit ein Organisationse rmessen zusteht. Dies ist Aus-\nfluss der gesetzlich verankerten St\u00e4rkung der Eigenverantwortung der Schulen.  \nDemnach tr\u00e4gt die Schulleitung die p\u00e4dagogische, organisatorische und rechtliche \nGesamtverantwortung f\u00fcr die Schule. Dies gibt ihr grunds\u00e4tzlich die  M\u00f6glichkeit, an \nTagen mit besonders hei\u00dfen Temperaturen den Unterricht ausnahmsweise vorzei-\ntig zu beenden. Bei ihrer Entscheidung hat die Schulleitung die konkrete Situation \nan der Schule zu ber\u00fccksichtigen und eine Abw\u00e4gung der Gesamtumst\u00e4nde vorzu-\nnehmen . Zu ber\u00fccksichtigende Faktoren sind hierbei neben den raumklimatischen \nVerh\u00e4ltnissen in den Schulgeb\u00e4uden insbesondere die Sch\u00fclerbef\u00f6rderung, die \ndurch eine vorzeitige Unterrichtsbeendigung nicht gef\u00e4hrdet sein darf, sowie die Drucksache  18/2752  Bayerischer Landtag  18. Wahlperiode   Seite 65 \n \n M\u00f6glichkeit des R\u00fcckgriffs auf bestimmte Ma\u00dfnahmen wie z.  B. der Verlagerung \ndes Unterrichts in k\u00fchlere R\u00e4ume, durch die der ordnungsgem\u00e4\u00dfe Unterrichtsbe-\ntrieb sichergestellt werden kann. Diese Rechtslage erm\u00f6glicht es, auf die unter-\nschiedlichen \u00f6rtlichen Gegebenheiten nicht nur flex ibel, sondern vor allem der kon-\nkreten Situation entsprechend angemessen zu reagieren. Spezielle Vorkehrungen \nf\u00fcr die zu erwartende \u201eHitzewelle\u201c waren nicht erforderlich, die Sach - und Rechts-\nlage ist den Schulen bekannt.  \nDiese Informationen k\u00f6nnen auch unte r https://www.km.bayern.de/schueler/was -\ntun-bei/rechte -und-pflichten.html  abgerufen werden.  \n \nStaatsministerium \nf\u00fcr Umwelt und \nVerbraucherschutz  \n(StMUV)  1. Vorkehrungen i m Bereich Wasserwirtschaft  \n- Informationen f\u00fcr die \u00d6ffentlichkeit sind jederzeit im Niedrigwasser -Informati-\nonsdienst Bayern unter https://www.nid.bayern.de/  einsehbar.  \n- Dar\u00fcber hinaus gibt es einen verwaltungsintern en Alarmplan Gew\u00e4sser\u00f6kolo-\ngie, mit dem bei kritischen Zust\u00e4nden in den Gew\u00e4ssern entsprechende Ma\u00df-\nnahmen in die Wege geleitet werden k\u00f6nnen.  \n- Das Thema Trockenheit wurde in Bayern bereits im Ministerrat am 30.04.2019 \nbehandelt. Bereits damals war Bayern ak ut betroffen. Die Niederschl\u00e4ge der \nvergangenen Wochen brachten nicht \u00fcberall in Bayern wesentliche Entspan-\nnung.  \n- Die Anpassungsma\u00dfnahmen an Trockenheit in Bayern werden seit Jahren \nkontinuierlich verbessert. Folgende Ma\u00dfnahmen bzw. Programme sind bei-\nspielh aft bereits in Um setzung bzw. Aufstellung:  \n\uf0b7 Zukunftskonzept f\u00fcr eine sichere Wasserversorgung , \n\uf0b7 bayernweiter Aktionsplan f\u00fcr die Bew\u00e4sserung , \n\uf0b7 regionalisierte Niedrigwassermanagementpl\u00e4ne , \n\uf0b7 Satellitengest\u00fctzte Fernerkundung von Bew\u00e4sserung , \n\uf0b7 Projektverbund BayKlimaFit , \n\uf0b7 nationaler und internationaler Erfahrungsaustausch z.  B. mit Frankreich, \nKroatien, Israel, Jordanien , \n\uf0b7 Renaturierung weiterer 2.500 km Fl\u00fcsse und B\u00e4che (stringente Umset-\nzung der Ma\u00dfnahmenprogramme zur Zielerreichung nach Wasserrahmen-\nrichtlinie) , \n\uf0b7 Fortschreibung des Mindestwasserleitfaden zur Einhaltung \u00f6kologisch und \nenergiewirtschaftlich ausgewogener Abfl\u00fcsse bei der Wasserkraftnutzung . \n- In der Bayerischen Klimaanpassungsstrategie BayKLAS sind die erforderli-\nchen Ma\u00dfnahmen zur Anpassung an den Kli mawandel, darunter auch an l\u00e4n-\ngere Hitze - und Trockenperioden, mit Zust\u00e4ndigkeiten f\u00fcr deren Umsetzung \naufgef\u00fchrt.   \n  \n2. Staatliche Handlungsbedarfe hinsichtlich der Unwetter der vergangenen Tage  \n- Folgende Ma\u00dfnahmen bzw. Programme sind in Bayern bereits in Um setzung \nbzw. Aufstellung:  Drucksache  18/2752  Bayerischer Landtag  18. Wahlperiode   Seite 66 \n \n \uf0b7 Einbezie hung eines Klimafaktors von 15 Prozent  bei allen Hochwasser-\nschutzma\u00dfnahmen  \n\uf0b7 Erweiterung des Aktionsprogramms 2020plus um die Komponente \u201eSturz-\nfluten\u201c nach den extremen Unwetterereignissen 2016 (u  .a. Simbach  am \nInn) \n\uf0b7 Verbess erung der Warnung vor Sturzfluten sowohl im Bereich der Progno-\nsen als auch der Fr\u00fchwarnungen.  \n\uf0b7 Verst\u00e4rkte Beratung und Unterst\u00fctzung der Gemeinden, u. a. gemeinsame \nArbeitshilfe von StMB und StMUV \u201eHochwasser - und Starkrege nrisiken in \nder Bauleitplanung \u201e f\u00fcr die Kommunen (Ver\u00f6ffentlichung in Vorbereitung)  \n\uf0b7 Erstellung von Hochwassergefahrenkarten an Gew\u00e4sser II. und III. Ord-\nnung  \n\uf0b7 St\u00e4rkung der Wissensbasis \u00fcber die Folgen des Klimawandels in Bayern \ndurch die Einbindung von Forschungsauftr\u00e4gen zu Sturzfluten in das Ge-\nsamtprojekt \u201eWasser -Zukunft -Bayern \u201c. \n\uf0b7 Erstellung von Handlungsleitf\u00e4den f\u00fcr die Kommunen zur Klimaanpassung \ndurch das vom StMUV finanzierte Zentrum Stadtnatur und Klimaanpas-\nsung (ZSK) an der T echnischen Universit\u00e4t  M\u00fcnchen . \n\uf0b7 Fortschreibung der Ma\u00dfnahm enprogramme zur Zielerreichung nach Was-\nserrahmenrichtlinie unter besonderer Ber\u00fccksichtigung der Auswirkungen \ndes Klimawandels (Erh\u00f6hung der Resilienz der Gew\u00e4sser\u00f6kosysteme) . \n \nStaatsministerium \nf\u00fcr Gesundheit und \nPflege  (StMGP)  Das StMGP  stellt bereits seit mehreren Jahren gemeinsam mit dem Deutschen \nWetterdienst (DWD) einen auf Bayern zugeschnittenen Hitzewarndienst zur Verf\u00fc-\ngung. Dieser wurde laufend der technischen Entwicklung angepasst und wird mitt-\nlerweile vom DWD \u00fcber das Internet i n Form eines abonnierbaren Newsletters an-\ngeboten, der spezifisch f\u00fcr die jeweils gew\u00fcnschte Region in Bayern Hitzewarnun-\ngen f\u00fcr den n\u00e4chsten Tag liefert. In dem Newsletter werden zus\u00e4tzlich Links zu wei-\nterf\u00fchrenden Informationen auf der Website des Landesa mts f\u00fcr Gesundheit und \nLebensmittelsicherheit (LGL) angeboten, in denen umfangreiche Tipps f\u00fcr Verhal-\ntensma\u00dfnahmen gegeben werden, die z. B. auch Empfehlungen f\u00fcr Angeh\u00f6rige \nvon pflegebed\u00fcrftigen und \u00e4lteren Menschen enthalten. Der Newsletter ist in modifi-\nzierter Form auch in anderen Bundesl\u00e4ndern erh\u00e4ltlich.  \nEin Abonnement der Hitzewarnungen wird insbesondere ambulanten und station\u00e4-\nren Pflegediensten empfohlen, damit diese ggf. besser die jeweilige Personaldispo-\nsition steuern k\u00f6nnen.  \nDer Newsletter ist abo nnierbar unter der Adresse:  \nhttps://www.dwd.de/DE/service/newsletter/newsletter_hitzewarnungen_node.html   \n  Drucksache  18/2752  Bayerischer Landtag  18. Wahlperiode   Seite 67 \n \n Abgeordneter  \nPaul  \nKnoblach  \n(B\u00dcNDNIS \n90/DIE GR\u00dc-\nNEN)  Ich frage die Staatsregierung, wie viele landwirtschaftlic he Fl\u00e4-\nchen sind im Besitz des Freistaates Bayern (Angaben in Hek-\ntar), wie verteilen sich diese Fl\u00e4chen auf die Zust\u00e4ndigkeitsbe-\nreiche der verschiedenen Staatsministerien und welcher Anteil \ndavon wird \u00f6kologisch bewirtschaftet?  \n \nAntwort des Staatsministeriums f\u00fcr Ern\u00e4hrung, Landwirtschaft und Forsten  \nDie in der K\u00fcrze der f\u00fcr eine Beantwortung einer Anfrage zum Plenum zur Verf\u00fc-\ngung stehenden Zei t erhaltenen R\u00fcckmeldungen der Staatsm inisterien zu der \nFrage k\u00f6nnen der folgenden Tabelle entnommen  werden.  \n \nStaatsministerium des \nInnern, f\u00fcr Sport und \nIntegration (StMI)  F\u00fcr das StMI liegen keine Erkenntnisse \u00fcber landwirtschaftliche Fl\u00e4chen vor, \ndie im Ressortbereich bewirtschaftet werden. Aufgrund der K\u00fcrze der Zeit ist \neine weitergehende Abkl\u00e4rung,  insbesondere mit dem nachgeordneten Be-\nreich, auch nicht m\u00f6glich.  \nStaatsministerium f\u00fcr \nWohnen, Bau und \nVerkehr (StMB)  Auf dem Epl. 13 werden \u2013 ohne die Fl\u00e4chen der Stra\u00dfenbauverwaltung \u2013 ca. \n490 ha landwirtschaftliche Fl\u00e4chen verwaltet, davon sind ca. 3 70 ha verpach-\ntet. Diese Zahlen basieren auf einer Erhebung aus dem Jahr 2017. Gr\u00f6\u00dfere \nFl\u00e4chenabg\u00e4nge wurden ber\u00fccksichtigt, kleine konnten in der K\u00fcrze der Zeit \nnicht recherchiert werden.  \nEine Unterscheidung der betreffenden Fl\u00e4chen nach \u00f6kologischer oder  kon-\nventioneller Bewirtschaftung ist nicht m\u00f6glich.  \nAktuelle Daten f\u00fcr den Bereich der Stra\u00dfenbauverwaltung in Zust\u00e4ndigkeit \ndes StMB stehen kurzfristig nicht zur Verf\u00fcgung, da die Fl\u00e4chen dezentral \nvon den Staatlichen Bau\u00e4mtern verwaltet werden.  \nDie landw irtschaftliche Nutzung ergibt sich im Bereich des Stra\u00dfenbaus we-\ngen der rechtlichen Zweckbindung regelm\u00e4\u00dfig nur als \u201eNebeneffekt\u201c und h\u00e4u-\nfig zeitlich sehr begrenzt. Das ist etwa der Fall, wenn Fl\u00e4chen in Anspruch ge-\nnommen werden, die der fr\u00fchere Eigent\u00fcmer  bis zur tats\u00e4chlichen Nutzung \nf\u00fcr den Stra\u00dfenbau als P\u00e4chter weiter bewirtschaften darf.  \nStaatsministerium der \nJustiz  (StMJ)  Im Hinblick auf die kurze Fristsetzung k\u00f6nnen ausschlie\u00dflich die im Mehrfach-\nantrag 2019 f\u00fcr die Beantragung von EU -Pr\u00e4mien angege benen Daten \u00fcber-\nmittelt werden. Danach haben die Landwirtschaftsbetriebe und G\u00e4rtnereien \nder bayerischen Justizvollzugsanstalten insgesamt 815,74 ha bewirtschaftet. \nIm Jahr 2019 werden hiervon insgesam t 465,58 ha \u00f6kologisch (=57,08 Pro-\nzent) bewirtschaftet.  Drucksache  18/2752  Bayerischer Landtag  18. Wahlperiode   Seite 68 \n \n Staatsministerium f\u00fcr \nUnterricht und Kultus  \n(StMUK)  Fehlanzeige  \nStaatsministerium f\u00fcr \nWissenschaft und \nKunst  (StMWK)  In der K\u00fcrze der Zeit war keine zur vollumf\u00e4nglichen Beantwortung der An-\nfrage zum Plenum erforderliche Abfrage m\u00f6glich.  \nStaatsminister ium der \nFinanzen und f\u00fcr Hei-\nmat (StMFH ) Die Verwaltung der staatlichen Schl\u00f6sser, G\u00e4rten und Seen  bewirtschaftet \netwa 109 ha landwirtschaftliche Fl\u00e4che. Eine Differenzierung zwischen kon-\nventioneller und \u00f6kologischer Landwirtschaft erfolgte bislang nicht un d war in \nder K\u00fcrze der Frist nicht zu ermitteln.  \nStaatsministerium f\u00fcr \nWirtschaft, Landesent-\nwicklung und Energie  \n(StMWi)  Fehlanzeige  \nStaatsministerium f\u00fcr \nUmwelt und Verbrau-\ncherschutz  (StMUV)  Von den Wasserwirtschafts\u00e4mtern werden Grundst\u00fccke regelm\u00e4\u00dfig nur er-\nworben, wenn diese zur Umsetzung wasserwirtschaftlicher Vorhaben und \nZiele erforderlich sind. Hierzu z\u00e4hlen insbesondere wasserbauliche Ma\u00dfnah-\nmen (Gew\u00e4sserausbau, Ma\u00dfnahmen des technischen  Hochwasserschutzes), \nMa\u00dfnahmen zur Umsetzung der europ\u00e4ischen Wasserrahmenrichtlinie \n(WRRL), Vorhaben zur St\u00e4rkung des nat\u00fcrlichen R\u00fcckhalts und Ma\u00dfnahmen \nzur Gew\u00e4sser - und Auenentwicklung.  \nDie Bewirtschaftung erfolgt sowohl in der Eigenverantwortung der Wasser-\nwirtschafts\u00e4mter wie auch durch Dritte (z. B. durch landwirtschaftliche Be-\ntriebe) im Rahmen von Pacht - oder Pflegevertr\u00e4gen.  \nEine Verpachtung an landwirtschaftliche Betriebe kommt in F rage, wenn Al-\nternativen wie z.  B. nat\u00fcrliche Sukzession oder Auwaldaufforstung nicht m\u00f6g-\nlich sind oder wenn eine Grundst\u00fcckspflege im Rahmen eines Pachtvertrags \ndie wirtschaftlichere L\u00f6sung darstellt. Wenn eine landwirtschaftliche Nutzung \nauf dauerhaft im Eigentum der Wasserwirtschaftsverwaltung befindlichen \nGrundst\u00fccken ausge\u00fcbt wird, wird in den Bewirtscha ftungsauflagen des \nPachtvertrag s auf eine \u00f6kologische Bewirtschaftung abgestellt. So ist bei-\nspielsweise das Ausbringen von D\u00fcngemitteln, Pflanzenschutzm itteln oder \nKl\u00e4rschlamm nicht gestattet. Ebenso ist die Beweidung der Vertragsfl\u00e4chen \nnur extensiv erlaubt. F\u00fcr Grundst\u00fccke, deren Bewirtschaftung in der Eigen-\nverantwortung der Wasserwirtschafts\u00e4mter erfolgen, gelten die vorgenannten \nVorgaben ebenso.  \nAufgr und der kurzen Terminsetzung k\u00f6nnen keine genauen Angaben zur \nGr\u00f6\u00dfe gemacht werden.  \nVon der Immobilien Freistaat Bayern werden im Rahmen einer Vereinbaru ng \naufgrund des Staatsbedarfs \u201eNaturschutz\u201c  Fl\u00e4chen des Freistaat es Bayern \nauf den Epl. 12 (Naturschutz ) \u00fcbertragen; darunter befinden sich bisher Drucksache  18/2752  Bayerischer Landtag  18. Wahlperiode   Seite 69 \n \n sch\u00e4tzungsweise 160 ha landwirtschaftliche Fl\u00e4chen. Im Sinne des genann-\nten Staatsbedarfs \u201eNaturschutz\u201c werden die \u00fcbertragenen Fl\u00e4chen vom Na-\nturschutzfonds an Naturschutzzielen ausgerichtet bewirtschaftet.  \nIm Nat ionalpark Berchtesgaden gibt es ca. 1 .900 ha landwirtschaftlich ge-\nnutzte Fl\u00e4che. Im Nationalpark Bayerischer Wald sind es lediglich ca. 17 ha. \nZur Frage der \u00f6kologischen Bewirtschaftung liegen keine Erkenntnisse vor.  \nStaatsministerium f\u00fcr \nErn\u00e4hrung, Landw irt-\nschaft und Forsten  \n(StMELF)  Im Gesch\u00e4ftsbereich des StMELF werden ca. 3.084 ha ladwirtschaftliche \nNutzfl\u00e4che bewirtschaftet, davon rund 162 ha nach den Grunds\u00e4tzen des \n\u00f6kologischen Landbaus.  \nDie Angaben sind als vorl\u00e4ufig zu betrachten, da in der K\u00fcrze der f\u00fcr die Be-\nantwortung einer Anfrage zum Plenum zur Verf\u00fcgung stehenden Zeit keine \nerforderlichen Abfragen bei nachgeordneten Dienststellen m\u00f6glich waren.  \nStaatsministerium f\u00fcr \nFamilie, Arbeit und \nSoziales  (StMAS)  Fehlanzeige  \nStaatsministerium f\u00fcr \nGesu ndheit und \nPflege  (StMGP)  Fehlanzeige  \nStaatsministerium f\u00fcr \nDigitales  (StMD)  Fehlanzeige  \n \n  Drucksache  18/2752  Bayerischer Landtag  18. Wahlperiode   Seite 70 \n \n Abgeordneter  \nHans  \nUrban  \n(B\u00dcNDNIS \n90/DIE GR\u00dc-\nNEN)  Ich frage die Staatsregierung, hat sie Kenntnis dar\u00fcber, ob die \nbodennahe G\u00fclleausbringung eine direkte Verminderung klima-\nsch\u00e4dlicher Gase verursacht, welche wissenschaftlichen Stu-\ndien liegen dem zugru nde und wie gro\u00df ist die Verminderung \ngegen\u00fcber der herk\u00f6mmlichen Breitverteilung?  \n \nAntwort des Staatsministeriums f\u00fcr Ern\u00e4hrung, Landwirtschaft und Forsten  \nDer Senat der Bundesforschungsinstitute des Bundesministeriu ms f\u00fcr Er n\u00e4hrung \nund Landwirtschaft ha t 2014 eine wissenschaftliche Synthese der Klimawirkung der \nbodennahen G\u00fclleausbringung erstellt, die den heutigen Stand des Wissens zu-\nsammenfasst. Demnach sind bei der Bewertung der Klimawirksamkeit folgende \nProzesse zu ber\u00fccksichtigen:  \n1. Bei Ammoniak (NH 3) liegt die Emissionsminderung bodennaher G\u00fcl leausbrin-\ngung bei 20 bis 50 Prozen t im bestellten Acker und 40 bis 60 Prozent  im Gr\u00fcn-\nland. Bei Injektion kann eine Emissionsminderung bis \u00fcber 80  Prozent  erreicht \nwerden. Dieser Effekt gilt genauso f\u00fcr die indirekten Lachgas -(N2O)-Emissio-\nnen aus der Ammoniakdeposition.  \n2. Bei der bodennahen, streifenf\u00f6rmig en G\u00fclleausbringung mit Schlepp schlauch \noder Schleppschuh sind die N 2O-Emissionen in der Regel gleich oder geringer \nals beim Breitverteiler. Bei der Injektion  gibt es ein Risiko f\u00fcr deutlich h\u00f6here \nN2O-Emissionen aus dem Boden. Dieser Effekt wurde in einigen, aber bei wei-\ntem nicht allen Studien gemessen. Entscheidend sind u.a. Witterungs - und Bo-\ndenbedingungen. Der Effekt kann nicht genau quantifiziert werden, d a l\u00e4nger-\nfristige Messungen fehlen.  \n3. Die Treibhausgasemissionen, die mit dem entgangenen D\u00fcngerwert (minerali-\nscher Ausgleich) verbunden sind, k\u00f6nnen in der gleichen Gr\u00f6\u00dfenordnung lie-\ngen wie die direkten NH 3- und N 2O-Emissionen der organisch ged\u00fcngten Fl\u00e4-\nchen . \nDie Studie des Senats der Bundesforschungsinstitute sowie die in dieser S tudie \nzitierten Forschungsarbei ten kommen zu dem Schluss, dass bei der bodennahen \nG\u00fclleausbringung die klimasch\u00e4dlichen Gase im Gesamtsystem gleich oder gerin-\nger sind als beim Breit verteiler. Eine genaue Quantifizierung ist derzeit aber nicht \nm\u00f6glich. F\u00fcr die wissenschaftlichen Studie n wird auf die Zitate in der Se natsstudie \nverwiesen:  \n\u201eMinderung von Stickstoff -Emissionen in der Landwirtschaft \u2013 Empfeh lungen f\u00fcr die \nPraxis und aktue lle Fragen an die Wissenschaft. \u201c  \nForschung  Themenheft  1, 2014:  \nhttps://literatur.thuenen.de/digbib_extern/dn054531.pdf   \n  Drucksache  18/2752  Bayerischer Landtag  18. Wahlperiode   Seite 71 \n \n Gesch\u00e4ftsbereich des Staatsministeriums f\u00fcr Familie, Arbeit und Sozia-\nles \nAbgeordnete  \nKerstin  \nCelina  \n(B\u00dcNDNIS \n90/DIE GR\u00dc-\nNEN)  Ich frage die Staatsregierung, in welchen F\u00e4llen darf die Bezah-\nlung pers\u00f6nlicher Assistentinnen und Assistenten f\u00fcr Menschen \nmit Behinderung den vorgesehenen Stundensatz unterschrei-\nten, (z. B. bei Bereitschaftsdienst oder nachts), wie kontrollieren \ndie bay erischen Bezirksregierungen, dass unterschiedliche Ver-\ng\u00fctungsmodelle bei der Bezahlung von pers\u00f6nlichen Assisten-\ntinnen und Assistenten nicht dazu f\u00fchren, dass die Bezahlung \nunter Mindestlohn erfolgt und gab es schon Gerichtsurteile in \nBayern zu der Themati k \u201eBezahlung Pers\u00f6nlicher Assistenz \u201c? \n \nAntwort des Staatsministeriums f\u00fcr Familie, Arbeit und Soziales  \nLeistungen der pers\u00f6nlichen Assistenz werden von den Bezirken als Leistungen der \nEingliederungshilfe im eigenen Wirkungskreis erbracht. Insofern sind di e Bezirke \nauch eigenverantwortlich zust\u00e4ndig f\u00fcr die konkrete  Ausgestaltung der Leistungs-\nerbringung. F\u00fcr die Bestimmung des Umfangs der Leistungen ist der Bedarf der \nleistungsberechtigten Person entscheidend. Hier kommt es auf den jeweiligen Ein-\nzelfall an.  \nIm Rahmen der Leistungserbringung haben sie Gestaltungsm\u00f6glichkeiten innerhalb \nder bestehenden gesetzlichen Vorschriften. So sind bei der Verg\u00fctung der Assis-\ntenzleistungen auch die arbeitsrechtlichen Vorschriften zu beachten.  \nLaut R\u00fcckmeldung des Bezirket ags auf der Grundlage von Informationen einiger \nBezirke werde der vorgegebene Stundensatz nicht unterschritten. In der Regel lie-\n\u00dfen sich die Bezirke die Abrechnungen in jedem Einzelfall vorlegen und \u00fcberpr\u00fcften \ndiese auch, sodass festgestellt werden w\u00fcrde,  wenn die Mindestlohngrenze unter-\nschritten w\u00fcrde. Entgeltvereinbarungen mit Leistungserbringern aus diesem Be-\nreich w\u00fcrden auf Basis der individuellen tariflichen Verg\u00fctungsstruktur des jeweili-\ngen Anbieters kalkuliert und damit w\u00fcrden auch die Anforderungen  an den Mindest-\nlohn durchwegs eingehalten. Dies gelte unabh\u00e4ngig von der Art der Leistungser-\nbringung als Gew\u00e4hrung pers\u00f6nlicher Assistenz oder als pers\u00f6nliches Budget. Mit-\nunter w\u00fcrden f\u00fcr Bereitschaftszeiten prozentuale Anteile anerkannt, sodass sich der \nStundensatz reduziere.  \nNach Auskunft des Bezirketags umfasst der zwischen Bezirk und Dienst vereinbarte \nStundensatz sowohl Personal - als auch Sachkosten (zum Beispiel Miete, Verwal-\ntung, Organisation), wobei die Personalkosten jedoch den gr\u00f6\u00dften Teil ausmach en \nw\u00fcrden. Die Personalkosten w\u00fcrden unter anderem den Stundenlohn, welcher der \nAssistenz vom Dienst gezahlt wird, beinhalten. Zus\u00e4tzlich w\u00fcrden weitere Kosten \neinkalkuliert, beispielsweise f\u00fcr Fortbildungen oder Ausfallzeiten. Auf Nachfrage \nwurde vom Bezi rketag erneut mitgeteilt, dass der im Stundensatz enthaltene Anteil \nf\u00fcr Personalkosten so kalkuliert sei, dass er mindestens dem Mindestlohn bzw. dem \njeweils g\u00fcltigen Tariflohn entspricht.  Drucksache  18/2752  Bayerischer Landtag  18. Wahlperiode   Seite 72 \n \n Die jeweils \u00f6rtlich zust\u00e4ndigen Regierungen kontrollieren die Recht m\u00e4\u00dfigkeit der \nLeistungserbringung im Bereich der Eingliederungshilfe im Rahmen der Rechtsauf-\nsicht. Die Rechtsaufsicht kann sowohl durch pr\u00e4ventive  Beratung als auch durch \nnachtr\u00e4gliche \u00dcberpr\u00fcfung der Handlungen und Entscheidungen der Bezirke erfol-\ngen. Die  \u00dcberpr\u00fcfung erfolgt meist im Rahmen von Rechtsbehelfen betroffener B\u00fcr-\nger gegen  Einzelfallentscheidungen der Bezirke.  \nBayerische Gerichtsurteile speziell zur Thematik \u201eBezahlung Pers\u00f6nlicher Assis-\ntenz\u201c sind dem Staatsministerium nicht bekannt und konnten in der K\u00fcrze der f\u00fcr \ndie Beantwortung einer Anfrage zum Plenum zur Verf\u00fcgung stehenden Zeit auch \nnicht recherchiert werden.  \n  Drucksache  18/2752  Bayerischer Landtag  18. Wahlperiode   Seite 73 \n \n Abgeordneter  \nMarkus (Tessa)  \nGanserer  \n(B\u00dcNDNIS \n90/DIE GR\u00dc-\nNEN)  Vor dem Hintergrund wissenschaftlicher Erkenntnisse \u00fcber h \u00e4u-\nfige Diskriminierungserfahrungen von lesbischen (trans* wie \ncis)-Frauen und den gleichzeitig ausgesprochen niedrigen Zah-\nlen von Anzeigen wegen politisch motivierter Straftaten, frage \nich die Staatsregierung, welche Strategien sie verfolgt, um \nhomo - und t ransfeindliche Gewalt zu reduzieren, die sich spezi-\nfisch gegen lesbische und trans*weibliche Frauen richtet?  \n \nAntwort des Staatsministeriums f\u00fcr Familie, Arbeit und Soziales  \nDie Staatsregierung arbeitet auf allen fachlichen Ebenen f\u00fcr die Akzeptanz von Ho-\nmosexuellen, Bisexuellen, Transidenten, intergeschlechtlichen sowie queeren Per-\nsonen. Sie setzt sich daf\u00fcr ein, dass alle Menschen die M\u00f6glichkeit haben, ihr Leben \nselbstbestimmt und unabh\u00e4ngig von vorhandenen Rollenbildern und Erwartungen \nder Gesellschaft  entsprechend ihren individuellen W\u00fcnschen zu gestalten.  \nDie Leitstelle f\u00fcr die Gleichstellung von Frauen und M\u00e4nnern ist Ansprechpartnerin \nf\u00fcr allgemeine Anfragen aus dem Bereich LSBTI (= Lesben, Schwule, Bisexuelle, \nTranssexuelle, Transgender und Interse xuelle)  und tritt daf\u00fcr ein, dass Rollenstere-\notype und genderspezifische Vorurteile aufgel\u00f6st werden. In vielen bayerischen \nSt\u00e4dten bestehen LSBTI -Beratungs - und Unterst\u00fctzungsangebote, Ansprechpart-\nner gibt es auch f\u00fcr Personen, die nicht in gro\u00dfen St\u00e4dten  leben. Die Beratung und \nUnterst\u00fctzung erfolgt auf kommunaler Ebene und durch nicht staatliche Organisati-\nonen, die kommunal gef\u00f6rdert werden.  \n\u00dcber das Internetangebot der Selbsthilfekoordination Bayern (SeKo \u2013 gef\u00f6rdert \ndurch das Staatsministerium f\u00fcr Fami lie, Arbeit und Soziales ) k\u00f6nnen dar\u00fcber hin-\naus entsprechende Selbsthilfegruppen in einer Datenbank gefunden werden.  \nZudem stehen die staatlich gef\u00f6rderten Fachberatungsstellen/Notrufe von physi-\nscher, psychischer und/oder sexualisierter Gewalt betroffenen Frauen unabh\u00e4ngig \nvon ihrer sexuellen Orientierung f\u00fcr konkrete  Beratungen zur Verf\u00fcgung.  \nSpeziell im Bereich der Gewaltpr\u00e4vention engagiert sich die Aktion Jugendschutz \nBayern (AJ), die vom Freistaat institutionell gef\u00f6rdert wird, f\u00fcr die Pr\u00e4vention von \nsexueller Gewalt und von Diskriminierungen aufgrund  sexueller Orientierung. Zu \ndiesem Zweck bietet die AJ Fachkr\u00e4ften der Kinder - und Jugendhilfe Informations - \nund Arbeitsmaterialien, Fachberatung und Fortbildungen. Hierzu geh\u00f6rt auch eine \nregelm\u00e4\u00dfige, zwei t\u00e4gige Fortbildung zum Thema \u201eSexuelle Vielfalt \u201c, die zuletzt im \nJanuar 2019 durchgef\u00fchrt worden ist. Neu plant die Staatsregierung in dieser Le-\ngislaturperiode die Erarbeitung eines umfassenden neuen Konzepts zur Pr\u00e4vention \njeder Art von Gewalt (inklusive Ma\u00dfnahmen der \u00d6ffentlichkeitsarbeit), das auch \nneue Auspr\u00e4gungen von Gewalt  und deren fr\u00fchzeitige Erkennung und Gegensteu-\nerung ber\u00fccksichtigt.  \nDie bayerischen  Sicherheitsbeh\u00f6rden ergreifen alle rechtlich und tats\u00e4chlich m\u00f6gli-\nchen pr\u00e4ventiven und repressive n Ma\u00dfnahmen, um jegliche Gefahr  aus dem Be-\nreich der Politisch m otivierten Kriminalit\u00e4t m\u00f6glichst im  Vorfeld zu verhindern. So Drucksache  18/2752  Bayerischer Landtag  18. Wahlperiode   Seite 74 \n \n umfassen die Pr\u00e4ventionsans\u00e4tze und Ma\u00dfnahmenkonzepte bei der Bayerischen \nPolizei alle Bereiche der Gewaltanwendung und dienen sow ohl der Pr\u00e4vention von \nGewalt als auch der  Beratung sowie Unterst\u00fctzung von entsprechenden Opfern.  \nDie jeweiligen (Schutz -)Ma\u00dfnahmen richten sich dabei nach dem Einzelfall sowie \nder zugeh\u00f6rigen Gef\u00e4hrdungsbewertung. Zudem stehen bei allen Polizeipr\u00e4sidien \nin Bayern die sog. Beauftragten der Polizei  f\u00fcr Kriminalit\u00e4tso pfer (BPfK) als An-\nsprechpartner innen  und -partner  f\u00fcr (potenzielle) Gewaltopfer zur Verf\u00fcgung. Eine \nwesentliche Aufgabe der BPfK ist insbesondere, unter Beachtung des Legalit\u00e4ts-\nprinzips, die Inf ormation  und Unterst\u00fctzung von Opfern nach k\u00f6rperlicher, aber auch \nseelischer Gewalt und damit die weitere Verhinderung von (Gewalt -)Straftaten.  \n  Drucksache  18/2752  Bayerischer Landtag  18. Wahlperiode   Seite 75 \n \n Abgeordnete  \nJulika  \nSandt  \n(FDP)  Ich frage die Staatsregierung, wie der Stand des Konzepts zur \nWeiterentwicklung von Einri chtungen der Gro\u00dftagespflege zu \nMini-Kitas ist, insbesondere mit Blick auf baurechtliche Vorga-\nben (z. B. Au\u00dfenfl\u00e4chen) sowie auf die Vertragsverh\u00e4ltnisse El-\ntern \u2013 Erziehungspersonal und in welcher Weise Vertreter der \nGro\u00dftagespflege in die Planungen einbez ogen werden sollen, \num hier m\u00f6glichst praktikable L\u00f6sungen zu finden?  \n \nAntwort des Staatsministeriums f\u00fcr Familie, Arbeit und Soziales  \nDie Staatsregierung pr\u00fcft momentan die Einf\u00fchrung einer neuen Kleinst -Einrich-\ntungsform, die die L\u00fccke zwischen Tagespfle ge und institutionalisierter Kinderbe-\ntreuung schlie\u00dfen soll. Es wurden noch keinerlei Festlegungen hinsichtlich der Aus-\ngestaltung getroffen.  \nDie kommunalen Spitzenverb\u00e4nde  sowie die Spitzenverb\u00e4nde der F reien Wohl-\nfahrtspflege  werden in gewohnter Weise eing ebunden.  \n  Drucksache  18/2752  Bayerischer Landtag  18. Wahlperiode   Seite 76 \n \n Gesch\u00e4ftsbereich des Staatsministeriums f\u00fcr Gesundheit und Pflege  \nAbgeordneter  \nRoland  \nMagerl  \n(AfD)  Ich frage die Staatsregierung, wie hoch ist die Anzahl der ge-\nplanten Betten f\u00fcr Geburtshilfe in Bayern nach Krankenhau splan \nund wie viele dieser Betten sind tats\u00e4chlich verf\u00fcgbar und nicht \ndurch Stationsschlie\u00dfungen etc. derzeit au\u00dfer Dienst und wo er-\nf\u00fcllen die Kliniken die Kapazit\u00e4ten nicht, obwohl es nach Be-\ndarfsplan so vorgesehen w\u00e4re?  \n \nAntwort des Staatsministeriums f\u00fcr Gesundheit und Pflege  \nVorbemerkung:  Nach der Rahmenplanung des Freistaat es Bayern werden Kran-\nkenh\u00e4usern die Gesamtzahl der Betten und die Fachrichtungen zugewiesen; inner-\nhalb dieses Rahmens entscheidet der Krankenhaustr\u00e4ger selbst \u00fcber die Zuord-\nnung de r Betten zu den einzelnen Fachrichtungen. Dies gilt ebenso f\u00fcr die Vertei-\nlung innerhalb der Fachrichtung \u201eGyn\u00e4kologie und Geburtshilfe \u201c auf die allgemeine \nGyn\u00e4kologie und die Geburtshilfe. Die Krankenhaustr\u00e4ger teilen das Ergebnis der \nZuordnung der Planung sbeh\u00f6rde lediglich informationshalber mit. Eine Aussage \nbezogen auf die Bettenzahl isoliert f\u00fcr die Geburtshilfe ist allerdings auch nicht aus \ndiesen Zuordnungsmeldungen zu extrahieren, weil hier die Fachrichtung Gyn\u00e4ko-\nlogie und Geburtshilfe gemeinsam erfa sst wird. In der Fachrichtung \u201eGyn\u00e4kologie \nund Geburtshilfe \u201c stehen in Bayern insgesamt 4.087 Planbetten zur Verf\u00fcgung.  \nInsgesamt gibt es 108 Krankenh\u00e4user, bei denen im Krankenhausplan die Fach-\nrichtung \u201eGyn\u00e4kologie und Geburtshilfe \u201c ausgewiesen ist. Davon  haben nach Infor-\nmation des Staatsministerium s f\u00fcr Gesundheit und Pflege (StMGP) folgende Ge-\nburtshilfestationen dauerhaft bzw. vor\u00fcbergehend geschlossen:  \n\uf02d Wertachklinik Schwabm\u00fcnchen (nach Tr\u00e4gerangaben vor\u00fcbergehend) , \n\uf02d Kliniken an der Paar Krankenhaus Aicha ch (nach Tr\u00e4gerangaben vor\u00fcber-\ngehend) , \n\uf02d Kreiskrankenhaus Schrobenhausen (dauerhaft) , \n\uf02d RoMed Klinik Bad Aibling (dauerhaft) , \n\uf02d Illertalklinik Illertissen (dauerhaft) , \n\uf02d Asklepios Stadtklink Bad T\u00f6lz (dauerhaft) . \nKlarzustellen ist, dass das StMGP keine tagesaktuel len Informationen \u00fcber kurzfris-\ntige Schlie\u00dfungen hat. Krankenhaustr\u00e4ger sind turnusm\u00e4\u00dfig nur einmal j\u00e4hrlich zur \nMeldung verschiedener Daten verpflichtet; soweit unterj\u00e4hrig kurzfristige Schlie\u00dfun-\ngen stattfinden, erf\u00e4hrt es das StMGP  nur, wenn Krankenhaust r\u00e4ger es von sich \naus mitteilen oder  soweit es in entsprechenden Pressemeldungen thematisiert wird. \nEbenso verh\u00e4lt es sich, wenn Stationen nach kurzfristiger Schlie\u00dfung wiederer\u00f6ff-\nnen. \n  Drucksache  18/2752  Bayerischer Landtag  18. Wahlperiode   Seite 77 \n \n Abgeordnete  \nVerena  \nOsgyan  \n(B\u00dcNDNIS \n90/DIE GR\u00dc-\nNEN)  Ich frage die Staatsregierung, welche Projekte bzw.  F\u00f6rdermittel \nder Freistaat f\u00fcr  Pr\u00e4vention bei  Jugendlichen und Spielerinnen \nsowie Spielern im Gl\u00fccksspiel und f\u00fcr die Beratung von  Spiel-\ns\u00fcchtigen,  Spielerinnen sowie Spielern und deren Angeh\u00f6rigen \nzur Verf\u00fcgung stellt und ob die Staatsregierung gedenkt, die \nProjekte und F\u00f6rderprogramme zuk\u00fcnftig fina nziell besser aus-\nzustatten?  \n \nAntwort des Staatsministeriums f\u00fcr Gesundheit und Pflege  \nDie Staatsregierung stellte f\u00fcr die Finanzierung des Betriebs der Landesstelle Gl\u00fccks-\nspielsucht in Bayern (LSG) seit 2008 rd. 2 Mio. Euro j\u00e4hrlich bereit. Die LSG infor-\nmiert Betroffene und deren Angeh\u00f6rige, f\u00fchrt Erstberatungen durch und vermittelt \nzentral an das Hilfesystem. Hierzu koordiniert die LSG u. a. 22 Fachstellen f\u00fcr die \nBeratung bei Gl\u00fccksspielsucht. Das Angebot umfasst dar\u00fcber hinaus u.  a. t\u00fcrkisch-\nsprachige Be ratung, die Organisation eines Betroffenenbeirats, die Konzeptionie-\nrung und inhaltliche Updates der erfolgreichen Spielerschutz -App \u201ePlayOff \u201c, die \nSchulung und Vernetzung von Multiplikatoren sowie dar\u00fcber hinaus die Beratung \nvon Gl\u00fccksspiel - und Schulungsa nbietern zu Pr\u00e4ventions -Themen, wie z.  B. zu So-\nzialkonzepten und Spielerschutz. Dar\u00fcber hinaus betreibt die LSG aktiv Pr\u00e4venti-\nonsarbeit im Rahmen \u00f6ffentlichkeitswirksamer Ma\u00dfnahmen und von Projekten, wie \nz. B. \u201eVoller Einsatz \u2013 Damit Sport nicht zum Gl\u00fccks spiel wird !\u201c sowie Forschungst\u00e4-\ntigkeit im Bereich der Gl\u00fccksspielsucht. F\u00fcr Pr\u00e4vention, Beratung und Forschung \nim Zusammenhang mit Gl\u00fccksspielsucht sind von 2019 bis 2020 jeweils j\u00e4hrlich \n2,175 Mio. Euro vorgesehen.  \n  Drucksache  18/2752  Bayerischer Landtag  18. Wahlperiode   Seite 78 \n \n Abgeordneter  \nDr. Dominik  \nSpitzer  \n(FDP)  Ich frage die Staatsregierung, wie hoch die Anzahl der Bean-\nstandungen d er letzten f\u00fcnf Jahre jeweils war, weil die vorgege-\nbene Fachkraftquote von 50 Prozent in bayerischen Alten - und \nPflegeheimen nicht eingehalten werden konnte?  \n \nAntwort des Staatsministeriums f\u00fcr Gesundheit und Pflege  \nIn Bayern d\u00fcrfen in vollstation\u00e4ren Pflegeeinrichtungen betreuende T\u00e4tigkeiten nur \ndurch Fachkr\u00e4fte oder unter angemessener Beteiligung von Fachkr\u00e4ften wahrge-\nnommen werden. Hierbei muss mindestens eine betreuend t\u00e4tige Person, bei mehr \nals 20 nicht pflegeb ed\u00fcrftigen Bewohnerinnen und Bewohnern oder bei mehr als \nvier pflegebed\u00fcrftigen Bewohnerinnen und Bewohnern mindestens jede zweite wei-\ntere betreuend t\u00e4tige Person eine Fachkraft sein (50 Prozent  Mindestfachkraft-\nquote). Bei der Fachkraftquote handelt es sic h nicht um eine reine Pflegefachkraft-\nquote. Vielmehr sind durch eine allgemeine Verwaltungsvorschrift nach \u00a7 16 Ver-\nordnung zur Ausf\u00fchrung des Pflege - und Wohnqualit\u00e4tsgesetzes ( AVPfleWoqG ) \nandere Professionen als Fachkr\u00e4fte anerkannt.  \nDie Fachstellen f\u00fcr P flege - und Behinderteneinrichtungen \u2013 Qualit\u00e4tsentwicklung \nund Aufsicht (FQA) erstellen im zweij\u00e4hrigen Turnus Berichte \u00fcber die in Pr\u00fcfungen \nfestgestellte Qualit\u00e4t in Pflegeeinrichtungen und f\u00fcr Menschen mit Behinderung, \nsog. Qualit\u00e4tsberichte. Bei der na chstehenden Auflistung der Fachkraftm\u00e4ngelfest-\nstellung muss jedoch beachtet werden, dass es sein kann, dass vollstation\u00e4re Ein-\nrichtungen der Pflege mehr als einmal durch die FQA \u00fcberpr\u00fcft wurden (Regelpr\u00fc-\nfung, anschlie\u00dfende Nachpr\u00fcfung oder Anlasspr\u00fcfungen ). Auch bedeutet dies \nnicht, dass im ganzen Jahr die Fachkraftquote nicht eingehalten wurde.  \n\uf02d Im Jahr 2013 wurde bei 1.841 Pr\u00fcfungen durch die FQA bei insgesamt 143 \nstation\u00e4ren Einrichtungen f\u00fcr \u00e4ltere Menschen aufgrund der Nichteinhaltung \nder Fachkraftquot e ein Mangel festgestellt.  \n\uf02d Im Jahr 2014 wurde bei 1.667 Pr\u00fcfungen durch die FQA bei insgesamt 166 \nstation\u00e4ren Einrichtungen f\u00fcr \u00e4ltere Menschen aufgrund der Nichteinhaltung \nder Fachkraftquote ein Mangel festgestellt.  \n\uf02d Im Jahr 2015 wurde bei 1.772 Pr\u00fcfungen durch die FQA bei insgesamt 176 \nstation\u00e4ren Einrichtungen f\u00fcr \u00e4ltere Menschen aufgrund der Nichteinhaltung \nder Fachkraftquote ein Mangel festgestellt.  \n\uf02d Im Jahr 2016 wurde bei 1.603 Pr\u00fcfungen durch die FQA bei insgesamt 430 \nstation\u00e4ren Einrichtungen f\u00fcr \u00e4lte re Menschen aufgrund der Nichteinhaltung \nder Fachkraftquote ein Mangel festgestellt.  \n\uf02d Im Jahr 2017 wurde bei 1.882 Pr\u00fcfungen durch die FQA bei insgesamt 530 \nstation\u00e4ren Einrichtungen f\u00fcr \u00e4ltere Menschen aufgrund der Nichteinhaltung \nder Fachkraftquote ein Ma ngel festgestellt.  \nNeuere Qualit\u00e4tsberichte liegen dem Staatsministerium f\u00fcr Gesundheit und Pflege \nnicht vor.  \n  Drucksache  18/2752  Bayerischer Landtag  18. Wahlperiode   Seite 79 \n \n Abgeordneter  \nAndreas  \nWinhart  \n(AfD)  Nachdem im Krankenhaus Donauw\u00f6rth nach wie vor der Ver-\ndacht besteht, dass ein Arzt Patienten mit Hepatitis C infiziert \nhat, seine Erkrankung eher durch Zufall auffiel, da er in anderer \nSache untersucht wurde und der Fall dadurch besonders gela-\ngert ist, da der Arzt zum damaligen Zeitpunkt medikamentenab-\nh\u00e4ngig war, frage ich die Staatsregierung, welche weiterf\u00fchren-\nden Ma\u00dfnahmen werden ergriffen, um eine Gef\u00e4hrdung der Pa-\ntientensicherheit durch erkrankte \u00c4rzte oder Pfleg epersonal zu \nverhindern, wie viele \u00c4rzte und Pflegepersonen waren in diesem \nZusammenhang in den Jahre 2013 bis 2018 meldepflichtig er-\nkrankt (bitte nach Jahren aufgeschl\u00fcsselt vorlegen)?  \n \nAntwort des Staatsministeriums f\u00fcr Gesundheit und Pflege  \nSowohl die klinische Erkrankung als auch der labordiagnostische Nachweis einer \nInfektion mit Hepatitis C ist gem\u00e4\u00df \u00a7 6 bzw. 7 Infektionsschutzgesetz (IfSG) na-\nmentlich vom Arzt bzw. Diagnostiklabor an das Gesundheitsamt zu melden. Die \nweiteren Meldeinhalte werden im \u00a7 9 IfSG genannt und gem\u00e4\u00df \u00a7 11 IfSG, soweit \nvorliegend, von den Gesundheits\u00e4mtern ohne personen bezogene Daten an die am \nLandesamt f\u00fcr Gesundheit und Lebensmittelsicherheit (LGL) angesiedelte Landes-\nzentrale und von dort weiter an das Robert -Koch -Institut (RKI) \u00fcbermittelt.  \n\u00a7 11 IfSG sieht dabei eine Aufschl\u00fcss elung nach Berufsgruppen (\u00c4rzte bzw. Pfle-\ngekr\u00e4fte) nicht vor, so dass keine Daten zu Hepatitis C bei \u00c4rzten und Pflegeperso-\nnal vorliegen.  \nIn Bayern wurden mit der Verordnung zur H ygiene und Infektionspr\u00e4vention in me-\ndizinischen Einrichtungen (Baye rische Medizinhygieneverordnung \u2013 MedHygV) die \nerforderlichen Ma\u00dfnahmen zur Einhaltung der Hygienestandards, u.  a. zur Verh\u00fc-\ntung einer \u00dcbertragung von nosokomialen Infektionen und Krankhei tserregern mit \nResistenzen in medizinischen Einrichtungen geregelt.  Unter Einhaltung der aner-\nkannten Hygiene - und Infektionsschutzma\u00dfnahmen wird eine \u00dcbertragung einer \nHepatitis C im Allgemeinen als sehr unwahrscheinlich betrachtet.  \nInwie weit schuldhaftes Verhalten in dem in der Fragestellung angesprochenen Fall \neine Rolle spielt, ist derzeit Gegenstand staatsanwaltschaftlicher Ermittlungen, so \ndass eine abschlie\u00dfende Bewertung des Falles derzeit nicht m\u00f6glich ist.  \n ", "language": "PDF", "image": "PDF", "pagetype": "PDF", "links": "PDF"}