{"title": "News | Gesundheit | Autonome Provinz Bozen - S\u00fcdtirol", "author": "S\u00fcdtiroler Informatik AG; Informatica Alto Adige SPA", "url": "https://www.provinz.bz.it/gesundheit-leben/gesundheit/news.asp?news_action=4&news_article_id=542379", "hostname": "provinz.bz.it", "description": null, "sitename": "Landesverwaltung", "date": "2016-04-15", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "News\nAlle Pressemitteilungen des Landespresseamtes f\u00fcr den Bereich Gesundheit und Soziales.\nIntegrierte Onkologie: ganzheitliche Behandlung krebskranker Menschen\nIn der Behandlung und Betreuung von Krebspatienten verfolgt die integrierte Onkologie ein ganzheitliches Konzept, das \u00fcber die Chirurgie, die Strahlen- und die Chemotherapie hinausgeht. Die verschiedenen M\u00f6glichkeiten zur Begleitung, Unterst\u00fctzung und St\u00e4rkung von betroffenen Patienten standen im Mittelpunkt einer Tagung am heutigen Freitagabend (15. April) in der Bonviciniklinik in Bozen.\nMehr als 3.300 S\u00fcdtiroler sind laut den Sch\u00e4tzungen der Epidemiologischen Beobachtungsstelle des Landes im Jahr 2014 an einem b\u00f6sartigen Tumor erkrankt. \"Mit der Diagnose Krebs ver\u00e4ndert sich das Leben mit einem Schlag: Gerade in einer solchen belastenden Situation gilt es deshalb, die betroffenen Patienten, ihre Krankheit und ihre Lebensqualit\u00e4t in den Mittelpunkt der medizinischen, aber vor allem auch der psychologischen Behandlung und Betreuung zu stellen\", er\u00f6ffnete Gesundheitslandesr\u00e4tin Martha Stocker am heutigen Freitagabend die Tagung zur integrierten Onkologie. Relaxtraining, Bewegungstherapie und Komplement\u00e4rmedizin k\u00f6nnen im Sinne einer ganzheitlichen Behandlung unterst\u00fctzend wirken, die Lebensqualit\u00e4t der Betroffenen erh\u00f6hen, von der Krankheit ablenken sowie Selbstvertrauen, Freude und Erfolgsgef\u00fchle schenken, sodass sich der Gesamtzustand der Patienten verbessert.\nDie anschlie\u00dfenden Kurzvortr\u00e4ge stellten die verschiedenen M\u00f6glichkeiten einer ganzheitlichen Begleitung und Behandlung von Krebspatienten in S\u00fcdtirol vor. \"Krebs ist eine Erkrankung, die den Menschen als Ganzen betrifft: seinen K\u00f6rper, seine Psyche und seinen Geist\", betonte dabei der Primar der Abteilung Gyn\u00e4kologie und Geburtshilfe am Krankenhaus Meran Herbert Heidegger. \"Die Psychoonkologie soll Menschen helfen trotz ihrer Erkrankung eine gute Lebensqualit\u00e4t zu erhalten sowie das Leben und ihre Lieben weiter und bewusst zu genie\u00dfen\", erkl\u00e4rte Norbert L\u00e4ngerer vom Dienst f\u00fcr Krankenhauspsychologie am Krankenhaus Meran \u00fcber die psychologische Begleitung sowie die Notwendigkeit einer bewussten und aktiven Mitgestaltung des Behandlungsverlaufs vonseiten der Patienten. Die \u00c4rztin der Komplement\u00e4rmedizin in Meran Hildegard Zeisel ging in ihrem Vortag insbesondere auf die M\u00f6glichkeiten der Komplement\u00e4rmedizin als Erg\u00e4nzung zur Schulmedizin in der Verbesserung der Lebensqualit\u00e4t betroffener Patienten ein. \"Die Bewegungstherapie ist ein ma\u00dfgeschneidertes Bewegungskonzept, das die Erlangung der Alltagstauglichkeit und die Vorbeugung chronischer Verl\u00e4ufe von Krebserkrankungen zum Ziel hat\", legte Koordinatorin Valentina Vecellio den Schwerpunkt auf die M\u00f6glichkeiten dieser Therapie. Manuela Martelli von der Vereinigung \"Unione Italiana Sport per Tutti \u2013 UISP\" stellte das Relaxtraining bei Tumorpatienten vor. Die Bedeutung einer ausgewogenen Ern\u00e4hrung und einer regelm\u00e4\u00dfigen k\u00f6rperlichen T\u00e4tigkeit in der Pr\u00e4vention und Betreuung bei Brustkrebs hatte die Verantwortliche des Dienstes f\u00fcr Di\u00e4t und Ern\u00e4hrung am Krankenhaus Meran Maria Elena Azzaro untersucht. Azzarro stellte in ihrem Kurzvortrag fest, dass die H\u00e4ufigkeit eines sogenannten rezidiven Mammakarzinoms oder das Auftreten eines zweiten Tumors durch einen gesunden Lebensstil signifikant abnehmen. Martin Maffei vom Dienst f\u00fcr onkologische Strahlentherapie in Bozen rundete die Diskussion um die ganzheitliche Betreuung von Krebspatienten ab und ging auf die M\u00f6glichkeiten der Radiotherapie ein.\nZum Abschluss der Tagung wurde das Projekt \"kreatives Malen\" mit der K\u00fcnstlerin Sigrid Trojer vorgestellt, das Teil der integrierten Onkologie an der vertragsgebundenen Klinik f\u00fcr Strahlentherapie Bonvicini ist. Tumorpatienten und ihre Angeh\u00f6rigen erhalten dabei eine Begleitung, die Selbstvertrauen, Freude und Erfolg vermittelt und durch welche die Betroffenen ihre Gef\u00fchle ausdr\u00fccken k\u00f6nnen. Die kreativen Energien, die beim Malen eines eigenen Bildes entfaltet werden, k\u00f6nnen Krebspatienten von ihrer Krankheit ablenken, die Lebensqualit\u00e4t erh\u00f6hen und den Gesamtzustand verbessern. Das Projekt \"Farbe ist Leben\" wird von der S\u00fcdtiroler Krebshilfe, der Italienischen Krebsliga LILT und vom Verein Mamazone unter der Schirmherrschaft der Landesabteilung Gesundheit unterst\u00fctzt.\nmp", "language": null, "image": null, "pagetype": "website", "links": ["#content", "https://www.provinz.bz.it/de/", "https://civis.bz.it/de/", "https://www.provinz.bz.it/de/impressum.asp", "https://www.provinz.bz.it/de/privacy.asp", "/de/cookie.asp", "https://www.provinz.bz.it/de/kontakt.asp", "https://www.provinz.bz.it/de/feedback.asp", "#corporate_nav", "https://www.provincia.bz.it/salute-benessere/salute/news.asp", "https://leichte-sprache.provinz.bz.it/", "https://www.provinz.bz.it/de/", "https://www.provinz.bz.it/de/default.asp", "https://home.provinz.bz.it/de/themen", "https://www.provinz.bz.it/de/dienstleistungen.asp", "https://www.provinz.bz.it/news/de/news.asp", "https://www.provinz.bz.it/de/kontakt.asp", "http://www.provinz.bz.it/gesundheit-leben/", "/gesundheit-leben/gesundheit/default.asp", "#collapse-crumbs", "/gesundheit-leben/gesundheit/default.asp", "/gesundheit-leben/gesundheit/news.asp", "#", null, "#artikel", "#", "#", "/gesundheit-leben/gesundheit/news.asp?news_action=300&news_image_id=835991", "/gesundheit-leben/gesundheit/news.asp?news_action=300&news_image_id=835995", "mailto:friend@example.com?subject=Link:%20www.provinz.bz.it%2Fgesundheit%2Dleben%2Fgesundheit%2Fnews%2Easp%3Fnews%5Faction%3D4%26news%5Farticle%5Fid%3D542379", "/gesundheit-leben/gesundheit/news.asp?news_action=201", "#", "#", "/gesundheit-leben/gesundheit/news.asp?news_action=4&news_article_id=679339", "/gesundheit-leben/gesundheit/news.asp?news_action=4&news_article_id=679341", "/gesundheit-leben/gesundheit/news.asp?news_action=4&news_article_id=679306", "/gesundheit-leben/gesundheit/turnusapotheken.asp", "/gesundheit-leben/gesundheit/publikationen.asp", "/gesundheit-leben/gesundheit/koerperschaften-betriebe-freiberufler/beitraege-oeffentliche-und-private-koerperschaften.asp", "/gesundheit-leben/gesundheit/buerger-leistungsempfaenger/rekurse.asp", "http://www.provinz.bz.it/gesundheit-leben/gesundheit/veranstaltungsarchiv.asp", "http://www.asdaa.it/de/default.asp", "https://home.sabes.it/gesundheitsvorsorge/default.asp", "https://www.forum-p.it/de/willkommen-bei-uns-1.html", "http://www.provinz.bz.it/land/landesregierung/#", "http://www.provinz.bz.it/gesundheit-leben/sport-freizeit/sport-gesundheit/aerztliche-bescheinigung-sport.asp", "http://www.sabes.it/de/turnusdienst-aerzte.asp", "http://www.sabes.it/de/gesundheitssprengel.asp", "http://www.claudiana.bz.it/de/default.asp", "https://www.provinz.bz.it/de/kontakt.asp?orga_orgaid=770", "/gesundheit-leben/gesundheit/sitemap.asp", "https://www.facebook.com/sharer.php?u=http%3A%2F%2Fwww%2Eprovinz%2Ebz%2Eit%2Fgesundheit%2Dleben%2Fgesundheit%2Fnews%2Easp&t=News", "https://www.twitter.com/share?url=http%3A%2F%2Fwww%2Eprovinz%2Ebz%2Eit%2Fgesundheit%2Dleben%2Fgesundheit%2Fnews%2Easp&text=News", "https://www.provinz.bz.it/de/", "https://www.provinz.bz.it/de/kontakt.asp", "https://www.siag.it/", "https://www.provinz.bz.it/de/transparente-verwaltung.asp", "https://www.provinz.bz.it/de/impressum.asp", "https://www.provinz.bz.it/de/privacy.asp", "https://www.provinz.bz.it/de/cookie.asp", "https://www.provinz.bz.it/de/feedback.asp"]}