{"title": "Petek-Dimmer, Anita - Emmenegger, Julia: Petek-Dimmer, A: Rund um`s Impfen", "author": "Val\u00e9rie Perrin", "url": "https://bookline.hu/product/home.action?_v=Petek_Dimmer_Anita_Emmenegger_Julia_&type=200&id=5639110&tab=idegennyelvu", "hostname": "bookline.hu", "description": "Rund ums Impfen ist ein \u00fcbersichtliches Nachschlagewerk, in welchem jede Krankheit mit ihren Behandlungsm\u00f6glichkeiten sowie die dazugeh\u00f6rige Impfung mit Zusatzstoffen, Nebenwirkungen, etc. beschrieben wird. Zus\u00e4tzliche Hinweise, was im Falle des Impfens zu beachten ist, runden das Buch ab. Es enth\u00e4lt ausserdem Adressen von den wichtigsten impfkritischen Organisationen in den deutschsprachigen L\u00e4ndern, die umfassend \u00fcber das Thema Impfen aufkl\u00e4ren sowie die landesspezifischen Impfpl\u00e4ne. Die Autorin Anita Petek-Dimmer (gest. Sept. 2010) galt als profunde Kennerin des Impfwesens. Durch ihre zahlreichen Publikationen und ihre rege Vortragst\u00e4tigkeit im In- und Ausland vor Laien und Medizinern, war sie sowohl bei Impfkritikern als auch bei Impfbef\u00fcrworten eine geachtete und anerkannte Pers\u00f6nlichkeit. Julia Emmenegger kommt aus der Praxis. In ihrer \u00fcber 30-j\u00e4hrigen T\u00e4tigkeit in der M\u00fctter- und V\u00e4terberatung hat sie die Entwicklung der Impfungen miterlebt. Von der Impfbef\u00fcrworterin wurde sie, durch die negativen Erfahrungen nach Impfungen, zur Impfkritikerin. Es ist ihr ein Anliegen, dass sich medizinische Laien leicht verst\u00e4ndlich und gleichzeitig umfassend zum Thema Impfen informieren k\u00f6nnen. Das Buch Rund ums Impfen ist das Einsteigewerk f\u00fcr Schwangere, junge Eltern, aber auch f\u00fcr alle anderen Menschen, die sich mehr oder weniger am Beginn der Bildung eines eigenen Wissens zum Thema Impfen befinden. Das Thema Impfen wird sehr kontrovers diskutiert. Nicht nur deshalb ist ein eigenes Informiertsein mehr als nur n\u00f6tig, um selber entscheiden zu k\u00f6nnen. Die Verantwortung tragen wir f\u00fcr unser Tun IMMER selber. Neu in dieser Auflage sind Artikel zur Corona oder auch Covid19 Impfung.", "sitename": "bookline.hu", "date": "2001-01-01", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Rund ums Impfen ist ein \u00fcbersichtliches Nachschlagewerk, in welchem jede Krankheit mit ihren Behandlungsm\u00f6glichkeiten sowie die dazugeh\u00f6rige Impfung mit Zusatzstoffen, Nebenwirkungen, etc. beschrieben wird. Zus\u00e4tzliche Hinweise, was im Falle des Impfens zu beachten ist, runden das Buch ab. Es enth\u00e4lt ausserdem Adressen von den wichtigsten impfkritischen Organisationen in den deutschsprachigen L\u00e4ndern, die umfassend \u00fcber das Thema Impfen aufkl\u00e4ren sowie die landesspezifischen Impfpl\u00e4ne. Die Autorin Anita Petek-Dimmer (gest. Sept. 2010) galt als profunde Kennerin des Impfwesens. Durch ihre zahlreichen Publikationen und ihre rege Vortragst\u00e4tigkeit im In- und Ausland vor Laien und Medizinern, war sie sowohl bei Impfkritikern als auch bei Impfbef\u00fcrworten eine geachtete und anerkannte Pers\u00f6nlichkeit. Julia Emmenegger kommt aus der Praxis. In ihrer \u00fcber 30-j\u00e4hrigen T\u00e4tigkeit in der M\u00fctter- und V\u00e4terberatung hat sie die Entwicklung der Impfungen miterlebt. Von der Impfbef\u00fcrworterin wurde sie, durch die negativen Erfahrungen nach Impfungen, zur Impfkritikerin. Es ist ihr ein Anliegen, dass sich medizinische Laien leicht verst\u00e4ndlich und gleichzeitig umfassend zum Thema Impfen informieren k\u00f6nnen. Das Buch Rund ums Impfen ist das Einsteigewerk f\u00fcr Schwangere, junge Eltern, aber auch f\u00fcr alle anderen Menschen, die sich mehr oder weniger am Beginn der Bildung eines eigenen Wissens zum Thema Impfen befinden. Das Thema Impfen wird sehr kontrovers diskutiert. Nicht nur deshalb ist ein eigenes Informiertsein mehr als nur n\u00f6tig, um selber entscheiden zu k\u00f6nnen. Die Verantwortung tragen wir f\u00fcr unser Tun IMMER selber. Neu in dieser Auflage sind Artikel zur Corona oder auch Covid19 Impfung.\nOnline \u00e1r:\n14 184 Ft\nEredeti \u00e1r: 14 930 Ft\nOnline \u00e1r:\n10 688 Ft\nEredeti \u00e1r: 11 250 Ft\nOnline \u00e1r:\n7 301 Ft\nEredeti \u00e1r: 7 685 Ft\nOnline \u00e1r:\n28 017 Ft\nEredeti \u00e1r: 29 491 Ft\nOnline \u00e1r:\n8 088 Ft\nEredeti \u00e1r: 8 513 Ft\nOnline \u00e1r:\n28 509 Ft\nEredeti \u00e1r: 30 009 Ft\nOnline \u00e1r:\n10 259 Ft\nEredeti \u00e1r: 10 798 Ft\nOnline \u00e1r:\n8 139 Ft\nEredeti \u00e1r: 8 567 Ft\nOnline \u00e1r:\n8 189 Ft\nEredeti \u00e1r: 8 620 Ft\nOnline \u00e1r:\n21 638 Ft\nEredeti \u00e1r: 22 776 Ft\n0\naz 5-b\u0151l\n0 \u00e9rt\u00e9kel\u00e9s alapj\u00e1n\nAkci\u00f3s \u00e1r: a v\u00e1s\u00e1rl\u00e1skor fizetend\u0151 akci\u00f3s \u00e1r\nOnline \u00e1r: az internetes rendel\u00e9sekre \u00e9rv\u00e9nyes nem akci\u00f3s \u00e1r\nEredeti \u00e1r: kedvezm\u00e9ny n\u00e9lk\u00fcli k\u00f6nyvesbolti \u00e1r\nBevezet\u0151 \u00e1r: az els\u0151 megjelen\u00e9shez kapcsol\u00f3d\u00f3 kedvezm\u00e9nyes \u00e1r\nKor\u00e1bbi \u00e1r: az akci\u00f3t megel\u0151z\u0151 30 nap legalacsonyabb akci\u00f3s \u00e1ra", "language": null, "image": "https://marvin.bline.hu/product_images/1257/ID200-5639110.JPG", "pagetype": "book", "links": [null, "/", "/search/advancedSearch!input.action", null, null, "/productshelf/productshelfMain.action", null, "/product/home.action?_v=Valerie_Perrin_A_vasarnap_koldusai&type=250&id=59696&trackingCode=lo92empr-dxwfr4hf2tf-S.CART_PAGE-0v0nuz5", "/szerzo/valerie-perrin/12965406?page=1", "/product/home.action?_v=Valerie_Perrin_A_vasarnap_koldusai&type=250&id=59696&trackingCode=lo92empr-dxwfr4hf2tf-S.CART_PAGE-0v0nuz5&ca=CART_RECOMMENDATION", "/product/home!addToShelf.action?pid=250:59696", "/order/cart!add.action?showCartPage=false", "/product/home.action?_v=Lakatos_Levente_Megrepedt_alarc_Szigo&type=250&id=15908&trackingCode=lo92empr-dxwfr4hf2tf-S.CART_PAGE-0v0nuz5", "/szerzo/lakatos-levente/131671?page=1", "/product/home.action?_v=Lakatos_Levente_Megrepedt_alarc_Szigo&type=250&id=15908&trackingCode=lo92empr-dxwfr4hf2tf-S.CART_PAGE-0v0nuz5&ca=CART_RECOMMENDATION", "/product/home!addToShelf.action?pid=250:15908", "/order/cart!add.action?showCartPage=false", "/order/cart!recommendation.action", "/order/cart!view.action", null, "/user/lostpassword!input.action", "/user/fbLogin!fbLoginFirst.action", "/user/googleLogin!googleLoginFirst.action", "/user/registration!input.action", "/user/registration!input.action?regType=company", "/", "/?tab=gyerek", "/?tab=ekonyv", "/?tab=audiobook", "/?tab=antikvarium", "/?tab=idegennyelvu", "/?tab=zene", "/?tab=film", "/?tab=jatek", null, null, "/news/news.action?id=11959", "/news/help.action#termsofpayment", "/news/help.action#atvmod", "/news/news.action?id=11573", "/news/help.action", "/news/help.action", "/#akcioink", "/search/categories.action?id=hu-foreign&page=1", "/search/categories.action?id=hu-foreign_001&page=1", "/search/categories.action?id=hu-foreign_001_normal_6&page=1", "/search/categories.action?id=hu-foreign_001_normal_6_9&page=1", "/search/categories.action?id=hu-foreign_001_normal_6_9_7&page=1", null, null, "", "", "", "", "", "", "", "#reviews", null, null, null, null, null, null, null, null, "/product/home!addToShelf.action?pid=200:5639110", "/preorder/preorders!add.action", "/product/home.action?_v=Hagena_Christian_Grundlagen_der_Terlus&type=200&id=5172953&trackingCode=lo92emqc-azs4lx9oqwf-S.PREORDER-0rs2qbp", "/product/home.action?_v=Hagena_Christian_Grundlagen_der_Terlus&type=200&id=5172953&trackingCode=lo92emqc-azs4lx9oqwf-S.PREORDER-0rs2qbp", "/order/cart!add.action", "/product/home.action?_v=Jamie_Oliver_Egy&type=22&id=342841", "/product/recommend.action?rtype=ITEM_PAGE&apid=200:5639110&page=1", "/product/recommend.action?rtype=ITEM_PAGE&apid=200:5639110&page=1", "/search/categories.action?id=000_libride_ger1_6_9_7&page=1", "/product/home.action?_v=Marquardt_Hanne_Reflexzonenarbeit_am_F&type=200&id=4075571&trackingCode=lo92emrk-3kcc4s4tdf5-S.ITEM_PAGE-0cb23n7", "/product/home.action?_v=Marquardt_Hanne_Reflexzonenarbeit_am_F&type=200&id=4075571&trackingCode=lo92emrk-3kcc4s4tdf5-S.ITEM_PAGE-0cb23n7&ca=RECOMMEND%3AITEM_PAGE", "/product/home!addToShelf.action?pid=200:4075571", "/order/cart!add.action?showCartPage=false", "/search/categories.action?id=000_libride_ger1_6_9_7&page=1", "/product/home.action?_v=Thoma_Erwin_Moser_Maximilian_Die_sa&type=200&id=3578114&trackingCode=lo92emrk-3kcc4s4tdf5-S.ITEM_PAGE-0cb23n7", "/product/home.action?_v=Thoma_Erwin_Moser_Maximilian_Die_sa&type=200&id=3578114&trackingCode=lo92emrk-3kcc4s4tdf5-S.ITEM_PAGE-0cb23n7&ca=RECOMMEND%3AITEM_PAGE", "/product/home!addToShelf.action?pid=200:3578114", "/order/cart!add.action?showCartPage=false", "/search/categories.action?id=000_libride_ger1_6_9_7&page=1", "/product/home.action?_v=Schuldt_Hartwig_Simonsohn_Barbara_G&type=200&id=5689212&trackingCode=lo92emrk-3kcc4s4tdf5-S.ITEM_PAGE-0cb23n7", "/product/home.action?_v=Schuldt_Hartwig_Simonsohn_Barbara_G&type=200&id=5689212&trackingCode=lo92emrk-3kcc4s4tdf5-S.ITEM_PAGE-0cb23n7&ca=RECOMMEND%3AITEM_PAGE", "/product/home!addToShelf.action?pid=200:5689212", "/order/cart!add.action?showCartPage=false", "/search/categories.action?id=000_libride_ger1_6_9_7&page=1", "/product/home.action?_v=von_Blarer_Zalokar_Ulrike_Fendrich_B&type=200&id=4875303&trackingCode=lo92emrk-3kcc4s4tdf5-S.ITEM_PAGE-0cb23n7", "/product/home.action?_v=von_Blarer_Zalokar_Ulrike_Fendrich_B&type=200&id=4875303&trackingCode=lo92emrk-3kcc4s4tdf5-S.ITEM_PAGE-0cb23n7&ca=RECOMMEND%3AITEM_PAGE", "/product/home!addToShelf.action?pid=200:4875303", "/order/cart!add.action?showCartPage=false", "/search/categories.action?id=000_libride_ger1_6_9_7&page=1", "/product/home.action?_v=Lackner_Roland_Stasse_Olivier_Spagy&type=200&id=4424375&trackingCode=lo92emrk-3kcc4s4tdf5-S.ITEM_PAGE-0cb23n7", "/product/home.action?_v=Lackner_Roland_Stasse_Olivier_Spagy&type=200&id=4424375&trackingCode=lo92emrk-3kcc4s4tdf5-S.ITEM_PAGE-0cb23n7&ca=RECOMMEND%3AITEM_PAGE", "/product/home!addToShelf.action?pid=200:4424375", "/order/cart!add.action?showCartPage=false", "/search/categories.action?id=000_libride_ger1_6_9_7&page=1", "/product/home.action?_v=Boericke_William_Dewey_Willis_Alonso&type=200&id=4424365&trackingCode=lo92emrk-3kcc4s4tdf5-S.ITEM_PAGE-0cb23n7", "/product/home.action?_v=Boericke_William_Dewey_Willis_Alonso&type=200&id=4424365&trackingCode=lo92emrk-3kcc4s4tdf5-S.ITEM_PAGE-0cb23n7&ca=RECOMMEND%3AITEM_PAGE", "/product/home!addToShelf.action?pid=200:4424365", "/order/cart!add.action?showCartPage=false", "/search/categories.action?id=000_libride_ger1_6_9_7&page=1", "/product/home.action?_v=Campbell_T_Colin_Campbell_Thomas_M_&type=200&id=4387013&trackingCode=lo92emrk-3kcc4s4tdf5-S.ITEM_PAGE-0cb23n7", "/product/home.action?_v=Campbell_T_Colin_Campbell_Thomas_M_&type=200&id=4387013&trackingCode=lo92emrk-3kcc4s4tdf5-S.ITEM_PAGE-0cb23n7&ca=RECOMMEND%3AITEM_PAGE", "/product/home!addToShelf.action?pid=200:4387013", "/order/cart!add.action?showCartPage=false", "/search/categories.action?id=000_libride_ger1_6_9_7&page=1", "/product/home.action?_v=Hemm_Werner_Mair_Stefan_Die_Komplex&type=200&id=4276583&trackingCode=lo92emrk-3kcc4s4tdf5-S.ITEM_PAGE-0cb23n7", "/product/home.action?_v=Hemm_Werner_Mair_Stefan_Die_Komplex&type=200&id=4276583&trackingCode=lo92emrk-3kcc4s4tdf5-S.ITEM_PAGE-0cb23n7&ca=RECOMMEND%3AITEM_PAGE", "/product/home!addToShelf.action?pid=200:4276583", "/order/cart!add.action?showCartPage=false", "/search/categories.action?id=000_libride_ger1_6_9_7&page=1", "/product/home.action?_v=Pichler_Olwin_Neue_Homoopathie_in_Theo&type=200&id=4261541&trackingCode=lo92emrk-3kcc4s4tdf5-S.ITEM_PAGE-0cb23n7", "/product/home.action?_v=Pichler_Olwin_Neue_Homoopathie_in_Theo&type=200&id=4261541&trackingCode=lo92emrk-3kcc4s4tdf5-S.ITEM_PAGE-0cb23n7&ca=RECOMMEND%3AITEM_PAGE", "/product/home!addToShelf.action?pid=200:4261541", "/order/cart!add.action?showCartPage=false", "/search/categories.action?id=000_libride_ger1_6_9_7&page=1", "/product/home.action?_v=Leitfaden_Homoopathie&type=200&id=4138030&trackingCode=lo92emrk-3kcc4s4tdf5-S.ITEM_PAGE-0cb23n7", "/product/home.action?_v=Leitfaden_Homoopathie&type=200&id=4138030&trackingCode=lo92emrk-3kcc4s4tdf5-S.ITEM_PAGE-0cb23n7&ca=RECOMMEND%3AITEM_PAGE", "/product/home!addToShelf.action?pid=200:4138030", "/order/cart!add.action?showCartPage=false", "/product/home.action?_v=Nyary_Krisztian_Igy_ettek_ok&type=22&id=342777", null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, "/user/login!input.action?returnUrl=%2Fproduct%2Fhome.action%3F_v%3DPetek_Dimmer_Anita_Emmenegger_Julia_%26type%3D200%26id%3D5639110%23reviews", null, "/", "/newsletter", "tel:+3612356070", "mailto:info@bookline.hu", "/news/news.action?id=11573", "/news/news.action?id=24670", "/news/news.action?id=24929", "https://libribookline.hrmaster.hu/DataCenter/Registration/JobAdvertisements/allasok", "https://libribookline.com/mediaajanlat/", "/news/news.action?id=2519", "/news/news.action?id=2276", "/news/news.action?id=2766", null, "/giftcard/giftCard!input.action", "/stp/viewProducts.action", "/newsletter", "/news/news.action?id=11959", "/news/help.action#termsofpayment", "/news/help.action#atvmod", "/news/news.action?id=11573", "/news/help.action", "https://www.facebook.com/bookline", "https://www.youtube.com/user/booklinehu", "https://instagram.com/booklinehu", "https://srv.e-szigno.hu/microsecssl&hosturl=bookline.hu", null, "/news/news.action?id=25903", null, "/news/news.action?id=25903"]}