{"title": "VG Frankfurt am Main, Beschluss vom 29.01.2021 - 5 L 182/21.F", "author": "Openjur Gug", "url": "https://oj.is/2318400", "hostname": "oj.is", "description": "Priorisierung bei Corona-Schutzimpfungen durch Gesundheits\u00e4mter m\u00f6glich", "sitename": "VG Frankfurt am Main, Beschluss vom 29.01.2021 - 5 L 182/21.F", "date": "2021-01-29", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Es bleibt offen, ob die potentiell lebensbedrohlichen Folgen einer Erkrankung an Covid 19 nicht derart wesentlich sind, dass es statt der Corona-Impfverordnung des Bundesministeriums f\u00fcr Gesundheit eines f\u00f6rmlichen Gesetzes des Deutschen Bundestages bedurft h\u00e4tte.\nDie Corona-Impfverordnung l\u00e4sst es zu, aus wichtigem Grund oder in atypischen F\u00e4llen von der f\u00fcr den Normfall vorgesehenen Rechtsfolge abzuweichen und eine eigenst\u00e4ndige Einordnung eines Impfinteressierten vorzunehmen.\nDen allgemeinen Regeln folgend ist hierf\u00fcr das Gesundheitsamt sachlich zust\u00e4ndig.\nDem Antragsteller wird f\u00fcr den ersten Rechtszug Prozesskostenhilfe ohne Verpflichtung zur Ratenzahlung bewilligt.\nDie Antragsgegnerin wird verpflichtet, \u00fcber eine Impfung des Antragstellers anl\u00e4sslich der n\u00e4chsten Lieferung von Impfstoff gegen das Corona-Virus SARS-CoV-2 an sie unter Einbeziehung der Gr\u00fcnde dieses Beschlusses zu entscheiden und bejahendenfalls dem Antragsteller ein Impfangebot zu unterbreiten. Dar\u00fcber hinaus wird der Antrag abgelehnt.\nDie Kosten des Verfahrens hat die Antragsgegnerin zu tragen mit Ausnahme der au\u00dfergerichtlichen Kosten des Beigeladenen, die dieser selber zu tragen hat.\nDer Streitwert wird auf 5 000 Euro festgesetzt.\nI.\nRandnummer1Der 24j\u00e4hrige Antragsteller begehrt seine Schutzimpfung gegen das Corona-Virus in der Gruppe mit der h\u00f6chsten Priorit\u00e4t. Er ist seit einem Unfall unterhalb des Halswirbels C4 gel\u00e4hmt und infolgedessen schwerbehindert mit einem Grad der Behinderung von 100 Prozent, den Merkzeichen G (\"erheblich beeintr\u00e4chtigt in der Bewegungsf\u00e4higkeit\"), aG (\"au\u00dfergew\u00f6hnliche Gehbehinderung\") sowie H (\"Hilflos\") und hat den Pflegegrad 5.\nRandnummer2Am 25. Januar 2021 hat der Antragsteller beim Verwaltungsgericht Frankfurt am Main gegen die Antragsgegnerin sowie den Beigeladenen Eilrechtsschutz beantragt und hierzu einen vorbereiteten Antrag nebst Anlagen vorgelegt. Zur Begr\u00fcndung tr\u00e4gt er zu seiner pers\u00f6nlichen Situation vor und f\u00fchrt an, angeblich erf\u00fclle er nicht die Voraussetzungen nach der Coronavirus-Impfverordnung f\u00fcr eine jetzige Impfung; er habe sich an das Gesundheitsamt der Stadt Frankfurt am Main, die Kassen\u00e4rztliche Vereinigung sowie das Hessische Ministerium f\u00fcr Soziales und Integration gewandt, doch h\u00e4tten sich diese Stellen f\u00fcr sein Anliegen jeweils unzust\u00e4ndig erkl\u00e4rt; als er am 20. Januar 2021 beim Impfzentrum in Frankfurt am Main vorgesprochen habe, sei er abgewiesen worden. Eine \u00e4rztliche Bescheinigung des Chefarztes ... vom 6. Januar 2021 f\u00fchrt zu Gesundheitszustand des Antragstellers an:\n\"Er ist hoch halsmarkgel\u00e4hmt. Seine Lungenfunktion ist l\u00e4hmungsbedingt eingeschr\u00e4nkt, er verf\u00fcgt \u00fcber eine eingeschr\u00e4nkte Vitalkapazit\u00e4t und \u00fcber keinen ausreichenden Hustenstoss [sic!]. Aufgrund der l\u00e4hmungsbedingten Einschr\u00e4nkung der Atempumpe geh\u00f6rt er zur Hochrisikogruppe, wenn er an Covid 19 erkranken w\u00fcrde. Er w\u00e4re vital gef\u00e4hrdet und w\u00fcrde mit Sicherheit beatmungspflichtig werden. Aus meiner Sicht ist es angezeigt, ihn so bald als m\u00f6glich zu impfen. L\u00e4hmungsbedingt ist er st\u00e4ndig auf die Hilfe Dritter angewiesen und kann sich nur sehr bedingt isolieren. Dementsprechend gro\u00df sind die Ansteckungsm\u00f6glichkeiten.\"\nRandnummer3Die Antragsgegnerin h\u00e4lt sich nicht f\u00fcr passivlegitimiert. Das Begehren des Antragstellers m\u00fcsste in der Hauptsache durch eine Leistungsklage gegen den Beigeladenen verfolgt werden. Die Antragsgegnerin verf\u00fcge nicht \u00fcber eigenen Impfstoff; von daher sei ihr die Leistung subjektiv unm\u00f6glich. An geliefertem Impfstoff erlange sie kein Eigentum, sondern sei allenfalls Besitzmittler oder Besitzdiener des Beigeladenen. Das Impfzentrum werde von ihr im Rahmen der katastrophenschutzrechtlichen Anweisung ohne eigene Verf\u00fcgungsbefugnisse betrieben. Auch die Terminvergabe erfolge allein \u00fcber den Beigeladenen mit Hilfe der Kassen\u00e4rztlichen Vereinigung. Hieran \u00e4nderte sich nichts, wenn man in der Terminvergabe einen beg\u00fcnstigenden Verwaltungsakt sehe. Ebenso wenig begr\u00fcndeten \u00a7 6 CoronaImpfV, \u00a7\n[20](https://dejure.org/gesetze/IfSG/20.html) Abs. 5 IfSG oder \u00a7 5 HG\u00f6GD eine Zust\u00e4ndigkeit der Antragsgegnerin. Der Antragsteller unterfiele ggf. \u00a7 4 Nr. 8 CoronaImpfV, wobei \"prek\u00e4re Arbeits- oder Lebensbedingungen\" vornehmlich wirtschaftlich zu verstehen seien.\nRandnummer4Da sich der Beigeladene in dem gegen ihn gerichteten Verfahren\n[5 L 179/21](https://dejure.org/dienste/vernetzung/rechtsprechung?Text=5%20L%20179/21).F ebenfalls nicht f\u00fcr passivlegitimiert gehalten hat und sich der Antragsteller nach seiner Sicht gegen die Antragsgegnerin richten m\u00fcsste, hat das Gericht durch Beschluss vom 27. Januar 2021 das Land Hessen beigeladen.\nRandnummer5Der Beigeladene h\u00e4lt an seiner Sicht zur Passivlegitimation fest und f\u00fchrt dar\u00fcber hinaus an, auch in der Sache habe der Antrag keine Aussicht auf Erfolg, da dem Antragsteller kein Anordnungsanspruch zustehe und er ebenso einen Anordnungsgrund nicht in hinreichend deutlichem Ma\u00df glaubhaft gemacht habe. Der zuhause betreute Antragsteller habe derzeit keinen Anspruch nach \u00a7 1 Abs. 1 CoronaImpfV; die Coronavirus-Impfverordnung enthalte auch keine Ausnahmeregelung, die eine vorzeitige Impfung von bestimmten Personen abweichend von den \u00a7\u00a7 2 bis 4 CoronaImpfV erm\u00f6gliche; auch aus verfassungsrechtlichen Vorgaben folge kein Anspruch; dabei werde die besondere Situation des Antragstellers nicht verkannt.\nII.\nRandnummer6Dem Antragsteller ist f\u00fcr das Verfahren im ersten Rechtszug Prozesskostenhilfe zu bewilligen (A.), doch ist die begehrte einstweilige Anordnung nur teilweise zu erlassen (B.) und der Streitwert auf den Auffangstreitwert festzusetzen (C.).\nA.\nRandnummer7Das Begehren des Antragstellers hat die f\u00fcr eine Prozesskostenhilfebewilligung hinreichende Aussicht auf Erfolg und erscheint nicht mutwillig (\u00a7\n[114](https://dejure.org/gesetze/ZPO/114.html) Abs. 1 Satz 1 der Zivilprozessordnung - ZPO - i.V.m. \u00a7 [166](https://dejure.org/gesetze/VwGO/166.html) Abs. 1 Satz 1 der Verwaltungsgerichtsordnung - VwGO -), da es hier um derzeit ungekl\u00e4rte Rechtsfragen geht. Der Bewilligung steht nicht entgegen, dass der Antragsteller denselben prozessualen Anspruch im Verfahren [5 L 179/21](https://dejure.org/dienste/vernetzung/rechtsprechung?Text=5%20L%20179/21).F auch gegen den Beigeladenen verfolgt und nur in einem Rechtsverh\u00e4ltnis der Anspruch bestehen kann, denn Antragsgegner und Beigeladene verweisen wechselseitig auf eine jeweils andere Passivlegitimation. Die pers\u00f6nlichen und wirtschaftlichen Voraussetzungen f\u00fcr eine Prozesskostenhilfebewilligung ohne Ratenzahlung liegen vor.\nB.\nRandnummer8Nach \u00a7\n[123](https://dejure.org/gesetze/VwGO/123.html) Abs. 1 Satz 2 VwGO, der hier allein in Betracht kommt, kann das Gericht auf Antrag auch schon vor Klageerhebung eine einstweilige Anordnung zur Regelung eines vorl\u00e4ufigen Zustandes in Bezug auf ein streitiges Rechtsverh\u00e4ltnis treffen, wenn diese Regelung, vor allem bei dauernden Rechtsverh\u00e4ltnissen, um wesentliche Nachteile abzuwenden oder drohende Gewalt zu verhindern oder aus anderen Gr\u00fcnden n\u00f6tig erscheint. Die tats\u00e4chlichen Voraussetzungen des geltend gemachten Anspruchs und der Grund f\u00fcr die notwendige vorl\u00e4ufige Regelung sind glaubhaft zu machen (\u00a7 [920](https://dejure.org/gesetze/ZPO/920.html) Abs. 2 ZPO i.V.m. \u00a7 [123](https://dejure.org/gesetze/VwGO/123.html) Abs. 3 VwGO, \u00a7 [294](https://dejure.org/gesetze/ZPO/294.html) ZPO). Der Antrag auf Erlass einer Regelungsanordnung ist zul\u00e4ssig (1.) und im Umfang der Entscheidungsformel auch begr\u00fcndet (2.), wobei die Antragsgegnerin die Kosten zu tragen hat (3.).\nRandnummer91. Der Antrag ist nach \u00a7\n[123](https://dejure.org/gesetze/VwGO/123.html) Abs. 5 VwGO statthaft, da sich der Antragssteller in der Situation einer Verpflichtungsklage befindet, denn die Regelung einer individuellen Priorisierung bei der Vergabe eines derzeit nur begrenzt verf\u00fcgbaren Impfstoffes stellt sich als Verwaltungsakt im Sinne von \u00a7 35 Satz 1 des Hessischen Verwaltungsverfahrensgesetzes (HVwVfG) dar. Die vom Antragsteller angestrebte Beh\u00f6rdenentscheidung ist auf eine unmittelbare Rechtswirkung nach au\u00dfen und nicht ein Beh\u00f6rdeninternum gerichtet, da er mit seiner Bevorzugung bei der Impfung eine Erweiterung seines Rechtskreises anstrebt. Die Erm\u00e4chtigung zur Verwendung der Handlungsform des Verwaltungsakts (sog. \"VA-Befugnis\") ist im Hinblick auf \u00a7 1 Abs. 2 der Corona-Impfverordnung (CoronaImpfV) mit der dortigen Sollen- und K\u00f6nnen-Regelung in Satz 1 und Satz 2 auch nicht von vornherein zu verneinen; ob dagegen die materiell-rechtlichen Voraussetzungen f\u00fcr den Erlass des begehrten Verwaltungsakts vorliegen, ist eine andere Frage. Im \u00dcbrigen w\u00fcrde sich an der Statthaftigkeit nichts \u00e4ndern, wenn stattdessen angenommen w\u00fcrde, das Begehren des Antragstellers sei auf ein rein tats\u00e4chliches Handeln der Antragsgegnerin gerichtet und damit in der Hauptsache im Wege einer allgemeinen Leistungsklage zu verfolgen.\nRandnummer10Der Antragsteller hat ein Rechtsschutzbed\u00fcrfnis f\u00fcr die gerichtliche Geltendmachung ungeachtet eines nicht erkennbar nach \u00a7 22 Satz 1 HVwVfG eingeleiteten Verwaltungsverfahrens aufgrund der erfolglosen Vorkorrespondenz auch mit der Antragsgegnerin.\nRandnummer112. Ein Anordnungsanspruch des Antragstellers gegen\u00fcber der Antragsgegnerin besteht im Umfang der Entscheidungsformel, weitergehend indes nicht. Danach hat die Antragsgegnerin \u00fcber eine Impfung des Antragstellers zu entscheiden, sobald ihr die n\u00e4chste Lieferung von Impfstoff gegen das Corona-Virus SARS-CoV-2 zur Verf\u00fcgung steht. Sollte sie dabei - unter Einbeziehung dieser Gr\u00fcnde - zur \u00dcberzeugung gelangen, dass der Antragsteller zu impfen sei, hat sie ihm ein entsprechendes Angebot zu unterbreiten. Der Anordnungsgrund folgt aus der Zulassung von Impfstoffen zur Verhinderung einer Infektion durch SARS-CoV-2 und der pers\u00f6nlichen Situation des Antragstellers. Ungeachtet verschiedener Zweifel daran, dass die Coronavirus-Impfverordnung vom 18. Dezember 2020 (BAnz. AT 21.12.2020 V3) verfassungsrechtlichen Vorgaben gen\u00fcgt (a.), w\u00fcrde sich ohne sie die Rechtstellung des Antragstellers nicht verbessern und ist sie deshalb verfassungskonform zu handhaben (b.). Dies ist Sache der Antragsgegnerin (c.).\nRandnummer12a. Erm\u00e4chtigungsgrundlagen f\u00fcr die Coronavirus-Impfverordnung sind \u00a7\n[20i](https://dejure.org/gesetze/SGB_V/20i.html) Abs. 3 Satz 2 Nr. 1 Buchstabe a und Nr. 2, Satz 3, 7 und 8 sowie 10 bis [11](https://dejure.org/gesetze/SGB_V/11.html) des F\u00fcnften Buches des Sozialgesetzbuchs - Gesetzliche Krankenversicherung -\n\u00a7 20iLeistungen zur Verh\u00fctung \u00fcbertragbarer Krankheiten,Verordnungserm\u00e4chtigung\n(1), (2) ...\n(3) 1... 2Das Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit wird, sofern der Deutsche Bundestag nach \u00a7\n[5](https://dejure.org/gesetze/IfSG/5.html) Absatz 1 Satz 1 des Infektionsschutzgesetzes eine epidemische Lage von nationaler Tragweite festgestellt hat, erm\u00e4chtigt, durch Rechtsverordnung ohne Zustimmung des Bundesrates zu bestimmen, dass\n1. Versicherte Anspruch auf\na) bestimmte Schutzimpfungen oder auf bestimmte andere Ma\u00dfnahmen der spezifischen Prophylaxe haben, im Fall einer Schutzimpfung gegen das Coronavirus SARS-CoV-2 insbesondere dann, wenn sie aufgrund ihres Alters oder Gesundheitszustandes ein signifikant erh\u00f6htes Risiko f\u00fcr einen schweren oder t\u00f6dlichen Krankheitsverlauf haben, wenn sie solche Personen behandeln, betreuen oder pflegen oder wenn sie in zentralen Bereichen der Daseinsvorsorge und f\u00fcr die Aufrechterhaltung zentraler staatlicher Funktionen eine Schl\u00fcsselstellung besitzen,\nb), c) ...,\n2. Personen, die nicht in der gesetzlichen Krankenversicherung versichert sind, Anspruch auf Leistungen nach Nummer 1 haben.\n3Der Anspruch nach Satz 2 kann auf bestimmte Teilleistungen beschr\u00e4nkt werden. 4 - 6... 7Die Rechtsverordnung nach Satz 2 ist nach Anh\u00f6rung des Spitzenverbandes Bund der Krankenkassen und der Kassen\u00e4rztlichen Bundesvereinigung zu erlassen. 8Sofern in der Rechtsverordnung nach Satz 2 ein Anspruch auf Schutzimpfungen oder andere Ma\u00dfnahmen der spezifischen Prophylaxe festgelegt wird, ist vor ihrem Erlass auch die St\u00e4ndige Impfkommission beim Robert Koch-Institut anzuh\u00f6ren. 9... 10Sofern die Rechtsverordnung nach Satz 2 Regelungen f\u00fcr Personen enth\u00e4lt, die privat krankenversichert sind, ist vor Erlass der Rechtsverordnung auch der Verband der Privaten Krankenversicherung anzuh\u00f6ren. 11In der Rechtsverordnung nach Satz 2 kann auch das N\u00e4here geregelt werden\n1. zu den Voraussetzungen, zur Art und zum Umfang der Leistungen nach Satz 2 Nummer 1,\n2. zu den zur Erbringung der in Satz 2 genannten Leistungen berechtigten Leistungserbringern, einschlie\u00dflich der f\u00fcr die Leistungserbringung eingerichteten Testzentren und Impfzentren, zur Verg\u00fctung und Abrechnung der Leistungen und Kosten sowie zum Zahlungsverfahren,\n3. zur Organisation der Versorgung einschlie\u00dflich der Mitwirkungspflichten der Kassen\u00e4rztlichen Vereinigungen und der Kassen\u00e4rztlichen Bundesvereinigung bei der Versorgung mit den in Satz 2 Nummer 1 Buchstabe a genannten Leistungen,\n4. zur vollst\u00e4ndigen oder anteiligen Finanzierung der Leistungen und Kosten aus der Liquidit\u00e4tsreserve des Gesundheitsfonds,\n5. zur anteiligen Kostentragung durch die privaten Krankenversicherungsunternehmen nach Satz 6, insbesondere zum Verfahren und zu den Zahlungsmodalit\u00e4ten, und\n6. zur Erfassung und \u00dcbermittlung von anonymisierten Daten insbesondere an das Robert Koch-Institut \u00fcber die aufgrund der Rechtsverordnung durchgef\u00fchrten Ma\u00dfnahmen.\n12 - 14 ...\nund \u00a7\n[5](https://dejure.org/gesetze/IfSG/5.html) Abs. 2 Satz 1 Nr. 4 Buchstabe c und f des Infektionsschutzgesetzes (IfSG).\n\u00a7 5Epidemische Lage von nationaler Tragweite\n(1) 1Der Deutsche Bundestag kann eine epidemische Lage von nationaler Tragweite feststellen, wenn die Voraussetzungen nach Satz 4 vorliegen. 2Der Deutsche Bundestag hebt die Feststellung der epidemischen Lage von nationaler Tragweite wieder auf, wenn die Voraussetzungen nach Satz 4 nicht mehr vorliegen. 3Die Feststellung und die Aufhebung sind im Bundesgesetzblatt bekannt zu machen. 4Eine epidemische Lage von nationaler Tragweite liegt vor, wenn eine ernsthafte Gefahr f\u00fcr die \u00f6ffentliche Gesundheit in der gesamten Bundesrepublik Deutschland besteht, weil\n1. die Weltgesundheitsorganisation eine gesundheitliche Notlage von internationaler Tragweite ausgerufen hat und die Einschleppung einer bedrohlichen \u00fcbertragbaren Krankheit in die Bundesrepublik Deutschland droht oder\n2. eine dynamische Ausbreitung einer bedrohlichen \u00fcbertragbaren Krankheit \u00fcber mehrere L\u00e4nder in der Bundesrepublik Deutschland droht oder stattfindet.\n5Solange eine epidemische Lage von nationaler Tragweite festgestellt ist, unterrichtet die Bundesregierung den Deutschen Bundestag regelm\u00e4\u00dfig m\u00fcndlich \u00fcber die Entwicklung der epidemischen Lage von nationaler Tragweite\n(2) 1Das Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit wird im Rahmen der epidemischen Lage von nationaler Tragweite unbeschadet der Befugnisse der L\u00e4nder erm\u00e4chtigt,\n1. (weggefallen)\n2. (weggefallen)\n3. (weggefallen)\n4. durch Rechtsverordnung ohne Zustimmung des Bundesrates Ma\u00dfnahmen zur Sicherstellung der Versorgung mit Arzneimitteln einschlie\u00dflich Impfstoffen und Bet\u00e4ubungsmitteln, mit Medizinprodukten, Labordiagnostik, Hilfsmitteln, Gegenst\u00e4nden der pers\u00f6nlichen Schutzausr\u00fcstung und Produkten zur Desinfektion sowie zur Sicherstellung der Versorgung mit Wirk-, Ausgangs- und Hilfsstoffen, Materialien, Beh\u00e4ltnissen und Verpackungsmaterialien, die zur Herstellung und zum Transport der zuvor genannten Produkte erforderlich sind, zu treffen und insbesondere\na), b) ...,\nc) Ma\u00dfnahmen zum Bezug, zur Beschaffung, Bevorratung, Verteilung und Abgabe solcher Produkte durch den Bund zu treffen sowie Regelungen zu Melde- und Anzeigepflichten vorzusehen,\nd), e) ...,\nf) Regelungen zum Vertrieb, zur Abgabe, Preisbildung und -gestaltung, Erstattung sowie Verg\u00fctung vorzusehen,\ng) ...;\n5. bis 10. ...\n2...\n(3) bis (8) ...\nRandnummer13Es bedarf keiner Kl\u00e4rung, ob der Normbefehl des \u00a7 1 Abs. 2 CoronaImpfV,\n\u00a7 1Anspruch\n(1) ...\n(2) Die L\u00e4nder und der Bund sollen den vorhandenen Impfstoff so nutzen, dass die Anspruchsberechtigten in der folgenden Reihenfolge ber\u00fccksichtigt werden:\n1. Anspruchsberechtigte nach \u00a7 2,\n2. Anspruchsberechtigte nach \u00a7 3,\n3. Anspruchsberechtigte nach \u00a7 4 und\n4. alle \u00fcbrigen Anspruchsberechtigten nach Absatz 1.\nInnerhalb der in Satz 1 genannten Gruppen von Anspruchsberechtigten k\u00f6nnen auf Grundlage der jeweils vorliegenden infektiologischen Erkenntnisse, der jeweils aktuellen Empfehlung der St\u00e4ndigen Impfkommission beim Robert Koch-Institut und der epidemiologischen Situation vor Ort bestimmte Anspruchsberechtigte vorrangig ber\u00fccksichtigt werden.\n(3) ...\nnach dem der Antragsteller allenfalls in die Gruppe der Personen mit \"erh\u00f6hter Priorit\u00e4t\" geh\u00f6rte,\n\u00a7 4Schutzimpfungen mit erh\u00f6hter Priorit\u00e4t\nFolgende Personen haben mit erh\u00f6hter Priorit\u00e4t Anspruch auf Schutzimpfung:\n1. Personen, die das 60. Lebensjahr vollendet haben,\n2. Personen, bei denen ein erh\u00f6htes Risiko f\u00fcr einen schweren oder t\u00f6dlichen Krankheitsverlauf nach einer Infektion mit dem Coronavirus SARS-CoV-2 besteht:\na) Personen mit Adipositas (Personen mit Body-Mass-Index \u00fcber 30),\nb) Personen mit chronischer Nierenerkrankung,\nc) Personen mit chronischer Lebererkrankung,\nd) Personen mit Immundefizienz oder HIV-Infektion,\ne) Personen mit Diabetes mellitus,\nf) Personen mit einer Herzinsuffizienz, Arrhythmie, einem Vorhofflimmern, einer koronaren Herzkrankheit oder arterieller Hypertension,\ng) Personen mit zerebrovaskul\u00e4ren Erkrankungen oder Apoplex,\nh) Personen mit Krebserkrankungen,\ni) Personen mit COPD oder Asthma bronchiale,\nj) Personen mit Autoimmunerkrankungen oder rheumatischen Erkrankungen,\n3. Personen, die in besonders relevanter Position in staatlichen Einrichtungen t\u00e4tig sind, insbesondere in den Verfassungsorganen, in den Regierungen und Verwaltungen, bei den Streitkr\u00e4ften, bei der Polizei, beim Zoll, bei der Feuerwehr, beim Katastrophenschutz einschlie\u00dflich Technisches Hilfswerk und in der Justiz,\n4. Personen, die in besonders relevanter Position in weiteren Einrichtungen und Unternehmen der Kritischen Infrastruktur t\u00e4tig sind, insbesondere im Apothekenwesen, in der Pharmawirtschaft, in der Ern\u00e4hrungswirtschaft, in der Wasser- und Energieversorgung, in der Abwasserentsorgung und Abfallwirtschaft, im Transport- und Verkehrswesen sowie in der Informationstechnik und im Telekommunikationswesen,\n5. Personen, die in Bereichen medizinischer Einrichtungen mit niedrigem Expositionsrisiko in Bezug auf das Coronavirus SARS-CoV-2 t\u00e4tig sind, insbesondere in Laboren, und Personal, welches keine Patientinnen oder Patienten mit Verdacht auf Infektionskrankheiten betreut,\n6. Personen, die im Lebensmitteleinzelhandel t\u00e4tig sind,\n7. Personen, die als Erzieher oder Lehrer t\u00e4tig sind,\n8. Personen, mit prek\u00e4ren Arbeits- oder Lebensbedingungen.\nnicht wegen der potentiell lebensbedrohlichen Folge einer Erkrankung an Covid 19 derart wesentlich ist, dass es daf\u00fcr statt einer Rechtsverordnung des Bundesministeriums f\u00fcr Gesundheit eines f\u00f6rmlichen Gesetzes des Deutschen Bundestages bedurft h\u00e4tte, denn die Rechtsstellung des Antragstellers w\u00fcrde sich nicht dadurch erkennbar verbessern, dass die Coronavirus-Impfstoffverordnung nicht mehr zur Anwendung k\u00e4me. Auch bestehen Bedenken, ob der Bund nicht mit der Priorisierung in \u00a7 1 Abs. 2 CoronaImpfV Verfahrensfragen - zudem ohne Beteiligung des Bundesrats - geregelt hat, die an sich Sache der L\u00e4nder w\u00e4ren.\nBedenken bestehen hinsichtlich der Bildung und Abgrenzung der Gruppen, die den jeweiligen Altersstufen der h\u00f6chsten Priorit\u00e4t ab Vollendung des 80. Lebensjahrs, der hohen Priorit\u00e4t ab Vollendung des 70. Lebensjahrs und der erh\u00f6hten Priorit\u00e4t ab Vollendung des 60. Lebensjahrs in den \u00a7\u00a7 2 bis 4 CoronaImpfV zugeordnet wurden, wenn man deren Priorit\u00e4t mit derjenigen von Personen in h\u00e4uslicher Pflege und/oder eingeschr\u00e4nkter Lungenfunktion (angef\u00fchrt werden hierzu Chronisch obstruktive Lungenerkrankung - COPD - und Asthma bronchiale) vergleicht. Ob die letztgenannte Personengruppe vom Verordnungsgeber - wie der Antragsteller meint - schlicht \u00fcbersehen wurde, ist nicht einer allgemeinen Begr\u00fcndung zu entnehmen, da es sich bei der Coronavirus-Impfverordnung nicht um die - begr\u00fcndungspflichtige - Rechtsverordnung einer Landeregierung im Sinne von \u00a7\n[28a](https://dejure.org/gesetze/IfSG/28a.html) Abs. 5 IfSG\n\u00a7 28aBesondere Schutzma\u00dfnahmen zur Verhinderung der Verbreitungder Coronavirus-Krankheit-2019 (COVID-19)\n(1) bis (4) ...\n(5) Rechtsverordnungen, die nach \u00a7 32 in Verbindung mit \u00a7 28 Absatz 1 und \u00a7 28a Absatz 1 erlassen werden, sind mit einer allgemeinen Begr\u00fcndung zu versehen und zeitlich zu befristen. Die Geltungsdauer betr\u00e4gt grunds\u00e4tzlich vier Wochen; sie kann verl\u00e4ngert werden\n(6), (7) ...\nhandelt. Bei einem Vergleich innerhalb der Gruppen sowie der Gruppen miteinander und der Ansicht der Antragsgegnerin, der Antragsteller sei - mit Vorbehalt - \u00a7 4 Nr. 8 CoronaImpfV zuzuordnen, f\u00e4llt angesichts seines attestierten Befundes jedenfalls eine Diskrepanz auf. Diese wird nicht dadurch aufgehoben, dass im \u00a7 2 CoronaImpfV\n\u00a7 2Schutzimpfungen mit h\u00f6chster Priorit\u00e4t\nFolgende Personen haben mit h\u00f6chster Priorit\u00e4t Anspruch auf Schutzimpfung:\n1. Personen, die das 80. Lebensjahr vollendet haben,\n2. Personen, die in station\u00e4ren Einrichtungen zur Behandlung, Betreuung oder Pflege \u00e4lterer oder pflegebed\u00fcrftiger Menschen behandelt, betreut oder gepflegt werden oder t\u00e4tig sind,\n3. Personen, die im Rahmen ambulanter Pflegedienste regelm\u00e4\u00dfig \u00e4ltere oder pflegebed\u00fcrftige Menschen behandeln, betreuen oder pflegen,\n4. Personen, die in Bereichen medizinischer Einrichtungen mit einem sehr hohen Expositionsrisiko in Bezug auf das Coronavirus SARS-CoV-2 t\u00e4tig sind, insbesondere auf Intensivstationen, in Notaufnahmen, in Rettungsdiensten, als Leistungserbringer der spezialisierten ambulanten Palliativversorgung, in den Impfzentren im Sinne von \u00a7 6 Absatz 1 Satz 1 sowie in Bereichen, in denen f\u00fcr eine Infektion mit dem Coronavirus SARS-CoV-2 relevante aerosolgenerierende T\u00e4tigkeiten durchgef\u00fchrt werden,\n5. Personen, die in medizinischen Einrichtungen regelm\u00e4\u00dfig Personen behandeln, betreuen oder pflegen, bei denen ein sehr hohes Risiko f\u00fcr einen schweren oder t\u00f6dlichen Krankheitsverlauf nach einer Infektion mit dem Coronavirus SARS-CoV-2 besteht, insbesondere in der Onkologie oder Transplantationsmedizin.\nals Nr. 3 als h\u00f6chstpriorisiert Personen angef\u00fchrt werden, \"die im Rahmen ambulanter Pflegedienste regelm\u00e4\u00dfig \u00e4ltere oder pflegebed\u00fcrftige Menschen behandeln, betreuen oder pflegen,\" und hierunter das Personal fallen d\u00fcrfte, von dem der Antragsteller Unterst\u00fctzung erf\u00e4hrt und mit dem er Umgang pflegt. Denn des Robert Koch-Institut f\u00fchrt in seinem Aufkl\u00e4rungsmerkblatt zur Wirksamkeit der Impfung (https://www.rki.de/DE/Content/Infekt/Impfen/Materialien/Downloads-COVID-19/Aufklaerungsbogen-de.pdf?__blob=publicationFile, abgerufen am 29. Januar 2021 um 13.00 Uhr) an:\nWie lange dieser Impfschutz anh\u00e4lt und ob geimpfte Personen das Virus weiterverbreiten k\u00f6nnen, ist derzeit noch nicht bekannt.\nRandnummer14Daraus folgt, dass eine Sicherheit des Antragstellers, der sich selbst f\u00fcr eine Impfung entschlossen hat, vor einer Ansteckung nicht gleicherma\u00dfen wirksam dadurch erlangt werden k\u00f6nnte, dass zwar sein Pflegepersonal, nicht aber er selbst geimpft wird.\nRandnummer15Indes ist nicht ersichtlich, dass sich die Rechtsstellung des Antragstellers dadurch verbesserte, wenn man diese Bedenken durchgreifen und die Zuteilung der allgemeinkundig gegenw\u00e4rtig nur beschr\u00e4nkt verf\u00fcgbaren Impfstoffe dem freien Spiel der Kr\u00e4fte \u00fcberlie\u00dfe.\nRandnummer16b. Die offenkundigen Defizite der Coronavirus-Impfverordnung sind indes durch eine verfassungskonforme Handhabung auszugleichen. Ankn\u00fcpfungspunkte hierf\u00fcr bestehen. Nach \u00a7 1 Abs. 2 Satz 1 CoronaImpfV \"sollen\" die L\u00e4nder den vorhandenen Impfstoff in der Reihenfolge der Anspruchsberechtigung nach den \u00a7\u00a7 2 bis 4 CoronaImpfV, sodann an alle \u00fcbrigen Anspruchsberechtigten, nutzen. Bei Soll-Vorschriften wird f\u00fcr den Regelfall eine Bindung vorgesehen. Aus wichtigem Grund oder in atypischen F\u00e4llen kann die Beh\u00f6rde jedoch nach insoweit er\u00f6ffnetem Ermessen von der f\u00fcr den Normalfall vorgesehenen Rechtsfolge abweichen (Stelkens/Bonk/Sachs/ Sachs, 9. Aufl. 2018, VwVfG \u00a7\n[40](https://dejure.org/gesetze/BVwVfG/40.html) Rn. 26). Hier\u00fcber wird der Antragsgegnerin er\u00f6ffnet, f\u00fcr den besonderen Fall des Antragstellers eine eigenst\u00e4ndige Einordnung zu treffen. Gelangte sie im Hinblick auf den attestierten Befund des Antragstellers und einem insoweit offenen Verst\u00e4ndnis der Coronavirus-Impfverordnung zu dem Ergebnis, dass der Antragsteller h\u00f6chste Priorit\u00e4t genie\u00dfe, so w\u00e4re die Folge daraus, dass die Antragsgegnerin aufgrund pflichtgem\u00e4\u00dfen Ermessens nach \u00a7 1 Abs. 2 Satz 2 CoronaImpfV innerhalb dieser Gruppe auf Grundlage der jeweils vorliegenden infektiologischen Erkenntnisse, der jeweils aktuellen Empfehlung der St\u00e4ndigen Impfkommission beim Robert Koch-Institut und der epidemiologischen Situation vor Ort bestimmte Anspruchsberechtigte vorrangig ber\u00fccksichtigt kann.\nRandnummer17Hierzu bedarf es noch Feststellungen und Abw\u00e4gungen, die bislang nicht getroffen worden sind und so von der Antragstellerin noch getroffen werden m\u00fcssen. Sollte im Hinblick auf den attestierten Befund des Antragstellers seine h\u00f6chste Priorit\u00e4t bejaht werden und er nach pflichtgem\u00e4\u00dfem Ermessen zur Impfung anstehen, w\u00e4re es an der Antragstellerin, ihm ein Impfangebot zu unterbreiten.\nRandnummer18c. Sachlich zust\u00e4ndig ist - ungeachtet der von der Antragsgegnerin vermissten Subdelegation an die kreisfreien St\u00e4dte und Landkreise - die untere Gesundheitsbeh\u00f6rde mit ihrem Gesundheitsamt. Da es sich bei den Impfungen - zumindest auch - um die \"Durchf\u00fchrung des Infektionsschutzgesetzes\" handelt, greift, solange nicht ausdr\u00fccklich etwas anderes bestimmt sein sollte, die Regelung des \u00a7 5 des Hessischen Gesetzes \u00fcber den \u00f6ffentlichen Gesundheitsdienst (HG\u00f6GD),\n\u00a7 5Besondere Zust\u00e4ndigkeiten nach demInfektionsschutzgesetz\n(1) Zust\u00e4ndige Beh\u00f6rden f\u00fcr die Durchf\u00fchrung des Infektionsschutzgesetzes vom 20. Juli 2000 (\n[BGBl. I S. 1045](https://dejure.org/BGBl/BGBl%20I%202000,%201045)), zuletzt ge\u00e4ndert durch Gesetz vom 27. M\u00e4rz 2020 ( [BGBl. I S. 587](https://dejure.org/BGBl/BGBl%20I%202020,%20587)), und der hierzu erlassenen Rechtsverordnungen sind die Gesundheits\u00e4mter, soweit nicht in den nachfolgenden Abs\u00e4tzen oder in anderen Rechtsvorschriften etwas anderes bestimmt ist.\n(2) bis (4) ...\ndurch die diese T\u00e4tigkeit den Gesundheits\u00e4mtern \u00fcbertragen ist. Damit ist nicht der Beigeladene, sondern die Antragsgegnerin sachlich zust\u00e4ndig, denn nach \u00a7 2 Abs. 1 HG\u00f6GD\n\u00a7 2Tr\u00e4ger und Beh\u00f6rden des \u00f6ffentlichenGesundheitsdienstes\n(1) Tr\u00e4ger des \u00f6ffentlichen Gesundheitsdienstes sind das Land, die Landkreise und die kreisfreien St\u00e4dte.\n(2) Beh\u00f6rden des \u00f6ffentlichen Gesundheitsdienstes sind\n1. als untere Gesundheitsbeh\u00f6rde (Gesundheitsamt) in den Landkreisen der Kreisausschuss und in den kreisfreien St\u00e4dte [sic!] der Magistrat,\n2. als obere Gesundheitsbeh\u00f6rde das Regierungspr\u00e4sidium Darmstadt,\n3. als Landesoberbeh\u00f6rde das Hessische Landespr\u00fcfungs- und Untersuchungsamt im Gesundheitswesen,\n4. als oberste Gesundheitsbeh\u00f6rde das f\u00fcr den \u00f6ffentlichen Gesundheitsdienst zust\u00e4ndige Ministerium.\nist zwar auch das Land Tr\u00e4ger des \u00f6ffentlichen Gesundheitsdienstes, doch sind die Gesundheits\u00e4mter als untere Gesundheitsbeh\u00f6rden nach \u00a7 2 Abs. 2 Nr. 1 HG\u00f6GD in den Landkreisen und kreisfreien St\u00e4dten eingerichtet. Aus \u00a7 6 Abs. 1 Satz 2 CoronaImpfV\n\u00a7 6Leistungserbringung\n(1) 1 ... 2Die Impfzentren werden von den L\u00e4ndern oder im Auftrag der L\u00e4nder errichtet und betrieben. 3...\n(2) bis (4) ...\nfolgt nichts anderes. Wie sich aus Art.\n[28](https://dejure.org/gesetze/GG/28.html) Abs. 2 Satz 1, 2 des Grundgesetzes ergibt, werden die Gemeinden und Gemeindeverb\u00e4nde den L\u00e4ndern zugerechnet werden. Von daher spricht nichts daf\u00fcr, dass hier nur unmittelbare Staatsverwaltung gemeint w\u00e4re und bleibt es bei der generellen Zust\u00e4ndigkeit der Gesundheits\u00e4mter f\u00fcr Ma\u00dfnahmen nach dem Infektionsschutzgesetz.\nRandnummer193. Die Kosten des Verfahrens hat die Antragsgegnerin nach \u00a7\n[155](https://dejure.org/gesetze/VwGO/155.html) Abs. 1 Satz 3 VwGO zu tragen. Danach k\u00f6nnen einem Beteiligten die Kosten ganz auferlegt werden, wenn der andere nur zu einem geringen Teil unterlegen ist. Dies ist hier der Fall, da der Antragsteller mit seinem zentralen Anliegen durchdringt. Kosten des Beigeladenen sind nicht nach \u00a7 [162](https://dejure.org/gesetze/VwGO/162.html) Abs. 3 VwGO f\u00fcr erstattungsf\u00e4hig zu erkl\u00e4ren, da der Beigeladene im vorliegenden Verfahren keinen Antrag gestellt hat und so nach \u00a7 [154](https://dejure.org/gesetze/VwGO/154.html) Abs. 3 Halbsatz 1 VwGO kein eigenes Kostenrisiko eingegangen ist.\nC.\nRandnummer20Die Streitwertfestsetzung folgt aus \u00a7\n[53](https://dejure.org/gesetze/GKG/53.html) Abs. 2 Nr. 1, \u00a7 [52](https://dejure.org/gesetze/GKG/52.html) Abs. 1, 2 GKG. Dabei geht das Gericht vom Auffangstreitwert in H\u00f6he von 5 000 Euro aus, der, da die die Entscheidung in der Hauptsache ganz oder zum Teil vorweggenommen wird, nach Nr. 1.5 Satz 2 des Streitwertkatalogs 2013 (abrufbar \u00fcber www.bverwg.de > Rechtsprechung > Streitwertkatalog) nicht zu erm\u00e4\u00dfigen ist.", "language": null, "image": null, "pagetype": "website", "links": ["/", "#", "/", "/trending/", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "/i/grundgesetz.html", "/s/fachzeitschriften.html", "/s/abkuerzungen.html", "/s/spende.html", "#", "/s/changelog.html", "/i/datenschutz.html", "/i/nutzungsbedingungen.html", "/i/impressum.html", "/", "/he/", "/he/vg.html", "/he/vg_frankfurt_am_main.html", "/he/vg_frankfurt_am_main-rspr.html", "/i/openjur_wird_verklagt.html", "https://openjur.de/u/2318400.bibtex", "https://openjur.de/u/2318400.ris", "https://openjur.de/u/2318400.bib", "/he/vg_frankfurt_am_main.html", "https://openjur.de/u/2318400-nfo.html", "https://dejure.org/gesetze/IfSG/20.html", "https://dejure.org/dienste/vernetzung/rechtsprechung?Text=5%20L%20179/21", "https://dejure.org/gesetze/ZPO/114.html", "https://dejure.org/gesetze/VwGO/166.html", "https://dejure.org/dienste/vernetzung/rechtsprechung?Text=5%20L%20179/21", "https://dejure.org/gesetze/VwGO/123.html", "https://dejure.org/gesetze/ZPO/920.html", "https://dejure.org/gesetze/VwGO/123.html", "https://dejure.org/gesetze/ZPO/294.html", "https://dejure.org/gesetze/VwGO/123.html", "https://dejure.org/gesetze/SGB_V/20i.html", "https://dejure.org/gesetze/SGB_V/11.html", "https://dejure.org/gesetze/IfSG/5.html", "https://dejure.org/gesetze/IfSG/5.html", "https://dejure.org/gesetze/IfSG/28a.html", "https://dejure.org/gesetze/BVwVfG/40.html", "https://dejure.org/BGBl/BGBl%20I%202000,%201045", "https://dejure.org/BGBl/BGBl%20I%202020,%20587", "https://dejure.org/gesetze/GG/28.html", "https://dejure.org/gesetze/VwGO/155.html", "https://dejure.org/gesetze/VwGO/162.html", "https://dejure.org/gesetze/VwGO/154.html", "https://dejure.org/gesetze/GKG/53.html", "https://dejure.org/gesetze/GKG/52.html", "/u/2318400.html", "https://openjur.de/u/2318400.print", "https://openjur.de/u/2318400.ppdf", "https://openjur.de/u/report/2318400.html", "/i/ueber.html#transparenz", "/i/impressum.html", "/i/datenschutz.html", "/i/nutzungsbedingungen.html", "/i/ueber.html", "/i/english.html", "https://twitter.com/openjur", "https://openjur.org"]}