{"title": "Facharzt f\u00fcr An\u00e4sthesiologie", "author": "Bayerische Landes\u00e4rztekammer", "url": "https://www.blaek.de/weiterbildung/qualifikationen-nach-der-weiterbildungsordnung/facharzt-fuer-anaesthesiologie", "hostname": "blaek.de", "description": null, "sitename": "BL\u00c4K Website", "date": "2022-08-01", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Gebiet An\u00e4sthesiologie\n[\n](#11001-wotarget)\nWeiterbildungsziel:\nWeiterbildungszeit:\n[](#11001-d0ffcac17f38b597e613b777ef4b6415)\n- 12 Monate Weiterbildung in anderen Gebieten der unmittelbaren Patientenversorgung angerechnet werden\n- 18 Monate im ambulanten Bereich abgeleistet werden\n[](#11001-443adf85746c132b09ae077c41f48650)\n- 6 Monate Intensivmedizin in einem anderen Gebiet abgeleistet werden\n[\n](#11001-wocontent)\nWeiterbildungsinhalt:\n- im Gebiet Chirurgie\n- im Gebiet Frauenheilkunde und Geburtshilfe\n- bei S\u00e4uglingen und Kleinkindern bis zum vollendeten 5.Lebensjahr\n- in wenigstens zwei weiteren operativen Gebieten\n- bei Eingriffen im Kopf-Hals-Bereich\n- r\u00fcckenmarksnahe Regionalan\u00e4sthesien\n- periphere Regionalan\u00e4sthesien und Nervenblockaden\n- bei intrathorakalen Eingriffen\n- bei intrakraniellen Eingriffen\nKenntnisse, Erfahrungen und Fertigkeiten in\nAllgemeine Inhalte der Weiterbildung f\u00fcr die Abschnitte B und C\nInhalte der Facharztkompetenz\nUntersuchungs- und Behandlungsverfahren\nN\u00fctzliche Informationen\n-\nWeiterbildungszeugnis\nDas Weiterbildungszeugnis muss als amtlich beglaubigte Kopie eingereicht werden. Bei gemeinsam erteilten Befugnissen m\u00fcssen alle Weiterbildungsbefugten das Zeugnis unterschreiben. Bei mehreren Weiterbildungsst\u00e4tten ist die Weiterbildungszeit an jeder einzelnen Weiterbildungsst\u00e4tte anzugeben. In den Nebenbestimmungen oder der Weiterbildungsordnung geforderte Abschnitte/Rotationen (z.B. Intensivmedizin, Notaufnahme) m\u00fcssen explizit als eigene T\u00e4tigkeitsabschnitte mit Anfangs- und Enddatum aufgef\u00fchrt werden.\nAlle aktuell g\u00fcltigen Weiterbildungsbefugnisse mit den enthaltenen Nebenbestimmungen, Rotationen und Auflagen k\u00f6nnen im\n[\u201eMeine-BL\u00c4K\"-Portal](https://secure.blaek.de/meineblaek/portal/login/login.cfm)eingesehen werden.\n-\nIntensivmedizin\nDie Weiterbildung in der Intensivmedizin muss ganzt\u00e4gig (ggf. im Schichtdienst) erfolgen. Der Zeitraum muss als separater T\u00e4tigkeitsabschnitt im Zeugnis best\u00e4tigt werden.", "language": null, "image": "https://www.blaek.de/content/9-medien/arztin_behandlung.png", "pagetype": null, "links": ["#content", "https://www.blaek.de", "", "https://www.blaek.de/wegweiser", "https://www.blaek.de/wegweiser/niedergelassener-arzt", "https://www.blaek.de/wegweiser/angestellter-arzt", "https://www.blaek.de/wegweiser/mfa", "https://www.blaek.de/wegweiser/patienten", "https://www.blaek.de/wegweiser/ehrenamt", "https://www.blaek.de/wegweiser/arzt-und-sucht", "https://www.blaek.de/wegweiser/abmeldung", "https://www.blaek.de/wegweiser/altersversorgung", "https://www.blaek.de/wegweiser/arztsuche", "https://www.blaek.de/wegweiser/arztausweis", "https://www.blaek.de/wegweiser/aerztliche-stelle", "https://www.blaek.de/wegweiser/aufbewahrung", "https://www.blaek.de/wegweiser/ausland", "https://www.blaek.de/wegweiser/wegweiser-beitrag", "https://www.blaek.de/wegweiser/cirs-der-blaek", "https://www.blaek.de/wegweiser/coronavirus", "https://ethikkommission.blaek.de/", "https://www.blaek.de/wegweiser/fachkunden-im-strahlenschutz", "https://www.blaek.de/wegweiser/fachsprachenpruefung", "https://www.blaek.de/wegweiser/foerdermoeglichkeiten", "https://www.blaek.de/wegweiser/fuehrung-von-auslaendischen-titeln-und-graden", "https://www.blaek.de/wegweiser/gewahrsamkeitstauglichkeit", "http://www.gutachterstelle-bayern.de", "https://www.blaek.de/wegweiser/humanitaere-einsaetze-im-ausland", "https://www.blaek.de/wegweiser/infoflyer-fuer-aerzte", "https://karriere.blaek.de/", "https://www.blaek.de/wegweiser/klimawandel-und-gesundheit", "https://www.kosta-bayern.de/", "https://kostf-bayern.de/", "https://www.blaek.de/wegweiser/liste-von-aerzten-nach-13-abs-3-schwangerschaftskonfliktgesetz", "https://www.blaek.de/wegweiser/notrufnummern", "https://www.blaek.de/wegweiser/organspende", "https://www.blaek.de/wegweiser/praevention", "https://www.blaek.de/wegweiser/qualitaetsmanagement", "https://www.blaek.de/wegweiser/selbsthilfe", "https://www.blaek.de/wegweiser/tumornachsorgekalender", "https://www.blaek.de/wegweiser/ukraine", "https://www.blaek.de/ueber-uns/ehrenamtliches-engagement#kommission-menschenrechte-und-migration", "https://www.blaek.de/neu-in-bayern", "https://www.blaek.de/neu-in-bayern/fragen-antworten", "https://www.blaek.de/neu-in-bayern/kontakte", "https://www.blaek.de/neu-in-bayern/downloads", "https://www.blaek.de/neu-in-bayern/rechtliche-grundlagen", "https://www.blaek.de/neu-in-bayern/berufseinstieg", "https://www.blaek.de/neu-in-bayern/neuanmeldung", "https://www.blaek.de/neu-in-bayern/wechsel-aus-einem-anderen-bundesland", "https://www.blaek.de/neu-in-bayern/wechsel-aus-dem-ausland", "https://www.blaek.de/weiterbildung", "https://www.blaek.de/weiterbildung/aktuelles", "https://www.blaek.de/weiterbildung/fragen-antworten", "https://www.blaek.de/weiterbildung/kontakte", "https://www.blaek.de/weiterbildung/downloads", "https://www.blaek.de/weiterbildung/die-neue-weiterbildungsordnung-wbo-2021", "https://www.blaek.de/weiterbildung/die-neue-weiterbildungsordnung-wbo-2021/informationen-zum-elogbuch", "https://www.blaek.de/weiterbildung/ausland", "https://www.blaek.de/weiterbildung/befugte-aerzte", "http://www.kosta-bayern.de", "https://kostf-bayern.de/", "https://www.blaek.de/weiterbildung/meine-weiterbildungsbefugnis", "https://www.blaek.de/weiterbildung/meine-weiterbildung", "https://www.blaek.de/weiterbildung/ombudsstelle-fuer-weiterbildungsfragen", "https://www.blaek.de/weiterbildung/qualifikationen-nach-der-weiterbildungsordnung", "https://www.blaek.de/weiterbildung/was-ist-weiterbildung", "https://www.blaek.de/weiterbildung/archiv-weiterbildungsordnung-2004", "https://www.blaek.de/weiterbildung/weiterbildungspruefungen", "https://www.blaek.de/weiterbildung/weiterbildungskurse", "https://www.blaek.de/weiterbildung/onlineantrag-ausland", "https://www.blaek.de/fortbildung", "https://www.blaek.de/fortbildung/aktuelles", "https://www.blaek.de/fortbildung/fragen-antworten", "https://www.blaek.de/fortbildung/kontakte", "https://www.blaek.de/fortbildung/praesentationen", "https://www.blaek.de/fortbildung/downloads", "https://www.blaek.de/fortbildung/was-ist-fortbildung", "https://www.blaek.de/fortbildung/fortbildungsordnung-richtlinien", "https://www.blaek.de/fortbildung/seminare-veranstaltungen-der-blaek", "https://www.blaek.de/fortbildung/fortbildungskalender", "https://www.blaek.de/fortbildung/fortbildungspunktekonto", "https://www.blaek.de/fortbildung/anmeldung-einer-fortbildungs-veranstaltung", "https://www.blaek.de/fortbildung/aequivalenzanerkennung", "https://www.blaek.de/arzt-und-recht", "https://www.blaek.de/arzt-und-recht/aktuelles", "https://www.blaek.de/arzt-und-recht/fragen-anworten", "https://www.blaek.de/arzt-und-recht/kontakte", "https://www.blaek.de/arzt-und-recht/downloads", "https://www.blaek.de/arzt-und-recht/rechtliche-grundlagen", "https://www.blaek.de/arzt-und-recht/goae", "https://www.blaek.de/arzt-und-recht/approbation", "https://www.blaek.de/arzt-und-recht/aufbewahrung", "https://www.blaek.de/arzt-und-recht/atteste", "https://www.blaek.de/arzt-und-recht/berufshaftpflichtversicherung", "https://www.blaek.de/arzt-und-recht/berufliche-kooperationen", "https://www.blaek.de/arzt-und-recht/datenschutz", "https://www.blaek.de/arzt-und-recht/dokumentationen", "https://www.blaek.de/arzt-und-recht/einsichtnahme-in-krankenunterlagen", "http://ethikkommission.blaek.de", "https://www.blaek.de/arzt-und-recht/fernbehandlung", "https://www.blaek.de/arzt-und-recht/gutachterbenennung", "https://www.blaek.de/arzt-und-recht/leichenschau", "https://www.blaek.de/arzt-und-recht/patientenverfuegung", "https://www.blaek.de/arzt-und-recht/schweigepflicht", "https://www.blaek.de/arzt-und-recht/unbedenklichkeitsbescheinigung", "https://www.blaek.de/arzt-und-recht/verhaeltnismaessigkeitspruefung", "https://www.blaek.de/arzt-und-recht/werbung", "https://www.bundesaerztekammer.de/fileadmin/user_upload/_old-files/downloads/pdf-Ordner/Recht/Hinweise_der_BAEK_zum_aerztlichen_Umgang_mit_Suizidalitaet_und_Todeswuenschen_nach_dem_Urteil_des_Bundesverfassungsgerichts_zu_Paragraf_217_StGB_Stand_25.06.2021.pdf", "https://www.blaek.de/ueber-uns", "https://www.blaek.de/ueber-uns/aktuelles", "https://www.blaek.de/ueber-uns/fragen-anworten", "https://www.blaek.de/ueber-uns/kontakte", "https://www.blaek.de/ueber-uns/andere-organisationen", "https://www.blaek.de/ueber-uns/downloads", "https://www.blaek.de/ueber-uns/portrait-und-auftrag", "https://www.blaek.de/ueber-uns/ehrenamtliches-engagement", "https://www.blaek.de/ueber-uns/auszeichnungen", "https://www.blaek.de/ueber-uns/praesidium", "https://www.blaek.de/ueber-uns/vorstand", "https://www.blaek.de/ueber-uns/kammerwahl", "https://www.blaek.de/ueber-uns/kreis-und-bezirksverbaende", "https://www.blaek.de/ueber-uns/bayerische-aerztetage", "https://www.blaek.de/ueber-uns/deutscher-aerztetag", "https://www.blaek.de/ueber-uns/taetigkeitsberichte", "https://www.blaek.de/ueber-uns/finanzierung", "https://www.blaek.de/meta/presse", "https://www.bayerisches-aerzteblatt.de", "https://secure.blaek.de/meineblaek/anwendung/fortbildung/cme/index.cfm", "https://karriere.blaek.de", "https://www.blaek.de/meta/lexikon", "https://www.blaek.de/meta/kontakt", "https://secure.blaek.de/meineblaek", "https://www.blaek.de/meta/login-kammerintern", "https://www.facebook.com/BayerischeLandesaerztekammer/", "https://twitter.com/blaek_p?lang=de", "https://www.youtube.com/channel/UCtOIhXIRy6hEH6kNsRjHEAQ", "https://www.linkedin.com/company/bayerische-landes%C3%A4rztekammer/", "https://get.teamviewer.com/9fmn355", "https://www.blaek.de", "https://www.blaek.de/weiterbildung", "https://www.blaek.de/weiterbildung/qualifikationen-nach-der-weiterbildungsordnung", "https://www.blaek.de/weiterbildung/qualifikationen-nach-der-weiterbildungsordnung/facharzt-fuer-anaesthesiologie", "#1ljUZxtDTd1532340057mDXtz4FLor757-wodefinition", "#11001-wotarget", "#11001-d0ffcac17f38b597e613b777ef4b6415", "#11001-443adf85746c132b09ae077c41f48650", "#11001-wocontent", "mailto:anerkennungen@blaek.de", "https://api.blaek.de/content/medien/db6llz5zir1524808786gwnrvbpqil301/musterzeugnis.rtf", "https://api.blaek.de//content/media/timestamp//db6llz5zir1524808786gwnrvbpqil301/hsqfghgazr15548107766xauuxe0pr28/fa-2-anaesthesiologie-2018.pdf", "https://secure.blaek.de/meineblaek/portal/login/login.cfm", "https://secure.blaek.de/meineblaek/portal/login/login.cfm", "https://www.blaek.de/wegweiser", "https://www.blaek.de/weiterbildung/aktuelles", "https://www.blaek.de/weiterbildung/befugte-aerzte", "#top", "https://www.blaek.de/seiteninformation/impressum", "https://www.blaek.de/seiteninformation/datenschutz", "https://www.blaek.de/seiteninformation/datenschutzinformation-mitglieder-der-aerztlichen-kreisverbaende", "https://www.blaek.de/seiteninformation/cookies"]}