{"title": "Unicef: Corona-Pandemie f\u00fchrte zu starken Vers\u00e4umnissen bei Kinder-Impfungen", "author": "AFP", "url": "https://science.lu/de/unicef-corona-pandemie-fuehrte-zu-starken-versaeumnissen-bei-kinder-impfungen", "hostname": "science.lu", "description": "Wissenschaft und Forschung f\u00fcr alle! La science et la recherche pour tous! science.lu - M\u00e9i entdecken!", "sitename": "Science", "date": "2023-04-20", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Bei den Impfungen von Kindern gegen schwere Krankheiten hat es infolge der Corona-Pandemie weltweit massive Vers\u00e4umnisse gegeben. Wie das UN-Kinderhilfswerk Unicef am Donnerstag in einem Bericht mitteilte, wurden bei etwa 67 Millionen Kindern in den Jahren 2019 bis 2021 die routinem\u00e4\u00dfigen Impfungen etwa gegen Masern und Kinderl\u00e4hmung ganz oder teilweise vers\u00e4umt. Ursachen seien die Lockdowns und Behinderungen in der Gesundheitsversorgung w\u00e4hrend der Pandemie gewesen. Der Bericht stellte auch einen R\u00fcckgang des Vertrauens in Kinder-Schutzimpfungen fest.\n\"Mehr als ein Jahrzehnt hart errungener Fortschritte bei routinem\u00e4\u00dfigen Immunisierungen w\u00e4hrend der Kindheit sind untergraben worden\", hei\u00dft es in dem Bericht. Bei den Impfungen von den Kindern wieder auf Kurs zu kommen, werde eine \"schwierige\" Aufgabe.\nAngesichts dieser Entwicklungen m\u00fcssten Regierungen weltweit unbedingt Ma\u00dfnahmen ergreifen, forderte Unicef. Ansonsten \"k\u00f6nnte die n\u00e4chste Welle von Todesf\u00e4llen eine wachsende Zahl von Kindern betreffen, die an Masern, Diphtherie oder anderen vermeidbaren Krankheiten erkranken\".\nDie Impfabdeckung von Kindern ging dem Report zufolge in 112 L\u00e4ndern zur\u00fcck und sank global um f\u00fcnf Prozentpunkte auf 81 Prozent - der tiefste Stand seit 2008. Besonders stark betroffen von dieser Impf-Unterversorgung bei Kindern seien Afrika und S\u00fcdasien gewesen.\nDer Anteil der Kinder, die weltweit gegen die Masern geimpft wurden, sank dem Bericht zufolge zwischen 2019 und 2021 von 86 auf 81 Prozent. \"Impfungen haben eine wirklich wichtige Rolle dabei gespielt, mehr Kindern ein gesundes und langes Leben zu erm\u00f6glichen\", sagte der Hauptredakteur des Berichts, Brian Keeley, der Nachrichtenagentur AFP. \"Jeder R\u00fcckgang der Impfquote ist besorgniserregend.\"\nDem Bericht zufolge sank das Vertrauen in Kinderschutzimpfungen in einer gro\u00dfen Mehrheit der untersuchten Staaten: In 52 von 55 L\u00e4ndern ging das Bewusstsein f\u00fcr die Bedeutung von Schutzimpfungen demnach zur\u00fcck. In den meisten L\u00e4ndern gaben vor allem Menschen unter 35 Jahren sowie Frauen an, dass ihr Vertrauen in Routineimpfungen f\u00fcr Kinder seit Beginn der Pandemie eher abgenommen habe.\nTrotz des Vertrauensr\u00fcckgangs ist die Unterst\u00fctzung f\u00fcr Impfungen laut Unicef grunds\u00e4tzlich weiterhin relativ gro\u00df. So sagten in fast der H\u00e4lfte der untersuchten L\u00e4nder mehr als 80 Prozent der Befragten, dass das Impfen von Kindern wichtig sei.\nEine Kombination verschiedener Faktoren k\u00f6nnte jedoch zur Folge haben, dass eine z\u00f6gerliche Haltung gegen\u00fcber Impfungen zunimmt, warnte das Kinderhilfswerk. Dazu z\u00e4hlten unter anderem die Unsicherheit \u00fcber den Umgang mit der Corona-Pandemie, weit verbreitete Desinformation, ein schwindendes Vertrauen in Fachwissen sowie eine politische Polarisierung.\n\"Auf dem H\u00f6hepunkt der Pandemie haben Wissenschaftler*innen in k\u00fcrzester Zeit Impfstoffe entwickelt, die unz\u00e4hlige Leben gerettet haben. Doch trotz dieser historischen Leistung waren \u00c4ngste und Desinformationen \u00fcber Impfstoffe so weit verbreitet wie das Virus selbst\", konstatierte Unicef-Exekutivdirektorin Catherine Russell. \"Die neuen Daten sind ein beunruhigendes Signal. Wir d\u00fcrfen nicht zulassen, dass das Vertrauen in Routineimpfungen f\u00fcr Kinder der Pandemie zum Opfer f\u00e4llt.\"", "language": null, "image": "https://science.lu/sites/default/files/styles/meta/public/import/6aeb8b9af947d836843c22de4a16e54b1da358ab_16.jpg?h=4bf1c8f5&itok=yy9imPjb?lastupdate=1698327904", "pagetype": "article", "links": ["#main-content", "/de/datenschutzlinien", "/de", "https://researchersdays.science.lu/", "https://www.facebook.com/science.lu/", "https://www.instagram.com/science_lu/", "https://www.youtube.com/user/ScienceLuxembourg", "https://www.tiktok.com/@science.lu/", "/de/unicef-corona-pandemie-fuehrte-zu-starken-versaeumnissen-bei-kinder-impfungen", "/fr/node/14798", "/de", "#", "/de/wissenschaft-luxemburg", "#", "#", "/de/wissenschaft-luxemburg/forschung-luxemburg", "#", "#", "/de/wissenschaft-luxemburg/forschung-luxemburg/gesellschaft-kultur-und-geschichte", "/de/wissenschaft-luxemburg/forschung-luxemburg/bildung-und-psychologie", "/de/wissenschaft-luxemburg/forschung-luxemburg/biomedizin-und-gesundheit", "/de/wissenschaft-luxemburg/forschung-luxemburg/it-und-mathematik", "/de/wissenschaft-luxemburg/forschung-luxemburg/physik-material-und-ingenieurwissenschaften", "/de/wissenschaft-luxemburg/forschung-luxemburg/recht-wirtschaft-und-finanzen", "/de/wissenschaft-luxemburg/forschung-luxemburg/umwelt-und-nachhaltigkeit", "/de/wissenschaft-luxemburg/forschung-luxemburg/blick-auf-die-forschung-luxembourg", "/de/wissenschaft-luxemburg/wissenschaftsakteure", "#", "#", "/de/wissenschaft-luxemburg/wissenschaftsakteure/forschungsakteure", "/de/wissenschaft-luxemburg/wissenschaftsakteure/wissenschaftskommunikatoren-und-workshop-anbieter", "/de/wissenschaft-luxemburg/wissenschaftsakteure/firmen", "/de/wissenschaft-luxemburg/wissenschaftsakteure/start-ups", "/de/wissenschaft-luxemburg/forscher-portraits", "#", "#", "/de/wissenschaft-luxemburg/forscher-portraits/luxemburger-forscher-im-ausland", "/de/wissenschaft-luxemburg/forscher-portraits/meet-scientists", "/de/wissenschaft-luxemburg/forscher-portraits/my-research-in-90s", "/de/wissenschaft-luxemburg/forscher-portraits/forscher-videos", "/de/wissenschaft-luxemburg/studienteilnehmer-gesucht", "/de/wissenschaft-luxemburg/wissenschaft-der-gesellschaft", "/de/wissenschaft-luxemburg/events", "/de/wissen", "/de/experimentieren", "#", "/de/fuer-lehrer-und-eltern", "#", "#", "/de/fuer-lehrer-und-eltern/ideen-fuer-naturwissenschaftlichen-unterricht-der-grundschule", "/de/fuer-lehrer-und-eltern/wissenschaftsangebote-fuer-schule-und-freizeit", "/de/fuer-lehrer-und-eltern/lizzie-nouga", "#", "#", "/de/fuer-lehrer-und-eltern/lizzie-nouga/natur", "/de/fuer-lehrer-und-eltern/lizzie-nouga/technik", "/de/fuer-lehrer-und-eltern/lizzie-nouga/mensch", "/de/fuer-lehrer-und-eltern/lizzie-nouga/universum", "/de/fuer-lehrer-und-eltern/labore-und-firmen-besichtigen", "/de/mr-science", "/de/ueber-sciencelu", "/de/das-sciencelu-team", "/de/kontaktieren-sie-uns", "/de/nutzungsbedingungen", "/de/datenschutzlinien", "https://researchersdays.science.lu/", "https://www.facebook.com/science.lu/", "https://www.instagram.com/science_lu/", "https://www.youtube.com/user/ScienceLuxembourg", "https://www.tiktok.com/@science.lu/", "/de/unicef-corona-pandemie-fuehrte-zu-starken-versaeumnissen-bei-kinder-impfungen", "/fr/node/14798", "/de/news-aus-aller-welt", "/de", "/de/authors/afp", null, "whatsapp://send?text=https://science.lu/de/unicef-corona-pandemie-fuehrte-zu-starken-versaeumnissen-bei-kinder-impfungen", "https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=https://science.lu/de/unicef-corona-pandemie-fuehrte-zu-starken-versaeumnissen-bei-kinder-impfungen", "https://twitter.com/home?status=Unicef%3A%20Corona-Pandemie%20f%C3%BChrte%20zu%20starken%20Vers%C3%A4umnissen%20bei%20Kinder-Impfungen%20%20-%20https://science.lu/de/unicef-corona-pandemie-fuehrte-zu-starken-versaeumnissen-bei-kinder-impfungen", "mailto:?subject=Science.lu - Article&body=Follow the link below to see the complete article of : https://science.lu/de/unicef-corona-pandemie-fuehrte-zu-starken-versaeumnissen-bei-kinder-impfungen", "javascript:window.print()", "whatsapp://send?text=https://science.lu/de/unicef-corona-pandemie-fuehrte-zu-starken-versaeumnissen-bei-kinder-impfungen", "https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=https://science.lu/de/unicef-corona-pandemie-fuehrte-zu-starken-versaeumnissen-bei-kinder-impfungen", "https://twitter.com/home?status=Unicef%3A%20Corona-Pandemie%20f%C3%BChrte%20zu%20starken%20Vers%C3%A4umnissen%20bei%20Kinder-Impfungen%20%20-%20https://science.lu/de/unicef-corona-pandemie-fuehrte-zu-starken-versaeumnissen-bei-kinder-impfungen", "mailto:?subject=Science.lu - Article&body=Follow the link below to see the complete article of : https://science.lu/de/unicef-corona-pandemie-fuehrte-zu-starken-versaeumnissen-bei-kinder-impfungen", "javascript:window.print()", "https://www.youtube.com/user/ScienceLuxembourg", "/de/datenschutzlinien", "/de/das-neueste-auf-sciencelu", "/de/news-aus-aller-welt", "/de/wissen", "/de/experimentieren", "/de/mr-science", "/de/wissenschaft-luxemburg", "/de/wissenschaft-luxemburg/forschung-luxemburg", "/de/wissenschaft-luxemburg/wissenschaftsakteure", "/de/wissenschaft-luxemburg/forscher-portraits", "/de/wissenschaft-luxemburg/studienteilnehmer-gesucht", "/de/wissenschaft-luxemburg/wissenschaft-der-gesellschaft", "/de/wissenschaft-luxemburg/events", "/de/fuer-lehrer-und-eltern", "/de/fuer-lehrer-und-eltern/lizzie-nouga", "/de/fuer-lehrer-und-eltern/wissenschaftsangebote-fuer-schule-und-freizeit", "/de/fuer-lehrer-und-eltern/labore-und-firmen-besichtigen", "/de/fuer-lehrer-und-eltern/ideen-fuer-naturwissenschaftlichen-unterricht-der-grundschule", "https://www.facebook.com/science.lu/", "https://www.instagram.com/science_lu/", "https://www.youtube.com/user/ScienceLuxembourg", "https://www.tiktok.com/@science.lu/", "/de", "//www.fnr.lu", "/de/ueber-sciencelu", "/de/das-sciencelu-team", "/de/kontaktieren-sie-uns", "/de/nutzungsbedingungen", "/de/datenschutzlinien", "#top"]}