{"title": "Gesundheit: Was w\u00fcrdet ihr aus der KK-Grundversicherung streichen? | \u00abwir eltern\u00bb-Forum", "author": "Zoe", "url": "https://forum.wireltern.ch/beitraege/gesundheit/was-wuerdet-ihr-aus-der-kk-grundversicherung-streichen/2/", "hostname": "wireltern.ch", "description": "Gesundheit: Was w\u00fcrdet ihr aus der KK-Grundversicherung streichen? | \u00abwir eltern\u00bb-Forum", "sitename": "\u00abWir Eltern\u00bb-Forum", "date": "2011-03-26", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "@xenegugeli\nWegen meiner chronischen Erkrankung bin ich \u00fcbrigens nur Grundversichert!\nIch h\u00e4tte gerne Zus\u00e4tze und h\u00e4tte auch gerne daf\u00fcr bezahlt...... Deine Aussage hier ist etwas gar angriffig und f\u00fcr Kranke einfach mal eine Ohrfeige\nUnd im Fall habe ich ganz viele Behandlungen, die f\u00fcr mich gut waren trotzdem gemacht und halt das Geld daf\u00fcr irgendwo sonst abgespart - nicht dass ich der Meinung bin, dass alles via Grundversicherung bezahlt werden m\u00fcsste - aber ein Bonussystem ist schon nicht wirklich solidarisch!\nUnd schliesslich handelt es sich beim KVG um eine solidarische Sozialversicherung. Der Gedanke daran ist nun mal, dass Gesunde f\u00fcr die Kranken bezahlen.\nIch w\u00fcrde aber ganz klar dazu pl\u00e4dieren, dass Viagra bestimmt nicht aus der Grundversicherung bezahlt werden m\u00fcsste - es gibt da noch einige Medis, da w\u00e4re ich pers\u00f6nlich dagegen - allerdings die Person, die gerade das braucht, w\u00fcrde wohl meins ausschliessen\nDarum ist es gut, dass wir nicht selber entscheiden!", "language": null, "image": "https://forum.wireltern.ch/typo3conf/ext/aawskin_forumwireltern/Resources/Public/Images/logoForumBig.png", "pagetype": "website", "links": ["login/", "nc/login/facebook/?tx_fblogin_login%5BredirectUrl%5D=https%3A%2F%2Fforum.wireltern.ch%2Fbeitraege%2Fkinderwunsch%2Fnachzuegerli%2F3%2F%3Ftx_mmforum_pi1%255Bpid%255D%3Dseite&tx_fblogin_login%5Brerequest%5D=&tx_fblogin_login%5Baction%5D=processRedirectToFacebookLogin", "login/?tx_felogin_pi1%5Bforgot%5D=1", "registrierung/", "/", "/", "die-neusten-beitraege/", "suche/", "http://www.wireltern.ch", "nc/", "/#cat1", "nc/themen/gesundheit/", "beitraege/gesundheit/was-wuerdet-ihr-aus-der-kk-grundversicherung-streichen/", "beitraege/gesundheit/was-wuerdet-ihr-aus-der-kk-grundversicherung-streichen/1/", "beitraege/gesundheit/was-wuerdet-ihr-aus-der-kk-grundversicherung-streichen/1/", "beitraege/gesundheit/was-wuerdet-ihr-aus-der-kk-grundversicherung-streichen/3/", "beitraege/gesundheit/was-wuerdet-ihr-aus-der-kk-grundversicherung-streichen/3/", "beitraege/gesundheit/was-wuerdet-ihr-aus-der-kk-grundversicherung-streichen/7/", "https://twitter.com/share", null, "login/?redirect_url=https%3A%2F%2Fforum.wireltern.ch%2Fbenutzer%2F%3Ftx_mmforum_pi1%5Buser_id%5D%3D13344", null, "login/?redirect_url=https%3A%2F%2Fforum.wireltern.ch%2Fbenutzer%2F%3Ftx_mmforum_pi1%5Buser_id%5D%3D11722", null, "login/?redirect_url=https%3A%2F%2Fforum.wireltern.ch%2Fbenutzer%2F%3Ftx_mmforum_pi1%5Buser_id%5D%3D1760", null, "login/?redirect_url=https%3A%2F%2Fforum.wireltern.ch%2Fbenutzer%2F%3Ftx_mmforum_pi1%5Buser_id%5D%3D14876", null, "login/?redirect_url=https%3A%2F%2Fforum.wireltern.ch%2Fbenutzer%2F%3Ftx_mmforum_pi1%5Buser_id%5D%3D19388", null, "login/?redirect_url=https%3A%2F%2Fforum.wireltern.ch%2Fbenutzer%2F%3Ftx_mmforum_pi1%5Buser_id%5D%3D255", null, "login/?redirect_url=https%3A%2F%2Fforum.wireltern.ch%2Fbenutzer%2F%3Ftx_mmforum_pi1%5Buser_id%5D%3D122", null, "login/?redirect_url=https%3A%2F%2Fforum.wireltern.ch%2Fbenutzer%2F%3Ftx_mmforum_pi1%5Buser_id%5D%3D122", null, "login/?redirect_url=https%3A%2F%2Fforum.wireltern.ch%2Fbenutzer%2F%3Ftx_mmforum_pi1%5Buser_id%5D%3D16357", null, "beitraege/gesundheit/was-wuerdet-ihr-aus-der-kk-grundversicherung-streichen/", "beitraege/gesundheit/was-wuerdet-ihr-aus-der-kk-grundversicherung-streichen/1/", "beitraege/gesundheit/was-wuerdet-ihr-aus-der-kk-grundversicherung-streichen/1/", "beitraege/gesundheit/was-wuerdet-ihr-aus-der-kk-grundversicherung-streichen/3/", "beitraege/gesundheit/was-wuerdet-ihr-aus-der-kk-grundversicherung-streichen/3/", "beitraege/gesundheit/was-wuerdet-ihr-aus-der-kk-grundversicherung-streichen/7/", "https://www.wireltern.ch/tags/produktetest", "https://www.wireltern.ch/tags/produktetest", "https://www.wireltern.ch/artikel/ist-ein-kinderwunsch-verantwortungslos-fuers-klima-0320", "https://www.wireltern.ch/artikel/ist-ein-kinderwunsch-verantwortungslos-fuers-klima-0320", "https://www.wireltern.ch/service/wireltern_app?utm_source=artikel&utm_medium=forum", "https://www.wireltern.ch/service/wireltern_app?utm_source=artikel&utm_medium=forum", "netiquette/", "hilfethemen/", "http://www.wireltern.ch/service/impressum", "http://www.wireltern.ch/service/kontakt", "http://www.wireltern.ch/service/werbung", "http://www.wireltern.ch/service/agb", "http://www.wireltern.ch/service/newsletter", "https://www.chmedia.ch/marken", "https://www.yanova.ch"]}