{"title": "Gemeinsam die Komplement\u00e4rmedizin st\u00e4rken", "author": null, "url": "https://www.erziehungskunst.de/archiv-suche/archiv/gemeinsam-die-komplementaermedizin-staerken", "hostname": "erziehungskunst.de", "description": null, "sitename": "Gemeinsam die Komplement\u00e4rmedizin st\u00e4rken - Erziehungskunst waldorf.leben", "date": "2014-05-25", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Wer sich f\u00fcr Komplement\u00e4rmedizin, Pr\u00e4vention und Gesundheitsf\u00f6rderung interessiert, kommt ab sofort um eine neue Adresse in Berlin-Mitte nicht mehr herum: Im Fr\u00fchjahr dieses Jahres haben sich sechs Verb\u00e4nde, die verschiedene komplement\u00e4rmedizinische und gesundheitsf\u00f6rdernde Ans\u00e4tze vertreten, in einem neuen \u00bbHauptstadtb\u00fcro Komplement\u00e4rmedizin\u00ab zusammengetan. Von dort aus setzen sich die Verb\u00e4nde mit vereinten Kr\u00e4ften daf\u00fcr ein, die Belange der Komplement\u00e4rmedizin, der Pr\u00e4vention und Gesundheitsf\u00f6rderung zu st\u00e4rken. Mit dabei sind: AnthroMed; der Berufsverband Deutscher Pr\u00e4ventologen e.V; derDachverband Anthroposophische Medizin in Deutschland (DAMiD); der DeutscheZentralverein hom\u00f6opathischer \u00c4rzte (DZVh\u00c4); die Hufelandgesellschaft (Dachverband der \u00c4rztegesellschaften f\u00fcr Naturheilkunde und Komplement\u00e4rmedizin) sowie der Kneipp-Bund e.V., Bundesverband f\u00fcr Gesundheitsf\u00f6rderung und Pr\u00e4vention.\nBreites B\u00fcndnis f\u00fcr die Komplement\u00e4rmedizin\nDass die Komplement\u00e4rmedizin inzwischen ihren festen Platz im Gesundheitswesen hat, zeigt sich auch im Praxisalltag der \u00c4rztinnen und \u00c4rzte: In Deutschland f\u00fchren rund 40 Prozent der niedergelassenen \u00c4rzte/innen eine Zusatzbezeichnung aus dem Bereich der Komplement\u00e4rmedizin. \u00dcber die beteiligten Verb\u00e4nde vertritt das neue \u00bbHauptstadtb\u00fcro Komplement\u00e4rmedizin\u00ab nun jeden vierten niedergelassenen Arzt in Deutschland. Die Interessenvertretung gilt selbstverst\u00e4ndlich auch f\u00fcr andere Gesundheitsberufe wie Pflegende und Therapeuten, die komplement\u00e4rmedizinisch orientiert sind, sowie \u00fcber den Kneipp-Bund f\u00fcr alle, die sich f\u00fcr ganzheitliche Gesundheitskonzepte interessieren.\n\u00bbZwei Drittel der Bev\u00f6lkerung sch\u00e4tzen Naturheilverfahren. Dennoch sind diese Verfahren in der Politik noch nicht angekommen. Deshalb gilt es, uns unterzuhaken und die Kr\u00e4fte von Patientenverb\u00e4nden, Gesundheitsarbeitern und Fachverb\u00e4nden zu b\u00fcndeln, um den Naturheilverfahren mehr Gewicht und mehr Stimme zu verleihen\u00ab, begr\u00fcndet Marion Caspers-Merk, Pr\u00e4sidentin des Kneipp-Bund e.V., die Entscheidung, mit einzuziehen. Cornelia Bajic, erste Vorsitzende des DZVh\u00c4 sieht in der B\u00fcrogemeinschaft ebenfalls viele Chancen: \u00bbWir haben mit diesem Zusammenschluss auch den zentralen Anlaufpunkt f\u00fcr alle Belange der \u00e4rztlichen Komplement\u00e4rmedizin in Deutschland geschaffen, davon profitieren sowohl Politik und Medien als auch die Verb\u00e4nde selber.\u00ab Dr. med. Matthias Girke, Vorstandsmitglied im Dachverband Anthroposophische Medizin in Deutschland (DAMiD) sagt: \u00bbGemeinsam sind wir st\u00e4rker. Die Komplement\u00e4rmedizin ist noch l\u00e4ngst nicht da, wo sie hingeh\u00f6rt. N\u00e4mlich fest verankert im deutschen Gesundheitssystem sowie in Forschung und Lehre.\u00ab Sigrid Heinze, Gesch\u00e4ftsf\u00fchrerin der Hufelandgesellschaft erg\u00e4nzt: \u00bbIch sehe ein gro\u00dfes Potenzial in der nun deutlich verbreiterten Zusammenarbeit und Vernetzung von \u00c4rztegesellschaften, Verb\u00e4nden und Organisationen, die weit \u00fcber das bisher Vorhandene hinausreichen wird. Das Hauptstadtb\u00fcro Komplement\u00e4rmedizin zeigt und verst\u00e4rkt damit die starke, zunehmend vernetzte und abgestimmt agierende komplement\u00e4rmedizinische Gemeinschaft.\u00ab Dr. med. Ellis Huber, Vorstandsvorsitzender des Berufsverbands Deutscher Pr\u00e4ventologen, unterstreicht diese Aussage: \u00bbMehr B\u00fcrgerorientierung und ganzheitliche Medizin im Gesundheitswesen werden von allen gew\u00fcnscht. Nur gemeinsam k\u00f6nnen wir dies durchsetzen.\u00ab Dr. med. Roland Bersdorf von AnthroMed kommentiert: \u00bbEs ist eine sehr gute Entwicklung, dass sich die Interessenvertretung f\u00fcr die komplement\u00e4rmedizinischen Ans\u00e4tze enger zusammenschlie\u00dft \u2013 im Sinne einer integrativen Medizin, f\u00fcr die wir uns jetzt noch besser einsetzen k\u00f6nnen.\u00ab\nDie Bev\u00f6lkerung setzt auf Komplement\u00e4rmedizin\nUmfragen zeigen immer wieder, dass rund zwei Drittel der Deutschen auf komplement\u00e4rmedizinische (erg\u00e4nzend eingesetzte) Verfahren wie Naturheilkunde, Hom\u00f6opathie oder die Anthroposophische Medizin setzen. Um diesen Wunsch der Patienten erf\u00fcllen zu k\u00f6nnen, braucht es einerseits Rahmenbedingungen, die die Komplement\u00e4rmedizin f\u00fcr die Patient/innen verf\u00fcgbar machen, zum Beispiel im Leistungskatalog der Gesetzlichen Krankenversicherung. Andererseits braucht es angemessene Strukturen, um die komplement\u00e4rmedizinischen Verfahren in Forschung und Lehre besser ber\u00fccksichtigen zu k\u00f6nnen. In beiden Bereichen will das Hauptstadtb\u00fcro Komplement\u00e4rmedizin wichtige Weichenstellungen ansto\u00dfen \u2013 damit die Patientinnen und Patienten frei w\u00e4hlen k\u00f6nnen, wie und von wem sie behandelt werden m\u00f6chten.\nDeutscher Zentralverein hom\u00f6opathischer \u00c4rzte (DZVh\u00c4)\n[https://www.dzvhae.de/](#)\nDachverband Anthroposophische Medizin in Deutschland e.V. (DAMiD)\n[http://www.damid.de/](#)\nHufelandgesellschaft\n[http://www.hufelandgesellschaft.de](#)\nNetzwerk anthroposophische Medizin (Anthromed)\n[http://www.anthromed.de/](http://www.anthromed.de)\nKneipp-Bund\n[http://www.kneippbund.de/](http://www.kneippbund.de)\nBerufsverband der Pr\u00e4ventologen\n[http://www.praeventologe.de/](http://www.praeventologe.de)", "language": null, "image": null, "pagetype": null, "links": ["#", "https://www.artofeducating.org/", "https://www.facebook.com/erziehungskunst.heute/?locale=de_DE", "https://www.instagram.com/magazin_erziehungskunst/", "https://www.facebook.com/erziehungskunst.heute/?locale=de_DE", "https://www.instagram.com/magazin_erziehungskunst/", "/", "#", "https://www.artofeducating.org/", "https://www.facebook.com/erziehungskunst.heute/?locale=de_DE", "https://www.instagram.com/magazin_erziehungskunst/", "#", "https://www.artofeducating.org/", "/magazin", "/magazin/editorial", "/magazin/standpunkt", "/magazin/herzstueck", "/magazin/instagram-links", "/paedagogik", "/paedagogik/unterricht", "/paedagogik/wissenschaft", "/paedagogik/historisch", "/paedagogik/waldorflernt", "/paedagogik/peripherie", "/eltern", "/eltern/waldorf-erklaert", "/eltern/waldorf-woerterbuch", "/eltern/in-der-kueche", "/schule", "/schule/in-bewegung", "/schule/international", "https://www.waldorfschule.de/schulen/schulsuche/interaktive-karte", "/medien", "/medien/kinderbuch", "/medien/jugendbuch", "/medien/sachbuch", "/medien/kinderfilm", "/autorinnen", "/autorinnen", "/service/waldorfreporterin", "/service/abo", "/service/abo/bestellung-einzelheft", "https://www.geistesleben.de/Zeitschriften/Kuendigung/", "/service/abo/abo-erziehungskunst", "/service/abo/erziehungskunst-zum-kennenlernen", "/service/download-zeitschrift", "/service/artikel-ab-2009", "/service/mediadaten", "/service/stelleanzeigen", "/service/ueber-uns", "/kontakt", "#", "#", "#", "http://www.anthromed.de", "http://www.kneippbund.de", "http://www.praeventologe.de", "#", "#", "https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=https://www.erziehungskunst.de/archiv-suche/archiv/gemeinsam-die-komplementaermedizin-staerken", "http://twitter.com/share?https://www.erziehungskunst.de/archiv-suche/archiv/gemeinsam-die-komplementaermedizin-staerken", "http://pinterest.com/pin/create/button/?url=https://www.erziehungskunst.de/archiv-suche/archiv/gemeinsam-die-komplementaermedizin-staerken", "#", "/kontakt", "https://www.facebook.com/erziehungskunst.heute/?locale=de_DE", "https://www.instagram.com/magazin_erziehungskunst/", "#", "https://www.artofeducating.org/", "/", "/kontakt", "/impressum", "/datenschutz", "/agb", "/widerrufsbelehrung", "https://www.facebook.com/erziehungskunst.heute/?locale=de_DE", "https://www.instagram.com/magazin_erziehungskunst/", "/eltern/waldorf-woerterbuch", "/service/abo", "/service/stelleanzeigen", "/kontakt", "#"]}