{"title": "HPV-Impfung: Auf jeden Fall vor dem ersten Sex | Gesundheitsstadt Berlin", "author": "Gesundheitsstadt Berlin; Adalbert Zehnder", "url": "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/hpv-impfung-auf-jeden-fall-vor-dem-ersten-sex-16582/", "hostname": "gesundheitsstadt-berlin.de", "description": "Nur wenige Impfungen k\u00f6nnen vor Krebs sch\u00fctzen \u2013die gegen \u201eHumane Papillomviren\u201c geh\u00f6rt dazu. Empfohlen wird sie noch vor der Pubert\u00e4t. Sexuell aktive und junge Menschen infizieren sich am h\u00e4ufigsten.", "sitename": "Gesundheitsstadt Berlin", "date": "2023-01-29", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "HPV-Impfung: Auf jeden Fall vor dem ersten Sex\n[zdr](https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/ueber-uns/redaktion/adalbert-zehnder/)\nInfektionen mit humanen Papillomviren (HPV) geh\u00f6ren zu den h\u00e4ufigsten sexuell \u00fcbertragenen Infektionen. Anders als andere Viren l\u00f6sen sie aber nicht einfach nur eine Infektion aus, sondern Geb\u00e4rmutterhals-, Penis- oder Analkrebs oder Kopf-Hals-Tumore. Gegen dieses Risiko gibt es seit mehr als 15 Jahren eine Impfung. Sie gilt als wirksam und gut vertr\u00e4glich und wird von der Kasse bezahlt. Trotzdem sind bisher nur etwa die H\u00e4lfte aller M\u00e4dchen und etwa sechs Prozent der Jungen bis 18 Jahre gegen HPV geimpft. \u201eZu wenige und oft zu sp\u00e4t\u201c, hei\u00dft es bei der \u201eDeutschen Dermatologischen Gesellschaft\u201c (DDG). Denn sexuell aktive und junge Menschen im Alter bis 25 Jahren infizieren sich am h\u00e4ufigsten. Und schon beim ersten Sex ist eine Ansteckung m\u00f6glich.\nSch\u00fcler wissen viel \u00fcber HIV \u2013 und wenig \u00fcber Papillomviren\n\u201eDie durch HPV hervorgerufenen Krebserkrankungen k\u00f6nnen durch die HPV-Impfung verhindert werden\u201c, hei\u00dft es in einer Stellungnahme der DDG. Eine Studie der Universit\u00e4t M\u00fcnchen von 2019 unter rund 3.800 Sch\u00fclern zeigte aber, dass junge Menschen \u00fcber HPV sehr viel weniger wissen als \u00fcber andere sexuell \u00fcbertragbare Infektionen wie HIV oder\n[Hepatitis](https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/hepatitis-formen-praevention-und-behandlungsmoeglichkeiten-13534/). \u201eHPV kann beim Sex sehr leicht \u00fcbertragen werden, denn bereits kleine Mengen virushaltiger K\u00f6rperfl\u00fcssigkeiten oder winzige Hautsch\u00fcppchen reichen f\u00fcr eine Infektion aus\u201c, hei\u00dft es bei der Bundeszentrale f\u00fcr gesundheitliche Aufkl\u00e4rung (BZgA).\nDie DDG als dermatologische Fachgesellschaft ruft deshalb Eltern, Kinder und Jugendliche dazu auf, das Problem zu weiterzukommunizieren und die HPV-Impfung wahrzunehmen. Impfungen werden in der Regel beim Facharzt f\u00fcr Haut- und Geschlechtskrankheiten vorgenommen. Der Impfschutz gilt als erreicht, wenn zwei Dosen Impfstoff im Abstand von mindestens f\u00fcnf Monaten verabreicht wurden.\nNiedrige Impfquote bei Jungen \u2013 hohes Risiko f\u00fcr Geb\u00e4rmutterhalskrebs bei M\u00e4dchen\nEin Problem stellt nach Einsch\u00e4tzung der dermatologischen Fachgesellschaft DDG vor allem eine sehr niedrige Impfquote bei Jungen dar. Ein Grund daf\u00fcr ist, dass die Impfung f\u00fcr sie erst seit 2018 offiziell von der St\u00e4ndigen Impfkommission (STIKO) empfohlen und von den gesetzlichen Krankenkassen bezahlt wird. W\u00e4hrend bei den M\u00e4dchen bis zum 18. Lebensjahr derzeit immerhin etwa 52 Prozent eine vollst\u00e4ndige HPV-Impfserie hatten, sind es bei den Jungen nur 6 Prozent.\n\u201eUm das Ziel der Weltgesundheitsorganisation zu erreichen, Geb\u00e4rmutterhalskrebs zu eliminieren, ist das zu wenig\u201c, sagt DDG-Sprecher Peter Elsner. \u201eDie HPV-Impfquote muss daf\u00fcr bei 90 Prozent liegen.\u201c Laut DDG werden Geb\u00e4rmutterhals- oder Analkrebs fast ausschlie\u00dflich durch HPV verursacht. Vaginal- und Peniskarzinome sowie Karzinome der Mund-, Rachen- und Nasenschleimhaut werden zu einem nicht unbetr\u00e4chtlichen Teil mit einer HPV-Infektion in Verbindung gebracht.\nWarzen und Krebs: Was Papillomviren im K\u00f6rper ausl\u00f6sen\nInfektionen mit humanen Papillomviren (HPV) geh\u00f6ren zu den h\u00e4ufigsten sexuell \u00fcbertragenen Infektionen. W\u00e4hrend ein gro\u00dfer Teil vor\u00fcbergehend ist und eventuell \u201enur\u201c zu gutartigen Warzen im Anal- und Genitalbereich f\u00fchrt, gibt es auch sogenannte Hochrisiko-HPV-Typen. Dazu geh\u00f6ren HPV16 und HPV18, die zu Krebsvorstufen f\u00fchren. Aus den Genitalwarzen k\u00f6nnen sich nach einigen Jahren invasive Karzinome bilden. In Deutschland erkranken jedes Jahr etwa 4.400 Frauen an\n[Geb\u00e4rmutterhalskrebs](https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/parallele-infektion-mit-viren-und-bakterien-erhoeht-risiko-fuer-gebaermutterhalskrebs-15889/), 1.600 sterben daran; die Zahl der Analkrebs-Patienten liegt bei j\u00e4hrlich etwa 2.500.", "language": null, "image": "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/fileadmin/_processed_/7/4/csm_HPV_-_Impfung_-_AdobeStock_Kt_Stock__481512147_43ba8062fd.jpeg", "pagetype": "article", "links": ["https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/startseite/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/ueber-uns/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/intern/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/medizin/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/medizin/augenkrankheiten/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/medizin/chirurgie-und-orthopaedie/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/medizin/dermatologie/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/medizin/diabetes-und-stoffwechselerkrankungen/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/medizin/gynaekologie-und-geburtshilfe/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/medizin/hals-nasen-ohren-hno/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/medizin/herz-kreislauf-und-gefaesserkrankungen/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/medizin/infektionskrankheiten/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/medizin/innere-organe/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/medizin/komplementaermedizin/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/medizin/krebs/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/medizin/medizinische-forschung/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/medizin/neurologische-erkrankungen/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/medizin/psychische-erkrankungen/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/medizin/rheuma-autoimmunerkrankungen/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/medizin/seltene-erkrankungen/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/medizin/urologie/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/medizin/zahnmedizin/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/corona/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/corona/corona-news/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/pflege/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/pflege/demenz/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/pflege/pflege-und-medizin/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/pflege/pflegekraefte/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/pflege/pflegende-angehoerige/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/pflege/pflegepolitik/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/praevention-und-reha/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/praevention-und-reha/praevention/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/praevention-und-reha/reha/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/praevention-und-reha/sport-und-gesundheit/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/gesundheitspolitik/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/gesundheitspolitik/gesundheitsforschung/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/gesundheitspolitik/gesundheitssystem-gesundheitswirtschaft-medizinrecht/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/gesundheitspolitik/medizintechnik-digitalisierung/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/gesundheitspolitik/pharma-biotech/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/gesundheitspolitik/qualitaet-im-gesundheitswesen/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/demografischer-wandel/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/demografischer-wandel/altersmedizin/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/demografischer-wandel/arbeit-und-beschaeftigung/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/demografischer-wandel/dienstleistungen/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/demografischer-wandel/wohnen/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/umwelt-und-ernaehrung/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/umwelt-und-ernaehrung/ernaehrung/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/umwelt-und-ernaehrung/klimawandel/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/umwelt-und-ernaehrung/umwelt/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/berlin/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/berlin/nachrichten/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/berlin/verein-gesundheitsstadt-berlin/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/berlin/kliniken/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/berlin/personen/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/podcasts/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/podcasts/corona/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/podcasts/digihealth/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/podcasts/ratgeber/", "https://twitter.com/gst_berlin", "https://de.linkedin.com/company/gesundheitsstadt-berlin", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/intern/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/suche/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/suche/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/startseite/", "#", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/hpv-impfung-auf-jeden-fall-vor-dem-ersten-sex-16582/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/ueber-uns/redaktion/adalbert-zehnder/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/hepatitis-formen-praevention-und-behandlungsmoeglichkeiten-13534/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/sind-affenpocken-eine-sexuell-uebertragbare-krankheit-16294/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/sind-affenpocken-eine-sexuell-uebertragbare-krankheit-16294/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/sind-affenpocken-eine-sexuell-uebertragbare-krankheit-16294/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/parallele-infektion-mit-viren-und-bakterien-erhoeht-risiko-fuer-gebaermutterhalskrebs-15889/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/medizin/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/tag/hpv/?tagged=16582", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/tag/hpv-impfung/?tagged=16582", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/tag/gebaermutterhalskrebs/?tagged=16582", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/tag/kopf-hals-tumore/?tagged=16582", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/tag/sexuell-uebertragbare-krankheiten/?tagged=16582", "https://www.aktion-deutschland-hilft.de/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/tripper-wird-auch-beim-kuessen-uebertragen-13315/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/tripper-wird-auch-beim-kuessen-uebertragen-13315/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/tripper-wird-auch-beim-kuessen-uebertragen-13315/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/tripper-wird-auch-beim-kuessen-uebertragen-13315/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/kasse-zahlt-hiv-praeexpositionsprophylaxe-wer-anspruch-darauf-hat-13547/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/kasse-zahlt-hiv-praeexpositionsprophylaxe-wer-anspruch-darauf-hat-13547/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/kasse-zahlt-hiv-praeexpositionsprophylaxe-wer-anspruch-darauf-hat-13547/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/kasse-zahlt-hiv-praeexpositionsprophylaxe-wer-anspruch-darauf-hat-13547/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/arbeit-im-kinderhospiz-die-kinder-kommen-nicht-und-sterben-16654/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/arbeit-im-kinderhospiz-die-kinder-kommen-nicht-und-sterben-16654/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/arbeit-im-kinderhospiz-die-kinder-kommen-nicht-und-sterben-16654/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/zeitdruck-in-der-arzt-praxis-beeintraechtigt-versorgungsqualitaet-16653/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/zeitdruck-in-der-arzt-praxis-beeintraechtigt-versorgungsqualitaet-16653/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/zeitdruck-in-der-arzt-praxis-beeintraechtigt-versorgungsqualitaet-16653/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/wie-geht-man-mit-demenzkranken-menschen-um-16649/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/wie-geht-man-mit-demenzkranken-menschen-um-16649/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/wie-geht-man-mit-demenzkranken-menschen-um-16649/", "https://www.aktion-deutschland-hilft.de/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/long-covid-gesundheitsberufe-sind-besonders-betroffen-16652/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/long-covid-gesundheitsberufe-sind-besonders-betroffen-16652/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/long-covid-gesundheitsberufe-sind-besonders-betroffen-16652/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/charite-wirbt-um-neue-mitarbeiter-16651/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/charite-wirbt-um-neue-mitarbeiter-16651/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/charite-wirbt-um-neue-mitarbeiter-16651/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/berlin-geht-bei-studientransparenz-voran-16650/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/berlin-geht-bei-studientransparenz-voran-16650/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/berlin-geht-bei-studientransparenz-voran-16650/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/helios-klinikum-berlin-buch-945/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/evangelisches-waldkrankenhaus-spandau-941/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/fliedner-klinik-berlin-6681/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/charite-mitte-917/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/gemeinschaftskrankenhaus-havelhoehe-ggmbh-943/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/charite-virchow-klinikum-920/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/vivantes-klinikum-am-urban-971/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/martin-luther-krankenhaus-956/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/charite-benjamin-franklin-914/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/vivantes-auguste-viktoria-klinikum-969/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/krankenhaus-bethel-berlin-952/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/vivantes-klinikum-spandau-975/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/sankt-gertrauden-krankenhaus-961/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/berlin/kliniken/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/mit-echten-anreizen-waere-das-pflegeproblem-schnell-geloest-16633/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/mit-echten-anreizen-waere-das-pflegeproblem-schnell-geloest-16633/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/mit-echten-anreizen-waere-das-pflegeproblem-schnell-geloest-16633/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/sehen-immer-wieder-schwere-verlaeufe-von-affenpocken-16250/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/sehen-immer-wieder-schwere-verlaeufe-von-affenpocken-16250/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/sehen-immer-wieder-schwere-verlaeufe-von-affenpocken-16250/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/die-zoeliakie-ist-auch-ohne-medikamente-gut-behandelbar-15900/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/die-zoeliakie-ist-auch-ohne-medikamente-gut-behandelbar-15900/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/die-zoeliakie-ist-auch-ohne-medikamente-gut-behandelbar-15900/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/gesundheitspolitik/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/corona/corona-news/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/podcasts/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/demografischer-wandel/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/gesundheitspolitik/medizintechnik-digitalisierung/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/praevention-und-reha/reha/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/pflege/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/gesundheitspolitik/pharma-biotech/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/gesundheitspolitik/qualitaet-im-gesundheitswesen/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/praevention-und-reha/praevention/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/corona/corona-news/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/podcasts/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/praevention-und-reha/reha/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/ueber-uns/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/ueber-uns/mitglied-werden/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/ueber-uns/newsletter/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/ueber-uns/termine-des-vereins/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/startseite/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/datenschutz/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/ueber-uns/impressum/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/startseite/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/medizin/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/medizin/dermatologie/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/medizin/augenkrankheiten/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/medizin/krebs/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/medizin/neurologische-erkrankungen/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/medizin/urologie/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/medizin/hals-nasen-ohren-hno/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/medizin/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/berlin/kliniken/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/charite-virchow-klinikum-920/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/vivantes-klinikum-neukoelln-973/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/", "https://www.gesundheitsstadt-berlin.de/evangelische-elisabeth-klinik-936/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/berlin/kliniken/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/veranstaltungen/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/veranstaltungen/demografischer-wandel/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/veranstaltungen/gesundheitspolitik/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/veranstaltungen/medizin/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/veranstaltungen/pflege/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/veranstaltungen/praevention-und-reha/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/berlin/personen/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/ueber-uns/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/ueber-uns/mitglied-werden/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/ueber-uns/newsletter/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/ueber-uns/termine-des-vereins/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/ueber-uns/berlin-medical-club/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/ueber-uns/sommerfest-gesundheitsstadt-berlin-ev/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/datenschutz/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/ueber-uns/impressum/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/startseite/", "https://twitter.com/gst_berlin", "https://de.linkedin.com/company/gesundheitsstadt-berlin", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/intern/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/suche/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/medizin/", "javascript:void(0)", "javascript:void(0)", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/medizin/augenkrankheiten/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/medizin/chirurgie-und-orthopaedie/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/medizin/dermatologie/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/medizin/diabetes-und-stoffwechselerkrankungen/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/medizin/gynaekologie-und-geburtshilfe/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/medizin/hals-nasen-ohren-hno/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/medizin/herz-kreislauf-und-gefaesserkrankungen/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/medizin/infektionskrankheiten/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/medizin/innere-organe/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/medizin/komplementaermedizin/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/medizin/krebs/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/medizin/medizinische-forschung/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/medizin/neurologische-erkrankungen/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/medizin/psychische-erkrankungen/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/medizin/rheuma-autoimmunerkrankungen/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/medizin/seltene-erkrankungen/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/medizin/urologie/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/medizin/zahnmedizin/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/corona/", "javascript:void(0)", "javascript:void(0)", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/corona/corona-news/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/pflege/", "javascript:void(0)", "javascript:void(0)", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/pflege/demenz/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/pflege/pflege-und-medizin/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/pflege/pflegekraefte/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/pflege/pflegende-angehoerige/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/pflege/pflegepolitik/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/praevention-und-reha/", "javascript:void(0)", "javascript:void(0)", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/praevention-und-reha/praevention/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/praevention-und-reha/reha/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/praevention-und-reha/sport-und-gesundheit/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/gesundheitspolitik/", "javascript:void(0)", "javascript:void(0)", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/gesundheitspolitik/gesundheitsforschung/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/gesundheitspolitik/gesundheitssystem-gesundheitswirtschaft-medizinrecht/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/gesundheitspolitik/medizintechnik-digitalisierung/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/gesundheitspolitik/pharma-biotech/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/gesundheitspolitik/qualitaet-im-gesundheitswesen/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/demografischer-wandel/", "javascript:void(0)", "javascript:void(0)", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/demografischer-wandel/altersmedizin/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/demografischer-wandel/arbeit-und-beschaeftigung/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/demografischer-wandel/dienstleistungen/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/demografischer-wandel/wohnen/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/umwelt-und-ernaehrung/", "javascript:void(0)", "javascript:void(0)", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/umwelt-und-ernaehrung/ernaehrung/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/umwelt-und-ernaehrung/klimawandel/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/umwelt-und-ernaehrung/umwelt/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/berlin/", "javascript:void(0)", "javascript:void(0)", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/berlin/nachrichten/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/berlin/verein-gesundheitsstadt-berlin/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/berlin/kliniken/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/berlin/personen/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/podcasts/", "javascript:void(0)", "javascript:void(0)", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/podcasts/corona/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/podcasts/digihealth/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/podcasts/ratgeber/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/ueber-uns/", "javascript:void(0)", "javascript:void(0)", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/ueber-uns/ziele-aktivitaeten/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/ueber-uns/vorstand-und-geschaeftsstelle/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/ueber-uns/jobs-bei-gesundheitsstadt-berlin/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/ueber-uns/termine-des-vereins/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/ueber-uns/mitglieder/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/ueber-uns/pressemitteilungen/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/ueber-uns/nationaler-qualitaetskongress-gesundheit/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/ueber-uns/digitalforum-gesundheit/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/ueber-uns/arbeitskreis-digitalisierung-im-gesundheitswesen/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/ueber-uns/digitaler-workshop-zum-krankenhauszukunftsgesetz-khzg/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/ueber-uns/digitaler-workshop-was-wissen-wir-ueber-long-covid/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/ueber-uns/neujahrsempfang-gesundheitsstadt-berlin-ev/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/ueber-uns/sommerfest-gesundheitsstadt-berlin-ev/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/ueber-uns/berlin-medical-club/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/ueber-uns/newsletter/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/ueber-uns/redaktion/", "javascript:void(0)", "javascript:void(0)", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/ueber-uns/redaktion/redaktion-berlin/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/ueber-uns/redaktion/barbara-bueckmann/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/ueber-uns/redaktion/beatrice-hamberger/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/ueber-uns/redaktion/adalbert-zehnder/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/ueber-uns/mitglied-werden/", "javascript:void(0)", "javascript:void(0)", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/ueber-uns/mitglied-werden/mitgliedsantrag/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/ueber-uns/mitglied-werden/satzung/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/intern/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/datenschutz/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/ueber-uns/impressum/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/datenschutz/", "javascript:hideHint();"]}