{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://kommunikation.uni-freiburg.de/publikationen/unileben/unileben-archiv/uni-leben-und-uni-magazin-vor-2015/uni-freiburg-uni-magazin-5-2007.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "id": "PDF", "license": "PDF", "body": "PDF", "comments": "PDF", "commentsbody": "PDF", "raw_text": "PDF", "text": "5/Oktober 2007 ISSN 0947-1251\nE 11112 \nFREIBURGER\nSPRACHE IM BLICK\nZentrum f\u00fcr Linguistik er\u00f6ffnetD\u00dcFTE IM VISIER\nSprache der Tiere und PflanzenKUNST IM BAU\nDie Uni-Art l\u00e4dt einFreuen Sie sich auf den Moment, \nwo Ihr Geistesblitz serienreif wird.\nAls Absolvent/in oder Praktikant/in erleben Sie hautnah alle Phasen der For -\nschung, Entwicklung und Produktion. Seite an Seite arbeiten Sie mit erfahrenen\nIngenieurinnen und Ingenieuren, deren Ideenreichtum und Erfindergeist uns soweit nach vorne gebracht haben. Mit \u00fcber 4.300 Mitar beiterinnen und Mitar-beitern sowie mehr als 40 Tochter unter neh men im In- und Ausland geh\u00f6ren wir\nweltweit zu den Markt- und Technologief\u00fchrern in der Sensor elektronik. UnserePl\u00e4ne f\u00fcr die Zukunft sind ehrgeizig, unsere T\u00fcren f\u00fcr talentierten Nachwuchsweit offen. Ihre Ideen z\u00e4hlen.\nStudierende der Ingenieurwissenschaften f\u00fcr \nBerufseinstieg, Diplomarbeit oder Praktikum gesuchtwww.sick.com/karriere\nLiebe Leserinnen, liebe Leser,\nein Thema, das die Universit\u00e4t weiterhin\nbesch\u00e4ftigt, sind die im Sommersemestereingef\u00fchrten Studiengeb\u00fchren. In diesemHeft stellen wir zwei Beispiele vor, wie mitdiesen Geldern die Lernsituation in den Ins-tituten konkret verbessert werden konnten.Das Jubil\u00e4umsjahr geht mit zahlreichen,sehr erfolgreichen Veranstaltungen lang-sam zu Ende. Die Redaktion hat die wich-tigsten Eindr\u00fccke im Bild festgehalten. Ei-nen weiteren Beitrag zum Jubil\u00e4umsjahrliefert die Fakult\u00e4t f\u00fcr Forst- und Umwelt-wissenschaften mit ihrer Installation \u201eUni-Art\u201c im Garten und im Herder-Bau zumThema \u201eMensch und Natur\u201c. Neben For-schungsthemen, neuen Studieng\u00e4ngen undtechnischen Innovationen wie dem \u201eOpenCommunications System\u201c der Universit\u00e4tstellen sich unter unserer Rubrik \u201eMen-schen\u201c Mitarbeiter und Studierende vor, dieetwas ganz Besonderes zu bieten haben.Dass es im Jahr der Geisteswissenschaftengelungen ist, erhebliche Drittmittel nachFreiburg zu holen, zeigt ein interdisziplin\u00e4-res Gro\u00dfprojekt zu Friedrich Nietzsche. Bis-her hat es einen solchen werkbezogenenKommentar nicht gegeben. Der Biologe Dr.Philipp Wolf, Wissenschaftlicher Angestell-ter der Abteilung Urologie an der Universi-t\u00e4tsklinik Freiburg, hat ein neues Verfahrenzur postoperativen Prostatakrebsbehand-lung entwickelt. Daf\u00fcr hat der junge Wis-senschaftler den Hodeige-Preis erhalten.\nEva Opitz\nRedaktion Uni-MagazinInhalt\nEditorial Aktuell\nLuchse lagern \u2013 \nFragen giessen\nEinladung zur Uni-Art 5\nJubil\u00e4um\nProminenz in Aktion 7/8\nDie W\u00fcnsche und die Realit\u00e4t\nErster Freiburger Zukunftskongress \nhinterl\u00e4sst Spuren 9\nWas ist Gott?\nUrauff\u00fchrung von Wolfgang Rihm 9\nStudium & Lehre\nLesepl\u00e4tze und \nKompetenztraining\nWof\u00fcr werden die Studiengeb\u00fchren \neingesetzt? 10\nSprach-Wandel\nHermann-Paul-Centrum f\u00fcr Linguistiker\u00f6ffnet 13\nSchub f\u00fcr Gesiteswissen-\nschaften\nMasterstudiengang \u201eEurop\u00e4ische \nLiteraturen\u201c 12\nWissenschaft & Forschung\nWettbewerb um F\u00f6rdergelder\ngewonnen\nGro\u00dfprojekt zu Nietzsche geht an die \nUniversit\u00e4t Freiburg 15\nD\u00fcfte statt Worte\nForstzoologen untersuchen \u201echemische Sprache\u201c von Tieren und Pflanzen 16\nHeilender Handschlag von\nBiologie und Medizin \nDr. Philipp Wolf erh\u00e4lt den \nHodeige-Preis 19\nPersonalien\nFakult\u00e4tsnachrichten 20\nForum 23Inhalt\nMenschen\nStudieren in jedem Alter\nDie \u00e4lteste und der j\u00fcngste Studierende 30\n\u201eSavoir Vivre\u201c\nIris Teicher \u00fcber Qualit\u00e4t, Gesang und dieKunst zu leben 32\nWissenschaftliche \nGesellschaft 33\nVerband der Freunde 36\nService\nTelefonieren \u00fcbers weltweiteDatennetz \nUniversit\u00e4t setzt auf moderne \nKommunikation 38\nIMPRESSUM\nFreiburger Uni-Magazin\nFreiburger Uni-Magazin, erscheint sechs mal j\u00e4hrlich.\nHerausgeber:\nAlbert-Ludwigs-Universit\u00e4t Freiburg, der Rektor,\nProf. Dr. Wolfgang J\u00e4ger\nRedaktion:\nEva Opitz (verantwortlich, itz), Silvia Cavallucci,Verband der Freunde der Universit\u00e4t e.V.: Lisa Fi-scher, Wissenschaftliche Gesellschaft: ChristianeGieseking-Anz, Titelblatt: Gestaltung BernhardKunkler, Bild Affe, Ute Wilke, Uni-Art\nAnschrift der Redaktion:\nKommunikation und PresseAlbert-Ludwigs-Universit\u00e4t, Fahnenbergplatz, 79098 Freiburg, Telefon 0761/203-4301, Fax 0761/203-4278E-Mail: eva.opitz@pr.uni-freiburg.de\nAuflage: 13.000 Exemplare \nFotos: soweit nicht anders gekennzeichnet \nvon der Universit\u00e4t \nVerlag/Gestaltung/Anzeigen:\nPROMO VERLAG GmbH, Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer G\u00fcnter EbiHumboldtstra\u00dfe 2 \u2022 79098 FreiburgTelefon 0761/38774 -0 \u2022 Telefax 0761/38774-55Mediadaten unter www.promo-verlag.de/html/referenzen/magazine.asp\nDruck- und Verarbeitung:\nPoppen & Ortmann\nVertrieb:\nStabsstelle Kommunikation und Presse Jahresabonnement Euro 13,\u2013ISSN 0947-1251\n\u00a9 Albert-Ludwigs-Universit\u00e4t Freiburg. Alle Rechte\nvorbehalten. Nachdruck, auch auszugsweise, nur mitGenehmigung der Redaktion. Namentlich gekenn-zeichnete Artikel geben nicht unbedingt die Meinungdes Verlages oder der Redaktion wieder. Die Redak-\ntion beh\u00e4lt sich vor, eingesandte Artikel zu redigie-ren und zu k\u00fcrzen.\nHARTMANN\n& KOLLEGEN\nWIRTSCHAFTSPR\u00dcFER \nSTEUERBERATER\nAktuell\n\u201eDie Idee, im Jubil\u00e4umsjahr eine Ausstel-\nlung in unserer Fakult\u00e4t zu machen, hat mitdiesem wunderbaren Geb\u00e4ude, dem Her-der-Bau, zu tun. Die bauliche Ausstrahlungschreit geradezu nach Kunst\u201c, sagt Profes-sor Gerhard Oesten, Fakult\u00e4t f\u00fcr Forst- undUmweltwissenschaften. Au\u00dferdem vereini-ge die zentrale Fragestellung nach Menschund Natur die gesamte Fakult\u00e4t. Eine Aus-stellung sollte eine k\u00fcnstlerische, kritischeund \u00e4sthetische Perspektive geben und zu-s\u00e4tzlich Orte schaffen, an denen sich Wis-senschaftler und K\u00fcnstler treffen k\u00f6nnen.\u201eEs ging nicht darum, die Universit\u00e4t mit\nKunst zu versch\u00f6nern, sondern um die Be-gegnung von Universit\u00e4t und Kunst alsgleichberechtigte Partner\u201c, betont Oesten. \nOrte der Begegnung \nVon der Fakult\u00e4t vorgegeben waren nur dieEinbindung des Herder-Baus und das The-ma \u201eMensch und Natur\u201c. Die K\u00fcnstler er-weiterten das Thema um \u201eMensch ist Na-tur\u201c und \u201eMensch oder Natur\u201c. Die K\u00fcnstle-rinnen und K\u00fcnstler brachte Ute Wilke zu-\nsammen, die das Geb\u00e4ude von Ausstellun-gen im Institut kannte. Wilke, die unter an-derem mit dem Gem\u00e4lde \u201eSind wir nicht al-le ein bisschen affig\u201c vertreten ist, sprachK\u00fcnstler an, die gerne projektbezogen zueinem bestimmten Thema arbeiten. So auchAngelika Link, die von der Idee, Kunst imHerder-Bau zu machen, sofort begeistertwar \u2013 und beim Gang durch das Haus in-spiriert wurde. \u201eWir kamen an einemSchrank vorbei, in dem Luchse aufbewahrtwurden. Da \u00fcberfiel es mich: Luchse la-gern.\u201c Gemeinsam mit Monika Reichartschrieb sie daraufhin Zwei-Wort-Gedichte,die alle mit dem Geb\u00e4ude zu tun haben.Auch an der Thingst\u00e4tte, einem \u201eKommuni-kationszentrum\u201c aus Holz im Innenhof, warAngelika Link beteiligt. \u201eWir gingen durchden wundersch\u00f6nen Innenhof und es gabnur Parkpl\u00e4tze. Da war sofort klar: DieAutos m\u00fcssen raus, M\u00f6bel m\u00fcssen rein.\u201c EsWer zurzeit am Herder-Bau in der Tennenbacherstra\u00dfe vorbeikommt, mag sich fragen,\nwas die Wort-Transparente an der Fassade zu bedeuten haben. \u201eLuchse lagern, Kunsternten, Fragen gie\u00dfen\u201c. Studentenproteste sind es nicht. Es sind Zwei-Wort-Gedichteder K\u00fcnstlerinnen Angelika Link und Monika Reichart. Die Installation geh\u00f6rt zur\u201eUni-Art\u201c, der Ausstellung der Fakult\u00e4t f\u00fcr Forst- und Umweltwissenschaften anl\u00e4sslichdes 550-j\u00e4hrigen Bestehens der Universit\u00e4t. F\u00fcnfzehn K\u00fcnstler zeigen in Geb\u00e4ude undGarten ihre Projekte zum Thema \u201eMensch und Natur\u201c.\nFreiburger Uni-Magazin 5/07  5Die Thingst\u00e4tte ist zum Kommunikationszentrum im Innenhof geworden\nFoto: Klaus GeigerLuchse lagern \u2013 Fragen giessen\nUni- Art: Die Fakult\u00e4t f\u00fcr Forst- und Umweltwissenschaften l\u00e4dt einAktuell\n6Freiburger Uni-Magazin 5/07freut sie sehr, dass die Studierenden die\nThingst\u00e4tte bereits in Besitz genommen ha-ben. Bei Grit Schumacher und Regine Pu-stan war es umgekehrt: Zuerst war die Ideef\u00fcr eine Installation vorhanden und dannsuchten sie den idealen Platz. \u201eWir sinddurch das ganze Haus gegangen, vom Kellerbis zum Speicher und haben uns dann f\u00fcrden allerhintersten Kellerraum entschie-den.\u201c Die beiden K\u00fcnstlerinnen installier-ten hier lebensgro\u00dfe Papierfiguren, die be-weglich von der Decke h\u00e4ngen und auf dieverschiedene (Natur-)Bilder projiziert wer-den. Wie bei den meisten Projekten, wie et-wa der Thingst\u00e4tte, dem \u201eSee\u201c im Gartenoder dem Baumdatenspeicher, war die In-stallation nicht einfach umzusetzen: Sicher-heitsbestimmungen mussten beachtet, Ge-nehmigungen eingeholt werden. Doch Elek-triker, Sicherheitskr\u00e4fte, Universtit\u00e4tsbau-amt und Mitarbeiter der Verwaltung wur-den aktiv, um die 19 Projekte m\u00f6glich zumachen. \u201eOhne diese sehr gute Kooperationh\u00e4tten wir die Ausstellung nicht realisierenk\u00f6nnen\u201c, sagt Oesten. Konzerte geplant\nUm die Installationen, Fotografien, Video-projektionen und Gem\u00e4lde zu finanzieren,wurden Sponsorengelder eingeworben, dieK\u00fcnstler verzichteten auf ein Honorar. Wasmit den Projekten, die alle zu erwerbensind, nach dem Ausstellungsende im M\u00e4rz2008 geschehen wird, ist noch unklar. Oes-ten hofft, dass die Thingst\u00e4tte stehenblei-ben kann. Die Fakult\u00e4t plane dort f\u00fcr dieZukunft Konzerte, um weitere Begegnun-gen zwischen Kunst und Wissenschaft zuerm\u00f6glichen. \nKunst im ganzen Haus\nDas Interesse an der Ausstellung ist gro\u00df.Tagungsteilnehmer, universit\u00e4re Besucher-gruppen und kunstinteressierte Freiburgersind \u00fcberrascht von dem Geb\u00e4ude und derGr\u00f6\u00dfe der Projekte. \u201eGerade die verschiede-nen Bereiche, in denen die Projekte stehen,also Garten, Keller, unrenovierter und reno-vierter Teil des Geb\u00e4udes, machen den Reizder Ausstellung aus\u201c, hat Oesten festge-stellt. Wer sich selbst davon \u00fcberzeugenm\u00f6chte, kann dies noch bis zum 31. M\u00e4rz2008 t\u00e4glich von Montag bis Freitag, von \n9.00\u201317.00 Uhr, tun. Am Eingang (1.Trep-penhaus) liegt zur Orientierung ein Kunst-f\u00fchrer/Lageplan aus. \nSilvia Cavallucci\nInfo\nAm 23. November 2007 findet um 18.00\nUhr eine Midissage statt. Interessiertesind herzlich eingeladen. \nInformationen zu allen K\u00fcnstlern und\nProjekten der Uni-Art gibt es im Internetunter www.uni-art.eu. Eine Dokumenta-tion zur Ausstellung ist geplant. \nAn folgenden Terminen finden jeweils\num 17.00 Uhr F\u00fchrungen statt. Montag, den 12.1 1.2007 Donnerstag, den 29.1 1.2007Montag, den 10.12.2007Montag, den 14.1.2008 Donnerstag, den 24.1.2008Montag, den 1 1.2.2008 Donnerstag, den 28.2.2008Montag, den 3.3.2008Installation im Keller: Auf die lebensgro\u00dfe Figuren werden Dias projiziert\nFoto: Klaus GeigerFreiburger Uni-Magazin 5/07  7\nHighlights im Jubil\u00e4umsjahr\nEin R\u00fcckblick in Bildern\nMehr als 100.000 Besucher kamen zurFestwoche im Juli. Sie begann mit ei-nem feierlichen Festakt im Konzerthausmit EU-Kommissionspr\u00e4sident ManuelBarroso, Bundesbildungsministerin An-nette Schavan und Ministerpr\u00e4sidentG\u00fcnter Oettinger als prominenten G\u00e4s-ten. Der Jubil\u00e4umsball begann amAbend unter dem Motto \u201eTanz durch550 Uni-Jahre\u201c. Es folgten vier TageWissenschaftsmeile mit 40 Ausstellernaus den Fakult\u00e4ten der Universit\u00e4t aufdem gesperrten Werderring mit Konzer-ten aller Musikrichtungen, einem Inter-nationalen Studierendenfest inklusive\u201eFest der Kulturen\u201c, den DeutschenHochschulmeisterschaften im Beachvol-leyball, \u201eThe Show\u201c, eine Auff\u00fchrungder studentischen Mondo-Musical-Gruppe und der letzten Ausgabe von\u201eSchr\u00f6ders Blauer Couch\u201c im Freibur-ger Theater \u2013 um nur einige Highlightszu nennen. Die Festwoche endete miteinem gro\u00dfen Sommerfest \u2013 inklusiveSWR3-Band und -DanceNight, einerTheater-Literatur-Lounge, Salsa, Schwert-kampf, Lindy Hop und Kung Fu, Uni-Kinderfest, Open-Air-Kino und viel, vielMusik.Jubil\u00e4um\nBeim Ball wurde das Tanzbein geschwungen\nSchavan, J\u00e4ger, Salomon, Barroso, WeitzmannDer Chor der Besch\u00e4ftigten der Uni Freiburg\nDr. Dieter Salomon zeigte sich beim \nWissenschaftsmarkt interessiertOb Kardinal Lehmann beim lie-\nben Gott ein gutes Wort f\u00fcr dieUni Freiburg einlegte?\nWehende Haare und fliegende R\u00f6cke beim MusicalDie \u201eMeile des Wissens\u201c\nFotos: Ehret & BuhlBildungsministerin Schavan\ngibt die Richtung vor\nDie \u201eFirst Lady\u201c der Uni, Dr. Ursula J\u00e4ger, im Gespr\u00e4ch\u2026und die H\u00e4nde zum\nHimmel\u2026.\nWas war das? Ein Ass!Jubil\u00e4um\nAnnette Schavan, Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung, Rektor Wolfgang\nJ\u00e4ger, Oberb\u00fcrgermeister Dr. Dieter Salomon und EU-Kommissionspr\u00e4sident Jos\u00e9Manuel Barroso\nFoto: Buhl\n\u201eDynamisch nach vorne\u201c \u2013 Auszug aus dem Grusswort des \nEU-Kommissionspr\u00e4sidenten Jos\u00e9 Manuel Barroso\n\u201eDie Universit\u00e4t Freiburg hat ein ehrw\u00fcrdiges Alter erreicht, aber sie w\u00e4re nicht das\ngeworden, was sie ist, wenn sie sich auf den in Jahrhunderten angeh\u00e4uften Lorbeerenausruhen w\u00fcrde. Sie ist dabei, sich auf die Herausforderungen der kommenden Jahreeinzustellen (\u2026) Dass die Universit\u00e4t Freiburg auch in ihrem Jubil\u00e4umsjahr dyna-misch nach vorne statt nostalgisch zur\u00fcckblickt, zeigt unter anderem ihre ehrgeizigeTeilnahme an der zweiten Runde der Exzellenz-Initiative des Bundes und der L\u00e4nder.Ihr europ\u00e4isches Engagement zeigt sie weiterhin bei ihrem effizienten Studentenaus-tausch im Rahmen des Erasmus-Programms mit rund 400 aufgenommenen und rund600 entsandten Studenten. Damit geh\u00f6rt sie zu den 100 aktivsten Hochschulen voninsgesamt 2.520 Institutionen, die am Erasmus-Programm teilnehmen.Ich w\u00fcnsche der Universit\u00e4t Freiburg und allen ihren Mitarbeitern viel Gl\u00fcck bei die-sem Wettbewerb und gratuliere herzlich zumJubil\u00e4um!\u201c\nDr. Frank Wertheimer, der Kaufm\u00e4nnische \nDirektor der Uniklinik, mit Gattin\nDer Chefredakteur des ZDF, Nikolaus Brender, mit dem Pr\u00e4-\nsidenten des Alumni-Vereins China, Professor Da-an Gao (2.und 1. von rechts)\nEhrensenator Eugen Martin und\nEhrensenator Dr. Shin-Ho Kang mitGattinnen\nDer Verleger und Herausgeber der Badischen Zeitung, Dr.\nChristian Hodeige, und der ehemalige BZ-ChefredakteurAnsgar F\u00fcrst mit seiner Frau (von links)\nAlle Bilder: KunzEhrensenator Horst Weitzmann \nmit Gattin\nRektor Wolfgang J\u00e4ger mit Gattin und\nOberb\u00fcrgermeister Dr. Dieter Salomonmit seiner Frau Helen Hall-SalomonRoland Burtsche, Chef des Colombi-Hotels, wo \ndas Jubil\u00e4umsdinner stattfand, mit dem Ehepaar Salomon\nProf. Dr. Matthias Brandis, Leitender \u00c4rztlicher Di-\nrektor der Uniklinik, Regierungspr\u00e4sident Dr. Svenvon Ungern-Sternberg, Oberb\u00fcrgermeister Dr. DieterSalomon mit Gattin und der Chefredakteur der Badi-schen Zeitung, Thomas Hauser (von links)Freiburger Uni-Magazin 5/07  9Jubil\u00e4um\nIm Mittelpunkt stand\ndabei das Thema Gren-zen: Grenzen der Uni-versit\u00e4t zur Politik, zurWirtschaft, zur Berufs-welt oder zu au\u00dferuni-versit\u00e4ren Forschungs-einrichtungen. Aberauch innere Grenzen inden Beziehungen derUniversit\u00e4t zu ihrenMitarbeiterinnen oderethische Grenzen inder Forschung. Dasssich so viele Menschenaus unterschiedlichen\nBereichen innerhalbund au\u00dferhalb der Universit\u00e4t an den\nsprichw\u00f6rtlichen \u201eeinen Tisch\u201c begeben ha-ben, konnten die Organisatoren des Zu-kunftskongresses um Professor HeinerSchanz von den Forst- und Umweltwissen-schaften als ersten Erfolg verbuchen. \nUm die Arbeit in den Workshops transpa-\nrent und die jeweiligen Ergebnisse auch\u00fcber die Arbeitsgruppen hinaus zug\u00e4nglichzu machen, wurden speziell geschulte Do-kumentatorinnen und Dokumentatoren ein-gesetzt, die die Zwischenergebnisse derWorkshops auf Tablet-PCs in Schrift undBild festhielten. Die einzelnen \u201eCharts\u201cwurden sofort ausgedruckt und dann umge-hend an extra aufgestellten Stellw\u00e4nden imFoyer des Kollegiengeb\u00e4udes II aufgeh\u00e4ngt.So waren die einzelnen Arbeitsschritte je-des Workshops jederzeit f\u00fcr die \u00d6ffentlich-keit zug\u00e4nglich. Dem Gedankenaustauschin den Workshops folgen nun erste Schrittezur Umsetzung. \u201eEs wird sicherlich eineFortsetzung des Zukunftskongresses an derUniversit\u00e4t Freiburg geben\u201c, so der Rektorder Universit\u00e4t, Prof. Dr. Wolfgang J\u00e4ger. Die Ergebnisse des Zukunftskongressessind einsehbar unter www.zukunftskon-gress.uni-freiburg.de/ergebnisdokumenta-tion\nChristina SchochDie W\u00fcnsche und die Realit\u00e4t\nErster Freiburger Zukunftskongress hinterl\u00e4sst Spuren\nVisionen f\u00fcr die Universit\u00e4t der Zukunft entwickeln \u2013 dieses Ziel stand im Mittelpunktdes ersten Freiburger Zukunftskongresses. Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter der Uni-versit\u00e4t aus dem wissenschaftlichen Bereich, der Verwaltung und zentralen Einrich-tungen sowie externe Fachleute aus Bildung, Wirtschaft und Politik hatten sich in zw\u00f6lfWorkshops zusammengefunden, um \u00fcber die Zukunft der Universit\u00e4t zu diskutierenund konkrete Vorschl\u00e4ge f\u00fcr die weitere Entwicklung zu machen. \nWissenschaftsminister Frankenberg und Rektor J\u00e4ger diskutieren die \nWorkshop-Ergebnisse\nInfo\nJubil\u00e4umskonzert der Albert-Ludwigs-\nUniversit\u00e4tSonntag, 4. November 2007, 19.00 Uhr,Konzerthaus Freiburg(ab 18.00 Uhr \u00f6ffentliche Einf\u00fchrung im\u201eRunden Saal\u201c)Programm:W. A. Mozart \u2013 Kyrie f\u00fcr Chor und Or-chester d-Moll \u2013 KV 341 J. Haydn \u2013 Sinfonie Nr. 101 D-Dur (\u201eDieUhr\u201c)W. Rihm \u2013 \u201eQuid est Deus?\u201c f\u00fcr Chor undOrchester (Urauff\u00fchrung)\nSWR-Vokalensemble Stuttgart\nSWR-Sinfonieorchester Baden-Badenund FreiburgDirigent: Sylvain Cambreling\nKarten unter Tel. 0761 3808-3333 oder\nper E-Mail: kartenbuero.freiburg@swr.de\nZus\u00e4tzlich zum Konzert bietet das Stu-\ndium generale vorbereitende Seminaresowie eine nachbereitende Podiumsdis-kussion an (siehe Forum) \nFoto: Kunz\nWas ist Gott?\nUrauff\u00fchrung von Wolfgang Rihm\nZum Ende des Jubil\u00e4umsjahrs wird es mu-\nsikalisch: Am 4. November bringt das SWR-Sinfonieorchester unter der Leitung vonSylvain Cambreling die Urauff\u00fchrung einesoratorischen Werkes von Wolfgang Rihmauf die B\u00fchne des Konzerthauses. Rihmschrieb das Werk mit dem Titel \u201eQuid estdeus?\u201c (\u201eWas ist Gott?\u201c) eigens zum Jubi-l\u00e4um der Albert-Ludwigs-Universit\u00e4t. DieFrage nach Gott bezieht sich in diesem Kon-text auf eine der wichtigsten Textsammlun-gen der europ\u00e4ischen Theosophie, das\u201eBuch der 24 Philosophen\u201c, das im lateini-schen Westen seit dem 13. Jahrhundert weitverbreitet war und h\u00e4ufig Hermes Trisme-gistos zugeschrieben wurde. Eine gesicher-te Zuordnung der Schrift ist bisher trotz in-tensiver Forschungen nicht gelungen. Docheine Vermutung besagt, dass Fragmentevon Aristoteles\u2019 verlorengegangener Schrift\u201e\u00dcber die Philosophie\u201c in sie eingeflossensind. 24 Philosophen stellen sich die Frage \u201eWas\nist Gott?\u201c. Jeder formuliert eine These, die \u2013so die Absicht \u2013 in einer Gewissheit ver-schaffenden Synthese aufgehen soll. Ange-sichts dieses Kontexts d\u00fcrfen die Besuchergespannt sein, wie der renommierte Kom-ponist die Frage nach Gott umgesetzt hat. Wolfgang Rihm wurde 1952 in Karlsruhegeboren und begann bereits mit elf Jahrenmit ersten Kompositionsversuchen. Nochw\u00e4hrend seiner Gymnasialzeit begann erein Kompositionsstudium an der Staat-lichen Hochschule f\u00fcr Musik in Karlsruhe,das er sp\u00e4ter in K\u00f6ln und Freiburg fortsetz-te. Er erhielt zahlreiche Auszeichnungenund Preise, unter anderem den Beethoven-Preis der Stadt Bonn und den Ernst-von-Sie-mens-Musikpreis. Seit 1985 ist er Professorf\u00fcr Komposition an der Karlsruher Musik-hochschule. Er ist augenblicklich der meist-gespielte Gegenwartskomponist.\nChristina SchochStudium & Lehre\n10Freiburger Uni-Magazin 5/07\u201eDie bessere Atmosph\u00e4re kommt hoffent-\nlich gut an\u201c, w\u00fcnscht sich Dr. Harald Ba\u00df-ler, als administrativer Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer desDeutschen Seminars f\u00fcr die Verwaltung,Studienorganisation und -beratung sowiedie Finanzen zust\u00e4ndig. Die finanziellenSpielr\u00e4ume haben sich durch die im Som-mersemester erstmals erhobenen Studien-geb\u00fchren betr\u00e4chtlich erweitert. Da sind die38.000 Euro f\u00fcr zun\u00e4chst 66 neue Biblio-theksarbeitspl\u00e4tze (langfristig sollen alle200 erneuert werden) eher noch Peanuts.Mit insgesamt 340.000 Euro f\u00fcr dieses Stu-\ndienjahr kann das Deutsche Seminar mit\nseinen etwa 1.500 Studierenden rechnen.Die Summe bekommt es nicht einfach so. Esmusste zuerst sagen, wof\u00fcr konkret wie vielGeld verwendet werden soll. Der Zw\u00f6lferratder Universit\u00e4t und die Fakult\u00e4t entschei-den \u00fcber die Vergabe und kontrollieren dieLesepl\u00e4tze und Kompetenztraining\nWof\u00fcr werden Studiengeb\u00fchren eingesetzt? Beispiele\nAm Ende des Sommers stapeln sich vor der Bibliothek des Deutschen Seminars aus-rangierte Tische, St\u00fchle und Schr\u00e4nke. Mindestens 40 Jahre haben sie auf dem Buckel. Die Zeit ist \u00fcber sie hinweggegangen. Jetzt m\u00fcssen sie weichen f\u00fcr Zeitgem\u00e4\u00dfes: ergo-nomisch durchdachte und gut ausgeleuchtete Lesepl\u00e4tze f\u00fcr die Arbeit mit dem Laptop. Beim Kompetenztraining f\u00fcr Lehramtsstudierende lernen angehende Lehrer, ihre Kraftgezielt einzusetzen.\nkorrekte Verwendung. \u201eWir waren lange\nnicht in einer so komfortablen Situation\u201c,sagt Ba\u00dfler, \u201edass wir Geld bekommen undVorschl\u00e4ge machen k\u00f6nnen, wof\u00fcr es ver-wendet wird.\u201c \nFachschaftsvertreter \nim Konflikt\nKomplexe Kontrollmechanismen wachen\ndar\u00fcber, dass alles korrekt umgesetzt wird.Baustellen gibt es genug. Die Lehrenden an\nder Basis etwa sehen, wo es klemmt in den\nVeranstaltungen und wo nachgebessertwerden m\u00fcsste. Auch die Fachschaftsvertre-ter waren gefragt worden, aber sie gerietenin einen Loyalit\u00e4tskonflikt, weil gleichzeitigder u-Asta zum Boykott der Studiengeb\u00fch-ren aufgerufen hatte. Die Studierendenseien in einem sp\u00e4teren Stadium dann aber\ndoch noch zu den geplanten Projekten ge-h\u00f6rt worden, h\u00e4tten aber wegen ihrergrunds\u00e4tzlichen Vorbehalte gegen Studien-geb\u00fchren nicht nur Konsens signalisiert.Zu einem besseren Lernklima beitragen sol-len zwei mit Studiengeb\u00fchren finanziertewissenschaftliche Mitarbeiterinnen, die dasLehrangebot in Neuerer deutscher Literaturum zw\u00f6lf Semesterwochenstunden erwei-tern. Langfristig angestrebt wird einegleichm\u00e4\u00dfige Auslastung der Lehrveranstal-tungen mit 25 Teilnehmenden. Das soll er-reicht werden mit einem elektronischen Be-legverfahren, das ausschlie\u00dft, dass sich alleauf die \u201eRenner\u201c des Fachs st\u00fcrzen, w\u00e4h-rend andere Veranstaltungen \u00e4u\u00dferst d\u00fcnnbesucht bleiben. \u201eDie Studiengeb\u00fchren hel-fen das neue Verfahren abzufedern.\u201c Aus ih-nen wird weiterhin eine Stelle finanziert f\u00fcr\nLehrveranstaltungen in germanis-tischer Linguistik, die Koordina-tion des Masterstudiengangs Lin-guistik und die Werbung f\u00fcr lin-guistische Lehrangebote. Korrek-turhilfskr\u00e4fte wurden eingestellt,die Hausarbeiten auf ihre formaleRichtigkeit \u00fcberpr\u00fcfen, und Tuto-rate eingerichtet, in denen Grund-s\u00e4tze wissenschaftlichen Schrei-bens vermittelt werden. Auch Ex-kursionen, Workshops oder einPreis f\u00fcr die beste wissenschaftli-che Abschlussarbeit speisen sichaus Studiengeb\u00fchren. Das sollenalles keine Eintagsfliegen bleiben.\u201eDie Projekte werden in der Struk-tur verankert\u201c, sagt Ba\u00dfler.\nKompetenztraining f\u00fcr\nLehramtsstudierende\nEin \u201eSchmankerl aus der Taufe ge-\nhoben\u201c hat eine Arbeitsgruppe um\nProfessor Dr. Joachim Bauer vonder Abteilung PsychosomatischeMedizin und Psychotherapie ander Uniklinik. Gemeinsam mit\ndem Zentrum f\u00fcr Lehrerbildung (ZLB) wur-de erstmals Lehramtsstudierenden einKompetenztraining angeboten, das sie indie Lage versetzen soll, in schwierigenUnterrichtssituationen besser zurechtzu-kommen. Mit Fachwissen und theoreti-schen Psychologiekenntnissen allein l\u00e4sstChristine Mertzlufft und Dr. Edda Burger-G\u00fcntert (vorne) an den neuen Arbeitspl\u00e4tzen in der Bibliothek des Deutschen Se-\nminars. Die Stellen f\u00fcr die beiden Dozentinnen werden aus den Studiengeb\u00fchren finanziert. Auf dem Bild fehlt ihre KolleginDr. Christine Hummel\nFoto: Ingo Rentzsich der Schulalltag nicht meistern. Die\nschulerfahrene neue Zentrumsleiterin An-gelika Vogelbacher wei\u00df, dass das Korsett,in dem die Schulen stecken, \u201eimmer enger\u201cwird und das Nervenkost\u00fcm ihres Perso-\nnals entsprechend d\u00fcnner. \u201eDie Lehrerm\u00fcssen ihre Kr\u00e4fte gezielt einsetzen ler-nen, um effizient zu arbeiten und gesundzu bleiben.\u201c Professor Bauer stie\u00df mit sei-\nnem Vorhaben beim ZLB deshalb auf offeneOhren. Seit f\u00fcnf Jahren arbeitet er mit sei-nem Team an einem Forschungsprojekt zurLehrergesundheit, das auch Trainings f\u00fcrGymnasial- und Hauptschullehrer beinhal-tet. Durch einen effektiveren Einsatz ihrerRessourcen wie Stimme und K\u00f6rpersprachesollten sie lernen, in der \u201eManege Klassen-zimmer\u201c geschickter zu agieren, Eltern da-zu zu bringen, mit ihnen an einem Strangzu ziehen und die Beziehungen im Kolle-gium konstruktiv zu gestalten. Ein Angebot,das im Studium nicht verankert ist, von na-hezu 50 Prozent der befragten Studieren-den aber f\u00fcr dringend erforderlich gehaltenwird. An zwei Trainingstagen rund um ihrPraxissemester, einer im Juli, der n\u00e4chsteim Januar, haben 100 Freiwillige jetzt erst-mals die Gelegenheit, ihre pers\u00f6nlichenKompetenzen zu trainieren. In den Haupt-vorlesungen war das Pilotforschungspro-jekt beworben worden, und erste Bewertun-gen fallen exzellent aus. 20.000 Euro ausStudiengeb\u00fchren waren vom Zw\u00f6lferrat be-willigt worden f\u00fcr die Workshop-Leitungenund die wissenschaftliche Begleitung. DasZLB w\u00fcrde es begr\u00fc\u00dfen, wenn die Trai-nings zum Dauerangebot w\u00fcrden. \nAnita R\u00fcffer Studium & Lehre\nFreiburger Uni-Magazin 5/07  11\nKALISCH &PARTNER, Offenburg\nBadische Stahlwerke GmbH\nwww.bsw-kehl.de, info@bsw-kehl.deBewehrte V erbindungen nutzen.\nSchon immer setzt man bei den Badischen Stahlwerken auf die klassische\nVerbindung von fundierter Ausbildung und hoch entwickelter T echnik. \nNur so k\u00f6nnen dort heute \u00fcbers Jahr rund um die Uhr aus mehr als \n2,0 Millionen T onnen Schrott rund 2,0 T onnen hochwertiger Stahl produziert \nwerden. Nach neuesten V erfahren und unter gr\u00f6\u00dftm\u00f6glicher Schonung \nvon Mensch, Umwelt und Ressourcen. Denn die herausragenden \nMaterialeigenschaften machen Stahl zu einem unentbehrlichen Produkt. \nF\u00fcr vielf\u00e4ltige Anspr\u00fcche, in einem unendlichen Materialkreislauf. \nDenn Stahl ist zu 100 Prozent recycelbar . Immer wieder .Prof. Dr. Joachim Bauer\nSeit \u00fcber 30 Jahren f\u00fcr Sie da!\nT\u00e4gliche Unterhaltsreinigungen: \nBau-Endreinigungen, Glas-, Fenster-\nund Fassaden-reinigungen, Spezial-, Teppich- und Lamellenreinigung, PC-Reinigung, Hausmeisterdienste.Telefon 07665/95084-0\nTelefax 07665/95084-44\npoint-gebaeudereinigung@t-online.de\nwww.point-gebaeudereinigung.de\nPOINT Geb\u00e4udereinigung GmbH & Co. KG\n79224 Umkirch, Am Gansacker 28\nVertreten von L\u00f6rrach bis Mannheim \nsowie Nordschweiz und ElsassMeisterbetriebGEB\u00c4UDEREINIGUNG\nS\u00e4mtliche Schlosser-\nund Metallbauarbeiten\nComputersatz      Layout\nUni-Arbeiten von \nder Hausarbeit bis zur Habilitation       LektoratKorrekturlesen\nSchulungen\n0761 472406\n0761 471883\ne-mail: \nadactacomp@aol.comad acta\nSchreib- u.\nSatzb\u00fcro\nOb  \n- Pauschalreise- Linienflug weltweit- Kreuzfahrten- F\u00e4hren- Bahnfahrten \u2013 und Reservierungen- Eintrittskarten aller Art- Busreisen ab/bis Freiburg- Nur-Flug-Tickets- Ferienwohnungen und \u2013h\u00e4user- Ferienhotels- Reiseversicherungen- und \u2013 und \u2013 und\u2026..\nWir sind f\u00fcr alles rund ums Reisen \nder richtige Ansprechpartner f\u00fcr Sie.\nProbieren Sie es aus \u2013 rufen Sie uns an, \noder kommen Sie einfach vorbei.\nWir freuen uns \u00fcber Ihre Kontaktaufnahme \nund werden Sie kompetent beraten und bedienen.\nAu\u00dferdem im Haus: \nHermes Paket-Shop und Quelle - Bestellannahme\nInhaberin Waltraud Lorenzen\nFuchswinkel 1a \u00b7 79108 Freiburg-Hochdorf Tel. 07665 95388 \u00b7 Fax 07665 95383 hochdorfer-reiseservice@t-online.deZum Beispiel f\u00fcr Tobias Streck. Der Ger-\nmanist untersucht in seiner Doktorarbeitdie alemannischen Dialekte im S\u00fcdwest-deutschland des vergangenen Jahrhun-derts. Besonders interessiert ihn, wie sichdie Konsonanten \u00fcber die Zeit in ihrer Laut-form ver\u00e4ndert haben. Oder Dorothee K\u00fcm-merer, die als Logop\u00e4din und Kommunika-tionswissenschaftlerin an der neurologi-schen Universit\u00e4tsklinik Patienten in denKernspintomografen schiebt, umSprache zu beobachten. Welche Ge-biete im Gehirn sind aktiv? Und wasgeht schief, wenn Schlaganfallpa-tienten keine klaren S\u00e4tze mehr for-mulieren k\u00f6nnen? So unterschied-lich ihre Forschungen sind, besch\u00e4f-tigen sich doch beide mit Spracheund erg\u00e4nzen sich auf vielf\u00e4ltigeWeise. Tobias Streck und DorotheeK\u00fcmmerer sind nur zwei von gut 50Linguistinnen und Linguisten derUniversit\u00e4t Freiburg, die an rundzehn verschiedenen Einrichtungenarbeiten. Neben Philologen wie Alt-indogermanisten sind auch Medizi-ner, Informatiker oder Kognitions-wissenschaftler vertreten. Wen er-staunt es, dass bei solch breiter Streuungder eine Linguist nicht den anderen kennt.\u201eSelbst die Wissenschaftler in den einzel-nen Instituten wissen oft nicht so genau,was in einem anderen Institut \u00fcber Sprachegeforscht wird\u201c, sagt der WissenschaftlerPeter Auer, Professor f\u00fcr deutsche Sprach-wissenschaft. Doch wer nicht wei\u00df, wer aufseinem oder einem verwandten Gebiet ar-beitet, kann sich nicht mit diesem austau-schen. Das Problem dabei: Wer von vorhan-denen Kompetenzen nicht erf\u00e4hrt, kannnicht von ihnen profitieren.\nSammelbecken f\u00fcr \nSprachforscher\nAbhilfe schafft seit einiger Zeit ein neues\nZentrum f\u00fcr Linguistik, das Hermann-Paul-Centrum, kurz: HPCL. Es vereint alle, die ander Universit\u00e4t Freiburg an Sprache arbei-\nten, unter einem Dach. Und das nicht nurauf dem Papier. Im M\u00e4rz 2006 wurde dasZentrum offiziell beschlossen, im Mai 2007feierlich er\u00f6ffnet. Doch schon seit einein-halb Jahren ist das HPCL aktiv. Gleich beimersten \u00f6ffentlichen Vortrag sprach der Star-linguist John Searle im voll besetzten Audi-max. Das Thema: \u201eWhat is language?\u201c Wei-tere Vortr\u00e4ge folgten, unter anderem: \u201eThe\nsociolinguistics of the Indian diaspora.\u201c\nInterdisziplinarit\u00e4t ist unter Sprachwissen-schaftlern l\u00e4ngst kein Fremdwort mehr. DerProrektor Karl-Reinhard Volz wei\u00df, dass diewirklich bahnbrechenden Neuerungen anden Schnittstellen wissenschaftlicher Diszi-plinen entstehen: \u201eWir wollen die Positionder Uni in der internationalen Spitzengrup-pe anerkannter Forschungsuniversit\u00e4tenausbauen. Und da spielen die wissenschaft-lichen Zentren eine gro\u00dfe Rolle\u201c, sagte erbei der Er\u00f6ffnung des Zentrums. F\u00fcr dieLinguisten der Universit\u00e4t eine Frohbot-schaft \u2013 und eine Anerkennung ihrer Kom-petenz. Dass diese in gro\u00dfem Ma\u00dfe im wis-senschaftlichen Nachwuchs steckt, habendie Sprachwissenschaftler begriffen. DieAusbildung der Promovierenden sei \u201eeinesunserer wichtigsten Ziele\u201c, betont ProfessorAuer. Der Direktor des HPCL verr\u00e4t, dassdas Zentrum \u2013 selbst gerade erst aus derTaufe gehoben \u2013 bereits in den Wehen liegt:\nDemn\u00e4chst werde es eine eigene Doktoran-denschule geben. Wie k\u00f6nnte die andershei\u00dfen als \u201eHermann Paul School of Lan-guage Sciences\u201c!\n\u201eFeedback, Tipps und \nAnregungen\u201c\nSchon heute profitieren die linguistisch ar-\nbeitenden Doktoranden vom jungen Zen-trum. Das HPCL organisiert Workshops undSeminare mit internationalen Gastdozen-ten. Doktorarbeiten werden nicht mehr imstillen K\u00e4mmerlein geschrieben, sondernpr\u00e4sentiert und zur Diskussion gestellt: \u201eSohabe ich auch endlich mal ein Poster ge-macht \u2013 das war durchaus lehrreich\u201c, sagtdie Doktorandin Valerie B\u00e4ssler, die ihre Ar-beit \u00fcber Fl\u00fcche im Quebec-Franz\u00f6sischenim Rahmen der Er\u00f6ffnungsfeier vorstellte.\u201eDurch die Angebote des HPCL kann ich\nmeine Arbeit einer breite-ren wissenschaftlichen \u00d6f-fentlichkeit zug\u00e4nglich ma-chen. Ich erhalte Feedback,bekomme Tipps und Anre-gungen\u201c, betont TobiasStreck. Angenehmer Ne-beneffekt: Das HPCL willregelm\u00e4\u00dfig einen Preis f\u00fcreine herausragende in Frei-burg entstandene linguisti-sche Dissertation vergeben.Die erste gl\u00fcckliche Preis-tr\u00e4gerin: Pia Bergmann mitihrer Arbeit \u00fcber \u201eRegio-\nnalspezifische Intonations-verl\u00e4ufe im K\u00f6lnischen.Formale und funktionale\nAnalysen steigend-fallender Konturen\u201c. DasZentrum f\u00fcr Linguistik lebt seinen Namen:Zentral soll es sein, ein Mittelpunkt f\u00fcr dieWissenschaft, eine Sammelstelle f\u00fcrSprachbegeisterte. Das HPCL macht heutem\u00f6glich, was gestern an der Struktur schei-terte. Das Pl\u00e4doyer seines Direktors daher:\u201eWir wollen die alten und unproduktivenGrenzen zwischen den Instituten niederrei-\u00dfen. Ein Linguist in der Anglistik und einerin der Germanistik haben sich beim heuti-gen Stand der Wissenschaft mehr zu sagenals ein Literaturwissenschaftler und einLinguist, die gemeinsam im deutschen Se-minar sitzen.\u201c\nSarah BihlerStudium & Lehre\nFreiburger Uni-Magazin 5/07  13Weitere Infos unter\nwww.hpcl.uni-freiburg.deIm Mai 2007 wurde das HPCL feierlich er\u00f6ffnet Sprach-Wandel\nHermann-Paul-Centrum f\u00fcr Linguistik offiziell er\u00f6ffnet\nWie kommunizieren Polizist und Geiselnehmer? Welche Gehirnregionen sind aktiv,wenn wir sprechen, lesen oder schreiben? Wie ver\u00e4ndern sich die Konsonanten im Ale-mannischen? Das Alltagsph\u00e4nomen Sprache, das so selbstverst\u00e4ndlich scheint, dass esmeist niemand beachtet, ist f\u00fcr die Sprachwissenschaftler am neuen Hermann-Paul-Centrum f\u00fcr Linguistik ein reichhaltiger Fundus.\nFoto: Sarah BihlerIm Zuge der fortschreitenden Europ\u00e4isie-\nrung ist es an der Zeit, neue Studieng\u00e4ngeanzubieten, die auf internationale Vernet-zung und interdisziplin\u00e4re Offenheit ausge-richtet sind. Freiburg in seiner geografi-schen Lage und Weltl\u00e4ufigkeit erscheint f\u00fcrsolche Initiativen geradezu pr\u00e4destiniert.Das Besondere an dem neuen Studiengangbesteht Frick zufolge darin, dass er denCharakter eines f\u00e4cher\u00fcbergreifenden Lehr-verbunds besitze, den alle Seminare derPhilologischen Fakult\u00e4t mit ihren literatur-und kulturwissenschaftlichen Abteilungengemeinsam tr\u00fcgen. Auch wenn einzelneFreiburger Professoren in ihrer Forschungschon in der Vergangenheit Akzente aufdem Gebiet der Vergleichenden Literatur-wissenschaft gesetzt haben, bestand an derAlbert-Ludwigs-Universit\u00e4t bislang kein imengeren Sinne komparatistisches Studien-angebot. Das soll sich mit dem Master ofArts \u201eEurop\u00e4ische Literaturen und Kultu-ren/European Literatures and Cultures\u201cnun \u00e4ndern. \nEurop\u00e4ische Literaturen und\nKulturen von der Antike bis zurGegenwart\nIm Vordergrund des Studiums stehen die Li-\nteraturen und Kulturen Europas von derAntike bis zur Gegenwart in ihren histori-schen, systematischen und soziokulturellenKontexten. Die Aufmerksamkeit gilt dabeinicht allein innereurop\u00e4ischen Konstella-tionen, sondern auch den Produktions-, Rezeptions- und Austauschprozessen zwi-schen Europa und der au\u00dfereurop\u00e4ischenWelt. Ebenso wird den Verbindungen der Li-teratur mit anderen K\u00fcnsten und Medienein besonderer Stellenwert einger\u00e4umt,werden kultur- und medienwissenschaftli-che Fragestellungen mit philologischen ver-kn\u00fcpft. Am Ende des viersemestrigen Mas-ters sollen die Studierenden mit wichtigenZusammenh\u00e4ngen der europ\u00e4ischen Litera-\ntur- und Kulturgeschichte in historischenund gegenw\u00e4rtigen Bez\u00fcgen umfassendvertraut sein und literarisch-kulturelle Ph\u00e4-nomene reflektieren und analysieren k\u00f6n-nen. Zugleich sollen durch das Studium Fer-tigkeiten im Bereich der \u00f6ffentlichen Litera-tur- und Kulturvermittlung geschult wer-den, die f\u00fcr den sp\u00e4teren Beruf, beispiels-weise im Bereich des Kulturjournalismus,von gro\u00dfer Bedeutung sind. Wie in allenkonsekutiven Studieng\u00e4ngen legt ein Stu-dienplan fest, welche Module belegt werdenm\u00fcssen, so Frick. \u201eInnerhalb dieses Rah-mens werden die Studierenden jedoch er-muntert, sich von eigenen fachlichen Nei-gungen leiten zu lassen und durch entspre-chende Kurswahl ein individuelles Profil zubilden.\u201c Die reichhaltigen Angebote, die An-glistik, Germanistik, Romanistik, Skandina-vistik, Slavistik sowie die Klassische undMittellateinische Philologie in den Studien-gang einspeisen, garantieren den Studie-renden eine erhebliche Wahlfreiheit und er-\nm\u00f6glichen den Absolventen einen auf siezugeschnittenen Abschluss mit individuel-ler Note. Die zentralen Module des Studien-gangs tragen Titel wie \u201eGrundlagen der Li-teratur- und Kulturwissenschaft\u201c, \u201eKulturel-les Ged\u00e4chtnis und literarischer Kanon\u201coder \u201eLiteratur in kultur- und medienwis-senschaftlicher Perspektive\u201c, um nur einige\nzu nennen. Dar\u00fcberhinaus wird es imWintersemester2007/08 die Ring-vorlesung \u201eTheorienund Methoden derLiteratur- und Kul-turwissenschaft\u201c ge-ben, in der Dozen-tinnen und Dozen-ten aus allen betei-ligten Instituten indas internationaleForschungsspek-trum und die wich-tigsten methodi-schen Ans\u00e4tze dergegenw\u00e4rtigen, kul-turwissenschaftlicherweiterten Litera-turwissenschaft ein-f\u00fchren. Wer sich f\u00fcrden neuen Studien-\ngang interessiert, muss sprachlich sattelfestsein: Neben Englisch oder Franz\u00f6sisch m\u00fcs-sen die Studierenden noch eine weitereFremdsprache nachweisen k\u00f6nnen, dienicht zwingend eine europ\u00e4ische Sprachesein muss. Auch bedeutende Literaturspra-chen aus dem au\u00dfereurop\u00e4ischen Kultur-raum k\u00f6nnen hierbei ber\u00fccksichtigt wer-den.\nKarolin Schmidt\nStudium & Lehre\n14Freiburger Uni-Magazin 5/07\u201eEin produktiver Schub f\u00fcr die Geisteswissenschaften\u201c \nDer Masterstudiengang \u201eEurop\u00e4ische Literaturen und Kulturen\u201c bereitet auf den \neurop\u00e4ischen Arbeitsmarkt vor\n\u201eDer Masterstudiengang Europ\u00e4ische Literaturen und Kulturen k\u00f6nnte im Bereich der\nliteraturwissenschaftlichen Disziplinen zu einer Art \u201aFlaggschiff\u2019 der Fakult\u00e4t werdenund ist in jedem Fall eine bedeutende St\u00e4rkung unseres Profils\u201c, so Professor WernerFrick, der das neue Studienangebot der Philologischen Fakult\u00e4t als Sprecher koordi-niert. Angesichts der teilweise unsicheren Zukunftsaussichten der Lehramtskandida-ten sei es notwendig, den Studierenden der philologischen F\u00e4chergruppe neue Stu-dienangebote und Berufsperspektiven zu er\u00f6ffnen und flexibel auf ver\u00e4nderte Bed\u00fcrf-nisse des Arbeitsmarktes zu reagieren. \nInfo\nAustauschprogramme mit Italien, derSchweiz, Frankreich und Griechenland Auslandserfahrung wird bei diesem Stu-diengang ganz gro\u00dfgeschrieben: LautStudienordnung sollen die Absolventenzwei Monate im europ\u00e4ischen Auslandverbringen. Ob es sich dabei um einenStudien- oder Forschungsaufenthalt oderum ein Praktikum handelt, ist den Stu-dierenden freigestellt.\nWissenschaft & Forschung\nAusschlaggebend f\u00fcr die Entscheidung der\nAkademie war, dass Schmidt als Antrags-steller und erfahrener Kommentator \u00fcber-zeugend darlegen konnte, wie wichtig eingro\u00dfer wissenschaftlicher, interdisziplin\u00e4rangelegter Nietzsche-Kommentar f\u00fcrGrundlagenforschung und Lehre ist. \u201eBis-her hat es einen solchen werkbezogenenKommentar nicht gegeben\u201c, sagt Schmidt.R\u00e4ume f\u00fcr das ambitionierte geisteswissen-schaftliche Projekt sind im Deutschen Se-minar gefunden. \u201eWir sind sehr froh \u00fcberdie beiden bibliotheksnahen R\u00e4ume\u201c, sagtSchmidt. Er sieht darin eine gute Basis f\u00fcrdie interdisziplin\u00e4re Zusammenarbeit mitdem Philosophischen\nSeminar der Univer-sit\u00e4t sowie dem Semi-nar f\u00fcr klassischePhilologie. Interdiszi-plin\u00e4res Arbeiten, soSchmidt, sei von Nietz-sches Werk selbst ge-fordert, da es auf zahl-reichen Quellen beru-he. Als wichtige Bez\u00fc-ge nennt er NietzschesKenntnis der Antike,die er als Professor derAltphilologie hatte, sei-ne Verwurzelung inder neuzeitlich litera-risch-philosophischenTradition, vor allem inder Goethe-Zeit und imdeutschen Idealismus,seine Orientierung anLeitfiguren des sp\u00e4te-ren 19. Jahrhundertswie Schopenhauer,Wagner, Jacob Burck-hardt oder Darwin so-wie die gro\u00dfen Zeit-str\u00f6mungen, mit denen\ner sich intensiv aus-einandergesetzt hat.Dazu geh\u00f6ren der Posi-\ntivismus, der Historismus, der Natura-lismus und die franz\u00f6sische D\u00e9cadence.\u201eHinzu kommen die realgeschichtlichen \u2013sozialen und politischen \u2013 Prozesse, diesein Werk tiefgreifend mitbestimmen\u201c, sagtSchmidt. \nWirkungsgeschichte des \nWeltautors\nAls evangelischer Pfarrerssohn setzte sich\nNietzsche mit Religion, Theologie und Na-turwissenschaften auseinander. \u201eNietzscheals Weltautor hat eine immense Wirkungs-geschichte im 20. Jahrhundert in Literatur,\nPhilosophie und politischer Ideologiebil-dung\u201c, erkl\u00e4rt Schmidt. In der Wirkungsge-schichte kommt unter anderem der \u201eunge-heure Missbrauch zur Sprache, der mitNietzsche im Dritten Reich\u201c betrieben wur-de. F\u00fcr seinen Einfluss auf die Literaturund Philosophie stehen Namen wie ThomasMann, Gottfried Benn, Robert Musil, MartinHeidegger oder Jacques Derrida. Die histori-schen, literarischen und philosophischenZusammenh\u00e4nge werden jetzt auf die ein-zelnen Werke hin erschlossen. \u201eAls zus\u00e4tz-liche Quellenkomplexe beziehen wir Nietz-sches umfangreiche Nachlasstexte, seinenBriefwechsel ein sowie seine 1.500 B\u00e4ndeumfassende Privatbibliothek.\u201c Kommen-tiert werden nur die Werke. \u201eSammeln undAuswerten des Vorhandenen und dann Er-schlie\u00dfen von Neuem \u00fcber Fachgrenzenhinaus, sind die Aufgaben eines Kommen-tars.\u201c \nDass diese Zusammenh\u00e4nge deutlich wer-\nden, stellen die Wissenschaftler mit an-spruchsvollen \u00dcberblickskommentaren zuEntstehungs- und Textgeschichte, zu Quel-len und Wirkungsgeschichte des jeweiligenWerkes sicher. \u201eWir machen in den \u00dcber-blickskommentaren den Zusammenhang inder geistigen Auseinandersetzung mit sei-nen Quellen deutlich. Wir schildern die in-tellektuelle Szenerie.\u201c Kommentare zu Ein-zelstellen dienen dem fachlichen Verst\u00e4nd-nis des Textes mit Querverweisen, Bez\u00fcgenzur philosophischen und literarischen Tra-dition sowie Hinweisen zu wirkungsge-schichtlich besonders relevanten Aussagen.Die Wissenschaftler entscheiden, welcheTextstellen sie als besonders bezugsreicheinstufen. So erweist sich eine kleine Skiz-ze von Nietzsche, in der er sich besonderskritisch gegen Philosophen abgrenzt, alsBeispiel. Nietzsche bezeichnet den r\u00f6mi-schen Philosophen Seneca als Toreador(Stierk\u00e4mpfer) der Tugend. Der Kommentargeht darauf ein, wer Seneca war und erkl\u00e4rtdem modernen Leser, dass Seneca von Ge-burt Spanier war und Nietzsche aus seinemWissen der Antike heraus die Anspielungw\u00e4hlte. Mit der Wortwahl betonte er seineAblehnung der christlichen und der b\u00fcrger-lichen Moral. \u201eEine so winzige Aussageruht auf einem gewaltigen Kontext\u201c, erkl\u00e4rtSchmidt. \nitz\nFreiburger Uni-Magazin 5/07  15Bundesweiten Wettbewerb um F\u00f6rdergelder gewonnen\nInterdisziplin\u00e4res Gro\u00dfprojekt zu Friedrich Nietzsche geht an die Universit\u00e4t Freiburg\nIm Juni hat die Wissenschaftliche Kommission der Union der Akademien in Deutsch-land dem von Professor Dr. Jochen Schmidt vom Institut f\u00fcr Neuere Deutsche Literaturgestellten Projektantrag zu einem wissenschaftlichen Nietzsche-Kommentar zuge-stimmt. Somit kann der Germanist zusammen mit der Freiburger WissenschaftlerinProf. Dr. Barbara Neymeyr und dem Privatdozenten Dr. Andreas Urs Sommer aus Baselinnerhalb von 15 Jahren \u00fcber eine F\u00f6rdersumme von drei Millionen Euro verf\u00fcgen, dieBund und Land bereitstellen. Jeder der beiden Wissenschaftler erstellt jeweils drei B\u00e4n-de vollkommen eigenverantwortlich.\nProfessor Dr. Jochen Schmidt als erfolgreicher Projekt-Antragsteller\n Foto: GresserWissenschaft & Forschung\nUni-Magazin: In Ihren Publikationen\ntaucht h\u00e4ufig der Terminus Pharmakopha-gie auf, Sie sprechen von \u201eDrogenfresserei\u201c,ein Titel lautet \u201eDrogen, Sex und Schmet-terlinge\u201c. Betreiben Sie Dopingforschung\nan Insekten?Boppr\u00e9: Ja, in gewisser Weise untersuchen\nwir nat\u00fcrliches Doping: Verschiedene In-sekten nehmen, unabh\u00e4ngig vom Nah-\nrungserwerb zum Beispiel Pyrrolizidin-Al-kaloide, sekund\u00e4re Inhaltsstoffe vielerPflanzen, auf. Damit erh\u00f6hen sie ihre biolo-gische Fitness: Zum Beispiel Sie speichernsie die giftigen Substanzen zum Schutz vorFeinden. M\u00e4nnchen von zahlreichen Artenentwickeln aus den Alkaloiden Duftstoffezum Bet\u00f6ren der Weibchen und \u00fcbertragenden Weibchen Alkaloide als \u201eHochzeitsge-schenk\u201c, damit auch sie und ihre Eier ge-sch\u00fctzt sind. \nUni-Magazin: Sie forschen in heimischen\nW\u00e4ldern, aber viel auch in Afrika oder Co-sta Rica. Weshalb schweifen Sie in die Fer-ne?Boppr\u00e9: Wir befassen uns teilweise mit\nakuten Waldschutzproblemen und betrei-ben vorrangig anwendungsorientierteGrundlagenforschung. Letztlich f\u00fchrt nurumfassendes Verst\u00e4ndnis der Beziehungs-geflechte zwischen Organismen zu nachhal-tigem Management von \u00d6kosystemen bezie-hungsweise Naturschutz. Tropische Arten stehen deshalb im Focus,weil die meisten hiesigen obligate Ruhepau-sen haben und nicht ganzj\u00e4hrig zur Verf\u00fc-gung stehen. Insbesondere ist in den Tro-pen die Vielfalt der Organismen wesentlichaufregender. Im Norden von Costa Ricauntersuchen wir zum Beispiel eine Lebens-\ngemeinschaft, in der 90 Nachtfalterarten ei-\nne Beziehung zu Pyrrolizidinen haben, die-se jedoch ganz unterschiedlich nutzen. Wirm\u00f6chten Insekten-Pflanzen-Beziehungen,\n16Freiburger Uni-Magazin 4/06Wissenschaftler des Forstzoologischen Instituts (FZI) erforschen das Verhalten von gro-\u00dfen Tieren wie W\u00f6lfen oder B\u00e4ren, und sie haben kleine Tiere im Visier wie Schmet-terlinge, K\u00e4fer und Bienen. Das wissenschaftliche Interesse des Direktors des FZI, Prof.Dr. Michael Boppr\u00e9, gilt der Biologie und Chemo\u00f6kologie von Insekten und Tier-Pflan-zen-Beziehungen. Uni-Magazin sprach mit ihm.D\u00fcfte statt Worte\nForstzoologen untersuchen die \u201echemische Sprache\u201c \nvon Tieren und Pflanzen\nSchmetterlinge beim \u201aDrogensammeln\u2018, nicht an Bl\u00fcten, sondern an einer Verletzung der Pflanze.\nLeckerli f\u00fcr den Partner? M\u00e4nnchen einiger Motten besitzen mit\nZuckern gef\u00fcllte Schuppen und Haare. Ma\u00dfstab: 10 \u03bcm\nTrotz Rauchverbot: in den Labors des Forstzoologischen Instituts rauchen Motten!die pflanzlichen Sekund\u00e4rstoffe sowie die\nmorphologischen, physiologischen undethologischen Anpassungen der Insektenaufkl\u00e4ren, speziell deren Muster.\nUni-Magazin: Betreiben Sie letztlich Biodi-\nversit\u00e4tsforschung?Boppr\u00e9: Wir interessieren uns f\u00fcr funktio-\nnelle Biodiversit\u00e4t, das hei\u00dft wir untersu-chen Probleml\u00f6sungen in der Natur. Wiesch\u00fctze ich mich vor Feinden? Wie finde icheinen Partner und geeignete Nahrung? Dabieten die Beziehungen zu den Alkaloidenein wunderbares Modell \u2013 es integriert Bo-tanik und Chemie mit Zoologie. \u00dcbrigens machen wir immer wieder uner-wartete Entdeckungen. K\u00fcrzlich haben wirSchmetterlinge gefunden, die mit Zuckergef\u00fcllte Schuppen haben, und eine Motte,die ein Aerosol, also einen Rauch bezie-hungsweise Nebel, abgibt. Solche Befundem\u00f6chten wir in Mechanismus und Funktionverstehen \u2013 das sind dann zun\u00e4chst striktneugiermotivierte Studien. Aber die k\u00f6n-nen ja \u00e4u\u00dferst erfolgreich sein, wie die Ge-schichte auch unserer Universit\u00e4t stets ge-zeigt hat. Uni-Magazin: Neugiermotivierte Grundla-\ngenforschung ist heutzutage aber alles an-dere als \u201ein\u201c! Wie finanzieren Sie Ihre Pro-jekte?Boppr\u00e9: Wir haben da ein Problem, denn or-\nganismische Biologie zielt nicht unmittel-bar auf so genannte Produkte. Wir arbeitenhypothesenbasiert, sind aber hinsichtlicheines unmittelbaren praktischen oder wirt-schaftlichen Nutzens ergebnisoffen. SolcheForschung wird heute wenig gef\u00f6rdert. Da-her habe ich mit meinem Vater eine ge-meinn\u00fctzige GmbH gegr\u00fcndet, die mit derUniversit\u00e4t kooperiert und vorrangig For-schung am FZI unterst\u00fctzt. Die 3mB\u00e9gGmbH f\u00f6rdert Wissenschaft und For-schung sowie Bildung und Erziehung aufden Gebieten organismische Biologie undwissenschaftliche \u00d6kologie. Beispielsweisebietet sie Projektpatenschaften an zu The-men wie \u201eSexuelle Kommunikation bei Wespenmotten\u201c, \u201eSelbstmedikation bei Tie-ren\u201c oder \u201eEinfl\u00fcsse von Neobiota auf Bio-z\u00f6nosen\u201c. Wir brauchen keine Millionen,aber trotzdem Gelder, die wir \u00fcber Paten-schaften sowie \u00fcber Spenden zu bekommenhoffen. Neugiermotivierte Forschung ist oftzeitlich nicht planbar, weil zum Beispiel ei-ne Abh\u00e4ngigkeit von der Verf\u00fcgbarkeit der\nInsekten besteht, die man nicht wie Labor-m\u00e4use bestellen kann. Mit der gGmbH istein flexibler Einsatz von F\u00f6rdermittelnm\u00f6glich. \u00dcbrigens: Unsere aus Neugier gewonnenenErkenntnisse \u00fcber das \u201eLiebesleben derSchmetterlinge\u201c f\u00fchrten zum kostensparen-den und umweltfreundlichen Managementvon Harlekinschrecken, die in Afrika enor-me Sch\u00e4den anrichten: Wir locken dieSch\u00e4dlinge zum Gift und bringen nicht dasGift in die Umwelt. \nUni-Magazin: Wer kann kurzfristig von der\ngGmbH profitieren?Boppr\u00e9: Die 3mB\u00e9 gGmbH f\u00f6rdert zum Bei-\nspiel Praktika und Abschlussarbeiten vonStudierenden durch Zusch\u00fcsse zu Personal-und Sachkosten und kofinanziert Drittmit-telprojekte. Die organismische Biologieprofitiert auch!\nWissenschaft & Forschung\nFreiburger Uni-Magazin 5/07  17Info\nInfo: www.fzi.uni-freiburg.de beziehungsweise www.3mbe.de\nIm Rampenlicht\nVorhang auf f\u00fcr die Freiburger Universit\u00e4t \u2013 in diesem Jahr \nspielt das 550-j\u00e4hrige Jubil\u00e4um die Hauptrolle im Universit\u00e4ts-\ngeschehen. \nUnsere Buchauswahl sorgt auch 2007 wieder f\u00fcr die richtige\nBegleitung.\nEin starker Auftritt \nnicht nur f\u00fcr Fachliteratur.\n- Gut b\u00fcrgerliche K\u00fcche\n- Raum f\u00fcr Festlichkeiten- Tagungen bis 50 Personen\nGasthaus Blume\nFam. L\u00f6fflerUnterdorf 179112 Freiburg \u2013 OpfingenTel.: 07664-4034529GasthausBlume\nT rautmann-OG.de\nFreiburg  Leopoldring 1\n\u0005(0761) 2119700Individuelle\nSport-/Einlagen\nnach Computer- und\nBewegungsanalyse\nSport-/Bandagen\nLaufschuhtest\nMBT Schulungs-\nabend (T estschuhe)\nOrthop\u00e4d. Zurichtungen \nOrthop\u00e4d. Ma\u00dfschuhe \nInnenschuhe u. Orthesen\nDruckmessung f\u00fcr \nDiabetiker und \nRheumatiker\nKompressionsstr\u00fcmpfeJedes Jahr erkranken nach Sch\u00e4tzungen des\nRobert-Koch-Instituts rund 48.000 M\u00e4nneran Prostatakrebs, daher hat dieses Bet\u00e4ti-gungsfeld gro\u00dfen Bedarf an innovativer For-schung. Dr. Philipp Wolf, den die Krebsfor-schung bereits zu Studienzeiten interessier-te, nahm sich mit der Arbeitsgruppe \u201eExpe-rimentelle Urologie\u201c der Suche nach einerneuen Therapiem\u00f6glichkeit an. Die zehn-k\u00f6pfige Arbeitsgruppe bildet eine S\u00e4ule desim Fr\u00fchjahr neu geschaffenen Prostatazen-trums der urologischen Universit\u00e4tsklinikFreiburg, wo den Patienten interdisziplin\u00e4-re Beratung, Diagnostik und Therapie ange-boten werden. Dieses Jahr w\u00fcrdigte die Ho-deige-Stiftung die Arbeit der Gruppe vonBiologen und Medizinern f\u00fcr ihre bahnbre-chenden Forschungen in der Prostatakrebs-therapie.\nBedarf nach neuer Therapie\n\u201eDer Prostatakrebs verl\u00e4uft in mehrerenStadien, von denen die sp\u00e4teren zwar thera-pierbar, aber nicht heilbar sind\u201c, erkl\u00e4rtWolf. Zusammen mit den Kollegen seinerArbeitsgruppe hat Wolf \u00fcber f\u00fcnf Jahre aneiner M\u00f6glichkeit geforscht, das Wachstumvon Metastasen und Tumorstreuungen imBereich der Prostata nach deren Entfernungeinzud\u00e4mmen, denn auch nach der operati-ven Entfernung der Prostata kann der Krebsin angrenzenden Knochen oder Organenweiter wachsen. Bisher sprachen diese ag-gressiv wachsenden und teilweise hormon-resistenten Tumore auf keine Behandlungs-art ausreichend an. \u201eDaher besteht dringen-der Bedarf nach einer neuen Therapie, dieeine gezielte Behandlung des fortgeschritte-nen Prostatakarzinoms erlaubt\u201c, sagt Wolf.Die Wissenschaftler immunisierten M\u00e4usemit dem auf Prostatakrebszellen in hohemMa\u00dfe vorhandenen prostataspezifischenMembranantigen (PSMA). Aus einem Anti-k\u00f6rper, den die M\u00e4use gegen PSMA gebil-det hatten, stellten die Wissenschaftler ein\nAntik\u00f6rperfragment her, das nur noch ausder Bindungsstelle besteht, mit dem derAntik\u00f6rper mit dem PSMA in Kontakt steht. Anschlie\u00dfend kn\u00fcpften die Forscher an dasAntik\u00f6rperfragment ein bakterielles Toxin,und f\u00fchrten das Konstrukt M\u00e4usen zu, dieeinen k\u00fcnstlichen menschlichen Prostata-tumor tragen. Im K\u00f6rper der Tiere bindetdas Antik\u00f6rperfragment ausschlie\u00dflich andas PSMA auf den Krebszellen. Das bakte-rielle Toxin dringt in die Krebszellen einund l\u00e4sst sie absterben. Die Versuche be-wiesen, dass der Krebs sich w\u00e4hrend dieserTherapie nicht weiter ausbreitete.\nKlinische Tests in drei Jahren\n\u201eDerzeit sind wir damit besch\u00e4ftigt, dasTherapeutikum f\u00fcr den Menschen vertr\u00e4g-lich zu machen, um m\u00f6gliche schwere Im-munreaktionen zu vermeiden\u201c, erkl\u00e4rt\nWolf. In etwa drei Jahren rechnet der 32-j\u00e4hrige Biologe mit ersten klinischen Versu-chen, um die Vertr\u00e4glichkeit der Therapief\u00fcr den Menschen zu testen. Fernziel ist,dass die Therapie so weit perfektioniertwird, dass sie fl\u00e4chendeckend angewendetwerden kann. Sobald dieses Ziel erreicht ist,\ng\u00e4be es eine Alternative zu den bisherigen\nTherapiemethoden beim fortgeschrittenenKarzinom wie Hormontherapie oder Strah-lentherapie, die gezielter und unabh\u00e4ngigvom Tumorstadium erfolgen k\u00f6nnte. Dassseine Arbeit nun mit einem Preis honoriertwurde, ist f\u00fcr Wolf Best\u00e4tigung und An-sporn zugleich: \u201eDas beweist zum einen,dass unsere Forschungen von der \u00d6ffent-lichkeit wahrgenommen und gew\u00fcrdigtwerden.\u201c Zum anderen zeige die erfolgrei-che Arbeit, wie fruchtbar das Zusammen-wirken von Biologen und Medizinern in derArbeitsgruppe \u201eExperimentelle Urologie\u201cist. Die gute Teamarbeit, das betont Wolf,war ein Baustein des Forschungserfolges.Dennoch bleibt Wolf noch eine Forschungs-l\u00fccke offen: \u201eIch habe mir noch keine Ge-danken gemacht, was ich mit dem Preisgeldanstellen will.\u201c\nIngo RentzWissenschaft & Forschung\nFreiburger Uni-Magazin 5/07  19Heilender Handschlag von Biologie und Medizin\nDr. Philipp Wolf erh\u00e4lt den Hodeige-Preis\nDas Prostatakarzinom ist der beim Mann am h\u00e4ufigsten vorkommende Tumor. Obwohldie Methoden zur Erkennung und Therapie immer besser werden, stellt Prostatakrebsimmer noch die zweith\u00e4ufigste Tumor-Todesursache bei M\u00e4nnern dar. Der Biologe Dr.Philipp Wolf, wissenschaftlicher Angestellter der Abteilung Urologie an der Universi-t\u00e4tsklinik Freiburg, hat ein neues Verfahren zur postoperativen Prostatakrebsbehand-lung entwickelt. Daf\u00fcr hat der junge Wissenschaftler den Hodeige-Preis erhalten. DieEleonore-und-Fritz-Hodeige-Stiftung vergibt den mit 5.000 Euro dotierten Preis j\u00e4hrlichan Forscher der Universit\u00e4tsklinik f\u00fcr die Entwicklung innovativer Therapien.\nBekam f\u00fcr seine Arbeit den Hodeige-Preis: Dr. Philipp Wolf (rechts)\nFoto: Ingo RentzPersonalien\n20Freiburger Uni-Magazin 5/07Namen und Nachrichten\n\u275aDr. Andreas Bihrer , Historisches Seminar, wurde f\u00fcr seine histo-\nrischen Forschungen mit dem Wissenschaftspreis des Vereins f\u00fcrGeschichte des Bodensees und seiner Umgebung ausgezeichnet.Der Preis ist mit 5000 Euro dotiert und wird zwischen einem Kul-tur- und einem Naturwissenschaftler geteilt.\n\u275aProfessor Dr. Dr. Franz-Josef Br\u00fcggemeier , Historisches Seminar,\nwurde in das Kuratorium der Kulturstiftung des Deutschen Fu\u00dfball-bundes DFB berufen. \n\u275aProfessor Dr. Xianghong Fang von der Universit\u00e4t Nanjing (VR\nChina) wurde von der Alexander-von-Humboldt-Stiftung ein einj\u00e4h-riges Forschungsstipendium verliehen. Ab November 2007 forschter am Husserl-Archiv unter Betreuung von Prof. Dr. Hans-HelmuthGander. Sein Projekt untersucht die Ph\u00e4nomenologie der Zeit beiHusserl und Heidegger.\n\u275aProfessor Dr. Hans-Joachim Gehrke , Dekan der Philosophischen\nFakult\u00e4t, wurde von der Generalversammlung des Deutschen Ar-ch\u00e4ologischen Instituts zum Pr\u00e4sidenten des Instituts ernannt. Pro-fessor Gehrke wird zum 1. M\u00e4rz 2008 aus dem Dienste der Univer-sit\u00e4t Freiburg ausscheiden.\n\u275aDr. Christoph Neumann-Haefelin , wissenschaftlicher Assistent\nder Abteilung Innere Medizin II, wurde auf der Jahrestagung derS\u00fcdwestdeutschen Gesellschaft f\u00fcr Gastroenterologie (SWDGG) f\u00fcrseine Forschungsarbeiten mit dem \u201eSWDGG-Stipendium 2007\u201c aus-gezeichnet. Auf der gleichen Tagung erhielt Professor Dr. Robert\nThimme , Juniorprofessor f\u00fcr Hepatitisvirusforschung und Emmy\nNoether-Stipendiat an der Abteilung Innere Medizin II, den mit5.000 Euro dotierten \u201eAdolf-Kussmaul-Preis 2007 f\u00fcr Gastroentero-logie/Hepatologie\u201c der SWDGG. Ferner wurde er in den Beirat derGesellschaft gew\u00e4hlt. \n\u275aDr. David Hindle , Geologisches Institut, wurde mit Wirkung vom\n1. September 2007 f\u00fcr die Dauer von drei Jahren zum Akademi-schen Rat ernannt. \n\u275aDie Theologische Fakult\u00e4t hat die Ehrendoktorw\u00fcrde an Walter\nKardinal Kasper verliehen. \u275aDr. Simon Kitson , University of Birmingham, ist seit dem 8. Ok-\ntober Forschungsstipendiat der Alexander-von-Humboldt-Stiftungam Historischen Seminar bei Prof. Dr. Dr. Franz-Josef Br\u00fcggemeier,Lehrstuhl f\u00fcr Wirtschafts- und Sozialgeschichte.\n\u275aDr. Christoph Nissen von der Abteilung Psychiatrie und Psycho-\ntherapie des Universit\u00e4tsklinikums Freiburg ist mit dem \u201eJC GillinAward\u201c der amerikanischen \u201eSleep Research Society Foundation\u201causgezeichnet worden. \n\u275aProfessor Dr. Stefan Pollak , Institut f\u00fcr Rechtsmedizin, wurde\nzum k\u00fcnftigen Vorsitzenden der Ethikkommission gew\u00e4hlt. Denbisherigen Vorsitz hatte Professor Dr. Hansj\u00f6rg Just. \n\u275aProfessor Dr. Robert Thimme , Juniorprofessor f\u00fcr Hepatitisvirus-\nforschung und Emmy-Noether-Stipendiat an der Abteilung InnereMedizin II der Universit\u00e4tsklinik Freiburg, wurde f\u00fcr seine For-schungsarbeiten zur Immunpathogenese der Hepatitis B und C mitdem Dr.-Norbert-Henning-Preis 2007 der Medizinischen Fakult\u00e4tder Friedrich-Alexander-Universit\u00e4t Erlangen-N\u00fcrnberg ausgezeich-net.\n\u275aProf. Dr. J\u00fcrgen Schwarze , Institut f\u00fcr \u00d6ffentliches Recht, wurde\nwegen besonderer wissenschaftlicher Leistungen das Bundesver-dienstkreuz 1. Klasse verliehen.\n\u275aProfessor Dr. Xiaokang Yang , Professor und Deputy Director, The\nInstitute of Image Communication and Information Processing,Shanghai Jiao Tong Univesity, hat das Hildegard-Maier-Forschungs-stipendium von der Alexander-von-Humboldt-Stiftung erhalten. Pro-fessor Yang ist seit dem 10. Juli 2007 am Institut f\u00fcr Informatik, amLehrstuhl f\u00fcr Mustererkennung und Bildverarbeitung, von Profes-sor Dr.-Ing. Hans Burkhardt. \nAus den Fakult\u00e4ten \nRechtswissenschaftliche Fakult\u00e4t\u275aProfessor Dr. Karin Nehlsen-von Stryk, Institut f\u00fcr Rechtsge-\nschichte und Geschichtliche Rechtsvergleichung, tritt nach Errei-chen der Altersgrenze mit Ablauf des Monats September 2007 inden gesetzlichen Ruhestand.\u275aDr. Tobias Paul, Institut f\u00fcr Strafrecht und Rechtstheorie, wurde\nf\u00fcr die Dauer von drei Jahren zum Akademischen Rat ernannt. Professor Dr. Beate Brand-Saberi,Institut f\u00fcr Anatomie und Zellbio-logie, hat den Forschungspreis Er-satz- und Erg\u00e4nzungsmethodenzum Tierversuch des Landes Ba-den-W\u00fcrttemberg 2007 erhalten.Brand-Saberi hat den Forschungs-preis erhalten, f\u00fcr ihre Arbeiten\u00fcber RNA-Interferenz in ovo zurtransienten Ausschaltung von Ge-nen im H\u00fchnerembryo.\nProf. Dr. Beate Brand-SaberiProfessor Dr. Hans-Helmuth Gan-\nder wurde in den \u201eBoard of Advi-sers\u201c des renommierten \u201eManche-ster European Research Institute\u201can der \u201eManchester MetropolitanUniversity\u201c gew\u00e4hlt.\nProf. Dr. Hans-Helmuth GanderWirtschafts- und Verhaltenswissenschaftliche Fakult\u00e4t\n\u275aDr.Jasmin H\u00e4cker, Institut f\u00fcr Finanzwissenschaft, wurde mit\nWirkung vom 1. September 2007 f\u00fcr die Dauer von drei Jahren zurAkademischen R\u00e4tin ernannt.\nMedizinische Fakult\u00e4t\n\u275aProfessor Dr. Beate Brand-Saberi , Anatomie, hat das Bleibeange-\nbot der Universit\u00e4t Freiburg angenommen und damit den Ruf derFudan-Universit\u00e4t Shanghai/China, abgelehnt. \u275aProfessor Dr. Burkhart Fischer , Neurophysiologische Biophysik,\ntritt nach Erreichen der Altersgrenze mit Ablauf des Monats Sep-tember 2007 in den gesetzlichen Ruhestand.\u275aPD Dr. Anca-Ligia Grosu , Harvard University Boston/USA, hat den\nRuf auf die Professur f\u00fcr Strahlentherapie angenommen.\u275aProfessor Dr. Volker Mersch-Sundermann , Universit\u00e4t Gie\u00dfen,\nhat den Ruf auf die Professur f\u00fcr Umweltmedizin und Kranken-haushygiene angenommen.\u275aProfessor Dr. Karl H. Plate , Klinikum der Johann-Wolfgang-Goe-\nthe-Universit\u00e4t Frankfurt am Main, hat den Ruf auf die Professur f\u00fcrNeuropathologie abgelehnt.\u275aDer Rektor hat Professor Dr. Pascal Tomakidi , Universit\u00e4t Heidel-\nberg, den Ruf auf die Professur f\u00fcr Orale Biotechnologie erteilt.\u275aProfessor Dr. Wolfgang Weber , University of California, Los Ange-\nles/USA, hat den Ruf an die Professur f\u00fcr Nuklearmedizin ange-nommen.\nPhilologische Fakult\u00e4t\n\u275aProfessor Dr. Juliane Besters-Dilger wurde zum 1. Juli 2007 als\nUniversit\u00e4tsprofessorin im Fach Slavische Philologie auf unbe-stimmte Zeit eingestellt.\u275aProfessor Dr. Therese Fuhrer , Seminar f\u00fcr Klassische Philologie,\nhat einen Ruf an die Freie Universit\u00e4t Berlin erhalten.\u275aProfessor Dr. Andreas Gelz wurde mit Wirkung vom 28. Juni 2007\nzum Universit\u00e4tsprofessor im Fach Romanische Philologie ernannt.\u275aDer Rektor hat Professor Dr. Joachim Grage , Universit\u00e4t G\u00f6ttin-\ngen, den Ruf auf die Professur f\u00fcr Nordgermanische Philologie er-teilt.\u275aJuniorprofessorin Dr. Ulrike Gut, Englisches Seminar, wird mit\nWirkung zum 1. Oktober 2007 Professorin an der Universit\u00e4t Augs-burg.\u275aProfessor Dr. Daniel Jacob , Universit\u00e4t zu K\u00f6ln, hat den Ruf auf\ndie Professur f\u00fcr Romanische Sprachwissenschaft angenommen.\u275aProfessor Dr. Thomas Klinkert , Universit\u00e4t Mannheim, hat den\nRuf auf die Professur f\u00fcr Romanische Literaturwissenschaft ange-nommen.\u275aDr. Chiara Polverini , Romanisches Seminar, wurde mit Wirkung\nvom 1. Oktober 2007 f\u00fcr die Dauer von drei Jahren zur Akademi-schen R\u00e4tin ernannt.\nPhilosophische Fakult\u00e4t \n\u275aDr. Birgitta Eder , Arch\u00e4ologisches Institut, wurde mit Wirkung\nvom 1. August 2007 f\u00fcr die Dauer von drei Jahren zur Akademi-schen R\u00e4tin ernannt. \u275aPrivatdozent Dr. Ulrich Eith wurde f\u00fcr die Dauer seiner Lehrbe-\nfugnis an der Universit\u00e4t Freiburg die Bezeichnung au\u00dferplanm\u00e4\u00dfi-ger Professor verliehen.\u275aDr. Christoph Haas , Seminar f\u00fcr Wissenschaftliche Politik, wurde\nmit Wirkung vom 1. Oktober 2007 f\u00fcr die Dauer von drei Jahrenzum Akademischen Rat ernannt. Fakult\u00e4t f\u00fcr Mathematik und Physik\n\u275aPD Dr. Christian Els\u00e4sser wurde f\u00fcr die Dauer seiner Lehrbefug-\nnis an der Universit\u00e4t Freiburg die Bezeichnung au\u00dferplanm\u00e4\u00dfigerProfessor verliehen.\u275aProfessor Dr. Annette Huber-Klawitter , Universit\u00e4t Leipzig, hat\nden Ruf auf die Professur f\u00fcr Reine Mathematik angenommen.\u275aProfessor Dr. Karl Jakobs , Physikalisches Institut, hat einen Ruf an\ndie Universit\u00e4t Heidelberg erhalten.\u275aDer Rektor hat Dr. G\u00fcnter Reiter , \u201eInstitut de Chimie des Surfaces\net Interfaces\u201c, Mulhouse/Frankreich, den Ruf an die Professur f\u00fcr\nExperimentelle Physik erteilt.\u275aDr. Bj\u00f6rn Olaf Schelter , Physikalisches Institut, wurde mit Wir-\nkung vom 1. August 2007 f\u00fcr die Dauer von drei Jahren zum Aka-demischen Rat ernannt. \u275aPD Dr. Jan-Christoph Schlage-Puchta wurde f\u00fcr die Dauer seiner\nLehrbefugnis an der Universit\u00e4t Freiburg die Bezeichnung au\u00dfer-planm\u00e4\u00dfiger Professor verliehen.\u275aPD Miles Simon Ph.D., Abteilung f\u00fcr Reine Mathematik, wurde\nmit Wirkung vom 1. Juli 2007 f\u00fcr die Dauer von drei Jahren zumAkademischen Rat ernannt. \u275aProfessor Dr. Frank Stienkemeier wurde im Juni 2007 vom Fa-\nkult\u00e4tsrat zum 1. Prodekan als Stellvertreter des Dekans der Fakul-t\u00e4t f\u00fcr Mathematik und Physik f\u00fcr die Amtszeit 1. Oktober 2007 \u201330. September 2010 gew\u00e4hlt. Gew\u00e4hlt wurde Stienkemeier auchzum Gesch\u00e4ftsf\u00fchrenden Direktor des Physikalischen Instituts f\u00fcrdie Amtszeit 1. Oktober 2007 bis 30. September 2009. \u275aPD Dr. Oliver Waldmann , Universit\u00e4t Bern, nimmt den Ruf auf die\nProfessur f\u00fcr Experimentalphysik, Nanophysik an. \u275aDer Rektor hat Professor Dr. Rainer Wallny , \u201eUniversity of Cali-\nfornia\u201c, Los Angeles/USA, den Ruf auf die Professur f\u00fcr Experimen-talphysik erteilt.\u275aProfessor Dr. Matthias Weidem\u00fcller, Physikalisches Institut, hat\neinen Ruf an die Universit\u00e4t Heidelberg erhalten.\u275aProfessor Dr. Dieter Wolke , Mathematisches Institut, ist nach Er-\nreichen der Altersgrenze mit Ablauf des Monats September 2007von seinen amtlichen Verpflichtungen entbunden.\nFakult\u00e4t f\u00fcr Chemie, Pharmazie und Geowissenschaften\n\u275aDer Rektor hat Professor Dr. Oliver Einsle , Universit\u00e4t G\u00f6ttingen,\nden Ruf auf die Professur f\u00fcr Biochemie erteilt.\u275aProfessor Dr. Georg E. Schulz tritt nach Erreichen der Altersgren-\nze \u2013 nachdem sein Eintritt in den Ruhestand f\u00fcr die Zeit vom 1. Ok-tober 2004 bis zum 31. Juli 2007 hinausgeschoben wurde \u2013 mit Ab-lauf des Monats Juli 2007 in den Ruhestand. \u275aPD Dr. Regine Peschka-S\u00fcss wurde f\u00fcr die Dauer ihrer Lehrbe-\nfugnis an der Universit\u00e4t Freiburg die Bezeichnung au\u00dferplanm\u00e4\u00dfi-ge Professorin verliehen.\nFakult\u00e4t f\u00fcr Biologie\n\u275aProfessor Dr. Wolfgang Driever , Institut f\u00fcr Biologie I, hat einen\nRuf an die \u201eUniversity of Sydney\u201c, Australien, erhalten. \u275aPD Dr. Dirk Lebiedz , Biochemie, wurde mit Wirkung vom 1. Juli\n2007 f\u00fcr die Dauer von drei Jahren zum Akademischen Rat ernannt. \u275aDr. Simone Cardoso de Oliveira , Bioinformatik und Molekularge-\nnetik, wurde mit Wirkung vom 1. Oktober 2007 f\u00fcr die Dauer vondrei Jahren zur Akademischen R\u00e4tin ernannt.\u275aProfessor Dr. Albrecht E. Sippel , Institut f\u00fcr Biologie III, tritt nach\nErreichen der Altersgrenze mit Ablauf des Monats September 2007in den gesetzlichen Ruhestand.Personalien\nFreiburger Uni-Magazin 5/07  21Personalien\n22Freiburger Uni-Magazin 2/06Fakult\u00e4t f\u00fcr Forst- und Umweltwissenschaften\n\u275aPD Dr. Cornelia Herschbach , Baumphysiologie, wurde f\u00fcr die\nDauer ihrer Lehrbefugnis an der Universit\u00e4t Freiburg, die Bezeich-nung au\u00dferplanm\u00e4\u00dfige Professorin verliehen.\u275aProfessor Dr. Christian Leibundgut , Institut f\u00fcr Hydrologie, tritt\nnach Erreichen der Altersgrenze mit Ablauf des Monats September2007 in den gesetzlichen Ruhestand.\nFakult\u00e4t f\u00fcr Angewandte Wissenschaften\n\u275aProfessor Dr. Oliver Ambacher, TU Ilmenau, hat den Ruf auf die\nProfessur f\u00fcr die Verbindungshalbleiter, Mikrosysteme in Verbin-dung mit der Leitung des Fraunhofer-Instituts f\u00fcr Angewandte Fest-k\u00f6rperphysik angenommen.\u275aDr. Wolfgang M\u00f6nch , Institut f\u00fcr Mikrosystemtechnik, wurde mit\nWirkung vom 16. Juli 2007 f\u00fcr die Dauer von drei Jahren zum Aka-demischen Rat ernannt. \u275aDer Rektor hat Professor Dr. Tobias Scheffer , Max-Planck-Institut\nf\u00fcr Informatik, Saarbr\u00fccken, den Ruf auf die Professur f\u00fcr Maschi-nelles Lernen und Nat\u00fcrlichsprachliche Systeme erteilt. \u275aMedizinstudent Jonas Fritzsche , derzeit im praktischen Jahr an\nder Universit\u00e4t Freiburg, erh\u00e4lt von dem Finanzdienstleister MLPein Stipendium in H\u00f6he von 1.000 Euro. Im Rahmen des ProgrammsMedi-Chance vergibt MLP das Stipendium an angehende Medizinerals Startkapital f\u00fcr einen Auslandsaufenthalt.\nDIENSTJUBIL\u00c4EN 25 JAHRE\n\u275aFelix Baab, Institut f\u00fcr Waldwachstum\n\u275aIsabelle Barbier, Frankreichzentrum\n\u275aProfessor Dr. Jochum van der Bij , Physikalisches Institut\n\u275aHans Burger , Universit\u00e4tsverwaltung, D2.1 Haushalt, Finanzen\nund Beschaffung\u275aSebastian Corsten , Zentrale Universit\u00e4tsverwaltung D3.2 Ange-\nstellte\u275aDr. Klaus-Peter Gross , Institut f\u00fcr Forst\u00f6konomie\n\u275aHelga M\u00fcller, Physikalisches Institut\n\u275aAngelika Siegel , Chemie Verwaltung und gemeinsame Einrich-\ntungen \u275aChristine Theobald, Zentrale Universit\u00e4tsverwaltung D1DIENSTJUBIL\u00c4EN 40 JAHRE\n\u275aProfessor Dr. Hans-Hermann Franke , Finanzwissenschaft und\nmonet\u00e4re \u00d6konomie\u275aProfessor Dr. Willy Michel , Deutsches Seminar I\n\u275aAkademischer Direktor apl. Professor Dr. Rudolf Renner , Neuere\ndeutsche Literaturgeschichte\u275aProfessor Dr. Albrecht Sippel , Institut f\u00fcr Biologie III\n\u275aDieter Stuhlinger , Oberamtsrat in der Universit\u00e4tsverwaltung\n\u275aHans Vetter , Chemie Verwaltung und gemeinsame Einrichtungen\n\u275aProfessor Dr. Karl-Reinhard Volz , Prorektor f\u00fcr Angelegenheiten\nder Studierenden und des Studiums \nVENIA LEGENDI F\u00dcR\n\u275aDr. Marlene Bartos , Physiologie\n\u275aDr. Karin Birkner , Sprachwissenschaft des Deutschen\n\u275aDr. Dominik Denschlag , Gyn\u00e4kologie und Geburtshilfe\n\u275aProfessor Dr. \nGerhard Faller , Allgemeine Pathologie\n\u275aDr. G\u00fcnter Finkenzeller , Experimentelle Medizin\n\u275aDr. Christian Hannig , Zahn-, Mund- und Kieferheilkunde\n\u275aDr. Eberhard Hildt , Experimentelle Medizin\n\u275aDr.-Ing. Norbert Kockmann , Mikrosystemtechnik\n\u275aDr. Melchior Lauten , Kinder- und Jugendmedizin\n\u275aDr. Juraj Majzlan , Mineralogie und Geochemie\n\u275aDr. Oliver M\u00fcnsch , Mittelalterliche Geschichte\n\u275aDr. Dominik Oliver, Physiologie\n\u275aDr. Vassilios Vougioukas , Neurochirurgie\n\u275aDr. Ulrich-Peter Rohr , Innere Medizin\n\u275aDr. Antje Timmer , Innere Medizin\n\u275aDr. Andrzej Wiercinski , Christliche Religionsphilosophie\nFORUM\nWahl von Prof. Dr. Andreas\nVo\u00dfkuhle best\u00e4tigtIn seiner Sitzung am 18. Julihat der Senat der Albert-Lud-wigs-Universit\u00e4t die Wahl desJuristen Prof. Dr. Andreas Vo\u00df-kuhle zum Nachfolger vonRektor Prof. Dr. Wolfgang J\u00e4-ger best\u00e4tigt. Professor Vo\u00df-kuhle (43) ist Direktor des In-stituts f\u00fcr Staatswissenschaftund Rechtsphilosophie der Ju-ristischen Fakult\u00e4t. ProfessorVo\u00dfkuhle tritt sein Amt zum 1.April 2008 an und l\u00f6st Wolf-\ngang J\u00e4ger ab, der seit 1995Rektor der Universit\u00e4t Frei-\nburg ist. Die Amtszeit des Rektors betr\u00e4gt sechs Jahre. Er ist Vorsit-zender des Rektorats, des Senats und seiner Aussch\u00fcsse und ver-tritt die Universit\u00e4t nach au\u00dfen.\nVerdienstkreuz 1. Klasse f\u00fcr Rechtsprofessor J\u00fcrgen Schwarze\nWegen besonderer wissenschaftlicher Leistungen verlieh Minister\nWilli St\u00e4chele vom Staatsministerium dem Juristen Professor Dr. jur.J\u00fcrgen Schwarze das Verdienstkreuz 1. Klasse des Verdienstordensder Bundesrepublik Deutschland. Zahlreiche Monografien und selbstst\u00e4ndige Ver\u00f6ffentlichungen zuallen Kernbereichen des Europarechts sowie Bez\u00fcge zum nationa-len Staats- und Verwaltungsrecht sind ein eindrucksvoller Beleg derSchaffenskraft Schwarzes. Das Werk \u201eEurop\u00e4isches Verwaltungs-recht\u201c gilt als moderner Klassiker des Europarechts. Dar\u00fcber hin-aus hat er f\u00fchrende Kommentare zum Europarecht sowie mehrereSchriften zum Europ\u00e4ischen Wettbewerbsrecht mit herausgegeben. Seit 1989 ist J\u00fcrgen Schwarze ordentlicher Professor f\u00fcr deutschesund ausl\u00e4ndisches \u00f6ffentliches Recht, Europa- und V\u00f6lkerrecht ander Universit\u00e4t Freiburg. Als Direktor des Instituts f\u00fcr \u00d6ffentlichesRecht leitet er die Abteilung Europa- und V\u00f6lkerrecht sowie das Eu-ropainstitut Freiburg e.V.Der Verdienstorden der Bundesrepublik Deutschland wird f\u00fcr be-sondere Leistungen auf politischem, wirtschaftlichem, kulturellem,geistigem oder ehrenamtlichem Gebiet verliehen. Erster Gesundheitstag der Albert-Ludwigs-Universit\u00e4t\nKurzdiagnostik f\u00fcr Muskeln, Haut- und Vitalchecks, Stressdiagnos-\ntik sowie diverse Gesundheitstests waren Stichworte beim erstenGesundheitstag f\u00fcr Bedienstete der Albert-Ludwigs-Universit\u00e4t. DasBetriebliche Gesundheitsmanagement hatte f\u00fcr den Gesundheitstagder Universit\u00e4t ein umfangreiches Programm aufgestellt. Jeder Mit-arbeiter konnte seine Gesundheit \u00fcberpr\u00fcfen. Mitarbeiter des Klini-kums hatten unter anderem einen Lungenfunktionstest, Sehtestoder eine Blutdruckmessung angeboten und Mitarbeiter des Allge-meinen Hochschulsports testeten, wie stark der R\u00fccken ist. Eine Al-koholfahrt im Simulator zeigte den Risikofaktor im Stra\u00dfenverkehrund Zecken unterm Mikroskop motivierten, sich \u00fcber Impfungen zuinformieren. Mit dabei waren die Badenova und die Breisgaumilchals Anbieter von sauberem Trinkwasser in Freiburg und gesundenMilchprodukten. Mitarbeiter der Universit\u00e4t informierten \u00fcber denergonomischen B\u00fcroarbeitsplatz und Hilfe in schwierigen F\u00e4llender Suchtpr\u00e4vention. Der Arbeitskreis \u201eBetriebliches Gesundheits-management\u201c will die Besch\u00e4ftigten der Universit\u00e4t vor arbeitsbe-dingten Gesundheitsgefahren sch\u00fctzen, die Einzelnen zum Handelnmotivieren, das Wohlbefinden f\u00f6rdern und damit die Wettbewerbs-f\u00e4higkeit der Universit\u00e4t st\u00e4rken.\nEhrendoktorw\u00fcrde f\u00fcr Dostojewski-\u00dcbersetzerin Swetlana Geier\nMit der Verleihung des Grades einer Doktorin honoris causa wurdedas Lebenswerk von Swetlana Geier gew\u00fcrdigt, ihre herausragen-\nden Verdienste als \u00dcbersetzerin undKulturvermittlerin und ihre langj\u00e4h-rige, au\u00dfergew\u00f6hnlich erfolgreicheT\u00e4tigkeit an der Universit\u00e4t Frei-burg. In einer Feierstunde verliehihr die \u201eGemeinsame Kommissionder Philologischen, Philosophischenund Wirtschafts- und Verhaltenswis-senschaftlichen Fakult\u00e4t\u201c die Ehren-doktorw\u00fcrde. Swetlana Geier hatdurch ihre Arbeit als Lektorin f\u00fcrRussisch am Slavischen Seminar\nGenerationen von Studierenden bisheute gepr\u00e4gt. Die Auszuzeichnende\n\u00fcbersetzte seit 1953 zahlreiche russische Autoren ins Deutsche, sounter anderen Leo Tolstoi, Michail Bulgakow, Andrej Belyi, AbramTerc (Andrej Sinjavskij) und Aleksander Solschenizyn. In den letz-ten 15 bis 20 Jahren ist Swetlana Geier vor allem als die Dostojew-ski-\u00dcbersetzerin weit \u00fcber die Grenzen Deutschlands hinaus be-kannt geworden. Bemerkenswert ist auch ihre \u00dcbersetzung russi-scher Volksm\u00e4rchen aus der ber\u00fchmten Sammlung von Afanas\u2019ev.Forum\nFreiburger Uni-Magazin 5/07  23Minister St\u00e4chele bei der Ordens\u00fcbergabeGesundheitsinfos im Foyer KG II. Im Vordergrund links Dr. J\u00fcrgen Pietsch \nSwetlana Geier\nFoto: Buhl\nFoto: Buhl\nFoto: Buhl\nProf. Dr. Andreas Vo\u00dfkuhle wird ab April\n2008 neuer Rektor\n Foto: BuhlForum\n24Freiburger Uni-Magazin 5/07Ein Karzer mit Aussicht\nWeitgehend unbeachtet \u00fcberragt seit fast 90 Jahren ein Turm die\nUniversit\u00e4t. Er bietet einen beachtlichen Blick \u00fcber Universit\u00e4t undStadt und beherbergt zudem die ehemaligen Karzerr\u00e4ume der Uni-versit\u00e4t. Zum 550-j\u00e4hrigen Bestehen der Universit\u00e4t \u00fcbergab dieBauverwaltung im Juli 2007 den renovierten Universit\u00e4tsturm sowieden sanierten Sommerkarzer in Anwesenheit des Rektors, Prof. Dr.Wolfgang J\u00e4ger, an die Universit\u00e4t. Der Karzer diente der Universit\u00e4tin fr\u00fcheren Jahren zur Umsetzung ihrer Gerichtsbarkeit, sp\u00e4ter alsInstrument, die Disziplin aufrechtzuerhalten. Aus der Fr\u00fchzeit derUniversit\u00e4t waren Karzer-, Geldstrafen und Relegation, also die Ver-weisung von der Universit\u00e4t, als Strafen gegen Universit\u00e4tsangeh\u00f6-rige \u00fcblich. Beim Neubau des Universit\u00e4tshauptgeb\u00e4udes, dem heu-tigen KG I, wurden dort zwei R\u00e4ume als Karzer eingeplant: einen be-heizbaren als Winterkarzer bezeichneten Raum und den nicht be-heizbaren Sommerkarzer zwei Stockwerke dar\u00fcber. Beide R\u00e4umesind vom Treppenhaus beziehungsweise Turm aus zug\u00e4nglich. \nForstwirtschaft im Aufbruch\nDer Karl-Abetz-Preis wird seit 1972 vergeben und von Seiner Durch-laucht F\u00fcrst Johannes von Waldburg zu Wolfegg und Waldsee zur\nAuszeichnung hervorragender Beitr\u00e4ge zur F\u00f6rderung der Wirt-\nschaftlichkeit in Forstbetrieben gestiftet. In einer Feierstunde \u00fcber-reichte Prorektor Karl-Reinhard Volz den Karl-Abetz-Preis an dendiesj\u00e4hrigen Preistr\u00e4ger Rupprecht Freiherr von Reitzenstein. VonReitzenstein hat sich durch den Aufbau und die organisatorische Zu-sammenfassung gr\u00f6\u00dferer privater Forstbetriebe zum leistungsf\u00e4hi-gen Lieferanten der Holzindustrie entwickelt und bietet sich als Ko-operationspartner f\u00fcr kleinere Forstbetriebe an. Karl-Abetz-F\u00f6rder-preise gingen an Dr. Chantal Ruppert aus Freiburg f\u00fcr ihre Disser-tation sowie an Malte Viergutz aus Freiburg und Stefanie Ederer ausM\u00fcnchen f\u00fcr ihre Diplomarbeiten. Im Rahmen der Preisverleihunghielt der Preistr\u00e4ger einen Vortrag zum Thema \u201ePrivate Forstwirt-\nschaft im Aufbruch \u2013 Unternehmerische Chancen angesichts stei-gender Rohstoffpreise \u2013 Holzmobilisierung als Aufgabe des Privat-waldes\u201c. Im Anschluss fand eine \u00f6ffentliche Podiumsdiskussion mitden Preistr\u00e4gern und Rednern zum Thema \u201eVom Eigent\u00fcmer zumUnternehmer: Privatwald \u2013 Motor f\u00fcr eine wirtschaftliche Waldnut-zung und Partner bei der Holzmobilisierung\u201c unter der Leitung vonProf. Dr. Gero Becker, Institut f\u00fcr Forstbenutzung und Forstliche Ar-beitswissenschaft der Universit\u00e4t Freiburg, statt. \nKatalog online\nDie Bibliothek des Arnold-Bergstr\u00e4ssers-Instituts (ABI) ist eine dergr\u00f6\u00dften Spezialbibliotheken zur Dritten Welt in der BundesrepublikDeutschland. Ihr Angebot wird nicht nur von Freiburger Studieren-den und Wissenschaftlern genutzt, sondern auch von Forschern ausganz Deutschland sowie ausl\u00e4ndischen Gastwissenschaftlern. Jetztkann das ABI diesen Interessenten eine besonders komfortable Bi-bliotheksrecherche bieten: Dank einer finanziellen Unterst\u00fctzungder Stiftung Entwicklungszusammenarbeit Baden-W\u00fcrttemberg istder gesamte Bibliotheksbestand ab dem Jahre 1972 \u00fcber die Insti-tuts-Homepage (www.arnold-bergstraesser.de) online recherchier-bar. Die \u00e4lteren Best\u00e4nde werden nach und nach eingearbeitet. Zwarwerden die ABI-Titel auch weiterhin in den Online-Katalogen derUniversit\u00e4t Freiburg eingetragen, das speziell auf Entwicklungspo-litik zugeschnittene Katalogsystem der ABI bietet aber eine weitausumfangreichere Recherche. So sind hier rund 1 1.000 Zeitschriften-artikel aus 27 entwicklungspolitisch relevanten Zeitschriften aus-f\u00fchrlich verschlagwortet. Der \u00fcbrige Bestand umfasst rund 60.000Dokumente (Monografien und weiteres) und 260 laufende Zeit-schriften. Auf Anfrage \u00fcbernimmt die Bibliothek in der Windaus-stra\u00dfe 16, 791 10 Freiburg, auch weiterhin Literaturrecherchen zuspeziellen Themen. Die Bibliothek ist f\u00fcr alle Interessierten frei zu-g\u00e4nglich. \u00d6ffnungszeiten: Montag bis Freitag von 8.30 bis 18.00Uhr, in den Semesterferien bis 17.00 Uhr.\nNeuer Studiengang \u201eMaster Online: Intelligente eingebettete\nMikrosysteme\u201cIntelligente eingebettete Mikrosysteme erfordern bei ihrer Entwik-klung interdisziplin\u00e4re Denkans\u00e4tze, da es sich oft um komplexeProjekte handelt. Mit dem \u201eMaster Online: Intelligente EingebetteteMikrosysteme\u201c (IEMS) wurde von der Fakult\u00e4t f\u00fcr Angewandte Wis-senschaften der Universit\u00e4t Freiburg gemeinsam mit der Berufs-akademie (BA) L\u00f6rrach ein neuer, berufsbegleitender Studienganggeschaffen, der Studierenden unterschiedlich ausgepr\u00e4gte Kompe-tenzen aus den F\u00e4chern Informatik und Mikrosystemtechnik ver-mittelt. Der Studiengang richtet sich an Bachelor- beziehungsweiseDiplomabsolventen von Universit\u00e4ten, Fachhochschulen und Be-rufsakademien, mit mindestens zwei Jahren Berufserfahrung undwird erstmals zum Wintersemester 2007/08 angeboten. Weitere In-fos unter www.masteronline-iems.de.\nWer ist Schiller?\nDie Arbeitsgruppe Anthropologie am Institut f\u00fcr Humangenetikund Anthropologie der Freiburger Professorin Dr. Ursula Wittwer-Backofen sowie Dr. Dr. Marc Metzger, Klinik f\u00fcr Mund-, Kiefer- undGesichtschirurgie, untersuchen zurzeit zwei Sch\u00e4del, die dem Dich-ter Friedrich Schiller zugeschrieben werden. Um zu pr\u00fcfen, ob undwelcher der beiden Schiller zugeordneten Sch\u00e4del tats\u00e4chlich derechte ist, nutzen die Wissenschaftler der Albert-Ludwigs-Universit\u00e4tneben der reinen DNA-Diagnostik eine Vielzahl methodischer Zu-g\u00e4nge. Dazu werden unter anderem die Totenmasken und Portr\u00e4tsauf ihre Stimmigkeit mit den Sch\u00e4deln untersucht sowie plastische\nDr. Dieter Speck (links) \u00fcbergibt einen wieder aufgefundenen Karzerschl\u00fcssel an\nRektor J\u00e4ger\nProrektor Karl-Reinhard Volz, Stefanie Ederer, Malte Viergutz, Dr. Chantal Ruppert,\nF\u00fcrst Johannes von Waldburg zu Wolfegg und Waldsee bei der Preisverleihung\n Foto: Buhl\n Foto: Buhlund virtuelle Gesichtsrekonstruktionen vorgenommen. Im Besitz\nder Klassik-Stiftung Weimar befinden sich zwei Sch\u00e4del, der so ge-nannte F\u00fcrstengruft-Sch\u00e4del und der Froriep-Sch\u00e4del. \u00dcber der Fra-ge, welcher dieser K\u00f6pfe Schiller zuzuordnen ist, streiten sich dieGelehrten seit etwa 150 Jahren. Die wissenschaftlichen Ergebnissewerden in wenigen Wochen erwartet.\nBaggerbiss f\u00fcr \u00d6kosportplatz\nSeit dem Jahr 1973 ist das Gel\u00e4nde an den Kartauswiesen durch ei-nen Tausch im Besitz der Universit\u00e4t Freiburg. Das Sportinstitut derUniversit\u00e4t leidet seit vielen Jahren an einem immensen Fehlbe-stand an Au\u00dfensportfl\u00e4chen. Durch den Ausbau eines Teilareals aufder gegen\u00fcberliegenden Dreisamseite als \u00d6kosportplatz mit Heck-enumrandung und Ersatzbepflanzung, aber ohne Aufbauten, wird\ndie drei Jahrzehnte dauernde Odyssee der Freiburger Sportstudie-\nrenden endlich ein Ende finden. Im Juli 2007 wurde mit dem Bag-gerbiss die Erweiterung des \u00d6kosportplatzes Kartauswiese begon-nen.\nErstmals Interkulturelle Sommerakademie\nIm Rahmen der 550-Jahr-Feier der Universit\u00e4t Freiburg veranstalte-te das Zentrum f\u00fcr Schl\u00fcsselqualifikationen (ZfS) zusammen mitdem Sprachlehrinstitut (SLI), der Landeszentrale f\u00fcr politische Bil-dung, der Internationalen Graduiertenakademie der Universit\u00e4tFreiburg, dem Freiburger Wissenschaftsforum e.V. und Thesis e.V.\nerstmals eine Interkulturelle Sommerakademie \u2013 Dialog der Kultu-ren. Gemeinsam haben diese ein dreiw\u00f6chiges Programm f\u00fcr deut-sche und ausl\u00e4ndische Studierende sowie Doktoranden und Doktor-andinnen im Themenbereich interkulturelle Kompetenzen zu-sammengestellt. In Lehrveranstaltungen, L\u00e4nderworkshops, Ring-vorlesungen, Vortr\u00e4gen und einem breit gef\u00e4cherten Rahmenpro-gramm erhielten Teilnehmer Einblick in das Themenfeld der Inter-kulturalit\u00e4t. Die Auftaktveranstaltung er\u00f6ffnete Rektor J\u00e4ger. Film-und musikalische Beitr\u00e4ge von Reinhild Dettmer-Finke, Filmema-cherin und Autorin, und Murat Coskun, Perkussionist und SWR-Weltmusik-Preistr\u00e4ger, f\u00fchrten in das Thema Interkulturalit\u00e4t ein.\nInstitut f\u00fcr Psychologie verleiht Energiesparpreise an Studierende\nDer Arbeitskreis \u201eNachhaltige Universit\u00e4t Freiburg\u201c unter Dr. J\u00fcr-gen Steck, der die Abteilung Umweltschutz der Universit\u00e4t leitet,hat am Institut f\u00fcr Psychologie das Pilotprojekt \u201eNachhaltige Ener-gieeffizienz\u201c auf den Weg gebracht. Eine Arbeitsgruppe um den Um-weltpsychologen Professor Dr. Hans Spada rief die Studierendenauf, sich am Wettbewerb \u201eEnergiesparmeister 2007\u201c zu beteiligen.18 wertvolle Tipps zum Energiesparen kamen von den Studierendenund wurden pr\u00e4miert. Eine Gruppe Studierender, die im Rahmen ei-ner Qualifikationsarbeit verschiedene Energiespartipps am Institutausprobiert und anschlie\u00dfend bewertet hatte, organisierte den Wett-bewerb. Dabei hat sich gezeigt, dass Tipps dann aufgegriffen wer-den, wenn sie an die jeweilige Situation angepasst, informativ undaktuell sind sowie als Einblendung am PC pr\u00e4sentiert werden.Ebenfalls gut abgeschnitten hat die Bildung von Energiesparteams,deren Mitglieder sich gegenseitig unterst\u00fctzten. Seit November ver-gangenen Jahres haben die Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter am In-Forum\nFreiburger Uni-Magazin 5/07  25Prof. Christoph Klauer vergibt Preise an StudierendeAm Steuer eines Baggers, Rektor Wolfgang J\u00e4ger\nFoto: Buhl\n Foto: Buhl\nFoto: BuhlEmeriti-Empfang an der Universit\u00e4t\nTraditionell l\u00e4dt der Rektor der Albert-Ludwigs-Universit\u00e4t, Professor Dr. Wolfgang J\u00e4ger, alle emeritierten und pensionierten Professo-\nrinnen und Professoren sowie alle Rektoratsmitglieder und die Dekane einmal im Jahr zum Meinungsaustausch ein. Das diesj\u00e4hrige Tref-\nfen fand im Juli 2007 im Haus \u201eZur Lieben Hand\u201c statt. B\u00e4rbel Schubel, Leitende Direktorin der Universit\u00e4tsbibliothek, sprach z um The-\nma \u201eDie Universit\u00e4tsbibliothek Freiburg \u2013 ein moderner Dienstleistungsbetrieb\u201c.Emeriti-Empfang im Haus \u201eZur Lieben Hand\u201cForum\n26Freiburger Uni-Magazin 5/07stitut durch aktive Mitarbeit viel Energie eingespart. In kleinem\nRahmen kommt das dem Klima zugute. Projektleiter MichaelStumpf rechnet damit, dass f\u00fcr das laufende Jahr bezogen auf denStromverbrauch und die Heizung ein knappes Drittel, also etwa 40-50 Tonnen des Treibhausgases CO\n2, eingespart w\u00fcrde. Das ent-\nspricht etwa 300.000 mit dem Auto gefahrenen Kilometern. Die ein-gesparten Geldmittel, aufgestockt mit einer Pr\u00e4mie des Rektorats,flie\u00dfen \u00fcber das Institut an die Studierenden zur\u00fcck, um etwa die\u00d6ffnungszeiten der Bibliothek, des Computerpools auszuweitenoder die Arbeit der Fachschaft zu unterst\u00fctzen.\nEr\u00f6ffnungsveranstaltung des Sommerprogramms \nDas \u201eSommerprogramm f\u00fcr japanische Studierende \u2013 Sprache und\nKultur\u201c findet seit zw\u00f6lf Jahren statt und ist l\u00e4ngst fester Bestandteildes Studienangebots der Universit\u00e4t Freiburg. 1 19 japanische Stu-dierende hatten sich dieses Jahr entschlossen, einen Teil ihrer vor-lesungsfreien Zeit auf das Studium der deutschen Sprache und derdeutschen Kultur zu verwenden. Dazu kommen Vorlesungen zu denThemen Landeskunde, Geschichte und deutsches Bildungswesensowie der Besuch einiger Institute der Universit\u00e4t und Exkursionenin die Region.\nBuchstabenbanner im Jahr der Geisteswissenschaften\nIm Rahmen des Jahres der Geisteswissenschaften 2007 hat dasBundesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung (BMBF) gemeinsammit dem Deutschen St\u00e4dtetag thematische St\u00e4dtepartnerschaftenkreiert. Als bundesweiter Schwerpunkt in der Philosophie w\u00e4hltenBMBF und St\u00e4dtetag das Thema \u201ePfade der Ph\u00e4nomenologie: Frei-burg \u2013 Me\u00dfkirch \u2013 Speyer\u201c mit den Protagonisten Edmund Husserl,Martin Heidegger und Edith Stein. Die Koordination liegt beim Zen-trum f\u00fcr Kunst und Medientechnologie (ZKM) in Karlsruhe, das ge-meinsam mit dem Kulturamt der Stadt Freiburg und Professor Dr.Hans-Helmuth Gander, Husserl-Archiv, f\u00fcr die Universit\u00e4t die Akti-vit\u00e4ten f\u00fcr den Standort Freiburg plante und umsetzte. Neben derim Jubil\u00e4umsprogramm vom 12.\u201314. Oktober veranstalteten inter-nationalen Tagung \u201eHeidegger und Husserl\u201c z\u00e4hlt zu den Initiativenauch das im Rahmen des \u201eAbc der Menschheit\u201c konzipierte Buch-stabenbanner \u201eH wie Husserl\u201c, das ab Oktober am Kollegiengeb\u00e4u-de II zur Bertoldstra\u00dfe hin die Bedeutung des Begr\u00fcnders der Ph\u00e4-nomenologie f\u00fcr Universit\u00e4t und Stadt Freiburg bekundet.\nWirtschafts- und Unternehmensethik in Europa\nDie Heidelberger Akademie der Wissenschaften gibt jungen For-schern die Gelegenheit, sich mit eigenen Themen und unter eigenerRegie um die Organisation einer Nachwuchskonferenz zu bewerben.Innerhalb des deutschlandweiten Netzwerks f\u00fcr Doktoranden und\nPostdocs, dem Berliner Forum, das mit 14 seiner Mitglieder den Zu-schlag f\u00fcr eine Konferenz bekommen hatte, vertrat die wissen-schaftliche Assistentin Franziska Birke vom Institut f\u00fcr Verkehrs-wissenschaft und Regionalpolitik die Universit\u00e4t Freiburg. Mit demselbst gew\u00e4hlten Thema \u201eEuropean Business and Economic Ethics\u201cdiskutierten internationale Forscher aus Wirtschafts- und Sozial-wissenschaften, Philosophie und angrenzenden Disziplinen in Hei-delberg \u00fcber m\u00f6gliche Leitlinien und Herausforderungen der Wirt-schafts- und Unternehmensethik in Europa. \nNachhaltige Entwicklung als Ziel der Forschung \nDie Tagung \u201eProduktion und Nutzung von B\u00e4umen auf landwirt-schaftlichen Fl\u00e4chen II\u201c im Juli 2007 war ein Bekenntnis zur \u00f6kolo-gischen nachhaltigkeit der Universit\u00e4t Freiburg. Sie unterstrich diezunehmende Bedeutung des Themas und stand ganz im Zeichen ei-ner Nachhaltigen Universit\u00e4t. Auf der Tagung wurden aktuelle Rah-menbedingungen f\u00fcr Agroforstsysteme und Kurzumtriebsw\u00e4ldersowie Aspekte der Produktion, Umweltleistungen, Landschafts\u00e4s-thetik, \u00d6konomie und des Absatzmarktes dieser Bewirtschaftungs-formen vorgestellt, diskutiert und auf einer anschlie\u00dfenden Exkur-sion veranschaulicht. Veranstalter der Tagung waren das Institut f\u00fcrWaldwachstum und das Institut f\u00fcr Landespflege der Fakult\u00e4t f\u00fcrForst- und Umweltwissenschaften. Fast alle Fakult\u00e4ten der Freibur-ger Universit\u00e4t befassen sich wissenschaftlich mit Umweltfragen.So existiert die akademische Forschung und Lehre in den Forstwis-senschaften in Freiburg bereits seit \u00fcber 200 Jahren. Auch natur-wissenschaftliche Disziplinen wie beispielsweise Physik und Che-mie, als auch F\u00e4cher wie Jura, Theologie, Soziologie, Ethnologie und\nPolitikwissenschaft setzen sich mit verschiedenen Facetten des Zu-sammenwirkens zwischen Mensch, Gesellschaft und Umwelt aus-einander.\nMedienpreis 2007\nMit ihrem Medienpreis belohnt die Universit\u00e4t Freiburg in diesemJahr bereits zum vierten Mal Personen und Institutionen, die sichum die Fortentwicklung der Mediennutzung an der Universit\u00e4t ver-dient gemacht haben. Dazu geh\u00f6ren Beitr\u00e4ge aus dem Bereich E-Learning, also computer- oder webbasierte Lernmodule, die in dieherk\u00f6mmliche Lehre zu deren Unterst\u00fctzung integriert werden k\u00f6n-nen. Um den mit insgesamt 35.000 Euro dotierten Medienpreis k\u00f6n-nen sich alle Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter, Fakult\u00e4ten und In-stitute der Universit\u00e4t bewerben. Auch Studierende sind f\u00fcr die Teil-nahme berechtigt, f\u00fcr sie wird eine eigene Preiskategorie ausge-schrieben.Die Bewerbungsfrist endet am 16. November 2007. Weitere Informa-tionen finden Interessierte im Internet unter www.newmedia.uni-freiburg.de/go/mp07.\nAusschreibung - F\u00f6rderpreis 2007 der DaimlerChrysler Financi-\nal Services AG Die DaimlerChrysler Financial Services AG Berlin hat auch in die-sem Jahr einen F\u00f6rderpreis f\u00fcr bedeutende Forschung mit themati-schem Bezug zu Frankreich ausgelobt. Die Auszeichnung ist mit10.000 Euro dotiert und kann auch geteilt werden. Sie wird verge-ben f\u00fcr eine hervorragende wissenschaftliche Originalarbeit, die Er-gebnisse einer Forschergruppe, ein Konzept zur Ausrichtung einesSymposiums oder andere innovative wissenschaftliche Vorhaben.Der Preis ist f\u00fcr Forschungsbereiche aus Literatur-, Sprach- oderKulturwissenschaften, Rechts- oder Wirtschaftswissenschaften, Le-benswissenschaften/Angewandte Wissenschaften ausgeschrieben. Vorschl\u00e4ge mit den vollst\u00e4ndigen Unterlagen (dreifach) sind bis sp\u00e4-\nVorfreude auf den Kurs\nFoto: Kunztestens 26. Oktober 2007 einzureichen an: Stabsstelle f\u00fcr Ehrungen\nund Preise, Haus \u201eZur Lieben Hand\u201c, L\u00f6wenstra\u00dfe 16, 79098 Frei-burg. Infos: www.uni-freiburg.de/de/universitaet/preise\nDeutsch-Uni, Uni-Englisch\nWer f\u00fcr seine Publikationen, Antr\u00e4ge oder Schriftwechsel die engli-sche \u00dcbersetzung von akademischen Ausdr\u00fccken, Gremien, Ein-richtungen oder Studienf\u00e4chern ben\u00f6tigt, f\u00fcr den bietet die Univer-sit\u00e4t Freiburg ein neues Online-W\u00f6rterbuch. In Abstimmung mitdem Rektorat stellt das International Office in Zusammenarbeit mitKommunikation und Presse derzeit einen 476 Begriffe umfassendenKatalog zur Verf\u00fcgung. Im Wintersemester 2007/08 wird das W\u00f6r-terbuch um die Bezeichnungen der Fakult\u00e4ten und Institute er-weitert und anschlie\u00dfend kontinuierlich fortgeschrieben.Zum W\u00f6rterbuch gelangt man direkt \u00fcber http://www.uni-frei-burg.de/go/dictionary.\nSilbermedaille bei den Leichtathletik-Weltmeisterschaften in\nOsaka\nChristina Obergf\u00f6ll, Studentin am Institut f\u00fcr Sport und Sportwis-\nsenschaft der Universit\u00e4t Freiburg, hat bei den Leichtathletik-Welt-meisterschaften in Osaka die Silbermedaille im Speerwerfen geholt.Die 26-J\u00e4hrige musste sich mit 66,46 m lediglich der Tschechin Bar-bora Spotakova geschlagen geben, die 67,07 m warf.\nNeues Programm Studium generale\nDas neue Programmheft des Studium generale f\u00fcr das Wintersemes-ter 2007/08 ist erschienen mit einer Vielzahl hochkar\u00e4tiger Vor-tragsreihen und Einzelvortr\u00e4gen sowie Lesungen und Konzerten.Weit \u00fcber 100 Kurse werden angek\u00fcndigt. Hierf\u00fcr hat die Online-Anmeldung bereits begonnen. Zus\u00e4tzlich zur Urauff\u00fchrung des ora-torischen Werks \u201eQuid est Deus\u201c von Wolfgang Rihm am 4.1 1. bietetdas Studium generale vorbereitende Seminare sowie eine nachbe-reitende Podiumsdiskussion an (30. und 31.10. sowie 5.1 1.). Musik-theoretische Kenntnisse werden nicht vorausgesetzt. Der Eintritt istfrei. Anmeldung unter 0761 203 2003. Weitere Informationen befin-den sich unter www.studiumgenerale.uni-freiburg.de.\nWenn das Auge hinters Licht gef\u00fchrt wird\nWie komplex die neuronalen Vorg\u00e4nge im Gehirn ablaufen, wennder Mensch seine Umgebung erfasst, hat Prof. Dr. Lothar Spillmannanhand von neuartigen Farb- und Helligkeitst\u00e4uschungen deutlichgemacht. Der langj\u00e4hrige Leiter des Labors f\u00fcr Psychophysik hat ineinem Artikel f\u00fcr das renommierte amerikanische Wissenschafts-magazin Scientific American zusammen mit italienischen und ame-\nrikanischen Kollegen anhand von Wahrnehmungst\u00e4uschungen ge-zeigt, welch wichtige Rolle eine vom Rand her induzierte Farbge-bung bei der Unterscheidung von Figur und Grund spielt. Der Arti-kel erschien am 1. August auch in deutscher \u00dcbersetzung in \u201eSpek-trum der Wissenschaft\u201c, der deutschen Ausgabe des Scientific Ame-rican.\nHansj\u00fcrg-Steinlin-Preis\nZur F\u00f6rderung des wissenschaftlichen Nachwuchses an der Fakul-t\u00e4t f\u00fcr Forst- und Umweltwissenschaften der Albert-Ludwigs-Uni-versit\u00e4t stiftet die BGA Herrdum Stiftung, Erkrath, den Hansj\u00fcrg-Steinlin-Preis. Der Preis ist insgesamt mit 4.000 Euro dotiert. DerHansj\u00fcrg-Steinlin-Preis wird j\u00e4hrlich f\u00fcr eine herausragende Frei-burger Dissertation sowie f\u00fcr zwei herausragende Freiburger Di-plomarbeiten/Masterarbeitenauf dem Gebiet der Forst- und Um-weltwissenschaften vergeben. Die Bekanntgabe des Preistr\u00e4gers/der Preistr\u00e4gerin erfolgt j\u00e4hrlichzu Beginn des Wintersemesters bei der Er\u00f6ffnung des Akademi-schen Jahres durch den Rektor der Universit\u00e4t. Professor Dr. Hans-j\u00fcrg Steinlin war Inhaber des Lehrstuhls f\u00fcr Forstpolitik und von1970 bis 1973 Rektor der Albert-Ludwigs-Universit\u00e4t.\nProf. Dr. Heribert Weiland neuer ABI-Direktor\nF\u00fchrungswechsel an der Spitze des Arnold-Bergstr\u00e4sser-Instituts\nf\u00fcr sozio-kulturelle Forschung: Zum Ende des Sommersemesterswurde Prof. Dr. Heribert Weiland als neuer Direktor des ABI im Rah-men einer \u00f6ffentlichen akademischen Veranstaltung eingef\u00fchrt.Weiland war zuvor lange Jahre Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer des Instituts. Ge-dankt wurde bei der Veranstaltung auch den ausscheidenden Di-rektoren Prof. Dr. Theodor Hanf (rechts) und Prof. Dr. J\u00fcrgen R\u00fcland(links) f\u00fcr ihre langj\u00e4hrige Leitungst\u00e4tigkeit. Beide werden dem In-stitut auch weiterhin als beratendes Gremium zur Verf\u00fcgung ste-hen.\nF\u00f6rderpreis f\u00fcr das Gr\u00fcnderb\u00fcro der Universit\u00e4t Freiburg\nDas Gr\u00fcnderb\u00fcro an der Zentralstelle f\u00fcr Forschungsf\u00f6rderung undTechnologietransfer der Albert-Ludwigs-Universit\u00e4t erh\u00e4lt f\u00fcr einProjekt, mit dem Existenzgr\u00fcnder gef\u00f6rdert werden sollen, F\u00f6rder-gelder vom Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Technologie. DasGr\u00fcnderb\u00fcro betreut seit 1999 den Gr\u00fcnderverbund \u201eCampus Tech-nologies Oberrhein CTO\u201c, dem neben der Universit\u00e4t Freiburg auchdie Hochschulen Offenburg und Furtwangen angeh\u00f6ren. Studentenund Mitarbeiter der in dem Verbund zusammengeschlossenenForum\nFreiburger Uni-magazin 5/07  27Der neue Direktor des ABI: Professor Weiland (Mitte)Mit voller Kraft zum Ziel: Christina Obergf\u00f6ll holt Silber in Osaka\nFoto: Heuberger\nFoto: ABITumorbiologie\nIhr Gipser- und\nStukkateurbetrieb\nHERMANN\nF\u00fcr AltbausanierungWohn- und Industriebau\nInnenputz - Au\u00dfenputz\nTrockenbau - StukkarbeitenSchalld\u00e4mmungW\u00e4rmed\u00e4mmungBrandschutzFassadenverkleidungSteinreinigung - Ger\u00fcstbau\n79108 Freiburg\nHermann-Mitsch-Str. 24Telefon 07 61 / 8 40 51\nhttp://www.emter.de - mailto: emter@t-online.deHochschulen, die sich praktisches Know-how auf dem Gebiet der\nExistenzgr\u00fcndung aneignen wollen, k\u00f6nnen dies mit Unterst\u00fctzungdes Gr\u00fcnderb\u00fcros nun in einem dualen System aus Theorie undPraxis erreichen. In einem Gr\u00fcndungskolleg bekommen die Teil-nehmer die n\u00f6tige Wissensbasis vermittelt, in einer Trainings-GmbH k\u00f6nnen die erarbeiteten Kenntnisse unter realen Marktbe-dingungen angewendet werden.Das Freiburger Projekt ist eines von 14, welches das Bundesminis-terium f\u00fcr sein F\u00f6rderprogramm EXIST ausw\u00e4hlte, mit dem techno-logie- und wissensbasierte Unternehmensgr\u00fcndungen an Hoch-schulen gef\u00f6rdert werden.\nFreiburger Wissenschaftsmeile \u2013\nDie Frauen liegen vorn!Die Abteilung f\u00fcr Provinzialr\u00f6mi-sche Arch\u00e4ologie beteiligte sich imRahmen des Universit\u00e4tsjubil\u00e4-ums an der Wissenschaftsmeileauf dem Werderring mit einem ei-genen Stand. Zum Schwerpunkt\u201eRoms Erbe am Oberrhein\u201c wur-den die derzeitigen Forschungenin Badenweiler, Heitersheim (bei-de in Deutschland) und im EU-COR-Forschungsprojekt \u201eOeden-burg\u201c (Frankreich) vorgestellt. Des\nWeiteren konnten sich die Besu-cher an einem R\u00e4tsel beteiligen:\u201eWie viele Mosaiksteine sind im\nGlas?\u201c. 471 Personen nahmen teil: Die niedrigste Sch\u00e4tzung lag bei80 Steinen, die h\u00f6chste bei 23.000. Tats\u00e4chlich waren 1.158 Mo-saiksteine im Glas. Die Abteilung f\u00fcr Provinzialr\u00f6mische Arch\u00e4olo-gie wertete die Teilnahme statistisch aus: Frauen waren demnachum 16 Prozent wettfreudiger als die M\u00e4nner, deren Sch\u00e4tzungen \u2013geschlechtsspezifisch gegen\u00fcbergestellt \u2013 um zw\u00f6lf Prozentschlechter an das tats\u00e4chliche Ergebnis herankamen. Hier lagen al-so die Frauen vorn \u2013 der Gewinner war dennoch ein Mann.\nUniversit\u00e4t ersetzt Werthmann, Werthmann ersetzt Werder\nAls Geschenk zum 550-j\u00e4hrigen Jubil\u00e4um der Albert-Ludwigs-Uni-versit\u00e4t hat der Gemeinderat der Stadt Freiburg beschlossen, denWerthmannplatz vor und neben dem KG I und dem KG IV in \u201ePlatzder Universit\u00e4t\u201c umzubenennen. Die Geb\u00e4ude des bisherigenWerthmannplatzes 3, KG I und KG III, und 2, Universit\u00e4tsbibliothek,hei\u00dfen jetzt Platz der Universit\u00e4t 3 bzw. 2. Zugleich wird ein Teil desWerderrings in Werthmannstra\u00dfe umbenannt. Betroffen davon sinddie Geb\u00e4ude mit den Hausnummern 4, 6, 8, 10 und 12. Diese hei\u00dfennun Werthmannstra\u00dfe, die Hausnummern bleiben gleich.\nWiederer\u00f6ffnung der Universit\u00e4tskapelle im M\u00fcnster\n\u201eDie Universit\u00e4tskapelle im M\u00fcnster symbolisiert auf besondereWeise die Verbindung von Universit\u00e4t, Kirche und Stadt in Freiburgim Breisgau\u201c, brachte Rektor Wolfgang J\u00e4ger die Bedeutung der Uni-versit\u00e4tskapelle auf den Punkt. Die Kapelle wurde am 22. Septem-ber nach ihrer Restaurierung wieder eingeweiht. Der ausklappbareAltar von Hans Holbein, die Glasgem\u00e4lde und die Grabm\u00e4ler er-strahlen nun wieder in neuem Glanz.Die Kapelle war 1510 fertiggestellt worden, nachdem Universit\u00e4tund Stadt vereinbart hatten, dass Universit\u00e4tsangeh\u00f6rige eine Grab-stelle im M\u00fcnster haben sollten. Zwischen 1535 und 1780 wurdenmindestens 30 Mitglieder in der Kapelle beigesetzt, darunter derRechtsgelehrte und Humanist Ulrich Zasius.Tag der offenen T\u00fcr am IMTEK\nAnl\u00e4sslich des Universit\u00e4tsjubil\u00e4ums \u00f6ffnet sich das Institut f\u00fcrMikrosystemtechnik (IMTEK) im Herbst 2007 zum ersten Mal der\u00d6ffentlichkeit durch einen Tag der offenen T\u00fcr. Das IMTEK ist mitetwa 250 Mitarbeitern und 500 Studierenden das weltweit gr\u00f6\u00dfteseiner Richtung. Das Institut unterh\u00e4lt Kooperationen mit For-schungseinrichtungen aus der ganzen Welt, unter anderem aus Ja-pan, den USA, Korea, Finnland, der Schweiz und Frankreich. Eben-so international ist die Studierendenschaft am IMTEK. Durch ihrHightech-Know-how tragen die IMTEK-Absolventen zur St\u00e4rkungdes Wirtschaftsstandortes Baden-W\u00fcrttemberg bei. Termin: 10. No-vember 2007, 10.00 bis 17.00 UhrOrt: Georges-K\u00f6hler-Allee 1001-106, 791 10 Freiburg\nVeranstaltungen Mensa-Bar\nOktober 2007\nDi, 23.10., 20.30 Uhr FREISTIL: Theatersport\nImprovisationstheater7/10 Euro\nDo, 25.10., 20.30 Uhr Internationaler Club f\u00fcr Studierende\nCheese & Wine Party5 Euro/Clubmitglieder 3 Euro\nFr, 26.10., 20.30 Uhr Shakes on Rock Spezial\nBands: Emerge u.a.Eintritt frei\nMo, 29.10., 20.30 Uhr Die Geschmackspolizei Freiburg pr\u00e4sentiert\nScheibengericht: \u201eStadt \u2013 Land - Fluss\u201cForum\nFreiburger Uni-Magazin 5/07  29\nWie viele Steine da wohl drin sind?\n1.158 w\u00e4re richtig gewesenDr. Ursula J\u00e4ger und ihr Mann, Rektor Wolfgang J\u00e4ger, lassen sich von Dr. Dagmar\nZimdars vom Landesdenkmalamt Baden-W\u00fcrttemberg die restaurierte Kapelle imM\u00fcnster erkl\u00e4ren\nFoto: BuhlForum/Menschen\n30Freiburger Uni-Magazin 5/07Di, 30.10., 20.30 Uhr Slam Supreme\nLese- und Kleinkunstb\u00fchne3/5 Euro\nMi, 31.10., 20.30 Uhr Specials:\nPH-Party\nNovember 2007Fr, 02.1 1., 20.30 Uhr Rockrainer\nSchlechte Songs f\u00fcr schlechte MenschenVorband: Flowcircus3/5 Euro\nDo, 08.1 1., 20.30 Uhr Internationaler Club f\u00fcr Studierende\nL\u00e4nderabend: Pal\u00e4stina2 Euro/Clubmitglieder frei\nSa, 10.1 1., 20.30 Uhr Itchy Poopzkid\nVorbands: \u201eBenzin\u201c und \u201eInsert Cool Name\u201cVVK10 Euro/AK 13 Euro\nMo, 12.1 1., 20.30 Uhr Video-Slam\nKurzfilme von StudierendenEintritt frei\nDo, 15.1 1., 20.30 Uhr Internationaler Club f\u00fcr Studierende\nMahlzeit! Das Studenten-KochduellZwei L\u00e4nderteams kochen gegeneinander2 Euro/Clubmitglieder frei\nFr, 16.1 1., 20.30 Uhr Shakes on Rock Spezial\nim Rahmen der Franz\u00f6sischen WocheEintritt frei\nMo, 19.1 1., 20.30 Uhr Sven Felix Kellerhof: RAF\nAutorenlesung zum 30. Jahrestag des Deutschen Herbstes, 3/5 EuroDi, 20.1 1., 20.30 Uhr Slam Supreme\nLese- und Kleinkunstb\u00fchne3/5 Euro\nDo, 22.1 1., 20.30 Uhr Internationaler Club f\u00fcr Studierende\nF\u00eate du Beaujolais2 Euro/Clubmitglieder frei\nMo, 26.1 1., 20.30 Uhr live.poetry\nImpro-Dichter lassen Texte live entstehen2/4 Euro\nDo, 29.1 1., 20.30 Uhr Internationaler Club f\u00fcr Studierende\nO\u2013Ton-KinoFilme im Original mit deutschem Untertitel2 Euro/ Clubmitglieder frei\nFr, 30.1 1., 20.30 Uhr Lux-Air\nLux Theater des Moments7/9 Euro\nDezember 2007Sa, 01.12., 20.30 Uhr Pink Party\nSemesterer\u00f6ffnungsparty f\u00fcr Schwule, Lesben, Bi\u2019s und deren Freunde2,50 Euro\nMo, 03.12., 20.30 Uhr Die Geschmackspolizei Freiburg \npr\u00e4sentiert: \u201eScheibengericht\u201cDie schlechtesten Tontr\u00e4ger \u2013 heute zumThema \u201eSex und Erotik\u201c2/4 Euro\nMehr Infos unter www.mensabar.de\nUrsula Wiebe ist mit ihren 89 Jahren die \u00e4l-\nteste Studierende der Universit\u00e4t. Sie isteingeschrieben in einen Magisterstudien-gang f\u00fcr die F\u00e4cher Kunstgeschichte undGermanistik. \nUni-Magazin: Wo haben Sie begonnen zu\nstudieren und wie war Ihr erster Tag imStudium?Wiebe: Ich habe 1939 in K\u00f6ln Abitur ge-\nmacht und musste \u00fcber den Winter erst ein-mal in den Arbeitsdienst, um \u00fcberhauptstudieren zu d\u00fcrfen. Da die Universit\u00e4t inK\u00f6ln geschlossen war, bin ich nach Berlingegangen und habe angefangen, Zahnmedi-zin zu studieren. Dadurch konnte ich den\nArbeitsdienst verlassen, ich habe aberschon nach einem Trimester zu Germanis-tik, Anglistik, Geschichte und Kunstge-schichte gewechselt. Die Zahnmedizin warnichts f\u00fcr mich, das habe ich gleich ge-merkt. An meinem ersten Tag, an den ichmich noch sehr gut erinnern kann, musstenwir alle einen Raum aufsuchen, wo wir eineRede von Reichsmarschall G\u00f6ring h\u00f6renkonnten. Erst am zweiten Tag habe ich dieerste Vorlesung geh\u00f6rt.\nUni-Magazin: Wie alt waren Sie, als Sie\nihr Studium aufgenommen haben:Wiebe: Ich war 20 Jahre alt, da ich w\u00e4hrend\nder Schulzeit zwei Semester eine Kunst-schule besucht habe. Das Interesse an derKunst und der Kunstgeschichte ist mir auchan der Universit\u00e4t geblieben. Professor Her-bert Sch\u00f6ffler aus G\u00f6ttingen war der ein-drucksvollste Hochschullehrer meiner Stu-dienzeit. Nach dem Krieg habe ich nichtgleich weiterstudiert, daran war gar nichtzu denken in dieser Zeit, sondern meinevier Kinder bekommen. Als die selbstst\u00e4n-dig waren, habe ich mich 1968 wieder ein-geschrieben und bin bei der Kunstgeschich-te gleich genommen worden. Ich habe dannhaupts\u00e4chlich bei Professor Schlink stu-diert. Landschaftsmalerei stand immer imMittelpunkt meines Interesses, insbesonde-re die Arbeiten des Bielefelder Landschafts-malers Karl Ellermann, der von 1887 bis1909 gelebt hat und von dem Bilder in un-serer Familie sind. Diese Arbeit spukt im-mer noch in meinem Kopf rum.\nUni-Magazin: Wie sind Sie als schon \u00e4lte-\nre Studentin mit den \u00fcbrigen Studieren-den zurechtgekommen?\nStudieren in jedem Alter\nDie \u00e4lteste (89) und einer der j\u00fcngsten (18) Studierenden-\nder Albert-Ludwigs-Universit\u00e4t\nAn der Universit\u00e4t wird oft gefragt, wie alt die Studierenden sind. Das Uni-Magazin ist\nder Frage in zwei F\u00e4llen nachgegangen und hat die \u00e4lteste Studierende der Universit\u00e4tund einen der j\u00fcngsten Studierenden interviewt. Sie waren beide im vergangenen Som-mersemester ordnungsgem\u00e4\u00df eingeschrieben. Menschen\nFreiburger Uni-Magazin 5/07  31Wiebe: Ich war damals die einzige \u00e4ltere\nKommilitonin im Gegensatz zu heute. Eswar erstaunlich, wie mich die jungen Stu-dierenden aufgenommen haben und an mir\ninteressiert waren. Ich kam in eine Vorbe-\nreitungsgruppe f\u00fcr die Zwischenpr\u00fcfungund ich habe meine Mitstudierenden imAuto mitgenommen, wenn es auf Exkursionging. Sie haben mir geholfen und ich konn-te ihnen helfen mit meinem fundierten Wis-sen aus der Literatur.\nUni-Magazin: Sie haben sich f\u00fcr das Win-\ntersemester wieder eingeschrieben. Hatsich die Situation f\u00fcr Sie ver\u00e4ndert?Wiebe: Ich habe mein Ziel, meine beiden\nF\u00e4cher Germanistik und Kunstgeschichteabzuschlie\u00dfen, nie aufgegeben. Allerdingshabe ich heute schon Bedenken, wenn ichan die Pr\u00fcfung denke. Es ist mir auch nichtganz leichtgefallen, mich an neue Leute ander Uni zu gew\u00f6hnen. Heute f\u00fchle ich michschon ein bisschen wie eine Au\u00dfenseiterin,\nauch wenn alle, angefangen vom Sekretari-at bis hin zu den Professoren, sehr freund-lich sind. \nStanley Setiawan hat sein Magisterstu-\ndium in Sinologie, Kognitionswissen-schaften und Geschichte im Wintersemes-ter 2006/07 mit 17 Jahren begonnen undgeh\u00f6rt damit zu den j\u00fcngsten Studieren-den der Albert-Ludwigs-Universit\u00e4t.\nUni-Magazin: Sie haben in einer Stadt in\nNorddeutschland auf einem katholischenGymnasium als j\u00fcngster Abiturient ihrenAbschluss gemacht und mit 17 ihr Stu-dium begonnen. Wie ging das?Setiawan: Ich habe zu Beginn meiner Gym-\nnasiumszeit in Nordhorn zwei Klassen\u00fcbersprungen und konnte daher mit demStudium fr\u00fchzeitig beginnen. Allerdings isteine Bewerbung in Cambridge an meinemAlter gescheitert. Im Trinity College w\u00e4re\nUrsula Wiebe ist mit 89 Jahren die \u00e4lteste Studentin Stanley Setiawan ist mit seinen 17 Jahren zu Beginn\ndes Studiums ein K\u00fccken der Universit\u00e4t Freiburg\nInh. Waldemar Klausmann\nMauermattenstra\u00dfe 20\n79183 Waldkirch\nMobil 0170/7786360\nTel.   07681/5902 u. 8002Fax  07681/8005ich erst mit 18 Jahren genommen worden.\nDa mein Hauptinteresse der Sinologie gilt,habe ich mich stattdessen in Freiburg be-worben. Die Stadt gef\u00e4llt mir gut, es warengute Studienbedingungen und die Ferien-kurse in China haben mir sehr geholfen. Ichhabe in Freiburg viele neue Freunde ge-wonnen. Demn\u00e4chst will ich mich am Trini-ty College einschreiben. Aber ich muss imn\u00e4chsten Jahr auch noch meine Zwischen-pr\u00fcfung in Freiburg ablegen.\nUni-Magazin: Wie haben die anderen Stu-\ndierenden auf Sie reagiert? Wie erging esIhnen mit dem deutlich \u00e4lteren Umfeld?Setiawan: Ich brauchte nat\u00fcrlich Zeit, mich\neinzuleben, aber es war nach der Schule einKulturschock im positiven Sinne. Ich habemir die Eigenheiten des Studentenlebenserst mal von au\u00dfen angeguckt und bin we-nig ausgegangen. Im 2. Semester lief esdann schon recht gut. Von den Studieren-den wurde ich schnell aufgenommen undden Professoren war es egal, dass ich nochso jung war. Ich hatte nicht mal im Ansatzirgendwelche Schwierigkeiten. Es k\u00f6nnteauch an den Studierenden der Sinologie lie-gen, die als besonders offen gelten.\nUni-Magazin: Welche Erinnerungen ha-\nben Sie an den ersten Tag?Setiawan: Es war ein kalter Tag. Im Kurs f\u00fcr\numgangssprachliches Chinesisch sa\u00df ichmit circa 40 Leuten in einem Raum in derletzten Reihe und dachte, das ist ja wie inder Schule. Ich habe dann aber schnell ge-merkt, dass es um eine andere Diskus-sionskultur ging. Inzwischen habe ich michvollkommen eingelebt.\nitzMenschen\nUni-Magazin: Frau Teicher, Sie arbeiten in\nder Abteilung Qualit\u00e4tsmanagement. Ak-tuell sind Sie f\u00fcr die Koordination desStudienqualit\u00e4tsmonitorings verantwort-lich. Teicher: Die Koordination des Studienquali-\nt\u00e4tsmonitorings ist nur ein kleiner Teil ausdem Gesamtaufgabenfeld. Ich bin als Ge-sch\u00e4ftsstelle f\u00fcr die Senatskommission f\u00fcrQualit\u00e4tssicherung und Qualit\u00e4tsmanage-ment zust\u00e4ndig. Die Senatskommission istdabei, ein gesamtuniversit\u00e4res Qualit\u00e4ts-management zu entwickeln. Im erstenSchritt hat sich die Befragung von Studie-renden zu den Studienbedingungen alssehr sinnvoll erwiesen. Mit dem Monitoringm\u00f6chten wir einen Gesamteindruck erhal-ten, wie sich die Situation f\u00fcr Studierendedarstellt, von der UB bis zur Ausstattungdes EDV-Raums, von den Fahrrad-Parkpl\u00e4t-zen bis zu den Pr\u00fcfungsarten und der Pr\u00fc-fungsorganisation. \nUni-Magazin: Welche Aufgaben haben Sie\ndar\u00fcber hinaus im Qualit\u00e4tsmanage-ment?Teicher: Zum einen betreue ich seit Herbst\n2006 eine Pilotstudie zu den Freiburger Ba-chelorabsolventen. Mit der Studie untersu-chen wir, wo die Bachelor Absolventen ver-bleiben. Wie sieht der Arbeitsmarkt f\u00fcr sieaus? Konnten sie gute Stellen finden? Sindsie in die Masterstudieng\u00e4nge gegangen?Die Erfahrungen mit den Bachelor- und Mas-terstudieng\u00e4ngen sind ja noch recht frisch,sodass wir die Studierenden fragen, wie sieden Abschluss einsch\u00e4tzen. Die Ergebnissesollen in die Entwicklung der Studieng\u00e4ngemit einflie\u00dfen. Dar\u00fcber hinaus mache ichkonzeptionelle Arbeiten zur Entwicklungeines systematischen Qualit\u00e4tsmanage-ments. Ich verstehe mich als Servicestellef\u00fcr die Hochschulleitung, die Fakult\u00e4tenund die zentralen Einrichtungen in Fragender Qualit\u00e4tssicherung und Qualit\u00e4tsent-wicklung. Au\u00dferdem obliegt mir die feder-f\u00fchrende Bearbeitung von Evaluationsange-legenheiten und Akkreditierungen.Uni-Magazin: Sie haben bis 2003 in Ham-\nburg gelebt und gearbeitet und waren dortauch als S\u00e4ngerin erfolgreich. In Freiburgtreten Sie als Jazzs\u00e4ngerin auf?Teicher: Zur Jazzs\u00e4ngerin habe ich mich\n\u00fcber die Jahre hin entwickelt. Mit siebenJahren habe ich angefangen Klavier zu spie-len, sp\u00e4ter habe ich komponiert und bin alsKeyboarderin und S\u00e4ngerin mit diversenBands auf kleinen Festivals im norddeut-schen Raum aufgetreten. Mit meiner Rock-formation \u201eFRESH\u201c gab es auch eine \u00dcber-tragung beim NDR. Sp\u00e4ter sind wir bei gr\u00f6-\u00dferen Events aufgetreten. Ich baute mirdann ein Studio auf, da ich mit digitaler Mu-sik experimentieren wollte. In den 90er Jah-ren habe ich diverse Elektronikprojekte ge-macht. Unter anderem haben wir mit U96,die durch eine Danceversion der Titelmelo-die des Filmes \u201eDas Boot\u201c, komponiert vonKlaus Doldinger, bekannt wurden, zu-sammengearbeitet. Danach kam die Phase,wo ich lieber wieder \u201eunplugged\u201c arbeitenwollte. Ich habe dann mit zwei Gitarristenin Hamburg Eigenkompositionen und Co-verversionen gespielt. \nUni-Magazin: Und dann kam \nSavoir Vivre ... Teicher: Seit 2005 trete ich mit dem Saxo-\nfonisten und Arrangeur Tommi Lens alsDuo Savoir Vivre auf. Wir spielen Jazzstan-dards, ein vielseitiges und internationalesProgramm. Alle Arrangements stammenaus der Feder von Tommi Lens. Das hei\u00dftwir interpretieren die Musik neu. Wir sind\ndie kleine Variante mit dem Sound einerGro\u00dfformation mit Bl\u00e4sern, die f\u00fcr kleineB\u00fchnen oft zu riesig und zu teuer w\u00e4re.Tommi Lens spielt dabei die Musik live ein.Wenn man uns nicht sieht, denkt man, esw\u00e4ren sieben Musiker auf der B\u00fchne. Unser\nKonzept ist beste Qualit\u00e4t zu bieten und\ntrotzdem bezahlbar zu sein. Wir spielen vorallem auf Wein- und Hoffesten, in Cocktail-bars oder Hotelfoyers, bei Vernissagen,Empf\u00e4ngen, auf Messen und bei Tagen deroffenen T\u00fcr. Aber auch die eine oder ande-re private Feier ist dabei.\nUni-Magazin: Sie sind bei der B\u00fchnens-\nhow des Uni-Radios \u201eecho-fm\u201c bei derWissenschaftsmeile aufgetreten. Wie wares, vor Kolleginnen und Kollegen zu sin-gen?Teicher: Ich war noch aufgeregter als sonst.\nAber der Auftritt hat mir gro\u00dfen Spa\u00df ge-macht und ich habe nette Leute kennenge-lernt. Die Zusammenarbeit mit den Mitar-beitern von \u201eecho-fm\u201c war eine tolle Erfah-rung. Man entwickelt dadurch eine Bezie-hung zu anderen Arbeitsbereichen der Uni-versit\u00e4t. Mit Musik kann man ganz anderskommunizieren. Viele Kollegen und Studie-rende kamen nach dem Auftritt zu uns undsagten, wie toll sie es fanden. Allein f\u00fcr die-se Kommunikation hat sich zu spielen ge-lohnt. \nSilvia Cavallucci\n32Freiburger Uni-Magazin 5/07\u201eSavoir Vivre\u201c\nUni-Mitarbeiterin Iris Teicher \u00fcber Qualit\u00e4t, Gesang und\ndie Kunst zu leben\nWer das B\u00fchnenprogramm des Uni-Radios \u201eecho-fm\u201c an der Wissenschaftsmeile ver-\nfolgt hat, hat sie singen geh\u00f6rt: Uni-Mitarbeiterin Iris Teicher alias Niki Aramondi istTeil des Duos \u201eSavoir Vivre\u201c. Nicht nur bei ihren Auftritten achtet die S\u00e4ngerin auf Qua-lit\u00e4t: An der Albert-Ludwigs-Universit\u00e4t ist sie f\u00fcr das Qualit\u00e4tsmanagement zust\u00e4ndig.Das Uni-Magazin fragte nach, welches ihre Aufgaben an der Universit\u00e4t sind und wie eswar, an der Wissenschaftsmeile vor Kollegen auf der B\u00fchne zu stehen. \nWeitere Infos unter\nDas Duo Savoir Vivre spielt Swingin\u2019Jazz der 50er und 60er Jahre sowie Bos-sa Novas und Evergreens. Mehr dazugibt es unter www.it-music.de.Savoir Vivre k\u00f6nnen Sie live bei folgen-den Terminen erleben:Am Samstag den 20. Oktober 2007 von20 bis 24 Uhr auf der Kilwi in Heimbach sowie am Samstag den 10. November2007, ab 19.00 Uhr, beim CandlelightDinner im Restaurant Baumg\u00e4rtner inWeisweil, Reservierung hierf\u00fcr unterTel. 07646/347.\n\u201eMit Musik kann man ganz anders kommunizieren\u201c:\nUni-Mitarbeiterin und S\u00e4ngerin Iris Teicher Das Duo Savoir Vivre bei der WissenschaftsmeileFoto: privat\nFoto: Franz EhretStellen Sie sich vor, Sie gratulieren Ihrer\nNichte zum 18. Geburtstag. Ein Schwarmjunger Leute empf\u00e4ngt Sie, schnell habenSie ein Glas in der Hand und werden inKurzform \u00fcber das Neueste informiert. UmSie her Stimmengewirr, Lachen, Musik. Siebleiben nicht lang, \u00fcberlassen die fr\u00f6hlicheGesellschaft sich selbst und gehen weiterzur Einladung bei einer \u00e4lteren Nachbarin.Es dauert eine Weile bis ge\u00f6ffnet wird, bisSie den anderen G\u00e4sten vorgestellt sind, bisSie sitzen und schlie\u00dflich Ihren Tee oderKaffee vor sich haben. In der kleinen Rundewird bed\u00e4chtig gesprochen, manchmalnachgefragt, das Gesagte dann langsameroder lauter wiederholt, hin und wieder ist\u201e\u2026 wie hie\u00df denn das nochmal?\u201c zu h\u00f6ren. \nNoch gesund oder schon \ndement?\nWas jeder t\u00e4glich wahrnehmen kann, ist\nwissenschaftlich belegt: Im Alter brauchtalles mehr Zeit, vor allem die Geschwindig-keit der kognitiven Verarbeitung sinkt. Dasist normal; genauso normal, wie z.B. hinund wieder nicht das passende Wort zu fin-den. Doch was, wenn die Ver\u00e4nderungen\u00fcber dieses \u201enormale\u201c Ma\u00df hinausgehen,was unterscheidet eine gesunde Entwik-klung von krankhaften Ver\u00e4nderungen?Ver\u00e4nderungen, bei denen nicht nur eine al-tersgem\u00e4\u00dfe Verlangsamung der Informa-tionsverarbeitung und Ver\u00e4nderungen derKognition beobachtbar sind, sondern dieOrientierungs-, Konzentrations- undSprachf\u00e4higkeit stark abnehmen, sich eine\u201eVergesslichkeit\u201c einschleicht, die schlie\u00df-lich ein selbst\u00e4ndiges Leben unm\u00f6glichmacht; eine Vergesslichkeit, die gerade Ge-sagtes verschluckt und die gewohnte Kom-munikation immer mehr erschwert\u2026\nAngesichts der zunehmenden Lebenserwar-\ntung spielt die Auseinandersetzung mit dervon allen gef\u00fcrchteten Diagnose \u201eAlzheimer\u201ceine immer gr\u00f6\u00dfere Rolle. Das \u201ahoffentlichnicht ich\u2019 wie auch die bange Frage nach derEntwicklung von \u00e4lteren Angeh\u00f6rigen oderder Umgang mit ihnen r\u00fccken n\u00e4her. Zu den Ursachen demenzieller Entwicklun-\ngen \u2013 allen voran der \u201eAlzheimer Krank-heit\u201c (AD) \u2013 wird fieberhaft geforscht. Dasie nicht heilbar ist, durch eine effektiveTherapie im Fr\u00fchstadium die Krankheits-\nprogression aber hinausgez\u00f6gert werden\nkann, geht es darum, AD m\u00f6glichst fr\u00fch zudiagnostizieren - und hier spielen kognitiveVerlangsamungen eine wichtige Rolle. ImAlltag der Betroffenen und ihrer Angeh\u00f6ri-gen werden insbesondere die Defizite derSprachverarbeitung schmerzlich wahrge-nommen, die Kommunikation, der gegen-seitige Austausch wird immer schwieriger.\nDies betrifft sowohl das Verstehenals auch das Sprechen. \nFreiburger neurolinguisti-\nsche Forschungsgruppe \nDie wissenschaftliche Gesellschaft\nunterst\u00fctzte eine Pilotstudie derNeurolinguistischen Forschungs-gruppe Freiburg mit dem Titel \u201aDe-synchronisationsprobleme bei Alz-heimer-Krankheit\u2019. Die Forschungs-gruppe entwickelte ein Sprachtest-paket zur Alzheimer Fr\u00fcherken-\nnung, PMA-Test, in dem auf ver-schiedene Weise Informationen er-\ng\u00e4nzt werden m\u00fcssen. So lassensich typische kognitive Beeintr\u00e4chti-gungen schon aufzeigen, wennsonst noch vieles scheinbar \u201anormal\u2019verl\u00e4uft. G\u00e4ngige neuropsychologi-sche Testsverfahren k\u00f6nnen damiterg\u00e4nzt werden. Dar\u00fcber hinausfragten die Freiburger Wissenschaft-ler nach dem Zusammenhang vonSprache und Zeit, konkret zwischenkognitiver Verlangsamung, d.h. St\u00f6-rungen der aktuellen Verarbeitungund der Sprachverarbeitung beileichter AD. Die Ergebnisse des Pro-jekts liegen nun vor und werden inK\u00fcrze ver\u00f6ffentlicht.Zwei Probandengruppen \u2013 gesunde\u00e4ltere Menschen und Patienten mitleichter AD \u2013 wurden hinsichtlichihrer Sprachleistungen und ihrerReaktionsgeschwindigkeit unter-sucht. Die im PMA-Test (Abbildun-gen 1-4) ermittelte Sprachkompe-tenz korrelierten die ForscherInnenmit den Ergebnissen des so genann-ten Strooptests, eines klassischenParadigmas um komplexe Aufmerk-samkeitsleistungen bei ganz ver-schiedenen Krankheitsbildern zu\u00fcberpr\u00fcfen (Abbildung 5). Die Punktezahlen in den Sprach-\ntests und die Reaktionszeiten wurden an-schlie\u00dfend in Beziehung gesetzt, um einenZusammenhang zwischen beiden Leistun-gen zu \u00fcberpr\u00fcfen. Wissenschaftliche Gesellschaft\nFreiburger Uni-Magazin 5/07  33\nWissenschaftliche Gesellschaft Freiburg im Breisgau\nAbbildung 1: Sprichw\u00f6rtertest \nAbbildung 2: Doppeldeutigkeitentest\nAbbildung 3: Gespr\u00e4chslegetestZeit nehmen und Zeit lassen\nNeues aus der Alzheimer Forschung\nTestmaterial: Homonyme\nPMA\u00ae-Homonyme (Doppeldeutigkeiten):\nDie Feder ist verbogen.\n\u201cWelches Bild passt am besten zu dem Satz?\u201d\nPMA\u00ae- Gespr\u00e4chslegetest - 2 Kontexte:\n\u201eBitte legen Sie die K\u00e4rtchen so untereinander, \ndass sinnvolle Gespr\u00e4che entstehen.\u201cMacht1 Euro 50.EinBauernbrot\nbitte.\nWir haben aber nur noch\nein gro\u00dfes da.\nKann ich auch ein halbes\nhaben?\nJa, nachItalien-in die \nToscana.MitdemAuto?\nFahrtihrdieses Jahrin \nUrlaub?Testmaterial: Idiome\nDreck am Stecken haben\nSchmutzig sein\nKinder spielen gern im Dreck\nNicht frei von Schuld sein\n\u201eWas meint man \u00fcblicherweise damit?\u201cPMA\u00ae-S p r i c h w \u00f6 r t e r :Wissenschaftliche Gesellschaft\nAD-Patienten ent-\nwickeln Kompensa-tionsstrategien\nDie Annahme lautete,\ndass bei einer Verlangsa-mung im Stroop-Test pa-rallel auch ein Leistungs-abfall in den Sprachtestsdeutlich w\u00fcrde. W\u00e4hrend bei den AD-Pa-tienten im Strooptest sig-nifikant erh\u00f6hte Reak-tionszeiten schon bei dereinfachen Farbzuordnungauffielen und auf Defizitein der Steuerung der se-lektiven Aufmerksamkeitbei leichter AD hinwei-sen, brachten die Ergeb-nisse der Korrelationeneinige \u00dcberraschungen:Nur ein Teil der Sprach-leistungen war tats\u00e4ch-lich mit der Reaktionsge-schwindigkeit verkn\u00fcpft.W\u00e4hrend in der Kontroll-gruppe jedoch einigeSprachtests tats\u00e4chlich inder angenommenen Wei-se miteinander korrelier-ten, zeigte sich in der Pa-tientengruppe interes-santerweise das Gegen-\nteil. Gute Ergebnisse in einem Teil derSprachtests waren hier gerade mit h\u00f6herenVerarbeitungszeiten verbunden. Wir m\u00fcs-sen also neben zahlreichen anderen Ein-flussfaktoren davon ausgehen, dass es AD-Patienten im fr\u00fchen Stadium gelingenkann, ihre Defizite vor\u00fcbergehend zu kom-pensieren \u2013 hier indem sie mehr Zeit in ei-ne Aufgabe investieren. \nSprache und Zeit\nUnter Zeitdruck reagieren AD-Patienten oftanders: Sie w\u00e4hlen die erstbeste Antwort.Dies kann durch die krankheitsbedingte Re-duzierung kognitiver Ressourcen bedingtsein, aber auch durch die Furcht vor \u00dcber-forderung bei erh\u00f6hter Anstrengung unddem damit verbundenen \u201aGesichtsverlust\u2019.Patienten die sich die von ihnen ben\u00f6tigteZeit nehmen, kommen zu besseren Ergeb-nissen weil sie Strategien zur Kompensa-tion ihrer Defizite entwickeln k\u00f6nnen. Dies ist sowohl f\u00fcr die Betreuung als auchf\u00fcr therapeutische Interventionen vongrundlegender Bedeutung. Es geht alsonicht nur generell darum, mehr Zeit f\u00fcr de-\nmenzkranke Menschen zu haben, es mussauch darum gehen, sich im Umgang mit denPatienten an deren Geschwindigkeit anzu-passen. Wenn Sie jedoch nach den Besuchen beiNichte und Nachbarin ihren Schreibtischaufr\u00e4umen, Ihre Arbeitsmails durchgehen,den Terminplan f\u00fcr die n\u00e4chste Woche ord-nen, noch f\u00fcnf Telefonate f\u00fchren, beim letz-ten schlie\u00dflich Worte verwechseln odernicht finden, m\u00fcssen Sie sich noch keineSorgen machen, das sind dann lediglich\u201astressinduzierte leichte kognitive Beein-tr\u00e4chtigungen\u2019, die mit der n\u00f6tigen Erho-lung und Mu\u00dfe wieder verschwinden\u2026 undauch das hat etwas damit zu tun, gen\u00fcgendZeit zu haben.\nMehr Informationen zum Forschungspro-\njekt von Prof. Michael Schecker, Elke Schu-mann und Thomas Hentrich Hesse unter :www.neurolabor.de/desynchron\nText/Redaktion: Christiane Gieseking-Anz\n34Freiburger Uni-Magazin 5/07Die Wissenschaftliche Gesellschaft\nFreiburg im Breisgau\nist eine K\u00f6rperschaft des \u00f6ffentlichenRechts. Sie wurde 191 1 gegr\u00fcndet mitder Aufgabe, die wissenschaftliche For-schung jeder Art an der Albert-Ludwigs-Universit\u00e4t Freiburg zu f\u00f6rdern. Zurzeitstehen pro Jahr rund 180.000 Euro anF\u00f6rdermitteln zur Verf\u00fcgung. F\u00f6rderm\u00f6glichkeiten unter www.uni-freiburg.de/wiss-ges \nVorsitzender: Prof. Dr. Heinrich VahrenkampTel. 0761/203-6120, Fax 0761/203-6001vahrenka@uni-freiburg.destellv. Vorsitzender: Dr. Michael Heim\nGesch\u00e4ftsstelle: Ingrid St\u00e4heli,Albertstr. 21, 79104 FreiburgZeiten: Mo\u2013Do 8.30\u201312.30 UhrTel. 0761/203-5190, Fax 0761/203-8720wissges@uni-freiburg.dewww.uni-freiburg.de/wiss-gesDie Wissenschaftliche Gesellschaft l\u00e4dtalle Interessierten herzlich ein zur \nFESTSITZUNGmit der Verleihung des\nJahrespreises 2007\nam Freitag, dem 16. November 2007,\n18 Uhr c.t.,in der Aula der Universit\u00e4tKollegiengeb\u00e4ude I\nPROGRAMM\nBegr\u00fc\u00dfungdurch den Vorsitzenden des KuratoriumsProf. Dr. Heinrich Vahrenkamp\nVerleihung des Jahrespreises 2007 \ndurch den Rektor der Universit\u00e4t Frei-burgProf. Dr. Dres. h.c. Wolfgang J\u00e4ger\nReferat der Preistr\u00e4gerin\nPriv.-Doz. Dr. Lieselotte AnderwaldEnglisches Seminar\nFestvortrag\nProf. Dr. Eberhard SchockenhoffInstitut f\u00fcr Systematische Theologie, Arbeitsbereich MoraltheologieWie frei ist der Mensch? Zum gegenw\u00e4r-tigen Disput um die WillensfreiheitTestmaterial: Pronominalisierung\n\u201eBitte legen Sie die passenden K\u00e4rtchen in die L\u00fccken!\u201cPMA\u00ae- Pronominalisierung\nEine Frau betritt das Caf\u00e9\nam Markt.   \u2026\u2026\u2026.   tr\u00e4gt \nein Paket unter dem Arm und schaut sich suchend \num. Aber im Caf\u00e9 sitzt \nniemand; nur ein Kellner \narbeitet gesch\u00e4ftig hinter \nder Theke.   \u2026\u2026\u2026.   \u00fcberlegt, ob sie sich setzen \nsoll, geht aber schlie\u00dflich \nohne Gru\u00df hinaus.Die FrauEine Frau\nEine Katze\nSieDie Tasse\nSie\nDie Frau\nTestmaterial: computerisierter Stroop-test\nROTROT ? ROTROT ?Computerisierter Stroop-Test: Jeton\n1. Farbe zu Farbe\nEinfache Bedingung2. Farbwort zu Farbe\nEinfache Bedingung3. Wortfarbe zu Farbe\nInterferenzbedingung?? BLAUBLAU ? BLAUBLAU ?Abbildung 4: Pronomina-Test\nAbbildung 5: StrooptestPromo Verlag GmbHKatharina Seifert\n\u201cIch bin ja durch-\naus keine Heilige\nEdith Stein in Freiburg\nFreiburg darf sich durch eine Frau \ngeehrt wissen, deren Kurzbeschrei-bung so lauten k\u00f6nnte: DeutschePhilosophin, J\u00fcdin, christliche M\u00e4rty-rerin, Heilige.\n48 Seiten mit \u00fcber 50 gr\u00f6\u00dftenteils\nhistorischen schwarz-wei\u00df FotosISBN 978-3-923288-62-5\ne6,90\nPromo Verlag GmbHDieter Speck\nUniseum Freiburg\nStaunen. Forschen. Lehren.\nDer Bildbegleitband ist eine handli-\nche Ausgabe des Uniseum Freiburgzum Mitnehmen, Verschenken odereinfach zum Nachlesen zu Hause.\n184 Seiten\nISBN: 978-3-923288-52-6\n...denn so entdecken Sie Ihre Uni\ne25,\u2013...denn so entdecken Sie Freiburg\nLadenbau \u2022 Arztpraxen \u2022 Wohnr\u00e4ume \u2022 B\u00e4der \u2022 K\u00fcchen \u2022 B\u00fcros  \nThekenanlagen \u2022 Garderoben \u2022 Arbeitsr\u00e4ume \u2022 Banken \u2022 Schrankw\u00e4nde  \nH\u00dcGLE GmbH \u00b7 Kirchstr. 9a \u00b7 79100 Freiburg \u00b7 Tel 0761/7 04 70-0 \u00b7 Fax -35 \u00b7 www.huegle.de \u00b7 info@huegle.de85 Jahre\nDer 1. Vorsitzende Dr. Karl V. Ullrich be-\ngr\u00fc\u00dfte die in gro\u00dfer Zahl erschienenen Teil-nehmer. \n\u201eFreunde kann die Uni nicht genug ha-\nben, und es ist selten, dass diese organi-siert sind.\u201c\nDer Rektor der Universit\u00e4t Freiburg, Prof.\nDr. Wolfgang J\u00e4ger, dankte in seinem Gru\u00df-wort f\u00fcr die Unterst\u00fctzung, die der Verbandwiederum den Studierenden der Universit\u00e4tzuteil werden lie\u00df.\nFestvortr\u00e4ge anl\u00e4sslich des 550-j\u00e4hrigen\nJubil\u00e4ums ...Aus Anlass dieses 550-j\u00e4hrigen Jubil\u00e4umsder Universit\u00e4t Freiburg stellten die HerrenProfessoren Dr. Gander, Dr. Vanberg und\nFrau Professorin Dr. Rospert sowie zwei\nSch\u00fcler der Staudinger-Gesamtschule be-deutende Gelehrte der Universit\u00e4t Freiburgund deren herausragende wissenschaftli-che Leistungen vor. Es handelt sich um dieProfessoren Edmund Husserl, Friedrich A.roth\u201c, \u201eHans und Susanne Schneider\u201c und\n\u201eMonika Glettler\u201c. Leider ist Frau Lauben-berger, eine engagierte und gro\u00dfz\u00fcgige F\u00f6r-derin des Verbandes und damit auch derStudierenden, gestorben. Sie hatte in vor-bildlicher Weise und \u00fcber viele Jahre u. a.auch den Waldseem\u00fcller-Preis gestiftet. MitFreude und gro\u00dfer Dankbarkeit hat der Ver-band zur Kenntnis genommen, dass FrauLaubenberger in ihrem Testament verf\u00fcgte,den Preis weiter zu finanzieren. \n\u2026 und Ausblick 2007 \u2026 \nDer Verband w\u00fcrde sich \u00fcber weitere Stifterfreuen; sie werden dringend gebraucht. Mitden vom Verband verwalteten Stiftungsgel-\ndern wird den Studierenden und damit\nauch der Universit\u00e4t enorm geholfen. Dar-\u00fcber hinaus wird der Stifter durch die Ein-richtung einer Stiftung eigentlich \u201eunsterb-lich\u201c und bleibt der Nachwelt in bester undpositiver Erinnerung. Anl\u00e4sslich der feier-lichen Veranstaltung zur \u201eEr\u00f6ffnung desAkademischen Jahres\u201c hat der Verband ausden Ertr\u00e4gen der Stiftungen insgesamtzehn Preise f\u00fcr hervorragende Nachwuchs-wissenschaftler vergeben k\u00f6nnen. \n\u2026 nicht zuletzt Danksagung an alle Mit-\nglieder!Es ist vor allem der tatkr\u00e4ftigen Unterst\u00fct-zung der Mitglieder durch Spenden zu ver-danken, dass der Verband der Freunde derUniversit\u00e4t die M\u00f6glichkeit hat, engagierteStudierende bei au\u00dfergew\u00f6hnlichen For-schungsvorhaben zu f\u00f6rdern. Die gestiege-ne Zahl von Antr\u00e4gen auf F\u00f6rderung zeigt,wie wichtig es ist, das Engagement des aka-demischen Nachwuchses zu w\u00fcrdigen undihm durch unsere Unterst\u00fctzung eine Chan-ce zu geben. \n36Freiburger Uni-Magazin 5/07von Hayek, Hans A. Krebs und HermannStaudinger, von denen drei auch Nobel-preistr\u00e4ger sind. \n\u2026 und gef\u00f6rderte studentische Projekte \u2026\nGleichzeitig stellten zwei Studierende stell-vertretend f\u00fcr alle gef\u00f6rderten studenti-schen Projekte ihre Forschungsarbeitenvor: Simon-Pierre Talom, Institut f\u00fcr Forst-und Umweltpolitik, berichtete von seinerRecherche zum Thema \u201eM\u00fcllprobleme inKamerun\u201c und Hauke Strasdat, Institut f\u00fcrInformatik, \u00fcber sein Auslandssemester inden USA, bei dem es um Robotertechnikging. \n\u2026 sowie der Jahresr\u00fcckblick 2006 \u2026 \nInsgesamt konnte der Verband im Ge-sch\u00e4ftsjahr 46 studentische Projekte mit ei-nem Gesamtbetrag von 23.300 Euro f\u00f6r-\ndern. Das entspricht einer Quote von 68 %\nder gestellten Antr\u00e4ge. F\u00fcr Studienab-schluss-Stipendien hat der Verband Zu-sch\u00fcsse in H\u00f6he von 16.700 Euro vergeben. \nAktuell betreut der Verband sechs unselb-\nst\u00e4ndige Stiftungen mit einem Gesamtkapi-tal von fast 1.4 Mio Euro. Als neue Stiftung ist Ende 2006 die \u201eElisa-beth-und-Barbara-Grammel-Stiftung\u201c miteinem Stiftungskapital von 350.000 Eurohinzugekommen. Aus ihren Ertr\u00e4gen wer-den Stipendien f\u00fcr Doktoranden der Forst-wissenschaft vergeben, die m\u00f6glichst ausden L\u00e4ndern Brasilien, Argentinien undChina kommen sollen. Die \u201eDr.-Buttgereit-Stiftung\u201c hat 2006 ihr Kapital von 60.000Euro auf 1 10.000 Euro aufgestockt. Nebenden genannten Stiftungen betreut der Ver-band die schon l\u00e4nger existierenden Stif-tungen \u201eDr. Gerhard Fritz\u201c, \u201eFelix Morgen-Verband der Freunde der Universit\u00e4t Freiburg im Breisgau e.V.\nVerband der Freunde\nDer Verband der Freunde berichtet \u00fcber die\nMitgliederversammlung am 11. Mai 2007 \nRektor Prof. Dr. J\u00e4ger\nProf. Dr. VanbergProf. Dr. RospertZwei Sch\u00fcler der Staudinger-GesamtschuleDie amerikanische Society for\nIndustrial and Applied Mathe-matics (SIAM) veranstaltet je-des zweite Jahr im BundesstaatUtah, in der N\u00e4he von Salt LakeCity, die Conference on Appli-cations of Dynamical Systems.Der Tagungsort Snowbird be-findet sich hoch oben in denRocky Mountains und wirddank der Konferenz alle zweiJahre f\u00fcr eine Woche zum Mek-ka f\u00fcr Wissenschaftler, die sichder Untersuchung von dynami-schen Systemen verschriebenhaben. Der weit gefasste Begriffdynamische Systeme umfasstsowohl biologische als auch\u00f6kologische Systeme, Bereichedes Maschinenbaus und die Dynamik vonNetzwerken. Als eine der wichtigsten Kon-ferenzen auf diesem Gebiet bietet sie dieGelegenheit, die neuesten Erkenntnisseweltweit bekannter und angesehener Spezi-alisten zu erfahren und dar\u00fcber hinaus ei-nen Einblick in die Vielf\u00e4ltigkeit der aktuel-len Forschung zu bekommen.\n\u2026wissenschaftliche Pilgerin aus\nFreiburg\u2026\nMein Beitrag zur Konferenz bestand in ei-\nnem Vortrag, in dem ich Gelegenheit hatte,die Ergebnisse meiner Arbeit als wissen-schaftliche Hilfskraft im Freiburger Zen-trum f\u00fcr Datenanalyse und Modellbildungund dem Neurozentrum der Universit\u00e4tskli-nik Freiburg vorzustellen. Ich besch\u00e4ftigemich seit zwei Jahren mit Methoden der Da-tenanalyse, die es erlauben, aus Daten, dieaus Netzwerken unbekannter Strukturstammen, R\u00fcckschl\u00fcsse auf die Strukturdes Netzwerkes zu ziehen. Die Bedeutungderartiger Methoden w\u00e4chst stetig. In derVergangenheit\nfanden sie in derUntersuchung\u00f6konomischerZusammenh\u00e4ngeund in den Inge-nieurswissen-schaften Anwen-dung; hinzu ka-men Anwendun-gen in der Medi-zin und der Bio-logie. Die Unter-suchung vonneuronaler Akti-vit\u00e4t entwickeltesich zu einemsehr fruchtbarenTeilbereich, denn\nsowohl die Vielfalt der Fragestellungen alsauch die Methoden zur Gewinnung von Da-ten entwickeln sich sehr schnell. \n\u2026pr\u00e4sentiert Untersuchungen\nzu den Ursachen des Zitterns\u2026\nIm Mittelpunkt meiner Arbeit steht das Ver-\nst\u00e4ndnis des menschlichen Zitterns. VonMedizinern wird dieses Zittern als Tremorbezeichnet, und ein gro\u00dfer Teil der Bev\u00f6l-kerung ist davon in kaum merklicher Formbetroffen. In manchen F\u00e4llen kann der Tre-mor jedoch sehr stark sein, sodass die Le-bensqualit\u00e4t drastisch herabgesetzt wird,denn jeder noch so kleine Handgriff wirdunm\u00f6glich. Ein solch starker Tremor kannunter anderem als Symptom der parkinson-schen Krankheit auftreten. Um den Ursa-chen des Zitterns auf den Grund zu gehen,untersuchen wir die Interaktion zwischenbestimmten Hirnarealen und den beteilig-ten Muskeln. Die Daten werden bei stereo-taktischen Operationen aufgenommen, dieder Behandlung des Zitterns dienen. Pa-tienten, deren Zittern mit Hilfe von Medika-\nmenten nicht mehr behandelbar ist, kanndurch die Implantation eines \u201eSchrittma-chers\u201c, der das Zittern unterdr\u00fcckt, gehol-fen werden. Gleichzeitig wird die Aktivit\u00e4tder zitternden Muskeln registriert. Aus denso gewonnenen Daten k\u00f6nnen der Informa-tionsfluss zwischen Hirn und Muskel sowiedessen Richtung ermittelt werden. Mankann so Hinweise darauf bekommen, wel-che Hirnareale f\u00fcr das Zittern verantwort-lich sind. \n\u2026.pers\u00f6nliches Res\u00fcmee der Pil-\ngerin\nDie Reise stellte f\u00fcr mich eine sehr gro\u00dfe\nBereicherung dar, denn sowohl das vielf\u00e4lti-ge Themenangebot als auch die Erfahrung,einen Vortrag auf Englisch vor Fachpubli-kum zu halten, waren neu f\u00fcr mich. Dar-\u00fcber hinaus ist es wichtig, einen Einblick indie Herangehensweise anderer Gruppen an\u00e4hnliche Probleme kennenzulernen, um sodie eigene Arbeit weiterzuentwickeln.Innerhalb weniger Tage kann man sichdank der umfassenden Vortr\u00e4ge ein Bildvom aktuellen Stand der Forschung ma-chen.Verband der Freunde\nFreiburger Uni-Magazin 5/07  37Info\nVorsitzender: Dr. Karl V. Ullrichstellv. Vorsitzender: Prof. Dr. Josef HonerkampWeiteres Mitglied: Prof. Dr. Hans Spada Schatzmeister: Leit. Regierungsdir. a.D. Gerhard Florsch\u00fctzGesch\u00e4ftsstelle: Petra HugPublikationen: L. Fischer/G. Florsch\u00fctzHaus \u201eZur Lieben Hand\u201cL\u00f6wenstr. 16 \u2022 D-79098 FreiburgGesch\u00e4ftszeiten: dienstags und mittwochs 14.00\u201317.00 UhrTel. 203-4406, Fax 203-4414 E-Mail: freunde-der-uni@uni-freiburg.deWeitere Informationen: www.freunde.uni-freiburg.deBankverbindung: Volksbank FreiburgBLZ: 680 900 00, Kto-.Nr.: 125 34 000\nDer Verband der Freunde der Universit\u00e4t Freiburg\nist ein gemeinn\u00fctziger Verein. Gegr\u00fcndet wurde er 1925 mit dem Ziel, Lehre und For-\nschung an der Universit\u00e4t Freiburg zu f\u00f6rdern. Dies geschieht haupts\u00e4chlich durch diefinanzielle Unterst\u00fctzung von Studierenden, z. B. f\u00fcr Exkursionen, Forschungsvorhabenoder Examensstipendien. Daneben verwaltet er einige unselbstst\u00e4ndige Stiftungen. Hier berichten wir \u00fcber Seminarexkursionen und Projekte, die der Verband der Freunde e.V. gef\u00f6rdert hat. Die Beitr\u00e4ge gestalten  die Stu-\ndierenden selbst. Den folgenden Bericht verfasste Kathrin Henschel\nSnowbird \u2013 Mekka f\u00fcr Wissenschaftler \u2013 \nConference on Applications of Dynamical Systems\nService\nEin erster Blick auf das von Siemens ent-\nwickelte \u201eOpenStage 80\u201c-Ger\u00e4t im B\u00fcro desProrektors f\u00fcr Wissenstransfer und Kom-munikationstechnologien, Prof. Dr. GerhardSchneider, l\u00e4sst erahnen, dass dieser Appa-rat mit dem Telefon alten Designs nur nochwenig zu tun. Lautsprecher in nahezu High-Fidelity-Qualit\u00e4t, ein Sieben-Zoll-Bildschirmund Men\u00fcleisten wie am Computer deutenauf eine gesteigerte Funktio-nalit\u00e4t hin. Aber nicht nur dasOutfit hat sich ge\u00e4ndert, dieKommunikationswege ver-schlingen sich nicht mehr imkupfernen Kabelsalat mit zen-tralen Andockstellen. \u201eDieklassischen Telefonanlagensind auf eigene Kupferkabelangewiesen. Die neuen Syste-me k\u00f6nnen die gro\u00dfteils vor-handenen Glasfaser der Da-tennetze mitnutzen\u201c, sagtSchneider. Profitiert hat davondas neue Zentrum f\u00fcr Bio-systemanalyse (ZBSA) am Bo-tanischen Garten. SelteneStauden, B\u00fcsche und B\u00e4umekonnten stehenbleiben, da derGarten nicht aufgegraben wer-den musste. \u201eEs war einfacherund billiger, etwas Neues zu beginnen, alsdas alte Netz mit gro\u00dfen Kosten zu erwei-tern.\u201c Das ZBSA war bereits mittels Glasfa-ser an die Biologie angekoppelt und da-durch konnte die neue Technik aktiv einge-setzt werden: \u201eVoice over Internet Protocol(VoIP)\u201c nutzt das Datennetz der Universit\u00e4t,um Gespr\u00e4che zu vermitteln. Das Internet-Telefon verpackt die Schwingungen derStimme in ein digitales Muster und schicktsie per Datennetz zur neuen Telefonanlageder Universit\u00e4t. Theoretisch k\u00f6nnte man di-rekt mit anderen VoIP-Ger\u00e4ten in der gan-zen Welt kommunizieren, sofern diese dazuin der Lage sind. Sprachdateien werden be-vorzugt \u00fcbers Netz geschickt, damit keineGespr\u00e4chspausen entstehen. Die neuen Lei-tungen brauchen keine Zentrale mehr undes m\u00fcssen nicht zwei Netze gleichzeitig ge-wartet werden. Was das alte Telefon nichtkonnte, wie E-Mail oder Fax lesen sowie An-\nruflisten erstellen, ist f\u00fcr das neue einLeichtes. Zudem ist es im Gegensatz zumComputer immer \u201eonline\u201c. \u201eDas Telefon istfast wie ein vollst\u00e4ndiger Computer, jenachdem, wie es programmiert wird undwelche Grundfunktionen erweitert werdensollen\u201c, sagt Schneider. Die Funktionenk\u00f6nnen durch ein Passwort gesch\u00fctzt wer-\nden. Viren k\u00f6nnen dem eigenen Betriebs-\nsystem des Telefons nichts anhaben, da esprim\u00e4r nur als ein Datensichtger\u00e4t arbeitet. \nIn K\u00fcrze 500 neue Anlagen\nIn der Universit\u00e4t telefonieren die Mitarbei-terinnen und Mitarbeiter noch mit rund 7.000 herk\u00f6mmlichen Telefonen. Von denneuen werden in K\u00fcrze circa 500 in Ge-brauch sein. \u201eWir werden f\u00fcr einen sanften\u00dcbergang sorgen\u201c, so Schneider. Die Kopp-lung zwischen alt und neu m\u00fcsse gut undeinfach zu handhaben sein. Bei der Umstel-lung w\u00fcrden aus Telefontechnikern Netz-werker durch den ge\u00fcbten Umgang mit denneuen Techniken. Da die Universit\u00e4t in denvergangenen Jahren in ihr Datennetz vielinvestiert habe, belaste das Telefonieren\u00fcbers Netz nicht zus\u00e4tzlich. Theoretisch\nk\u00f6nnten 100.000 Gespr\u00e4che gleichzeitig ge-f\u00fchrt werden, was sich in der Realit\u00e4t aufein paar Hundert reduziert. In der Anschaf-fung ist das aus Sicht der Informatik stan-dardkonforme Telefon in der Grundausstat-tung sogar billiger als die herk\u00f6mmlichenApparate und der zum Betrieb n\u00f6tige Stromkann \u2013 wie beim ISDN-Apparat \u2013 auch ausdem Datennetz geliefert werden. Wenn eineAbsicherung des Datennetzes mit Batterie-pufferung existiert, kann auch ein Strom-ausfall das Telefonieren nicht unterbre-chen, was in Gefahrensituationen ein gro-\u00dfer Vorteil ist. In rund f\u00fcnf Jahren, so\nSchneider, soll anstelle deralten Telefonanlage das Te-lefonieren \u00fcber VoIP die Re-gel sein. \nTelefon zieht mit sei-\nnem Benutzer um\nIn der Testphase ist eine\nComputersoftware, die demTelefon globale Dimensio-nen verleiht. Der Benutzernimmt seine B\u00fcronummerper Laptop mit nach Japanoder Brasilien, die Anruf-weiterschaltung hat ausge-\ndient. Von wo aus telefoniertwird, ist irrelevant gewor-den und f\u00fcr den Partnernicht einsehbar. \u201eWir sehen\ngerade f\u00fcr Heimarbeit darin einen gro\u00dfenVorteil\u201c, erkl\u00e4rt Schneider. Selbst wenn f\u00fcnfTelefone an die eigene Rufnummer ange-bunden werden, im B\u00fcro, auf Reisen oderdaheim: Das erste Telefon, das aufgenom-men wird, \u00fcbernimmt das Gespr\u00e4ch undzeigt die B\u00fcronummer. Das Telefon kannauch zusammen mit seinem Benutzer um-ziehen. In einem anderen Raum ans Netzangeschlossen, verbindet es sich mit derneuen Telefonanlage und erh\u00e4lt sofort diealte Nummer. Wo weder Kupfer noch Glas-faser Anrufer verbinden, funkt es auch \u00fcberWireless LAN-Hotspots In Zukunft k\u00f6nnte,wer wollte, per Kamera seinem Gespr\u00e4chs-partner tief in die Augen schauen. Das zu-kunftsf\u00e4hige Telefon w\u00fcrde die Wandlungzum Bildtelefon \u00fcbergangslos bew\u00e4ltigen,ist sich Schneider sicher. \nitz\n38Freiburger Uni-Magazin 5/07Telefonieren \u00fcber das weltweite Datennetz \nUniversit\u00e4t setzt auf moderne Kommunikation\nUnter dem Stichwort \u201eOpen CommunicationsSystem\u201c setzt die Albert-Ludwigs-Univer-sit\u00e4t auf eine offene, zukunftsf\u00e4hige Telekommunikation. Telefoniert wird in einigenJahren \u00fcber eine einzige Infrastruktur auf der Basis des Internet-Protokolls, das hei\u00dft,Gespr\u00e4che laufen nur noch \u00fcbers Datennetz der Universit\u00e4t. Die ersten 500 Ger\u00e4te wer-den in diesem Jahr angeschlossen.\nProf. Dr. Gerhard Schneider (ganz rechts) und sein Team haben schon jetzt ihre helle Freu-\nde an den \u201eOpenStage 80\u201c-Ger\u00e4tenFoto: Ingo RentzEndress+Hauser AG\nK\u00e4genstrasse 24153 Reinach/BLSchweizTelefon +41 61 715 77 00Telefax +41 61 715 28 88\ninfo@holding.endress.comWas Neugier und Innovation \nverbindet\nNeugier ist ein starker Antrieb. Kinder entdecken mit \nihrer Kraft Schritt f\u00fcr Schritt die Welt. Sie schauen, staunen, stellen Fragen \u2013 bis sie verstehen und begreifen. \nSo wird aus Wundern Wissen. \nWer bei Endress+Hauser in Forschung und Entwick-\nlung arbeitet, sollte sich deshalb ein St\u00fcck dieser Neugier bewahrt haben. Denn oft sind es die einfachen \nFragen, die am Ende zur besten L\u00f6sung f\u00fchren. \nKunden in aller Welt vertrauen heute darauf, dass \nEndress+Hauser die richtigen Antworten findet. Das hat uns zu einem der f\u00fchrenden Anbieter von Messger\u00e4ten \nund Automatisierungsl\u00f6sungen f\u00fcr die industrielle \nVerfahrenstechnik gemacht.\nwww.endress.comWie Kommen \ndie L\u00f6cher in den K\u00e4se?\nWir finden Antworten", "language": "PDF", "image": "PDF", "pagetype": "PDF", "links": "PDF"}