{"title": "\u00c4ussere Anwendungen in der Pflege Integrative Medizin | Kantonsspital St.Gallen", "author": null, "url": "https://www.kssg.ch/integrative-medizin/leistungsangebot/aeussere-anwendungen-der-pflege", "hostname": "kssg.ch", "description": "\u00c4ussere Anwendungen stellen in der anthroposophisch erweiterten Medizin eine zentrale, verl\u00e4ssliche und auch in Akutsituationen unverzichtbare Behandlungsmethode dar. Im Zentrum f\u00fcr Integrative Medizin werden Wickel und Kompressen sowie rhythmische Einreibungen von der \u00c4rzteschaft verordnet und durch spezialisiertes Pflegefachpersonal ausgef\u00fchrt.", "sitename": "Kantonsspital St.Gallen", "date": "2020-04-01", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "\u00c4ussere Anwendungen in der Pflege\n- An folgenden Standorten\n- St.Gallen\n\u00c4ussere Anwendungen stellen in der anthroposophisch erweiterten Medizin eine zentrale, verl\u00e4ssliche und auch in Akutsituationen unverzichtbare Behandlungsmethode dar. Im Zentrum f\u00fcr Integrative Medizin werden Wickel und Kompressen sowie rhythmische Einreibungen von der \u00c4rzteschaft verordnet und durch spezialisiertes Pflegefachpersonal ausgef\u00fchrt.\nF\u00fcr Pflegefachkr\u00e4fte sind der Einsatz und die Handhabung der \u00e4usseren Anwendungen eine elementare Basis ihrer beruflichen Kompetenz.\nLassen Sie sich im Video von Christine Marbacher, Pflegeexpertin am Zentrum f\u00fcr Integrative Medizin, erkl\u00e4ren, wie \u00e4ussere Anwendungen in der Pflege z.B. bei onkologischen Erkrankungen angewendet werden k\u00f6nnen.\nDieses Video wird nicht angezeigt, da die daf\u00fcr n\u00f6tigen Cookie-Einstellungen nicht akzeptiert wurden.\n[Klicken Sie hier, um die Einstellungen anzupassen.]\nWeitere Informationen finden Sie in den angeh\u00e4ngten Brosch\u00fcren.", "language": null, "image": "https://www.kssg.ch/assets/img/Logo_KSSG.png", "pagetype": null, "links": ["/", "javascript:;", "javascript:;", "/suche/klinik/2401", "https://www.kssg.ch/nfz", "/", "/", "/integrative-medizin", "/finder/leistungsangebot-krankheitsbilder", "/finder/leistungsangebot-krankheitsbilder", "/finder/leistungsangebot-krankheitsbilder", "/integrative-medizin/fuer-patienten-besucher", "/integrative-medizin/fuer-fachpersonen", "/integrative-medizin/leistungsangebot", "/integrative-medizin/lehre-forschung", "/integrative-medizin/ueber-uns", "/integrative-medizin/fuer-patienten-besucher", "/integrative-medizin/fuer-patienten-besucher/anmeldung-kontakt", "/integrative-medizin/fuer-patienten-besucher/patientenveranstaltungen", "/integrative-medizin/fuer-patienten-besucher/kostenuebernahme", "/integrative-medizin/fuer-patienten-besucher/patientenbroschueren", "/integrative-medizin/fuer-patienten-besucher/spenden", "/integrative-medizin-studienteilnehmende-gesucht", "/integrative-medizin/fuer-fachpersonen", "/integrative-medizin/fuer-fachpersonen/zuweisung", "/integrative-medizin/fuer-fachpersonen/veranstaltungen", "/integrative-medizin/fuer-fachpersonen/veranstaltungen/zim-lunch", "/integrative-medizin/fuer-fachpersonen/nuetzliche-links-und-informationen", "/integrative-medizin/leistungsangebot", "/integrative-medizin/lehre-forschung", "/integrative-medizin/lehre-forschung/hospitationen", "/integrative-medizin/ueber-uns", "/integrative-medizin/ueber-uns/team", "/integrative-medizin/ueber-uns/karriere", "/suche/klinik/2401", "https://www.kssg.ch/nfz", "javascript:;", "/integrative-medizin", "/integrative-medizin/leistungsangebot", "/integrative-medizin/leistungsangebot/aeussere-anwendungen-der-pflege", "/integrative-medizin/leistungsangebot", null, "https://www.kssg.ch/system/files/media_document/2021-07/Einlageblatt_%C3%84ussere_Anwendungen_Pflege_A5_2021.pdf", "https://www.kssg.ch/system/files/media_document/2021-01/Patienteninfo%20Kosten%C3%BCbernahme_2021_1.pdf", "/finder/leistungsangebot-krankheitsbilder", "/finder/leistungsangebot-krankheitsbilder", "/finder/leistungsangebot-krankheitsbilder", "/kontakt-direktanmeldung?cl=139&c=2546", "javascript:;", "javascript:;", "javascript:;", "https://twitter.com/intent/tweet?text=%22%C3%84ussere%20Anwendungen%20in%20der%20Pflege%20Integrative%20Medizin%22%20%E2%80%93%20Kantonsspital%20St.Gallen&url=https%3A%2F%2Fwww.kssg.ch%2Fintegrative-medizin%2Fleistungsangebot%2Faeussere-anwendungen-der-pflege&hashtags=kssg", "https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=https%3A%2F%2Fwww.kssg.ch%2Fintegrative-medizin%2Fleistungsangebot%2Faeussere-anwendungen-der-pflege", "mailto:?subject=Empfehlung%20Link%20-%20Kantonsspital%20St.Gallen&body=Guten%20Tag%0D%0ADie%20Seite%20%22%C3%84ussere%20Anwendungen%20in%20der%20Pflege%20Integrative%20Medizin%22%20des%20Kantonsspitals%20St.Gallen%20ist%20sehr%20lesenswert.%20%0D%0AGern%20lasse%20ich%20den%20Link%20zukommen%3A%20%0D%0A%20https%3A%2F%2Fwww.kssg.ch%2Fintegrative-medizin%2Fleistungsangebot%2Faeussere-anwendungen-der-pflege", "https://www.linkedin.com/shareArticle?mini=true&url=https%3A%2F%2Fwww.kssg.ch%2Fintegrative-medizin%2Fleistungsangebot%2Faeussere-anwendungen-der-pflege&title=%22%C3%84ussere%20Anwendungen%20in%20der%20Pflege%20Integrative%20Medizin%22%20%E2%80%93%20Kantonsspital%20St.Gallen&source=kssg.ch", "https://www.xing.com/spi/shares/new?url=https%3A%2F%2Fwww.kssg.ch%2Fintegrative-medizin%2Fleistungsangebot%2Faeussere-anwendungen-der-pflege&title=%22%C3%84ussere%20Anwendungen%20in%20der%20Pflege%20Integrative%20Medizin%22%20%E2%80%93%20Kantonsspital%20St.Gallen&source=kssg.ch", "whatsapp://send?text=%22%C3%84ussere%20Anwendungen%20in%20der%20Pflege%20Integrative%20Medizin%22%20%E2%80%93%20Kantonsspital%20St.Gallen%20https%3A%2F%2Fwww.kssg.ch%2Fintegrative-medizin%2Fleistungsangebot%2Faeussere-anwendungen-der-pflege", "https://www.facebook.com/KantonsspitalStGallen/", "https://www.instagram.com/kantonsspitalstgallen/", "https://ch.linkedin.com/company/kantonsspital-st.gallen", "https://www.xing.com/companies/KantonsspitalSt.Gallen", "https://www.youtube.com/user/KantonsspitalSG", "https://twitter.com/kantonsspitalsg", "/datenschutzerklaerung", "/impressum", "/fuer-patienten-besucher/informationen-anreise/anfahrt-arealplaene", "tel:+41714946528", "mailto:sekretariat.zim@kssg.ch", "/integrative-medizin", "/suche", "javascript:;"]}