{"title": "Das meint der andere Experte ... Thomas Mayer | Die Freien", "author": "Lilly Gebert", "url": "https://diefreien.ch/das-meint-der-andere-experte-thomas-mayer/", "hostname": "diefreien.ch", "description": "Corona-Impfung: Was wissen wir wirklich? W\u00e4hrend die vielen Impfsch\u00e4den und gravierenden Nebenwirkungen augenf\u00e4llig sind, sind die Auswirkungen der sogenannten Covid-Impfung auf die Seele schwerer fassbar. Der Anthroposoph und Meditationslehrer Thomas Mayer spricht an, was f\u00fcr viele bislang nur ein Bauchgef\u00fchl ist: Die Folgen der Covid-Injektionen aus spiritueller Sicht. Welche Auswirkung hat die sogenannte Impfung gegen...", "sitename": "Die Freien", "date": "2023-07-11", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Corona-Impfung: Was wissen wir wirklich?\nW\u00e4hrend die vielen Impfsch\u00e4den und gravierenden Nebenwirkungen augenf\u00e4llig sind, sind die Auswirkungen der sogenannten Covid-Impfung auf die Seele schwerer fassbar. Der Anthroposoph und Meditationslehrer Thomas Mayer spricht an, was f\u00fcr viele bislang nur ein Bauchgef\u00fchl ist: Die Folgen der Covid-Injektionen aus spiritueller Sicht.\nWelche Auswirkung hat die sogenannte Impfung gegen Covid-19 auf unsere Seele?\nMit dieser Frage habe ich mich intensiv besch\u00e4ftigt, woraus das Buch \u00abCorona-Impfungen aus spiritueller Sicht\u00bb entstanden ist. Das Buch enth\u00e4lt Erfahrungsberichte von \u00fcber 50 \u00fcbersinnlich forschenden Kolleginnen und Kollegen. Es zeigte sich, dass die Covid-Impfungen ein sehr starker Angriff auf den physischen Leib und den Lebensenergieleib sind, wodurch diese f\u00fcr das Hereinwirken von Seele und Geist des Menschen blockiert werden. Durch die Impfung k\u00f6nnen die \u00fcbersinnlichen Wesensglieder des Menschen auseinandergerissen werden \u2013 man steht dann neben sich, wie der Volksmund das treffend ausdr\u00fcckt. Die Aura kann zusammenfallen und grau werden. Therapeuten stellten fest, dass ihre rhythmischen Einreibungen und Massagen, Heileurythmie und Cranio-Sacral-Therapie bei frisch geimpften Patienten nicht mehr wirksam waren. Das Gewebe, der \u00c4therleib und der Astralleib waren verh\u00e4rtet. Auch der Engel und das K\u00f6rperelementarwesen k\u00f6nnen belastet und weggedr\u00e4ngt werden. Dies alles kann dann dazu f\u00fchren, dass bestehende Schattenseiten der Seele st\u00e4rker hervortreten und ungehemmter wirken, man wird starrsinniger, unempathischer und aggressiver. In meinen Augen bef\u00f6rderten die Massenimpfungen, dass es \u00fcberhaupt m\u00f6glich wurde, dass grosse Teile der Bev\u00f6lkerung, die keine Impfung wollten, diskriminiert und entw\u00fcrdigt wurden. Diese seelische H\u00e4rte ging dann nahtlos in die Kriegstreiberei \u00fcber. Fr\u00fchere Impfungen wie zum Beispiel zu Masern haben zwar auch viele negative Wirkungen, aber bei den genbasierten Covid-Impfstoffen ist das ein Vielfaches st\u00e4rker.\nUnsere Recherchen zeigten, dass die Corona-Impfungen das bewirken, wovon der Geistesforscher Rudolf Steiner \u00fcberraschenderweise schon 1917 sprach: \u00abMan wird die Menschen gegen die Anlage f\u00fcr geistige Ideen impfen.\u00bb \u00abDen materialistischen Medizinern wird man es \u00fcbergeben, die Seelen auszutreiben aus der Menschheit.\u00bb \u2026\nvon Lilly Gebert\n***\nThomas Mayer ist Meditationslehrer, Autor, B\u00fcrgerrechtler und Mitbegr\u00fcnder der \u00abMehr Demokratie e.V.\u00bb. Seit 2005 leitet er Kurse und Ausbildungen in Anthroposophischer Meditation. Es liegt ihm am Herzen, lebensnahe Zug\u00e4nge zur geistigen Welt zu erm\u00f6glichen. Zu seinen letzten Ver\u00f6ffentlichungen z\u00e4hlen \u00abCorona-Impfungen aus spiritueller Sicht\u00bb, \u00abRatgeber Impfdruck und Impfpflicht \u2013 Selbstachtung und W\u00fcrde bewahren\u00bb sowie \u00abSpirituelle Notwehr in der Coronakrise \u2013 28 Meditationen\u00bb.\n[anthroposophische-meditation.de ](http://www.anthroposophische-meditation.de)\nDu m\u00f6chtest den ganzen Artikel lesen? Dann\n[bestelle jetzt ein Abo in unserem Shop.](/shop/)", "language": null, "image": "https://diefreien.ch/wp-content/uploads/2023/06/anderer_experte.jpg", "pagetype": "website", "links": ["/", "/shop/", "/ausgaben/", "/leseproben", null, "https://diefreien.ch/uber-uns/", "https://diefreien.ch/uber-uns/unsere-aktivitaeten/", "https://diefreien.ch/inserate/", "https://diefreien.ch/spenden/", "https://diefreien.ch/cart/", "https://diefreien.ch/my-account/", "https://diefreien.ch/", "https://diefreien.ch/", "/", "/shop/", "/ausgaben/", "/leseproben", null, "https://diefreien.ch/uber-uns/", "https://diefreien.ch/uber-uns/unsere-aktivitaeten/", "https://diefreien.ch/inserate/", "https://diefreien.ch/spenden/", "https://diefreien.ch/cart/", "https://diefreien.ch/my-account/", "https://diefreien.ch/das-meint-der-andere-experte-thomas-mayer/", "https://diefreien.ch/category/gesundheit/", "https://diefreien.ch/category/spiritualitaet/", "https://diefreien.ch/category/zeitschrift/", "https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=https://diefreien.ch/das-meint-der-andere-experte-thomas-mayer/", "https://www.linkedin.com/shareArticle?mini=true&url=https://diefreien.ch/das-meint-der-andere-experte-thomas-mayer/&title=Das%20meint%20der%20andere%20Experte%20\u2026%20Thomas%20Mayer", "https://twitter.com/intent/tweet?text=Das%20meint%20der%20andere%20Experte%20\u2026%20Thomas%20Mayer\u00a0https://diefreien.ch/das-meint-der-andere-experte-thomas-mayer/", "https://telegram.me/share/url?url=https://diefreien.ch/das-meint-der-andere-experte-thomas-mayer/&title=Das%20meint%20der%20andere%20Experte%20\u2026%20Thomas%20Mayer", "mailto:?Subject=Das%20meint%20der%20andere%20Experte%20\u2026%20Thomas%20Mayer&Body=https://diefreien.ch/das-meint-der-andere-experte-thomas-mayer/", "http://www.anthroposophische-meditation.de", "/shop/", "https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=https://diefreien.ch/das-meint-der-andere-experte-thomas-mayer/", "https://www.linkedin.com/shareArticle?mini=true&url=https://diefreien.ch/das-meint-der-andere-experte-thomas-mayer/&title=Das%20meint%20der%20andere%20Experte%20\u2026%20Thomas%20Mayer", "https://twitter.com/intent/tweet?text=Das%20meint%20der%20andere%20Experte%20\u2026%20Thomas%20Mayer\u00a0https://diefreien.ch/das-meint-der-andere-experte-thomas-mayer/", "https://telegram.me/share/url?url=https://diefreien.ch/das-meint-der-andere-experte-thomas-mayer/&title=Das%20meint%20der%20andere%20Experte%20\u2026%20Thomas%20Mayer", "mailto:?Subject=Das%20meint%20der%20andere%20Experte%20\u2026%20Thomas%20Mayer&Body=https://diefreien.ch/das-meint-der-andere-experte-thomas-mayer/", "/product-category/subscriptions/", "https://diefreien.ch/das-meint-der-eine-experte-prof-dr-stefan-hockertz/", "https://diefreien.ch/die-humane-marktwirtschaft/", "https://diefreien.ch/wut-bringt-dich-nicht-weiter/", "https://diefreien.ch/wut-bringt-dich-nicht-weiter/", "https://diefreien.ch/person-aergere-dich-nicht/", "https://diefreien.ch/person-aergere-dich-nicht/", "https://diefreien.ch/jeder-mensch-hat-nur-zwei-leben/", "https://diefreien.ch/jeder-mensch-hat-nur-zwei-leben/", "https://diefreien.ch/die-grosse-zeitenwende/", "https://diefreien.ch/die-grosse-zeitenwende/", "https://diefreien.ch/auf-der-frontlinie-zwischen-gut-und-boese/", "https://diefreien.ch/auf-der-frontlinie-zwischen-gut-und-boese/", "https://diefreien.ch/great-reset-entzug/", "https://diefreien.ch/great-reset-entzug/", "https://diefreien.ch/meinungsvielfalt/", "https://diefreien.ch/meinungsvielfalt/", "https://diefreien.ch/tausendzweite-nacht/", "https://diefreien.ch/tausendzweite-nacht/", "https://diefreien.ch/auf-der-frontlinie-zwischen-gut-und-boese/", "https://diefreien.ch/die-leiden-der-jungen-worter/", "https://diefreien.ch/vertrauen-und-ich/", "https://diefreien.ch/zwei-jahre-nach-der-grossen-demo/", "https://diefreien.ch/krieg-frieden-und-die-menschheitsfamilie/", "https://diefreien.ch/2023/10/", "https://diefreien.ch/2023/09/", "https://diefreien.ch/2023/08/", "https://diefreien.ch/2023/07/", "https://diefreien.ch/2023/06/", "https://diefreien.ch/2023/05/", "https://diefreien.ch/2023/04/", "https://diefreien.ch/2023/03/", "https://diefreien.ch/2023/02/", "https://diefreien.ch/2023/01/", "https://diefreien.ch/2022/12/", "https://diefreien.ch/2022/11/", "https://diefreien.ch/2022/10/", "https://diefreien.ch/2022/09/", "https://diefreien.ch/2022/08/", "https://diefreien.ch/2022/07/", "https://diefreien.ch/2022/06/", "https://diefreien.ch/category/bildung/", "https://diefreien.ch/category/geschichte/", "https://diefreien.ch/category/gesundheit/", "https://diefreien.ch/category/humor/", "https://diefreien.ch/category/kultur/", "https://diefreien.ch/category/landwirtschaft/", "https://diefreien.ch/category/medien/", "https://diefreien.ch/category/online/", "https://diefreien.ch/category/philosophie/", "https://diefreien.ch/category/politik/", "https://diefreien.ch/category/psychologie/", "https://diefreien.ch/category/recht/", "https://diefreien.ch/category/spiritualitaet/", "https://diefreien.ch/category/technik/", "https://diefreien.ch/category/wirtschaft/", "https://diefreien.ch/category/wissenschaft/", "https://diefreien.ch/category/zeitschrift/", "https://diefreien.ch/impressum-datenschutz", "https://diefreien.ch/agb/", "https://t.me/+mFEd5TSCBz44OGJk", "https://www.instagram.com/diefreienzeitschrift/", "https://www.linkedin.com/posts/die-freien-zeitschrift_produkte-die-freien-activity-6998997149820592129-_gcJ", "https://www.facebook.com/104567215812675/posts/106512732284790/", "https://twitter.com/diefreien_", "https://codinglab.ch", "https://diefreien.ch/impressum-datenschutz/"]}