{"title": "Berlin Health Week - Veranstaltungsreihe am Wannsee", "author": null, "url": "https://immanuel.de/aktuelles/nachrichten/nachrichten-archiv/detailseite/article/berlin-health-week-veranstaltungsreihe-am-wannsee/", "hostname": "immanuel.de", "description": null, "sitename": "immanuel.de", "date": "2013-10-15", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Nachrichten-Archiv\nBerlin Health Week - Veranstaltungsreihe am WannseeZur Berliner Gesundheitswoche l\u00e4dt das Immanuel Krankenhaus Berlin zu spannenden Vortr\u00e4gen, Workshops und F\u00fchrungen rund um R\u00fcckenschmerzen, Rheuma und Orthop\u00e4die.\nDie Berlin Health Week zeigt die vielf\u00e4ltigen Facetten der Gesundheitsstadt und l\u00e4dt ein, sich zum Thema Gesundheit, Pr\u00e4vention und Therapien zu informieren.\nIm Immanuel Krankenhaus Berlin k\u00f6nnen Sie dazu in einer Veranstaltungsreihe vom 22. bis 24. Oktober interessante Vortr\u00e4ge verfolgen zu Themen wie integrative Medizin bei Rheuma, moderne Orthop\u00e4die von Hand bis Fu\u00df, Mind-Body Medizin oder Traditionelle Chinesische Medizin. Auch Workshops und F\u00fchrungen sind Teil des Programms.\nAn allen drei Tagen k\u00f6nnen Sie die Mitarbeiter und Leistungen der Pflege, der Hauswirtschaft und Speisenversorgung sowie der Ergotherapie des Immanuel Krankenhauses Berlin an Infost\u00e4nden kennen lernen.\nProgramm am Dienstag\nDie Vortragsreihe startet am Dienstag, den 22. Oktober mit dem Thema: \"Schluss mit Schmerzen: Ganzheitliche Behandlung von R\u00fcckenschmerzen\".\nDie Chef\u00e4rztin der Abteilung f\u00fcr Osteologie und Stoffwechselerkrankungen Dr. Maya Hellmich wird \u00fcber die Zusammenh\u00e4nge von \"R\u00fcckenschmerzen bei Osteoporose und Arthrose\" sprechen. Dr. Maria do Vale Candeias-Reuther, Chef\u00e4rztin der Abteilung f\u00fcr An\u00e4sthesiologie und Schmerztherapie wird die \"Leitliniengerechte medikament\u00f6se R\u00fcckenschmerztherapie\" erl\u00e4utern.\nUnd in seinem Workshop wird Dr. med. Mario Hartmuth aus der Abteilung f\u00fcr Naturheilkunde Ihnen die \"Traditionelle Chinesische Medizin\" n\u00e4her bringen.\n[Mehr Informationen zur Veranstaltung am 22. Oktober](http://berlin.immanuel.de/aktuelles/veranstaltungen/detailseite.html?tx_cal_controller[category]=6&tx_cal_controller[view]=event&tx_cal_controller[type]=tx_cal_phpicalendar&tx_cal_controller[uid]=243&tx_cal_controller[year]=2013&tx_cal_controller[month]=10&tx_cal_controller[day]=22&cHash=af9dac426f18b5dbd1592f2ef5309877)\nProgramm am Mittwoch\nDie Reihe wird am Mittwoch, den 23. Oktober fortgesetzt mit dem Thema: \"Das Beste aus zwei Welten: Integrative Medizin bei Rheuma\".\nDazu erkl\u00e4rt Dr. Rainer Stange, Leitender Arzt der Abteilung Naturheilkunde in seinem Vortrag \"Kr\u00e4uter, K\u00e4lte und Fasten gegen Rheuma?\" naturheilkundliche Behandlungsm\u00f6glichkeiten. Prof. Dr. Andreas Krause, Chefarzt der Abteilung f\u00fcr Rheumatologie wird \u00fcber die \"Leitliniengerechte Therapie der rheumatoiden Arthritis\" referieren.\nFrank Ruppenthal, Leiter der Physiotherapie am Standort Wannsee erkl\u00e4rt in seinem Vortrag mit anschlie\u00dfender F\u00fchrung durch die K\u00e4ltekammer, welche neue Technik mit flexibleren Anwendungsm\u00f6glichkeiten sich dahinter verbirgt. Parallel dazu beleuchtet Elmar Stapelfeldt in seinem Vortrag \"Rheuma und Verdauung - Zusammenh\u00e4nge aus der Ayurveda-Medizin\".\n[Mehr Informationen zur Veranstaltung am 23. Oktober](http://berlin.immanuel.de/aktuelles/veranstaltungen/detailseite.html?tx_cal_controller[category]=6&tx_cal_controller[view]=event&tx_cal_controller[type]=tx_cal_phpicalendar&tx_cal_controller[uid]=244&tx_cal_controller[year]=2013&tx_cal_controller[month]=10&tx_cal_controller[day]=23&cHash=8c5856a840d8f8c8e5f6aaaad1c38b15)\nProgramm am Donnerstag\nDie Veranstaltungsreihe zur Berlin Health Week schlie\u00dft am Donnerstag, den 24. Oktober mit dem Thema: \"Von Hand bis Fu\u00df - Orthop\u00e4die f\u00fcr Berlin\".\nDie Chef\u00e4rzte der Abteilung f\u00fcr Obere Extremit\u00e4t Dr. Michael Berndsen und Georg Garanin zeigen m\u00f6gliche (Aus)Wege, wenn es schon hei\u00dft \"Arthrose der Hand - kann man wirklich nichts machen?\" Dr. Peter Naatz, Chefarzt der Abteilung Untere Extremit\u00e4t erkl\u00e4rt Behandlungsm\u00f6glichkeiten in \"Wo der Schuh dr\u00fcckt - Hallux valgus, Hammerzehen und andere Deformit\u00e4ten\".\nZum Abschluss der Berlin Health Week am Wannsee vermittelt Ihnen Christel von Scheidt, Leiterin der Tagesklinik Naturheilkunde in ihrem Workshop, wie Sie \"Mit Mind-Body Medizin die Selbstheilungskr\u00e4fte st\u00e4rken\".\n[Mehr Informationen zur Veranstaltung am 24. Oktober](http://berlin.immanuel.de/aktuelles/veranstaltungen/detailseite.html?tx_cal_controller[category]=6&tx_cal_controller[view]=event&tx_cal_controller[type]=tx_cal_phpicalendar&tx_cal_controller[uid]=245&tx_cal_controller[year]=2013&tx_cal_controller[month]=10&tx_cal_controller[day]=24&cHash=943feefc8179a242af43b5900c5aef20)", "language": null, "image": null, "pagetype": null, "links": ["/home/", "/unsere-einrichtungen/kliniken/", "/unsere-einrichtungen/praxen/", "/unsere-einrichtungen/hospize/", "/unsere-einrichtungen/senioren-und-pflegeeinrichtungen/", "/unsere-einrichtungen/suchtkrankenhilfe/", "/unsere-einrichtungen/behindertenhilfe/", "/unsere-einrichtungen/beratungsstellen/", "/unsere-einrichtungen/therapieangebote/", "/unsere-einrichtungen/dienstleistungsunternehmen/", "/unsere-einrichtungen/bildung/", "/karriere/ausbildung-bei-der-immanuel-albertinen-diakonie/", "http://www.baptisten-schoeneberg.de/", "https://kocht.immanuel.de/home/", "", "/home/", "/home/", "/home/", "", "", "", "/kontakt/", "/home/", "/ueber-uns/", "/ueber-uns/unser-auftrag/", "/ueber-uns/unser-leitbild/", "/ueber-uns/corporate-governance-kodex/", "/ueber-uns/unsere-geschichte/", "/ueber-uns/unsere-qualitaet/", "/ueber-uns/geschaeftsleitung/", "/ueber-uns/gesellschafterinnen/", "/ueber-uns/abteilungen-der-immanuel-albertinen-diakonie/", "/ueber-uns/unsere-gesellschaften/", "/ueber-uns/seelsorge-in-der-immanuel-albertinen-diakonie/", "/ueber-uns/seelsorge-in-der-immanuel-albertinen-diakonie/warum-bieten-wir-seelsorge-an/", "/ueber-uns/seelsorge-in-der-immanuel-albertinen-diakonie/was-machen-wir-in-der-seelsorge/", "/ueber-uns/seelsorge-in-der-immanuel-albertinen-diakonie/was-kann-unsere-seelsorge-bewirken/", "/ueber-uns/seelsorge-in-der-immanuel-albertinen-diakonie/unsere-seelsorger/", "/ueber-uns/seelsorge-in-der-immanuel-albertinen-diakonie/andachten/", "/ueber-uns/seelsorge-in-der-immanuel-albertinen-diakonie/wie-sie-uns-erreichen/", "/unsere-einrichtungen/", "/unsere-einrichtungen/kliniken/", "/unsere-einrichtungen/praxen/", "/unsere-einrichtungen/hospize/", "/unsere-einrichtungen/senioren-und-pflegeeinrichtungen/", "/unsere-einrichtungen/suchtkrankenhilfe/", "/unsere-einrichtungen/behindertenhilfe/", "/unsere-einrichtungen/beratungsstellen/", "/unsere-einrichtungen/therapieangebote/", "/unsere-einrichtungen/dienstleistungsunternehmen/", "/unsere-einrichtungen/bildung/", "/unsere-standorte/", "/aktuelles/", "/aktuelles/nachrichten/aktuelle-nachrichten/", "/aktuelles/nachrichten/aktuelle-nachrichten/", "/aktuelles/nachrichten/blutspende/", "/aktuelles/nachrichten/informationen-zum-corona-virus-sars-cov-2-covid-19/", "/aktuelles/nachrichten/aktion-ichlassemichimpfen/", "/aktuelles/nachrichten/aktion-immanuel-albertinen-hilft/", "/aktuelles/nachrichten/tag-der-pflegenden-2022/", "/aktuelles/nachrichten/nachrichten-archiv/", "/aktuelles/veranstaltungen/", "/aktuelles/presse/kontakt-presse/", "/aktuelles/presse/aktuelle-pressemitteilungen/", "/aktuelles/presse/presse-archiv/", "/aktuelles/presse/pressebilder/portraits/", "/aktuelles/presse/pressebilder/portraits/", "/aktuelles/presse/pressebilder/pressebilder-allgemein/", "/aktuelles/presse/pressebilder/pressemitteilungsbilder/", "/aktuelles/presse/pressebilder/veranstaltungsbilder/", "/aktuelles/immanuel-interaktiv/", "/mediathek/videos/", "/mediathek/videos/", "/mediathek/audios/", "/mediathek/fotogalerie/", "/mediathek/fotogalerie/fotos-von-den-festen-zur-fusion/", "/mediathek/fotogalerie/galerie-medizinische-kompetenz/", "/mediathek/fotogalerie/fotos-aus-dem-immanuel-park/", "/mediathek/babygalerie/", "/mediathek/flyer-broschueren/einrichtungsinformationen/", "/mediathek/flyer-broschueren/einrichtungsinformationen/", "/mediathek/flyer-broschueren/veranstaltungsinformationen/", "https://immanuelalbertinen.de/karriere/", "https://immanuelalbertinen.de/karriere/stellenangebote/jobsuche/", "/karriere/rund-um-ihren-arbeitsplatz/", "/karriere/ausbildung-bei-der-immanuel-albertinen-diakonie/", "/aktuelles/nachrichten/aktuelle-nachrichten/", "/aktuelles/nachrichten/aktuelle-nachrichten/", "/aktuelles/nachrichten/blutspende/", "/aktuelles/nachrichten/informationen-zum-corona-virus-sars-cov-2-covid-19/", "/aktuelles/nachrichten/aktion-ichlassemichimpfen/", "/aktuelles/nachrichten/aktion-immanuel-albertinen-hilft/", "/aktuelles/nachrichten/tag-der-pflegenden-2022/", "/aktuelles/nachrichten/nachrichten-archiv/", "/aktuelles/veranstaltungen/", "/aktuelles/presse/kontakt-presse/", "/aktuelles/immanuel-interaktiv/", "/home/", "/aktuelles/", "/aktuelles/nachrichten/aktuelle-nachrichten/", "/aktuelles/nachrichten/nachrichten-archiv/", null, null, null, "/aktuelles/nachrichten/nachrichten-archiv/detailseite/article/eroeffnung-der-kinder-und-jugendpsychiatrischen-institutsambulanz-in-ruedersdorf/", "/aktuelles/nachrichten/nachrichten-archiv/detailseite/article/knochenschmerzen-was-steckt-dahinter/", "http://berlin.immanuel.de/aktuelles/veranstaltungen/detailseite.html?tx_cal_controller[category]=6&tx_cal_controller[view]=event&tx_cal_controller[type]=tx_cal_phpicalendar&tx_cal_controller[uid]=243&tx_cal_controller[year]=2013&tx_cal_controller[month]=10&tx_cal_controller[day]=22&cHash=af9dac426f18b5dbd1592f2ef5309877", "http://berlin.immanuel.de/aktuelles/veranstaltungen/detailseite.html?tx_cal_controller[category]=6&tx_cal_controller[view]=event&tx_cal_controller[type]=tx_cal_phpicalendar&tx_cal_controller[uid]=244&tx_cal_controller[year]=2013&tx_cal_controller[month]=10&tx_cal_controller[day]=23&cHash=8c5856a840d8f8c8e5f6aaaad1c38b15", "http://berlin.immanuel.de/aktuelles/veranstaltungen/detailseite.html?tx_cal_controller[category]=6&tx_cal_controller[view]=event&tx_cal_controller[type]=tx_cal_phpicalendar&tx_cal_controller[uid]=245&tx_cal_controller[year]=2013&tx_cal_controller[month]=10&tx_cal_controller[day]=24&cHash=943feefc8179a242af43b5900c5aef20", "/aktuelles/nachrichten/nachrichten-archiv/", "https://www.facebook.com/dem.leben.zuliebe", "https://www.instagram.com/immanuelalbertinen/", "https://twitter.com/IADiakonie", "https://www.youtube.com/immanuelalbertinendiakonie", null, "/aktuelles/veranstaltungen/detail/calendar/list/event/2023/10/27/osteoporose-definition-und-diagnostik-28/", "/aktuelles/veranstaltungen/detail/calendar/list/event/2023/11/01/informationsabend-fuer-schwangere-werdende-eltern-und-interessierte-12/", "/aktuelles/veranstaltungen/detail/calendar/list/event/2023/11/03/osteoporose-praevention-und-therapie-25/", "/aktuelles/veranstaltungen/", null, "http://www.mhb-fontane.de/", "/nc/aktuelles/nachrichten/nachrichten-archiv/detailseite/article/berlin-health-week-veranstaltungsreihe-am-wannsee/?cHash=4c23095105bce206932c1f94bdf93dde&print=1", "http://www.facebook.com/sharer.php?u=https://immanuel.de/aktuelles/nachrichten/nachrichten-archiv/detailseite/article/berlin-health-week-veranstaltungsreihe-am-wannsee/", "https://twitter.com/intent/tweet?text=Berlin%20Health%20Week%20-%20Veranstaltungsreihe%20am%20Wannsee&url=https://immanuel.de/aktuelles/nachrichten/nachrichten-archiv/detailseite/article/berlin-health-week-veranstaltungsreihe-am-wannsee/", "/kontakt/", "/suche/", "/sitemap/", "https://app.intrafox-ee.de/external_intrafox.app?P=TdYUalFBmi", "/kontakt-zur-immanuel-albertinen-diakonie/", "/impressum/", "/datenschutz/", ""]}