{"title": "Feb 28, 2022, N/A: Wirtschaftskriminalit\u00e4t & Innere Sicherheit", "author": null, "url": "https://www.kas.de/en/web/rheinland/veranstaltungen/detail/-/content/wirtschaftskriminalitaet-innere-sicherheit", "hostname": "kas.de", "description": "3. Neusser Wirtschaftsforum unter der Schirmherrschaft von Dr. J\u00f6rg Geerlings MdL", "sitename": "Country Office NRW and Regional Office Rhineland", "date": "2022-02-28", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Wirtschaftskriminalit\u00e4t & Innere Sicherheit - Country Office NRW and Regional Office Rhineland\nAsset Publisher\nDiscussion\nWirtschaftskriminalit\u00e4t & Innere Sicherheit\n3. Neusser Wirtschaftsforum unter der Schirmherrschaft von Dr. J\u00f6rg Geerlings MdL\nAsset Publisher\nDetails\nSehr geehrte Damen und Herren,\nInnere Sicherheit h\u00e4ngt auch eng mit der effektiven Bek\u00e4mpfung von Wirtschaftskriminalit\u00e4t sowie organisierter Kriminalit\u00e4t zusammen. Sie ist ein wichtiger Stabilisationsfaktor f\u00fcr die Wirtschaft, so dass nur eine zeitgem\u00e4\u00dfe und umfassende Polizei- und Sicherheitsarbeit das n\u00f6tige nationale und internationale Vertrauen schafft.\nWie viel Sicherheit aber braucht die Wirtschaft? Wo k\u00f6nnen Sicherheitsbeh\u00f6rden und kommunale, politische Entscheidungstr\u00e4ger Hilfestellung geben? Was k\u00f6nnen bzw. m\u00fcssen die Wirtschaftsunternehmen selbst in die Sicherheit und den Schutz vor Wirtschaftskriminalit\u00e4t und Industriespionage investieren?\nDiese und weitere spannende Fragen m\u00f6chten wir mit Ihnen und unseren Podiumsg\u00e4sten diskutieren.\nWir laden Sie herzlich zu unserer Veranstaltung ein!\nIhre\nSimone Gerhards\nLeiterin Regionalb\u00fcro Rheinland der Konrad-Adenauer-Stiftung e.V.\nHinweise zur Teilnahme:\nVor Ort ist ein Impf-, Genesenen- und Testnachweis erforderlich oder alternativ eine Drittimpfung nachzuweisen (2G-plus) und es besteht Maskenpflicht.\nUm im Verdachtsfall die Nachverfolgung der Infektionskette sicherstellen zu k\u00f6nnen, sind wir als Veranstalter verpflichtet, eine Teilnehmerliste zu f\u00fchren. Ma\u00dfgeblich hierf\u00fcr ist die in NRW geltende Verordnung zum Schutz vor Neuinfizierungen mit dem Coronavirus SARS-CoV-2 (CoronaSchVO NRW), die f\u00fcr bestimmte Bereiche die F\u00fchrung entsprechender Listen vorschreibt. Eine \u00dcbermittlung der o. g. Daten an das zust\u00e4ndige Gesundheitsamt erfolgt ausschlie\u00dflich auf dessen Anforderung und zum Zweck der Nachverfolgung von Infektionsketten sowie zur Information der Betroffenen und zur Anordnung von Infektions-Schutzma\u00dfnahmen.\nSie m\u00f6chten digital teilnehmen? Melden Sie sich \u00fcber den Anmeldebutton an. Anschlie\u00dfend werden Ihnen die Zugangsdaten zur Veranstaltung zugeschickt.\nUnsere Referenten:\nHerbert Reul war von 1985 bis 2004 Mitglied des nordrhein-westf\u00e4lischen Landtags, 2004 \u2013 2017 Abgeordneter im Europ\u00e4ischen Parlament, wo er zuletzt Vorsitzender der CDU/CSU-Gruppe im Europaparlament war. Seit Juni 2017 ist er Minister des Innern des Landes Nordrhein-Westfalen und seit Oktober 2021 stellvertretender Landesvorsitzender der CDU NRW.\nProf. Dr. J\u00f6rg Dederichs ist seit 2017 Vizepr\u00e4sident der IHK Mittlerer Niederrhein und ist Professor f\u00fcr Innovation und Change Management der Hochschule Niederrhein. Seit 1997 arbeitet er bei 3M und ist seit 2007 Mitglied der Gesch\u00e4ftsleitung.\nDr. Christian Endre\u00df ist seit 2017 Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer der Allianz f\u00fcr Sicherheit in der Wirtschaft West e.V. und seit 2019 kommissarischer Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer im ASW Bundesverband. Im ASW West ist er zust\u00e4ndig f\u00fcr die Interessensvertretung der Mitgliedsunternehmen auf Landesebene. Auch leitet er die Akademie f\u00fcr Sicherheit in der Wirtschaft AG.\nDr. J\u00f6rg Geerlings ist Rechtsanwalt und seit 2017 Abgeordneter des Landtags Nordrhein-Westfalens, dort unter anderem Justiziar der CDU-Landtagsfraktion und Mitglied des gesch\u00e4ftsf\u00fchrenden Fraktionsvorstands. Zudem ist er stellvertretender B\u00fcrgermeister der Stadt Neuss.\nProgram\n17.30 Begr\u00fc\u00dfung\nSimone GerhardsLeiterin Regionalb\u00fcro Rheinland der Konrad-Adenauer-Stiftung\nGru\u00dfwort\nDr. J\u00f6rg Geerlings MdL\nImpulsvortrag\nHerbert Reul, Minister des Innern in Nordrhein-Westfalen\nPodiumsdiskussion\nmit\nProf. Dr. J\u00f6rg Dederichs, Vizepr\u00e4sident der IHK Mittlerer Niederrhein\nDr. Christian Endre\u00df, Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer Allianz f\u00fcr Sicherheit in der Wirtschaft West e.V.\nDr. J\u00f6rg Geerlings MdL\nHerbert Reul, Minister des Innern in Nordrhein-Westfalen", "language": null, "image": "https://www.kas.de/o/kas-de-theme/images/kas_logo_socialmediaquadrat.png", "pagetype": "article", "links": ["#main-content", "/home", "https://www.kas.de/en/web/rheinland", "#mobile-search", "https://www.kas.de/en/web/rheinland", "https://de-de.facebook.com/kas.rheinland/", "https://twitter.com/kas_rheinland?lang=de", "http://www.youtube.com/onlinekas", "http://www.instagram.com/kas_rheinland", "https://www.kas.de/en/web/rheinland/home", "https://www.kas.de/en/web/rheinland/digitaler-thementag", "https://www.kas.de/en/web/rheinland/veranstaltungen", "https://www.kas.de/en/web/rheinland/publications", "https://www.kas.de/en/web/rheinland/contact", "https://www.kas.de/en/web/rheinland/about-us", "/c/portal/login", "https://de-de.facebook.com/kas.rheinland/", "https://twitter.com/kas_rheinland?lang=de", "http://www.youtube.com/onlinekas", "http://www.instagram.com/kas_rheinland", "#", "https://www.kas.de/en/web/rheinland/home", "https://www.kas.de/en/web/rheinland/home", "https://de-de.facebook.com/kas.rheinland/", "https://twitter.com/kas_rheinland?lang=de", "http://www.youtube.com/onlinekas", "http://www.instagram.com/kas_rheinland", "#", "https://www.kas.de/en/web/rheinland/digitaler-thementag", "https://www.kas.de/en/web/rheinland/digitaler-thementag", "https://de-de.facebook.com/kas.rheinland/", "https://twitter.com/kas_rheinland?lang=de", "http://www.youtube.com/onlinekas", "http://www.instagram.com/kas_rheinland", "#", "https://www.kas.de/en/web/rheinland/veranstaltungen", "https://www.kas.de/en/web/rheinland/veranstaltungen", "https://de-de.facebook.com/kas.rheinland/", "https://twitter.com/kas_rheinland?lang=de", "http://www.youtube.com/onlinekas", "http://www.instagram.com/kas_rheinland", "#", "https://www.kas.de/en/web/rheinland/publications", "https://www.kas.de/en/web/rheinland/publications", "https://www.kas.de/en/web/rheinland/event-reports", "https://de-de.facebook.com/kas.rheinland/", "https://twitter.com/kas_rheinland?lang=de", "http://www.youtube.com/onlinekas", "http://www.instagram.com/kas_rheinland", "#", "https://www.kas.de/en/web/rheinland/contact", "https://www.kas.de/en/web/rheinland/contact", "https://de-de.facebook.com/kas.rheinland/", "https://twitter.com/kas_rheinland?lang=de", "http://www.youtube.com/onlinekas", "http://www.instagram.com/kas_rheinland", "#", "https://www.kas.de/en/web/rheinland/about-us", "https://www.kas.de/en/web/rheinland/about-us", "https://www.kas.de/en/web/rheinland/konrad-adenauer", "https://de-de.facebook.com/kas.rheinland/", "https://twitter.com/kas_rheinland?lang=de", "http://www.youtube.com/onlinekas", "http://www.instagram.com/kas_rheinland", "/", "/en/web/rheinland", "https://www.kas.de/en/web/rheinland/veranstaltungen", "#", "https://aoweb.kas.de/KAS_VaAnmeldung/Teilnehmerdaten.aspx?id_v=72817&a_A=1", "#", "mailto:?subject=Linkempfehlung&body=Publikation+der+Konrad+Adenauer+Stiftung%3A%0Ahttps%3A%2F%2Fwww.kas.de%2Fen_US%2Fen%2Fweb%2Frheinland%2Fveranstaltungen%2Fdetail%2F-%2Fcontent%2Fwirtschaftskriminalitaet-innere-sicherheit", "#smp-share", "mailto:?subject=Linkempfehlung&body=Publikation+der+Konrad+Adenauer+Stiftung%3A%0Ahttps%3A%2F%2Fwww.kas.de%2Fen_US%2Fen%2Fweb%2Frheinland%2Fveranstaltungen%2Fdetail%2F-%2Fcontent%2Fwirtschaftskriminalitaet-innere-sicherheit", "http://www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=https%3A%2F%2Fwww.kas.de%2Fen%2Fweb%2Frheinland%2Fveranstaltungen%2Fdetail%2F-%2Fcontent%2Fwirtschaftskriminalitaet-innere-sicherheit", "http://twitter.com/intent/tweet?url=https%3A%2F%2Fwww.kas.de%2Fen%2Fweb%2Frheinland%2Fveranstaltungen%2Fdetail%2F-%2Fcontent%2Fwirtschaftskriminalitaet-innere-sicherheit", "https://www.xing.com/spi/shares/new?url=https%3A%2F%2Fwww.kas.de%2Fen%2Fweb%2Frheinland%2Fveranstaltungen%2Fdetail%2F-%2Fcontent%2Fwirtschaftskriminalitaet-innere-sicherheit", "https://www.linkedin.com/shareArticle?mini=true&url=https%3A%2F%2Fwww.kas.de%2Fen%2Fweb%2Frheinland%2Fveranstaltungen%2Fdetail%2F-%2Fcontent%2Fwirtschaftskriminalitaet-innere-sicherheit", "/o/webfriend-to-liferay-url-rest-endpoint/urlredirect/ical/17113069/en_US", "/en/web/rheinland/veranstaltungsberichte/detail/-/content/bekaempfung-von-wirtschaftskriminalitaet-fuer-innere-sicherheit", "mailto:simone.gerhards@kas.de", "tel:+49 211 8368056-0", "tel:+49 211 8368056-9", "/en/web/schwerpunktthemen/security", "/de/web/rheinland/home", "https://aoweb.kas.de/KAS_VaAnmeldung/Teilnehmerdaten.aspx?id_v=72817&a_A=1", "#", "mailto:?subject=Linkempfehlung&body=Publikation+der+Konrad+Adenauer+Stiftung%3A%0Ahttps%3A%2F%2Fwww.kas.de%2Fen_US%2Fen%2Fweb%2Frheinland%2Fveranstaltungen%2Fdetail%2F-%2Fcontent%2Fwirtschaftskriminalitaet-innere-sicherheit", "#smp-share", "#top", "mailto:?subject=Linkempfehlung&body=Publikation+der+Konrad+Adenauer+Stiftung%3A%0Ahttps%3A%2F%2Fwww.kas.de%2Fen_US%2Fen%2Fweb%2Frheinland%2Fveranstaltungen%2Fdetail%2F-%2Fcontent%2Fwirtschaftskriminalitaet-innere-sicherheit", "http://www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=https%3A%2F%2Fwww.kas.de%2Fen%2Fweb%2Frheinland%2Fveranstaltungen%2Fdetail%2F-%2Fcontent%2Fwirtschaftskriminalitaet-innere-sicherheit", "http://twitter.com/intent/tweet?url=https%3A%2F%2Fwww.kas.de%2Fen%2Fweb%2Frheinland%2Fveranstaltungen%2Fdetail%2F-%2Fcontent%2Fwirtschaftskriminalitaet-innere-sicherheit", "https://www.xing.com/spi/shares/new?url=https%3A%2F%2Fwww.kas.de%2Fen%2Fweb%2Frheinland%2Fveranstaltungen%2Fdetail%2F-%2Fcontent%2Fwirtschaftskriminalitaet-innere-sicherheit", "https://www.linkedin.com/shareArticle?mini=true&url=https%3A%2F%2Fwww.kas.de%2Fen%2Fweb%2Frheinland%2Fveranstaltungen%2Fdetail%2F-%2Fcontent%2Fwirtschaftskriminalitaet-innere-sicherheit", "https://www.kas.de/de/web/rheinland/anmeldung-newsletter", "mailto:kas-rheinland@kas.de", "tel:+49 211 8368056-0", "tel:+49 211 8368056-9", "/en/web/rheinland/contact", "https://de-de.facebook.com/kas.rheinland/", "https://twitter.com/kas_rheinland?lang=de", "http://www.youtube.com/onlinekas", "http://www.instagram.com/kas_rheinland", "https://www.adenauercampus.de/", "https://campus.kas.de/", "https://www.kasconnect.de/", "https://digitaler-lesesaal.kas.de/", "https://www.kas.de/home", "https://www.kas.de/impressum", "https://www.kas.de/en/web/rheinland/notes-on-data-protection", "https://www.kas.de/nutzungsbedingungen"]}