{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://www.ukw.de/fileadmin/uk/portal/Webmagazine/klinikum-und-wir/2023-03/kuw0323.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "id": "PDF", "license": "PDF", "body": "PDF", "comments": "PDF", "commentsbody": "PDF", "raw_text": "PDF", "text": "&Das Magazin der Universit\u00e4tsmedizin W\u00fcrzburg\nklinikum     wir.\nNr. 20233\nTrauma-Ambulanz  \nan neuem StandortTop-Thema:\n15 Jahre  \nMentoring medAbschied  \n\u00c4rztlicher Direktor  \nProf. MaschmannNeu:  \nS\u00fcddeutsches  \nBrustwandzentrumEditorial\nLiebe Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter,  sehr geehrte Damen und Herren,\nseit der Ausgabe 1/2021 von klinikum & wir hat Sie an dieser Stelle Prof. Dr. Jens \nMaschmann als \u00c4rztlicher Direktor des UKW begr\u00fc\u00dft und in unser Magazin \n eingef\u00fchrt. Da Prof. Maschmann nun vor wenigen Wochen die Leitung des \nUniversit\u00e4ts klinikums T\u00fcbingen \u00fcbernommen hat (siehe auch S. 8), darf ich bis \nzum Antritt seines Nachfolgers diese ehrenvolle Aufgabe wahrnehmen. Gerne \nnutze ich die Gelegenheit, dem nun ehemaligen \u201e\u00c4D\u201c f\u00fcr seinen Einsatz f\u00fcr die \nW\u00fcrzburger Universit\u00e4tsmedizin herzlichst zu danken und wertsch\u00e4tzend auf \neinige seiner hiesigen Leistungen zur\u00fcckzublicken.\nDie Ausnahmenbedingungen der Corona-Pandemie erm\u00f6glichten uns \u2013 trotz \nMasken \u2013 ein rasches Kennenlernen, insbesondere in den Sitzungen der Klinikums-\neinsatzleitung (KEL). Dabei wurde sehr schnell deutlich, dass Prof. Maschmann \nnicht nur eine Pers\u00f6nlichkeit von gro\u00dfer Fach- und F\u00fchrungskompetenz ist, \nsondern diese auch auf sehr angenehme Weise mit einer nat\u00fcrlichen Souver\u00e4nit\u00e4t \nund Herzlichkeit verbindet. Sein Streben nach Klarheit und Sicherheit sowie das \nauf diese Weise rasch entstandene gegenseitige Vertrauen trugen wesentlich dazu \nbei, dass wir das Klinikum gut durch die vielen mit der Pandemie verbundenen \nHerausforderungen steuern konnten. \nDar\u00fcber hinaus brachte der ambitionierte Ausdauersportler seine vielf\u00e4ltigen \nErfahrungen ideenreich in den Strategieprozess des UKW und die damit einher -\ngehende Entwicklung zuk\u00fcnftiger Handlungsfelder ein. Dass ihm ferner die Kultur \ndes Klinikums besonders am Herzen lag, konnte man unter anderem an seinem \nhohen pers\u00f6nlichen Engagement bei der \u00dcberarbeitung unseres Leitbilds ablesen. \nGemeinsam mit dem Stellvertretenden \u00c4rztlichen Direktor, Prof. Dr. Stefan \nFrantz, sowie allen Mitgliedern des Klinikumsvorstands gilt es nun, die \u00dcber -\ngangszeit am UKW in bew\u00e4hrter Teamarbeit gut und sicher zu gestalten. Dazu \nwollen wir jederzeit ansprechbar sein und mit unseren Erfahrungen zur L\u00f6sung \nanstehender Probleme beitragen. Und selbstverst\u00e4ndlich werden wir auch den \nNachfolger im Amt des \u00c4rztlichen Direktors tatkr\u00e4ftig unterst\u00fctzen und ihm \neinen guten Start in W\u00fcrzburg erm\u00f6glichen.\nIhnen w\u00fcnsche ich nun mit unserer Herbstausgabe viele neue Einblicke  \nin unser Klinikum!  \nHerzlichst\nIhr\nProf. Dr. Ralf-Ingo Ernestus\n\u00c4rztlicher Direktor (komm.)   \nDirektor der Neurochirurgischen Klinik und PoliklinikMit Wertsch\u00e4tzung und Dankbarkeit\nBehandlung im Studentenkurs der \nZahnerhaltung und Parodontologie\nWer behandelt Sie?\nSie werden hier ausschlie\u00dflich von Studierenden der h\u00f6heren \nSemester behandelt. Jeder einzelne Arbeitsschritt wird von einem \nZahnarzt, Oberarzt oder Professor kontrolliert. Diese enge Studenten- \nbetreuung sowie die gro\u00dfz\u00fcgig bemessenen Behandlungszeiten \ngarantieren eine qualitativ hochstehende Behandlung. Zudem werden \ndie Behandlungen im Studentenkurs zu deutlich g\u00fcnstigeren Konditionen \nangeboten. Die gesamte Studentenklinik ist mit modernsten zahn\u00e4rzt -\nlichen Behandlungseinheiten ausgestattet und Ihnen kann eine \nBehandlung auf dem neusten Stand der Technik angeboten werden.\nWelche Leistungen werden angeboten?\n\u25b6 Zahn\u00e4rztliche Vorsorgeuntersuchungen\n\u25b6 Behandlung von Parodontalerkrankungen\n\u25b6 Zahnfarbene F\u00fcllungen im Front- und Seitenzahnbereich\n\u25b6 Wurzelkanalbehandlungen\n\u25b6 Laborgefertigte Restaurationen (z.B. Inlays, Teilkronen)\nAnmeldung \nim Foyer des Zentrums f\u00fcr Zahn-, Mund- und Kiefergesundheit\nPleicherwall 2, 97070 W\u00fcrzburg, Telefon: 0931 201-72450\nMontag \u2013 Freitag: 8.00 \u2013 12.30 Uhr und 13.30 \u2013 16.30 Uhr\nGestaltung:  design@ukw.de \u00b7 2023-09-07 klinikum & wir 03 \u00b7 2023         5Impressum\nAusgabe September 2023, Auflage 1.400 Stk.,  \ndas Magazin erscheint 4 x pro Jahr.\nHerausgeber\nUniversit\u00e4tsklinikum W\u00fcrzburg \u00b7 Anstalt des \u00f6ffentlichen Rechts\nJosef-Schneider-Stra\u00dfe 2 \u00b7 97080 W\u00fcrzburg\npresse@ukw.de \u00b7 www.ukw.de\nVerantwortlich im Sinne des Presserechts\nPressesprecher S. Dreising \nRedaktionsteam\nS. Just (Koordination), S. Dreising, K. Linkamp, A. Wolf, H. Ziegler\nKonzept, Layout & Satz\nServicezentrum Medizin-Informatik (SMI) am UKW\nDruck\nbonitasprint gmbh, W\u00fcrzburg\nFotos \nUniversit\u00e4tsklinikum W\u00fcrzburg (soweit nicht anders vermerkt)  \nTitelbild: SMI Design-Service und Huza Studio - stock.adobe.com  \nAlle Rechte vorbehalten. Die Redaktion beh\u00e4lt sich vor,  \neingereichte Texte stilistisch zu \u00fcberarbeiten und zu  k\u00fcrzen. \nDie Ausgabe kann im Intranet  \noder Internet unter www.ukw.de  \nheruntergeladen werden.Inhalt\n18\n35\n19Top-Thema \n15 Jahre Mentoring med 5\nProf. Maschmann verabschiedete sich 8\nF\u00fcr Verdienste um die Hochschulmedizin ausgezeichnet | \nWussten Sie, dass \u2026  9\n10 Jahre Biobank 10\nAndrew Ullmann zu Gast in der Nuklearmedizin |  \nA. Stolz und R. Weigert zum NCT WERA informiert 11\nWir gratulieren zum erfolgreichen Abschluss! 12\nLehrpreis f\u00fcr das interprofessionelle HNO-Team 13\nNeue Professorin f\u00fcr Krankenhaushygiene 14\nBronzebrunnen in der Kopfklinik | Es war einmal \u2026 15\nStandort neu: Trauma-Ambulanz | Grundstein HIRI-Neubau  16\nS\u00fcddeutsches Brustwandzentrum als neue Therapiestruktur  17\nPer Spracheingabe bewerben | Burgerdate wieder  \nrunde Sache | 376 Gespr\u00e4che auf der vocatium 2023 18\nAzubis leiten eine Station 19\nErneut gr\u00f6\u00dftes Team beim W\u00fcrzburger Firmenlauf  20\nForschung & Lehre\nMagenbypass bei Adipositas: leichter, fitter, zufriedener   22\nTelemedizin unabh\u00e4ngig von Herzpumpfunktion wirksam | \nWenn die Blutpl\u00e4ttchen au\u00dfer Kontrolle geraten 23\nImmuntherapien bei soliden Tumoren 24\nMultiples Myelom und CAR-T-Zell-Therapie | Nebennieren- \nkrebs: Bei niedrigem R\u00fcckfallrisiko kein Mitotane 25\nSelina ist das 100ste MIAI-Baby 26\nUKW mit Erster Hilfe bei \u201eZDF logo!\u201c 27\nTWINSIGHT geht in die zweite Runde 28\nGeheimnisse rund um Blutpl\u00e4ttchenproduktion | Quint- \nessenz der translationalen, klinischen Wissenschaftlerin 29\nKarrierewege zur Professur: C. T. Fu\u00df, Rh. McFleder 32\nHilfe f\u00fcr Kinder in Tansania: Unmittelbar und pers\u00f6nlich 32\nBankangestellte kochten mit ukrainischen Patienten |  \nZur\u00fcck als Klinikseelsorgerin 33\nNeu: Beratung f\u00fcr Familien mit krebskrankem Elternteil 34\nCardiac Arrest Center | Tour der Hoffnung 35\nDamit die Krankenkassen auch zahlen 36\nZahlen bitte | KIWI-Kurse im Oktober 37\nNachhaltigkeit am UKW: Mitmachen beim Green Team! |  \nHochengagierte Klimaretter im Juli 38\nEin Fest der guten Laune 39Die W\u00fcrzburger Universit\u00e4tsmedizin \nf\u00f6rdert aktuell mit zwei geschlechter-\ngerechten Mentoring-Angeboten den \nwissenschaftlichen Nachwuchs.  \nDer Ursprung der Programme geht \nzur\u00fcck auf das Jahr 2008.\nWissenschaftler auf ihrem weiteren Karriereweg zu unter -\nst\u00fctzen\u201c, berichtet die Programmleiterin Sibylle Br\u00fcckner. \nDazu spaltete sich das Programm im Jahr 2016 in zwei \nSchienen auf: \u201eMentoring med One-to-One\u201c und \u201eMento-\nring med Peer\u201c.\nNur f\u00fcr Frauen: Mentoring med One-to-One\n\u201eMentoring med One-to-One\u201c ist dabei der Nachfolger des \nurspr\u00fcnglichen Mentoring med-Angebots. Wie dieses rich-\ntet es sich exklusiv an \u00c4rztinnen und Wissenschaftlerinnen. \n\u201eFrauen widmen sich mit gro\u00dfem Engagement dem Medi-\nzinstudium und erbringen hervorragende Leistungen in Aus-\nbildung und Forschung. Trotzdem finden sich nur wenige \nFrauen unter den Professuren in der Medizin\u201c, umrei\u00dft  \nSibylle Br\u00fcckner die Herausforderung. Das Mentoring- \nProgramm soll hier helfen, die fehlende Einbindung in wissen-\nschaftliche Netzwerke aufzuheben und einen intensiven \nWissens- und Erfahrungstransfer erm\u00f6glichen. Der Zusatz \n\u201eOne-to-One\u201c verdeutlicht, dass dabei eine Mentorin oder \nein Mentor auf eine Mentee kommt. Mentoring-Programme sind ein in der internationalen Hoch-\nschullandschaft bew\u00e4hrtes Mittel zur F\u00f6rderung junger For -\nschenden. Auch die W\u00fcrzburger Universit\u00e4tsmedizin setzt \nseit 15 Jahren dieses Instrument dazu ein, um insbesondere \nMedizinerinnen und in der Medizin t\u00e4tige Vertreterinnen an-\nderer Disziplinen als Forscherinnen zu gewinnen und zu hal-\nten. Die Grundidee dabei ist, dem wissenschaftlichen Nach-\nwuchs erfahrene Kolleginnen und Kollegen zur Seite zu \nstellen, die sie als Mentorinnen und Mentoren begleiten, sie \nberaten und ihnen dabei helfen, f\u00fcr die weitere Karriere \nwichtige Netzwerke aufzubauen. Das W\u00fcrzburger Programm \nstartete im Jahr 2008 unter dem Namen Mentoring med. Bis \nzum Fr\u00fchjahr 2015 nutzten 160 engagierte \u00c4rztinnen sowie \nwissenschaftliche Mitarbeiterinnen und Assistentinnen als \n\u201eMentees\u201c dieses Angebot. Anf\u00e4nglich erhielt das Pro-\ngramm eine Drittmittel-F\u00f6rderung durch den Europ\u00e4ischen \nSozialfonds. Nach deren Auslaufen im Jahr 2015 entschlos-\nsen sich die Uni und das Uniklinikum W\u00fcrzburg dazu, das \nMentoring-Programm unter eigener Finanzierung fortzu-\nsetzen. \u201eMit den EU-Geldern war die ausschlie\u00dfliche Fokus-\nsierung auf die Frauenf\u00f6rderung vorgeschrieben. Die Eigen-\nfinanzierung erm\u00f6glichte uns, fortan auch \u00c4rzte und 15 Jahre Mentoring medTop-Thema\nIllustrationen: Huza Studio - stock.adobe.com6         klinikum & wir 03 \u00b7 2023 klinikum & wir 03 \u00b7 2023         7Auch f\u00fcr M\u00e4nner:  \nMentoring med Peer\nMit \u201eMentoring med Peer\u201c wurde in \n2016 ein zus\u00e4tzliches Programm ins \nLeben gerufen, das auch M\u00e4nnern of-\nfensteht. Zielgruppe, also Mentees, \nsind promovierte \u00c4rztinnen und \u00c4rzte \nsowie ebenfalls promovierte Wissen-\nschaftlerinnen und Wissenschaftler \naus der W\u00fcrzburger Universit\u00e4tsme-\ndizin. \u201eEin Kernelement des Peer-Men-\ntorings ist die Vernetzung\u201c, schildert  \nSibylle Br\u00fcckner. So treffen sich nach \nihren Angaben die Mentees immer \nwieder in interdisziplin\u00e4r zusammenge-\nsetzten Kleingruppen. Gemeinsam dis-\nkutieren und planen sie individuelle \nKarriereschritte. Dabei besprechen sie \nunter anderem auch Kooperations-\nm\u00f6glichkeiten und tauschen pers\u00f6nli-\nche Erfahrungen aus. \u201eAu\u00dferdem k\u00f6n-\nnen die Peer-Gruppen zu ihren Treffen \nWunsch-Mentorinnen oder -Mentoren \neinladen, die dann zu spezifischen The-\nmen ihr Know-how einbringen\u201c, erl\u00e4u-\ntert die Programmleiterin.\nEin weiterer Baustein bei beiden Men-\ntoring-med-Varianten ist ein Begleit- und gagieren sich in der Folge selbst als \nMentorin oder Mentor \u2013 so kann im \nIdealfall eine \u201aKarrieref\u00f6rderungs-Kas-\nkade\u2018 ausgel\u00f6st werden.\u201c\nZu den Effekten der Mentoring-Pro-\ngramme f\u00fcr die W\u00fcrzburger Universi-\nt\u00e4tsmedizin als Organisation geh\u00f6rt \nnach ihren Worten ein besseres ge-\ngenseitiges Verst\u00e4ndnis der weiblichen \nund m\u00e4nnlichen F\u00fchrungskr\u00e4fte. \nViele Informationen zur Karriereplanung \nPrivatdozentin Dr. Malgorzata Burek ist die Frauenbeauf-\ntragte der Medizinischen Fakult\u00e4t der Uni W\u00fcrzburg und \narbeitet zudem in der Forschungsabteilung der Klinik f\u00fcr An-\n\u00e4sthesiologie des UKW. Sie war von 2008 bis 2010 Mentee \nbei Prof. Dr. Esther Asan vom Institut f\u00fcr Anatomie und Zell-\nbiologie der Uni W\u00fcrzburg. Seit 2017 engagiert sie \nsich selbst als Mentorin und hat bislang vier Men-\ntees betreut. Au\u00dferdem geh\u00f6rt sie der Steue-\nrungsgruppe Mentoring med an.  \nFrau Dr. Burek, warum haben Sie sich \ndamals als Mentee beworben?\nMalgorzata Burek: Als Naturwissenschaft -\nlerin in der Medizin und Mutter von zwei \nkleinen Kindern wollte ich mich besser ver -\nnetzen und ein paar Tipps f\u00fcr meine wissen-\nschaftliche Karriere sowie die Vereinbarkeit von \nFamilie und Beruf bekommen. \nWelche Erfahrungen haben Sie w\u00e4hrend Ihrer Zeit als \nMentee gemacht?\nBurek: Der pers\u00f6nliche Austausch mit meiner Mentorin und \nanderen Mentees war sehr wertvoll. Die angebotenen \nWorkshops konnte ich so wohl beruflich als auch privat sehr Beeindruckende Rollenmodelle \nProf. Dr. Stefanie Hahner ist die Stellvertretende Leiterin der \nEndokrinologie an der Medizinischen Klinik I des UKW und \nProdekanin f\u00fcr Nachwuchs- und Frauenf\u00f6rderung. Sie nutz-\nte von 2008 bis 2010 als Mentee das Mentoring med-Pro-\ngramm. Seit ihrer Habilitation im Jahr 2011 wirkt sie in ver -\nschiedenen Fachzusammenh\u00e4ngen als Mentorin \u2013 auch \nbei Mentoring med, wo sie seit 2016 zudem der \nSteuerungsgruppe angeh\u00f6rt. \nFrau Prof. Hahner, warum haben Sie sich da-\nmals als Mentee beworben?\nStefanie Hahner: Mein damaliger Mentor, \nProf. Dr. Bruno Allolio, hat mich quasi zur \nTeilnahme \u201everdonnert\u201c. Ich war initial etwas \nskeptisch, w\u00fcnschte mir prim\u00e4r Zeit f\u00fcr For -\nschung, war aber gleichzeitig neugierig auf das \nProgramm und darauf, Teilnehmerinnen in \u00e4hnlicher \nSituation kennenzulernen. \nWelche Erfahrungen haben Sie w\u00e4hrend Ihrer Zeit als Men-\ntee gemacht?\nHahner: Als besonderes bereichernd habe ich den Aus-\ntausch mit den anderen Teilnehmerinnen erlebt. Hieraus ha-\nben sich auch langfristige wertvolle Interaktionen ergeben. Top-ThemaIllustrationen: Huza Studio - stock.adobe.comQualifizierungsprogramm mit Work-\nshops und Seminaren zu karriererele-\nvanten Schl\u00fcsselkompetenzen. Die The-\nmenpalette reicht von Zeitmanagement \nund Pr\u00e4sentationstraining \u00fcber Dritt -\nmittel und Krankenhausmanagement \nbis hin zu Businessetikette und das rich-\ntige Verhalten beim Businessdinner.\nEin Durchgang durch Mentoring med \nOne-to-One oder Mentoring med Peer \ndauert zwei Jahre und bietet 20 Pl\u00e4tze. \nF\u00fcr die Aufnahme ist eine schriftliche \nBewerbung und ein Auswahlgespr\u00e4ch \nerforderlich. Dem Programm steht eine \nsiebenk\u00f6pfige Steuerungsgruppe aus \nW\u00fcrzburger Professorinnen und Pro-\nfessoren zur Seite.Chancen f\u00fcr Mentorinnen und \nMentoren\nF\u00fcr beide Programme gilt: Die T\u00e4tigkeit \nbei Mentoring med er\u00f6ffnet auch den \nMentorinnen und Mentoren \u2013 neben \nihrer altruistischen Motivation \u2013 eine \nReihe von pers\u00f6nlichen Vorteilen. \n\u201eDazu z\u00e4hlt zum Beispiel ein nicht von \nHierarchien gest\u00f6rter Blick auf die \nSicht- und Denkweisen der nachkom-\nmenden Medizinerinnen- und Medizi-\nner-Generation\u201c, beschreibt Br\u00fcckner. \nAu\u00dferdem k\u00f6nne es auch f\u00fcr die eige-\nne Karriere wichtig sein, durch die be-\nscheinigte Arbeit als Mentorin oder \nMentor soziales Engagement nach-\nweisen zu k\u00f6nnen. \u201eGenerell berichten \nunsere Expertinnen und Experten, \ndass es eine sch\u00f6ne Erfahrung sei, \nWissen weitergeben zu k\u00f6nnen. Und \nmanche dieser Beziehungen enden \nnicht mit dem Ende des Programms. \nVielmehr nehmen einige Mentorinnen \nund Mentoren auch Jahre sp\u00e4ter noch \ninteressiert und stolz Anteil am Karrie-\nreweg ihrer oder ihres ehemaligen \nMentees\u201c, wei\u00df die Programmleiterin \nund f\u00e4hrt fort: \u201eManche Mentees en-\ngut f\u00fcr mich nutzen. Als Beispiele kann ich \u201eZeit- und Selbst -\nmanagement\u201c, \u201eErfolgreiche Pr\u00e4sentation in der Wissen-\nschaft\u201c, \u201eKommunikationstraining\u201c, \u201eBusiness Etikette\u201cund \n\u201eResilienztraining\u201c nennen.\nWelchen Einfluss hatte das Programm auf Ihren \nweiteren beruflichen Werdegang?\nBurek: Das Programm lieferte viele konkre-\nte Informationen zur Karriereplanung, wie \nzum Beispiel Bewerbungs- und Beru-\nfungstraining oder Karrierecoachings. \nDas hat mir geholfen, meine beruflichen \nZiele zu erreichen. Im Programm wurde \nmehrfach erw\u00e4hnt, dass Professorinnen \nan den Universit\u00e4ten unterrepr\u00e4sentiert \nseien. Das f\u00fchrte letztlich zu meinem Enga-\ngement als Frauenbeauftragte an der Medizini-\nschen Fakult\u00e4t.\nWas hat Sie dazu bewogen, nach Ihrer Zeit als Mentee \nauch Mentorin zu werden?\nBurek: Ich m\u00f6chte meine Erfahrungen an j\u00fcngere Kollegin-\nnen weitergeben, sie zu ihrer wissenschaftlichen Weiterent -\nwicklung motivieren und sie so gut ich kann unterst\u00fctzen.\nUnter den Referentinnen gab es interessante Rollenmodel-\nle, die mich beeindruckt haben. \nWelchen Einfluss hatte das Programm auf Ihren weiteren \nberuflichen Werdegang?\nHahner: Mein Wunsch, in der Universit\u00e4tsmedizin zu \nbleiben, stand fest und ich hatte das Gl\u00fcck, gut \nin meiner Abteilung eingebettet zu sein. Durch \nMentoring med ergaben sich erg\u00e4nzende, \nwertvolle Impulse und Perspektiven von au-\n\u00dfen. N\u00fctzlich war f\u00fcr mich sp\u00e4ter zum Bei-\nspiel das \u201eBewerbungstraining f\u00fcr akade-\nmische Positionen\u201c.\nWas hat Sie dazu bewogen, nach Ihrer \nZeit als Mentee auch Mentorin zu werden?\nHahner: Mein Bild von Mentorenschaft wurde \nprim\u00e4r von Prof. Allolio gepr\u00e4gt. Er hat gef\u00f6rdert, \nbegleitet, ins kalte Wasser geworfen, in Netzwerke einge-\nf\u00fchrt, kritisiert und gemeinsame Erfolge gefeiert. Mentoring \nmed hat wiederum den Blick auf die vielen Dimensionen \nvon Mentoring erweitert. Das zu erleben, war sehr wertvoll \nund motiviert mich, \u00c4hnliches im Rahmen der eigenen \nM\u00f6glichkeiten und Erfahrungen weiterzugeben.\nDie n\u00e4chste Runde Mentoring med \nPeer startet im Januar 2024. \nBewerbungsschluss f\u00fcr promovierte \n\u00c4rztinnen und \u00c4rzte, Postdoktorandin-\nnen und Postdoktoranden anderer \nDisziplinen sowie Habilitandinnen und \nHabilitanden in der Medizin ist der  \n15. November 2023. Mehr dazu unter \ngo.uniwue.de/med-mentoring\nMentoring med One-to-One beginnt  \nerneut im Januar 2025.\nErfolge in Zahlen  \n Bislang nahmen 275 Mentees \nan den Mentoring med- \nProgrammen teil, davon waren \n256 Frauen und 19 M\u00e4nner.\n Aus der ersten, in 2008 \ngestarteten Runde sind von den \nteilnehmenden 36 Frauen \nzwischenzeitlich 20 habilitiert.\n In 2022 schlossen sechs Frauen \nihre Habilitationen an der \nMedizinischen Fakult\u00e4t der Uni \nW\u00fcrzburg ab \u2013 vier von ihnen \nwaren Mentoring med-Mentees.\n Die Medizinische Fakult\u00e4t der \nUni W\u00fcrzburg f\u00f6rdert Forscherin-\nnen seit 2010 mit einem Habilita-\ntionsprogramm. Alle bisherigen \nStipendiatinnen waren oder sind \nMentoring med-Mentees.Sibylle Br\u00fcckner,  \nProgrammleiterin Mentoring med 8         klinikum & wir 03 \u00b7 2023\n klinikum & wir 03 \u00b7 2023         9Forschung & Lehre Vermischtes\nF\u00fcr Verdienste um die Hochschulmedizin \nausgezeichnet\nMit der Auszeichnung \u201ePro Meritis Scientiae et Litterarum\u201c w\u00fcrdigte der Frei-\nstaat die Verdienste von Prof. Dr. Matthias Frosch um die bayerische und \n nationale Hochschulmedizin. Verliehen wurde die Ehrung dem Dekan der \n Medizinischen Fakult\u00e4t der Julius-Maximilians-Universit\u00e4t W\u00fcrzburg (JMU) \nEnde Juni dieses Jahres von Markus Blume. Der bayerische Wissenschafts-\nminister betonte dabei: \u201eDie strategischen Weichenstellungen Ihres langj\u00e4hrigen \nDekanats pr\u00e4gten und pr\u00e4gen den Erfolgskurs der Medizinischen Fakult\u00e4t. \nVernetzung ist Ihnen auch mit Blick auf au\u00dferuniversit\u00e4re Forschungseinrich-\ntungen ein besonderes Anliegen.\u201c Au\u00dferdem bezeichnete Blume den Pro fessor \nals \u201eGr\u00fcndungsvater\u201c von Universit\u00e4tsmedizin Bayern e.V., einem Zusammen-\nschluss der bayerischen Universit\u00e4tsklinika und medizinischen Fakult\u00e4ten. \nHohes wissenschaftspolitisches Engagement \nFrosch leitete von 1996 bis 2021 als Lehrstuhlinhaber das Institut f\u00fcr Hygiene \nund Mikrobiologie an der JMU. Neben seiner Forschert\u00e4tigkeit zeichnet er \nsich durch sein wissenschaftspolitisches Engagement aus: Zun\u00e4chst als \n Studiendekan von 2002 bis 2006 setzt er sich nun seit 2006 und siebenmaliger \nWiederwahl als Dekan der W\u00fcrzburger Medizinischen Fakult\u00e4t f\u00fcr die Medizi-\nnerinnen und Mediziner von morgen ein, seit 2021 macht er dies hauptamt -\nlich. Damit trug und tr\u00e4gt Prof. Frosch \u00fcber 15 Jahre lang wesentlich und \u00fcber \ndie Grenzen der Universit\u00e4t hinaus zur Exzellenz der bayerischen Hochschul-\nmedizin bei. \nGr\u00fcndung des DZHI als Meilenstein\nDie in seiner Amtszeit ins Leben gerufenen profilbildenden Zentren sind ein \nentscheidender Standortvorteil im nationalen und internationalen Wettbe-\nwerb. Ein Meilenstein dabei war die Gr\u00fcndung und Etablierung des Deutschen \nZentrums f\u00fcr Herzinsuffizienz W\u00fcrzburg (DZHI). \nDurch die T\u00e4tigkeit zun\u00e4chst von 2016 bis 2019 als Vizepr\u00e4sident, seit 2019 \nals Pr\u00e4sident des Medizinischen Fakult\u00e4tentags vertritt Prof. Frosch auch auf \nBundesebene die Belange von medizinischer Forschung und Lehre. Dabei \nliegt ihm besonders die St\u00e4rkung des wissenschaftlichen Nachwuchses in der \nMedizin sowie die Diskussion um eine st\u00e4rkere Kompetenzorientierung und \nderen Umsetzung im Medizinstudium am Herzen. \nAuch international hinterl\u00e4sst seine T\u00e4tigkeit ihre Spuren. So belebte er die \nbestehende St\u00e4dtepartnerschaft zwischen W\u00fcrzburg und Mwanza/Tansania \ndurch eine Lehr- und Forschungskooperation.\nWichtige Weichenstellungen  \nin kurzer Amtszeit\n\u201ePassionierter Arzt, ausgezeichneter \nWissenschaftler, versierter Klinikmana-\nger: Trotz kurzer Amtszeit hat Prof. Dr. \nJens Maschmann als \u00c4rztlicher Direk-\ntor wichtige Weichen gestellt und das \nUniklinikum souver\u00e4n durch die Coro-\nna-Pandemie gesteuert. Ich danke ihm \nf\u00fcr seinen Einsatz f\u00fcr die gesamte \nW\u00fcrzburger Hochschulmedizin und \nw\u00fcnsche alles Gute f\u00fcr die neue T\u00e4tig-\nkeit in seiner Heimat,\u201c kommentierte \nder Bayerische Wissenschaftsminister \nMarkus Blume.\nIn den vergangenen Jahren galt es \nunter anderem, wichtige Entschei-\ndungen f\u00fcr die Universit\u00e4tsmedizin \nW\u00fcrzburg voranzutreiben, um den \n Medizin-Campus weiterzuentwickeln. \nEin Schwerpunkt dabei ist das Erweite-\nrungsgel\u00e4nde Nord des UKW. Im Som-\nmer 2022 konnte durch den Freistaat \nBayern als Bauherrn der Generalplaner- \nAuftrag f\u00fcr den ersten Bauabschnitt \nauf dem zehn Hektar gro\u00dfen Gel\u00e4nde \nvergeben werden, das direkt an den \nbestehenden Klinik-Campus anschlie\u00dft. \nProf. Maschmann: \u201eDie planerischen \nVorbereitungen laufen auf Hochtouren. Dabei sind die verschiedenen Klinik-\nbereiche eng beteiligt.\u201c\nDer Kurs des UKW stimmt\nSein Dank gilt den Besch\u00e4ftigten des \nUKW und insbesondere den Kollegen \nim Vorstand des UKW: \u201eDiese Zusam-\nmenarbeit war etwas ganz Besonderes. \nIch denke, das ist auch ein wichtiger \nBeitrag f\u00fcr die Erfolge der W\u00fcrzb\u00fcrger \nUniversit\u00e4tsmedizin, wie etwa zuletzt \ndie Ernennung zum Nationalen Cent -\nrum f\u00fcr Tumorerkrankungen. Der Kurs \ndes UKW stimmt.\u201c \nDas UKW verf\u00fcgt \u00fcber zwei stellver -\ntretende \u00c4rztliche Direktoren: Prof. Dr. \nRalf-Ingo Ernestus, Direktor der Neuro-\nchirurgischen Klinik und Poliklinik, und \nProf. Dr. Stefan Frantz, Direktor der Klinik \nf\u00fcr Innere Medizin I. Bis zum Antritt ei-\nnes Nachfolgers f\u00fcr Prof. Maschmann, \nder durch den Aufsichtsrat bestellt \nwird, fungiert bis Ende September \n2023 Prof. Ernestus als kommissari-\nscher \u00c4rztlicher Direktor.Prof. Dr. Jens Maschmann startete \n Anfang August 2023 seine neue T\u00e4tig-\nkeit als Leitender \u00c4rztlicher Direktor \nam Universit\u00e4tsklinikum T\u00fcbingen. Der \nbisherige \u00c4rztliche Direktor des UKW \nverlie\u00df W\u00fcrzburg mit Wehmut. \u201eEs \nwar eine intensive Zeit, in der wir \n gemeinsam viel erreichen konnten\u201c, \nbetonte er bei seinem Abschied. \nF\u00fcr den 1969 geborenen Mediziner \nist der Wechsel auch eine R\u00fcckkehr  \nin seine Heimat: Er wuchs in der N\u00e4he \nT\u00fcbingens auf, studierte, promovierte \nund habilitierte an der Uni  T\u00fcbingen \u2013 \nund arbeitete bereits zweimal am dorti-\ngen Uniklinikum. Seine Familie lebt im \nbenachbarten Reutlingen.\nProf. Maschmann kam im Januar \n2021 ans UKW, zuvor war er Medizini-\nscher Vorstand am Universit\u00e4tsklinikum \nJena. Sein Start als \u00c4rztlicher Direktor \nin W\u00fcrzburg fiel mitten in die laufende \nCorona-Pandemie: \u201eDiese gro\u00dfe Her -\nausforderung haben wir alle gemein-\nsam am UKW mit gro\u00dfem Engagement \nbew\u00e4ltigt. Daf\u00fcr bedanke ich mich bei \nden vielen Teams in den verschiedenen \nBerufsgruppen des Klinikums. Diese \nKooperation war beeindruckend\u201c, blickt \nProf. Maschmann zur\u00fcck.Prof. Maschmann \nverabschiedete sich\nProf. Dr. Jens Maschmann ist jetzt Leitender \n\u00c4rztlicher Direktor am Universit\u00e4tsklinikum \nT\u00fcbingen.\nEnde Juli dieses Jahres wechselte Prof. Dr. Jens \nMaschmann, der \u00c4rztliche Direktor des Uniklinikums \nW\u00fcrzburg nach T\u00fcbingen. Unter seiner Leitung \nwurden in den vergangenen zweieinhalb Jahren am \nUKW die Herausforderungen der Corona-Pandemie \nbew\u00e4ltigt und wichtige Weichen f\u00fcr die bauliche \nEntwicklung gestellt.\nProf. Dr. Matthias \nFrosch (rechts)  \nmit Minister  \nMarkus Blume.Bild: StMWK / Axel K\u00f6nig\u2026 das UKW seit diesem Sommer \n\u00fcber einen weiteren da Vinci- \nOperationsroboter verf\u00fcgt? Das \nHightech-Ger\u00e4t der neuesten \nGeneration wird seither von \nmehreren Fachdisziplinen genutzt. \nEs erg\u00e4nzt die Kapazit\u00e4ten eines \nbereits seit 2015 am Klinikum \neingesetzten Vorg\u00e4ngers dieses \nSystems, mit dem pro Jahr etwa \n500 Operationen durchgef\u00fchrt \nwerden.\nDie vier Arme des neuen \u201eda Vinci \nXi dual\u201c erm\u00f6glichen den Opera-\nteuren ein hochpr\u00e4zises, minimal-\ninvasives und damit f\u00fcr die \nPatientinnen und Patienten \nbesonders schonendes Arbeiten. \nAu\u00dferdem ist die Maschine mit \neiner zweiten Steuerungskonsole \nausgestattet, die zur Ausbildung \ngenutzt werden kann. Wussten Sie, dass \u2026 \nDer neue da Vinci Xi dual mit Nutzern aus \nverschiedenen Fachdisziplinen des UKW.10         klinikum & wir 03 \u00b7 2023 klinikum & wir 03 \u00b7 2023         11Forschung & Lehre\nProf. Dr. Andreas Buck (links) f\u00fchrte \nden Bundestagsabgeordneten  \nProf. Dr. Andrew Ullmann durch die \nNuklearmedizin des UKW.\nAnna Stolz und  \nRoland Weigert zum \nNCT WERA informiertAndrew Ullmann zu Gast  \nin der Nuklearmedizin\nStaatssekret\u00e4rin Stolz und Staatssekret\u00e4r Weigert zeigten \nsich nach dem von Josef Hofmann, Vizepr\u00e4sident der Hand-\nwerkskammer Unterfranken und W\u00fcrzburger Stadtrat, initi-\nierten Besuch tief beeindruckt und waren sich einig: Das \nNationale Centrum f\u00fcr Tumorerkrankungen ist ein enorm \nwichtiger Beitrag f\u00fcr eine bessere Versorgung von Krebser -\nkrankten in Bayern.behandeln lassen. \u201eWir setzen Theranostik unter anderem \nsehr erfolgreich bei Neuroendokrinen Tumoren, Prostatakar -\nzinomen sowie Lymphomen und Leuk\u00e4mien ein\u201c, so Buck. \nNach einem Rundgang durch die Nuklearmedizinische \nKlinik diskutierte die durch weitere Fachleute des UKW und \ndes Kompetenznetzwerks bereicherte Runde Probleme des \nFachgebiets, die sich aus den derzeitigen forschungs- und \nversorgungspolitischen Rahmenbedingungen ergeben. Eine \nder Fragen dabei war, wie die Abrechnungsm\u00f6glichkeiten \nf\u00fcr diagnostische Radiopharmaka in der ambulanten fach-\n\u00e4rztlichen Versorgung weiterentwickelt werden k\u00f6nnen.\nAnna Stolz, Staatsekret\u00e4rin im Bayerischen \nStaatsministerium f\u00fcr Unterricht und Kul -\ntus, und Roland Weigert, Staatssekret\u00e4r im \nBayerischen Staatsministerium f\u00fcr Wirt -\nschaft, Landesentwicklung und Energie, \nbesuchten am 23. Juni dieses Jahres das \nUKW. Anlass war die Ernennung des UKW \nals Nationales Centrum f\u00fcr Tumorerkran-\nkungen (NCT) \u2013 gemeinsam mit den Part -\nnerkliniken in Erlangen, Regensburg und \nAugsburg \u2013 im Februar 2023 (wir berichte-\nten mehrfach). \nBei diesem Anlass stellte Prof. Dr. Hermann Einsele, Direktor \nder Medizinischen Klinik II am UKW und Sprecher des NCT \nWERA, die bestehenden Behandlungsm\u00f6glichkeiten durch \nCAR-T -Zellen bei einer Krebserkrankung vor. \u201eSpeziell der wei-\ntere Ausbau dieser innovativen Immuntherapien wird ein For -\nschungsschwerpunkt im NCT WERA sein\u201c, so Prof. Einsele. \nWelchen Beitrag auch private Initiativen, wie zum Beispiel \ndie Stiftung \u201eForschung hilft\u201c, leisten k\u00f6nnen, um Innovationen  \nin der Krebsversorgung voranzutreiben, verdeutlichte bei dem \nTermin Gabriele Nelkenstock, die Vorsitzende des Stiftungs rates \nvon \u201eForschung hilft\u201c. So hat die Stiftung in den vergangenen \nf\u00fcnf Jahren 30 Projekte Krebsforschungsprojekte an der W\u00fcrz-\nb\u00fcrger Universit\u00e4tsmedizin mit rund 450.000 Euro gef\u00f6rdert.Am 6. Juni dieses Jahres besuchte Prof. Dr. Andrew Ullmann, \nBundestagsabgeordneter und gesundheitspolitischer Sprecher \nder FDP-Bundestagsfraktion, die Klinik und Poliklinik f\u00fcr Nukle -\narmedizin des UKW. Er folgte damit der Einladung des Kom-\npetenznetzwerks nuklearonkologische Patientenversorgung. \nDessen Ziel ist es, den interdisziplin\u00e4ren Austausch von \u00c4rzte -\nschaft, Patientenorganisationen sowie politischen Entschei-\nderinnen und Entscheidern in der nuklearmedizinischen Ver -\nsorgung von Krebspatientinnen und -patienten zu verbessern. \nProf. Dr. Andreas Buck, der Direktor der Nuklearmedizini-\nschen Klinik des UKW, ist einer der Partner des Kompetenz-\nnetzwerks. Als Einstieg in das Treffen gab er Prof. Ullmann \nund Magnus Fischer vom Kompetenznetzwerk einen \u00dcber -\nblick \u00fcber die aktuellen M\u00f6glichkeiten der Theranostik. Der \nBegriff verbindet die beiden W\u00f6rter Therapie und Diagnostik \nund weist darauf hin, dass sich in der Nuklearmedizin mit dem \nselben Wirkprinzip sowohl Krankheiten aufsp\u00fcren, als auch Vor zehn Jahren nahm die Interdisziplin\u00e4re Biomaterial- und \nDatenbank W\u00fcrzburg (ibdw) ihren Betrieb auf. Das wurde mit einem \nFestakt und einem Tag der offenen T\u00fcr w\u00fcrdig und fr\u00f6hlich gefeiert.\n\u00dcber 150 geladene G\u00e4ste sahen am 23. Juni 2023 den Fest -\nakt zum zehnj\u00e4hrigen Bestehen der Interdisziplin\u00e4ren Bio-\nmaterial- und Datenbank W\u00fcrzburg (ibdw) am UKW. Den \nAuftakt machte Sandro Kirchner, Staatssekret\u00e4r aus dem \nBayerischen Staatsministerium f\u00fcr Inneres, Sport und Inte-\ngration. In seinem Gru\u00dfwort betonte er den Stellenwert der \nibdw f\u00fcr die exzellente medizinische Forschung am Standort \nW\u00fcrzburg. Anschlie\u00dfend unterstrich Dr. Uwe Klug, Kanzler \nder Uni W\u00fcrzburg, die enge Kooperation von Universit\u00e4t und \nUniklinikum hinsichtlich der Fakult\u00e4tsbiobank. Der \u00c4rztliche \nDirektor des UKW, Prof. Dr. Jens Maschmann, hob die Be-\ndeutung der ibdw als ein Grundstein zur Einwerbung weite-\nrer \u00f6ffentlicher F\u00f6rdermittel f\u00fcr die W\u00fcrzburger Universit\u00e4ts-\nmedizin und f\u00fcr die Arbeit von Forschungsverb\u00fcnden wie \ndem Comprehensive Cancer Center Mainfranken oder dem \nNationalen Centrum f\u00fcr Tumorerkrankungen WERA hervor. \nDie ibdw als direkter Forschungs- und Servicepartner wurde \nvon Prof. Dr. Stefan St\u00f6rk und Dr. Caroline Morbach anhand \nder Herzinsuffizienz-Studie STAAB sowie des Amyloidose-\nZentrums Nordbayern vorgestellt.\n \nSymposium zur Bedeutung von Biobanken\nBeim anschlie\u00dfenden \u00f6ffentlichen Symposium zum Thema \n\u201eBiobanken und onkologische Forschung\u201c pr\u00e4sentierten in-\nternational renommierte Forschende dem gro\u00dfen Publikum \nZiele und Ergebnisse von Kooperationen zwischen Wissen-\nschaft und Biobanken. Dazu z\u00e4hlte die Bedeutung des Bio-\nbankings f\u00fcr die Standardisierung der Pr\u00e4analytik sowie die \nRolle von Biobanken f\u00fcr personalisierte Krebstherapien. Ab-\ngerundet wurde der Festtag von einer Messe mit vielen In-dustrie- und Forschungspartnern der idbw in der Magistrale \ndes Zentrums f\u00fcr Innere Medizin.\n \nHohes Interesse am Tag der offenen T\u00fcr\nAm Samstag, 24. Juni, ging die Feier mit einem Tag der of-\nfenen T\u00fcr an der ibdw in ihre zweite Runde: Ein stets ausge-\nbuchter Publikumsmagnet waren die F\u00fchrungen zum \u201ek\u00e4l-\ntesten Ort in W\u00fcrzburg\u201c \u2013 den Tiefk\u00fchllagern in Geb\u00e4ude \nA8. Viele der fast 300 G\u00e4ste genossen die Highlights der \nVeranstaltung \u2013 wie Live-Musik, die M\u00f6glichkeit, an Kunst -\narmen Blut abzunehmen und das Kinderprogramm.\nKontrovers ging es vor vollem Haus bei der Podiumsdis-\nkussion \u201ePatientendaten und Datenschutz\u201c zu, die sich an \nden Vortrag \u201eMit Daten pr\u00e4zise heilen und vorbeugen\u201c von \nBestsellerautor Prof. Dr. Harald Schmidt von der Universit\u00e4t \nMaastricht anschloss.\nDie Festtage werden den Mitarbeiterinnen und Mitarbei-\ntern der ibdw lange in Erinnerung bleiben \u2013 vor allem wegen \ndes hohen \u00f6ffentlichen Interesses. Dieses zeigt den Stellen-\nwert, den sich die W\u00fcrzburger Fakult\u00e4tsbiobank in der letz-\nten Dekade regional, national, aber vor allem auch internati-\nonal erarbeitet hat. Leitung und Besch\u00e4ftigte der ibdw sind \ndankbar f\u00fcr die gro\u00dfe Unterst\u00fctzung durch die Mitarbeite-\nrinnen und Mitarbeiter vieler Einrichtungen des UKW und \nder Uni sowie f\u00fcr das Engagement von Sponsoren und Part -\nnern aus der Wissenschaft. Sie standen und stehen der \nW\u00fcrzburger Fakult\u00e4tsbiobank mit Rat und Tat zur Seite \u2013 \nund hatten gro\u00dfen Anteil daran, dass die Jubil\u00e4umsfeier  \n\u201e10 Jahre ibdw\u201c ein voller Erfolg wurde.\nZwei Tage voller H\u00f6hepunkte\nZehn Jahre ibdw\nEisb\u00e4r und Pinguin, die Maskottchen der \nibdw, tanzten beim Tag der offenen T\u00fcr \nzur Musik der Band Peppermint People.\nAutor: J\u00f6rg FuchsForschung & Lehre\nBeim Festakt: Staatssekret\u00e4r Sandro Kirchner \n(Mitte), umgeben von Prof. Dr. Roland Jahns, \nDirektor der ibdw,  Dr. Uwe Klug, Kanzler der Uni \nW\u00fcrzburg, Philip Rieger, Kaufm\u00e4nnischer Direktor \ndes UKW und Prof. Dr. Jens Maschmann, \n\u00c4rztlicher Direktor des UKW (von links).\nIntensiver Austausch \u00fcber das NCT WERA und die  \nForschungsf\u00f6rderung am UKW (von links): Prof. Dr. Hermann \nEinsele (UKW), Josef Hofmann (Vizepr\u00e4sident der Handwerks-\nkammer Unterfranken und Stadtrat), Gabriele Nelkenstock \n(Stiftung \u201eForschung hilft\u201c), Staatssekret\u00e4rin Anna Stolz, \nStaatssekret\u00e4r Roland Weigert und Philip Rieger (Kaufm\u00e4nnischer \nDirektor UKW). Obere Reihe: Prof. Dr. Andreas Beilhack und  \nDr. Thomas Bumm (beide UKW).12         klinikum & wir 03 \u00b7 2023 klinikum & wir 03 \u00b7 2023         13Medizinisch-technische Laboratoriumsassistenten und -assistentinnen\nMedizinisch-technische Radiologieassistenten und -assistentinnen\nIn diesem Jahr schlossen 32 Auszubildende der Berufsfachschule f\u00fcr technische Assistenten \nin der Medizin ihre dreij\u00e4hrigen Ausbildungen erfolgreich ab. Bei der Abschlussfeier am  \n28. Juli wurden 14 neue medizinisch-technische Radiologieassistenten und -assistentinnen \n(linkes Bild) sowie 18 medizinisch-technische Laboratoriumsassistenten und -assistentinnen \nmit ihren Zeugnissen geehrt. Laura Br\u00e4utigam und Paul Louis Windolf erhielten f\u00fcr ihren \njeweils hervorragenden Abschluss zudem eine Anerkennungsurkunde der Regierung von \nUnterfranken.Vermischtes\nWir gratulieren zum  \nerfolgreichen Abschluss!\nLehrpreis f\u00fcr das interprofessionelle HNO-Team\nUm die Lehre zu f\u00f6rdern und weiter zu verbessern, vergibt \ndie Medizinische Fakult\u00e4t der Uni W\u00fcrzburg zwei Mal im \nJahr den Albert-K\u00f6lliker-Lehrpreis. Die Auszeichnung ist \nmit 10.000 Euro dotiert. Im Juli dieses Jahres wurde sie \ndem interprofessionellen Team der HNO-Klinik des UKW \nverliehen. Klinikdirektor Prof. Dr. Dr. h.c. Rudolf Hagen \nund seine Mitarbeiter Prof. Kristen Rak, Dr. Stefan Kaulitz, \nDr. Pascal Ickrath und Dr. Jonas Engert wurden damit f\u00fcr \nden Aufbau einer hybriden Lehre \u2013 insbesondere f\u00fcr die \nEntwicklung eines internetbasierten Trainings f\u00fcr Opera-\ntionen am Felsenbein \u2013 geehrt. Das Felsenbein ist der \nSch\u00e4delknochen, der das Innenohr mit dem H\u00f6r- und dem \nGleichgewichtsorgan enth\u00e4lt. \nOnline angeleitete OP-\u00dcbungen mit Trainingskit\nVor dem Hintergrund der Corona-Pandemie, die Operations -\nkurse vor Ort massiv erschwerte, gestaltete die HNO-Klinik \nin Zusammenarbeit mit dem Medizintechnik-Unternehmen \nMED-EL einen virtuellen Felsenbeinkurs. Bei der Veran-\nstaltung k\u00f6nnen die Teilnehmenden Live-Operationen und \nVortr\u00e4ge online verfolgen. Au\u00dferdem bekommen sie ein \nTrainingskit zugeschickt. Damit k\u00f6nnen sie Eingriffe am \nFelsenbein \u00fcben, ohne nach W\u00fcrzburg reisen zu m\u00fcssen. \nMitarbeitende der HNO-Klinik sorgen online f\u00fcr die Super -\nvision der \u00dcbungen.\n\u201eDiese Form eines virtuellen Felsenbeinkurses mit online \nbetreuten Pr\u00e4parations\u00fcbungen haben wir weltweit zum In diesem Sommer konnten \nsich am Beruflichen Schul-\nzentrum W\u00fcrzburg wieder \nviele junge Frauen und \nM\u00e4nner \u00fcber ihre erfolgreichen \nAusbildungsabschl\u00fcsse  \nin medizinischen Berufen \nfreuen.\nDi\u00e4tassistentinnen und Di\u00e4tassistenten\n20 frischgebackene Di\u00e4tassistentinnen feierten am 28. Juli ihre bestandene Abschlusspr\u00fcfung. \nRebekka B\u00e4hr, Anna Fr\u00f6hling und Pia Hoberg bekamen zus\u00e4tzlich zum Zeugnis jeweils eine vom \nunterfr\u00e4nkischen Regierungspr\u00e4sidenten Dr. Eugen Ehmann unterzeichnete Anerkennungsurkunde \nf\u00fcr ihre exzellenten Leistungen. Die fantasievolle Dekoration und das Buffet aus der Lehrk\u00fcche \ngaben der Zeugnis\u00fcbergabe einen schmucken Rahmen.\nMasseurinnen und Masseure,  \nMedizinische Bademeisterin und Bademeister\nAm 24. Juli erhielten vier Absolventinnen und vier Absolventen der \nStaatlichen Berufsfachschule f\u00fcr Massage am UKW ihre Zeugnis-\nse. Besonders ausgezeichnet wurde Heinrich Kaschny (links). F\u00fcr \nseinen herausragenden beruflichen Abschluss wurde ihm eine An-\nerkennungsurkunde der Regierung von Unterfranken \u00fcberreicht. \nMit seinen nun ehemaligen Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern freute sich \nNorbert Hemrich, der Leiter der Berufsfachschule (rechts).\nPhysiotherapeutinnen und Physiotherapeuten\n19 Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler der Berufsfachschule f\u00fcr Physio-\ntherapie traten in diesem Sommer zur Abschlusspr\u00fcfung an \u2013 \nund alle bestanden. \u201eNach den Corona-Jahren konnten wir am \n26. Juli mit tatkr\u00e4ftiger Unterst\u00fctzung des Unter- und Mittelkurses \nendlich wieder eine geb\u00fchrende und entspannte Examensfeier \nauf die Beine stellen\u201c, zeigt sich die Schulleiterin Ruthild Klei\u00df \nsehr zufrieden.\nersten Mal durchgef\u00fchrt\u201c, sagt Prof. Hagen. Der innovative \nKurs lasse sich f\u00fcr die praktische studentische Ausbildung \nebenso nutzen, wie f\u00fcr die Hands-on-Ausbildung in L\u00e4n-\ndern, aus denen die Anreise nach W\u00fcrzburg schwierig ist.\nBei der Verleihung des Albert-K\u00f6lliker-Lehrpreises im \nJuli 2023 (v. l.): Kristen Rak, Stefan Kaulitz, Dekan \nMatthias Frosch, Klinikdirektor Rudolf Hagen, Pascal \nIckrath, Jonas Engert und Studiendekanin Sarah K\u00f6nig. Bild: Julia Keller / Universit\u00e4t W\u00fcrzburg\nklinikum & wir 03 \u00b7 2023         15Patientenversorgung Vermischtes\nBronzebrunnen  \nin der KopfklinikStefanie Kampmeier ist seit Anfang Juli dieses Jahres Professorin f\u00fcr Krankenhaushygiene in W\u00fcrzburg.  \nMit der Professur am Institut f\u00fcr Hygiene und Mikrobiologie an der Medizinischen Fakult\u00e4t ist auch die Leitung \nder Zentralen Einrichtung \u201eKrankenhaushygiene und Antimicrobial Stewardship\u201c am UKW verbunden.\nProf. Dr. Stefanie Kampmeier (Jahrgang 1987) wechselte vom Universit\u00e4ts-\nklinikum M\u00fcnster nach W\u00fcrzburg. Hier trat sie die Nachfolge von Prof. Dr. \nUlrich Vogel an, der im Oktober 2022 nach schwerer Krankheit verstarb. Der \nBereich Krankenhaushygiene wurde am UKW seither von Privatdozent Dr. \nManuel Krone kommissarisch geleitet. \u201eIch freue mich sehr auf die neuen \nAufgaben. Das Forschungsumfeld in W\u00fcrzburg ist sehr stark aufgestellt und \nextrem dynamisch. Davon profitiert nat\u00fcrlich auch die t\u00e4gliche Arbeit der \nKrankenhaushygiene in den Klinikbereichen\u201c, betonte die Neu-W\u00fcrzburgerin \nbei Dienstantritt. \nMultiresistente Bakterien und hochinfekti\u00f6se Krankheitserreger \nerforschen\nDie Forschungsschwerpunkte von Prof. Kampmeier umfassen die Pr\u00e4vention, \nDiagnostik und Eind\u00e4mmung multiresistenter Bakterien und hoch infekti\u00f6ser \nKrankheitserreger. Dazu z\u00e4hlen etwa Vancomycin-resistente Enterokokken \n(VRE). \u201eGerade bei solchen Erregern ist die wachsende Resistenz gegen \nverschiedene Antibiotika eine gro\u00dfe Herausforderung im Gesundheitswesen. \nDaher sind hygienische Pr\u00e4ventionsma\u00dfnahmen besonders wichtig, um \nm\u00f6gliche Infektionsketten zu verhindern\u201c, so die Professorin. F\u00fcr ihre Arbeit \nauf diesem Gebiet wurde sie von der Deutschen Gesellschaft f\u00fcr Hygiene \nund Mikrobiologie 2021 mit dem bioM\u00e9rieux-Diagnostik preis ausgezeichnet. \nNachwuchs f\u00f6rdern und ausbilden\nDie geb\u00fcrtige K\u00f6lnerin studierte Medizin an der Universit\u00e4t M\u00fcnster, wo sie \n2019 auch habilitiert wurde. Zus\u00e4tzlich absolvierte sie den Studiengang \n\u201ePublic Health\u201c an der D\u00fcsseldorfer Universit\u00e4t. Prof. Kampmeier verf\u00fcgt \nzudem \u00fcber zwei Facharztbezeichnungen: Sie ist sowohl Fach\u00e4rztin f\u00fcr \n Mikrobiologie, Virologie und Infektionsepidemiologie als auch f\u00fcr Hygiene \nund Umweltmedizin. Auch daher m\u00f6chte sie an der Universit\u00e4tsmedizin \nW\u00fcrzburg die entsprechende Facharztweiterbildung f\u00fcr Hygiene ausbauen: \n\u201eBereits vor der Corona-Pandemie war der Bedarf an Fach\u00e4rztinnen und \nFach\u00e4rzten hoch. Die Pandemie hat diesen Bedarf nochmals der breiten \nGesellschaft deutlich gemacht.\u201c Ziel sollte dabei sein, grundlagenwissen-\nschaftliche Erkenntnisse aus der Forschung schnell in klinische Pr\u00e4ventions-\nma\u00dfnahmen zu \u00fcberf\u00fchren. \nDer Dekan der Medizinischen Fakult\u00e4t, Prof. Dr. Matthias Frosch, kommen-\ntiert: \u201eDer Kampf gegen vielf\u00e4ltige Krankheitserreger vor dem Hintergrund \nwachsender Antibiotikaresistenzen ist ein wichtiger Schwerpunkt f\u00fcr die \nUniversit\u00e4tsmedizin W\u00fcrzburg. Das belegt auch der W\u00fcrzburger Sonder -\nforschungsbereich \u201eDecisions in Infectious Diseases\u201c, kurz DECIDE. Dieses \nsehr starke Forschungsumfeld bietet zahlreiche Kooperationsm\u00f6glichkeiten \nf\u00fcr Prof. Kampmeier. Wir freuen uns auf die Zusammenarbeit mit ihr.\u201cNeue Professorin f\u00fcr Krankenhaushygiene\n\u201eDas Forschungsumfeld \nin W\u00fcrzburg ist sehr \nstark aufgestellt und \nextrem dynamisch. \nDavon profitiert nat\u00fcr -\nlich auch die t\u00e4gliche \nArbeit der Kranken-\nhaushygiene in den \nKlinikbereichen. \u201c\nProf. Dr. Stefanie Kampmeier Der s\u00fcdwestliche Innenhof der Kopfklinik des UKW ist eine Oase der \nRuhe mitten im bewegten Krankenhausalltag. Gerade an hei\u00dfen Sommer -\ntagen l\u00e4dt der von den ringsum aufragenden Geb\u00e4uden beschattete und \ndamit vergleichsweise k\u00fchle Platz zum Verweilen ein. Neben einem \nm\u00e4chtigen Kirschbaum dominiert seit \u00fcber 50 Jahren eine schlanke \nBrunnenplastik den Ort. Geschaffen wurde das bronzene, abstrakte \nWerk im Jahr 1971 von Max Walter (1933 \u2013 2017). Der unterfr\u00e4nkische \nBildhauer und Bronzegie\u00dfer gestaltete viele weitere Gro\u00dfplastiken und \nBrunnen f\u00fcr den \u00f6ffentlichen Raum. Bekannte lokale Beispiele sind das \n\u201eGro\u00dfe Sonnenzeichen\u201c vor der W\u00fcrzburger Universit\u00e4tsbibliothek am \nHubland oder der \u201eKreuzschlepper\u201c auf dem Kiliansplatz am W\u00fcrzburger \nDom. Einziger Wermutstropfen beim Genuss dieses etwas vergessenen \nKunstwerks am UKW: Aufgrund technischer Probleme f\u00fchrt der mit \nreichlich Patina \u00fcberzogene Brunnen seit vielen Jahren kein  Wasser \nmehr.\nEs war einmal \u2026\nText: Andreas Mettenleiter\nBild: Archiv MettenleiterBlick zum Lukra im Jahr 1945\nWie die bedr\u00fcckenden Bilder aus der Ukraine zeigen, \nbleiben auch Krankenh\u00e4user bei Luftangriffen nicht \nverschont. Sie erinnern an Aufnahmen aus W\u00fcrzburg am \nEnde des Zweiten Weltkriegs: Denn auch das Luitpold-\nkrankenhaus \u2013 das sp\u00e4tere UKW \u2013 wurde beim Luftangriff \nvom 16. M\u00e4rz 1945 und bei der folgenden Eroberung \nW\u00fcrzburgs durch die US-Armee schwer besch\u00e4digt. Der \nAusschnitt aus einem seltenen Foto eines unbekannten \nUS-Soldaten \u2013 damals waren alle Fotoapparate beschlag-\nnahmt worden \u2013 l\u00e4sst im Hintergrund das Klinikgel\u00e4nde \nerkennen. Der charakteristische Kamin des Heizkraftwerks \nsteht noch aufrecht, wie auch der Glockenturm der \nKlinikumskirche, aber ansonsten waren viele Geb\u00e4ude \nzerst\u00f6rt und bis auf die Grundmauern ausgebrannt. In der \nInnenstadt Ausgebombte versuchten, in intakten Klinik -\ngeb\u00e4uden Unterschlupf zu finden. Von der Nahrungsmittel -\nversorgung bis hin zur Heizung und der notd\u00fcrftigen \nAufrechterhaltung des Krankenhausbetriebs mussten \nprovisorische L\u00f6sungen gefunden werden.\n14         klinikum & wir 03 \u00b7 2023\nBild: Helmuth Zieglerklinikum & wir 03 \u00b7 2023         17 16         klinikum & wir 03 \u00b7 2023Patientenversorgung\nklinikum & wir 03 \u00b7 2023         17trie, Psychosomatik und Psychotherapie \nam UKW f\u00e4hrt fort: \u201eMit der organisa-\ntorischen und r\u00e4umlichen \u00dcberf\u00fchrung \nan die Uniklinik \u00e4ndert sich zwar der \nTr\u00e4ger. Das Team aus \u00c4rztinnen und \nPsychologinnen der Trauma-Ambulanz \nund das Versorgungsangebot f\u00fcr die \nPatientinnen und Patienten in der Region \nbleibt jedoch erhalten.\u201c \nEhemalige Tagesklinik umgebaut\n\u201eF\u00fcr die optimalen Rahmenbedingun-\ngen haben wir R\u00e4umlichkeiten des ZEP \nam Margarete-H\u00f6ppel-Platz umgebaut. \nDie enge Einbindung in die \u00fcbrigen \nVersorgungsstrukturen am UKW ist \ndamit garantiert\u201c, betont Philip Rieger, \nKaufm\u00e4nnischer Direktor des UKW. \nF\u00fcr den neuen Standort der Trauma-\nAmbulanz wurde eine ehemalige Tages-\nklinik f\u00fcr einen sechsstelligen Betrag \numgebaut.Schnelle Hilfe nach Gewalterfahrung\nDie Trauma-Ambulanz bietet akut-trau-\nmatisierten Patientinnen und Patienten, \ninsbesondere auch solchen, die Ge-\nwalttaten erlebt haben, zeitnah einen \nTermin f\u00fcr ein Erstgespr\u00e4ch an und be-\nr\u00e4t bez\u00fcglich einer weiterf\u00fchrenden \ntraumaspezifischen Therapie. Die Am-\nbulanz wurde nach dem Messerangriff \nin der W\u00fcrzburger Innenstadt im Juni \n2021 eingerichtet. Die Besonderheit da-\nbei ist: Das Angebot kann unmittelbar \nnach einem Ereignis in Anspruch ge-\nnommen werden, nicht erst zu einem \nsp\u00e4teren Zeitpunkt, wenn zum Beispiel \nschon eine posttraumatische Belas-\ntungsst\u00f6rung erkennbar wird.\nEine feierliche Er\u00f6ffnung der \nEinrichtung mit Fachvortr\u00e4gen ist \nf\u00fcr den 4. Oktober 2023 geplant.\nwww.ukw.de/psychiatrie/ \nambulante-behandlung\nAm 6. Juli dieses Jahres feierte das Helmholtz-\nInstitut f\u00fcr RNA-basierte Infektionsforschung \n(HIRI) die Grundsteinlegung f\u00fcr seinen Neubau \nauf dem W\u00fcrzburger Medizin-Campus. Das \nVorhaben wird aus Mitteln des Freistaats Bayern \nund der Europ\u00e4ischen Union realisiert. Bayerns \nMinisterpr\u00e4sident Markus S\u00f6der \u2013 in der Bild-\nmitte mit der Zeitkapsel des Grundsteins \u2013 \n betonte in seiner Festrede die Relevanz der \nForschungsf\u00f6rderung f\u00fcr die Zukunftsstrategie \ndes Freistaats. Die im Mai 2017 gegr\u00fcndete \nForschungseinrichtung entwickelt neue Strategien \nund Behandlungsformen gegen Infektions-\nkrankheiten. Aktuell ist das HIRI noch \u00fcber -\ngangsweise in R\u00e4umen der Uni W\u00fcrzburg an  \nder Josef-Schneider-Stra\u00dfe untergebracht.Die W\u00fcrzburger Trauma-Ambulanz setzt \nihre Arbeit seit Anfang August dieses \nJahres im Zentrum f\u00fcr Psychische Ge-\nsundheit (ZEP) des UKW fort. Der bis-\nherige Standort am Pleicherwall in der \nW\u00fcrzburger Innenstadt wurde Ende \nJuli geschlossen. Hintergrund f\u00fcr die \n\u00c4nderung war ein Auslaufen der orga-\nnisatorischen Rahmenbedingungen der \nAmbulanz, die zuvor als Hochschulam-\nbulanz der Medizinischen Psychologie \nan der Uni W\u00fcrzburg angesiedelt war. \nJetzt \u00fcbernahm die psychiatrisch-psy -\nchotherapeutische Institutsambulanz \nam ZEP die Organisation. \n\u201eEs freut mich sehr, dass es gelun-\ngen ist, dieses wichtige Angebot ohne \nUnterbrechungen langfristig anbieten \nzu k\u00f6nnen. Das ist eine gute Nachricht \nf\u00fcr betroffene Menschen\u201c, erkl\u00e4rt Prof. \nDr. J\u00fcrgen Deckert. Der Sprecher des \nZEP und Direktor der Klinik f\u00fcr Psychia-Trauma-Ambulanz  \nan neuem Standort\nGrundstein f\u00fcr HIRI-Neubau gelegt\nBild: HIRI / Mario Schmitt\nBild: Digital Bazaar / stock.adobe.comDiverse Erkrankungen k\u00f6nnen Operationen an der \nBrustwand erforderlich machen. F\u00fcr eine bestm\u00f6g-\nliche Behandlung bei den oft komplexen Krankheits-\nbildern b\u00fcndeln Fachleute aus verschiedenen Ab-\nteilungen des UKW ihre Expertise in einem f\u00fcr den \ngesamten s\u00fcddeutschen Raum einmaligen Zentrum.\nBehandlung von Brustwandtumoren\nZu den Leistungsschwerpunkten der Einrichtung geh\u00f6rt die \nTherapie von fortgeschrittenem Brustkrebs. \u201eDiese b\u00f6sartige \nErkrankung kann auch auf das unter der Brust liegende Ge-\nwebe wie die Muskulatur, die Rippen oder sogar das Rippen-\nfell \u00fcbergreifen\u201c, schildert Prof. Dr. Achim W\u00f6ckel. Laut dem \nDirektor der W\u00fcrzburger Universit\u00e4ts-Frauenklinik ist dann \neine Operation oft die wichtigste Behandlungsm\u00f6glichkeit \nmit der Aussicht auf Heilung. \nSchwere Infektionen therapieren\nEin weiteres Thema f\u00fcr das SBWZ sind massive Infektionen \nder Brustwand oder der Rippen. Neben dem Muskel- und \nHautgewebe k\u00f6nnen sie auch kn\u00f6cherne Strukturen oder \nsogar das Innere des Brustkorbs betreffen. \u201eWenn hier eine \nAntibiotikagabe nicht die n\u00f6tigen Erfolge zeigt, muss der \u2013 \noft ausgedehnte \u2013 Wundherd chirurgisch ausger\u00e4umt wer -\nden\u201c, beschreibt Prof. Aleksic. Je nach Umfang des Eingriffs \nkann es f\u00fcr ein am Ende auch \u00e4sthetisches Erscheinungs-\nbild n\u00f6tig sein, den Weichteilmantel des Brustkorbs wieder -\nherzustellen. \u201eDaf\u00fcr nutzen wir unter anderem die M\u00f6glich-\nkeiten der Verschieb- oder Schwenklappenplastiken\u201c, erkl\u00e4rt \nProf. Dr. Rafael Jakubietz, der Leiter der Sektion Plastische \nund \u00e4sthetische Chirurgie am UKW.\nL\u00f6sungen bei angeborenen Fehlbildungen\nDen dritten Schwerpunkt des Zentrums bilden operative \nMa\u00dfnahmen, die sich gegen angeborene Fehlbildungen der \nBrustwand, wie Trichterbrust und Kielbrust, richten. \nDas SBWZ in W\u00fcrzburg ist das einzige Thoraxwandzen-\ntrum in S\u00fcddeutschland. \nMehr zu den Leistungen und die Kontaktdaten der  \nBrustwandsprechstunde finden sich unter \nwww.ukw.de/behandlungszentren/sueddeutsches- \nbrustwandzentrum-sbwzS\u00fcddeutsches  \nBrustwandzentrum  \nals neue  \nTherapiestruktur \nZum Therapieumfang \ndes SBWZ geh\u00f6ren \nfortgeschrittene Tumore. \nDas PET-CT zeigt eine \nRaumforderung (Pfeil), \ndie zur Leber vorw\u00f6lbt. \nDie hohe Glucoseauf-\nnahme (intensiver \nGelbton) spricht f\u00fcr \neinen b\u00f6sartigen Tumor.F\u00fcr die Behandlung von Tumoren, gro\u00dfen Weichteildefekten \nsowie Verletzungen und Deformit\u00e4ten des Brustkorbs (Thorax) \nsind h\u00e4ufig chirurgische Eingriffe n\u00f6tig. Neben der Therapie \nder Grunderkrankung gilt es, die Funktion von Herz und \nLunge sowie die Stabilit\u00e4t des Brustkorbs zu gew\u00e4hrleisten. \nAu\u00dferdem muss in vielen F\u00e4llen auch das Brustwand\u00e4u\u00dfere \nwiederhergestellt werden. Um diesen komplexen Anspr\u00fcchen \ngerecht zu werden, ist vielfach das vereinte Spezialwissen \naus der Thoraxchirurgie, der Plastischen Chirurgie und der \nGyn\u00e4kologie gefragt. F\u00fcr eine noch bessere Kooperation \nschlossen sich diese Disziplinen am UKW im Fr\u00fchsommer \ndieses Jahres zum S\u00fcddeutschen Brustwandzentrum (SBWZ) \nzusammen. Bei Bedarf k\u00f6nnen weitere Fachbereiche des \nKlinikums hinzugezogen werden. \nVerwaltet wird das Zentrum von der Klinik f\u00fcr Thorax-, \nHerz- und Thorakale Gef\u00e4\u00dfchirurgie. Prof. Dr. Ivo Aleksic, \nder Leiter der Sektion Thoraxchirurgie, erl\u00e4utert: \u201eWir be-\ntrachten uns als Anlaufstelle f\u00fcr alle Menschen, die ein ge-\nsundheitliches oder kosmetisches Problem mit der Thorax-\nwand haben und sich durch einen operativen Eingriff eine \nVerbesserung ihrer Lebensqualit\u00e4t erhoffen.\u201c Nach seinen \nWorten erstellt das interdisziplin\u00e4re Team des SBWZ f\u00fcr jede \nPatientin und jeden Patienten nach ausf\u00fchrlicher Diagnostik \nindividuell einen ma\u00dfgeschneiderten Operationsplan und \nein sinnvolles Behandlungskonzept.klinikum & wir 03 \u00b7 2023         19 18         klinikum & wir 03 \u00b7 2023Vermischtes\nWer sich f\u00fcr eine Pflegeausbildung am UKW interessiert, kann \nseit kurzem das Online-Tool Talk\u2019n\u2019Job nutzen. Dabei klicken \ndie Bewerberinnen und Bewerber auf der Homepage des \nKlinikums auf einen entsprechenden Link oder scannen einen \nQR-Code ein. Es muss hierf\u00fcr keine App heruntergeladen wer -\nden. Im Browser \u00f6ffnet sich anschlie\u00dfend ein Fenster, in dem \nder virtuelle Recruiter Neo die Jobsuchende oder den Jobsu -\nchenden begr\u00fc\u00dft. Die Comic-Figur stellt Fragen, die per Sprach-\neingabefunktion \u00fcber das Smartphone beantwortet werden \nk\u00f6nnen. Die Anwendung wandelt die eingesprochenen Infor -\nmationen in Text um und sendet dem UKW eine Bewerbung \nin Schriftform als E-Mail-Anhang oder im Benutzer-Account. \nMit Talk\u2019n\u2019Job dauert es nur rund zwei Minuten, sich auf eine \nStelle zu bewerben \u2013 und man braucht nicht einmal ein An-\nschreiben, einen Lebenslauf oder weitere Unterlagen. Vocatium ist eine j\u00e4hrliche Bildungs- und Berufsorien-\ntierungsmesse, die in der tectake Arena in W\u00fcrzburg \nstattfindet. Als konzeptionelle Besonderheit setzt die \nVeranstaltung auf vorher terminierte Gespr\u00e4che mit \nSch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern, Studierenden sowie Be-\nrufseinsteigerinnen und -einsteigern. Das UKW war \nauch in diesem Jahr am 4. und 5. Juli dabei. Seine  \n15 Beraterinnen und Berater absolvierten an den \n beiden Tagen insgesamt 376 Gespr\u00e4chstermine. Das \nBeratungsangebot war hierbei breit gef\u00e4chert \u2013 vom \nAnlagenmechaniker \u00fcber Medizinische Fachange-\nstellte bis zum dualen Studium BWL-Gesundheits-\nmanagement.Jetzt einfach per Spracheingabe \nbewerben376 Gespr\u00e4che \nauf der vocatium 2023\nBurgerdate wieder eine  \nrunde Sache\nIm Juli veranstaltete das UKW sein zweites \u201eCareer \nmeets Burger\u201c-Event. Wieder waren Sch\u00fclerinnen und \nSch\u00fcler in das Lokal MAM MAM Burger in W\u00fcrzburg auf \neinen Burger mit Getr\u00e4nk eingeladen. \u201eUnsere Ausbilde-\nrinnen und Ausbilder konnten dabei mit den jungen  \n G\u00e4sten viele gute, pers\u00f6nliche Gespr\u00e4che rund um unsere \nAusbildungsberufe und dualen Studieng\u00e4nge f\u00fchren\u201c, \nschildert Stefanie Freiberg von der Personalentwicklung \ndes Klinikums und f\u00e4hrt fort: \u201eWir gehen davon aus, dass \nwir aus dieser Aktion heraus wieder Azubis rekrutieren \nk\u00f6nnen.\u201c \nfachfrau oder zum Pflegefachmann \ndurchlaufen und k\u00fcrzlich ihr Examen \nbestanden. Gem\u00e4\u00df den Regelungen \nder 2020 eingef\u00fchrten generalistischen \nPflegeausbildung galten sie noch bis \n7. September 2023 als Azubis. \nImmer unter fachlicher Kontrolle\nAu\u00dferdem waren die Nachwuchskr\u00e4f-\nte nat\u00fcrlich nicht sich selbst \u00fcberlas-\nsen. Die Regelbesetzung der Stationen \nlief w\u00e4hrend der Projektzeit weiter, so \ndass immer eine erfahrene Pflegekraft \ndie Entscheidungen und T\u00e4tigkeiten \nder Azubis kontrollieren konnte. Hinzu \nkamen t\u00e4gliche Feedbackrunden mit \nden zentralen Praxisanleiterinnen oder \nmit Pflegekr\u00e4ften der Stationen.\nAls Einsatzorte fungierten die Statio-\nnen \u201eWolkennest II\u201c der Kinderklinik \nund die Wochenstation \u201eGeb I\u201c der \nFrauenklinik. Im Wolkennest II werden \nNeugeborene behandelt, die in den \nersten Tagen nach der Geburt Umstel-\nlungsschwierigkeiten aufweisen. Auf \nder Geb I werden Frauen nach der Ent -\nbindung zusammen mit ihren Neuge-\nborenen versorgt. \u201eDa die Generalistik-\nausbildung sowohl Pflegefachfrauen \nund Pflegefachm\u00e4nner f\u00fcr Kranken-pflege als auch f\u00fcr Kinderkrankenpflege \nausbildet, haben wir diese Stationen \ngew\u00e4hlt, um auch beide Ausbildungs-\ng\u00e4nge anzusprechen\u201c, verdeutlicht  \nPeter Stolz.\nAllseits positives Feedback\nAm Reflexionstag zum Abschluss der \nProjektwochen waren alle Beteiligten \nmit deren Verlauf und Ergebnissen \nhoch zufrieden. \u201eWir sind dem UKW \nsehr dankbar, dass es uns diesen Aus-\nbildungsabschluss erm\u00f6glicht hat. So \nhat uns das Stationsteam sehr gut in \ndie Abl\u00e4ufe eingelernt und unsere Un-\nsicherheit wurde durch positives Feed-\nback aufgefangen\u201c, kommentiert die \nAuszubildende Yekaterina Ganiyeva.\nAuch f\u00fcr Peter Stolz hat sich die \nSinnhaftigkeit der Ma\u00dfnahme voll be-\nst\u00e4tigt: \u201eAm letzten Tag der Ausbil-\ndung sind die Azubis noch nicht voll in \nder Verantwortung \u2013 am ersten Tag \ndanach aber wird volle Leistung und \nVerantwortungs\u00fcbernahme erwartet. \nDas Projekt \u201aAzubis leiten eine Station\u2018 \nbietet hier einen \u00dcbergang an.\u201c \nFolgerichtig wird das Angebot von \nnun an j\u00e4hrlich wiederholt und weiter \nausgebaut.Zwischen dem 31. Juli und dem  \n23. August dieses Jahres \u00fcbernahmen \n27 Auszubildende der W\u00fcrzburger  \nBerufsfachschule f\u00fcr Pflege in einem \nPilotprojekt die Leitung von zwei Stati-\nonen am UKW. In dieser Zeit lagen alle \ndortigen pflegerischen Aufgaben in ih-\nren H\u00e4nden \u2013 vom Erstellen des Dienst -\nplans \u00fcber die Recherche zu pflegeri-\nschen Interventionen und die Bestel-\nlungen bei der Apotheke bis zur \nBegleitung der Visite. \u201eUnser Ziel bei \ndem Vorhaben war es, die Eigenver -\nantwortung der zuk\u00fcnftigen Pflege-\nkr\u00e4fte noch st\u00e4rker zu f\u00f6rdern. Das \nKonzept gab den jungen Frauen und \nM\u00e4nnern die M\u00f6glichkeit, in einem in-\ntensiven Setting Handlungskompeten-\nzen zu erwerben\u201c, erl\u00e4utert Marcus \nHuppertz, der Pflegedirektor des UKW. \n\u201eSelbstverst\u00e4ndlich konnten bei dieser \nverantwortungsvollen Feuertaufe keine \nabsoluten Anf\u00e4ngerinnen und Anf\u00e4nger \nmitmachen\u201c, schildert Rainer Janotta. \nDer Assistent der Pflegedirektion orga-\nnisierte zusammen mit dem Bereichs-\nleiter Peter Stolz das Projekt. Nach de-\nren Angaben hatten die freiwilligen \nTeilnehmerinnen und Teilnehmer schon \ndie dreij\u00e4hrige Ausbildung zur Pflege-Pflege-Azubis leiteten zwei Stationen\nIm August leiteten 27 Pflege-Azubis \u2013 ein Teil von ihnen hier im Bild \u2013 gut drei Wochen lang zwei Stationen \ndes UKW. Ziel des Pilotprojekts war es, unter realen Bedingungen die Eigenverantwortung zu f\u00f6rdern und \nHandlungskompetenzen zu vermitteln.H\u00f6chste Beteiligung und mehrfach auf dem Siegerpodest \u2013 das UKW konnte beim W\u00fcrzburger Firmenlauf \nam 29. Juni 2023 wieder gl\u00e4nzen. Trotz sehr warmer Temperaturen stellte das Klinikum mit 186 L\u00e4uferinnen \nund L\u00e4ufern \u2013 wie schon im Vorjahr \u2013 das gr\u00f6\u00dfte Team des Wettbewerbs. In der Herren-Einzelwertung \nkonnte der zweite Platz von einem UKW-Teammitglied gesichert werden, in der Damen-Einzelwertung der \nvierte. Au\u00dferdem wurden viele Gruppensiege aus dem UKW-Gesamtteam mit Preisen geehrt.\nErneut  \ngr\u00f6\u00dftes Team  \nbeim W\u00fcrzburger  \nFirmenlauf 22         klinikum & wir 03 \u00b7 2023 klinikum & wir 03 \u00b7 2023         23\nForschung & Lehre\nIn der W\u00fcrzburger Adipositas Studie (WAS) vergleicht ein interdisziplin\u00e4-\nres Team am Universit\u00e4tsklinikum W\u00fcrzburg die Effekte einer Magenby -\npass-Operation gegen\u00fcber einer intensiven und psychotherapiegest\u00fctz-\nten Lebensstil-Intervention. \neinem Jahr vertragen zwar viele wieder \nvieles, aber eben nicht alle alles, und \nman wei\u00df vorher nicht, zu welcher \n Studiengruppe man geh\u00f6rt. Man muss \nwirklich bereit sein f\u00fcr diese Um-\nstellung.\u201c\nFast 3 Wasserk\u00e4sten, die man \nweniger mit sich herumtr\u00e4gt\nW\u00e4hrend die Teilnehmenden der PELI-\nGruppe im Schnitt 2 Kilogramm inner -\nhalb eines Jahres abnahmen, verloren \ndie Probandinnen und Probanden mit \nMagenbypass 34 Prozent ihres K\u00f6rper -\ngewichts. Im Schnitt waren die Teil-\nnehmenden in der chirurgischen Gruppe \n1,67 Meter gro\u00df, wogen zu Beginn 136 \nKilogramm und brachten ein Jahr nach \nder Operation 47 Kilogramm weniger \nauf die Waage. Ihr BMI sank von 49 \nauf 31 kg/m2. \u201eDas sind fast drei han-\ndels\u00fcbliche Wasserk\u00e4sten mit zw\u00f6lf \ngef\u00fcllten 0,7 l Glasflaschen, die man \nweniger mit sich herum tr\u00e4gt\u201c, rechnet \nMartin Fassnacht, Leiter des Lehrstuhls \nEndokrinologie und Diabetologie, vor. \nBessere Sauerstoffaufnahme, \nFitness und Lebensqualit\u00e4t\nDer eklatante Gewichtsverlust in der \nRYGB-Gruppe hat sich sichtlich positiv \nauf die Lebensqualit\u00e4t, Herzfunktion \nund Begleiterkrankungen ausgewirkt. \n\u201eWir haben im Herzultraschall gesehen, \ndass die Masse des Herzmuskels im \nVerlauf eines Jahres um 32 Gramm \n zur\u00fcckging. Das war ein unerwartet \nstarker Effekt\u201c, meint Prof. Dr. Stefan Der Leidensdruck von Menschen mit \nstarkem \u00dcbergewicht ist gro\u00df. Neben \nder Stigmatisierung und eingeschr\u00e4nk-\nten Lebensqualit\u00e4t kommen Begleit -\nerkrankungen wie Diabetes und Herz-\nKreislauf-Erkrankungen hinzu. Eine \nbari atrische Chirurgie kann Erleichte-\nrung schaffen und das Gesamt\u00fcberle-\nben verbessern. In W\u00fcrzburger Adipo-\nsitas-Studie, kurz WAS, wurden die \npositiven Effekte einer Magenbypass-\nOperation auf die Lebensqualit\u00e4t und \nHerz-Lungen-Funktion gegen\u00fcber einer \nintensiven Lebensstil-Intervention nun \nerstmals randomisiert belegt. \n60 Patientinnen und Patienten mit \nschwerem \u00dcbergewicht (durchschnitt -\nlicher BMI 48 (kg/m2) wurden \u00fcber \nviereinhalb Jahre in der Studie betreut. \nNach einer sechs- bis zw\u00f6lfmonatigen \nVorlaufphase erhielten 24 Studienteil-\nnehmende eine psychotherapiegest\u00fctzte \nLebensstil-Intervention (PELI) und 22 \neinen Roux-en-Y-Magenbypass (RYGB). \nBei der nach dem Schweizer Chirurgen \nC\u00e9sar Roux benannten Operations-\nmethode wird der Magen verkleinert \nund die Nahrung durch eine k\u00fcnstlich \nangelegte, Y-f\u00f6rmige Verbindung an \ngro\u00dfen Teilen des Magens und des \nD\u00fcnndarms vorbeigeleitet. Als Folge \ndes Eingriffs kann weniger Nahrung \naufgenommen werden und der Darm-\nhormonhaushalt \u00e4ndert sich massiv. \n\u201eBestimmte Nahrungsmittel wie Fleisch \nund S\u00fc\u00dfigkeiten werden dann oft nicht \nmehr gut vertragen\u201c, erkl\u00e4rt die Studien-\n\u00e4rztin Dr. Ann-Cathrin Koschker. \u201eNach Magenbypass bei Adipositas:  \nleichter, fitter, zufriedener  STUDIENERGEBNISSE\nWenn die Blutpl\u00e4ttchen  \nau\u00dfer Kontrolle geraten\nDas akute Lungenversagen (ARDS f\u00fcr Acute Respiratory Distress Syndrom) \nist ein lebensbedrohlicher Zustand, der verschiedene Ursachen haben kann. \nAllen gemeinsam sind entz\u00fcndliche Prozesse. Trotz verbesserter Behand-\nlungsm\u00f6glichkeiten ist das Sterberisiko hoch. Selbst mit vermeintlich wirksa-\nmen Antibiotika h\u00e4lt die Entz\u00fcndung oft an und schadet der Schutzbarriere \nder Blutgef\u00e4\u00dfe in der Lunge, was zu einer immunvermittelten Verletzung des \nLungengewebes f\u00fchrt. Die Hauptverantwortlichen f\u00fcr diesen sch\u00e4digenden \nProzess sind Neutrophile Granulozyten. Diese Art der wei\u00dfen Blutk\u00f6rperchen \nhilft dem K\u00f6rper eigentlich dabei, Infektionen zu bek\u00e4mpfen und Verletzungen \nzu heilen. Beim ARDS kommt es jedoch zu einer \u00fcberschie\u00dfenden Immun-\nreaktion, welche von Thrombozyten befeuert wird.\nHemmung von GPVI verhindert Neutrophilen-Einstrom\nEiner, der die komplexen Funktionen von Blutpl\u00e4ttchen schon seit Jahren er -\nforscht und nun einen Ansatz gefunden hat, die Infiltration von Neutrophilen \nins Lungengewebe zu unterbinden, ist Prof. Bernhard Nieswandt, Leiter des \nLehrstuhls f\u00fcr Experimentelle Biomedizin I und Forschungsgruppenleiter am \nRudolf-Virchow-Zentrum. In der im Fachjournal Blood publizierten Untersu-\nchung hat seine Arbeitsgruppe einen vielversprechenden Angriffspunkt ge-\nfunden, um die akute Entz\u00fcndung, die ALI/ARDS verursacht, zu reduzieren. \nDas aktivierende Thrombozytenrezeptor-Glykoprotein VI (GPVI) k\u00f6nnte eine \nentscheidende Rolle bei der Aktivierung und Ausbreitung der Thrombo-In-\nflammation spielen. \u201eWenn wir GPVI gezielt mit einem Antik\u00f6rper unterdr\u00fc-\ncken, k\u00f6nnen wir das Ausma\u00df der \u00fcberschie\u00dfenden Immunreaktion unterbin-\nden, wodurch sich die Barrierefunktion der Blut-Luft-Schranke und damit \nauch das klinische Ergebnis verbessert,\u201c erkl\u00e4rt Erstautor Philipp Burkard vom \nInstitut f\u00fcr Experimentelle Biomedizin.Telemedizin unabh\u00e4ngig von  \nHerzpumpfunktion wirksam\nEine gro\u00dfe Hoffnung in der Behandlung der Volkskrankheit Herzinsuffizienz \nliegt in der Telemedizin \u2013 der regelm\u00e4\u00dfigen Fern\u00fcberwachung von Vitalpara-\nmetern, die dem medizinischen Fachpersonal eine fr\u00fchere Reaktion bei Hin-\nweisen auf Verschlechterung erm\u00f6glicht. Allerdings \u00fcbernehmen die gesetz-\nlichen Krankenkassen das Telemonitoring derzeit nur bei Patientinnen und \nPatienten mit einer deutlich reduzierten linksventrikul\u00e4ren Pumpfunktion\u201c, er -\nl\u00e4utert Dr. Fabian Kerwagen, Clinician Scientist am Deutschen Zentrum f\u00fcr \nHerzinsuffizienz W\u00fcrzburg (DZHI) und Erstautor einer wegweisenden Publika-\ntion im European Journal of Heart Failure. Darin zeigt der angehende Kardio-\nloge in Zusammenarbeit mit Prof. Stefan St\u00f6rk, Leiter der Klinischen For -\nschung am DZHI, und Prof. Friedrich K\u00f6hler, Leiter des Arbeitsbereichs \nKardiovaskul\u00e4re Telemedizin am Deutschen Herzzentrum der Charit\u00e9 (DHZC), \ndass Telemonitoring bei allen Formen der Herzinsuffizienz die Zahl der unge-\nplanten Krankenhaustage und Todesf\u00e4lle reduziert, sowohl bei h\u00f6hergradig \nreduzierter als auch bei leicht reduzierter oder erhaltener Pumpfunktion. Die \nErgebnisse haben eine hohe Relevanz, denn der Bedarf an wirksamen Thera-\npien f\u00fcr die Herzinsuffizienz mit erhaltener oder nur leicht reduzierter Pump-\nfunktion sei besonders hoch, da es f\u00fcr sie bislang deutlich weniger evidenz-\nbasierte Behandlungsm\u00f6glichkeiten als f\u00fcr die Herzinsuffizienz mit reduzierter \nPumpfunktion. St\u00f6rk, Leiter der Klinischen Forschung \nam DZH, der gemeinsam mit Martin \nFassnacht die Adipositas-Studie geleitet \nhat. Das hat sich auf die Leistungs-\nf\u00e4higkeit ausgewirkt. Bei der Spiroerg o-\nmetrie konnten die RYGB-Operierten \nihre Sauerstoffaufnahme um 4,3 ml/\nmin/kg steigern. Beim 6-Minuten-Geh-\ntest schafften sie 44 Meter mehr als \nvor der Operation.\nDie PELI-Gruppe f\u00fchlte sich nach der \nintensivierten Lebensstil-Intervention \nebenfalls etwas fitter und berichtete \neine leicht verbesserte Lebensqualit\u00e4t. \nBei den Operierten jedoch fiel diese \nVerbesserung mit +40 Punkten auf der \nPhysical Functioning Scale (Fragebogen \nzum Gesundheitszustand SF-36), we-\nsentlich deutlicher aus als in der PELI-\nGruppe mit +10 Punkten. \u201eDamit war \ndie Lebensqualit\u00e4t der Operierten \npraktisch wieder so gut wie die von \n gesunden Normalpersonen\u201c, konsta-\ntiert Dr. Bodo Warrings, der die psy -\nchotherapeutische Intervention beglei-\ntet hat. Wichtig sei, das die Operation \nin einen Gesamt-Therapieplan mit Le-\nbensstil-Interventionen integriert sei. \nEffekte haben klinische Relevanz\n\u201eDie Gr\u00f6\u00dfe der beobachteten Effekte \ndeutet \u00fcbereinstimmend darauf hin, \ndass diese Ver\u00e4nderungen klinisch re-\nlevant sind\u201c, betont Martin Fassnacht. \nBeeindruckend seien zum Beispiel die \nAuswirkungen auf den Blutdruck nach \ndem chirurgischen Eingriff und dem \ndamit einhergehenden Gewichtsverlust: \nobwohl die RYGB-Gruppe nach der OP \nweniger Blutdruckmedikamente als \ndie PELI-Gruppe einnahm, hatte sie \nniedrigere Blutdruckwerte. \nHeike Reidinger (42) hat zun\u00e4chst in \nder PELI-Gruppe 12 kg abgenommen. \nSie nahm aber nach Studienende das \nAngebot war und lie\u00df sich nachtr\u00e4g-\nlich operieren. Studien\u00e4rztin Ann-\nCathrin Koschker (rechts) hat sie die \nganze Zeit \u00fcber begleitet. Heute ist sie \n40 kg leichter, topfit und gl\u00fccklich. \nJedes Modul sei wertvoll gewesen, \nsagt sie r\u00fcckblickend, aber vor allem \ndie psychotherapeutische Betreuung \nhabe ihr gutgetan. Eine Anlaufstelle zu \nhaben, um \u201eaufzur\u00e4umen\u201c, sei von \nimmenser Bedeutung. \nBild: Daniel Peter\nBild: Dariia - stock.adobe.com 24         klinikum & wir 03 \u00b7 2023\n klinikum & wir 03 \u00b7 2023         25Forschung & Lehre\nICAM-1 sorgt f\u00fcr eine entscheidende \nZell-Zell-Interaktion, damit aktivierte \nImmunzellen an ihren Bestimmungsort \ngelangen. Wischhusen vergleicht die \nImmunzelle mit einem Schwimmer im \nStr\u00f6mungskanal. Nachdem sie im \nLymphknoten aktiviert wurde, macht \nsie sich in der Blutbahn auf den Weg \nzum Tumor, schafft es aber nicht, sich \nmit ihren Armen, den Integrinen, an \nden Griffen im Str\u00f6mungskanal fest -\nzuhalten, sich herauszuziehen und \nzum Tumor ins Gewebe zu gelangen, \num diesen zu bek\u00e4mpfen. Denn GDF-\n15 verhindert die Aktivierung der \n Zelladh\u00e4sionsachse LFA-1/ICAM-1, es \nschw\u00e4cht gewisserma\u00dfen die Schulter -\nmuskulatur des Greifarms der Immun-\nzelle. \nGelungene Translation\nSomit sei GDF-15 ein interessanter \nBiomarker, aber auch eine Option in der \nTherapie, betont Dr. Markus Haake, \nder als ehemaliger Mitarbeiter der AG \nWischhusen die CatalYm GmbH mit -begr\u00fcndet hat. Wenn GDF-15 die Re-\nkrutierung von LFA-1-abh\u00e4ngigen T-\nZellen blockiert, so k\u00f6nnte wiederum \neine Blockade von GDF-15 die Infiltra-\ntion der Immunzellen in den Tumor \nund schlussendlich den Erfolg der Im-\nmuntherapie verbessern. Mit Visu-\ngromab verf\u00fcgt CatalYm \u00fcber einen \nAntik\u00f6rper, der GDF-15 neutralisiert \nund mit einer Anti-PD-1-Therapie kom-\nbiniert wird. Daten aus der Phase-1- \nStudie belegen das Potenzial von Visu-\ngromab.\nJ\u00f6rg Wischhusen blickt stolz auf die \ngelungene Translation, die er mit seiner \nArbeitsgruppe geschafft hat: \u201eWir ha-\nben den Mechanismus von der Idee \n\u00fcber die ersten Daten, Entwicklung \n eines Antik\u00f6rpers, Gewinnung von In-\nvestoren, dem Liefern weiterer Evidenz \naus Modellen und aus klinischen Kor -\nrelationen soweit gebracht, dass die-\nser GDF-15-neutralisierende Antik\u00f6rper \njetzt in klinischen Studien eingesetzt \nwird.\u201cUnser Immunsystem sch\u00fctzt uns vor \nk\u00f6rperfremden Eindringlingen oder \nkrankhaft ver\u00e4nderten Zellen. Die Evo-\nlution hat jedoch Toleranzmechanismen \nentwickelt, die das Immunsystem zum \nStillhalten bewegen. Ohne solche To-\nleranzsignale w\u00fcrde ein Embryo, der ja \nzur H\u00e4lfte v\u00e4terliche Gene hat, vom \nm\u00fctterlichen Immunsystem abgesto\u00dfen \nwerden. Aus eben diesem Grund  \nist die tumorimmunologische Arbeits-\ngruppe von Prof. Dr. J\u00f6rg Wischhusen \nin der Frauenklinik am UKW ange-\nsiedelt. \u201eWir lernen von der feto-mater -\nnalen Toleranz\u201c, erkl\u00e4rt Wischhusen. \nGDF-15 schw\u00e4cht Greifarm  \nder Immunzelle\nSchon vor vielen Jahren hat der Bio-\nchemiker mit seinem Team den Wachs -\ntumsdifferenzierungsfaktor GDF-15 \n(Growth/Differentiation Factor 15) als \nwichtige Zielstruktur identifiziert. Das \nProtein GDF-15 f\u00fchrt dazu, dass Im-\nmunzellen gar nicht erst zum F\u00f6tus ge-\nlangen, sondern einfach im Blutstrom \nam neuen, v\u00e4terliche Antigene exprimie-\nrenden Gewebe vorbeischwimmen. \nEin niedriger GDF-15-Spiegel bedeutet \nf\u00fcr Schwangere ein erh\u00f6htes Risiko, \ndass ihr Immunsystem den F\u00f6tus ab-\nst\u00f6\u00dft. In der Krebstherapie wiederum \ngeht ein erh\u00f6hter GDF-15 Spiegel mit \neiner schlechteren Prognose einher. In \neiner Studie im Journal Nature Com-\nmunications konnte die W\u00fcrzburger \nArbeitsgruppe gemeinsam mit CatalYm, \neiner inzwischen in M\u00fcnchen beheima-\nteten Ausgr\u00fcndung der Julius-Maximi-\nlians-Universit\u00e4t, zeigen, dass GDF-15 \nein zentraler Faktor der Resistenz gegen \nImmuntherapien bei verschiedenen \nsoliden Tumoren ist. \nWie kann GDF-15 die Immunzellen \nso wirksam hemmen? Hier kommt das \nIntegrin LFA-1 (leukozytenfunktionsas-\nsoziiertes Antigen 1) ins Spiel. Seine \nBindung an das Adh\u00e4sions-Molek\u00fcl Immuntherapien bei soliden Tumoren: \nVom Schwimmer im Str\u00f6mungskanal STUDIENERGEBNISSE\nNebennierenkrebs:  \nBei niedrigem R\u00fcckfallrisiko kein MitotaneMultiples Myelom: CAR-T-Zell-Therapie \ntoppt Standardbehandlung \nJedes Jahr erhalten allein in Deutschland rund 7.000 Menschen die Diagnose \nMultiples Myelom. Dauerhaft geheilt werden kann diese Krebserkrankung, die \nvon ver\u00e4nderten Plasmazellen im Knochenmark ausgeht, noch nicht. Denn auch \nnach vermeintlich erfolgreicher Therapie m\u00fcssen die Betroffenen immer mit \n einem Rezidiv rechnen. Als gro\u00dfe Hoffnungstr\u00e4ger gelten Immuntherapien mit \nAntik\u00f6rpern oder Gen-manipulierten T-Zellen, den so genannten CAR-T-Zellen. \nProf. Dr. Hermann Einsele, Direktor der Medizinischen Klinik und Poliklinik II des \nUKW und Sprecher des neu gegr\u00fcndeten NCT WERA, hat eine internationale \nStudie mitkonzipiert und entwickelt, die jetzt erstmals in randomisierter Form eine \n\u00dcberlegenheit der CAR-T-Zelltherapie gegen\u00fcber einer konventionellen Behand-\nlung beim fortgeschrittenen Multiplen Myelom (in der 2. und 4. Therapielinie) ge-\nzeigt hat. Die Ergebnisse wurden im New England Journal of Medicine (doi: \n10.1056/NEJMoa2303379) ver\u00f6ffentlicht und auf dem europ\u00e4ischen H\u00e4mato-\nlogen-Kongress in Frankfurt (European Hematology Congress EHA 2023) als Mei-\nlenstein in der Myelom-Therapie bewertet.\n\u201eIn der Phase-3-Studie CARTITUDE-4 konnten wir im direkten Vergleich mit der \nStandardbehandlung zeigen, dass die CAR-T-Zell-Therapie mit einer einzelnen \nCilta-Cel-Infusion zu einem deutlich geringeren Risiko f\u00fcr ein Fortschreiten der \nErkrankung oder den Tod f\u00fchrt\u201c, freut sich Hermann Einsele, der bei der Studie \nals Letztautor fungiert. \nJ\u00f6rg Wischhusen (links), Professor f\u00fcr Experimentelle Tumorimmunologie \nan der Universit\u00e4t W\u00fcrzburg, und Markus Haake, Vice President \nPharmacology bei CatalYm, forschen schon seit vielen Jahren am \nWachstumsdifferenzierungsfaktor GDF-15. \nDas Nebennierenkarzinom ist eine \n b\u00f6sartige Entartung einer der Hormon-\ndr\u00fcsen, die paarig jeweils als kleine \nKappen der Niere aufsitzen. Mit 80 bis \n120 Neuerkrankungen in Deutschland \nist der Tumor sehr selten. Daher gibt  \nes nur wenige Kliniken, die auf die \nB ehandlung spezialisiert sind.  \nDie Endo krinologie des UKW ist  \nweltweit das gr\u00f6\u00dfte Zentrum f\u00fcr die \nDiagnostik, T  herapie und Forschung. Bild: Dominik Gierke / CatalYm\nNachdem Martin Fassnacht (W\u00fcrzburg) und Massimo Terzolo (Turin) im Jahr \n2007 im New England Journal of Medicine die grunds\u00e4tzliche Wirksamkeit von \nMitotane beim Nebennierenkarzinom zeigen konnten, hatte sich das Medikament \nweltweit als Standardtherapie zur R\u00fcckfallprophylaxe nach der chirurgischen Ent -\nfernung des Tumors etabliert, unabh\u00e4ngig von damals noch unbekannten Risiko-\nfaktoren. Mito tane hemmt die Zellteilung in der Nebennierenrinde und wirkt so \ndem Tumorwachstum entgegen. Das Risiko, dass die Erkrankung nach der Ope-\nration wieder auftrat, war in der Kontrollstudiengruppe, die kein Mitotane erhielt, \ndreimal so hoch wie in der Mitotane-Gruppe. Und das Risiko, an der Erkrankung \nzu sterben, wurde durch die Therapie nahezu halbiert. Das deutsch-italienische \nTeam hatte neue Standards gesetzt bei der Behandlung des sehr seltenen, aber \n\u00e4u\u00dferst  aggressiven Tumors.\n\u201eUnsere Erkenntnisse von 2007 gelten immer noch, jedoch nur noch f\u00fcr Patien-\ntinnen und Patienten mit normalem oder hohem Rezidiv-Risiko\u201c, erkl\u00e4rt Prof. Dr. \nMartin Fassnacht, Leiter des Lehrstuhls Endokrinologie und Diabetologie am \nUKW. In der neuen klinischen Studie ADIUVO, die im August 2023 im Journal The \nLancet Diabetes & Endocrinology ver\u00f6ffentlicht wurde, hat er mit Massimo Terzo -\nlo und weiteren Mitarbeitenden herausgefunden, dass die Gabe von Mitotane nicht \nn\u00f6tig ist, wenn die Patientinnen und Patienten drei Faktoren erf\u00fcllen und somit \ndas Risiko eines R\u00fcckfalls niedrig. Erstens: Die Operation war komplett, soge-\nnannte R0-Resektion. Zweitens: Das Tumorstadium war niedrig, und es hatte \nnoch keine Streuung stattgefunden. Drittens: Der Zellteilungsmarker Ki-67 liegt \nunter 10 Prozent. \nBild: Nuklearmedizin Universit\u00e4tsklinikum W\u00fcrzburg26         klinikum & wir 03 \u00b7 2023Forschung & Lehre\nNEUE STUDIEN\nSeit dem Start der Geburtskohorte \nMIAI im Mai 2022 wurden bereits \n100 Babys in die Studie aufge-\nnommen, in der bei Kindern im \nersten Lebensjahr die Entwicklung \ndes Immunsystems gegen Virus-\nerkrankungen der Atemwege \nuntersucht wird. \nsechs und zw\u00f6lf Monaten in der MIAI-\nStudienambulanz in der benachbarten \nKinderklinik untersucht. \nErkenntnisse f\u00fcr die Gesellschaft \nund ein Extra-Blick aufs Kind\nDas Interesse an einer Teilnahme ist \ngro\u00df. So sind die Eltern der MIAI-Zwil-\nlinge Anton und Bruno der Meinung: \n\u201eNur Forschung bringt uns voran!\u201c \nEine andere Familie hat das Ziel \u00fcber -\nzeugt, \u201eunabh\u00e4ngig von Pharmainter -\nessen, Erkenntnisse zu gewinnen, was \nunseren Kindern Vorteile beim Start ins \nLeben gibt.\u201c Eine Mutter macht aus \nDankbarkeit, ein gesundes Baby zur \nWelt gebracht zu haben, an der Studie \nmit. Ihre Zimmerkollegin hatte ein \nFr\u00fchchen, das intensivmedizinisch be-\ntreut werden musste. Dar\u00fcber hinaus \nsch\u00e4tzen viele neben dem gesellschaft -\nlichen Aspekt den pers\u00f6nlichen Vorteil. \nDenn zus\u00e4tzlich zu den U-Untersuchun-\ngen erfolgt regelm\u00e4\u00dfig ein professio-\nneller Blick auf die Kleinen, und das \nStudienteam nehme sich noch einmal \nExtra-Zeit. Auch Selinas Mama, Sina \nBrandl, war von Beginn an \u00fcberzeugt von der Studie und kommt daf\u00fcr gern \nzum Uniklinikum. \u201eEs ist ja f\u00fcr die Kin-\nder\u201c, sagt sie. \nWeitere Studienteilnehmende  \nsind herzlich willkommen: \nwww.ukw.de/miai.Selina Brandl g\u00e4hnt herzhaft, als Dr. \n Jonas Fischer das Stethoskop auf ihre \nzarte Brust setzt. Und das vier Wochen \nalte M\u00e4dchen schl\u00e4ft seelenruhig wei-\nter, w\u00e4hrend der Kinderarzt es gemein-\nsam mit Studienschwester Monika \nausgiebig untersucht. Auch der promi-\nnente Status kann den S\u00e4ugling nicht \naus der Ruhe bringen. Selina ist das \nhundertste Baby in der MIAI-Studie \nund leistet mit allen weiteren MIAI-\nKindern einen wichtigen Beitrag f\u00fcr die \nWissenschaft. \nWelche Faktoren tragen zur Ent -\nwicklung des Immunsystems bei?\nIhr Immunsystem ist noch nicht ausge-\nreift. Das ist ganz normal und hat bei \nNeugeborenen seinen Sinn. Es wird \nerst in den n\u00e4chsten Wochen und \n Monaten durch verschiedene Einfl\u00fcsse \nwie die Darmflora, Ern\u00e4hrung, Infektio-\nnen, Impfungen, soziale Kontakte und \nLebensbedingungen geformt. Welche \nFaktoren die Reifung des kindlichen \nImmunsystems gegen Viruserkrankun-\ngen der Atemwege beeintr\u00e4chtigen \noder f\u00f6rdern, das erforscht Prof. Dr. \nDorothee Viemann, Leiterin der Trans-\nlationalen P\u00e4diatrie, mit ihrem Team \nanhand des Datenschatzes, den die \nMIAI-Babys produzieren. Dazu werden \ndie Kinder direkt nach der Entbindung \nin der Frauenklinik sowie nach einem, Selina ist das 100ste MIAI-Baby\nklinikum & wir 03 \u00b7 2023         27In der Schule lernen die Kinder f\u00fcrs Leben. Aber lebensret -\ntendes Wissen ist nicht in allen Schulen fester Bestandteil \ndes Lehrplans, und wenn, dann oft erst ab der 7. Klasse. \u201eDa -\nbei sind auch sehr junge Kinder durchaus in der Lage, eine \nWiederbelebung durchzuf\u00fchren\u201c, meint Prof. Dr.  Thomas \nWurmb von der Klinik und Poliklinik f\u00fcr An\u00e4sthe siologie, In-\ntensivmedizin, Notfallmedizin und Schmerz therapie am \nUKW. Der Professor f\u00fcr Notfall- und Katastrophenmedizin \nbaut hier auf seine Erfahrungen als Vater von zwei T\u00f6chtern \nund auf die ersten Ergebnisse, die er mit seinem Team im \nRahmen eines Forschungsprojekts in den Klassen 3 bis 6 an \nGrundschulen und weiterf\u00fchrenden Schulen gesammelt \nhat. Sein Team, das aus motivierten Studierenden der Medi-\nzin aus der Arbeitsgruppe Notfallmedizin (AGN) und \u00c4rztin-\nnen/\u00c4rzten der Klinik f\u00fcr An\u00e4sthesiologie besteht, besucht \nschon seit einigen Jahren regelm\u00e4\u00dfig W\u00fcrzburger Schulen \nund f\u00fchrt in den Klassen 3 bis 6 Trainings in Wiederbelebung \nund Erster Hilfe durch.Themen, die die Lebenswelt der Kinder betreffen\nUm m\u00f6glichst vielen Kindern zu zeigen, wie sie im Notfall \nLeben retten k\u00f6nnen, hat sich Professor Wurmb an die Kin-\ndernachrichten \u201elogo!\u201c bei ZDF KiKA gewandt und vorge-\nschlagen, gemeinsam mit \u201elogo\u201c und der 4. Klasse der \nW\u00fcrzburger Schule Vinzentinum ein solches Training zu dre -\nhen. Eine prima Idee, fand die Redaktion. \u201elogo! berichtet \nnicht nur \u00fcber aktuelle Nachrichtenthemen f\u00fcr Kinder zwi-\nschen 8 und 12 Jahren, sondern auch \u00fcber Themen, die die \nLebenswelt der Kinder betreffen. Da sind die Reanimations-\nkurse des Uniklinikums an den W\u00fcrzburger Schulen ein gu-\ntes Beispiel\u201c, sagt \u201elogo!\u201c-Redaktionsleiterin Constanze \nKn\u00f6chel. Die Sendung wurde am 25. Juli 2023 in den Kin-\ndernachrichten \u201elogo!\u201c bei KiKA ausgestrahlt und ist im \nSendungsstream von \u201elogo!\u201c zu sehen. \nwww.zdf.de/kinder/logo/alle-sendungen-128.htmlPr\u00fcfen, Rufen, Dr\u00fccken \u2013  \nUKW mit Erster Hilfe bei \u201eZDF logo!\u201c\nDas MIAI-Studienteam analysiert \nanhand der gesammelten Daten aus \nFrageb\u00f6gen und Untersuchungen \nsowie den Bioproben, wie Babys \nlernen, sich gegen die Viren zu \nverteidigen, die Atemwegserkran-\nkungen ausl\u00f6sen.Selina ist das hundertste Baby in der von der DFG gef\u00f6rderten Geburts-\nkohorte MIAI (englisch f\u00fcr Maturation of Immunity Against Influenza )\ndes Lehrstuhls f\u00fcr Translationale P\u00e4diatrie am Uniklinikum W\u00fcrzburg.Mitte Juli 2023 war ein Kamerateam von logo! in W\u00fcrzburg \nund hat im Vinzentinum gedreht, wie Prof. Dr. Thomas Wurmb \n(wei\u00dfes T-Shirt) mit Studierenden der AG Notfallmedizin den \nSch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern der vierten Klasse zeigt, wie sie im \nNotfall Leben retten k\u00f6nnen. \nThomas Wurmb demonstriert mit seinem Team in den ZDF-Kindernachrichten \u201elogo!\u201c bei KiKA, \nwie Kinder schon im Alter von zehn Jahren Erste Hilfe leisten k\u00f6nnen. klinikum & wir 03 \u00b7 2023         29 28         klinikum & wir 03 \u00b7 2023Wer ein erh\u00f6htes Blutungsrisiko hat, kann in verschiede-\nnen medizinischen Situationen, wie etwa nach einer \nschweren Verletzung oder vor einer gro\u00dfen Operation, \nauf eine Blutpl\u00e4ttchentransfusion angewiesen sein, um \nBlutungen oder einen \u00fcberm\u00e4\u00dfigen Blutverlust zu ver -\nhindern. Vor allem Krebspatientinnen und -patienten \nsind auf Thrombozytenspenden angewiesen, da die \n Therapien die Blutzellenbildung h\u00e4ufig st\u00f6ren. Der de-\nmografischen Alterung und steigenden Zahl an Krebs-\npatienten steht jedoch eine sinkende Verf\u00fcgbarkeit von \nBlut- und Thrombozytenspenden gegen\u00fcber. Das Leben von Menschen mit peripheren Neuropathien \nzu verbessern, das ist die Mission der Peripheral Nerve \nSociety (PNS) \u2013 und von Claudia Sommer, leitende Ober -\n\u00e4rztin in der Neurologischen Klinik und Poliklinik am Uni-\nversit\u00e4tsklinikum W\u00fcrzburg und Sprecherin der klinischen \nForschergruppe Resolve PAIN (KFO5001). F\u00fcr ihre kon-\ntinuierlichen und herausragenden Beitr\u00e4ge zur Verbesse-\nrung der Diagnostik und Behandlung von Menschen mit \nErkrankungen der Nerven, die au\u00dferhalb des Gehirns und \nR\u00fcckenmarks liegen, wurde die W\u00fcrzburger Schmerz-\nforscherin auf der Jahrestagung der PNS mit dem Alan \nJ. Gebhart Prize for Excellence in Peripheral Nerve Research \nausgezeichnet. Claudia Sommer teilt sich den Preis mit \nProf. Dr. Pieter van Doorn vom Erasmus Medical Center \nin Rotterdam. \nHerausragende Leistungen  \nin der peripheren Nervenforschung\nSie sei die Quintessenz der translationalen, klinischen \nWissenschaftlerin mit einem breiten Spektrum an Inter -\nessen\u201c, begr\u00fcndet Prof. Dr. Richard Lewis, Pr\u00e4sident der \nPNS, die Wahl. \u201eSie ist eine herausragende Medizinerin, \ndie unglaubliche Beitr\u00e4ge zu unserem Verst\u00e4ndnis von \nentz\u00fcndlichen Neuropathien, neuropathischen Schmerzen \nund Neuropathien der kleinen Fasern geleistet hat. Diese \nBeitr\u00e4ge waren klinischer, pathologischer und immuno-\nlogischer Natur.\u201c Als Autorin von mehr als 300 Publi-\nkationen sist sie zudem Mentorin f\u00fcr viele junge \n Forschende. \u201eSie ist die ehemalige Pr\u00e4sidentin der Inter -\nnational Association for the Study of Pain (IASP) und hat \nder PNS in zahlreichen Funktionen gedient.\u201c Sie sei also \neine \u00e4u\u00dferst verdiente Empf\u00e4ngerin dieses Preises.Entschl\u00fcsselung der  \nGeheimnisse rund um die \nBlutpl\u00e4ttchenproduktion\nDie Quintessenz der  \ntranslationalen, klinischen  \nWissenschaftlerin\nProf. Dr. Claudia Sommer F\u00d6RDERUNGEN UND AUSZEICHNUNGEN\nDie Else Kr\u00f6ner-Fresenius-Stiftung \nf\u00f6rdert das Forschungskolleg \nTWINSIGHT f\u00fcr weitere drei Jahre.Clinician Scientists, die mit den mo-\ndernsten Technologieplattformen ver -\ntraut sind und die individuellen Profile \nerkennen und f\u00fcr die Diagnostik und \nTherapie ber\u00fccksichtigen k\u00f6nnen, um \ndie Patientenversorgung pr\u00e4zise an \nden individuellen Krankheitsverlauf an-\npassen und optimieren zu k\u00f6nnen\u201c, \nkonstatiert Prof. Dr. med. Bastian Schil-\nling, Leiter der AG Translationale Tu-\nmorimmunologie und Immuntherapie \nin der Haut-Klinik und Sprecher des \nElse Kr\u00f6ner-Forschungskollegs TWIN-\nSIGHT (Translational Twinning in Sys-\ntems Immunology and High-through-\nput Technology). \nMit TWINSIGHT er\u00f6ffnet die Univer -\nsit\u00e4tsmedizin W\u00fcrzburg dem wissen-\nschaftlichen \u00e4rztlichen Nachwuchs \nZugang zur Welt komplexer Technolo-\ngieplattformen und gibt ihm Freir\u00e4u-Das Immunsystem ist ein komplexes \nNetzwerk, das an zahlreichen Entwick-\nlungen und Funktionen des K\u00f6rpers \nbeteiligt ist. Die Mannigfaltigkeit der \nteilweise noch unerforschten immuno-\nlogischen Prozesse stellt die Medizin \nvor gro\u00dfe Herausforderungen, sowohl \nin der Diagnostik als auch in der pass-\ngenauen Therapie. Patientinnen und \nPatienten k\u00f6nnen sehr unterschiedlich \nauf die gleichen Therapieans\u00e4tze an-\nsprechen. Zum Verst\u00e4ndnis und zur \nL\u00f6sung komplexer klinischen Frage-\nstellungen tragen modernste technolo-\ngische Entwicklungen bei \u2013 von sys-\ntembiologischen Analysen \u00fcber \nmultimodale Vorhersagemodelle ein-\nschlie\u00dflich neuartigster Bildgebung bis \nhin zum Einsatz von Hochdurchsatz-\ntechnologien. \nZugang zur Welt modernster \nkomplexer Technologieplattformen \n\u201eEs braucht daher eine neue Generati-\non forschender \u00c4rztinnen und \u00c4rzte, TWINSIGHT geht in die zweite Runde\nme, um seine Forschungsprojekte in-\nterdisziplin\u00e4r zu bearbeiten. Fokus ist \ndabei die Einzelzelle beziehungsweise \ndas Einzelmolek\u00fcl. \nDie Erfolge der ersten F\u00f6rderperiode \nhat Bastian Schilling gemeinsam mit \nder stellvertretenden Sprecherin von \nTWINSIGHT, Prof. Dr. Alma Zernecke-\nMadsen, und Mitarbeitenden des For -\nschungskollegs der Else Kr\u00f6ner-Frese-\nnius-Stiftung (EKFS) im Fr\u00fchjahr 2023 \npr\u00e4sentiert. Der wissenschaftliche Vor -\nstand der EKFS zeigte sich \u00fcberzeugt \nund bewilligte nun eine zweite F\u00f6rder -\nphase \u00fcber weitere drei Jahre. \nEingebettet ins Integrative Clinician \nScientist College (ICSC) \n\u201eEinzelzellanalysen und Einzelmolek\u00fcl-\ndetektionen sowie ihre Kombination \nsind ein zusehends dominanter Ansatz \nin der Forschung. Die am Standort \nW\u00fcrzburg sichtbare Expertise in den \nTechnologien single-cell RNA-Sequen-\nzierung, high-resolution microscopy \nund spatial transcriptomics wird daher \nim Fokus der zweiten F\u00f6rderperiode \nliegen\u201c, erl\u00e4utert Prof. Dr. Alma Zerne-\ncke-Madsen, Leiterin des Instituts f\u00fcr \nExperimentelle Biomedizin am UKW. \nNeu ist in der zweiten F\u00f6rderperiode, \ndass TWINSIGHT-Kollegiatinnen oder \n-Kollegiaten ein Tandem mit anderen \nKolleginnen oder einem Kollegen bil-\nden k\u00f6nnen, die in ihrer Abteilung ar -\nbeiten, jedoch in einem anderen Clini-\ncian Scientist-Programm gef\u00f6rdert \nwerden. TWINSIGHT ist in das W\u00fcrz-\nburger Integrative Clinician Scientist \nCollege (ICSC) des Interdisziplin\u00e4ren \nZentrums f\u00fcr Klinische Forschung \n(IZKF) integriert, das allen Clinician Sci-\nentists an der Medizinischen Fakult\u00e4t \nW\u00fcrzburg eine Dachstruktur mit ein-\nheitlichen Rahmenbedingungen, Fort -\nbildungsangeboten und Vernetzungs-\nm\u00f6glichkeiten bietet. Und last but not \nleast wird die Tradition der j\u00e4hrlichen \nElse Kr\u00f6ner-Symposien ebenfalls in der \nzweiten F\u00f6rderperiode fortgesetzt.\nDr. Zoltan NagyForschung & Lehre\nDie Twins der ersten F\u00f6rderperiode \nmit dem TWINSIGHT-Sprecher \nBastian Schilling und der TWIN-\nSIGHT-Koordinatorin Susanne \nNuber; v.l.n.r.: Valerie Glutsch, Lisa \nRubenbauer, Janina Mari\u00dfen, \nBastian Schilling, Janik Flei\u00dfner, \nPatrick Schummer, Geraldine \nEngels, Susanne Nuber. \nVerbesserung der Blutpl\u00e4ttchenproduktion\nZoltan Nagy k\u00f6nnte mit seiner neuen Forschungsgruppe, \nderen Aufbau von der Deutschen Forschungsgemein-\nschaft (DFG) im Rahmen des Emmy Noether-Programms \nmit mehr als 1,7 Millionen Euro gef\u00f6rdert wird, zur L\u00f6sung \nbeitragen. Titel seines Forschungsvorhabens: Einzelzell-\nbasierte Kartierung der Megakaryozytenentwicklung. \nDie Megakaryozyten geh\u00f6ren mit bis zu 0,1 mm zu den \ngr\u00f6\u00dften Zellen des menschlichen Organismus und sind \nf\u00fcr die Produktion der Blutpl\u00e4ttchen verantwortlich. \u201eDie \neffiziente Herstellung von Blutpl\u00e4ttchen im Labor wird \ndurch unser begrenztes Verst\u00e4ndnis des Reifungspro-\nzesses behindert, durch den sich Vorl\u00e4uferzellen im \n Knochenmark in voll entwickelte Blutpl\u00e4ttchen bildende \nMegakaryozyten verwandeln\u201c, schildert Nagy die Aus-\ngangslage. \nMit seiner Forschungsgruppe will er die Schl\u00fcsselfaktoren  \nund molekularen Mechanismen untersuchen, welche die \nEntwicklung der Megakaryozyten steuern. Dazu analysiert \nNagy mit seinem Team, das derzeit aus zwei Doktoranden \nbesteht, mittels Einzelzell-RNA-Sequenzierung die gene-\ntische Aktivit\u00e4t innerhalb einzelner Zellen in verschiedenen  \nReifungsstadien. Dar\u00fcber hinaus wollen die Nachwuchs-\nwissenschaftler durch Genmanipulationsexperimente in \nbestimmte Gene eingreifen, um deren Rolle bei der Reifung \nvon Megakaryozyten zu beobachten und so potenzielle \nneue Angriffspunkte f\u00fcr Interventionen zur Verbesserung \nder Blutpl\u00e4ttchenproduktion zu finden.30         klinikum & wir 03 \u00b7 2023 klinikum & wir 03 \u00b7 2023         31Forschung & Lehre\nNEUE JUNIORPROFESSUREN\nWarum. Das ist das Lieblingswort von \nRhonda McFleder. Die Neugier zu Un-\nbekanntem und das Fragen stellen, \nhatte die Neurobiologin schon von \n Kindesbeinen an. Deshalb liebt sie ihren \nJob in der Neurologischen Klinik und \nPoliklinik am UKW, bei welchem sie die \nRolle des Immunsystems bei Morbus \nParkinson erforscht. Auch wenn mal \neine Bewerbung oder eine Arbeit ab-\ngelehnt wird, ihre Experimente nicht \ngelingen, sie wird nicht m\u00fcde, nach \ndem \u201eWarum\u201c zu fragen und versucht \naus den Antworten zu lernen. Damit ist \ndie 33-J\u00e4hrige mit Unterst\u00fctzung ihres \nMannes und ihren zwei kleinen T\u00f6ch-\ntern weit gekommen: Sie hat gerade \neine Juniorprofessur f\u00fcr Translationale \nMedizin erhalten. Weiter oben auf der \nKarriereleiter lassen die Fragen jedoch \nnicht nach. Einige davon durfte die ge-\nb\u00fcrtige US-Amerikanerin den kl\u00fcgsten \nK\u00f6pfen der Welt stellen. Rhonda \nMcFleder hatte Ende Juni die einmalige \nGelegenheit, an der 72. Lindauer No-\nbelpreistr\u00e4gertagung am Bodensee \nteilzunehmen. \nInspiration und Ideen bei der \nLindauer Nobelpreistr\u00e4gertagung \n\u201eEs war unglaublich dort, so offen und \ninspirierend. Wir waren etwa 600 junge \nWissenschaftlerinnen und Wissenschaft -\nler aus 89 L\u00e4ndern und hatten fast eine \nWoche lang so viele M\u00f6glichkeiten, \nsowohl untereinander als auch mit den \nrund vierzig anwesenden Nobelpreis-\ntr\u00e4gerinnen und -tr\u00e4gern ins Gespr\u00e4ch \nzu kommen\u201c, schw\u00e4rmt sie. \u201eBei einem \nAbendessen sa\u00df ich direkt neben Mor -\nten Meldal, der f\u00fcr seine Click-Chemie \nden Nobelpreis erhalten hat.\u201c Beim \nScience Walk traf sie die Biologin \nChristiane N\u00fcsslein-Volhard, von der \nsie einige wertvolle Tipps erhalten habe, die ihr die Angst genommen ha-\nben, die sie zugegebenerma\u00dfen ein \nbisschen vor der Juniorprofessur hatte. \n\u201eWir wurden in unserer Ausbildung \ngut trainiert, eine \u00c4rztin oder Wissen-\nschaftlerin zu sein, aber niemand hat \nuns gezeigt, wie man ein Labor f\u00fchrt \nund alles gleichzeitig schafft: Paper \nund Antr\u00e4ge schreiben, sich um die \nStudierenden k\u00fcmmern und f\u00fcr die \n Familie da zu sein.\u201c Besonders inspiriert \nhabe sie der Computer-Wissenschaftler \nShwetak Patel, der die Heidelberg Lec-\nture hielt. Sein Rat: Bei allem, was wir \nentwickeln, sollten wir uns immer fra-\ngen, ob jeder einen Vorteil davon habe. \nWenn nicht, m\u00fcssten wir zur\u00fcck ins \nLabor. \nImmunzellen k\u00f6nnten Schl\u00fcssel \nzum Verst\u00e4ndnis der Entstehung \nvon Parkinson sein\nAuch Rhonda McFleder hofft, dass ihre \nForschung eines Tages so vielen Men-\nschen wie m\u00f6glich zu Gute kommt. \nIhre j\u00fcngsten Arbeiten deuten darauf hin, dass bestimmte Immunzellen das \nFortschreiten der Parkinson-Erkrankung \nbeeinflussen und dass es eine spezielle \nImmunverbindung zwischen dem Ge-\nhirn und dem Darm gibt, die es den \nbeiden Organen erm\u00f6glicht, mitein-\nander zu kommunizieren. \u201eWir wissen, \ndass Menschen mit chronisch-ent -\nz\u00fcndlichen Darmerkrankungen ein \n h\u00f6heres Parkinson-Risiko haben, und \ndiejenigen, die keinen Blinddarm mehr \nbesitzen, ein niedrigeres Risiko. Aber \nwarum ist das so? Warum liegen auch \nbei anderen neurologischen Erkran-\nkungen wie Multiples Sklerose oder \nDepressionen Probleme im Darm vor?\u201c, \nfragt Rhonda McFleder. Antworten \nsucht sie, indem sie versucht, die an \nder Kommunikation beteiligten Zelle zu \nidentifizieren und ein Medikament zu \nentwickeln, das diese Kommunikation \nunterbindet. \nEin Portr\u00e4t \u00fcber  \nRhonda McFleder  \nsteht in unserer Serie  \n#WomenInScience.In der vergangenen Ausgabe hatten wir bereits Prof. Dr. Maik Luu vorgestellt, der eine Tenure-\nTrack-Professur f\u00fcr Translationale Medizin an der Julius-Maximilians-Universit\u00e4t erhalten. Nach \nerfolgreicher Bew\u00e4hrungsphase geht diese vom Bundesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung \n(BMBF) gef\u00f6rderte Juniorprofessur in eine unbefristete W2-Professur \u00fcber. In dieser Ausgabe \npr\u00e4sentieren wir zwei weitere frisch ernannte Juniorprofessorinnen f\u00fcr Translationale Medizin. Neue Karrierewege zur Professur \n\u201eH\u00e4tte mir jemand vor ein paar Jahren \ngesagt, dass ich mit 29 Jahren Pro-\nfessorin werde, h\u00e4tte ich die Person f\u00fcr \nverr\u00fcckt erkl\u00e4rt\u201c, lacht Dr. Carmina \n Teresa Fu\u00df, Assistenz\u00e4rztin in der En-\ndokrinologie am UKW und seit kurzem \nJuniorprofessorin f\u00fcr Translationale \nMedizin. Eigentlich hatte sich die ge-\nb\u00fcrtige W\u00fcrzburgerin mit italienischen \nWurzeln parallel zur allgemeinen \nSchulausbildung im PreCollege der \nMusikhochschule W\u00fcrzburg auf ein \nentsprechendes Studium mit den \nSchwerpunkten Gesang und Klavier \nvorbereitet. Dann wollte sie Chirurgin \nwerden. \u201eJetzt mache ich das genaue \nGegenteil\u201c, schmunzelt sie. \u201eDie Endo-\nkrinologie ist das mit am wenigsten \ninvasivste Fach, was man in der Medi-\nzin machen kann.\u201c Sie habe nie auf \neine Professur hingearbeitet, sondern \nsei den klassischen Fu\u00df\u00b4schen Weg \ngegangen: Ich mache etwas, weil es \nmich interessiert und es f\u00fcr mich sinn-\nvoll und stimmig ist, ohne dabei etwas \nabzuhaken. Aber als sie pl\u00f6tzlich von \nder Berufungskommission zum \u201aVor -\nsingen\u2018 eingeladen wurde, wurde ihr \nklar, dass die Sachen, die sie \u201aeinfach \nmal so\u2018 macht, durchaus au\u00dfergew\u00f6hn-\nlich sind und ihr Werdegang \u201amaximal \nungew\u00f6hnlich\u2018 ist. Eine Kombination \naus Antrieb, Umfeld und M\u00f6glichkei-\nten habe sie dahin gef\u00fchrt, wo sie jetzt \nsteht. Endokrinologie \u2013 ein intellektuelles \nFach, das Sp\u00fcrsinn erfordert \nCarmina Teresa Fu\u00df kam im f\u00fcnften \nSemester als wissenschaftliche Hilfs-\nkraft zur Endokrinologie in der Medizi-\nnischen Klinik und Poliklinik I \u2013 und \nblieb. Das Team sei unter der Leitung \nvon Prof. Stefanie Hahner und Prof. \nMartin Fassnacht au\u00dferordentlich, \nweil nett, hochmotiviert und mit Be-\ngeisterung bei der Arbeit. Das zeige,  \ndass das Umfeld ein relevanter Teil der \nArbeit sei. Sie hatte aber auch zuf\u00e4llig \ndas gefunden, was ihr Spa\u00df macht. \n\u201eDie Endokrinologie ist ein sehr breites \nFach in der Inneren Medizin, und ein \nintellektuelles\u201c, erz\u00e4hlt sie. \u201eAbgesehen \nvon Schilddr\u00fcsenerkrankungen und \nDiabetes haben wir es oft mit seltenen \nErkrankungen und diffusen Symptom-\nkomplexen zu tun, die absolute Detek-\ntivarbeit erfordern. Die Patientinnen \nund Patienten kommen aus dem gan-\nzen Bundesgebiet mit einer langen \nVorgeschichte zu uns. Wir haben die \nM\u00f6glichkeit, uns Zeit f\u00fcr die Anamnese \nnehmen, ausf\u00fchrliche Gespr\u00e4che zu \nf\u00fchren und alle Laborwerte im Detail \nanzuschauen und \u00fcber die Diagnose \nnachzudenken. Je nach Krankheitsbild \nk\u00f6nnen wir die Symptome nicht nur \nmedikament\u00f6s behandeln, sondern \nauch die Grunderkrankung heilen.\u201c \nSie promovierte zur Diagnostik des \nPrim\u00e4ren Hyperaldosteronismus und Dr. Rhonda McFleder\nZur Juniorprofessur durchgefragt\nRhonda McFleder forscht in der \nNeurologie am UKW zu Morbus \nParkinson und erhielt im Mai \n2023 die Juniorprofessur f\u00fcr \nTranslationale Medizin. \nAuf der 72. Lindauer Nobelpreistr\u00e4gertagung \nam Bodensee hatte Rhonda McFleder  \ndie Ehre, beim Abendessen neben dem \nNobelpreistr\u00e4ger f\u00fcr Chemie, Morten \nMeldal, zu sitzen. Links Umair Munawar \nvom Institut f\u00fcr Translationale Myelom-\nforschung am UKW. \nbaute ein Register f\u00fcr Patientinnen und \nPatienten mit Hypoparathyreoidismus \nauf. Dar\u00fcber hinaus betreibt sie Grund-\nlagenforschung und entwickelt u. a. \nModellsysteme zum Einfluss des Ubi-\nquitin-Systems beim Nebennierenkar -\nzinom. \nKlinik, Forschung und Lehre \u2013 Martin \nFassnacht nennt es akademischen \nZehnkampf. Auch diese Herausforde-\nrung nimmt Carmina Teresa Fu\u00df gern \nan. Sie liebt es zu unterrichten und \nhofft, dass sie ihre Studierenden ge-\nnauso f\u00fcr die Endokrinologie begeis-\ntern kann, wie sie einst begeistert  \nwurde. Dr. Carmina Teresa Fu\u00df\nAuf dem Fu\u00df\u00b4schen Weg zur Juniorprofessur \nCarmina Teresa Fu\u00df (29) befindet sich noch \nin der Facharztausbildung zur Endokrino-\nlogin und wurde gerade zur Juniorpro fessorin \nf\u00fcr Translationale Medizin ernannt. Dabei \nwollte die Halbitalienerin eigentlich Musik \nstudieren. Women in scienceWomen in science\nBild: Umair Munawar klinikum & wir 03 \u00b7 2023         33 32         klinikum & wir 03 \u00b7 2023Vermischtes\nZwei Kinderkrankenschwestern des UKW \nengagieren sich mit hohem pers\u00f6nlichem \nEinsatz f\u00fcr hilfsbed\u00fcrftige Familien und \nKinder in Tansania. F\u00fcr die n\u00e4chsten \nProjekte werden jetzt Spenden gesammelt.\nfreundliche Unterst\u00fctzung auf den Social-Media-Kan\u00e4len \ndes UKW\u201c, betont Laura. \nNeuer Spendenaufruf f\u00fcr 2024\nAngespornt durch diesen Erfolg starteten Selina, Laura und \nKelvin vor Kurzem einen neuen Spendenaufruf f\u00fcr ihre \nn\u00e4chste, f\u00fcr 2024 geplante Tansania-Reise. In Abh\u00e4ngigkeit \nvon der erzielten Summe soll das Geld beispielsweise in den \nBau eines Klassenzimmers, eines Trinkwasserbrunnens oder \neines Hauses f\u00fcr Bed\u00fcrftige flie\u00dfen.\nWas motiviert das Trio zu diesem  hohen pers\u00f6nlichen Ein-\nsatz? \u201eUnsere Zeit in Tansania ist sicher auch anstrengend, \naber die erzielten Effekte entsch\u00e4digen uns voll: Selbst mit \naus unserer Sicht Kleinigkeiten kann man dort Gro\u00dfes be-\nwirken\u201c, sagt Selina. Und ihre Freundin Laura erg\u00e4nzt: \u201eEs \nist fast unglaublich, zu sehen, wie gl\u00fccklich ein paar ein-\nfache Seifen blasen diese Kinder machen k\u00f6nnen. Es sind \nsolche Eindr\u00fccke und die uns entgegengebrachte, gro\u00dfe \nDankbarkeit, die uns auch pers\u00f6nlich bereichern und sicher \nf\u00fcr unser ganzes weitere Leben pr\u00e4gen.\u201cF\u00fcr Selina Finkernagel (Jahrgang 1998) und Laura Stein-\nschauer (Jahrgang 1997) bedeutet Urlaub, armen und kran-\nken Kindern in Tansania unter die Arme zu greifen und ihnen \netwas Freude zu schenken. Die beiden befreundeten Kinder -\nkrankenschwestern der W\u00fcrzburger Universit\u00e4ts-Kinderkli-\nnik reisten schon zweimal gemeinsam in das ostafrikanische \nLand, zuletzt f\u00fcr f\u00fcnf  Wochen zu Beginn dieses Jahres. Statt \nSightseeing, Safari und Sonnenbaden nutzten sie den Auf-\nenthalt, um sich im Umland der Stadt Arusha sozial zu enga-\ngieren. \u201eBeispielsweise gibt es dort eine von einheimischen \nEhrenamtlichen betriebene Einrichtung, die sich um ausge-\nsetzte sowie k\u00f6rperlich und geistig beeintr\u00e4chtigte Kinder \nk\u00fcmmert\u201c, berichtet Selina Finkernagel und f\u00e4hrt fort: \u201eDort \nfreut man sich sehr \u00fcber Spenden der grundlegendsten \n Dinge, wie Nahrung, T\u00f6pfe, Matratzen, Zahnb\u00fcrsten und \nSchulsachen.\u201c Auch den armen und kinderreichen Familien \nder l\u00e4ndlichen Region kann man mit geringen Mitteln das \nLeben deutlich erleichtern. Um zu erfahren, wo am sinn-\nvollsten Hilfe zu leisten ist, k\u00f6nnen die beiden Frauen auf \ndas Wissen und die Kontakte von Selinas Lebensgef\u00e4hrten \nKelvin zugreifen, der aus Arusha stammt. \nZuletzt 4.200 Euro f\u00fcr Projekte eingesetzt\nW\u00e4hrend sie bei ihrem ersten gemeinsamen Tansania-Auf-\nenthalt in 2022 noch im privaten Umfeld zusammengetragene \nSachspenden mit Koffern \u201eimportierten\u201c, organisierten die \nbeiden Pflegekr\u00e4fte f\u00fcr die diesj\u00e4hrige Aktion einen Spen-\ndenaufruf \u00fcber die Plattform GoFundMe. Angekurbelt durch \nPosts in Instagram und auf Facebook kamen dabei 4.200 \nEuro zusammen, die sie f\u00fcr ihre Projekte vor Ort ein setzen \nkonnten. \u201eSehr hilfreich bei der \u00d6ffentlichkeitsarbeit war die Hilfe f\u00fcr Kinder  \nin Tansania:  \nUnmittelbar und \npers\u00f6nlich\nBei ihrem letzten Tansania-Aufenthalt unterst\u00fctzen Kelvin, \nSelina und Laura (in der Bildmitte von links) unter anderem \nein Heim und Therapiezentrum f\u00fcr Kinder mit k\u00f6rperlicher \nund/oder geistiger Beeintr\u00e4chtigung. Sie kauften dazu \nbeispielsweise Nahrungsmittel, T\u00f6pfe, Seife, Vaseline, \nWaschpulver, Bettlaken, Mundhygieneartikel und Spiele \nzur F\u00f6rderung der Motorik.Zum 1. September dieses Jahres startete Alina Sawicki (Jahrgang 1991) als Klinik-\nseelsorgerin im \u00f6kumenischen Seelsorgeteam des UKW. Sie kann sich dabei auf \neine breite Erfahrung im Krankenhausalltag st\u00fctzen: Zwischen 2011 und 2014 \nabsolvierte die geb\u00fcrtige Miltenbergerin am Klinikum Aschaffenburg die Ausbil-\ndung zur Gesundheits- und Kinderkrankenpflegerin. Ihr weiterer Berufsweg f\u00fchrte \nsie als Pflegekraft dann schon einmal ans UKW: Zwischen 2015 und 2020 arbeitete \nsie \u00fcber die UKW Service GmbH zun\u00e4chst in verschiedenen Bereichen des Klini-\nkums, bevor sie dauerhaft in die Frauenklinik wechselte.\n\u201eSchon w\u00e4hrend meiner Arbeit in Aschaffenburg merkte ich, dass ich mich gut \nauf die Themen Sterben, Tod und Trauer einlassen kann. Einerseits kann ich mich \ngut abgrenzen, anderseits aber auch mit ganzem Herzen engagieren\u201c, berichtet \nSawicki und f\u00e4hrt fort: \u201eIch lernte die Klinikseelsorge kennen und mir wurde klar: \nGenau das will ich machen \u2013 auf diese Art Menschen zur Seite zu stehen, die sich \ndurch Krankheit, Trauer oder eine andere Krise in existentiellen Situationen be-\nfinden.\u201c Deshalb studierte sie parallel zu ihrer Pfleget\u00e4tigkeit von 2014 bis 2019 \nkatholische Theologie an der Uni W\u00fcrzburg und an der Dormitio Abtei in Jerusalem/ \nIsrael. Im Rahmen ihrer im August 2023 abgeschlossenen Ausbildung zur Pastoral -\nreferentin hatte Sawicki zuletzt ab April 2020 schon einen Seelsorgeauftrag an \nder Missioklinik in W\u00fcrzburg. \nBankangestellte kochten mit ukrainischen Patienten\nDie \u201eSocial Days\u201c sind ein konzern-\nweites Programm der Deutschen Bank \nzur F\u00f6rderung des ehrenamtlichen En-\ngagements ihrer Besch\u00e4ftigten. In die-\nsem Rahmen kamen am 13. Juli 13 \nF\u00fchrungskr\u00e4fte von Filialen aus ganz \nFranken ans UKW. Hier teilten sie sich \nin zwei Gruppen auf. Das eine Team \nstartete ein gemeinsames Kochevent \nmit am Klinikum behandelten ukraini-\nschen Krebspatientinnen und -patienten \nsowie deren Angeh\u00f6rigen und Kindern. \nBegleitet wurden sie dabei von Gabriele \nNelkenstock, Vorsitzende des Vereins \n\u201eHilfe im Kampf gegen Krebs\u201c und Mit -\norganisatorin des Aktionstags.\nUnter Anleitung einer Sch\u00fclerin und \neines Sch\u00fclers der Staatlichen Berufs-\nfachschule f\u00fcr Di\u00e4tassistenten am UKW \nwurden zun\u00e4chst gesunde Lebensmittel \neingekauft. Anschlie\u00dfend wurde in der \nK\u00fcche der Di\u00e4tschule in der Reisgruben -\ngasse in fr\u00f6hlicher Runde geschnippelt, \nger\u00fchrt, gebraten und gekocht. \u201eUnsere \nAbsicht war es, den Ukrainerinnen und \nUkrainern in ihrer hoch belasteten Le-\nbenssituation mal etwas Gutes zu tun Bild: Pamoja-TanzaniaMehr Informationen zu den bisherigen und geplanten \nProjekten liefern die Homepage \nhttps://pamoja-tanzania.webador.de und der \nInsta gram-Account www.instagram.com/pamoja.\ntanzania. \nWer die kommenden Vorhaben unterst\u00fctzen m\u00f6chte,  \nkann spenden unter https://gofund.me/f47722ab.sowie in entspannter Atmosph\u00e4re einen \ninterkulturellen Austausch zu erm\u00f6g-\nlichen\u201c, verdeutlicht Nelkenstock. Ein \nZiel, das nach ihrer Beobachtung voll \nund ganz erreicht wurde. \nSpielplatz weiter \u201eaufgeh\u00fcbscht\u201c\nW\u00e4hrend in der Di\u00e4tschule vielf\u00e4ltige \nSpeisen entstanden, engagierte sich \ndie zweite Gruppe der Bankerinnen und \nBanker f\u00fcr die kleinen Patientinnen \nund Patienten der W\u00fcrzburger Univer -\nsit\u00e4ts-Kinderklinik. Sehr zur Freude von \nKlinikdirektor Prof. Dr. Christoph H\u00e4rtel statteten sie den dortigen Spielplatz \nmit weiteren Spielzeugen und Sport -\nartikeln aus. F\u00fcr deren wetterfeste Auf-\nbewahrung installierten sie zudem eine \nOutdoor-Lagerbox auf dem Areal. \nZum gemeinsamen Mittagessen ka-\nmen alle in der Di\u00e4tschule wieder zu-\nsammen und genossen bei interessan-\nten Gespr\u00e4chen die zuvor geschaffenen \nK\u00f6stlichkeiten.\nFinanziert wurde der gesamte Aktions-\ntag durch eine gro\u00dfz\u00fcgige Spende der \nDeutschen Bank und der Teammitglie-\nder an Hilfe im Kampf gegen Krebs e.V. \nIn der K\u00fcche der Berufsfach-\nschule f\u00fcr Di\u00e4tassistenten:  \nDie G\u00e4ste von der Deutschen \nBank, angef\u00fchrt von Dieter \nGobernatz (in der Bild mitte \nzusammen mit Gabriele \n Nelkenstock), Prof. Dr. Imad  \nMaatouk vom Uniklinikum \nW\u00fcrzburg (rechts), sowie  \ndie Sch\u00fclerin und der Sch\u00fcler \nder Di\u00e4tschule (in Wei\u00df).Zur\u00fcck als Klinikseelsorgerin\n\u201eSchon w\u00e4hrend meiner Arbeit \nin Aschaffenburg merkte ich, \ndass ich mich gut auf die \nThemen Sterben, Tod und \nTrauer einlassen kann.\u201c\nAlina SawickiBild: Markus Hauck / POW34         klinikum & wir 03 \u00b7 2023Vermischtes\nklinikum & wir 03 \u00b7 2023         35Kinder mit einem an Krebs erkrankten \nElternteil stehen oft unter hohem psychischen \nDruck, der  sie selbst krankmachen kann. Ein \nneues Beratungs-angebot am UKW soll helfen, \nhier rechtzeitig zu unterst\u00fctzen und Vorsorge \nzu betreiben. Der Verein Hilfe im Kampf gegen \nKrebs erm\u00f6glichte die Etablierung des Projekts \nmit einer Starthilfe von 20.000 Euro.\ndarin, dass die Kinder nicht ange  messen \n\u00fcber die Krankheit informiert und in \ndas Geschehen einbezogen werden.\nBeratungsangebot  \nf\u00fcr alle Familienmitglieder\nUm die betroffenen Familien insgesamt \nzu entlasten sowie bei den Kindern \nst\u00e4rkeren Belastungen vorzubeugen, \nwill er im Herbst dieses Jahres ein \nfamilien orierentiertes Beratungsange-\nbot am UKW installieren. Das neue An-\ngebot mit dem Projektnamen \u201eKlee-\nblatt\u201c soll allen Familienmitgliedern \nhelfen, vorhandene Ressourcen effek-\ntiv zu nutzen. \u201eEin m\u00f6glicher erster \nSchritt besteht darin, miteinander \u00fcber \ndie Krankheit, aber auch \u00fcber \u00c4ngste, \nFragen und W\u00fcnsche zu sprechen \u2013 \n\u00fcber Themen, die oft nur schwer auszu-\ndr\u00fccken sind\u201c, beschreibt Prof. Maa-\ntouk. \n\u201eAuch wir haben das gro\u00dfe Leid, das \ndurch eine Krebserkrankung auch \u00fcber \ndie Angeh\u00f6rigen hereinbrechen kann, \nin der Arbeit unseres Vereins schon viel \nzu oft erleben m\u00fcssen. Die hier skizzier -\nte fr\u00fchzeitige Intervention kann sicher \ndazu beitragen, die Entwicklung von \ndauerhaften Belastungen und teilweise \ntragischen Folgen im Erwachsenenal-\nter zu verhindern oder zumindest abzu-\nmildern\u201c, pflichtet Gabriele Nelken-\nstock bei. Die Vorsitzende von Hilfe im Prof. Dr. Imad Maatouk kennt das Ph\u00e4-\nnomen nur zu gut: \u201eErkrankt ein Eltern-\nteil an Krebs, ist oft das gesamte Fami-\nliensystem mitbetroffen. Insbesondere \nminderj\u00e4hrige Kinder weisen h\u00e4ufig ei-\nnen hohen Stresslevel auf. Dieser kann \nbei einem Teil der Kinder und Jugend-\nlichen dazu f\u00fchren, dass sie manifeste \npsychische und psychosomatische St\u00f6-\nrungen entwickeln.\u201c Laut dem Leiter \ndes Schwerpunkts Psychosomatische \nMedizin, Psychotherapie und Psycho-\nonkologie an der Medizinischen Klinik II \ndes UKW besteht ein gro\u00dfer Risikofaktor Neues Beratungsangebot f\u00fcr Familien  \nmit einem krebskranken Elternteil\nGabriele Nelkenstock vom Verein Hilfe im Kampf  \ngegen Krebs, umgeben von Prof. Dr. Imad Maatouk (links)  \nund Prof Dr. Hermann Einsele.\nIllustration: dramaj / Fotolia.com und SMIPatientenversorgung\nRezertifizierung zum Cardiac Arrest Center\nTour der Hoffnung:  \nGro\u00dfes Finale an der KinderklinikDer pl\u00f6tzliche Herz-Kreislaufstillstand (englisch Cardiac \nArrest) z\u00e4hlt zu den h\u00e4ufigsten Todesursachen in den Indus-\ntriel\u00e4ndern. Neben einer erfolgreich durchgef\u00fchrten Reani-\nmation ist f\u00fcr die \u00dcberlebenschancen der Betroffenen eine \nWeiterbehandlung in einer spezialisierten Klinik von zentra-\nler Bedeutung. Ein Cardiac Arrest Center (CAC) ist ein zerti-\nfiziertes Krankenhaus, das f\u00fcr diese Aufgabe spezialisiert ist. \nDas UKW wurde Ende 2019 vom Deutschen Rat f\u00fcr Wieder -\nbelebung und von der Deutschen Gesellschaft f\u00fcr Kardiolo-\ngie erstmals als CAC zertifiziert. K\u00fcrzlich bestand das unter -\nfr\u00e4nkische Krankenhaus der Maximalversorgung auch die \nerste Rezertifizierung.\nAlle Voraussetzungen f\u00fcr bestm\u00f6gliche Behandlung \nerf\u00fcllt\n\u201eDamit wurde uns erneut best\u00e4tigt, dass wir hinsichtlich \nQualit\u00e4tskriterien, Spezialisierung, Fachkompetenz und Aus-\nstattung alle Voraussetzungen f\u00fcr eine bestm\u00f6gliche Be-\nhandlung dieser kritischen Patientengruppe erf\u00fcllen\u201c, erl\u00e4u-\ntert Privatdozent Dr. Dirk Weismann aus dem Leitungsteam \ndes W\u00fcrzburger CAC. So m\u00fcssen laut dem Intensivmedizi-\nner der Medizinischen Klinik I bei einem zertifizierten CAC \nunter anderem eine geeignete Notaufnahme mit entspre-\nchend ausgestatteten Schockr\u00e4umen, ein Herzkatheterlabor \nund ein Platz auf einer Intensivstation mit der M\u00f6glichkeit \nder extrakorporalen Herz-Kreislauf- und Lungenunterst\u00fct -\nzung f\u00fcr reanimierte Patientinnen und Patienten permanent \nzur Verf\u00fcgung stehen. Weitere wichtige Kriterien sind leitli-\nAm 29. Juli erreichte die \u201eTour der \nHoffnung\u201c nach 271 Kilometern ab \nGie\u00dfen ihr Ziel an der Kinderklinik des \nUKW. Bei der 40. Auflage der privat or -\nganisierten Benefiz-Radtour traten \nrund 160 Radlerinnen und Radler in die \nPedale, um Spenden zu sammeln f\u00fcr \nkrebskranke Kinder. Schon seit vielen \nJahren unterst\u00fctzt die Tour die Eltern-\ninitiative Leuk\u00e4mie- und tumorkranker \nKinder W\u00fcrzburg e.V. sowie die For -\nschung in der UKW-Kinderonkologie. \nDie Spenden dieses Jahres werden f\u00fcr \nein Projekt im Bereich der CAR-T-Zelle-\nTherapie bei p\u00e4diatrischen soliden Tu-\nmoren eingesetzt.\nwww.tour-der-hoffnung.de\nniengem\u00e4\u00dfe Behandlungsstandards sowie eine standardi-\nsierte Datenerfassung \u00fcber den gesamten Therapieverlauf \nhinweg.\n\u201eUm die Kriterien f\u00fcr ein CAC zu erf\u00fcllen, ist eine multidis-\nziplin\u00e4re Zusammenarbeit gefragt\u201c, betont Dr. Daniel R\u00f6der, \nLeiter der an\u00e4sthesiologischen Intensivstation. So sind am \nCenter des UKW Expertinnen und Experten aus der Kardio-\nlogie, der An\u00e4sthesiologie, der Neurologie, der Chirurgie so-\nwie den Instituten f\u00fcr Diagnostische und Interventionelle \nRadiologie und Neuroradiologie beteiligt. \nF\u00fcr die aufw\u00e4ndig vorbereitete Rezertifizierung kamen im \nApril dieses Jahres zwei externe Experten ans UKW, die in \neinem mehrst\u00fcndigen Audit die Strukturen und Abl\u00e4ufe des \nCAC begutachteten. Nach deren positivem Votum wurde \nAnfang August  die Rezertifizierungsurkunde zugestellt.\nKontakt\nInteressierte k\u00f6nnen sich seit Mitte \nSeptember melden unter der E-Mail: \nkleeblatt@ukw.de.\nSpenden\nWer die Arbeit von Hilfe im Kampf \ngegen Krebs unterst\u00fctzen m\u00f6chte, \nkann dies tun unter Spendenkonto:\nHilfe im Kampf gegen Krebs e.V.\nCastell Bank W\u00fcrzburg\nIBAN: DE74 7903 0001 0000 0092 45 \nwww.kampfgegenkrebs.deKampf gegen Krebs e.V. wei\u00df aber \nauch: Obwohl der Bedarf an solchen \nerg\u00e4nzenden Leistungen hoch ist, sind \nsie in der Realit\u00e4t des Gesundheits-\nsystems oft nur schwer zu finanzieren. \n\u201eDeshalb helfen wir gerne dabei, diese \nsehr sinnvolle Sache finanziell aus den \nStartl\u00f6chern zu bringen\u201c, betont Nelken-\nstock. Dazu \u00fcberreichte die Vereinsvor -\nsitzende im Juli einen Scheck in H\u00f6he \nvon 20.000 Euro an Prof. Maatouk und \nProf. Dr. Hermann Einsele, den Direktor \nder Medizinischen Klinik II.\nKleeblatt startet im Oktober 2023\nWie soll das Angebot von Kleeblatt ge-\nnau strukturiert sein und wann geht es \nlos? Prof. Maatouk: \u201eUnsere neue Be -\nratung soll Anfang Oktober dieses \nJahres starten. Dann wird es an der \nMedizinischen Klinik II im Zentrum f\u00fcr \nInnere Medizin des UKW zun\u00e4chst \nKurzberatungen an zwei Tagen pro \nWoche geben. Sollte eine intensivere \nBetreuung notwendig sein, stimmen \nwir uns mit den Eltern ab und geben \nentsprechende Empfehlungen. Zu Be-\nginn der Beratung laden wir bevor -\nzugt beide Elternteile zu einem Ge-\nspr\u00e4ch ein. Anschlie\u00dfend k\u00f6nnen je \nnach Bedarf weitere Treffen mit den \nEltern, den Kindern \u2013 einzeln oder als \nGeschwister \u2013 oder auch der gesam-\nten Familie folgen.\u201c  Vermischtes\n36         klinikum & wir 03 \u00b7 2023 klinikum & wir 03 \u00b7 2023         37Zahlen bitte\nKIWI-Kurse im Oktober\nKIWI e.V., die Interessengemeinschaft zur F\u00f6rde-\nrung der Kinder der W\u00fcrzburger Intensivstation, \nveranstaltet in diesem Herbst in Kooperation mit \nder Kinderklinik des UKW wieder zwei interessante \nKurse f\u00fcr Eltern. \n\u25b6\t Am Dienstag, den 17. Oktober erl\u00e4utert die \nErgotherapeutin und Linksh\u00e4nderberaterin \nAnne Gr\u00e4bner, wie eine Schulvorbereitung \nf\u00fcr die Schreibmotorik aussehen kann.  \nMit einem spielerischen Training vorab k\u00f6nnen \nKinder signifikant schneller und besser \nschreiben lernen.\n\u25b6\t Am Dienstag, den 24. Oktober f\u00fchrt Dr. \nKatharina Ruf, Fach\u00e4rztin f\u00fcr Kinder- und \nJugendmedizin am UKW, einen Kurs zu Erster \nHilfe im S\u00e4uglings- und Kleinkindalter durch.\nBeide Veranstaltungen finden jeweils um 19.30 Uhr \nim H\u00f6rsaal der W\u00fcrzburger Universit\u00e4ts-Kinder -\nklinik statt. Sie dauern etwa 1,5 Stunden. Die Teil-\nnahme ist kostenlos, eine Anmeldung ist nicht er -\nforderlich. Weitere Infos unter Tel. 09305 1415.1.368\nAn der Medizinischen Klinik II des UKW wurden im \nvergangenen Jahr 1.368 station\u00e4re F\u00e4lle mit Multiplem \nMyelom behandelt. Damit versorgt das Klinikum  \nbei dieser b\u00f6sartigen Krebserkrankung des Knochen-\nmarks f\u00fcnf Prozent der Bev\u00f6lkerung Deutschlands, \nwas einer enormen Spezialisierung entspricht.  \nZum Vergleich: Bezogen auf alle Krankheitsursachen \n versorgt das UKW mit j\u00e4hrlich etwa 60.000  \netwa 0,34 Prozent aller station\u00e4ren F\u00e4lle  \nin der Bundes republik.Linda Dorsch ist am UKW die Ressortverantwortliche \nf\u00fcr den Bereich G-BA Strukturqualit\u00e4tsvorgaben.  \nIm Interview erl\u00e4utert sie die Hintergr\u00fcnde  \ndieser Richtlinien \u2013 und welche Aufgaben mit ihrer  \nUmsetzung verbunden sind.\nLiebe Frau Dorsch, was verbirgt sich hinter dem Begriff  \n\u201eG-BA-Qualit\u00e4tsstruktur-Richtlinien\u201c?\nLinda Dorsch: Mit diesen Richtlinien legt der G-BA seit dem \nJahr 2005 f\u00fcr bestimmte Behandlungen Mindestanforde-\nrungen an die Struktur-, Prozess- und Ergebnisqualit\u00e4t fest. \nNur Einrichtungen, die entsprechend ausgestattet sind und \nvorgehen, d\u00fcrfen die betreffenden Leistungen auch zu Lasten \nder gesetzlichen Krankenversicherung erbringen. Die Vor -\ngaben sind dabei sehr weitgreifend. Sie betreffen zum Bei-\nspiel nicht nur die Prozessabl\u00e4ufe und vorzuhaltenden Ger\u00e4-\nte, sondern auch die speziellen Fachqualifikationen des \n\u00e4rztlichen und pflegerischen Personals.\nVon wie vielen Richtlinien sprechen wir da?\nDorsch: Ich bin zust\u00e4ndig f\u00fcr elf Richtlinien zu vom UKW \nabgedeckten Behandlungsbildern. Dazu geh\u00f6ren zum Bei-\nspiel Kinderonkologie, Fr\u00fch- und Reifgeborene oder minimal-\ninvasive Herzklappeninterventionen. Diese elf Richtlinien \nhaben zusammen knapp 500 Seiten. Hinzu kommen weitere \netwa 1.800 Seiten an Erg\u00e4nzungen, die sogenannten \u201eTra-\ngenden Gr\u00fcnde\u201c. Die bestehenden Richtlinien werden im-\nmer wieder aktualisiert, von Zeit zu Zeit kommen auch neue \nBehandlungsbilder dazu. Da kommt es teilweise nicht nur \nauf jedes Wort, sondern jedes Komma an.\nWie werden diese Richtlinien am UKW umgesetzt und \nwas sind dabei Ihre Aufgaben?\nDorsch: F\u00fcr jede Richtlinie gibt es in den entsprechenden \nKliniken und Bereichen konkrete Ansprechpartnerinnen und \nAnsprechpartner. Gemeinsam erstellen wir einmal j\u00e4hrlich \neine Selbsteinsch\u00e4tzung, bei der wir anhand von Check-\nlisten den Krankenkassen best\u00e4tigen, dass wir alle Punkte \nerf\u00fcllen. Allein durch die komplexe Definitionsstruktur der \nRichtlinien ist dazu einiges Spezialwissen erforderlich, das \nich hier einbringen kann. Die Krankenkassen schicken zu-\ndem den Medizinischen Dienst zu Qualit\u00e4tskontrollen ans \nUKW. Dessen Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter k\u00fcndigen \nsich zu Vorort-Terminen an und pr\u00fcfen dann alle Vorgaben \nhinsichtlich der Erf\u00fcllung Punkt f\u00fcr Punkt pr\u00e4zise ab. Aktuell Damit die Krankenkassen \nauch zahlen\nwird bis 2024 so die Erf\u00fcllung aller Richtlinien einmalig ge-\npr\u00fcft \u2013 allein in 2023 war der MD dazu schon vier Mal bei \nuns im Haus. Ab 2025 wird es weiterhin zuf\u00e4llige, stichproben-\nartige Pr\u00fcfungen geben. Auch anlassbezogene Pr\u00fcfungen \nsind m\u00f6glich, zum Beispiel bei Unstimmigkeiten in den Ab-\nrechnungen gegen\u00fcber den Krankenkassen. \nWas passiert, wenn Anforderungen der Richtlinien nicht \nerf\u00fcllt werden k\u00f6nnen?\nDorsch: Letztlich drohen Regressforderungen der Kranken-\nkassen, wobei die unmittelbaren Folgen bei Nichterf\u00fcllung \neiner Forderung h\u00f6chst unterschiedlich sind. In manchen \nF\u00e4llen darf man die entsprechende Behandlungsleistung so-\nfort nicht mehr erbringen, in anderen hat man ein halbes \nJahr Zeit, das Problem zu beheben. Auch bei der Melde-\npflicht bestehen gro\u00dfe Unterschiede. Am ehesten stellt uns \nam UKW das Erf\u00fcllen der Personalvorgaben vor Herausfor -\nderungen, Stichwort Fachkr\u00e4ftemangel. Bisher konnten wir \naber immer alle Nachweise erbringen und s\u00e4mtliche Pr\u00fcfun-\ngen erfolgreich abwickeln.\nZusammenfassend: Was sind die Vorteile dieses Systems \nf\u00fcr die verschiedenen Beteiligten?\nDorsch: F\u00fcr die entsprechenden Patientinnen und Patienten \ndie Gewissheit, dass sie in einem Klinikum behandelt werden, \ndas nachweislich s\u00e4mtliche strukturellen Voraussetzungen \nf\u00fcr eine gute medizinische Versorgung bietet. F\u00fcr die Kliniken \ndes UKW bedeutet der Prozess einen sehr hohen b\u00fcrokrati-\nschen Aufwand, an dessen Ende jedoch das beruhigende \nFeedback steht: Ihr macht alles nach h\u00f6chsten Qualit\u00e4ts-\nvorgaben. Die Krankenkassen schlie\u00dflich erhalten durch die \n Dokumentationen sehr viele Informationen zum Klinikum, \nwir werden dadurch nach und nach zum \u201egl\u00e4sernen Kran-\nkenhaus\u201c \u2013 wobei wir ja auch nichts zu verbergen haben. Zur Person\nLinda Dorsch (Jahr -\ngang 1995) absolvierte \nnach ihrem Abitur in \nMarktbreit ab 2014 eine \nAusbildung zur Sozialversicherungs-\nfachangestellten bei der W\u00fcrzburger \nDirektion der Krankenkasse AOK \n Bayern und arbeitete dort bis 2017. \nAnschlie\u00dfend studierte die geb\u00fcrtige \nOchsenfurterin Gesundheits \u00f6konomie \nund Gesundheitspolitik an der Hoch-\nschule Fulda mit Bachelor-Abschluss \nim Sommer 2020. Seit September \n2020 ist sie am UKW im Fachbereich \nQualit\u00e4tsmanagement als Ressortver -\nantwortliche f\u00fcr den Bereich G-BA \nStrukturqualit\u00e4tsvorgaben besch\u00e4ftigt. Glossar\nGemeinsamer Bundesausschuss (G-BA) \nDer G-BA ist das h\u00f6chste Gremium der Selbstverwaltung \nim deutschen Gesundheitswesen. Er ist staatlich beauf-\ntragt, f\u00fcr die alltagspraktische Umsetzung der gesetz-\nlichen Vorgaben zu sorgen. Dabei konkretisiert der \nG-BA unter anderem, welche ambulanten oder statio-\nn\u00e4ren Leistungen ausreichend, zweckm\u00e4\u00dfig und wirt -\nschaftlich sind. Das hei\u00dft letztlich: Der G-BA bestimmt, \nwelche Leistungen von den Krankenkassen bezahlt \nwerden.\nMedizinischer Dienst (MD)\nDer Medizinische Dienst ist der medizinische und pfle-\ngerische Beratungs- und Begutachtungsdienst, der meist \nim Auftrag der gesetzlichen Kranken- und Pflegever -\nsicherung agiert. Unter anderem f\u00fchrt der MD Qualit\u00e4ts- \nund Strukturpr\u00fcfungen bei Krankenh\u00e4usern durch. \nAUFGEPASST  !\nRubrikklinikum & wir 03 \u00b7 2023         39\n 38         klinikum & wir 03 \u00b7 2023 klinikum & wir 03 \u00b7 2023         39\nHochengagierte  \nKlimaretter im Juli\nWie berichtet, beteiligt sich das UKW \nseit Juli dieses Jahres am Projekt \n\u201eKlimaretter \u2013 Lebensretter\u201c. Dieses \nsoll speziell Besch\u00e4ftigte im Gesund-\nheitswesen zu einem noch sorg-\nsameren Umgang mit Ressourcen \nund Energie motivieren. Hier die Er -\ngebnisse des Startmonats:\n\u25b6\t Rund 150 Besch\u00e4ftigte haben \nsich am UKW registriert \u2013 laut \nden Projektveranstaltern ist das \nein beachtlicher Erfolg.\n\u25b6\t Im Juli 2023 wurden durch sie \nmehr als 1500 kg vermiedenes \nCO2 im Klimaretter-Tool doku-\nmentiert.\n\u25b6\t Die drei ausgew\u00e4hlten Aktionen, die zu den gr\u00f6\u00dften CO2-Einspa-\nrungen f\u00fchrten, waren mit jeweils gut 300 kg \u201e\u00d6fter aufs Rad \nsteigen\u201c, \u201eVegetarisch essen\u201c und \u201eWeniger Fleisch essen\u201c.\n\u25b6\t Das Team mit den meisten vermiedenen CO2-Kilogramm waren die \n\u201eAdrenalins\u201c, gefolgt von einem Team aus der Kinderklinik.\n\u25b6\t Zum \u201eKlimaretter des Monats\u201c wurde Dr. J\u00fcrgen Dudaczek gek\u00fcrt. \nDer Leiter der Stabsstelle Medizinsicherheit erreichte im Juli eine \nCO2-Einsparung von rund 84 kg. Nach seiner Einsch\u00e4tzung kam \nder L\u00f6wenanteil daran durch die Bildung einer Fahrgemeinschaft \nzustande. Weitere von ihm eingebrachte Aktionen waren \u201eW\u00e4sche \nlufttrocknen\u201c, \u201eLicht aus in ungenutzten R\u00e4umen\u201c und \u201eTreppe statt \nAufzug\u201c. Die Stabsstelle Nachhaltigkeit ehrte seinen vorbildlichen \nEinsatz mit einem attraktiven Preis.\nWer beim Projekt noch einsteigen m\u00f6chte, kann sich nach wie vor \nunter www.klimaretter-lebensretter.de registrieren.Mitmachen  \nbeim Green Team!\n\u201eNachhaltigkeit ist Teamarbeit\u201c, \nunterstreicht Julia Weimert von \nder Stabsstelle Nachhaltigkeit des \nUKW. Deshalb suchen sie und ihre \nKollegin Antonia Mach noch \nKlinikumsbesch\u00e4ftigte, die sich ab \nn\u00e4chsten Jahr im sogenannten \n\u201eGreen Team\u201c engagieren wollen. \n\u201eDas neue Gremium soll eigene \nIdeen f\u00fcr mehr Nachhaltigkeit am \nUKW einbringen, selbst Themen \nweiterentwickeln und uns als \nStabsstelle Feedback zu unserer \nArbeit geben\u201c, umrei\u00dft Weimert. Es \nist geplant, dass das Green Team \nregelm\u00e4\u00dfig \u2013 voraussichtlich ein \nMal pro Halbjahr \u2013 zusammen-\nkommt. Die Teamtreffen sollen \nnach M\u00f6glichkeit jeweils durch \neinen Fachvortrag aus dem \nThemenkreis \u201eNachhaltigkeit im \nKrankenhaus\u201c begleitet werden.\nWeitere Informationen folgen \ngegen Ende dieses Jahres.   \nInteressierte zuk\u00fcnftige Teamplayer \nk\u00f6nnen sich aber jetzt schon bei \nAntonia Mach oder Julia Weimert \nmelden unter: \nTel. 0931 201-56331 oder -54503  \nE-Mail: Nachhaltigkeit@ukw.deNachhaltigkeit am UKW\nDr. J\u00fcrgen Dudaczek ist der \nKlimaretter des Monats Juli \n2023 am UKW. Das Sommerfest 2023 des UKW lockte am 14. Juli \nzahlreiche Besch\u00e4ftigte des Klinikums \u2013 sogar mehr \nals in der Vor-Corona-Zeit \u2013 auf die Terrassen der \nZentren f\u00fcr Operative und Innere Medizin. Bei \nstrahlendem Sonnenschein genossen sie die ent-\nspannte Atmosph\u00e4re, zu der die musikalisch breit \naufgestellten Peppermint People den richtigen \n\u201eSoundtrack\u201c lieferten. Viele brachten ihre Familien \nmit und die Kinder hielten mit den diversen Spiel- \nund Spa\u00dfangeboten bis in die fr\u00fchen Abendstunden \nfr\u00f6hlich durch. Auch die Gro\u00dfen nutzten das breite \nUnterhaltungsangebot. Ein Renner dabei war zum \nBeispiel der Schnellzeichner, bei dem man gerne f\u00fcr \nein humorvolles Portr\u00e4t etwas anstand. \nDas diesj\u00e4hrige Fest stand unter dem Motto \u201eWir sind \nbunt\u201c. Aufgegriffen wurde es unter anderem beim \nEssensangebot, das neben \u201eStandards\u201c wie Steaks und \nBratw\u00fcrste um sehr gut angenommene internationale \nSpezialit\u00e4ten erweitert wurde. Auch ein thematisch \npassendes Quiz stie\u00df auf rege Beteiligung.\nZwischendurch wurde es kurz \u201eoffiziell\u201c, als der \nverbleibende Klinikumsvorstand dem scheidenden \n\u00c4rztlichen Direktor, Prof. Dr. Jens Maschmann, \nherzlich f\u00fcr seine Verdienste in den vergangenen 2,5 \nJahren dankte und ihm zur Erinnerung ein UKW-\nMannschaftsfoto vom diesj\u00e4hrigen Firmenlauf \n\u00fcberreichte. Prof. Maschmann blickte seinerseits \ndankbar auf seine Zeit am UKW zur\u00fcck. Dabei lobte \ner ausdr\u00fccklich das hohe Engagement aller Besch\u00e4f -\ntigten und den am Klinikum gepflegten, gro\u00dfen \nTeamgeist.Ein Fest  \nder guten Laune\nBild: Angie WolfGestaltung:  design@ukw.de \u00b7 2023-09-07 \u00b7 Bild: \u00a9 Friedbert - stock.adobe.com\nAEMP: Die Aufbereitungseinheit  \nf\u00fcr Medizinprodukte \u2013 sucht Dich!\nInformiere Dich unter ukw.de/aemp oder melde dich unverbindlich  \nbei Natalie M\u00fcller unter m\u00fcller_n6@ukw.de \n\t\u03d0Ca. 2500\u20ac brutto Einstiegsgehalt bei Vollzeit\n\t\u03d0Kein Schulabschluss erforderlich\n\t\u03d0Keine Ausbildung erforderlich\n\t\u03d0Einstieg jederzeit m\u00f6glich\n\t\u03d0zzgl. Diverser Schichtzulagen\n\t\u03d0Eingruppierung im TV-L (E-Tabelle)\n\t\u03d03-Schichtsystem mit Dienstplan vier Wochen im Voraus\n\t\u03d0Ausbauf\u00e4hige Deutschkenntnisse gew\u00fcnscht \n\t\u03d0Das UKW bezahlt deinen Deutschkurs\n\t\u03d0Du bist Teil des UKW\nOhne uns \nkein UKW!", "language": "PDF", "image": "PDF", "pagetype": "PDF", "links": "PDF"}