{"title": "Arbeits\u00e4ngste und Arbeitsplatzphobie und ihre Behandlung", "author": null, "url": "https://magazin.tu-braunschweig.de/event/arbeitsaengste-und-arbeitsplatzphobie-und-ihre-behandlung/", "hostname": "tu-braunschweig.de", "description": "An den meisten Arbeitspl\u00e4tzen gibt es naturgem\u00e4\u00df unvermeidliche Bedrohungsfaktoren wie ...", "sitename": "TU Braunschweig | Blogs", "date": "2021-01-20", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Arbeits\u00e4ngste und Arbeitsplatzphobie und ihre Behandlung 14. April 2021 | 17:00 Uhr - 18:30 Uhr\nAn den meisten Arbeitspl\u00e4tzen gibt es naturgem\u00e4\u00df unvermeidliche Bedrohungsfaktoren wie fordernde Vorgesetzte, konkurrierende Kollegen, aggressive Kunden oder Sch\u00fcler, neue Technologien und Leistungsanforderungen, oder unbeeinflussbare Ver\u00e4nderungen, die \u00c4ngste triggern k\u00f6nnen. Andersherum k\u00f6nnen vorbestehende psychische Erkrankungen auch zu \u00c4ngsten am Arbeitsplatz f\u00fchren, wenn es durch die Angst bedingt zu Problemen bei der Arbeit kommt (z. B. Leistungsdefizite und Konflikte).\nEine Arbeitsplatzphobie ist als eine schwere Auspr\u00e4gung arbeitsplatzbezogener Angst zu verstehen. Arbeitsplatzphobie ist gekennzeichnet durch panikartige \u00c4ngste, die bei Ann\u00e4herung an den oder auch beim blo\u00dfen Gedanken an den Arbeitsplatz auftreten. In der Konsequenz einer Arbeitsplatzphobie kommt es regelhaft zur Arbeitsplatzvermeidung, d. h. in vielen F\u00e4llen zur Arbeitsunf\u00e4higkeit. Etwa 17 % der Patienten in psychosomatischen Rehakliniken und ca. 5 % von gesunden Erwerbspersonen sind von Arbeits\u00e4ngsten mit Vermeidungsverhalten in Form von Arbeitsunf\u00e4higkeit betroffen.\nDas Thema ist somit vielerorts relevant: f\u00fcr klinische t\u00e4tige Praktiker und Wissenschaftler, f\u00fcr Personalverantwortliche und F\u00fchrungskr\u00e4fte, im Kontext von Betrieblichem Eingliederungsmanagement, psychologischen Interventionen in Rehakliniken, im sozialmedizinischen oder betriebs\u00e4rztlichen Dienst.\nZu den Arbeits\u00e4ngsten und ihrer Behandlung haben wir seit mehr als zehn Jahren wissenschaftliche und klinische Erfahrungen gesammelt. Der Vortrag gibt einen \u00dcberblick \u00fcber Erscheinungsbilder von Arbeits\u00e4ngsten, der Bedeutung von Arbeitsplatzbedingungen, und zeigt Behandlungsbeispiele.\nReferent*in\nProf. Dr. Beate Muschalla, TU Braunschweig\n[Zur Website der Veranstaltung \u2192](https://www.tu-braunschweig.de/psychologie/klinische/akt)\n[Veranstaltung im Kalender speichern \u2192](https://magazin.tu-braunschweig.de/wp-content/uploads/ical/arbeitsaengste-und-arbeitsplatzphobie-und-ihre-behandlung.ics)", "language": null, "image": "https://magazin.tu-braunschweig.de/wp-content/themes/tu-braunschweig-blogs/img/logo-open-graph.png", "pagetype": "article", "links": ["https://www.tu-braunschweig.de", "https://magazin.tu-braunschweig.de/", "https://magazin.tu-braunschweig.de/magazin/", "https://magazin.tu-braunschweig.de/magazin/", "https://magazin.tu-braunschweig.de/m-kategorie/forschung/", "https://magazin.tu-braunschweig.de/m-kategorie/studium-und-lehre/", "https://magazin.tu-braunschweig.de/m-kategorie/campus/", "https://magazin.tu-braunschweig.de/m-kategorie/menschen/", "https://magazin.tu-braunschweig.de/presseinformationen/", "https://magazin.tu-braunschweig.de/presseinformationen/", "https://magazin.tu-braunschweig.de/pi-kategorie/forschung/", "https://magazin.tu-braunschweig.de/pi-kategorie/studium-und-lehre/", "https://magazin.tu-braunschweig.de/pi-kategorie/campus/", "https://magazin.tu-braunschweig.de/pi-kategorie/menschen/", "https://magazin.tu-braunschweig.de/veranstaltungen/", "https://magazin.tu-braunschweig.de/notizen/", "https://magazin.tu-braunschweig.de/archive/", "https://magazin.tu-braunschweig.de/newsletter/", "https://magazin.tu-braunschweig.de/kontakt/", "https://magazin.tu-braunschweig.de/datenschutz/", "https://www.tu-braunschweig.de/impressum", "https://magazin.tu-braunschweig.de/event-kategorie/vortrag/", "https://magazin.tu-braunschweig.de/event-gruppe/psychologie-am-abend/", "https://www.tu-braunschweig.de/psychologie/klinische/akt", "https://magazin.tu-braunschweig.de/wp-content/uploads/ical/arbeitsaengste-und-arbeitsplatzphobie-und-ihre-behandlung.ics", "https://magazin.tu-braunschweig.de/event-zielgruppe/fachpublikum/", "https://magazin.tu-braunschweig.de/event-zielgruppe/interessierte/", "https://magazin.tu-braunschweig.de/event-zielgruppe/studierende/", "https://magazin.tu-braunschweig.de/event-thema/chemie-pharmazie-biowissenschaften-psychologie/", "javascript:;", "https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=https://magazin.tu-braunschweig.de/event/arbeitsaengste-und-arbeitsplatzphobie-und-ihre-behandlung/", "https://x.com/intent/tweet?text=https://magazin.tu-braunschweig.de/event/arbeitsaengste-und-arbeitsplatzphobie-und-ihre-behandlung/&hashtags=tubraunschweig", "https://www.linkedin.com/shareArticle?mini=true&url=https://magazin.tu-braunschweig.de/event/arbeitsaengste-und-arbeitsplatzphobie-und-ihre-behandlung/&title=Arbeits%C3%A4ngste+und+Arbeitsplatzphobie+und+ihre+Behandlung&summary=&source=", "https://magazin.tu-braunschweig.de/event-institution/institut-fuer-psychologie/", "https://www.tu-braunschweig.de/psychologie", "https://www.facebook.com/tubraunschweig", "https://x.com/TUBraunschweig", "https://www.instagram.com/tu.braunschweig", "https://www.youtube.com/user/tubraunschweig", "https://www.linkedin.com/school/tu-braunschweig", "https://wisskomm.social/@tubraunschweig", "https://magazin.tu-braunschweig.de/rss-feeds", "https://magazin.tu-braunschweig.de/notizen/", "https://magazin.tu-braunschweig.de/archive/", "https://magazin.tu-braunschweig.de/kontakt/", "https://magazin.tu-braunschweig.de/datenschutz/", "https://www.tu-braunschweig.de/impressum", "https://magazin.tu-braunschweig.de"]}