{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://api.blaek.de/content/medien/hd7lb9yzpf15248087363lssfczlp0558/mbjaqojx9b1610100127aoldcacnzw373/impfpriorisierung-und-dosisintervall.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "id": "PDF", "license": "PDF", "body": "PDF", "comments": "PDF", "commentsbody": "PDF", "raw_text": "PDF", "text": "Presseinformation  \n \n Bayerische Landes\u00e4rztekammer  \nPressestelle  \nDagmar Nedbal  \nM\u00fchlbaurstra\u00dfe 16  \n81677 M\u00fcnchen  \nTelefon:  089 41 47-268 \nFax: 089 4147 -202 \nE-Mail: presse@blaek.de  \nwww.blaek.de  \nM\u00fcnchen , 10. Mai 2021  \n \nWeg mit der Impf priorisierung und Dosisinter vall beibehalten  \n \n\u201eImpfpriorisierung sofort und f\u00fcr alle Impfstoffe aufheben und Jugendliche \nin die Impfstrategie  schnellstm\u00f6glich miteinbeziehen \u201c, das fordert Dr. Ge-\nrald Quitterer, Pr\u00e4sident der Bayerische n Landes\u00e4rztekammer  (BL\u00c4K) . \n \nWas f\u00fcr einen Impfstoff gelte, m\u00fcsse auch f\u00fcr alle anderen angewe ndet \nwerden.  Gleichwohl bat Bayerns \u00c4rztechef die Patientinnen und Patienten \nweiter um Geduld , da d ie Aufhebung der Impfpriorisierung nicht dazu \nf\u00fchre, \u201edass jetzt alle sofort und kurzfristig  geimpft werden  k\u00f6nnen . \nDadurch stehen nicht mehr Impfstoff und auch nicht mehr Termine zur Ver-\nf\u00fcgung.\u201c Quitterer  forderte die Polit ik generell auf, mehr Impfdosen zur Ver-\nf\u00fcgung zu stellen.  \n \nGleichzeitig warnte der Pr\u00e4sident d avor, zugunsten von Erleichterungen \nden Impfabstand zwischen Erst- und Zweitdosis zu verk\u00fcrzen . \u201eDie Do-\nsisintervalle zu verringern , nur um schneller in den Genus s von mehr Frei-\nheiten zu gelangen , anstatt auf die gr\u00f6\u00dfere Impfsicherheit zu setzen , ist \nnicht zielf\u00fchrend \u201c, so Quitterer . Die Studienlage zeig e, dass ein gr\u00f6\u00dferer \nAbstand zwischen der ersten und der zweiten Impfdosis zu ei ner h\u00f6heren  \nWirksamkeit des Vakzins f\u00fchr e.  \nPressestelle  ", "language": "PDF", "image": "PDF", "pagetype": "PDF", "links": "PDF"}