{"title": "Zukunft der Sozialen Marktwirtschaft", "author": null, "url": "https://archiv.cdu.de/artikel/zukunft-der-sozialen-marktwirtschaft", "hostname": "archiv.cdu.de", "description": "Neben der organisatorischen Vorbereitung des 31. Parteitags der CDU Deutschlands in Hamburg, hat sich der CDU-Bundesvorstand bei seiner Klausurtagung am 4./5. November auch mit der inhaltlichen Vorbereitung des Parteitags besch\u00e4ftigt. Auf diesem soll der Leitantrag mit dem Thema \u201eWirtschaft f\u00fcr den Menschen \u2013 Soziale Marktwirtschaft im 21. Jahrhundert\u201c beschlossen werden. Bei der Klausurtagung ging es um die Mittelschicht in Deutschland, die Zukunft der Arbeitswelt und das Thema Steuern im digitalen und globalen Zeitalter.", "sitename": "Christlich Demokratische Union Deutschlands", "date": "2018-11-05", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "- Bei Facebook teilen\n- Bei Twitter teilen\n- Bei Whatsapp teilen\n- Per Messenger teilen\nZukunft der Sozialen Marktwirtschaft\nNeben der organisatorischen Vorbereitung des 31. Parteitags der CDU Deutschlands in Hamburg, hat sich der CDU-Bundesvorstand bei seiner Klausurtagung am 4./5. November auch mit der inhaltlichen Vorbereitung des Parteitags besch\u00e4ftigt. Auf diesem soll der Leitantrag mit dem Thema \u201eWirtschaft f\u00fcr den Menschen \u2013 Soziale Marktwirtschaft im 21. Jahrhundert\u201c beschlossen werden.\nBei der Klausurtagung ging es um die Mittelschicht in Deutschland, die Zukunft der Arbeitswelt und das Thema Steuern im digitalen und globalen Zeitalter.\nStudie \u201eDie gespaltene Mitte\u201c\nDie Autoren der Studie \u201eDie gespaltene Mitte\u201c des Roman-Herzog-Instituts und des IW K\u00f6ln stellten ihre Forschungsergebnisse zur Mittelschicht in Deutschland vor. Die wichtigsten Erkenntnisse aus Sicht der CDU:\n- Die Mittelschicht wird in Deutschland h\u00e4ufig anhand von mittleren Einkommen definiert. Werte, Einstellungen und Sorgen innerhalb dieser Mittelschicht sind aber vielf\u00e4ltig. Die Unterschiede innerhalb der \u201eMitte der Gesellschaft\u201c sind zum Teil sehr gro\u00df.\n- Die Studie zeigt einen deutlichen Unterschied zwischen sogenannten \u201eZuversichtlichen\u201c und sogenannten \u201eBesorgten\u201c. \u201eZuversichtliche\u201c haben das Gef\u00fchl, ihr Leben st\u00e4rker selbst beeinflussen zu k\u00f6nnen, die Besorgten f\u00fchlen sich eher fremdbestimmt und legen einen deutlich gr\u00f6\u00dferen Wert auf \u201eRuhe und Ordnung\u201c.\n- Ein Drittel der Mittelschicht in Deutschland macht sich erhebliche Sorgen \u00fcber die Entwicklung der Kriminalit\u00e4t, die Zuwanderung, die eigene Altersversorgung und Ruhe und Ordnung in Deutschland. Die CDU will mit der Arbeit in der Bundesregierung, in der Bundestagsfraktion und als Partei den Menschen das Gef\u00fchl geben, dass diese Sorgen nicht ignoriert werden.\nDie Arbeitswelt der Zukunft und Fragen der Weiterbildung\nVor dem Hintergrund des Leitantrags \u201eWirtschaft f\u00fcr den Menschen \u2013 Soziale Marktwirtschaft im 21. Jahrhundert\u201c hat sich der CDU-Bundesvorstand auch mit den Anforderungen an die Arbeitswelt der Zukunft auseinandergesetzt. Hierzu hielt Frau Prof. Jutta Rump vom Institut f\u00fcr Besch\u00e4ftigung und Employability unter dem Titel \u201eArbeitswelt im Umbruch\u201c einen Impulsvortrag.\nEs ist jetzt schon klar, dass unsere Arbeitswelt von tiefgreifenden Transformationen erfasst ist. Drei gleichzeitige Prozesse laufen ab:\n- Eine demografische Entwicklung, die gepr\u00e4gt ist von der Alterung der Belegschaften, der Verknappung der Nachwuchskr\u00e4fte, der Verl\u00e4ngerung der Lebensarbeitszeit.\n- Eine technisch-\u00f6konomische Entwicklung: Sie umfasst Digitalisierung, Globalisierung, Innovations- und Kostendruck, Beschleunigung bei wachsender Komplexit\u00e4t der Prozesse.\n- Und gesellschaftliche Entwicklungen, die gekennzeichnet sind von Diversit\u00e4t, Individualisierung, Wertewandel, Urbanisierung, Work-Life-Balance, Polarisierung der Gesellschaft usw.\nDer CDU-Bundesvorstand war sich einig: Wir brauchen solide Konzepte der Aus-, Weiter- und Fortbildung.\nZum Thema Weiterbildung und lebenslanges Lernen hat sich der Bundesvorstand daher auch mit einem konkreten Projektvorschlag des Arbeitskreises \u201eZukunft der Arbeit\u201c der CDU/CSU-Bundestagsfraktion auseinandergesetzt. Die Gruppe stellte ihr Modell \u201eModulares Interaktives Lebensbegleitendes Lernen f\u00fcr Alle\u201c, kurz \u201eMILLA\u201c vor. Damit soll die qualitative und organisatorische Weitbildungsl\u00fccke durch eine \u201eWeiterbildungswende\u201c geschlossen werden.\nDer CDU-Bundesvorstand wird auf der kommenden Bundesvorstandssitzung dar\u00fcber sprechen, ob der Bundesvorstand dieses sehr innovative Konzept als Antrag an den Bundesparteitag einbringen wird.\nSteuern im digitalen und globalen Zeitalter\nProf. Wolfgang Sch\u00f6n vom Max-Planck-Institut f\u00fcr Steuerrecht und \u00d6ffentliche Finanzen stellte seine Vorstellungen zu Steuern im digitalen und globalen Zeitalter vor.\nDie Besteuerung der digitalen Wirtschaft ber\u00fchrt drei zentrale Konflikte der globalisierten Steuerpolitik:\n- Industriestaaten vs. Steueroasen verbunden mit der Frage: Wie kann die k\u00fcnstliche Verlagerung von Unternehmensgewinnen in Niedrigsteuerl\u00e4nder verhindert werden?\n- Industriestaaten vs. Entwicklungs- u. Schwellenl\u00e4nder\nWo sollen Unternehmensgewinne besteuert werden \u2013 im Produktionsstaat oder im Kundenstaat?\n- Industriestaaten vs. Industriestaaten\nWer gewinnt im Steuerwettbewerb um die g\u00fcnstigsten Unternehmensstandorte?\nDer CDU-Bundesvorstand war sich einig: Wir m\u00fcssen uns des Themas Steuerpolitik unter diesen neuen Rahmenbedingungen annehmen.", "language": null, "image": "http://archiv.cdu.de/sites/default/files/media/images/780x439_artikel_slider/181105-buvo-pk-web.jpg", "pagetype": "article", "links": ["#skip-to-content", "https://www.cdu.de/mitglied-werden", "https://www.cdu-deutschlands.de/spenden", "https://www.cduplus.cdu.de", "http://www.cdu.de/kontakt", "https://www.shop.cdu.de/", "http://www.cdu.de/", "http://www.cdu.de", null, "#skip-to-content", "#skip-to-footer", "https://www.facebook.com/CDU", "http://www.cdu.tv/", "https://instagram.com/cdu/", null, "#skip-to-mainnavi", "#skip-to-footer", "https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=https://archiv.cdu.de/artikel/zukunft-der-sozialen-marktwirtschaft", "https://twitter.com/intent/tweet?url=https%3A//archiv.cdu.de/artikel/zukunft-der-sozialen-marktwirtschaft&text=Zukunft%20der%20Sozialen%20Marktwirtschaft", "//send?text=Zukunft%20der%20Sozialen%20Marktwirtschaft%7CChristlich%20Demokratische%20Union%20Deutschlands%20https%3A//archiv.cdu.de/artikel/zukunft-der-sozialen-marktwirtschaft", "//share?link=https%3A//archiv.cdu.de/artikel/zukunft-der-sozialen-marktwirtschaft&app_id=321119401946150", "window.print()", "https://youtu.be/adGsTCfDB2U", null, "#skip-to-mainnavi", "#skip-to-content", "https://www.facebook.com/CDU", "http://www.cdu.tv/", "https://instagram.com/cdu/", "https://twitter.com/CDU", "http://www.cdu.de/impressum", "http://www.cdu.de/datenschutz", "http://www.cdu.de/kontakt", "/bildnachweis"]}