{"title": "Video: 10 Tipps f\u00fcr wirksame Hausmittel gegen Pickel", "author": null, "url": "https://www.volksfreund.de/magazin/gesundheit/10-tipps-fuer-wirksame-hausmittel-gegen-pickel_vid-75291561", "hostname": "volksfreund.de", "description": "Was tun, wenn sich Freitagabend ein Pickel ank\u00fcndigt? Ganz einfach: Gehen Sie in die K\u00fcche und behandeln Sie die l\u00e4stige Talgansammlung. Wir stellen 10 Hausmittel vor, die wirklich helfen. Aloe Vera, Backpulver, Dampfb\u00e4der aus Kamille, Petersilie oder Meersalz helfen gegen die Pickel. Heilerde, Kokos\u00f6l, schwarzer Tee , Teebaum\u00f6l, Zinksalbe oder Zitronensaft: Mit all diesen Hausmitteln k\u00f6nnen Sie die Pickel bek\u00e4mpfen. Mehr dazu im Video.", "sitename": "Volksfreund", "date": "2023-09-22", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "10 Tipps f\u00fcr wirksame Hausmittel gegen Pickel\nWas tun, wenn sich Freitagabend ein Pickel ank\u00fcndigt? Ganz einfach: Gehen Sie in die K\u00fcche und behandeln Sie die l\u00e4stige Talgansammlung. Wir stellen 10 Hausmittel vor, die wirklich helfen. Aloe Vera, Backpulver, Dampfb\u00e4der aus Kamille, Petersilie oder Meersalz helfen gegen die Pickel. Heilerde, Kokos\u00f6l, schwarzer Tee , Teebaum\u00f6l, Zinksalbe oder Zitronensaft: Mit all diesen Hausmitteln k\u00f6nnen Sie die Pickel bek\u00e4mpfen. Mehr dazu im Video.", "language": null, "image": "https://www.volksfreund.de/imgs/28/1/4/0/3/6/2/1/1/3/tok_a84b02f156b370118402c4a89a89bedb/w1200_h630_x960_y540_i-cm88eahpdh7d-3bb6ccc29d6925c0.jpg", "pagetype": "video", "links": ["/", "http://volksfreund.de/sso/bookmarks", "https://mein.volksfreund.de/account", "javascript:window.park.user.logout();", "#park-navigation", "/region/", "/blaulicht/", "/nachrichten/", "/sport/region/", "/fotos/", "/kinderhospiz/", "https://leserservice.volksfreund.de/newsletter", "https://e-paper.volksfreund.de/", "https://leserservice.volksfreund.de/", "https://rp-online.de/?utm_source=tv&utm_campaign=header&utm_medium=logo", "/", "/magazin/", "/magazin/gesundheit/", "#park-back-to-article", "https://www.facebook.com/sharer.php?u={{ url }}%3Futm_source%3Dfacebook%26utm_medium%3Dreferral%26utm_campaign%3Dshare", "https://twitter.com/intent/tweet?related=&via=&lang=de&text={{ title }}&url={{ url }}", "mailto:?subject=Hinweis%20auf%20einen%20interessanten%20Artikel%3A%20{{ title }}&body=Hallo%2C%0A%0Aich%20bin%20der%20Meinung%2C%20folgender%20Artikel%20k%C3%B6nnte%20Sie%20interessieren%3A%0A%0A---------------------------------------------%0A{{ title }}%0A---------------------------------------------%0A%0A%0ADen%20kompletten%20Artikel%20finden%20Sie%20hier%3A%20%0A%0A{{ url }}", "whatsapp://send?text=Hallo%2C%0A%0Aich%20bin%20der%20Meinung%2C%20folgender%20Artikel%20k%C3%B6nnte%20Dich%20interessieren%3A%0A%0A---------------------------------------------%0A{{ title }}%0A---------------------------------------------%0A%0A%0ADen%20kompletten%20Artikel%20findest%20Du%20hier%3A%20%0A%0A{{ url }}", "/video/", "/video/herbstkirmes-2023-in-duesseldorf-event-am-tonhallenufer-im-oktober_vid-98021551", "/video/weltpremiere-des-musicals-abenteuerland-mit-den-hits-von-pur-das-sagen-die-promis_vid-100057819", "/video/groesste-weihnachtsmaerkte-in-nrw-in-diesen-staedten-gibt-es-2023-einen-weihnachtsmarkt_vid-100028939", "/video/das-sind-die-koelner-weihnachtsmaerkte-2023_vid-99797023", "/video/blaulicht/frau-in-saarburg-vermisst-so-laeuft-die-suche-ab_vid-99753343", "/magazin/gesundheit/liebeskummer-so-ueberwinden-ex-partner-den-trennungsschmerz_vid-73111007", "/magazin/gesundheit/staendig-muede-das-sind-die-haeufigsten-ausloeser_vid-100163751", "/magazin/gesundheit/staendig-muede-das-sind-die-haeufigsten-ausloeser_vid-95479885", "/magazin/gesundheit/vegetarische-ernaehrung-das-muessen-sie-wissen_vid-99591395", "/magazin/gesundheit/zucker-infos-ueber-die-alltagsdroge_vid-95229059", "/", "https://www.facebook.com/Volksfreund", "https://twitter.com/Volksfreund", "https://www.instagram.com/trierischervolksfreund/", "https://mein.volksfreund.de", "https://leserservice.volksfreund.de/Services/mediadaten", "#", "http://volksfreund.stellenanzeigen.de", "https://www.saarbruecker-zeitung.de/", "https://www.pfaelzischer-merkur.de/", "/", "https://www.rheinischepostmediengruppe.de", "/info/impressum/", "/info/datenschutz/", "https://mein.volksfreund.de/ticket/add/claim", "https://www.medienhaus-sz-tv.de/hinweisgebersystem/", "/infos/agb/", "/app/consent/basic-kuendigen/", "/app/consent/widerruf/", "", "https://leserservice.volksfreund.de/checkout/338354?osc_source=navi_untermenue", "https://volksfreund-app.de/", "https://e-paper.volksfreund.de", "https://leserservice.volksfreund.de/newsletter", "https://leserservice.volksfreund.de/", "#pushnotifications", "", "/region/", "/region/trier-trierer-land/", "/region/konz-saarburg-hochwald/", "/region/mosel-wittlich-hunsrueck/", "/region/bitburg-pruem/", "/region/vulkaneifel/", "/region/wirtschaft/", "/region/kultur/", "/region/rheinland-pfalz/", "/region/luxemburg/", "/blaulicht/", "/nachrichten/", "/nachrichten/wirtschaft/", "/nachrichten/politik/", "/nachrichten/kultur/", "/nachrichten/boulevard/", "/sport/", "/sport/region/", "/sport/fussball/", "/sport/fussball/eintracht-trier/", "/sport/fussball/regional/", "/sport/basketball/", "/sport/basketball/gladiators/", "/sport/handball/", "/sport/laufen/", "/sport/motorsport/", "/sport/sportmix/", "/sport/tvbewegt/", "/magazin/", "/magazin/auto-motor/", "/magazin/bauen-wohnen/", "/magazin/beruf/", "/magazin/ernaehrung/", "/magazin/familie/", "/magazin/garten/", "/magazin/geld-recht/", "/magazin/gesundheit/", "/magazin/lifestyle-mode/", "/magazin/reisen/", "/fotos/", "/fotos/regionale-fotostrecken/", "/fotos/blaulicht/", "/fotos/fastnacht/", "/kinderhospiz/", "/meinung/", "", "http://evolver-live.volksfreund.de/", "http://volksfreund.trauer.de", "https://volksfreund.stellenanzeigen.de/", "http://www.meine-reisewelten.com", "", "http://die-woch.de", "/thema/meine-hilfe-zaehlt/", "http://mitmachen.volksfreund.de", "http://magazin.volksfreund.de", "/themenwelten/lokales-termine"]}