{"title": "Archivmeldung: Akupunktur-Symposium als Auftakt zur neuen Institutsgr\u00fcndung", "author": null, "url": "https://presse.wien.gv.at/presse/2005/04/01/akupunktur-symposium-als-auftakt-zur-neuen-institutsgruendung", "hostname": "wien.gv.at", "description": "Wien (RK). Unter dem Ehrenschutz der Stadtr\u00e4tin f\u00fcr Gesundheit und Soziales, Mag.a Renate Brauner, widmet sich morgen ein wissenschaftlich hochkar\u00e4tiges Symposium dem Thema Akupunktur. \"Die Tagung is...", "sitename": "Presseservice der Stadt Wien", "date": "2005-04-01", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "Presseartikel teilen", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Archivmeldung der Rathauskorrespondenz vom 01.04.2005:\nBitte beachten Sie, dass die Inhalte (Termine, Kontaktm\u00f6glichkeiten,...) m\u00f6glicherweise nicht mehr aktuell sind.\nAkupunktur-Symposium als Auftakt zur neuen Institutsgr\u00fcndung\nWien (RK). Unter dem Ehrenschutz der Stadtr\u00e4tin f\u00fcr Gesundheit und Soziales, Mag.a Renate Brauner, widmet sich morgen ein wissenschaftlich hochkar\u00e4tiges Symposium dem Thema Akupunktur. \"Die Tagung ist zugleich Auftakt einer neuen wissenschaftlichen Institutsgr\u00fcndung, wie auch die Ehrung des im November 2004 ...\nWien (RK). Unter dem Ehrenschutz der Stadtr\u00e4tin f\u00fcr Gesundheit und Soziales, Mag.a Renate Brauner, widmet sich morgen ein wissenschaftlich hochkar\u00e4tiges Symposium dem Thema Akupunktur. \"Die Tagung ist zugleich Auftakt einer neuen wissenschaftlichen Institutsgr\u00fcndung, wie auch die Ehrung des im November 2004 verstorbenen Mitbegr\u00fcnders der wissenschaftlichen Akupunktur, Johannes Bischko\", so Prim. Prof. Dr. Helmut Nissel, \u00c4rztlicher Direktor des Kaiserin-Elisabeth-Spitals, zu den Zielsetzungen des von ihm organisierten Symposiums.\nAkupunktur ist heute eine der Schulmedizin gleichwertige und wissenschaftlich anerkannte Behandlungsmethode. Aber erst relativ sp\u00e4t, 1986, erfolgte unter ma\u00dfgeblichem Einfluss von Prof. Bischko die offizielle Anerkennung der Akupunktur als medizinische Heilmethode durch den obersten Sanit\u00e4tsrat der Republik \u00d6sterreich. Besonders gute Erfolge werden in der Schmerztherapie (Bewegungsapparat, Kopf) erzielt. Neue Erkenntnisse und Weiterentwicklungen der Akupunkturforschung und der Traditionellen Chinesischen Medizin werden auf der Tagung vorgestellt.\nDie Ludwig Boltzmann Gesellschaft schlie\u00dft auf Grund organisatorischer Umstrukturierungen viele ihrer Institute - auch dem Akupunktur Institut droht das Aus. Mit der Gr\u00fcndung des neuen Instituts \"Johannes Bischko-Institut f\u00fcr Akupunktur\" ist es allerdings Prof. Nissel gelungen, die wissenschaftliche Arbeit im Bereich Akupunktur am Kaiserin-Elisabeth-Spital zu bewahren. Das \"Johannes Bischko-Institut\" wird die Agenden des alten Institutes voll und ganz \u00fcbernehmen.\n- Bitte merken Sie vor:\nJohannes Bischko-Symposium\nZeit: Samstag, 2. April 2005, 9.30 bis 18.00 Uhr\nOrt: Floridsdorfer Hauptstra\u00dfe 1, 1210 Wien Florido-Tower\nWir freuen uns auf Ihr Kommen! (Schluss) lu\n- R\u00fcckfragehinweis:\nWiener Krankenanstaltenverbund/Public Relations\nDr. Lisa Ulsperger\nTel.: 40409/60011\ne-mail:\n[lisa.ulsperger@wienkav.at](mailto:lisa.ulsperger@wienkav.at)\n(RK vom 01.04.2005)", "language": null, "image": null, "pagetype": "article", "links": ["#presseMeldung", "#mainNavigationToggle", "#navigation", "https://www.wien.gv.at/", "#navigation", "https://twitter.com/Stadt_Wien", "https://presse.wien.gv.at/web/presse/rss/-/asset_publisher/jH1vdQZIY6C9/rss?feedType=RKSuche&keyword=Suchbegriff(e)&meldungen=1&bilder=1\u00acInit=false", "https://presse.wien.gv.at/aktuell", "https://presse.wien.gv.at/suche", "https://presse.wien.gv.at/termine", "https://presse.wien.gv.at/recherchequellen", "https://presse.wien.gv.at/abonnieren", "https://presse.wien.gv.at/kontakt", "https://presse.wien.gv.at/historische-rk", "https://presse.wien.gv.at/hintergrund", "https://twitter.com/Stadt_Wien", "https://presse.wien.gv.at/web/presse/rss/-/asset_publisher/jH1vdQZIY6C9/rss?feedType=RKSuche&keyword=Suchbegriff(e)&meldungen=1&bilder=1\u00acInit=false", null, "javascript:void(0);", "javascript:void(0);", "https://presse.wien.gv.at:443/suche?p_p_id=RKSearch_WAR_RKSearchWienAtCustomerportlet&p_p_lifecycle=1&p_p_state=maximized&p_p_mode=view&_RKSearch_WAR_RKSearchWienAtCustomerportlet_meldungBilder=meldungenUndBilder&_RKSearch_WAR_RKSearchWienAtCustomerportlet_jspPage=%2Fhtml%2FviewStart.jsp&_RKSearch_WAR_RKSearchWienAtCustomerportlet_notInit=true&_RKSearch_WAR_RKSearchWienAtCustomerportlet_expanded=block&_RKSearch_WAR_RKSearchWienAtCustomerportlet_javax.portlet.action=processAction", "mailto:lisa.ulsperger@wienkav.at", "https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=https%3A%2F%2Fpresse.wien.gv.at%2Fpresse%2F2005%2F04%2F01%2Fakupunktur-symposium-als-auftakt-zur-neuen-institutsgruendung", "https://twitter.com/intent/tweet?url=https%3A%2F%2Fpresse.wien.gv.at%2Fpresse%2F2005%2F04%2F01%2Fakupunktur-symposium-als-auftakt-zur-neuen-institutsgruendung&text=Akupunktur-Symposium+als+Auftakt+zur+neuen+Institutsgr%C3%BCndung", "https://presse.wien.gv.at/web/presse/rss/-/asset_publisher/jH1vdQZIY6C9/rss?feedType=RKSuche&articleId=8098725", "https://presse.wien.gv.at:443/suche?p_p_id=RKSearch_WAR_RKSearchWienAtCustomerportlet&p_p_lifecycle=2&p_p_state=maximized&p_p_mode=view&p_p_resource_id=convertArticle&p_p_cacheability=cacheLevelPage&_RKSearch_WAR_RKSearchWienAtCustomerportlet_rkResourceAction=convert&_RKSearch_WAR_RKSearchWienAtCustomerportlet_groupId=27041&_RKSearch_WAR_RKSearchWienAtCustomerportlet_groupId=27041&_RKSearch_WAR_RKSearchWienAtCustomerportlet_targetExtension=doc&_RKSearch_WAR_RKSearchWienAtCustomerportlet_articleId=8098725&_RKSearch_WAR_RKSearchWienAtCustomerportlet_articleId=8098725&_RKSearch_WAR_RKSearchWienAtCustomerportlet_showContent=true&_RKSearch_WAR_RKSearchWienAtCustomerportlet_jspPage=%2Fhtml%2FviewStart.jsp", "https://presse.wien.gv.at:443/suche?p_p_id=RKSearch_WAR_RKSearchWienAtCustomerportlet&p_p_lifecycle=2&p_p_state=maximized&p_p_mode=view&p_p_resource_id=convertArticle&p_p_cacheability=cacheLevelPage&_RKSearch_WAR_RKSearchWienAtCustomerportlet_rkResourceAction=convert&_RKSearch_WAR_RKSearchWienAtCustomerportlet_groupId=27041&_RKSearch_WAR_RKSearchWienAtCustomerportlet_groupId=27041&_RKSearch_WAR_RKSearchWienAtCustomerportlet_targetExtension=odt&_RKSearch_WAR_RKSearchWienAtCustomerportlet_articleId=8098725&_RKSearch_WAR_RKSearchWienAtCustomerportlet_articleId=8098725&_RKSearch_WAR_RKSearchWienAtCustomerportlet_showContent=true&_RKSearch_WAR_RKSearchWienAtCustomerportlet_jspPage=%2Fhtml%2FviewStart.jsp", "https://presse.wien.gv.at:443/suche?p_p_id=RKSearch_WAR_RKSearchWienAtCustomerportlet&p_p_lifecycle=2&p_p_state=maximized&p_p_mode=view&p_p_resource_id=convertArticle&p_p_cacheability=cacheLevelPage&_RKSearch_WAR_RKSearchWienAtCustomerportlet_rkResourceAction=convert&_RKSearch_WAR_RKSearchWienAtCustomerportlet_groupId=27041&_RKSearch_WAR_RKSearchWienAtCustomerportlet_groupId=27041&_RKSearch_WAR_RKSearchWienAtCustomerportlet_targetExtension=pdf&_RKSearch_WAR_RKSearchWienAtCustomerportlet_articleId=8098725&_RKSearch_WAR_RKSearchWienAtCustomerportlet_articleId=8098725&_RKSearch_WAR_RKSearchWienAtCustomerportlet_showContent=true&_RKSearch_WAR_RKSearchWienAtCustomerportlet_jspPage=%2Fhtml%2FviewStart.jsp", "//www.wien.gv.at/info/impressum.html", "//www.wien.gv.at/info/datenschutz/index.html", "//www.wien.gv.at/info/barrierefreiheit.html"]}