{"title": "Demo in Murrhardt: Ein Sammelbecken f\u00fcr Bedenkentr\u00e4ger", "author": "Nicht Angelegt", "url": "https://www.swp.de/lokales/schwaebisch-hall/demo-in-murrhardt-ein-sammelbecken-fuer-bedenkentraeger-46817803.html", "hostname": "swp.de", "description": "Auf der Murrhardter Demo zur \u201eEinhaltung der Grundgesetze\u201c sammeln sich neben besorgten B\u00fcrgern und Impfgegnern auch allerlei Verschw\u00f6rungstheoretiker.", "sitename": "SWP", "date": "2020-06-05", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Bunt gemischt ist das V\u00f6lkchen, das sich am oberen Ende der Marktstra\u00dfe zur Demo versammelt hat. Gut 50 \u00c4ltere und J\u00fcngere, Familien und Einzelpersonen \u2013 Impfgegner, alternative Mediziner, Verschw\u00f6rungstheoretiker, Weltverbesserer oder einfach besorgte B\u00fcrger aus Murrhardt und Umgebung proklamieren und diskutieren an dieser Stelle, wo durch die kleine Treppe hinauf zur Kreissparkasse ein praktisches, kleines Podium entsteht.\nAggressive Stimmung\nMitorganisatorin Angela Tscholl, die verschiedentlich Mahnwachen w\u00e4hrend des Murrhardter Wochenmarkts organisiert, moderiert die Beitr\u00e4ge bei dieser dritten Samstagsveranstaltung in Folge: \u201eWir treffen uns hier, weil wir durch die Geschehnisse und Ma\u00dfnahmen sehr verwirrt sind und Angst haben um unsere Gesellschaft und unsere Wirtschaft.\u201c Es solle einen Fachbeitrag geben, dann die M\u00f6glichkeit f\u00fcr spontane Beitr\u00e4ge und als Ausklang einen meditativen Tanz.\nDie Stimmung ist zun\u00e4chst recht aggressiv, die wochenlangen Einschr\u00e4nkungen werden als \u201everfassungswidrig, unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig und widerspr\u00fcchlich\u201c angeprangert. Mit dem Plakat \u201eOrwell Covid19-84\u201c werden Parallelen zum totalit\u00e4ren \u00dcberwachungsstaat\n[in James Orwells Klassiker \u201e1984\u201c](https://de.wikipedia.org/wiki/1984_(Roman))aus dem Jahre 1948 gezogen. Gemeint sind die neue Corona-App und angeblich geplante Mikrochips zur Impfung. Immer wieder wird gefragt: \u201eWas steckt dahinter? Das Virus allein kann\u2019s doch nicht sein!\u201c\nWir brauchen einen sofortigen, unabh\u00e4ngigen Corona-Untersuchungsausschuss\u201c ist die misstrauische Forderung nach Aufkl\u00e4rung. \u201eWir sollten nicht nur W\u00e4hler sein, sondern (m\u00fcndige) B\u00fcrger und Menschen.\u201c Herangezogen wird auch die Aussage \u201eWer in der Demokratie schl\u00e4ft, wacht in der Diktatur auf!\u201c als ein angebliches Goethe-Zitat.\nDer Vortrag des Murrhardter Arztes Rainer Soeder bringt etwas Struktur in die Debatte. Er best\u00e4tige aus eigener, 40-j\u00e4hriger Erfahrung die Ansicht, dass zum einen die Konstitution meist entscheidend sei f\u00fcr eine Pandemie durch Bakterien oder Viren. \u201eSchlechte soziale Umst\u00e4nde, Hunger, Lichtmangel sind Hauptursache f\u00fcr einen Ausbruch.\u201c Auch Angst vor der Ansteckung sei ein schlechter Ratgeber f\u00fcr die Bew\u00e4ltigung. Als zweiten Ausl\u00f6ser einer Pandemie macht er kosmische Strahlungen durch zu starke oder zu schwache Sonnenfleckent\u00e4tigkeit aus.\nKrankheit als Chance\nAls Anthroposoph sehe er eine Krankheit immer auch als Chance im Leben, welche die betroffene Person in ihrer Gesamtheit st\u00e4rken kann. Dennoch ist er beunruhigt ob der Heftigkeit der Lage: \u201eNoch nie in meinen 40 Jahren als Arzt ist mir begegnet, dass bei einer Grippe Leute wochenlang auf der Intensivstation beatmet werden m\u00fcssen, dass Seelsorger und \u00c4rzte daran sterben wie jetzt, dass zus\u00e4tzlich Blutgerinnsel f\u00fcr t\u00f6dliche Embolien sorgen. Diese Geschichte hier ist von ganz anderen Eltern!\u201c Leider seien die ergriffenen Ma\u00dfnahmen abgesehen von der Infektionsminderung stark gesundheitsgef\u00e4hrdend: \u201eArrest, isolierte Alte \u2013 keine Sonne, Depressionen...\u201c\nViele Fragezeichen zu Impfstoff\nDann analysiert Soeder die Strategien der Krisenbew\u00e4ltigung. \u201eDeutschland und die USA setzen auf die Entwicklung eines Impfstoffs.\u201c Allerdings gebe es da noch viele Fragezeichen bez\u00fcglich Entwicklungszeit, Nebenwirkungen und Dauer der Immunit\u00e4t. Damit gie\u00dft der Mediziner Wasser auf die M\u00fchlen der zahlreich anwesenden Impfgegner, die heftig applaudieren, wiegelt jedoch ab: \u201eMan sollte nicht alle Impfungen in einen Topf werfen. Wenn ich nach Nepal reisen w\u00fcrde, w\u00fcrde ich mich auf jeden Fall gegen Polio impfen lassen.\u201c Eine junge Mutter, die schon als Kind aus \u00dcberzeugung nicht geimpft wurde, hakt ein: \u201eDas sollte aber jeder selbst entscheiden d\u00fcrfen.\u201c Schweden setze auf die Herdenimmunit\u00e4t \u2013 \u201ekein sehr freundlicher Ausdruck\u201c. Bei 50 bis 70 Prozent Durchseuchung sei dann der Rest der Bev\u00f6lkerung gesch\u00fctzt.\nAndere Stimmen sehen die Krise auch als Chance zur Entwicklung. \u201eEs gibt ja auch die Kehrseite\u201c, gibt ein \u00e4lterer Herr zu bedenken. \u201eDas war doch auch ein Segen, wie wir aus der Hektik des Alltags gef\u00fchrt wurden, Zeit hatten f\u00fcr Familie, wie sich die Natur erholt hat. Ich sehe das als hoffnungsvolles Zeichen.\u201c Eine silberhaarige Frau sieht eine gro\u00dfe Wandlung kommen und singt inbr\u00fcnstig ins Mikrofon: \u201eVollkommener Frieden, vollkommene Freiheit, auf dass die Menschen gl\u00fccklich sind, dass Mutter Erde in Frieden lebt.\u201c\nDer Lockdown hat die Menschen mitgenommen. Die 57-j\u00e4hrige Heike Wurst bekennt, am 2. Mai in Stuttgart erstmals in ihrem Leben auf einer Demo gewesen zu sein: \u201eIch hab das nicht mehr ausgehalten, diese Isolation.\u201c Deshalb bietet die Heilpraktikerin als Abschluss eine Tanztherapie an: \u201eDas Aussteigen aus der Angst, aus der Schockstarre, ist jetzt unsere Hauptaufgabe. Bewegung und Naturerlebnis haben da schon immer geholfen.\u201c", "language": null, "image": "https://www.swp.de/imgs/07/6/7/2/3/6/9/6/3/tok_1916856ca95885d5385c367bb2596dc1/w1200_h675_x750_y500_6d83a570d0727201.jpeg", "pagetype": "article", "links": ["/", "/plus/konto/", "https://epaper.swp.de/", "https://abo.swp.de/suedwestpresse", "/meine-swp/#merkliste", "/plus/konto/", "/lokales/", "/lokales/ulm/", "/lokales/neu-ulm/", "/lokales/goeppingen/", "/lokales/geislingen/", "/lokales/schwaebisch-hall/", "/lokales/crailsheim/", "/thema/gaildorf/", "/lokales/ehingen/", "/lokales/metzingen/", "/lokales/reutlingen/", "/lokales/muensingen/", "/lokales/hechingen/", "/lokales/albstadt/", "/lokales/balingen/", "/baden-wuerttemberg/", "/sport/", "/sport/fussball-lokal/", "/sport/fussball-lokal/alb/", "/sport/fussball-lokal/donau/", "/sport/fussball-lokal/donau-iller/", "/sport/fussball-lokal/hohenlohe/", "/sport/fussball-lokal/neckar-fils/", "/sport/fussball-lokal/zollern/", "/sport/mehr-lokalsport/", "/sport/mehr-lokalsport/crailsheim/", "/sport/mehr-lokalsport/ehingen/", "/sport/mehr-lokalsport/gaildorf/", "/sport/mehr-lokalsport/goeppingen-geislingen/", "/sport/mehr-lokalsport/hechingen/", "/sport/mehr-lokalsport/schwaebisch-hall/", "/sport/mehr-lokalsport/ulm/", "/sport/mehr-lokalsport/alb/", "/sport/ssv-ulm/", "/politik/", "/wirtschaft/", "/kultur/", "/familie/", "/essen-und-trinken/", "/bauen-und-wohnen/", "/ratgeber/", "/magazin/", "/unterhaltung/", "/unterhaltung/tv/", "/panorama/", "/thema/", "#", "http://sonderthemen.swp.de/schwaebisch-hall", "https://shop.reservix.de/off/login_check.php?id=470253d28d9ee773901ec22a5b13d3e46ae8c525140a78da35d8b53120039bb7&setlaengebreite=1&plz=89073", "http://events.swp.de/schwaebisch_hall/veranstaltungen/veranstaltungen/", "/suedwesten/mittagstisch/schwaebisch-hall/", "https://www.swp.de/plus/", "https://www.swp.de/plus/", "/plus/", "https://www.swp.de/newsletter/", "https://www.swp.de/newsletter/", "/thema/corona/", "/thema/", "https://de.wikipedia.org/wiki/1984_(Roman)", "/lokales/crailsheim/crailsheim-corona-demo-46685862.html", "/lokales/ulm/corona-demo-in-ulm-protest-gegen-beschraenkungen-am-samstag-erstmals-in-der-friedrichsau-46820013.html", "/", "/lokales/", "/lokales/schwaebisch-hall/", "https://npg-digital.de/", "https://www.interred.de/", "/agb/", "/privacy/", "/mediadaten/", "https://abo.swp.de/suedwestpresse/service/suedwest-presse-kuendigen", "/impressum/"]}