{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://www.iflow.it/kompass/download/A1057/Kompass_Juli.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "id": "PDF", "license": "PDF", "body": "PDF", "comments": "PDF", "commentsbody": "PDF", "raw_text": "PDF", "text": "KVW Aktuell\nMenschenw\u00fcrdig  \narbeitenKommentar\nReligion geh\u00f6rt  \nzur BildungSpezial\nIn den Wald  \ngehen8 19 40www.kvw.org\nkompassNr. 4, Juli 2018 Katholischer Verband der Werkt\u00e4tigen\nperiodico\nOmologato\nDCOER152 5\nWorte  \nhaben \nMachtVersand im Postabo. - 45% - Art. 2 Abstaz 20/B Gesetz 662/96 - Fil. BozenINHALT\u00bbNirgends habe ich mehr Ruhe gefunden  \nals in B\u00fcchern und W\u00e4ldern.\u00ab\nThomas von Kempen\nSpezial\n40 Im Wald baden\n Bei einem Waldspaziergang \ndie heilenden Kr\u00e4fte des Wal-\ndes erfahren\n42 Der Wald wird  \nzum Sehnsuchtsort\n Der Anonymit\u00e4t der  \ndigitalen Welt entfliehen\nRubriken\n3 Editorial, Splitter\n20 Sozialf\u00fcrsorge\n Familiengeld auf  \ndem Lohnstreifen\n22 Intern\n34 Bildung\n36 Weiterentwicklung im Beruf\n38 ReisenKVW Aktuell\n 8 Menschenw\u00fcrdig arbeiten\n 8 Ausbildung in  \nSeniorengymnastik\n 9 Inforeihe mit Patronat\n 9 Flucht und Recht auf Asyl\n10 Seniorentheater selber  \nschreiben\n10 Senioren in der digitalen Welt\n11 Leerst\u00e4nde besser nutzen\n11 Auf dem Weg ins  \nneue Arbeitsjahr\n12 Im Schutz der Anonymit\u00e4t\n13 Die Welt der Gegens\u00e4tze\n13 KVW Jugend goes school\n14 So regional is(s)t S\u00fcdtirol\n14 Spid\n15 Neues Bildungsprogramm \n15 Alltagshilfen\n16 Mit Kr\u00e4utern heilen\n17 Angst vor Mut, Mut zur Angst\n18 Barrierefreie WohnungThema\n 5 Die Macht der W\u00f6rter\n 6 Beide Seiten zu Wort \nkommen lassen\n Die Macht der Worte oder was \ndie falsche Wortwahl eines \nJournalisten anrichten kann\n 7 Wie sozial machen soziale \nMedien?\nKommentar\n19 Religion geh\u00f6rt zu  \nganzheitlicher Bildung\n Schule soll helfen einen Weg \nins Leben zu finden\nImpressionen\n2\nKOMPASS JULI 2018 InhaltLiebe Leserinnen, liebe Leser!\nWer sich in den Foren und sozialen \nNetzwerken umsieht, ist manchmal \ngeschockt vom harschen, ja fast brutalen \nTon, der dort herrscht. Das ist auch in S\u00fcdtirol der Fall. Hier \nwerden \u2013 durchaus mit richtigem Namen \u2013 abwertende, \ngeh\u00e4ssige und beleidigende Aussagen get\u00e4tigt. Dies hat nichts \nmit Meinungsfreiheit zu tun. Es kann sogar strafrechtliche \nFolgen mit sich bringen. \nOftmals richten sich Hass-Postings und Drohbotschaften gegen \nFrauen, vor allem gegen jene, die in der \u00d6ffentlichkeit stehen. \nBeispiele daf\u00fcr sind Laura Boldrini oder Roms B\u00fcrgermeisterin \nVirgina Raggi. Auch die S\u00fcdtiroler Landtagsabgeordneten \nMartha Stocker und Brigitte Foppa wurden online in \nKommentaren aufs Sch\u00e4rfste angegriffen, beleidigt und \nbedroht. \nDie Sprache bestimmt, wie wir Menschen die Welt sehen. \nDeshalb ist ein sorgsamer Umgang mit Worten anzuraten. Es \nbraucht einen \u00fcberlegten und durchdachten Sprachgebrauch. \nDas Internet ist ein enorm schnelles Medium, das nicht \nvergisst. In Windeseile lassen sich Botschaften und Aussagen \nverbreiten. Dies gilt f\u00fcr menschenfeindliche Einstellungen und \nDrohungen ebenso wie f\u00fcr gute Nachrichten und sch\u00f6ne \nGeschichten. \nDie Hemmschwelle sinkt im Internet. Dort werden Dinge von \nsich gegeben, die ein Nutzer seinem Gegen\u00fcber nicht ins \nGesicht sagen w\u00fcrde. Wer sich dies vor Augen f\u00fchrt, wird \nauch bei seinen Online-Kommentaren den notwendigen \nRespekt walten lassen. \nIngeburg Gurndin\nKompass\nMonatszeitschrift  \nder S\u00fcdtiroler Werkt\u00e4tigen\nPfarrplatz 31 \n39100 Bozen\nTel. 0471 300 214 \nFax 0471 982 867\npressereferat@kvw.org\nwww.kvw.org\nfacebook.com/kvw.verband\nIm KVW Mitgliedsbeitrag  \nenthalten ist das Abonnement  \nvon einem Euro  \nf\u00fcr die Zeitschrift.Herausgeber und Eigent\u00fcmer: KVW Landesleitung \nEintragung beim Landesgericht in Bozen unter 70/54 vom 19.06.1954\nROC: Nr. 5506\nVerantwortlicher Direktor: Hans Gamper\nSchriftleitung: Ingeburg Gurndin \nRedaktion: Irene Schullian\nRedaktionsteam: Werner Steiner, Josef Stricker, Werner Atz, Linda \nPizzini.\nErscheinungsweise: J\u00e4nner, M\u00e4rz, Mai, Juli, September, November\nRedaktionsschluss: am 1. jeden vohergehenden Monats\nAuflage: 38.000\nGestalterische Beratung: mediamacs.it, Zeichnungen: Carmen Eisath\nDruck: LANAREPRO Ges.m.b.H.\nFotos: KVW, pixabay, pixelioImpressum J\u00f6chl Natz\nDauernd heart man,  \ndass der Wolf Schof rei\u00dft.  \nJa, er isch holt kein Vegetarier!  FERIEN\n\u00d6ffnungszeiten im Sommer\nDie KVW Bezirksb\u00fcros sowie die \nLandesleitung und die Arche im KVW \nbleiben zwischen 6. und 17. August \ngeschlossen.\nKVW Reisen ist vom 13. bis 17. August \ngeschlossen.\nSchlie\u00dfungstage der B\u00fcros des Patronats \nKVW-ACLI: \nin Mals: vom 6. bis 24. August;\nin Meran, Schlanders, Brixen, Sterzing und \nBruneck: vom 6. bis 17. August;\nin Neumarkt: vom 13. bis 17. August \nsowie jeden Freitag Nachmittag im Juli \nund August.\nDas Patronat KVW-ACLI in Bozen ist \nzwischen 14. und 17. August geschlossen \nund im August Freitag nachmittags.\n SOMMERTREFFEN\nS\u00fcdtiroler in der Welt\nDas Sommertreffen f\u00fcr die S\u00fcdtiroler in \nder Welt und ihren Angeh\u00f6rigen findet am \nSamstag, 21. Juli in Algund statt.\n FRAUEN IM KVW \nLandesversammlung\nDie Landesversammlung der Frauen im \nKVW mit Neuwahl des Landesausschusses \nfindet am Samstag, 13. Oktober im \nWaltherhaus in Bozen statt. \nKOMPASS JULI 2018\n3 Editorial  KVW Splitter4\nKOMPASS JULI 2018 KVW\n70 Ja hre KVW\nWallfahrt nach Maria Wei\u00dfenstein\nSamstag , 6. Oktober 2018\nAnl\u00e4sslich 70 Jahre KVW findet am Samstag, 6. Oktober eine Wallfahrt f\u00fcr alle KVW Mitglieder und  \nInteressierten nach Maria Wei\u00dfenstein statt. \nTreffpunkt ist um 10.30 Uhr in Maria Wei\u00dfenstein.\nUm 11 Uhr feiert Bischof Ivo Muser die heilige Messe  \nim Freien.\nAnschlie\u00dfend gemeinsames Mittagessen.\nF\u00fcr Wallfahrer, die zu Fu\u00df nach Wei\u00dfenstein gehen: \n- ab Petersberg, Treffpunkt um 9.45 Uhr (Gehzeit ungef\u00e4hr 45 Minuten) \n- ab Aldein, Treffpunkt um 9.00 Uhr (Gehzeit ungef\u00e4hr 1,5 Stunden) \n- ab Deutschnofen, Treffpunkt um 8.30 Uhr (Gehzeit ungef\u00e4hr 2 Stunden) \n- ab Leifers, Treffpunkt um 6.15 Uhr (Gehzeit ungef\u00e4hr 4 Stunden) \n \n \nInformationen und Anmeldungen in den KVW Bezirksb\u00fcros.\nKOMPASS JULI 20185 Thema\nTEXT: MONIKA OBRIST\nSprache ist eines der Mittel, durch \ndie sich Macht ausdr\u00fcckt: M\u00f6chte \nich, dass jemand still ist, kann ich \ndas durch eine Geste zeigen oder \nmehr oder deutlich sagen: \u201eSei \nstill!\u201c Ob dies auch wirkt, h\u00e4ngt \nvon der Machtbeziehung der Betei-\nligten ab. Als Elternteil oder Lehr-\nperson verf\u00fcgt man \u00fcber jene Auto-\nrit\u00e4t, die diesen Befehl einem Kind \ngegen\u00fcber rechtfertigt. Das Kind \nstellt sich aber schnell die Frage: \nUnd was passiert, wenn ich nicht \nstill bin? Es ist also nicht so einfach, \njemanden durch Sprache zu einer \nHandlung zu verleiten. Auch Geset-\nzestexte sind nichts anderes als die \nverschriftlichte \u201eMacht\u201c eines Staa-\ntes. Ob sie auch eingehalten wer-\nden, h\u00e4ngt auch von der Bereitwil-\nligkeit des einzelnen ab und davon, \nwas bei Verst\u00f6\u00dfen passiert. \nManipulation durch Sprache\nBei einem Experiment haben Test-\npersonen denselben Tee anders be-\nurteilt, je nachdem, ob er mit dem \nNamen \u201eTropical Feeling\u201c oder \u201eVor dem Kamin\u201c angeboten wur-\nde. W\u00f6rter haben also einen \ngewissen Einfluss auf unsere \nSicht der Dinge. Was wir mit \nW\u00f6rtern verbinden, kann aber \nsehr unterschiedlich sein. Der \neine denkt bei \u201eTropical\u201c viel -\nleicht an s\u00fc\u00dfe Ananas, der \nandere an schw\u00fcle Hitze und \nM\u00fccken. Es ist also nicht so \nleicht, Menschen durch W\u00f6rter zu \nsteuern. Wenn Machthaber die zi-\nvilen Opfer eines Krieges als \u201eKol-\nlateralschaden\u201c bezeichnen, ist dies \nder Versuch, die Dinge besser aus-\nsehen zu lassen als sie sind. Mit ein \nbisschen kritischem Verstand sind \nsolche Manipulationsversuche \ndurch verharmlosende W\u00f6rter aber \nschnell durchschaut.\n\u00dcberzeugen durch Sprache\nDie Rhetorik will uns lehren, wie \nman mit Sprache \u00fcberzeugen kann. \nDie Wahlspr\u00fcche \u201eYes, we can\u201c von \nBarack Obama oder \u201eAmerica First\u201c \nvon Donald Trump m\u00f6gen zum \nWahlerfolg dieser Pr\u00e4sidenten bei-getragen haben. Die Kunst guter Re-\nden und Texte sollten wir aber nicht \nnur kritisch im Sinne von Propagan-\nda und Verf\u00fchrung sehen. Im Ge-\ngenteil, wir sollten uns verst\u00e4rkt \nwieder der Kunst des Argumentie-\nrens zuwenden. Gut formulierte Ar-\ngumente f\u00fcr und wider eine Sache \nf\u00fchren unsere Debatten n\u00e4mlich \neher zu einem Ergebnis als Stamm-\ntischparolen und Bauchgef\u00fchle.\nKr\u00e4nkung durch Sprache\nWir alle wissen, wie sehr ein Satz, \nein Wort oder eine Geste guttun \noder verletzen k\u00f6nnen \u2013 bis hin zu \nverbaler Gewalt. Auch dies h\u00e4ngt \nnicht nur von den W\u00f6rtern, sondern \nvon den Beziehungen zwischen den \nMenschen ab. Jemanden als \u201eFle-\ngel\u201c zu bezeichnen, ist kein Kompli-\nment. Handelt es sich bei dem \u201eFle-\ngel\u201c um einen Pubertierenden, zieht \ner diese Beschimpfung einem Lob \nwie \u201ebraver Sch\u00fcler\u201c aber vielleicht \nvor. Umgekehrt kann gut Gemeintes \nauch missverstanden werden. Lobt \njemand das Aussehen einer Frau, \nk\u00f6nnte diese gekr\u00e4nkt sein: \u201eBei \nuns Frauen z\u00e4hlt immer nur das \u00c4u-\n\u00dfere, niemand sieht meine anderen \nSt\u00e4rken.\u201c Ist Schweigen also Gold? \nNein, auch Schweigen kann verlet-\nzen. \nDie \u201eMacht der W\u00f6rter\u201c h\u00e4ngt also \nletztlich von den Menschen ab, die \nsie verwenden und an die sie sich \nrichten. Nicht schaden kann es da-\nher stets, sich zu \u00fcberlegen, wie die \nWorte anderer gemeint sein k\u00f6nn-\nten bzw. wie die eigenen Worte auf \nandere wirken k\u00f6nnten. Leichter ge-\nsagt als getan! Die Macht der W\u00f6rter\n \nViele m\u00f6chten die vermeintliche \u201eMacht der Sprache\u201c f\u00fcr sich nutzen: Wirtschaft und Werbung um  \nzu verkaufen, Politiker um zu \u00fcberzeugen und Meinungsmacher um andere zu beeinflussen. Doch es  \nsind nicht die W\u00f6rter selbst, die \u00fcber Macht verf\u00fcgen, sondern die Beziehungen unter den Menschen,  \ndie W\u00f6rtern Macht verleihen \u2013 oder auch nicht.\nEin gut  \nformuliertes  \nPro und Contra \nf\u00fchrt bei Diskussi-\nonen eher zu  \neinem Ergebnis.\nMonika Obrist, \nSprachstelle im  \nS\u00fcdtiroler \nKulturinstitut6\nKOMPASS JULI 2018 Thema\nZeitungen, die sich \nam Kiosk verkau-\nfen m\u00fcssen, versu-\nchen es mit rei\u00dferi-\nschen \u00dcberschrif-\nten ud \u00dcbertrei-\nbungenThomas Angerer,\nKVW Beziriksvorsitzender \nvon Bozen\nTEXT: THOMAS ANGERER\nWorte erzeugen Bilder im Kopf, l\u00f6-\nsen Gef\u00fchle aus, k\u00f6nnen verletzten \noder begeistern.\nWie wichtig die Wortwahl heutzu-\ntage in der Welt der Medien ist und \nwas passieren kann, wenn daneben-\ngegriffen wird, dazu schreibt Tho-\nmas Angerer. Er ist KVW Bezirks-\nvorsitzender von Bozen, seit \u00fcber \n30 Jahren Radiomoderator und Re-\nporter und t\u00e4glich gefordert, das \nrichtige Wort zum richtigen Zeit-\npunkt zu finden.\nWann wurde Ihnen zum ersten \nMal so richtig bewusst was Worte \nanrichten k\u00f6nnen?\nAngerer: Ich war bei einer S\u00fcdtiroler \nSegelregatta in Kroatien und berich-\ntete live von einem Boot aus. Dabei \nsah ich wie zwei Boote zusammen-\nkrachten. Ich dirigierte unser Boot \nzum Ungl\u00fccksort und machte dort \neinige Interviews. Eigentlich gab es \nnur Sachschaden, aber die Interviews \nund meine etwas aufgeregte Stimme \nvermittelten den Radioh\u00f6rern in S\u00fcd -\ntirol, dass da wohl etwas Gr\u00f6beres \npassiert sei. Die Folge waren besorgte \nAnrufe bei den Bootsbesatzungen \nund die Frage, ob wohl alles in Ord-\nnung sei.\nWorte haben also eine gro\u00dfe Macht \nauf unser Verhalten und k\u00f6nnen \ndurchaus zu emotionalen Stress \nf\u00fchren.\nAngerer: Ja, als Radiomacher sind \nuns Emotionen wichtig. Die H\u00f6rer \nsollen miterleben, was der Reporter \nvor Ort sieht. Das sind aber f\u00fcr den \nBerichterstatter auch stressige Mo-\nmente, wo er seine Gef\u00fchle unter \nKontrolle haben und Emotionen \nwohldosiert an die H\u00f6rer abgeben \nmuss. Sonst passiert es, dass er ein Bild zeichnet, das eben nicht der \nWahrheit entspricht.\nGerade in der Fr\u00fch ist eine positive \nGrundstimmung bei uns Menschen \nwichtig. Die kann aber schnell ver-\nmiest werden, wenn man im Ver-\nkehrsstau steht.\nAngerer: \u00dcber den Stau in der Fr\u00fch-\nsendung zu schimpfen, ist kontrapro-\nduktiv. Den Menschen, die im Stau \nstehen, geht es deshalb nicht besser. \nIhnen zu erkl\u00e4ren, warum es zu den \nStaus kommt, macht mehr Sinn. Jeden \nzu Wort kommen lassen, Autofahrer \nwie Stra\u00dfenarbeiter sichert Chancen-\ngleichheit und ist eigentlich das obers-\nte Gebot eines Berichterstatters.\nIn den sozialen Medien wie z.B. Fa-\ncebook und Co werden Worte aller-\ndings schnell mal hingeschrieben \nohne lange dar\u00fcber nachzudenken, \nob sie verletzen oder nicht.\nAngerer: Ja, und hier hinken wir et-\nwas nach. Denn ein Journalist, der \neine Geschichte recherchiert, muss \nam Ende pr\u00fcfen, ob das, was er ge-\nschrieben hat oder sagt, auch \nstimmt. Das geht deutlich langsa-\nmer als ein schnell hingeschriebe-\nner Satz auf Facebook. Hier kom-\nmen gerade Zeitungsmacher ordent-\nlich unter Druck. Onlinemedien k\u00f6nnen schneller reagieren, sind \naber anf\u00e4lliger f\u00fcr \u201eFake News\u201c.\nEin gefl\u00fcgeltes Wort unter den Me-\ndienleuten besagt, dass nur \nschlechte Nachrichten gute Nach-\nrichten sind. Da werden dann h\u00e4r-\ntere Worte eingesetzt, um eine or-\ndentliche Schlagzeile zu machen.\nAngerer: Packende \u00dcberschriften la-\nden zum Lesen ein. Der Markt ist \ngerade bei den Zeitungen sehr um-\nk\u00e4mpft. Die Tendenz zur Skandali-\nsierung, \u00dcbertreibung und Zuspit-\nzung ist vorhanden. Wie stark diese \nFaktoren vorkommen, h\u00e4ngt von \nder Ausrichtung des Mediums ab. In \neigenen Kursen werden wir Journa-\nlisten geschult, unsere W\u00f6rter mit \nBedacht einzusetzen. Eigentlich \nm\u00fcsste jeder wissen, welche Verant-\nwortung er oder sie gegen\u00fcber den \nH\u00f6rern, Sehern und Lesern hat.\nEine ausgewogene Berichterstattung \nkann durchaus spannend und inte-\nressant sein. Klar muss man da ein \nwenig die Geschichte im Auge be-\nhalten. Geschichten, die nicht viel \nhergeben, k\u00f6nnen mit knackigen \nFormulierungen aufgepeppt wer-\nden. Das kommt immer wieder vor. \nIch halte mich da lieber an Fakten, \ndie belegbar sind und lasse beide \nSeiten zu Wort kommen. Beide Seiten zu Wort kommen lassen\n \nDie Macht der Worte oder  \nwas die falsche Wortwahl eines Journalisten anrichten kannTEXT: ROGER PYCHA\nDas Mittealter lehrte vor allem \u00fcber \nBilder, bevorzugt gemalte Fresken, \ndie diffuse Gef\u00fchle im Betrachter \nhervorriefen. Mit dem Aufkommen \ndes Buchdruckes verschoben sich \nLehre und Argumentation in Rich-\ntung geschriebener Geschichten, die \neinen roten Faden aufweisen muss-\nten. Der Buchdruck dr\u00e4ngte die \nMenschheit zu zeitlicher Abfolge, zu \nUrsache und Wirkung, zu Rationa-\nlismus und Aufkl\u00e4rung. Heute ver\u00e4n-\ndern die vielen, beschleunigten, fast \ngleichzeitigen Bilder den Erlebnis-\nstrang, dr\u00e4ngen ihn weg von einer li-\nnearen Logik hin zu einer produkti-\nven gelockerten Vorstellungswelt, \ndie der freien Assoziation entspricht. \nViele Einf\u00e4lle gruppieren sich um ein \nThema und haben nur mehr teilwei-\nse mit ihm zu tun. Die entstehende \nErlebnisweise ist kein Realit\u00e4tsver-\nlust, sondern die Schaffung einer ei-\ngenen Welt mit neuen Gesetzen: mit \nmehr Freiheit, aber zum Beispiel \nauch gr\u00f6\u00dferer Gewaltbereitschaft.\nDie i-Generation scheint damit origi-\nnell umzugehen. Sie ist weniger an \nPolitik interessiert, weniger an sozia-\nlen Beziehungen, Sexualit\u00e4t, der Er-\nlangung des F\u00fchrerscheins, aber auch \nweniger an Drogen, Gewalt und Ras-\nsismus. Betroffene verbringen weitaus \nmehr Zeit mit ihrem Smartphone, ihre \nsoziale Kontaktentwicklung scheint \nim Durchschnitt um drei Jahre langsa-\nmer zu erfolgen, 18-J\u00e4hrige haben das soziale Netz von 15-J\u00e4hrigen, \nh\u00e4ngen daf\u00fcr eigenen Interes-\nsen deutlicher nach. Die Kon-\ntakte zu Autorit\u00e4ten scheinen \ngelockert, die Verbindungen zu \nGleichaltrigen mit \u00e4hnlichen In-\nteressen sind intensiviert \u2013 es \nist, als werde der Familienver-\nband umgebaut, als tr\u00e4ten ver-\nschiedene konkurrierende Ge-\nschwister an die Stelle der V\u00e4ter.\nMenschen, die kontaktscheu sind \nund \u00e4ngstlich in die Zukunft blicken, \nvermittelt die virtuelle Neulandschaft \nSchutz. Der Psychologe Tamaki Saito \nhat in Japan m\u00e4nnliche Jugendliche \nbeschrieben, die sich dem strikten \nArbeitsethos der \u00e4lteren Generation \nnicht aussetzen m\u00f6chten, weil sie \nglauben, daran zu zerbrechen. Sie \nziehen sich in ihr Zimmer zur\u00fcck, \n\u00fcberspringen Mahlzeiten, widmen \nsich vor allem nachts dem Chatten, \nvirtuellen Spielen, der Pornografie \noder dem Einkaufen im Netz. Sie f\u00fch -\nren ein bleiches Ersatzleben, in dem \nsie die komplette Kontrolle \u00fcber die \nSituation haben. So Beeintr\u00e4chtigte \nnennt er Hikikomori, \u201eZur\u00fcckgezoge-\nne\u201c, die Jahre Entwicklungsverz\u00f6ge-\nrung in Kauf nehmen. \nErstaunt es, dass ein Leben im \nNetz faszinierender sein kann  \nals die Realit\u00e4t? \nInternet produziert extrem angeneh-\nme, aber auch extrem schlimme Er-lebnisse und setzt Vorsichtsma\u00dfnah-\nmen au\u00dfer Kraft. Paradoxerweise \nglauben Nutzer, dass am Ort der \nWelt, der am sch\u00e4rfsten beobachtet \nwird, auch die gr\u00f6\u00dfte Freiheit wohnt, \nso als seien alle gesellschaftlichen Re-\ngeln und Gebote aufgehoben. Un\u00fcb-\nliches Verhalten wie Drogenrausch, \nNacktdarstellungen, Qu\u00e4lerei und T\u00f6-\ntung von Lebewesen, Hasstiraden \nund politische Verfolgung werden \nbildlich dokumentiert und ins Netz \ngestellt, werden virtualisiert und \u00f6f-\nfentlich. Da man oft nicht zwischen \nfake (Schwindel) und reality (Wirk-\nlichkeit) unterscheiden kann, f\u00fchrt \ndie Atmosph\u00e4re des Internets zu ei-\nner gewissen Abgebr\u00fchtheit, zu ethi-\nscher Gleichg\u00fcltigkeit. Man hat alles \nschon miterlebt, vom Seriensuizid bis \nzum Vampirismus. Dem Einzelnen ist \npraktisch jedes Erlebnis m\u00f6glich, \nohne dass er je daf\u00fcr Verantwortung \n\u00fcbernehmen m\u00fcsste. Seine W\u00fcnsche \nund Triebe werden nicht beengt.\nDemgegen\u00fcber ist die Realit\u00e4t ein \nenges, manchmal schmerzhaftes \nKorsett. Die Entt\u00e4uschung dar\u00fcber \nkann Ersch\u00f6pfung und Missbehagen \nerzeugen, kann zu Depression wer-\nden. Die Freude an dem Spiel der \nPhantasie kann aber auch die Wirk-\nlichkeit w\u00fcrzen und erg\u00e4nzen \u2013 wir \nm\u00fcssen nur den Umgang damit ler-\nnen. Und haben keine Wahl, wenn \nwir nicht zu modernen Analphabe-\nten werden wollen. Wie sozial machen soziale Medien?\nDie heute 15- bis 18-J\u00e4hrigen kennen keine Welt ohne Smartphone und ohne soziale Netzwerke, sie werden \nsalopp i-Generation (von iPhone) genannt. Sie hantieren mit \u00fcberhallhin transportierbaren Verbindungen und \nerleben die Fortsetzung dessen, was Marshall McLuhan bereits 1964 beschrieben hatte: die R\u00fcckwirkung des \nWerkzeugs auf den Nutzer. \nKOMPASS JULI 2018\n7 Thema\nRoger Pycha,  \nPrimar der  \nPsychiatrie  \nBruneck8\nKOMPASS JULI 2018 KVW Aktuell\n\u201eDiese Wirtschaft t\u00f6tet\u201c, so Papst \nFranziskus und er macht in dieser \nknappen Formulierung auf die sozi-\nale Spaltung und die Ausgrenzung \nvieler Menschen aufmerksam. Die \nEurop\u00e4ische Union ist gefragt und \nkann Vorreiter f\u00fcr ein anderes Wirt-\nschaften sein, das f\u00fcr ein Mehr an \nsozialem Ausgleich sorgt. Wenn von \nmenschenunw\u00fcrdiger Arbeit die \nRede ist, wird zumeist an die Textil-\narbeiterinnen in Asien gedacht. Tat -\ns\u00e4chlich ist aber auch in Europa \n(Erwerbs-)Arbeit oftmals alles ande-\nre als menschenw\u00fcrdig \u2013 sowohl \nwas die ArbeitnehmerInnenrechte \nals auch was die oftmals krankma-\nchenden Bedingungen des Arbeits-\nlebens betrifft \u2013 mit entsprechenden \nAuswirkungen auf die Lebensquali-\nt\u00e4t der Betroffenen und ihrer Fami-\nlien. Hinsichtlich einer Humanisie-Menschenw\u00fcrdig Arbeiten\nKVW Frauen beim europ\u00e4ischen Treffen von Frauenverb\u00e4nden\nUnter dem Titel: \u201eIm Mittelpunkt die Wirtschaft: Menschenw\u00fcrdig arbeiten und leben in Europa \u2013 Vision oder \nRealit\u00e4t?\u201c fand vom 3. bis 9. Juni 2018 in Rahrbach (Deutschland) ein Seminar des Frauen-Netzwerkes der \nKAB Deutschland, \u00d6sterreich, Schweiz und der KVW Frauen mit 20 Teilnehmerinnen statt.\nrung der Arbeitswelt besteht drin-\ngender Handlungsbedarf.\nEurop\u00e4ische Zusammenarbeit\nMenschenw\u00fcrdige Arbeitsbedingun-\ngen standen im Focus des Seminars. \nAnalysiert wurden die Zusammen-h\u00e4nge zwischen Wirtschaftsinteres-\nsen und ArbeitnehmerInnenrechte \nsowie der Zunahme sozialer Ver-\nwerfungen in Europa. Dabei wurde \nbesonders auch die Bedeutung von \nArbeitnehmerorganisationen und \nGewerkschaften und ihre europ\u00e4i-\nsche Zusammenarbeit in den Blick \ngenommen und weiterentwickelt. \nIhnen kommt in der Sicherstellung \nmenschenw\u00fcrdiger Arbeitsbedin-\ngungen und dem Ausbau sozialer \nRechte eine wichtige Rolle zu.\nDie Teilnehmerinnen diskutierten \nmit den Gewerkschaften \u00fcber Min-\ndestlohn, Tarifvertr\u00e4ge, Arbeitszei-\nten, soziale Absicherung, Grundein-\nkommen und \u00fcber Digitalisierung. \nNeben Referaten \u00fcber faire Arbeits-\nbedingungen standen auch prakti-\nsche Aktivit\u00e4ten auf dem Pro-\ngramm. \nEs wurde auch \nkreativ und hand-\nwerklich gearbei-\ntet: mit dabei Hel-\nga Mutschlechner, \nBirgit Margesin \nund Rosa Ober -\ngasteiger von den \nKVW Frauen .\nAusbildung in Seniorengymnastik mit Lehrschein\nKVW bildet \u00dcbungsleiterIn \u201eBewegung bis ins Alter\u201c aus \nDie Ausbildung bef\u00e4higt die AbsolventInnen eigene Seniorengymnastik-Gruppen nach dem Konzept \u201eBewegung bis ins Alter\u201c an-\nzuleiten. Inhalte des Lehrgangs sind theoretische und praktische Unterrichtseinheiten, Hospitationen und ein Erste Hilfe-Kurs.\nZielgruppe: MitarbeiterInnen im Seniorenbereich, Altersheimen, Tagesstatten, Interessierte, ReferentInnen im Bewegungsbereich\nZeit:  19. September 2018 \u2013 Herbst 2019, 14 Tage, es sind auch Abendeinheiten vorgesehen\nOrt:  Brixen\nRef.:  Heidi Sereinig, Klagenfurt; Johanna Felsberger, St. Veit an der Glan; Weiterbildung Landesrettungsverein Wei\u00dfes Kreuz, Bozen;  \nChristian Wenter, Meran; FachreferentInnen\nGeb\u00fchr: 1.280 Euro, inkl. Unterlagen\nWas hat Ihnen der Lehrgang pers\u00f6nlich gebracht?\nSeppi: Wie SelbA-training, Tanzausbildung und Spiraldynamik hat die Absolvierung \ndes Lehrgangs wesentlich zu einer Steigerung meiner Lebensqualit\u00e4t beigetragen. Ich \nf\u00fchle mich fitter und beweglicher als vor Jahren, Haltung und Koordination haben sich \nverbessert und die R\u00fcckmeldungen meiner Kursteilnehmer sind eindeutig: \u201aBeweglich \n sein und bleiben ist bessere Lebensqualit\u00e4t!' \nAnnemarie Steiner Seppi, \nAbsolventin des Lehr -\ngangs von 2009 und nun \nVorsitzende des Vorstan-\ndes der Interessens gruppe \n\u201eBewegung bis ins Alter\u201c \nim KVW. Flucht und Recht  \nauf Asyl\nTEXT: JOSEF STRICKER\nIn S\u00fcdtirol ist es Mode geworden, Menschen \nauf der Flucht pauschal als Wirtschaftsfl\u00fccht-\nlinge zu bezeichnen, vor allem wenn sie aus \nAfrika kommen. Die seien gar nicht verfolgt, \nwollen nur an unsere Sozialt\u00f6pfe heran, dem \nsei Einhalt zu gebieten, h\u00f6re und lese ich. \nMit derlei Pauschalurteilen werden im Hin-\nblick auf Gew\u00e4hrung von Sozialleistungen re -\nstriktive Regelungen gefordert und auch \ndurchgesetzt. \nDas Asylrecht ist ein elementares Menschen-\nrecht und gegenw\u00e4rtig wohl dasjenige, um \ndessen Umsetzung in Europa am meisten ge-\nrungen wird. Das heutige Asylrecht fu\u00dft auf \nden Erfahrungen des Zweiten Weltkriegs. Da -\nmals mussten Millionen Men-\nschen fliehen, wurden ver-\nfolgt, vertrieben, zwangsum-\ngesiedelt. Auf solchen Erfah-\nrungen aufbauend hat die \nUNO 1948 das Asylrecht in \ndie Allgemeine Erkl\u00e4rung der \nMenschenrechte aufgenom -\nmen. \u201eJeder Mensch hat das \nRecht, in anderen L\u00e4ndern \nvor Verfolgung Asyl zu su-\nchen und zu genie\u00dfen\u201c (Arti-\nkel 4, Absatz 1) \nWie dieses Recht zu handha-\nben ist, wurde 1951 in der Genfer Fl\u00fccht-\nlingskonvention festgeschrieben. 145 Staaten \nhaben sie unterzeichnet. Die Konvention hat \nden Leistungsauftrag der Staaten gegen\u00fcber \nFl\u00fcchtlingen v\u00f6lkerrechtlich bindend ge-\nmacht. Kernpunkt der Vereinbarung: Jedem \nFl\u00fcchtling muss die Chance einger\u00e4umt wer -\nden, dass die Gr\u00fcnde seiner Flucht in einem \nfairen Verfahren gepr\u00fcft werden. \nMittlerweile ist es an Stammtischen, bei Par-\nteiveranstaltungen, Wahlkampfauftritten \ngang und g\u00e4be, \u00fcber Menschen auf der \nFlucht selber zu Gericht zu sitzen, aus dem \nBauch heraus deftige Urteile \u00fcber sie zu f\u00e4l-\nlen. Im bevorstehenden Landtagswahlkampf \nd\u00fcrfte da noch einiges auf uns zukommen. \nJede Menge \u201eUrteile\u201c von Wohlstandsb\u00fcr-\ngern \u00fcber \u2013 nennen wir sie ruhig \u2013 arme Teu-\nfel. Es gibt tausend Gr\u00fcnde wachsam zu \nsein, damit nicht der letzte Rest vom huma-\nnistischen Erbe Europas auch noch verspielt \nwird. Josef Stricker,\ngeistlicher Assistent  \ndes KVW \nKOMPASS JULI 2018\n9 KVW Aktuell\n\u201eMami sorgt vor\u201c - unter diesem \nMotto hat Familienlandesr\u00e4tin Wal-\ntraud Deeg gemeinsam mit Olav \nLutz vom Patronat KVW-ACLI, Mit-\narbeitern der Patronate und der \nAgentur f\u00fcr Soziale und Wirtschaft-\nliche Entwicklung (ASWE) \u00fcber be-\nstehende Unterst\u00fctzungsm\u00f6glich-\nkeiten f\u00fcr Familien informiert. Der \nFokus lag dabei auf der Vorsorge \nder sp\u00e4teren Rentenjahre, um da-\ndurch Altersarmut entgegen zu tre-\nten. \u201eWenn Eltern sich entscheiden, \nsich vollzeitig um ihre Kinder zu \nk\u00fcmmern, sollen sie diese Entschei-\ndung nicht durch sp\u00e4tere Rentenl\u00fc-\ncken bereuen m\u00fcssen. Genau dar-\num war und ist es mir ein wichtiges \nAnliegen, \u00fcber die bestehenden For-\nmen der Unterst\u00fctzung zu informie-\nren\u201c, betont Landesr\u00e4tin Deeg.\nAus den urspr\u00fcnglich geplanten \nlandesweit 14 Infoabenden wurden \nschlie\u00dflich aufgrund des regen Inte-\nresses 17 Veranstaltungen. Neben \nallgemeinen Informationen zu Fa-\nmiliengeldern, rechtlichen Grundla -\ngen und unterschiedlichen finanzi-\nellen Ma\u00dfnahmen f\u00fcr Familien wur-\nde anhand einiger Beispiele aufge-\nzeigt, wie sich Fehlzeiten bei den \nBeitragsjahren auf die sp\u00e4tere Rente \nauswirken.\nDie Region unterst\u00fctzt dieses Vorha-\nben mit Beitr\u00e4gen, die speziell f\u00fcr \ndie Erziehungszeiten gedacht sind. Inforeihe mit Patronat\nEltern k\u00f6nnen f\u00fcr Rentenjahre vorsorgen\nAn 17 Abenden haben sich einige Hundert M\u00fctter und V\u00e4ter \u00fcber die \nM\u00f6glichkeiten der rentenm\u00e4\u00dfigen Absicherung von Erziehungszeiten \ninformiert. \nSie gibt Beitr\u00e4ge in der H\u00f6he von \nbis zu 18.000 Euro f\u00fcr den Fall, \ndass w\u00e4hrend der ersten drei Le-\nbensjahre des Kindes freiwillig Bei-\ntr\u00e4ge in die Rentenkasse einbezahlt \nwerden. Auch Selbstst\u00e4ndige und \nFreiberufler werden finanziell unter-\nst\u00fctzt. Im Laufe des Jahres 2017 \nwurden diese Betr\u00e4ge angehoben, \nzudem wurden die Zugangsvoraus-\nsetzungen vereinfacht und die An-\ntragstellung digitalisiert.\nZahlreiche Eltern nutzten die Gele-\ngenheit zudem, um sich bei den an-\nwesenden Expertinnen und Exper-\nten von Patronaten und ASWE Ant-\nworten auf ihre besonderen Fragen \nzu holen. \nWeiterf\u00fchrende Informationen zum \nThema der rentenm\u00e4\u00dfigen Absiche-\nrung der Erziehungszeiten, aber \nauch einen \u00dcberblick \u00fcber die be-\nstehenden finanziellen Unterst\u00fct-\nzungen gibt es in der Brosch\u00fcre \n\u201eFamiliengelder in S\u00fcdtirol 2018\u201c, \nin der KVW Brosch\u00fcre \u201eBaby - B\u00fc-\nrokratie - Beitr\u00e4ge\u201c oder bei den \nMitarbeitenden der Agentur f\u00fcr So-\nziale und Wirtschaftliche Entwick-\nlung (ASWE, www.provinz.bz.it/\naswe). \nGro\u00dfes Interesse an der Inforeihe \u201eMami sorgt \nvor\u201c mit Landesr\u00e4tin Deeg und Olav Lutz, Vorsit-\nzender der KVW Patronate, sowie Elisabeth Brich-\nta der ASWE\n FOTO: LPA10\nKOMPASS JULI 2018 KVW Aktuell\nSenioren in der digitalen Welt\nDie Nordtiroler Organisationen Netzwerk Computeria, Familien & \nSenioren Info und das Katholische Bildungswerk Tirol haben die \nS\u00fcdtiroler \u201eSenioren-Online-Helfer\u201c zu ihrer Tagung in Hall \neingeladen. Die Veranstaltung stand unter dem Titel \u201eSenior/Innen in \nder digitalen Welt\u201c.\nIn einem geschichtlichen \u00dcberblick \nwurden zun\u00e4chst die technische \nEntwicklungen im vergangenen \nJahrhundert aufgezeigt: im Trans-\nportwesen, in den Fabriken und \nHaushalten bis zu den neuen Me-\ndien heute, welche das Leben \ndurch die Digitalisierung gewaltig \nver\u00e4ndern. \nWelche Entwicklungen erwarten \nuns? Man muss nicht alles mitma-\nchen, aber wir k\u00f6nnen die Vorteile \nn\u00fctzen.\nFelix De Zordo stellte die neuen \nComputerias in Tirol vor, die be-reits in 40 Gemeinden er\u00f6ffnet wor-\nden sind. Sie bieten den Interes-\nsierten eine Gelegenheit, Neues aus \nder digitalen Welt zu erfahren und \nauszuprobieren. Freiwillige geben \nTipps f\u00fcr Computer-Bedienung, Ta -\nbletts und Handys. Die Gemeinden \nstellen daf\u00fcr R\u00e4ume und Computer \nzur Verf\u00fcgung. \nBei dieser Veranstaltung im Rah-\nmen der BildungOnline nahmen \n\u00fcber 90 Besucher teil und nutzten \ndie M\u00f6glichkeiten, in Workshops \nverschiedene Anwendungsbereiche \nauszuprobieren, wie Digitalisierung von Fotos und Videos, die Sicher-\nheitsangebote des Roten Kreuzes \nwie \u201eZuhause sicher leben\u201c kennen \nzu lernen und computergesteuerte \nArbeitsbereiche einzurichten. Meh-\nrere Organisationen bieten f\u00fcr Ein-\nsteigerInnen Kurse f\u00fcr Computer, \nSmartphone und Tablett an. \nDie Teilnehmenden waren beein-\ndruckt und begeistert \u00fcber die neu -\nen M\u00f6glichkeiten von heute. S\u00fcdtiroler Online-\nHelferInnen bei  \nder Tagung in  \nHall in Tirol.Das Seniorentheaterfestival war ein \nvoller Erfolg. Viele theaterinteres -\nsierte Senioren aus dem In- und Aus-\nland trafen sich im Kapuzinergarten \nKlausen und schauten sich die zw\u00f6lf \nverschiedenen Seniorentheatergrup-\npen an. \nDas Festival \u201eEntfalten\u201c in Klausen \nzeigte Theaterprojekte, in denen die \nSchauspieler ihre Geschichten, ihre \nGef\u00fchle und ihre F\u00e4higkeiten dem \nPublikum darstellten. Die Auff\u00fch -\nrungen zeigten immer wieder, wie \nwitzig, kreativ, warmherzig, indivi-\nduell und lernbereit \u00e4ltere Menschen \nsind. Die Seniorenschauspieler su-\nchen mit ihren Auftritten beim Festi-\nval einen Dialog mit anderen Gene-\nrationen auf Augenh\u00f6he. \nF\u00fcr die Organisation des Festivals ist \ndie Theaterp\u00e4dagogin und Referen-\ntin f\u00fcr Seniorentheater und S\u00fcdtiro-\nler Theaterverband Maria Thaler Neuwirth in Zusammenarbeit mit \nBrigitte Biasion (STV) zust\u00e4ndig. \nSeit 22 Jahren wird in S\u00fcdtirol Seni-\norentheater aufgebaut, weiterentwi-\nckelt und gef\u00f6rdert. \nDas Seniorentheaterfestival bietet \nimmer wieder den k\u00fcnstlerischen \nRahmen, um sich mit Gleichgesinn-\nten aus dem In- und Ausland mit Neugier und Spa\u00df f\u00fcreinander und \nmiteinander zu begeistern. \nWir bedanken uns beim Publikum, \ndas interessiert das Festival besucht \nhat sowie bei den Seniorenklubs und \nTheatervereinen, die das Theaterfes-\ntival mit Kuchenspenden vers\u00fc\u00dft ha-\nben. Seniorentheater selber schreiben\nDas Seniorentheaterfestival \u201eEntfalten\u201c fand vom 24. bis 26. Mai 2018 in Klausen statt.  \nOrganisiert und veranstaltet vom S\u00fcdtiroler Theaterverband, mit Unterst\u00fctzung vom  \nLandesamt f\u00fcr Kultur, Gesundheit und Soziales, der Gemeinde Klausen und der KVW Senioren. \nAuff\u00fchrung beim \nSeniorentheater -\nfestival\nFOTO: FOTOATELIER CLAUDIO, KLAUSEN, STVAuf dem Weg ins \nneue Arbeitsjahr\nKlausurtagung des KVW Landes aus-\nschusses zum Arbeitsjahr 2018/2019\nTEXT: WERNER ATZ\nEinerseits gehen viele Ortsgruppen in die ver -\ndiente Sommerpause, andererseits bereiten \nwir uns auf Landesebene auf das n\u00e4chste  \nArbeitsjahr vor, welches im September be-\nginnt und im Sommer 2019 abgeschlossen \nwird. In Masatsch in Oberplanitzing wurde \nvor kurzem das Jahresthema 2018/2019 aus-\ngearbeitet, welches, mit einer Pressekonferenz \nnach der Sommerpause eingel\u00e4utet wird.\nViele Ortsgruppen nutzen die Sommerzeit, \nEnergie f\u00fcr das n\u00e4chste Arbeitsjahr zu tanken. \nDies geschieht aber nicht mit Nichtstun, son-\ndern durch ein Sommerpro-\ngramm wie Familienfeste, \nWanderungen und gem\u00fctli-\nches Beisammensein. Auch \ndiese Zeit ist wichtig. Auszei-\nten geben uns wieder die n\u00f6-\ntige Motivation stark und en-\ngagiert in das n\u00e4chste Ar-\nbeitsjahr zu starten.\nEin wichtiger Moment im \nHerbst wird die Wallfahrt des \nKVW nach Maria Wei\u00dfen -\nstein sein. Diese Wallfahrt \nfindet im Rahmen des 70-j\u00e4h -\nrigen Jubil\u00e4ums statt und ist kr\u00f6nender Ab-\nschluss der Feierlichkeiten, die mit der Jubil\u00e4-\numsfeier am 28. April begonnen haben und \nvon vielen Ortsgruppen weitergef\u00fchrt wur-\nden. Am Samstag, 6. Oktober wird Bischof Ivo \nMuser mit vielen Gl\u00e4ubigen und Wallfahrern \ndie heilige Messe in Maria Wei\u00dfenstein feiern. \nEin gro\u00dfes Dankesch\u00f6n geht hierbei an den \nKVW Bezirk Bozen, welcher die Organisation \ndieser Sternwallfahrt \u00fcbernommen hat. Ich \nfreue mich mit vielen Menschen diese Wall-\nfahrt zu begehen.\nAm Ende eines Arbeitsjahres gilt es auch allen \njenen zu danken, die die vielen T\u00e4tigkeiten \ndes KVW erm\u00f6glicht haben. Deshalb geht ein \ngro\u00dfer Dank an alle Ehrenamtlichen auf Orts-, \nBezirks- und Landesebene, die mit ihrem Ein-\nsatz immer wieder Vorbild f\u00fcr viele sind. Ein \nDank geht an alle hauptamtlichen Mitarbeite-\nrInnen, die viel leisten und ein gro\u00dfes Dankes-\nsch\u00f6n allen Mitgliedern im KVW, welche den \nVerband immer unterst\u00fctzen! \nKOMPASS JULI 2018\n11 KVW Aktuell\nWerner Atz  \nKVW Gesch\u00e4ftsf\u00fchrerS\u00fcdtirol hat sich in den letzten Jahr-\nzehnten sehr gut entwickelt. Ein \nGrund daf\u00fcr waren Investitionen in \nInfrastrukturen, Wohngebiete und \nGewerbegebiete. Nun m\u00fcsse der Ak-\nzent mehr auf den Schutz des wert-\nvollen Kulturgrundes gelegt werden \n\u2013 unter anderem durch ein Leer-\nstandsmanagement, sagte Landes-\nhauptmann Arno Kompatscher auf \neiner Tagung der Plattform Land. \nAuf F\u00f6rderungen f\u00fcr jene, die Be-\nstandskubaturen nutzen, setzt das \nLand Baden-W\u00fcrttemberg. \u201eBeson-\nders Sanierungen werden gro\u00dfz\u00fcgig \nunterst\u00fctzt, aber auch der Abbruch \nund Wiederaufbau\u201c, sagte der Minis-\nter f\u00fcr den l\u00e4ndlichen Raum Peter \nHauk. Die Gemeinden haben die \nAufgabe, Anreize f\u00fcr die Innenent-\nwicklungen zu setzen. Das Geld \nkomme vom Land, so Hauk. \nAuch in der Schweiz ist der Boden-\nverbrauch ein gro\u00dfes Thema, beson -\nders seit der Volksabstimmung im \nJahr 2013. \u201eDie Bev\u00f6lkerung hatte \nsich damals f\u00fcr einen besseren \nSchutz des Kulturgrundes ausgespro-\nchen. Daraufhin wurde die Auswei-\nsung von Bauzonen erschwert. Nur \nwenn so gut wie keine umgewidme-\nten Fl\u00e4chen mehr frei sind, wird \nneues Bauland ausgewiesen\u201c, be-\nrichtete Lukas B\u00fchlmann, der Direk-\ntor der Schweizerischen Vereinigung \nf\u00fcr Landesplanung. Gleichzeitig wird \nBauland, das trotz Umwidmung \nnicht verbaut wird, \u201emobilisiert\u201c, \nd.h. h\u00f6her besteuert oder sogar ent-\neignet. Weitere Ma\u00dfnahmen zum \nSchutz der Kulturfl\u00e4chen sind ver-Leerst\u00e4nde besser nutzen\nTagung der Plattform Land mit vielen Ideen \nEin effizientes Fl\u00e4chenmanagement, das einerseits wertvollen \nKulturgrund sch\u00fctzt und andererseits eine notwendige Entwicklung des \nWohnbaus und der Wirtschaft zul\u00e4sst, wird zunehmend wichtiger. Eine \nzentrale Rolle spielt dabei das Leerstandsmanagement. \nmehrte R\u00fcckwidmungen sowie das \nAuff\u00fcllen von Baul\u00fccken, sprich die \nInnenverdichtung. Doch ein effizien-\ntes Leerstandsmanagement sch\u00fctzt \nnicht nur wertvollen Kulturgrund, \nsondern erh\u00f6ht auch die Attraktivi-\nt\u00e4t einer Ortschaft. \u201eIn Schweizer \nGemeinden werden aufgelassene Ge-\nsch\u00e4fte neu belebt, indem z. B. ein \nFriseur im Gesch\u00e4ftslokal gleichzei-\ntig auch eine Bar betreibt oder das \nGesch\u00e4ft von Bauern aus der Umge-\nbung als Verkaufsfl\u00e4che f\u00fcr regiona-\nle Produkte genutzt wird.\u201c Anderen-\norts werden Teile der Einnahmen \naus den Mietwohnungen in den obe-\nren Stockwerken dazu genutzt, um \ndie Miete f\u00fcr das Gesch\u00e4ftslokal im \nErdgeschoss m\u00f6glich gering zu hal-\nten.\nF\u00fcr ein erfolgreiches Leerstandsma-\nnagement wesentlich ist, die Leer-\nst\u00e4nde in den Gemeinden zu kennen \nund zu erfassen. Die Plattform Land \nhat deshalb im letzten Jahr das Pilot-\nprojekt \u201eLeerstandsmanagement\u201c \nins Leben gerufen. In f\u00fcnf Gemein-\nden werden die Leerst\u00e4nde erhoben. \nZiel ist es, das Projekt fl\u00e4chende-\nckend auf ganz S\u00fcdtirol auszuwei-\nten. Eine der f\u00fcnf Gemeinden ist Tra-\nmin. \u201eWir haben freie Wohnungen \nund Gewerbeimmobilien erhoben. In \nTramin sind 37 Wohnungen und 26 \nGeb\u00e4ude leer, was dem Wohnraum \nvon ungef\u00e4hr 340 Personen ent-\nspricht. M\u00fcssten hier neue Wohn-\nbauzonen ausgewiesen werden, \nbr\u00e4uchte es in etwa 3,5 Hektar Kul-\nturgrund\u201c, rechnete B\u00fcrgermeister \nWolfgang Oberhofer vor. Jugend\nTEXT: LISA ZINGERLE\nAufgewachsen in einer Generation, \ndie sich zwischen \u201eSei du selbst!\u201c \nund dem tiefen Bed\u00fcrfnis nach Zuge -\nh\u00f6rigkeit nie so wirklich entscheiden \nkann, nutzen wir alle M\u00f6glichkeiten, \num uns mitzuteilen.  Das Internet \nbietet dabei eine Plattform gr\u00f6\u00dfer als \nalles andere zuvor. Wir wollen ge-\nh\u00f6rt werden und nichts funktioniert \ndabei besser als dieses auf Interakti-\non basierende Medium. Dadurch \nkonnte schon viel Gutes bewirkt \nwerden, wir konnten Aufmerksam-\nkeit auf Themen lenken, die schon \nzu oft totgeschwiegen wurden (z.B. \n#metoo), durch Petitionen schon das \nein oder andere ver\u00e4ndern und m\u00fcs-\nsen uns selten auf eine einzige Quel-\nle verlassen. Durch die Kommentar-\nkultur wurden aus teilweise stillen \nInformationsempf\u00e4ngern, eingen-\nst\u00e4ndige, alles hinterfragende Welt-\nverbesserer, die sich nicht durch be-Im Schutz der Anonymit\u00e4t\nWas Hasspostings im Internet anrichten k\u00f6nnen\ngrenzte Zeichenanzahl oder Sende-\nzeiten einschr\u00e4nken lassen. Wir alle \nlieben diese unwiderstehliche M\u00f6g-\nlichkeit (und vielleicht auch Pflicht?) \nzu allem und jedem unseren eigenen \nSenf hinzuzugeben. Aber zu viel \noder schlechter Senf schmeckt \nnicht.  Wir br\u00fcsten uns mit Mei-\nnungsfreiheit, doch Freiheit hei\u00dft im-\nmer auch ein gewisses Ma\u00df an Ver-\nantwortungsbewusstsein.  Wir d\u00fcrfen \nnicht vergessen, welche Macht Wor -\nte haben k\u00f6nnen, nur weil wir uns \nnicht mit der direkten Reaktion un-\nseres Gegen\u00fcbers besch\u00e4ftigen m\u00fcs-\nsen. Hasspostings im Internet k\u00f6n-\nnen dramatische Folgen haben, denn \nWorte sind Worte und sie k\u00f6nnen \nschmerzen, egal ob von Angesicht \nzu Angesicht oder auf einem Bild-\nschirm. Beleidigungen, Anfeindun-\ngen oder Cybermobbing hinterlassen \nbei einigen tiefe Spuren, die mitunter \nzu Depressionen oder sogar Selbst-\nmord f\u00fchren k\u00f6nnen. Andere sind es bereits so gewohnt, dass sie \n\u00fcber S\u00e4tze wie \u201eGeh einfach \nsterben!\u201c nur kurz uninteres-\nsiert die Schultern zucken \nk\u00f6nnen, sie nehmen diese \nWorte nicht mehr ernst. Der/\ndie Schreiber/in meint diese \nWorte oft ja auch nicht wirk-\nlich ernst. Was einerseits gut \nist, aber andererseits genau \nzeigt, wie unsensibel wir ge-\ngen\u00fcber Worten eigentlich \ngeworden sind.  Die Hemm-\nschwelle fehlt - und mit ihr \nverlieren wir nach und nach \njegliches Gef\u00fchl daf\u00fcr, wel-\nche Macht Worte eigentlich \nhaben k\u00f6nnen.  Es f\u00e4llt uns \nleicht, andere zu diffamieren, \nblo\u00dfzustellen oder m\u00f6gli-\ncherweise auch unbewusst \nzu verletzen, weil wir oft mit \nkeinerlei Konsequenzen zu \nrechnen haben. Wir denken, \nim Schutz der Anonymit\u00e4t \ndes Internets k\u00f6nnen wir tun \nund lassen was wir wollen, \nsprechen und schweigen \nwann wir wollen. Doch wir \nsollten nicht vergessen, dass \ndiese Anonymit\u00e4t nichts am \nWert unserer Worte \u00e4ndert. \nDas Internet ist ein allt\u00e4gli-\ncher Teil unseres gemein-\nschaftlichen Zusammenle-\nbens geworden. Mehr als je-\nmals zuvor sind wir die Wor-\nte, die wir w\u00e4hlen.  Es ist \n(und bleibt hoffentlich auch) \nunsere Entscheidung, was \nf\u00fcr Worten wir erlauben, \n\u00fcber unser Miteinander zu \nbestimmen.  Es liegt allein in \nunserer Hand, wie wir die \nMacht der Worte nutzen \nwollen. Wenn wir mit die-\nsem Hintergedanken Kom-\nmentare schreiben, lassen \nsich Cybermobbing und \nHasspostings ganz einfach \nvermeiden. \n \nOh Schreck!                                   \nIch wollte mich gerade in die \nSonne setzen, aber da ist uns wohl \ndie Farbe aus dem Bild gerutscht.  \nKannst du mir bitte helfen und \nalles wieder sch\u00f6n bunt anmalen?  \nW\u00fcnsche dir sch\u00f6ne      \nSommerferien und viel Spa\u00df!  \nDein Flutzi  \n12\nKOMPASS JULI 2018 KVW Aktuell\nLisa Zingerle, Sch\u00fclerin,  \n19 Jahre, aus Ehrenburg, KOMPASS JULI 201813\n18 Fotos gingen beim Wettbewerb \nein und die Teilnehmer deuteten das \nThema auf eigene und kreative Art \nund Weise und dies zudem sehr un-\nterschiedlich. Es wurden Gegens\u00e4tze \nwie jung und alt oder Moderne und \nTradition dargestellt. Aber auch erns-\nte Themen wie Leben und Tod wur-\nden in Form einer Landschaftsauf-\nnahme eingereicht. Weitere Themen \nwaren au\u00dferdem Traum und Wirk-\nlichkeit, Natur und Architektur, Be-\nwegung und Stillstand sowie kultu-\nrelle Kontraste. Die jungen Talente \nbewiesen mit ihren Bildern nicht nur \nOriginalit\u00e4t und Kreativit\u00e4t, sondern \nauch ausgepr\u00e4gte technische Fertig-\nkeiten. F\u00fcnf Juroren bewerteten den Die Welt der Gegens\u00e4tze\nAuch heuer hat die KVW Jugend im Wipptal gemeinsam mit dem Jugenddienst Sterzing einen \nFotowettbewerb f\u00fcr Jugendliche zwischen 13 und 24 Jahren organisiert. Die jungen Fotografen  \nhatten den Auftrag Gegens\u00e4tze in einem Bild einzufangen und auszudr\u00fccken.  KVW Aktuell\nInhalt, die Originalit\u00e4t und die Aus-\narbeitung. Dies war nicht immer \nleicht, denn die Qualit\u00e4t der Beitr\u00e4ge \nwar sehr hoch und die Ideen sehr \nvielf\u00e4ltig. Die Jury war zusammenge -\nsetzt durch Alexandra Stampfer (Ver-\ntretung KVW Jugend Wipptal), Bet-\ntina Wurzer (Vertretung Raiffeisen-\nkasse Wipptal), Judith Wild (Jugend -\nreferentin Sterzing), Mario Weitlaner \n(Fotograf) und Bernie Kofler (Film-\nproduzent). Sie einigten sich schnell \nauf den ersten Platz, mit deutlichem \nPunktevorsprung gewann n\u00e4mlich \nKatharina Salzburger aus Pfitsch mit \nihrer Bildkomposition \u201eheute-ges-\ntern\u201c. Auf Platz zwei landete ihr Bru-\nder, welcher bereit eine ausgepr\u00e4gte Erfahrung im Bereich Fotografie und \ndie damit verbundene Technik auf-\nweisen kann. Benjamin Salzburger \n\u00fcberzeugte in diesem Jahr mit einer \n\u201eLevitation-Aufnahme\u201c eines schwe -\nbenden M\u00e4dchens. \nEin abgestorbenes Astende in Verbin-\ndung mit einem satten Gr\u00fcn der \u00fcb-\nrigen \u00c4ste, dr\u00fcckte den Kontrast zwi-\nschen Leben und Tod aus. David En-\nderle schaffte es damit auf den drit-\nten Platz. Die Organisatorin und Ju-\ngendvertreterin Claudia Raffl war mit \nden eingereichten Beitr\u00e4gen sehr zu -\nfrieden und freute sich sehr dar\u00fcber \nauch in diesem Jahr junge Talente \npr\u00e4sentieren und diese in ihrer Krea -\ntivit\u00e4t unterst\u00fctzen zu k\u00f6nnen. \nNun wurde dieses Projekt erstmals \nan der WFO Meran durchgef\u00fchrt \nund es war sowohl f\u00fcr die Sch\u00fcler \nwie auch f\u00fcr die KVW Jugend eine \ngro\u00dfe Bereicherung. \u201eDer \u00dcbergang \nvon der Schule in die Arbeitswelt ist \nein markantes Ereignis im Leben der \njungen Menschen. Als KVW Jugend \nist es uns ein wichtiges Anliegen sie \ndarin zu unterst\u00fctzen\u201c, so der KVW \nJugendvorsitzende Karl H. Brunner. KVW Jugend goes school\nVortragsreihe zum Thema Arbeit an der WFO Meran\nDie KVW Jugend greift das Jahresthema des KVW \u201eArbeit. Macht. Sinn\u201c auf und hat ein Vortragsangebot f\u00fcr \nOberschulen entwickelt, bei dem Fachreferenten aus verschiedenen Bereichen zum Thema Arbeit referieren.\nDas Projekt wurde mit Ver\u00f6ffentli-\nchung der Arbeitsfibel in Kooperati-\non mit der ELAS GmbH gestartet \nund wird auch im n\u00e4chsten Schul-\njahr noch f\u00fcr die Oberschulen des \nLandes zur Verf\u00fcgung stehen. \nF\u00fcr weitere Informationen steht das \nKVW Jugend B\u00fcro unter 0471 309 \n180 oder jugend@kvw.org zur Ver-\nf\u00fcgung. \nOben links das \nSiegerbild von Ka-\ntharina Salzbur -\nger, rechts das \nzweitplatzierte \nBild von Benjamin \nSalzburger14\nKOMPASS JULI 2018 KVW Aktuell\nSo regional is(s)t S\u00fcdtirol \nKleine Kreisl\u00e4ufe und kurze Wege\nDie Lebensmittelpyramide \u2013 inzwischen allgemein bekannt \u2013 verspricht gesunde und ausgewogene Ern\u00e4hrung. \nWichtig ist dabei auch zu wissen woher die Lebensmittel stammen. Hier punktet S\u00fcdtirol mit einer Vielzahl an \nregional hergestellten Lebensmitteln.\nSPID - schon registriert? \nMit SPID, dem \u00f6ffentlichen System f\u00fcr die digitale Identit\u00e4t, erhalten Sie mit einer einzigen digitalen Identit\u00e4t (Benutzername \nund Passwort) einen einfachen, schnellen und sicheren Zugriff auf alle Online-Dienste der \u00f6ffentlichen Verwaltung der Gemein-\nde, des Landes und des Staates, die Sie auf dem PC, Tablet oder Smartphone nutzen k\u00f6nnen. \nVoraussetzungen f\u00fcr die Online Registrierung sind:\n\u2022 ein g\u00fcltiger italienischer Ausweis\n\u2022 Gesundheitskarte\n\u2022 das eigene Smartphone\n\u2022 Vollj\u00e4hrigkeit\n\u2022 eine pers\u00f6nliche E-Mail-Adresse (die w\u00e4hrend der Registrierung zug\u00e4nglich sein muss)\nIn der KVW Bildung arbeiten \u00fcber zehn freiwillige Mitarbeiter/innen, um Ihnen bei der Registrierung behilflich zu sein. Sie bie-\nten in den KVW Bezirken und Ortsgruppen Workshops und Sprechstunden an. Melden Sie sich bei Interesse unter bildung@\nkvw.org oder per Telefon: 0471309175. TEXT: RICHARD KIENZL\nDie Forschung ist sich dabei nicht \nganz einig: Vor allem die Rolle der \nKohlenhydrate ist umstritten. Der \nBlick auf diese Pyramide lohnt sich \ntrotzdem. Als Basis empfiehlt die Le-\nbensmittelpyramide den Menschen \nviel zu trinken. In der dar\u00fcber liegen-\nden Reihe werden Obst und Gem\u00fcse \nangeraten, darauf folgen Kohlenhyd-\nrate, dann Milchprodukte und \u00d6l, \nweiters Fisch, Eiwei\u00df und Fleisch. \nFast an der Spitze steht Fett, dar\u00fcber \nnur noch Zucker \u2013 am wenigsten \nempfehlenswert. Die Lebensmittelpy-\nramide zeigt das Was, aber es fehlt \ndas Woher. S\u00fcdtirol kommt ins Spiel. \nUnser Land liefert mit sauberem \nTrinkwasser nicht nur die breite Basis \nder Pyramide. S\u00fcdtirol kann mit ei-\nnem Gro\u00dfteil der empfohlenen Pro-\ndukte aufwarten. Vieles gedeiht und \nw\u00e4chst hier: Getreide, Obst, Gem\u00fcse, \nTiere. Produkte wie Fleisch, Milch \nund Eier entstehen daraus. Einzelper-\nsonen, Vereine und Genossenschaften \ngarantieren mit unterschiedlichen Programmen und Initiativen \nHerkunft und Qualit\u00e4t. Sie er-\nzeugen Produkte mit regionaler \nBindung aus dem Vinschgau, \nPustertal, Sarntal oder aus \nVilln\u00f6\u00df. Diese Produkte unter-\nliegen besonderen Kriterien \nund garantieren k\u00fcrzeste Wege. \nLebensmittel, die biologisch er-\nzeugt werden, stehen in der Py-\nramide an der Spitze. Die loka-\nle Verwurzelung ist dabei \nzweitrangig: Es geht vor allem \num das Einhalten noch strenge-\nrer Kriterien. Beispiele daf\u00fcr \nsind Bioland, Biobeef oder Bio-\nmilch. \nDiese Unterteilung zeigt die \nVielfalt der Regionalit\u00e4t auf \nund unterstreicht noch zudem \ndas Besondere. Vinschgau ist \nbekannt f\u00fcr die Marillen, Erd-\nbeeren und Regiokorn. Terlan \nf\u00fcr den Spargel und das Pus-\ntertal f\u00fcr die Kartoffel, Villn\u00f6\u00df \nf\u00fcr das Brillenschaf, im Wipp-tal gibt es das Wipplamb, Laugen-\nRind im Ultental oder Sarner Fleisch \nim Sarntal um einige zu nennen. Ich \nwei\u00df, dass ich daf\u00fcr mehr bezahle, \naber ich wei\u00df auch, woher die Le-\nbensmittel kommen. Kleine Kreisl\u00e4u-\nfe und kurze Wege sind anzustre-\nbende Ziele in einem kleinen Land \nwie S\u00fcdtirol. F\u00fcr die Masse taugen \ndiese regionalen Produkte alle nicht. \nZum Teil sind sie saisonal erh\u00e4ltlich, \nwas sie meiner Ansicht nach positiv \ngegen\u00fcber der Masse abgrenzt. Wir \nalle kennen die Bilder aus dem Fern-\nsehen, wo Massentierhaltung gezeigt \nwird, egal ob in der Eier-, Milch- \noder Fleischproduktion. \nDie Produktionspyramide erf\u00fcllt nur \neinen Zweck, sie soll sichtbar ma-\nchen, woher die Lebensmittel kom-\nmen, es muss f\u00fcr Produzenten und \nKonsumenten klar sein, was produ-\nziere ich, was konsumiere ich. Die-\nses Bewusstsein kann Solidarit\u00e4t \nzwischen Produzenten und Konsu-\nmenten schaffen. Richard Kienzl,  \nVerbandssekret\u00e4r \nKVW Bezirk Bozen\nKOMPASS JULI 201815 KVW Aktuell\nHilfsmittel f\u00fcr das Bad\nKleine Helfer, die den Alltag erleichtern\nGlatte B\u00f6den in Dusche und Badewanne k\u00f6nnen in Verbindung mit Wasser und \nSeife zu gef\u00e4hrlichem Ausrutschen mit schwerwiegenden St\u00fcrzen f\u00fchren. Mit \nden Anti-Rutsch-Streifen k\u00f6nnen Sie einfach und unkompliziert die \nGefahrenquellen beseitigen. F\u00fcr mehr Sicherheit im Bad. Einfach die \ntransparenten und selbstklebenden Streifen zuschneiden und in der Dusche, \nBadewanne oder auch au\u00dferhalb, ganz nach ihren Bed\u00fcrfnissen, aufkleben.\nIn der Arche im KVW erhalten Sie Informationen rund um Alltagshilfen und \nTipps zur seniorengerechten Wohnungsanpassung. F\u00fcr eine kostenlose Beratung, \nauch bei Ihnen zu Hause, steht Michael Savelli, Wohnberater f\u00fcr SeniorInnen \nund Menschen mit Beeintr\u00e4chtigung, gerne zur Verf\u00fcgung, Tel. 0471 061 314.Hilfsmittel erleichtern den Alltag und unterst\u00fctzen eine selbstst\u00e4ndige Lebens-\nf\u00fchrung. Erh\u00e4ltlich sind diese Hilfsmittel in gut sortierten Sanit\u00e4tsh\u00e4usern und  \nin manchen Apotheken. SANIT\u00c4TSHAUS VITAPLUS\nMERAN - Otto-Huber-Str. 78-80, T 0473 055730 \nBRIXEN - Regensburger Allee 14, T 0472 831066\nLADURNER HOSPITALIA\nMERAN - Max-Valier-Str. 3/A, Tel. 0473 272727\nwww.ladurner.com     -     www.vitaplus.itHilfsmittel, \ndie den Alltag \nerleichtern,\nfinden Sie in unseren\nFachgesch\u00e4ften.\nAnz_KVW-Kompass-60x125mm-2.indd   1 07.03.17   08:39\nBed\u00fcrfnisse ersp\u00fcren, Feedback von \nTeilnehmern, Referenten und Interes-\nsierten aufnehmen, Ideen entwickeln, \nneugierig sein und vor allem kreativ \ndenken, waren Aufgaben, welche die \nKVW Bildung in den letzten Wochen \nund Monaten am meisten besch\u00e4ftig-\nten. Damit jetzt im Juli die neue \nKVW Bildungsbrosch\u00fcre erscheinen \nkonnte, brauchte es viele K\u00f6pfe, H\u00e4n-\nde und Herzen, die daran arbeiteten. \nDie richtige Mischung aus bew\u00e4hr-\nten Kursen, Veranstaltungen zu ak-\ntuellen Themen und innovativen \nneuen Produkten zu finden ist nicht \nimmer ganz einfach. Was dem einen \ngef\u00e4llt, kann f\u00fcr den anderen schon ein \u201ealter Schinken\u201c sein, was in-\nhaltlich gew\u00fcnscht ist, kann f\u00fcr die \npraktische Umsetzung schwierig \nwerden und so weiter. Bis zum \nSchluss konnte aber immer noch ein \nProgramm ausgearbeitet werden, \nhinter dem das KVW Bildungsteam \nvoll und ganz stehen kann. \n\u00dcberzeugt und zufrieden blickt das \nTeam auch heuer wieder auf die \nKursbrosch\u00fcre und das Kurspro -\ngramm. Mit ihrem Angebot m\u00f6chte \ndie KVW Bildung zu Neuem inspirie-\nren, Weiterbildung und Entwicklung \ninitiieren und Freude bereiten. Neues Bildungsprogramm steht \nGut vorbereitet f\u00fcr die neue Kurssaison \nW\u00e4hrend die meisten den Sommer genie\u00dfen, ging es bei der KVW Bildung in den letzten Wochen schon  \num die Vorbereitungen f\u00fcr den Herbst. Ein abwechslungsreiches und vielseitiges Bildungsprogramm steht  \nin den Startl\u00f6chern und will nach guter Vorarbeit und Planung umgesetzt werden.\nDas Team der \nKVW Bildung16\nKOMPASS JULI 2018 KVW Aktuell\nSprache lieben lernen \nSprachkurse der KVW Bildung\nOb f\u00fcr den Urlaub mit der Familie, die Auslands -\nreise mit Freunden, die neuen Anforderungen bei \nder Arbeit oder einfach nur f\u00fcrs eigene Interesse: \neine Sprache zu lernen oder bereits vorhandene \nSprachkenntnisse auszubauen geh\u00f6ren wohl zu \nden spannendsten Freizeitaktivit\u00e4ten, die Spa\u00df machen und geistig fit halten. \nIn Kooperation mit alpha beta piccadilly und in Meran zus\u00e4tzlich mit urania meran organi-\nsiert die KVW Bildung Sprachkurse f\u00fcr Erwachsene und Kinder. So unterschiedlich die ein-\nzelnen Kurse aufgebaut sind, so gro\u00df ist auch die Auswahl: Deutsch, Italienisch, Englisch, \nSpanisch, Franz\u00f6sisch, Russisch, Griechisch. Nach Bedarf werden auch Kurse in weiteren \nSprachen organisiert. Die Kurse werden von qualifizierten Lehrkr\u00e4ften gehalten und ent-\nsprechen dem europ\u00e4ischen Referenzrahmen f\u00fcr Sprachen. \nInformationen bei KVW Bildung, alpha beta piccadilly und urania meran.Bei dieser Fort-\nbildung konnten \ndie Hebammen \nvieles \u00fcber die \nheilende Wir -\nkung von Pflan-\nzen lernen.TEXT: ANITA RUNGGALDIER\nAstrid S\u00fc\u00dfmuth, staatlich gepr\u00fcfte \nHeilpraktikerin und Buchautorin \naus Bayern, veranschaulichte der \nBerufsgruppe der Hebammen im \nKVW altes \u00fcberliefertes Hebam-\nmenwissen der Heilpflanzen. Schon \nimmer waren es Weise Frauen, die \nSchwangeren, Geb\u00e4renden und \nW\u00f6chnerinnen mit ihren zahlrei-\nchen Anwendungsm\u00f6glichkeiten \nder Heilpflanzen Beschwerden lin-\nderten. \nF\u00fcr eine gesunde Schwangerschaft \nist eine richtige und ausgewogene \nErn\u00e4hrung unerl\u00e4sslich. Ganz nach \nParacelsus: \u201eLass deine Nahrung \ndein Heilmittel sein.\u201c So ist Fols\u00e4u-\nre vor und w\u00e4hrend der Schwanger-\nschaft sehr gut durch den Verzehr \nvon Feldsalat und S\u00fc\u00dfkirsche aufge-\nnommen werden kann und der Ei-\nsenwert durch Brennnessel, Topi-\nnambur und Hirse erh\u00f6ht werden Mit Kr\u00e4utern heilen \nPflanzenheilkunde f\u00fcr Hebammen\nDie Pflanzenheilkunde ist die \u00e4lteste Heilkunst \u00fcberhaupt. Gerade Frauen und Hebammen nutzen seit \nJahrtausenden die Heilkraft der Pflanzen. Astrid S\u00fc\u00dfmuth vermittelte in ihrer Fortbildung viel Wissen  \n\u00fcber die Heilwirkung von Pflanzen.\nkann. Nat\u00fcrlich gibt es auch Pflan-\nzen, die in Schwangerschaft und \nStillzeit gemieden werden m\u00fcssen, \nda sie abortiv, Wehen ausl\u00f6send, zu \nstark entw\u00e4ssernd oder mutagen wirken. Bei Fruchtbarkeitsst\u00f6run -\ngen, ausgel\u00f6st durch Stress, wirken \nhei\u00dfe Ingwer-Nierenwickel gut, der \nFrischsaft der Kartoffel kann ste-\nchendes Sodbrennen lindern und \nder Verzehr von Salatgurke wirkt \nsanft blutdrucksenkend. \nHeilpflanzen f\u00fcr die Geburt sind die \nLindenbl\u00fctenb\u00e4der vor der Geburt, \num Unterleib und Dammgewebe zu \nentspannen, sowie der Einsatz von \nechtem Labkraut zur Geburtser-\nleichterung. Ein Wehen anregender \nTee bei \u00dcbertragung k\u00f6nnte aus Ei-\nsenkraut, Anis, Mutterwurz und \nBockshornklee bestehen. F\u00fcr die \nverschiedenen Beschwerden in der \nWochenbettzeit hatte die Referentin \nviele Heilpflanzen zu bieten, wie \ndie \u201eVeilchensalbe gr\u00fcn\u201c zur Nar-\nbenheilung. \nBeim Baby Blues wirkt der Tee des \nMuskatellersalbeis stimmungsauf-\nhellend und beruhigend. Die Wein-\nrebe, generell ein gutes Heilmittel \nf\u00fcr Schwangere, hilft auch W\u00f6chne -\nrinnen bei Haarausfall, da das Trau -\nbenkernextrakt die Zellvermehrung \nder Haarfollikel steigert.  \nFOTO: ANITA RUNGGALDIER  \n KVW Aktuell\nKOMPASS JULI 2018 17\nEine ganz besondere Atmosph\u00e4re \nentstand im Kinosaal 1 des Film-\nclubs Bozen, bei der Abschlussver-\nanstaltung des Videoclipwettbe-\nwerbs \u201eDreh dein Ding\u201c. Rund 100 \nJugendliche lachten herzhaft beim \nkabarettistischen Auftakt von Lukas \nLobis und verfolgten dann gespannt \ndas Referat des Traminer Slackliners \nBenjamin Kofler, welcher einen Ein-\nblick in sein Leben in luftiger H\u00f6he \ngab, wo er sich seinen \u00c4ngsten stellt \nund lernte, dass Angst nur eine Illu-\nsion sei, die es gelte zu \u00fcberwinden. \nEr motivierte die Anwesenden dazu, \neigene Grenzen zu \u00fcberschreiten, \naus der Komfortzone auszubrechen \nund mutig zu sein. Nach den Gru\u00df-\nworten der Ehreng\u00e4ste (f\u00fcr die KVW \nBildung Ursula Thaler, f\u00fcr die KVW \nJugend Karl H. Brunner und f\u00fcr das \nAmt f\u00fcr Weiterbildung Anika Miche-\nlon) wurde es dann besonders emo-\ntional.\nFast wie bei den Oscars wurden je-\nweils die drei besten Videos aus dem \nPublikumsvoting und aus der Jury-\nentscheidung in zuf\u00e4lliger Reihenfol-\nge auf der gro\u00dfen Kinoleinwand ge-\nzeigt. Dann wurden die Teilnehmer \nder gezeigten Videos auf die B\u00fchne \ngeholt und nach einem Countdown \nverriet eine eingeblendete Grafik das \nErgebnis.\nZwei Videos konnten sich gleich in \nbeiden Kategorien durchsetzen. Die \nKlasse 3aM des SOWI Bruneck holte \nsich mit dem Video \u201eSteh auf! Mut \nzum ICH\u201c den Sieg im Publikumsvo-\nting und in der Juryentscheidung \nund wurde mit insgesamt 1.400 Euro \npr\u00e4miert. Auf den zweiten Platz in \nbeiden Kategorien schaffte es die \nGruppe \u201eBeckett\u201c (Eeva Aichner und \nMarina Kr\u00f6ll) aus Bruneck mit dem \nVideo \u201eNur Mut! Zur Angst\u201c. An sie Angst vor Mut, Mut zur Angst\n Abschluss des Videoclipwettbewerbs \u201eDreh dein Ding\u201c\nIm Mai hat im Rahmen der Aktionstage Politische Bildung die Abschlussveranstaltung vom \nVideoclipwettbewerb f\u00fcr Jugendliche \u201eDreh dein Ding\u201c stattgefunden. Die KVW Bildung lud alle \nTeilnehmerInnen des Wettbewerbs mit Familie und Freunden und alle Interessierten zur Matin\u00e8e in den \nFilmclub Bozen ein. Auf dem Programm standen neben kabarettistischen Einlagen von Lukas Lobis ein \nKurzreferat vom Traminer Slackliner Benjamin Kofler und die Siegerehrung des Videowettbewerbs. \ngingen 1.000 Euro. Den dritten Platz \nin der Juryentscheidung, mit einem \nGewinn von 400 Euro, holte sich das \nTeam \u201eAverage Joes\u201c (Julian Frener \nund Hanna Kuppelwieser) aus St. \nLeonhard i. Passeier mit dem Video \n\u201eI am Desire\u201c. Dritter im Publikums -\nvoting wurde das \u201eTeam Watson\u201c \n(Elisa Palmarin und Anna Korn-\nprobst) aus V\u00f6ls am Schlern mit dem \nVideo \u201eIch habe Angst\u201c. An sie gin-\ngen 200 Euro.\nStellvertretend f\u00fcr die f\u00fcnfk\u00f6pfige \nJury (S\u00fcdtiroler Filmregisseur und \nDrehbuchautor Werner Masten, \nClaudia Raffl von der KVW Jugend, \nLukas Schwienbacher vom Forum \nPr\u00e4vention, Musiker Fabian Heide-\ngger und Kameramann von Kiwitree \nFilms Daniel Eggert) bedankte sich \nClaudia Raffl bei allen TeilnehmerIn-\nnen des Wettbewerbs und erkl\u00e4rte, \nnachwelchen Kriterien die Jury ihre \nEntscheidung traf. \u201eWir waren beein-\ndruckt von den vielen tollen Videos \nund es war eine knappe, aber doch \nklare Entscheidung\u201c, sagte Raffl. Als kleine Erinnerung gab es f\u00fcr alle einen Ruck-\nsack mit dem Dreh dein Ding Logo und eine Bro-\nsch\u00fcre mit den eingereichten Videos. KVW Aktuell\n18 KOMPASS JULI 2018 18 KOMPASS JULI 2018Die ausgebilde-\nten Fachplaner \n\u201eWohnen im Al-\nter\u201c sind auf der \nInternetseite \nwww.wohnen-\nim-alter.it\naufgelistet.\u00c4ltere Menschen wollen daheim le-\nben so lange es m\u00f6glich ist. Viele \nWohnungen sind aber nicht an die \nBed\u00fcrfnisse eines bewegungseinge-\nschr\u00e4nkten Menschens angepasst. \nDaher sind oft gr\u00f6\u00dfere Umbauma\u00df-\nnahmen notwendig wie die Verbrei-\nterung der T\u00fcren, der Einbau eines \nTreppenlifts oder einer ebenerdigen \nDusche. Je nach Wohnung und Be-\nwohner trifft man auf die verschie-\ndensten Herausforderungen. Um \ndiese zu bew\u00e4ltigen braucht es Pla-\nner, die mit der Sachlage vertraut \nsind, die wissen wie man eine Woh-\nnung barrierefrei plant und umbaut. \nF\u00fcr Geometer w\u00e4chst hier ein v\u00f6llig \nneuer Kundenstamm heran. Daher \nhat die Genossenschaft \u201eWohnen im \nAlter\u201c zusammen mit dem Amt f\u00fcr \nSenioren, dem Amt f\u00fcr Menschen \nmit Behinderung und der Geometer-\nkammer Ende Mai den Lehrgang Barrierefreie Wohnung\nWeiterbildung f\u00fcr Geometer\nMenschen werden immer \u00e4lter. Das ist eine Tatsache und eine enorme Herausforderung f\u00fcr die Gesellschaft, \naber auch f\u00fcr die Planer von H\u00e4usern und Wohnungen. \nzum \u201eFachplaner f\u00fcr Wohnen im Al-\nter\u201c angeboten. Dabei ging es um \nfolgende Schwerpunkte:\nWie passe ich eine Wohnungen an \ndie Bed\u00fcrfnisse eines \u00e4lteren oder \nbeeintr\u00e4chtigten Menschen an? Wie \nf\u00fchlt es sich an, wenn man einge-\nschr\u00e4nkt ist im Alltag? Dazu konn-\nten die Teilnehmer einen Selbsttest \nmit GERT machen, einem geriatri-schen Testanzug. Welche gesetzli-\nchen Grundlagen f\u00fcr barrierefreies \nBauen gibt es? Welche Finanzierun-\ngen und Beitr\u00e4ge gibt es zum Abbau \nvon architektonischen Hindernissen \nund Wohnungsanpassungen?\nOtto von Dellemann, Pr\u00e4sident der \nGenossenschaft \u201eWohnen im Alter\u201c, \n\u00fcberreichte 18 Geometern die Zerti-\nfizierungsurkunde.  \n Kommentar\nTEXT: MARKUS FELDERER\nIm vergangenen Fr\u00fchjahr gab es eine \nheftige Diskussion zum Thema: Auf -\nstockung von Sport und Bewegung \nin den Grund- und Mittelschulen un-\nseres Landes. Diskutiert wurde in \nden Lehrerzimmern genauso wie in \nden Medien und auf der Stra\u00dfe. Die \nFrage war, welches Fach reduziert \nwerden soll, damit Sport und Bewe-\ngung potenziert werden kann, dabei \nwurde auch der Religionsunterricht \nins Auge gefasst. Der Obmann des \nVSS G\u00fcnther Andergassen stellte \nklar: \u201eEs ist keinesfalls im Sinne des \nVerbandes der Sportvereine S\u00fcdti-\nrols, dass der Religionsunterricht \noder andere F\u00e4cher mit einem gerin-\ngen Stundenumfang an den S\u00fcdtiro-\nler Grund- und Mittelschulen ge-\nk\u00fcrzt wird. Sowohl der Religions- als \nauch der Sportunterricht sind wich-\ntig f\u00fcr die Entwicklung der Kinder\u201c. \nDem kann ich nur zustimmen. \nIm Rahmen dieser Diskussion wurde \nauch die Frage laut, ob heute Katho-\nlischer Religionsunterricht noch zeit-\ngem\u00e4\u00df ist, ob er nicht \u00fcberholt sei. \nDazu m\u00f6chte ich folgendes festhal-\nten. \nIn einer immer pluraler werdenden \nWelt ist die Auseinandersetzung mit \nWerten und Inhalten, die unsere Kul -\ntur gepr\u00e4gt haben und pr\u00e4gen, wich-\ntig. Junge Menschen sollen dialogf\u00e4-\nhig und auskunftsf\u00e4hig sein, dazu \nkann der Religionsunterricht einen \nwichtigen Beitrag leisten\nDie deutschen Bisch\u00f6fe schreiben: \n\u201eZuk\u00fcnftig wird der Religionsunter-\nricht in der Schule sich mit noch \ngr\u00f6\u00dferem Nachdruck der F\u00f6rderung \nreligi\u00f6ser Dialog- und Urteilsf\u00e4hig-\nkeit stellen m\u00fcssen.\u201c\nIm Katholischen Religionsunterricht \ngeht es darum, sich mit den Inhalten \ndes christlichen Glaubens auseinan-derzusetzen, sich eine Meinung zu \nbilden und argumentieren zu k\u00f6n-\nnen. So ger\u00fcstet sollen die jungen \nMenschen in der pluralen Welt mit \nanderen Religionen und Andersden-\nkenden in einen Dialog treten k\u00f6n-\nnen.\nDer Religionsunterricht soll weiters \neinen grundlegenden Blick auf die \nWelt er\u00f6ffnen. J\u00fcrgen Baumert, ein \ndeutscher Bildungsforscher vom \nMax-Plank-Institut hat vier Modi der \nWeltbegegnung und -erschlie\u00dfung \nerarbeitet. Er hat diese \u201eGrundstruk-\ntur der Allgemeinbildung\u201c f\u00fcr die in-\nternationale Vergleichsstudie PISA \nentwickelt, dabei stellt Religion ei-\nnen der vier Weltdeutungsmodi dar. \nDas bedeutet, dass es unterschiedli-\nche Formen der Rationalit\u00e4t gibt, \nvon denen jede in besonderer Weise \nim menschlichen Handeln zur Gel-\ntung kommt. Um es mit einem Bei-\nspiel zu sagen: Wenn die Biologie-\nlehrerin \u00fcber eine Rose spricht, folgt \nsie einer anderen Form von Rationa-\nlit\u00e4t als der Deutschlehrer, der ein \nLiebesgedicht behandelt. Niemand \nw\u00fcrde (so hoffe ich) behaupten, \ndass nur einer der beiden Zug\u00e4nge richtig und angemessen sei. Viel-\nmehr m\u00fcssen sich beide Zug\u00e4nge er-\ng\u00e4nzen. Im Blick auf Religion und \nden Religionsunterricht bedeutet \ndas: Es gibt auch einen religi\u00f6sen \nWeltzugang. Daher ist es Teil eines \numfassenden Bildungsprozesses, die \nStruktur dieses religi\u00f6sen Weltzu-\ngangs, seine M\u00f6glichkeiten und \nGrenzen am Beispiel einer konkreten \nKonfession oder Religion kennen \nund reflektieren zu lernen.\nSo gesehen ist Religion ein wichtiger \nund nicht ersetzbarer Bestandteil \nganzheitlicher Bildung. Bischof Ivo \nMuser hat k\u00fcrzlich geschrieben: \n\u201eDie Schule soll nicht nur Wissen \nvermitteln. Sie soll auch helfen, ei-\nnen Weg ins Leben zu finden. Was \ntr\u00e4gt, was tr\u00f6stet im Leben? Wer gibt \nAntwort auf das Leid? Und auf den \nTod? Wo haben diese Fragen im All-\ntag der Schule ihren Platz? Religi\u00f6se \nBildung ist auch ein Zugang zu un-\nserer Kultur, die von tief christlichen \nWerten gepr\u00e4gt ist. Lesen, schreiben, \nrechnen sind Grundlagen. Mindes-\ntens so wichtig ist die Frage nach \ndem Sinn des Lebens.\u201c Darum be-\nm\u00fcht sich der Religionsunterricht. Religion geh\u00f6rt zu  \nganzheitlicher Bildung\nSchule soll helfen, einen Weg ins Leben zu finden\nKOMPASS JULI 2018 19\nMarkus Feldrer, \nLeiter des Amtes  \nf\u00fcr Schule und  \nKatechese\nFOTO: S. HOFSCHLAEGER_PIXELIO.DE20\nKOMPASS JULI 2018 Sozialf\u00fcrsorge\nTEXT: ELISABETH SCHERLIN\nNach Erhalt der Steuererkl\u00e4rung f\u00fcrs \nEinkommensjahr 2017 k\u00f6nnen vor \nallem Lohnabh\u00e4ngige um das Fami-\nliengeld auf dem Lohnstreifen ansu-\nchen. \nArbeitnehmerInnen, die teilzeitbe-\nsch\u00e4ftigt sind, bekommen das Fami-\nliengeld f\u00fcr die volle Arbeitswoche, \nwenn pro Woche nicht weniger als \n24 Arbeitsstunden geleistet werden. \nWerden 24 Arbeitsstunden pro Wo-\nche nicht erreicht, wird das Famili-\nengeld ausschlie\u00dflich f\u00fcr die Ar-\nbeitstage gew\u00e4hrt. \nUnverheiratete Elternteile bzw. Ge-\nschiedene/Getrennte m\u00fcssen um die \nErm\u00e4chtigung zum Bezug des Fami-\nliengeldes bei der Versicherungsan-\nstalt NISF/INPS \u00fcber das Patronat \nansuchen. \nDie H\u00f6he des Familiengeldes \nh\u00e4ngt von folgenden drei \nFaktoren ab: \n- Anzahl der Familienmitglieder, \n- Art der Zusammensetzung der Fa-\nmilie,\n- H\u00f6he des Gesamteinkommens. \nMindestens 70 Prozent des Ge-\nsamteinkommens muss aus Ar-\nbeitnehmereinkommen stammen.\nNotwendige Unterlagen:\n- Steuernummerk\u00e4rtchen/Gesund-\nheitsk\u00e4rtchen aller Familienmit -\nglieder;\n- Steuererkl\u00e4rungen 2018/2017 oder Familiengeld  \nauf dem Lohnstreifen\nCU 2018 mit steuerpflichtigem \nEinkommen des Jahres 2017 aller \nFamilienmitglieder;\n- falls keine Steuererkl\u00e4rung ge-\nmacht wurde, Katasterauszug aller \nImmobilien sowie Grund- und Be-\nsitzbogen, da auch die Eigentums-\nwohnung und Liegenschaften als \nsteuerpflichtiges Einkommen an-\ngef\u00fchrt werden m\u00fcssen;\n- Einkommen aus dem Ausland, das \nin der Steuererkl\u00e4rung nicht auf-\nscheint;\n- das Einkommen irgendwelcher \nNatur, wenn Euro 1032,92 pro \nJahr \u00fcberschritten werden; dazu \nz\u00e4hlen unter anderem die Zivilin-\nvalidenrenten, die Sozialgelder, \ndie Blindenrenten, die Taubstum-\nmenrenten, Bankzinsen aus Er-\nsparnissen, Zinsen aus Schatz-\nscheinen, Einkommen aus dem \nLotto, usw.J\u00e4hrliche Erneuerung\nDer Antrag um Auszahlung des Fa-\nmiliengeldes \u00fcber den Lohnstreifen \nmuss jedes Jahr erneuert werden. \nJetzt kann f\u00fcr den Zeitraum 1. Juli \n2018 bis 30. Juni 2019 mit dem Ein-\nkommen 2017 angesucht werden. \nDie Antr\u00e4ge k\u00f6nnen mit Hilfe der \nMitarbeiterInnen des Patronats \nKVW-ACLI ausgef\u00fcllt werden. Wur-\nde der Antrag in der Vergangenheit \ntrotz Anrecht nicht eingereicht, \nkann der Antrag r\u00fcckwirkend f\u00fcr \ndie letzten f\u00fcnf Jahre nachgereicht \nwerden. Der Antrag ist kostenlos. \nBitte beachten Sie, dass w\u00e4hrend \nder Sommermonate einige \nSprechstunden ausfallen. \nInformationen unter \nwww.mypatronat.eu\n F\u00c4LLIGKEITEN\nJuli 2018  \u00dcberpr\u00fcfung der Auszahlung der 14. Rentenrate \nSommer 2018  Verl\u00e4ngerung Familiengeld f\u00fcr Lohnabh\u00e4ngige, ausbezahlt auf dem Lohnstreifen\n1. Sep. bis 31. Dezember 2018  Verl\u00e4ngerung Landeskindergeld f\u00fcr das Jahr 2019\n30. September 2018  Einzahlung des Jahresbeitrages der Hausfrauenrente\n31. Oktober 2018  Regionaler Beitrag f\u00fcr Kindererziehungs- und PflegezeitenPR-Text\nAuf Arbeitssuche?\nMit der Jobb\u00f6rse des Landes einen Job finden! \nJobs.bz.it bietet \u00fcber 2.000 topaktuelle Jobs f\u00fcr Studenten, Fach- \nund F\u00fchrungskr\u00e4fte, Hochqualifizierte, Lehrstellensuchende, Teil-\nzeitjobs und Nebenjobs, Praktika und dies aus s\u00e4mtlichen Branchen \nund Sektoren.\nJobs.bz.it ist eine kostenlose Plattform sowohl f\u00fcr Arbeitgeber als \nauch f\u00fcr Arbeitnehmer. Die Jobb\u00f6rse pr\u00e4sentiert sich mit zahlreichen \ninteressanten Funktionen. Die Suche nach einem Job auf der Platt-\nform ist sehr einfach, auch ohne Eingabe irgendeines Suchkriteriums \nist dies m\u00f6glich. Das Ergebnis kann durch eine Vielzahl an Filtern \nverfeinert werden. Als Auswahlkriterien stehen die Arbeitszeit, die \nVertragsart, der Studientitel, der Beruf und der Arbeitsort zur Verf\u00fc-\ngung. \nSollte trotz des gro\u00dfen Angebotes an Arbeitsm\u00f6glichkeiten nichts Pas-\nsendes dabei sein, so informiert die Jobb\u00f6rse die Arbeitsuchenden \nmit der Funktion \u201eAuf dem Laufenden bleiben\u201c: Sobald eine neue \nAnzeige geschaltet wird und diese den gespeicherten Suchkriterien \nentspricht, erh\u00e4lt die Person eine Nachricht. \nWer mobil unterwegs ist, der hat die Job APP Jobs S\u00fcdtirol zur Ver-\nf\u00fcgung. Auch in der Job APP ist es m\u00f6glich, die Suche zu speichern, \nsodass mittels Push alle neuen Jobs auf dem Handy angezeigt wer-\nden. Die Jobb\u00f6rse des Landes ist die erste Adresse in S\u00fcdtirol wenn\u2019s \num die Jobsuche geht, denn sie ist sektoren\u00fcbergreifend und richtet \nsich an alle Berufe, Branchen und Personen.\nDie Jobs werden sowohl von privaten Unternehmen, von \u00f6ffentlichen \nVerwaltungen als auch von privaten Arbeitsagenturen angeboten. \nSelbst die gezielte Suche nach einzelnen Unternehmen ist m\u00f6glich. \nT\u00e4glich werden zwischen 100 und 200 neue Angebote ver\u00f6ffentlicht.\n22\nKOMPASS JULI 2018 Intern\n MITTEROLANG\nNeuer Ausschuss \ngew\u00e4hlt\nDie KVW Ortsgruppe Mitterolang hat \nzur Jahresversammlung mit Neuwah-\nlen eingeladen. \nZum Jahresthema \u201eArbeit. Macht. \nSinn\u201c stellte Dieter Kofler den gr\u00f6\u00dften \nBetrieb und Arbeitgeber der Gemein-\nde, den Naturholzplattenhersteller \n\u201eNordpan\u201c vor. Gleichzeitig wurde \nEngelbert Aichner f\u00fcr 50 Jahre Mit-\ngliedschaft geehrt, ebenso Helmuth \nLasta f\u00fcr 25 Jahre. Herbert Denicol\u00f3 \nstellte sich der Wahl, zwei Tage sp\u00e4ter \nk\u00fcndete das Sterbegl\u00f6cklein seinen \nTod an. Wir wollen ihm ein ehrendes \nAndenken bewahren.\nDer neue Ausschuss: Irmgard Auer \nLasta, Elisabeth Jud Bachmann, \nChristine Mair Brunner, Wally Mair \nSchuster, Gustl Oberhollenzer und \nKlara Di Francesco. Mitglieder des KVW Sarntals folgten \nder Einladung mit dem Motto \u201e\u00fcbers \nJoch ummer\u201c und verbrachten einen \nabwechslungsreichen Tag in Wiesen.\n \nIm Mai trafen sich die Mitglieder aus \ndem Sarntal mit Vertretern des KVW \nWipptals im Altenheim Schloss \nMoos. W\u00e4hrend des Aperitifs hatten \ndie Leute Zeit sich auszutauschen \noder auch kennen zu lernen. Dabei \nerkl\u00e4rte die Altenheimleiterin die Ge-\nschichte und Besonderheiten der Ein-\nrichtung. Nach der St\u00e4rkung fand in \nder Pfarrkirche eine kurze Andacht \nstatt, welche von Frieda, Rosa und \nBei der Jahresversammlung der Orts-\ngruppe V\u00f6ls und V\u00f6lser Aicha sowie \ndes KVW Seniorenklubs V\u00f6ls sprach \nzun\u00e4chst der ehemalige KVW Lan-\ndesvorsitzende Sepp Pfattner zum \nThema \u201eDer KVW \u2013 gestern und \nheute\u201c. \nOrtsvorsitzender Hermann V\u00f6tter \nberichte \u00fcber die vielf\u00e4ltige T\u00e4tig-\nkeit beider \u201eZweige\u201c mit folgenden \nStichworten: Karternachmittag, \nAusfl\u00fcge, T\u00f6rggelen, Weihnachtsfei-\ner, Suppensonntag, B\u00fccherfloh-\nmarkt, Fortbildungskurse, Preiswat-\nten. Dem neuen Ausschuss des \nKVW geh\u00f6ren an: Hans Kritzinger, \nRosa Pattis Psenner, Anna Stuefer \nPfeifer, Hermann V\u00f6tter, Helga \nWeissenegger Mair.\nDem neuen Ausschuss des KVW-Se -\nniorenklubs geh\u00f6ren an: Otto Gru-\nmer, Rita Kritzinger Mair, Martha \nUntermarzoner und Hermann V\u00f6t-Peppi musikalisch umrahmt wurde. \nBei der Andacht stand passend zum \nMarienmonat die Muttergottes im \nMittelpunkt. Im Anschluss an den be-\nsinnlichen Teil folgte das Mittagessen, \ndas dank des sch\u00f6nen Wetters im Ge-\nmeindepark eingenommen wurde. \nDas Treffen zwischen den Ortsgrup-\npen des Sarntals und Wipptals fand \nzum f\u00fcnften Mal statt. Der Bezirks-\nvorsitzende Karl Kerer hat es deshalb \nbesonders feierlich gestaltet. Altb\u00fcr-\ngermeister Johann Frei erz\u00e4hlte Inte-\nressantes \u00fcber die Gemeinde Pfitsch. \nAls Abschluss besichtigte die 70-k\u00f6p-\nfige Gruppe die Biogasanlage. \nter. Letztgenannter wurde von bei-\nden Aussch\u00fcssen als Vorsitzender \nbest\u00e4tigt. Weil der KVW in V\u00f6ls im \nselben Jahr wie auf Landesebene \nins Leben gerufen wurde, wollte \nman zur 70-Jahr-Feier die \u201eTreue\u201c \nw\u00fcrdigen und bereitete f\u00fcr jene 19 \nPersonen, die seit \u00fcber 50 Jahre \nKVW Mitglieder sind, eine Ehrenur-\nkunde vor; sie wurde ihnen mit ei-\nnem Nelken-Blumenstock als Pr\u00e4-\nsent \u00fcberreicht. \nViel dankenden Applaus gab es \ndann auch, als der Ortsvorsitzende \n(ebenso mit \u00dcberreichung eines \nBlumenstocks) daran erinnerte, \ndass Martha Untermarzoner, Hans \nKritzinger sowie Theresia Senoner \nzu Silvester 2016 bzw. 2017 die Eh-\nrenurkunde & Ehrennadel der Ge-\nmeinde V\u00f6ls erhalten hatten, wobei \nauch ihr langj\u00e4hriger Einsatz in \nOrtsgruppe und Seniorenklub ge-\nw\u00fcrdigt worden war.  WIPPTAL UND SARNTAL\nZu Besuch in Wiesen\n V\u00d6LS AM SCHLERN\nOrtsgruppe vor 70 Jahren gegr\u00fcndet\nAufmerksame \nZuh\u00f6rer bei der \nVorstellung des \ngr\u00f6\u00dften  \nBetriebes der \nGemeinde Sarntaler und \nWipptaler haben \nsich getroffen\nEin Teil der insgesamt 19 geehrten, langj\u00e4hrigen KVW Mitglieder,  \ndazu von rechts Ortsvorsitzender Hermann V\u00f6tter,  \nGemeindereferentin Maria Kritzinger N\u00f6ssing, KVW Gebietsvertreterin \nAnnemarie Lang Schenk, weiteres mit Blumenstrau\u00df die drei von  \nder Gemeinde ausgezeichneten Tr\u00e4ger der Ehrennadel \nTheresia Senoner, Hans Kritzinger und Martha Untermarzoner.KOMPASS JULI 201823 Intern\nDie KVW Ortsgruppe Montan hat \nihre Mitglieder zur Jahresversamm-\nlung mit Neuwahl des Ortsausschus-\nses eingeladen.\nDie Jahresversammlung wurde vom \nOrtsvorsitzenden Festl Pernter er\u00f6ff-\nnet und nach seiner Begr\u00fc\u00dfung \n\u00fcbernahm Gebietsvertreter Herbert \nPrugger aus Aldein die Tagesleitung. \nPfarrer Michael Ennemoser sprach \ndas geistliche Wort und lobte gleich-\nzeitig die T\u00e4tigkeit der Ortsgruppe. \nSchriftf\u00fchrer Karlheinz Malojer ver-\nlas den 4-Jahres-T\u00e4tigkeitsbericht \ndes Orts-Ausschusses, aus dem ein \nreichhaltiges Programm hervorging. \nEs folgte der Kassabericht, der von \nJosef Guadagnini verlesen wurde. \nBeeindruckt zeigten sich die anwe-\nsenden Mitglieder \u00fcber das Referat \nvom KVW Landesvorsitzenden Wer-\nner Steiner zum Jahresthema \u201eArbeit.\nMacht.Sinn\u201c. Darauf ging er beson-\nders auf die gro\u00dfen Ver\u00e4nderungen \nAm 24. M\u00e4rz hat der Ausschuss zur \nJahresversammlung eingeladen. \nTEXT: BARBARA PLANKENSTEINER  \nNach den Gru\u00dfworten der Ehren-\ng\u00e4ste und einer Fotopr\u00e4sentation \n\u00fcber das b\u00e4uerliche Leben von \nHans Rieder wurden den langj\u00e4hri-\ngen Mitgliedern die Urkunde und \nein Pr\u00e4sent \u00fcberreicht. Danke allen, \ndie zum Gelingen dieser netten Fei-\ner beigetragen haben, besonders \naber Hildegard und Georg mit ihren \nM\u00e4dels, die f\u00fcr musikalische Unter-\nhaltung gesorgt haben. der n\u00e4chsten Jahre ein, die in der Ar-\nbeitswelt durch Digitalisierung und \nAutomatisierung hervorgerufen und \neine der gr\u00f6\u00dften Herausforderungen \nsein wird. \nB\u00fcrgermeisterin Monika Delvai Hil-\nber \u00fcberbrachte die Gru\u00dfworte der \nGemeindeverwaltung und hob be-\nsonders die soziale T\u00e4tigkeit der \nOrtsgruppe hervor. \nElf Kandidaten stellten sich f\u00fcr die \nMitarbeit im Ausschuss zur Verf\u00fc-\ngung: Silvester Pernter, Karla Hans-\npeter Franzelin, Josef Guadagnini, \nKarl Franzelin, Martha Prenn Pichler, \nMonika Grumer Varesco, Rosa Z\u00f6g-\ngeler Hochgruber, Lorena Friedrich \nFranzelin, Karin Mirrione, Lara Rebe-\nchi Kavada und Maria Broseghini. \nDen scheidenden Ausschuss-Mitglie-\ndern Karlheinz Malojer, Elke Oertel \nFoppa, Theresia Rottensteiner Ter-\nleth und Christiane Fischer wurde \nf\u00fcr ihre wertvolle Mitarbeit im KVW \nherzlichst gedankt.  MONTAN\nHerausforderung Digitalisierung\n GAIS\nJahresversammlung als nette FeierEhrung f\u00fcr 60 \nund 40 Jahre \nMitgliedschaftNeuer Ausschuss \nf\u00fcr den KVW \nMontan\nDie \u00e4ltesten  \nMitglieder mit \nKarl Renzler PFALZEN\nNeuer Ausschuss \nbest\u00e4tigt\nDie KVW Ortsgruppe Pfalzen hat ihre \nJahresversammlung abgehalten, den \nOrtsausschuss best\u00e4tigt und langj\u00e4hri-\nge Mitglieder geehrt.\nDer Ortsvorsitzende Franz Gr\u00fcnba-\ncher und die Ehreng\u00e4ste Siegfried \nGatterer und Karl Heinz Brunner, \ndanken dem bisherigen Ausschuss \nf\u00fcr die geleistete Arbeit. Dieser wur-\nde per Akklamation best\u00e4tigt und \nsetzt sich wie folgt zusammen: \nFranz Gr\u00fcnbacher, Helmut Mair, \nMaria Aschbacher Wachtler, Anne-\nlies Graf, Maria Grunser Holzer, Ber-\nnadette Hainz Reichegger, Edith \nLerchner, Heinrich Prenner, Maria-\nluise Radl, Martina Spitaler Inner-\nkofler, Helga Willeit Kostner.\nAnna Niedermair Freiberger erhielt \nf\u00fcr 60 Jahre Mitgliedschaft eine Eh-\nrenurkunde. Weiters wurden Elisa-\nbeth Gr\u00fcnbacher Hilber und Anna \nMair Graf f\u00fcr 40 Jahre Mitglieds-\nschaft im KVW geehrt. Der Vorsit-\nzende dankte f\u00fcr die Treue und un-\nterstrich die Wichtigkeit der Mitglie-\nder im Verein.\nIn einer Powerpoint-Pr\u00e4sentation \nwurde die T\u00e4tigkeit des abgelaufenen \nJahres und die durchgef\u00fchrten Wan-\nderungen gezeigt. Auch an die Ver -\nstorbenen des vergangenen Jahres \nwurde gedacht und f\u00fcr sie gebetet.\nBei einem Essen und gem\u00fctlichen Zu-\nsammensein endete die Versamm-\nlung. \n24\nKOMPASS JULI 2018 Intern\n M\u00d6LTEN\nDank und  \nAnerkennung\nIm April hat die Jahresversammlung \nder KVW Ortsgruppe M\u00f6lten stattge-\nfunden. Eingeladen wurden alle Mit-\nglieder und Interessierte. \nEinen der H\u00f6hepunkte der Versamm-\nlung bildete die Ehrung von 18 lang-\nj\u00e4hrigen Mitgliedern. Als Zeichen des \nDankes und der Anerkennung f\u00fcr \nihre Mitgliedschaft erhielten: Anna \nGruber, Regina Gruber, Karl Schwarz, \nFranz Stuppner, Sebastian Aichner, \nFranz Josef Unterhofer, Rosa Reiterer, \nLidwina Mair, Anton Pramstrahler, \nWaltraud Schwarz, Anna Unterhofer, \nMagdalena Ursch, Emerenzia Gruber, \nAnnemarie Reiterer, Konrad Plunger, \nHermine Nocker, Elisabeth Math\u00e0 \nund Elfriede Crepaz eine Ehrenur-\nkunde. Viele von ihnen arbeiteten \nund arbeiten derzeit im Ortsaus-\nschuss mit. Die Ortsvorsitzende Wal-\ntraud Schwarz dankte allen Geehrten \nf\u00fcr die Treue. Die Urkunden wurden \nvom Verbandssekret\u00e4r des KVW, Ri-\nchard Kienzl, \u00fcberreicht. \nEin weiterer H\u00f6hepunkt dieser Ver-\nsammlung bildete das Referat von \nJosef Stricker, dem geistlichen Assis-\ntenten des KVW, zum Jahresthema \n\u201eArbeit.Macht.Sinn\u201c. Stricker, er war \nvon 1964 bis 66 Kooperator in M\u00f6l-\nten, ging auf die Zukunft der Arbeit \nein. Arbeit 4.0 wird eine Herausfor-\nderung f\u00fcr die kommende Generati-\non. Sie kann zum Arbeitsplatzabbau \nf\u00fchren, allerdings auch gro\u00dfe Chan-\ncen aufweisen, indem neue Berufs-\nbilder entstehen.  Im Jahr 1948 wurde die KVW Orts-\ngruppe Kaltern als eine der ersten \nKVW Ortsgruppen in S\u00fcdtirol ins Le-\nben gerufen. \nDer KVW Ortvorsitzende Willi Hanny \nhatte die Mitglieder eingeladen, um \ngemeinsam mit vielen Ehreng\u00e4sten \ndiesen Geburtstag zu feiern. So konn-\nte Willi Hanny unter anderem die \nB\u00fcrgermeisterin Gertrud Benin \nBernard, die Landesr\u00e4tin Martha Sto-\ncker, den stellvertretenden KVW Lan -\ndesvorsitzenden Olav Lutz, die Ge-\nmeindereferentin Margareth Greif, \nden Pfarrgemeinderatspr\u00e4sident Ro-\nJeder Verein ist stolz auf seine lang-\nj\u00e4hrigen Mitglieder. \nTEXT: BRIGITTE BEIKIRCHER\nDie KVW Ortsgruppe Vahrn hat im \nApril alle Mitglieder, die seit mehr \nals 25 Jahren beim KVW einge -\nschrieben sind, zu einem gemeinsa-\nmen Essen und einem geselligen \nBeisammensein eingeladen.\nDie Ortsvorsitzende Annares Mitter-\nrutzner und die Bezirksvorsitzende land Dissertori, den Dorfchronisten \nAlbert Atz und viele mehr begr\u00fc\u00dfen. \nDie Veranstaltung wurde mit einer \nEucharistiefeier, welche vom geistli-\nchen Assistenten des KVW Josef Stri-\ncker gehalten wurde, feierlich er\u00f6ff-\nnet. Josef Stricker ging in seiner Pre-\ndigt auf die Werte des KVW ein und \nunterstrich die Wichtigkeit dieser So-\nzialorganisation, vor allem in einer \nZeit wo Egoismus immer mehr in den \nMittelpunkt gestellt wird.\nDurch die Feier f\u00fchrte Werner Atz. Er \nlie\u00df in einer PowerPoint Pr\u00e4sentation \nBlitzlichter der letzten Jahre Revue \npassieren. \nEsther Blasbichler richteten einige \nGru\u00dfworte an die Anwesenden und \nbedankten sich bei ihnen f\u00fcr ihre \nTreue zum KVW. Auch das \u00e4lteste \nMitglied der Ortsgruppe, Margareth \nObexer Sullmann, die schon seit \ndem Jahr 1950 Mitglied beim KVW \nist, war anwesend und konnte noch \nbei rechter guter Gesundheit die \nFeier sichtlich genie\u00dfen.\nF\u00fcr die Ausschussmitglieder ist es \nimmer wieder eine Genugtuung zu \nsehen, wie viele Menschen schon \nJahrzehnte ihre Mitgliedschaft im-\nmer wieder erneuern und dies gibt \nwiederum viel Kraft und Freude \nsich f\u00fcr diese Menschen einzuset-\nzen. Nach der sehr guten Mahlzeit \nspielte der Wirt, Heinrich Clara, mit \nder Ziehharmonika auf und begeis-\nterte alle Anwesenden noch zus\u00e4tz-\nlich mit musikalischen Kl\u00e4ngen bis \nin den Nachmittag hinein.  KALTERN\n70-j\u00e4hriges Bestehen gefeiert\n VAHRN\nEhrung f\u00fcr langj\u00e4hrige Mitglieder\nDie geehrten \nlangj\u00e4hrigen \nMitgliederGeehrt wurden \njene Mitglieder, \ndie 40, 50 oder \n60 Jahre der \nOrtsgruppe die \nTreue gehalten \nhaben\n\u00c4ltestes Mitglied \nmit Ortsvorsit-\nzender und Be-\nzirksvorsitzenderKOMPASS JULI 201825 Intern\nWas war Ihre Motivation sich f\u00fcr \nSenioren einzusetzen und im KVW \nmit zu helfen?\nValorz: Vielleicht war es der Versuch, \neinem Teil meiner verf\u00fcgbaren Zeit \nauf diese Art und Weise Sinn zu ge-\nben. Auch f\u00fcr den KVW t\u00e4tig zu sein, \nwar verlockend. Wie wohl die meis-\nten S\u00fcdtiroler hatte ich selbst wert-\nvolle Hilfe in unterschiedlichster \nForm von diesem gro\u00dfen Sozialver-\nband erfahren. \nFreiwilligkeit ist nicht mehr so \nselbstverst\u00e4ndlich in der heutigen \nZeit? Wie kann man Leute heute \nmotivieren sich ehrenamtlich f\u00fcr \nandere einzusetzen?\nValorz: Schade, vielleicht ist es auch Gem\u00e4\u00df dem Jahresthema des KVW hat sich die KVW Orts-\ngruppe Lana mit dem Thema intensiv auseinandergesetzt. \nEs gibt im Dorf viele \u201eunsichtbare\u201c Helfer, welche mit ihrer \nArbeit sich und andere belohnen. So auch Helga Valorz \nMaccari, die sich im KVW nicht nur f\u00fcr Senioren einsetzt.\nAm 15. April 2018 konnte die KVW \nOrtsgruppe ihr 50-j\u00e4hriges Bestehen \nfeiern. Begonnen hat die Feier mit \nder Sonntagsmesse, bei der der ge-\nsamte Ausschuss, zahlreiche Mitglie-\nder und die Pfarrgemeinde teilnah-\nmen. \nAnschlie\u00dfend begab man sich ins \nKulturhaus, wo der Ortsvorsitzende \nHans Rottensteiner anhand vorlie-\ngenden Bildmaterials einen Lichtbil-\ndervortrag anbieten konnte. Bei den \nzahlreichen Festg\u00e4sten, darunter \nder Landesvorsitzende Herr Werner \nSteiner, wurden die zahlreichen Bil-\nder mit lebhaftem Interesse ange-\nnommen und kommentiert.\nDem einzigen noch lebenden Gr\u00fcn-\ndungsmitglied, Edith Adami, wurde \neine Ehrenurkunde \u00fcberreicht.\nMusikalisch umrahmt wurde die eine Frage von Zeit. Und Zeit ist bei \nBerufst\u00e4tigen und Familie wohl Man-\ngelware. Man verschenkt ja vor allem \nZeit und Einsatz. Also sind wohl die \nJungen und die Senioren (Rentner) \nvor allem gefordert.\nWie kann man heute Leute motivie-\nren sich f\u00fcr andere einzusetzen? \nValorz: In die Menschen zu investie-\nren, auf die Menschen zu setzen, f\u00fcr \nandere mit Freundlichkeit, Verst\u00e4nd-\nnis und pers\u00f6nlichem Einsatz etwas \nzu tun, zahlt sich allemal aus. Meis-\ntens bekommt man mehr zur\u00fcck als \nman gibt. Es bereitet Freude und Ge-\nnugtuung und beides ist der eigenen \nGesundheit sehr zutr\u00e4glich. Also un-\nbedingt empfehlenswert. \nFeier vom Organisten Christian Hof-\nfer und der Gitarristin Sandra Cat-\ntoni.\nMan gedachte auch der nicht mehr \nunter uns weilenden Mitglieder und \nbei einem Imbiss und geselligem \nBeisammensein klang dieser bedeu-\ntungsvolle Tag aus.  LANA\nArbeit.Macht. Sinn\n BRANZOLL\n50-Jahr-Feier der OrtsgruppeGru\u00dfworte vom \nLandesvor -\nsitzenden  \nWerner SteinerHelga Valorz \nMaccari setzt \nsich f\u00fcr  \nSenioren ein.\nEdith Adami ist \nein Gr\u00fcndungs-\nmitglied des \nKVW Branzoll. BOZEN\nIm Zeichen  \nder 70 Jahre\nZur Versammlung des KVW Bezirkes \nBozen konnte der Vorsitzende Tho-\nmas Angerer die zahlreich erschiene-\nnen VertreterInnen der Ortsgruppen \nbegr\u00fc\u00dfen. Themen waren unter an-\nderem die Aktionen des Verbandes \nim Jubil\u00e4umsjahr 2018.\n\u201eFeste soll man feiern, wie sie fallen\u201c \nhei\u00dft es und der Bezirksvorsitzende \nThomas Angerer lud alle zur Stern-\nwallfahrt am 6. Oktober nach Maria \nWei\u00dfenstein ein. Ursula Thaler, Mit-\nglied des KVW Vorstandes und des \nBezirksausschusses erkl\u00e4rte den \nStand der Planung. KVW Mitglieder \nund Interessierte aus allen Landestei-\nlen werden nach Maria Wei\u00dfenstein \npilgern um dann gemeinsam mit Bi-\nschof Ivo Muser die heilige Messe als \nZeichen des Dankes zu feiern. \nWerner Steiner ging in seinen Gru\u00df-\nworten ebenfalls auf die 70 Jahre \nKVW ein und betonte die Wichtigkeit \ndes Einsatzes f\u00fcr die Menschen in \nden einzelnen Orten. \u201eDen Aus-\nschussmitgliedern der KVW Ortsgrup-\npen kommt dabei eine tragende Rolle \nzu, sei es in der Weiterbildung oder \nbei Aktionen im sozialen und religi\u00f6-\nsen Bereich\u201c, so Werner Steiner.\nEin weiterer H\u00f6hepunkt der Bezirks-\nversammlung war das Impulsreferat \nvon Norbert Vieider zum Thema \u00d6f-\nfentlichkeitsarbeit auf Ortsebene. \n26\nKOMPASS JULI 2018 Intern\n GASTEIG \nInteressantes zum Thema Kaffee\nVor Beginn der Sommerpause machte die KVW Ortsgruppe Gasteig einen \nHalbtagesausflug zur Kaffeer\u00f6sterei Caroma in V\u00f6ls. Neben einer sehr \nguten Kostprobe des dunklen Getr\u00e4nkes erhielten die Teilnehmer \nvielseitige und interessante Informationen zum Thema Kaffee.\n SCHABS UND AICHA\nWallfahrt nach Nordtirol\nDer diesj\u00e4hrige Pfingstausflug der KVW \nOrtsgruppen von Schabs und Aicha f\u00fchrte die \nWallfahrer nach Maria Hilf in Kleinholz bei \nKufstein. Mit dabei war der Augustinerchorherr \nFriedrich Gasser.\n M\u00d6LTEN\nDo you speak \nEnglish?\nEnglisch ist die Weltsprache Nummer \neins. Und sie gewinnt in unserer Ge-\nsellschaft immer mehr an Bedeutung. \nEnglischkenntnisse geh\u00f6ren heute in \nnahezu allen Berufen zur Grundanfor-\nderung und selbst im Privatleben \nkommt man ohne sie kaum noch aus. \nAus diesem Grund hat die KVW Orts-\ngruppe M\u00f6lten einen Englischkurs f\u00fcr \nAnf\u00e4nger organisiert. Der Kurs ist im \nM\u00e4rz im Senioren Raum mit zw\u00f6lf \nTeilnehmern erfolgreich gestartet. Die \nGruppe hat sich mit der Kursleiterin, \nMiss Jane, auf Anhieb wohlgef\u00fchlt. \nDie Atmosph\u00e4re in der Gruppe war \n\u201every British\u201c\u2026 Es wurden grundle-\ngende Kenntnisse zu Grammatik, Vo-\nkabeln und Aussprache vermittelt und \nge\u00fcbt. Beim letzen Kurstreffen fasste \ndie Gruppe den Entschluss, im Herbst \ngleich weiter zu machen, ganz nach \ndem Motto: \u201eYes we can\u201c! Im April hat die KVW Ortsgruppe St.\nWalburg zur Jahresversammlung mit \nNeuwahlen, sowie zu einem Referat \nmit Helmuth Renzler zum Thema \n\u201eRentenvorsorge\u201c eingeladen.\nBei dieser Gelegenheit wurde Alois \nSchwarz f\u00fcr 56 Jahre Vorsitzender \nder Ortsgruppe St. Walburg geb\u00fch-\nrend geehrt. Nach Dankesworten \nvon Roswitha von Wohlgemuth wur-\nden ihm die Ehrenurkunde sowie die \ngoldene Ehrennadel von der Stellver-\ntreterin Hermine Rechenmacher \n\u00fcberreicht. Ein musikalisches St\u00e4nd-chen, dargeboten von den Aus-\nschussmitgliedern, rundete die Dan-\nkesfeier ab. Auch seiner Frau Maria \nwurde mit einem Blumenstock ge-\ndankt. Anschlie\u00dfend wurde dann zu \neinem Buffet geladen.\nDer neue Ausschuss setzt sich wie \nfolgt zusammen:\nRoswitha von Wohlgemuth (Vorsit-\nzende), Hermine Rechenmacher \n(Stellvertreterin), Heidemarie Laimer, \nChristine Marsoner, Helga Meraner, \nErika Pircher, Alois Schwarz, Klara \nSchwarz, Flora Schwienbacher.  ST. WALBURG\nNeuer Ortsausschuss gew\u00e4hlt\nDer Englischkurs \nin M\u00f6lten wird \nim Herbst  \nfortgesetzt.Der neue  \nAusschussKOMPASS JULI 201827 Intern\nC Plus Arbeitergenossenschaft | Bozen | Tel. 0471 188 01 91 | info@c-plus.suedtirol.itArbeit 4.0 -   \nder Alltag in der C Plus Arbeitergenossenschaft!\nZur Verst\u00e4rkung unseres Teams suchen wir DICH:\n-  du beherrscht italienisch, deutsch und englisch\n- hast Erfahrung mit PC und s\u00e4mtlicher moderner Kommunikation\n- arbeitest eigenst\u00e4ndig als auch im virtuellen Team \n-  freust dich auf Verwaltungsarbeit im Allgemeinen\n- Anstellung in Teilzeit\nDann sende deinen Lebenslauf an: mitarbeiten@cplus.eu\n VERWITWETE UND ALLEINSTEHENDE \nEinkehrtag des Vorstandes\nEin etwas anderer Einkehrtag erwartete den Vorstand der Verwitweten \nund Alleinstehenden im Kloster Muri-Gries. Pater Benedikt f\u00fchrte \ndurch die wundersch\u00f6ne Kirche und erkl\u00e4rte die Geschichte der \nAugustiner. Anschlie\u00dfend hielten sie ihre Sitzung ab.  PENON\nEin Erlebnis unter Tage\nDie Tagesfahrt der KVW Ortsgruppe Penon f\u00fchrte \nnach Rattenberg und ins Schwazer Silberbergwerk. \nVom Silberbergf\u00fchrer eingekleidet ging es auf der \nGrubenbahn ins k\u00fchle und feuchte Bergwerk. \n IG BEWEGUNG\nAusflug nach Barbian\nDie Bewegungsleiterinnen im KVW haben sich zu \neiner Wanderung getroffen. Gestartet wurde in \nBarbian, gemeinsam ging es zu den Barbianer \nWasserf\u00e4llen und dann weiter nach Dreikirchen.  WIPPTAL\nMarmeladen selbst gemacht\nEinen Kurs zur Herstellung von Marmeladen organisierten die KVW \nFrauen im Wipptal. Angelika Mitterrutzner, Fachlehrerin f\u00fcr Hauswirt-\nschaft in Salern, gab praktische und fachliche Tipps, wie Kr\u00e4uterzutaten \nden Geschmack der selbstgemachten Fruchtaufstriche verfeinern.\n V\u00d6LS AM SCHLERN\nKreuzweg des Seniorenklubs\nBeim ersten sch\u00f6nen Fr\u00fchlingswetter ging man in Salurn den \n\u201eKapellenweg\u201c empor zum \u201eKalvarienberg\u201c, die Stationen gestaltete \nRichard Mahlknecht. Rita Mair betete den Kreuzweg f\u00fcr die weniger \nGeht\u00fcchtigen in der Salurner Pfarrkirche zum heiligen Andreas. WEITENTAL\nComputerkurs\nDie KVW Ortsgruppe Weitental \nhat im 1. Trimester des \nT\u00e4tigkeitsjahres mit mehreren \nBildungsangeboten aufgewartet. \nDiese wurden gerne \nangenommen und flei\u00dfig \nbesucht. Im Computerkurs \nwurden grundlegende Kenntnisse \nin der Textverarbeitung vermittelt \nund Erfahrungen mit dem \nInternet ausgetauscht bzw. die \nArbeit im und mit Internet n\u00e4her \nerlernt. Den Fachkurs leitete \nLehrer Sigi Winkler. WIPPTAL\nBesinnung im Marienmonat Mai\nDer traditionelle Maiausflug der KVW Frauen aus \ndem Wipptal ging heuer nach Graub\u00fcnden ins \nBenediktinerinnenkloster St. Johann bei M\u00fcstair, \ndas zum Unesco Weltkulturerbe z\u00e4hlt.\n WEITENTAL\nDie Pflege der Darmflora\nDer Vortrag \u201eGesundheit beginnt im Darm\u201c mit Dr. \nKarin Fischer stie\u00df mit \u00fcber 70 Teilnehmern auf viel \nInteresse. Fazit: je stabiler der Verdauungs trakt, umso \nweniger anf\u00e4llig f\u00fcr Krankheiten ist der Mensch. WEITENTAL\nAlles \u00fcbers Speisen im Freien\nF\u00fcr die bevorstehende Sommer- und Grillzeit \nwurden zw\u00f6lf Interessierte von Christian Hofer, \nLehrer an der Landesberufsschule in Bruneck, mit \nTipps zum Grillen ausgestattet.\n28\nKOMPASS JULI 2018 Intern TERENTEN\nFr\u00fchlingsfahrt in den S\u00fcden\nTraditionell am Pfingstmontag findet eine Fr\u00fchlingsfahrt statt, welche \nheuer nach Valeggio sul Mincio in den \u201eParco della Sigurt\u00e0\u201c f\u00fchrte. In \nPeschiera wurde zu Mittag gegessen und anschlie\u00dfend die \nWallfahrtskirche Madonna del Frassino besichtigt. ST. PAULS\nFit bleiben\nDie Gesundheitsgymnastik f\u00fcr Frauen mit der Kursleiterin Anni \nMorandell hat der KVW St. Pauls k\u00fcrzlich erfolgreich mit 18 \nTeilnehmerinnen beendet. Der n\u00e4chste Kurs findet im Herbst statt. MONTAN\nFarbenpracht der Orchideen\nDie Interessierten aus Montan bekamen eine eigene \nF\u00fchrung und konnten die Faszination Orchideen \nmit allen Sinnen hautnah erleben. Es gab allerhand \nzum Bestaunen in dieser einmaligen Erlebniswelt.\n TSCHERMS\nStarke Eltern, starke Kinder\nZwei Abende standen unter dem Motto \u201ePubert\u00e4t, \neine Phase, keine Krankheit! Warum ist pl\u00f6tzlich \nalles so schwierig?!\u201c. 14 Frauen und M\u00e4nner h\u00f6rten \ndem Referenten Roland Feichter aufmerksam zu. OLANG\nPr\u00e4sident des Blindenzentrums\nKVW, KFS, Seniorentreffs und b\u00e4uerliche Senioren \nvon Olang freuten sich \u00fcber die vielen Besucher \nund alle, auch die zwei Pfarrer und B\u00fcrgermeister \nh\u00f6rten, nach musikalischer Einstimmung durch \nMarion und Ottilia, gespannt den Erz\u00e4hlungen von \nNikolaus Fischnaller, Pr\u00e4sident des Blinden-\nzentrums St. Raphael. Er sieht seine Krankheit aus \npositiver Perspektive und freut sich mit Menschen \nins Gespr\u00e4ch zu kommen und ihnen kleine \nRatschl\u00e4ge zu geben, wie man mit Blinden umgeht.\nKOMPASS JULI 2018\n29 Intern AUER\n\u00dcber Zecken und Tigerm\u00fccken in S\u00fcdtirol\nZusammen mit anderen Vereinen organisierte die KVW Ortsgruppe \nAuer einen Vortrag zum Thema \u201eWie gef\u00e4hrlich sind Zecken und \nStechm\u00fccken in S\u00fcdtirol\u201c. Referent Dr. Josef Simeoni informierte \u00fcber \nvirale oder bakterielle Infizierungen und \u00fcber die Schutzimpfung. VINSCHGAU\nEnergie und Kraft tanken\nAm 7. und 8. April haben die KVW Frauen des \nBezirks Vinschgau ein geselliges Wohlf\u00fchlwochen-\nende auf Kastellatz, Watles, zusammen mit \nKr\u00e4uterexpertin Hildegard Kreiter verbracht.\n ST. JOHANN\nFr\u00fchlingsfahrt nach Lana\nDie Fr\u00fchlingsfahrt des KVW und Seniorenklubs St. \nJohann f\u00fchrte nach Lana zur Besichtigung des Obst-\nbaumuseums. Es wurde die Glaswerkstatt \u201eGlasidee\u201c \nsowie das Ostergrab in der St. Peters Kirche besucht. \nDer KVW Hilfsfonds hat  \nwieder geholfen\nDer Vorstand des KVW Hilfsfonds hat sich mit drei Spendenantr\u00e4-\ngen befasst und nach \u00dcberpr\u00fcfung in allen drei F\u00e4llen beschlossen, \nden Betroffenen finanziell unter die Arme zu greifen.\nBeim ersten Fall kam die Notlage durch die schwere Tumorerkran-\nkung eines Familienvaters zustande. Als Selbstst\u00e4ndiger fiel durch \ndie Krankheit sein Einkommen zur G\u00e4nze aus. Die Frau und die \nzwei Kinder, im Kindergarten- und Volksschulalter, haben au\u00dfer \nmit der emotionalen Krise auch mit finanziellen Problemen zu \nk\u00e4mpfen. Der Hilfsfonds hat die Familie unterst\u00fctzt und w\u00fcnscht \nvon Herzen alles Gute f\u00fcr eine Genesung des Vaters.\nDer zweite Fall betrifft eine finanzielle Not, die durch prek\u00e4re Ar-\nbeitssituation bzw. Arbeitsplatzverlust von beiden Teilen eines Paa-\nres zustande gekommen ist. In dieser Zeit haben sich Rechnungen \nangesammelt und die Lage mit dem Vermieter hat sich zugespitzt. \nDer Hilfsfonds hat geholfen diese kritische Lage zu \u00fcberbr\u00fccken \nund durch Einsatz und Bem\u00fchen konnten inzwischen beide wie-\nder eine Arbeit finden.\nDer dritte Spendenantrag betraf eine Familie wo der Familienvater \nnach l\u00e4ngerer Krankheit verstorben ist. Er war auch vorher schon \nnur teilweise erwerbsf\u00e4hig, was bei einem kleinen steil gelegenen \nHof und einer Familie mit vier Kindern verst\u00e4ndlicherweise zu ei-\nner schwierigen finanziellen Lage gef\u00fchrt hat. Der KVW Hilfsfonds \nhat auch hier mit einer Spende ein Zeichen der Solidarit\u00e4t gesetzt. \n30\nKOMPASS JULI 2018 Intern\n miteinander f\u00fcreinander\n Danke  \nSpenden f\u00fcr den KVW Hilfsfonds\nKVW Ortsgruppe Kaltern in Gedenken an Maria Giovanazzi \nWwe. Dissertori\nKVW Ortsgruppen Unterland 3 in Gedenken an Kreszenz Platt-\nner Wwe. Eschgf\u00e4ller\nLandestagung f\u00fcr Verwitwete und Alleinstehende im KVW\nWallfahrt der Verwitweten und Alleinstehenden des Bezirks \nPustertals t\nAnonyme Spende bei der 70-Jahr-Feier des KVW\n\u00dcberweisung von Anonym\nJahrgang 1934 von Kastelruth in Gedenken an Alois Scherlin\nGertraud Falk, Bruneck\nPaola Trebo, Enneberg\nGesamtsumme: 2.137,10 Euro\nBankdaten KVW Hilfsfonds\nRaiffeisen Landesbank: IBAN IT 48 S 03493 11600 000300037401\nS\u00fcdtiroler Sparkasse: IBAN IT 09 N 06045 11601 000000554000\nS\u00fcdtiroler Volksbank: IBAN IT 16 R 05856 11601 050571170098 KLAUSEN\nFahrt ins Nonstal\nDie Kulturfahrt der Klausner Senioren mit Altb\u00fcrgermeister Arthur \nScheidle ging in den Nonsberg. Nach der Besichtigung des Schnatterpeck-\naltars in Lana ging die Fahrt \u00fcber Unsere Liebe Frau im Walde nach \nFondo zum Mittagessen. Die Heimfahrt erfolgte \u00fcber Laurein und Ulten. HASLACH/OBERAU\nFr\u00fchlingsfahrt nach Nordtirol\nAm Vormittag wurde die heilige Messe im Wallfahrtskloster Maria \nWaldrast in der Gemeinde M\u00fchlbachl besucht. Nach dem Mittagessen \nin Matrei gab es eine gef\u00fchrte Besichtigung im Schloss Ambras und \nman konnte durch die dazugeh\u00f6rige Parkanlage schlendern. REISEN\nTanzurlaub am Gardasee\nDas Hotel Conca d\u2018Oro in Sal\u00f2 ist mit gro\u00dfen \nTanzr\u00e4umen und guter K\u00fcche perfekt auf \nTanzfreudige eingestellt. Tanzleiterin Mara \nRammlmair leitete die Tanzstunden.\n ST. MICHAEL EPPAN\nWallfahrt nach Kurtatsch\nBei sch\u00f6nen Wetter machte sich die KVW Ortsgruppe \nSt. Michael auf den Weg und pilgerte von Tramin \nzur Gnadenmutter nach Kurtatsch. Gebetet wurde \nbesonders f\u00fcr die Kranken der Pfarrei. KASTELBELL\nStarke Eltern, starke Kinder\nIn Kastelbell fand Ende April ein Elternkurs \u201eStarke \nEltern \u2013 Starke Kinder\u00ae Basiskurs\u201c mit der Referentin \nSilvia Agreiter statt. Die TeilnehmerInnen waren \nalle sehr begeistert. Ziel der Elternkurse ist es, das \nSelbstvertrauen der Eltern als Erzieher zu st\u00e4rken \nund die Kommunikation in der Familie zu verbessern. \nVermittelt wird im Elternkurs das Modell der \n\u201eanleitenden Erziehung\u201c: Eltern nehmen ihre Rolle \nund Verantwortung als Erziehende wahr, leiten und \nbegleiten ihre Kinder. Eltern sind die Erziehungs-\nexperten, die von einer professionellen Kursleitung \nbegleitet und angeleitet werden. \nAb 10. Oktober 2018 findet der \u201eStarke Eltern \u2013 \nStarke Kinder\u00ae Aufbaukurs\u201c in Kastelbell statt. \nAnmeldung im KVW Bezirk Vinschgau.\nKOMPASS JULI 2018\n31 Intern DURNHOLZ\nBabysachen selber n\u00e4hen\nZu diesem ganzt\u00e4gigen Kurs trafen sich \nneun Frauen in der Bibliothek von \nDurnholz. Unter der fachkundigen \nAnleitung von Eva und Luzia vom \n\u201eHimmelblauen Gartenhaus\u201c in \nBurgstall n\u00e4hten die Teilnehmerinnen \nPumphosen, Kapuzenpullis, Sommer-\nkleidchen und M\u00fctzen aus farben-\nfrohen Jerseystoffen. Alle waren mit \nviel Freude und gro\u00dfem Einsatz dabei, \nsodass am Ende des Tages jede ganz \nindividuelle Kleidungs st\u00fccke, die in \nkeinem Gesch\u00e4ft zu finden sind, mit \nnach Hause nehmen konnte.\n MONTAN\nIm Herzen der Toskana unterwegs\nDer KVW Montan organisierte eine Mehrtagesfahrt in die Toskana. \nBesichtigt wurden die mittelalterliche Stadt Lucca mit dem \u201eTorre \nGuinigi\u201c und dem Dom, in Pietrasanta wurde die Sonntagsmesse \nbesucht. In Pisa ging's zur Piazza dei Miracoli und den schiefen Turm. PFALZEN\nMehrtagesfahrt an den Bodensee\n50 Pfalzner haben an der Dreitagesfahrt zum Bodensee teilgenommen. \nIn Scheidegg wurde der Naturerlebnispark skywalk allg\u00e4u besucht, es \ngabe eine Stadtf\u00fchrung in Lindau, die Stadt Meersburg wurde \nbesichtigt und am letzten Tag ging es auf die Blumeninsel Mainau. REISEN\nFerien an der Adria\nMit dem ersten Turnus der KVW Reisen verbrachte \neine Gruppe erholsame Tage im Hotel Colorado in \nRivazzurra. Als Reisebegleiterin mit dabei war \nMarianne Hofer.\n PFALZEN\nG\u00e4rtnern nach \ndem Mond\nG\u00e4rtnern im Rhythmus \ndes Mondes war das \nThema des Vortrags \nvon Alexander Huber. \nViele Interessierte \nnahmen daran teil und \nhatten zahlreiche \nFragen an den \nReferenten zu diesem \ninteressanten Thema. PUSTERTAL\nWallfahrt der Verwitweten\nDer KVW Bezirk Pustertal hat am Pfingstmontag \ndie Wallfahrt der Verwitweten und Alleistehenden \nnach Mariastein in Tirol organisiert. An der heiligen \nMesse im Freien haben 180 Personen teilgenommen.\n32 Intern\nKOMPASS JULI 201839012 Meran\nTel. +39 0473 236 195\nwww.zorzi.oskar.it\ne-mail: info@zorzi.oskar.it\nKundendienst innerhalb 4 Stunden\nauch am Wochenende\nseit\n1933\nWir l\u00f6sen Ihre K\u00fchlprobleme!\n MILLAND\nFr\u00fchjahrswanderung\nMit \u00f6ffentlichen Verkehrsmitteln organisierte der KVW \nMilland eine Wanderung am Panoramaweg in Naturs. \nBegleitet wrude die Gruppe von Martha H\u00f6llriglt, der \nortskundige Heinrich Kainz \u00fcbernahm die F\u00fchrung \ndurch neue und alten Kirchen von Naturns. LANA\nHerz-Jesu-Feier f\u00fcr Familien\nDer KVW Lana organisierte eine Herz-Jesu-Wanderung f\u00fcr Familien \nzum Finsterbichl. Dort wurde Stockbrot gebraten und als es dunkel \nwar ein gro\u00dfe Herz-Jesu-Feuer entz\u00fcndet\n LANA\nPanoramafahrt an der Gardesana\nDie Fr\u00fchlingsfahrt der Interessengemeinschaft Verwitwete und \nAlleinstehende f\u00fchrte zum Wallfahrtsort \u201cSantuario Madonna del \nFrassino\u201c in der N\u00e4he von Peschiera und dann nach Lazise. \n NEUGRIES/MARIA IN DER AU\nEhrung f\u00fcr Ada Banck\nAm 25. April machte die Ortsgruppe eine \nFahrt zu den Reisfeldern nach Buttapietra \ns\u00fcdlich von Verona. Geplant und organisiert \nhat diese sehr interessante Fahrt Ada Banck. \nSie sucht und plant schon seit \u00fcber 20 Jahre \ndie Fr\u00fchlingsfahrten der Ortsgruppe \nNeugries/Maria in der Au. Au\u00dferdem ist sie \nseit 25 Jahren Mitglied des KVW. Wir \nwollten ihr eine besondere Freude machen \nund so ehrten wir Ada im Bus, w\u00e4hrend der \nFahrt. Die Ortsvorsitzende Rosa Brugger \ndankte f\u00fcr die langj\u00e4hrige Mitgliedschaft, \naber ganz besonders f\u00fcr die ebenso lange \nMitarbeit im Ausschuss der Ortsgruppe. MAREIT\nKreative Kurse\nIm April hat die KVW Ortsgruppe Mareit einen Brot- und \nGermteigbackkurs mit Maria Reichhalter Prader organisiert. Weitere \nT\u00e4tigkeiten waren ein Suppensonntag, Tanzen ab der Lebensmitte, \nWassergymnastik, ein Vortrag mit Ruth Niederkofler, ein Ausflug nach \nKitzb\u00fchl, Blumen- und Kr\u00e4uterweihe, Adventskr\u00e4nze binden.\n33 Intern\nKOMPASS JULI 201834JULI / AUGUST / SEPTEMBER\nKVW Bildung Bozen\nAllegro Italiano\nIntensivkurs f\u00fcr Grund- und Mittelsch\u00fclerInnen \nZeit:  23.7. - 3.8.2018, 9 - 12.30 Uhr\nOrt:  Kaltern, Grundschule\nGeb\u00fchr: 99 Euro\nAlles \u00fcber das braune Gold \n - der Kaffee\nZielgruppe: Interessierte, VerkaufmitarbeiterIn-\nnen der Weltl\u00e4den\nZeit:  21.9.2018, 9 - 13 Uhr\nOrt:  V\u00f6ls am Schlern, Caroma GmbH,  \nHandwerkerzone 92\nRef.:  Rudolf Dalvai, Valentin Hofer\nGeb\u00fchr: 10 Euro\nPilates\nZeit:  26.9. - 5.12.2018, 18 - 19 Uhr\nOrt:  Bozen, Marienklinik, Turnraum\nRef.:  Christian Villella\nGeb\u00fchr:  100/95 Euro f\u00fcr KVW Mitglieder\nQigong\nZeit: 25.9. - 4.12.2018, 18 - 19 Uhr\nOrt:  Bozen, Eisackstra\u00dfe 6\nRef.:  Silvia Prader Gross\nGeb\u00fchr: 112/107 Euro f\u00fcr KVW Mitglieder\nGesundheitsf\u00f6rdernde  \nWassergymnastik\nZeit:  1.10. - 10.12.2018, 15 - 16 Uhr oder \n16 - 17 Uhr\nOrt:  Bozen, Marienklinik, Schwimmbad\nRef.:  Manuela Prantl\nGeb\u00fchr: 127/123 KVW f\u00fcr KVW Mitglieder\nBauch-Beine-Po-Gymnastik\nZeit:  1.10. - 10.12.2018, 17 - 18 Uhr\nOrt:  Bozen, Marienklinik, Turnraum\nRef.:  Manuela Prantl\nGeb\u00fchr:  110/107 Euro f\u00fcr KVW Mitglieder\nAusk\u00fcnfte und Anmeldungen:\nKVW Bildung Bozen, \nPfarrplatz 31, \nTel. 0471 978 057; \nbildung.bozen@kvw.orgKVW Bildung Brixen\nBuchhaltung f\u00fcr NeueinsteigerInnen\nZeit:  2.10. - 19.10.2018, 19 - 21.30 Uhr\nOrt:  Brixen, KVW Kursraum, Hofgasse 2\nRef.:  Martin Winkler\nGeb\u00fchr:  148/145 Euro f\u00fcr KVW Mitglieder\nHandy und Tablets:  \nMobile Endger\u00e4te f\u00fcrs Internet\nZeit:  9.10. - 16.10.2018, 16.30 - 19 Uhr\nOrt:  Brixen, KVW Kursraum, Hofgasse 2\nRef.:  David Kammerern\nGeb\u00fchr:  85/80 Eurof\u00fcr KVW Mitglieder\nInformationsveranstaltung: \nSprachkurse der KVW Bildung\nZeit:  4.10.2018, 19 - 20.30 Uhr\nOrt:  Brixen, KVW Kursraum, Hofgasse 2\nGeb\u00fchr:  kostenlos\nItaliano & nuoto\nVeranstalter: alpha beta piccadilly, KVW Bildung\nZielgruppe: 16 Kinder der 1., 2. und 3. Klasse \nGrundschule\nZeit:  20.8. - 31.8.2018, 9 - 16 Uhr\nOrt:  Brixen, Schwimmbad Acquarena Brixen\nRef.:  ein/e ItalienischlehrerIn, ein/e \nitalienischsprachige/r SchwimmlehrerIn\nGeb\u00fchr:  275 Euro \nDer Baum in mir -  \nKraft tanken im Wald\nZielgruppe: Frauen\nZeit:  29.9.2018, 10 - 16 Uhr\nOrt:  Vahrn\nRef.:  Monica Margoni, Barbara Riedler-Hellrigl\nGeb\u00fchr:  90/85 Euro f\u00fcr KVW Mitglieder\nEntspannung f\u00fcr Kinder\nZielgruppe: Kinder von 7 bis 11 Jahren\nZeit:  5.10. - 19.10.2018, 16.30 - 18 Uhr\nOrt:  Brixen, KVW Kursraum, Hofgasse 2\nRef.:  Theresia Weger\nGeb\u00fchr:  45 Euro\n50+ EDV Grundkurs\nZeit:  16.10. - 8.11.2018 , 18.30 - 20.15 Uhr\nOrt:  Brixen, LBS Tschuggmall\nRef.:  Markus Egger\nGeb\u00fchr:  137/132 Euro f\u00fcr KVW Mitglieder\nBody Forming \nZeit:  2.10. - 11.12.2018 und/ oder 4.10. - \n13.12.2018\nOrt:  Brixen, Maria-Montessori-Stra\u00dfe 4\nRef.:  Petra Kaneider\nGeb\u00fchr:  80/76 Euro f\u00fcr KVW Mitglieder\nAusk\u00fcnfte und Anmeldungen:\nKVW Bildung Brixen, \nHofgasse 2, \nTel. 0472 207 978; \nbildung.brixen@kvw.orgKVW Bildung Meran\nInformationsabende NLP Diploma \nund NLP Practitioner\nInformationsabend\nZeit.:  21.9.2018, 19.30 - 21 Uhr\nOrt:  Meran, Otto-Huber-Stra\u00dfe 84\nWebinar (Online-Infoabend zur Ausbildung)\nZeit.:  5.9.2018, 19 - 20 Uhr\nKlinische Orthop\u00e4die  \ndes Ellenbogens\nZeit.:  15.9. - 16.9.2018, 2 Tage\nOrt:  Meran, Otto-Huber-Stra\u00dfe 84\nRef.:  Julia Huttenlocher\nGeb\u00fchr:  250 Euro\nGef\u00e4llt mir!  \nIch bin gut, so wie ich bin!\nZielgruppe: M\u00e4dchen der 1. bis 3. Mittelschule \nZeit:  22.9.2018, 9 - 16 Uhr\nOrt:  Algund, Freizeitzone Algund\nRef.:  Corinna Bertagnolli, Verena Berteotti\nGeb\u00fchr:  75 Euro\nDie Kraft der Emotionen -  \nPositiv in die Welt schauen\nZeit.:  22.9.2018, 9 - 17 Uhr\nOrt:  Meran, Otto-Huber-Stra\u00dfe 84\nRef.:  Anna Matteazzi\nGeb\u00fchr:  110/105 Euro f\u00fcr KVW Mitglieder\nMein Tablet und ich\nZeit.:  26.9. - 3.10.2018, 17 - 18.30 Uhr\nOrt:  Meran, Otto-Huber-Stra\u00dfe 84\nRef.:  Tatjana Christina Finger\nGeb\u00fchr:  32 Euro\nHeilsames von B\u00e4umen  \nund Str\u00e4uchern\nZeit.:  27.9.2018, 19 - 21.30 Uhr\nOrt:  Meran, Otto-Huber-Stra\u00dfe 84\nRef.:  Hildegard Schweigkofler Kreiter\nGeb\u00fchr:  35/33 Euro f\u00fcr KVW Mitglieder\nDen Schulalltag rocken!\nZielgruppe: Sch\u00fclerInnen der 1.-3. Oberschule\nZeit.:  29.9.2018, 14 - 18 Uhr\nOrt:  Meran, Otto-Huber-Stra\u00dfe 84\nRef.:  Corinna Bertagnolli, Verena Berteotti \nGeb\u00fchr:  50 Euro\nGed\u00e4chtnistraining \u2013 (nicht nur) \nf\u00fcr Menschen mit Downsyndrom\nZeit.:  6.10.2018, 9 - 17 Uhr\nOrt:  Meran, , Otto-Huber-Stra\u00dfe 84\nRef.:  Bernadette Wieser\nGeb\u00fchr:  40 Euro\nAusk\u00fcnfte und Anmeldungen: \nKVW Bildung Meran, \nGoethestra\u00dfe 8,  \nTel. 0473 229 537; bildung.meran@kvw.org\n34 Bildung Bildung\nKOMPASS JULI 2018JULI / AUGUST / SEPTEMBER \nKVW Bildung Vinschgau\nEnglisch \u2013 Fit in die Schule f\u00fcr  \nMittel und Obersch\u00fclerInnen\nZeit:  27.8.- 31.8.2018, 8.30 - 11.30 Uhr\nOrt:  Schlanders, Hauptstra\u00dfe 131\nRef.:  Franz Armin H\u00f6llwarth\nGeb\u00fchr:  95 Euro\nEnglisch \u2013 A1.3\nZeit:  25.9. - 4.12.2018, 9 - 10.40 Uhr\nOrt:  Schlanders, Hauptstra\u00dfe 131\nRef.:  Franz Armin H\u00f6llwarth\nGeb\u00fchr:  115/107 Euro f\u00fcr KVW Mitglieder\nSpanisch\nA1.2 Spanisch, 18.30 - 19.30 Uhr\nA1.1 Spanisch, 19.40 - 20.40 Uhr\nOrt:  Schlanders, Hauptstra\u00dfe 131\nRef.:  Anja Schewitza\nGeb\u00fchr:  115/107 Euro f\u00fcr KVW Mitglieder\nLohnstreifen -  \nrichtig lesen und verstehen\nZeit:  10.10.2018, 20 - 21.30 Uhr\nOrt:  Schlanders, Hauptstra\u00dfe 131\nRef.:  Helmut Wahlm\u00fcller\nGeb\u00fchr:  5 Euro\nBasis-Intensiv-Ausbildung zum \nganzheitlichen Aromaberater\nVeranstalter: KVW Ortsgruppe G\u00f6flan\nZeit:  27.9. - 6.10.2018\nOrt:  Schlanders, Hauptstra\u00dfe 131\nRef.:  Karadar Doris\nGeb\u00fchr:  530 Euro (inkl. Unterlagen / Zertifikat)\nInfo und Anmeldung bei Juliane Alber Stricker: \n333 2946166 - goeflaner@gmail.com\nGanzheitliches Pilates f\u00fcr Anf\u00e4n-\ngerInnen und Fortgeschrittene\nOrt:  Schlanders, Franziskusstra\u00dfe\nRef.:  Bruno De Michiel\nGeb\u00fchr:  100/95 Euro f\u00fcr KVW Mitglieder\nZeit:  4.10. - 20.12.2018, 18 - 19.20 Uhr \noder 19.30 - 20.50 Uhr\nSelbstverteidigungskurs f\u00fcr  \nErwachsene (ab 15 Jahre)\nVeranstalter: In Zusammenarbeit mit der Sektion \nYoseikan Budo im ASC Schlanders-Raiffeisen\nZeit:  5.10. - 16.11.2018, 19 - 20 Uhr\nOrt:  Schlanders, Sportzone \nRef.:  Florian Spechtenhauser\nGeb\u00fchr:  44/40 Euro f\u00fcr KVW Mitglieder\nAusk\u00fcnfte und Anmeldungen: \nKVW Bildung Vinschgau, \nSchlanders, Hauptstra\u00dfe 131, \nTel. 0473 746 721; \nbildung.vinschgau@kvw.orgKVW Bildung Wipptal\nKrippenbaukurs (Tiroler Krippe)\nVeranstalter: KVW Ortsgruppe Wiesen\nZeit:  6.9. - Fr. 23.11.2018, 17 - 21 Uhr\nOrt:  Haus der Dorfgemeinschaft Wiesen\nRef.:  Erich Mair, Alfred Trenkwalder, Paul Parigger\nGeb\u00fchr:  Infos und Anmeldung bei Karl Kerer  \nunter 335 806 7042\nStarke Eltern \u2013 Starke Kinder\u00ae - \nAufbaukurs\nZeit:  11.9. - 2.10.2018, 19.30 - 22 Uhr\nOrt:  Sterzing, Brennerstra\u00dfe 14b\nRef.:  Silvia Agreiter\nGeb\u00fchr:  49/63 pro Paar (Vater und Mutter)\nWassergymnastikkurse\nVeranstalter: KVW Ortsgruppe Sterzing\nZeit:  5 Turnusse von 17.9. - 30.11.2018 \nOrt:  Sterzing, Karl-Riedmann Platz Nr. 5\nRef.:  Polisportiva Avi Vipiteno, Sterzing\nGeb\u00fchr:  60/55 Euro f\u00fcr KVW Mitglieder\nGesundheit st\u00e4rken durch  \ngesundes Denken\nVeranstalter: KVW Frauen\nZeit:  26.9.2018, 19.30 - 21.30 Uhr\nOrt:  Sterzing, Raiffeisensaal, Neustadt 9\nRef.:  Martina Saxl Daverda\nGeb\u00fchr:  kostenlos, Anmeldung erforderlich\nT\u00f6pferkurs - Sch\u00fcssel mit Wurzel\nZeit:  27.9. - 4.10.2018, 14 - 17 Uhr\nOrt:  Sterzing, Ckrealis, Streunturngasse 3a\nRef.:  Barbara Baldessari Unterrainer\nGeb\u00fchr:  38/35 Euro f\u00fcr KVW Mitglieder\nEnglisch A1.1\nZeit:  2.10. - 6.11.2018, 19 - 21 Uhr\nOrt:  Sterzing, Streunturngasse 5\nRef.:  Eveline Maria Busarello Fr\u00f6tscher\nGeb\u00fchr:  135/125 Euro f\u00fcr KVW Mitglieder\n\u00c4therische \u00d6le f\u00fcr die Haus-\napotheke f\u00fcr die ganze Familie\nVeranstalter: KVW Frauen\nZeit:  2.10.2018, 19.30 - 22 Uhr\nOrt:  Sterzing, Raiffeisensaal, Neustadt 9\nRef.:  Karadar Doris\nGeb\u00fchr:  15 Euro\nVorbereitung auf die  \nZweisprachigkeitspr\u00fcfung A/B\nZeit:  10.10.- 14.11.2018, 19 - 21 Uhr\nOrt:  Sterzing, Brennerstra\u00dfe 14b\nRef.:  FachreferentIn\nGeb\u00fchr:  115/110 Euro f\u00fcr KVW Mitglieder\nAusk\u00fcnfte und Anmeldungen: \nKVW Bildung Wipptal, Brennerstra\u00dfe 13, \nTel. 0472 751 152; \nbildung.wipptal@kvw.orgKVW Bildung Pustertal\nIn cucina con Manuela e Fabio\nZielgruppe: Grundschule\nZeit:  30.7. - 3.8.2018, 9 - 12 Uhr\nOrt:  Bruneck, Grundschule St. Georgen\nRef.:  Manuela Guzzetti, Fabio De Martin Polo\nGeb\u00fchr:  85/75 Euro f\u00fcr Geschwister\nMaschinisten und Betriebsleiter \nvon Umlaufbahnen\nZeit:  6.9. - 26.9.2018, 8 - 17 Uhr\nOrt:  Bruneck, KVW Kursraum, Dantestra\u00dfe 1\nRef.:  Anton Schneider, Michaela Falkenstei-\nner, Johann Ludwig, Paul Kofler\nGeb\u00fchr:  198 Euro\nIm Auftrag und finanziert vom Deutschen Bil-\ndungsressort und in Zusammenarbeit mit dem \nAmt f\u00fcr Seilbahnen.\nInformationsveranstaltung: \nSprachkurse der KVW Bildung\nZeit:  20.9.2018, 19 - 20.30 Uhr\nOrt:  Bruneck, KVW Kursraum, Dantestra\u00dfe 1\nRef.:  Francesca Lo Feudo Rindler,  \nLeanne Elizabeth Stam\nGeb\u00fchr:  kostenlos\nItalienisch - Vorbereitung auf die \nZweisprachigkeitspr\u00fcfung A/B\nZeit:  27.9.- 29.11.2018, 18 - 19.45 Uhr/ \n19.55 Uhr - 21.40 Uhr,\nOrt:  Bruneck, Toblstra\u00dfe 6\nRef.:  Raffaele Vaccarin\nGeb\u00fchr:  210/200 Euro f\u00fcr KVW Mitglieder\nFotografie Basiskurs\nZeit:  25.9. - 4.10.2018, 4 Abend\nOrt:  Bruneck, KVW Kursraum, Dantestra\u00dfe 1\nRef.:  Fabian Haspinger \nGeb\u00fchr:  140/135 Euro f\u00fcr KVW Mitglieder\nEnglish Conversation and  \nVocabulary Building\nZeit:  26.9. - 19.12.2018, 17.30 - 19.10 Uhr\nOrt:  Bruneck, Dantestra\u00dfe 1\nRef.:  Lalena Valerie Stulli\nGeb\u00fchr:  138/132 Euro f\u00fcr KVW Mitglieder\nConversation, Grammar and  \nMore at the FCE level\nZeit:  26.9. - 19.12.2018, 15 - 16.40 Uhr\nOrt:  Bruneck, Dantestra\u00dfe 1\nRef.:  Lalena Valerie Stull\nGeb\u00fchr:  138/132\nAusk\u00fcnfte und Anmeldungen: \nKVW Bildung Pustertal, \nDantestra\u00dfe 1, \nTel. 0474 413 705; \nbildung.pustertal@kvw.org\n35 Bildung\nKOMPASS JULI 20182018 / 2019\nWeiterentwicklung im Beruf \n \nW\u00e4hrend sich die warmen Sommermonate anbieten, Energie zu tanken und zu entspannen, ist der \nHerbst eine gute Gelegenheit um beruflich so richtig durchzustarten! Egal ob Sie gerade die Schule \nabgeschlossen haben und sich jetzt auf die Suche nach Beruf und Berufung machen oder ob Sie schon \nmitten im Berufsleben stehen und sich umorientieren bzw. weiterentwickeln wollen: bei unseren neuen \nLehrg\u00e4ngen und Kursen ist sicher auch f\u00fcr Sie das Richtige dabei. Zur Inspiration finden Sie hier schon \nmal eine kleine Auswahl unserer Herbst-Lehrg\u00e4nge. Ab Ende Juli ist die KVW Bildungsbrosch\u00fcre erh\u00e4ltlich \nund f\u00fcr alle die jetzt schon neugierig sind: auf unserer Homepage finden Sie bereits das gesamte \nAngebot unter www. bildung.kvw.org  \nFOTO: IRIS KOMAREKNLP \u2013 Diploma und Practitioner\n Ab Oktober in Meran\nNLP ist ein komplexes und sehr wirkungsvolles \nKommunikations- und Selbstmanagement-Mo-\ndell. Erkenntnisse aus der Gehirnforschung, der \nLinguistik und der Kognitions- bzw. Verhaltens-\nwissenschaften sind Basis dieses Konzepts. NLP \nhat eine Vielzahl von effektiven, leicht erlernba-\nren und schnell umsetzbaren Ver\u00e4nderungs- und \nKommunikationstechniken entwickelt. In der Aus-\nbildung geht es um die Verbesserung der Kom-\nmunikation mit anderen und sich selbst, dem \nHerstellen von guten Beziehungen, dem geziel-\nten Einsatz von Sprache, der pers\u00f6nlichen Ver\u00e4n-\nderung, erfolgreichen Zielsetzung und noch viel \nmehr.\nNLP Diploma/NLP Basic:  Der nach INLPTA zertifi-\nzierte NLP-Diploma-Kurs bietet einen kompakten \nund fundierten Einstieg in die faszinierende Welt \ndes NLP . Sie lernen die Grundlagen des NLP ken-\nnen und k\u00f6nnen erste Techniken sofort in Ihrem \n(Berufs-)Alltag anwenden. Der Besuch des NLP-\nDiploma/ NLP -Basic ist Voraussetzung am zwei-\nten Teil der NLP Ausbildung teilzunehmen.\nNLP Practitioner:  Von dem Besuch der NLP-Prac-\ntitioner-Ausbildung profitieren Sie in zweierlei Referententeam: Iris Komarek, Hermann Dem-\nmel, Birgit Widmann-Rebay von Ehren-\nwiesen, Franz H\u00fctter, Andrea Pra-\nxenthale, Heike Wellmann, Bert Feustel\nR\u00fcckmeldung einer Teilnehmerin des NLP Diplo-\nma in Brixen:  Ingrid Riedl Gallmetzer:\n\u201eMein NLP-Diploma \nKurs hat mich auf ei-\nnen neuen Weg ge-\nbracht. Mit NLP be-\nkommt man ein f\u00fcr \nmich grandioses Werk-\nzeug an die Hand, sich \nselbst besser zu mana-\ngen und auch im Um-\ngang und im Verst\u00e4nd-\nnis mit anderen Men-\nschen kompetent zu werden. Mein Weg mit NLP \nwird im NLP-Practioner im Herbst in Meran wei-\ntergehen. Ich kann es kaum erwarten.\u201c\nHinsicht: einerseits lernen Sie ein sehr ziel- und \nl\u00f6sungsorientiertes Selbstmanagement und Kom-\nmunikations-Konzept kennen mit einer Vielzahl \nvon sofort umsetzbaren Methoden. Dieses er -\nlaubt Ihnen Krisen leichter zu bew\u00e4ltigen, Ziele \nerfolgreicher zu erreichen, mit anderen Men-\nschen besser auszukommen, die eigene Lebens-\nf\u00fchrung zu reflektieren und Chancen f\u00fcr eine po-\nsitive Ver\u00e4nderung zu erkennen. Auf der anderen \nSeite k\u00f6nnen Sie mit den gelernten Methoden \nauch andere Menschen begleiten, einen neuen \nprivaten oder beruflichen Weg zu gehen. Diese \nKompetenzen k\u00f6nnen Sie sowohl im privaten als \nauch im beruflichen Kontext anwenden.\nZielgruppe: NLP ist f\u00fcr Menschen, die Lust auf \nVer\u00e4nderung haben, die ihre Ziele an-\npacken und sich weiterentwickeln \nm\u00f6chten!\nInfo-Webinar: 5.9.2018 um 19 Uhr (Livechat - \n\u00fcber Internet durchgef\u00fchrte, interaktive \nPr\u00e4sentation des Lehrgangs)\nInfoabend: 21.9.2018, 19.30 Uhr, KVW Meran, \nOtto Huber Stra\u00dfe 84, Meran\nResilienz Basics - \nWiderstandsf\u00e4higkeit entwickeln\nAb Dezember in Bozen\nResilienz stammt vom lateinischen \u201eresilio\u201c \n(\u201eabprallen\u201c, \u201ezur\u00fcckspringen\u201c) ab und be-\nschreibt die Entwicklung, Nutzung und den Zu-\ngang zu den Potentialen, die Menschen dazu be-\nf\u00e4higen, Niederlagen, Ungl\u00fcck, Stressoren und \nSchicksalsschl\u00e4ge besser und schneller zu meis-\ntern oder den K\u00f6rper zu heilen. Es geht also um \ndie psychische Widerstandsf\u00e4higkeit eines Men-\nschen und einerseits darum, aus den Krisen des \nLebens zu lernen und Kraft zu sch\u00f6pfen, anderer -\nseits um einen flexiblen und l\u00f6sungsorientierten \nUmgang mit Stress. \nRef.: Sebastian Mauritz\nGeb\u00fchr: 880 Euro \nInfoabend: 24.9.2018, 19.30, WebinarLernberatung/-Coaching\nAb November in Bozen\nEin Lerncoach begleitet Lernende (egal ob Kind, \nJugendlicher oder Erwachsener) in wenigen Coa-\nching-Sitzungen zu mehr Lernerfolg und Lern-\nfreude. Zun\u00e4chst wird die bisherige und aktuelle \nSituation analysiert, dabei finden Coach und Kli-\nent gemeinsam heraus, wo Ver\u00e4nderungen m\u00f6g-\nlich sind. Der Lerncoach bietet verschiedene Me-\nthoden und Interventionen aus dem NLP , der \nSuggestop\u00e4die, dem Ged\u00e4chtnistraining und der \nmodernen Lernpsychologie an, die darauf abzie-\nlen, den Klienten auf einen erfolgreichen Lern-\nweg zu bringen. \nZielgruppe: Coachs, LehrerInnen, ErzieherInnen, \nEltern, Lernende\nRef.: Iris Komarek \nGeb\u00fchr: 1.500 Euro\nInfoabend: 20.9.2018, 18.30 Uhr, BozenLerntrainer\nAb September in Bozen\nEin Lerntrainer arbeitet mit Gruppen und vermit-\ntelt in Seminaren, Workshops und Kursen, wie \nman leichter, einfacher und erfolgreicher lernen \nkann. Diese Ausbildung baut auf der Lerncoach-\nAusbildung auf. Einerseits wird das notwendige \nTrainer-Know-How vermittelt, andererseits be-\nsondere Lernchancen und -formen in der Gruppe \nkennen gelernt.\nRef.: Iris Komarek\nGeb\u00fchr: 700 Euro\n36 Bildung\nKOMPASS JULI 20182018 / 2019\nAusbildung zum/zur Entspan-\nnungsp\u00e4dagogIn f\u00fcr Kinder\nAb Dezember in Brixen\nZertifizierte Ausbildung inkl. KursleiterIn f\u00fcr Pro-\ngressive Muskelentspannung. In dieser wissen-\nschaftlich begleiteten Ausbildung bekommen Sie \numfangreiches Handwerkszeug, um professionel-\nle Angebote der Entspannungsp\u00e4dagogik f\u00fcr \nKinder und Familien zu entwickeln und anzulei-\nten.\nZielgruppe: p\u00e4dagogische Fachkr\u00e4fte, Eltern, \nLerncoaches/Trainer, Menschen, die \nKinder st\u00e4rken m\u00f6chten\nRef.: Christiane Hosemann\nGeb\u00fchr:  890 Euro \nFarb-, Typ- und Imageberatung \nAb November in Bruneck\nAls Farb-, Typ- und Imageberater k\u00f6nnen Sie an-\ndere Menschen darin unterst\u00fctzen zu ihrem eige-\nnen Typ zu finden. Im Rahmen der Intensivausbil-\ndung lernen Sie professionelle Farbtypanalysen \ndurchzuf\u00fchren und erhalten umfassende Kennt-\nnisse \u00fcber Mode und Stil in Beziehung zu Figur \nund Pers\u00f6nlichkeit eines Menschen. \nZielgruppe: Personen, die in der Kundenbetreu-\nung in den Bereichen Mode, Kosmetik, \nSchmuck, Friseur, Optiker arbeiten und \nalle Interessierten\nRef.: Kerstin Schanze\nGeb\u00fchr: 1.770 Euro \nInfoabend: 25.9.2018, 19 Uhr, Bruneck\nAlle Informationen und Detailcurricula erhalten \nSie in den jeweiligen Bezirksb\u00fcros und unter  \nbildung.kvw.orgKlassische Massage Basisausbildung\nAb November in Bruneck\nHolistic Touch - Die Massage im weitesten Sinne \nist eines der \u00e4ltesten Heilmittel der Menschheit. \nIn dieser Basisausbildung erlernen Sie eine Mas-\nsage Grundstruktur, die Sie in Wellnessbehand-\nlungen anwenden k\u00f6nnen. Sie lernen die eigen-\nst\u00e4ndigen Massagetechniken \u201eklassische Massa-\nge\u201c und \u201eJoint Release\u201c kennen. Diese zwei Me-\nthoden lassen sich gut kombinieren und geben \nIhnen die M\u00f6glichkeit, Ihre Massagen individuell \nauf die Bed\u00fcrfnisse Ihrer Klienten abzustimmen.\nZielgruppe: Interessierte, Fachpersonal aus Ge-\nsundheit, Kosmetik und Wellness\nRef.: Tania Ottavi\nGeb\u00fchr: 920 Euro\nInfoabend: 26.9.2018, 19 Uhr,  \nBruneck, Dantestra\u00dfe 1\n\u00dcbungsleiterIn f\u00fcr Bewegungskurse\nAb September in Brixen\nDie Teilnehmenden werden auf der Grundlage \nder in der Ausbildung vermittelten fachlichen \nKenntnisse und Methodik bef\u00e4higt, selbst\u00e4ndig \nund zielgruppengerecht Kurse f\u00fcr Seniorengym-\nnastik durchzuf\u00fchren. \nRef.: Heidi Sereinig, Johanna Felsberger,  \nLandesrettungsverein Wei\u00dfes Kreuz,  \nChristian Wenter\nGeb\u00fchr:  1.280 Euro\nSocial Media Marketing\nAb Oktober in Bruneck und Brixen\nSocial Media Marketing umschreibt die T\u00e4tigkeit, \ndie Unternehmen/Freiberuflern/Vereinen dabei \nhilft, in die digitale Kommunikation mit ihren In-\nteressengruppen einzusteigen und diese erfolg-\nreich zu managen. In diesem Lehrgang vermit-\nteln wir Ihnen das breite Spektrum der Anwen-\ndungen im Social Media Marketing, wie z.B. die \nGrundlagen der Social Media Netzwerke, das \nBlog-ABC f\u00fcr Unternehmen, Facebook Marketing \n- Werbeanzeigen, Social Media Strategie, Social \nMedia Content, Social Media Marketing und Re-\nputation Management, Medienrecht, Social Me-\ndia Recht, Kennzahlen, Controlling, Monitoring.\nZielgruppe: Personen, die sich im engeren und \nweiteren Sinn mit \u00d6ffentlichkeitsarbeit \nbesch\u00e4ftigen und diese T\u00e4tigkeiten in \nZukunft auch im Social Media-Bereich \nanwenden m\u00f6chten, alle Interessierten. \nRef.:  Tatjana Christina Finger, Burkard Zozin, \nStephan Raffeiner, David Kammerer\nGeb\u00fchr:  1.200 Euro inkl. Unterlagen \nInfoabend: 19.9.2018, 19.30 Uhr, Brixen,  \nKVW Kursraum, Hofgasse 2Achtsamkeit im beruflichen  \nund privaten Alltag\nAb Oktober in Brixen\n\u201eWer inneh\u00e4lt bekommt von Innen halt\u201c (Laot-\nse). Wenn im Alltag die Vielzahl der Anforderun-\ngen steigt, der Druck und die Geschwindigkeit \nzunehmen, brauchen Menschen inneren Freiraum \nund Stabilit\u00e4t. In diesen drei Bl\u00f6cken lernen Sie \ndie Grundlagen der Achtsamkeitspraxis kennen \nund \u00fcben ganz im Hier und Jetzt zu sein. Da-\ndurch ver\u00e4ndert sich die Wahrnehmung des Allta-\nges, die Kommunikation wird reflektierter und \ndie eigenen Handlungen zielgerichteter - das \nWohlbefinden steigt.\nRef.: Simone Tarneller, G\u00fcnter Lenz\nGeb\u00fchr:  620 Euro\nFit im Service -  \nQualit\u00e4t im Gastgewerbe\nIm November in Schlanders\nIn diesem Intensivkurs m\u00f6chten wir allen Quer -\neinsteigern das n\u00f6tige Basiswissen f\u00fcr einen zu-\nfriedenstellenden Service anbieten. \nIn Zusammenarbeit mit der Fachschule f\u00fcr Haus-\nwirtschaft und Ern\u00e4hrung Kortsch\nGeb\u00fchr: 285 Euro\nBasis-Intensiv-Ausbildung zum \nganzheitlichen Aromaberater\nAb September in Schlanders\nDas Aromaberater Basis - Intensivseminar Modul \n1 dient dazu den Teilnehmern ein fachgerechtes \nGrundwissen zur sicheren Anwendung und Do-\nsierung von \u00e4therischen \u00d6len, Hydrolate und fet-\nten \u00d6len beizubringen.\nDurch Rezeptbeispiele werden Anregungen zur \nAnwendung in verschiedenen Bereichen gege-\nben.\nVeranstalter: KVW Ortsgruppe G\u00f6flan\nRef.: Doris Karadar\nGeb\u00fchr: 530 Euro\nFOTO: SEIDENSCHREI\nFOTO: DORIS KARADAR FOTO: PIXELIO.DE / P .DIRSCHERLFOTO: HOSEMANNFOTO: CCO PUBLIC DOMAIN\n37 Bildung\nKOMPASS JULI 2018KVW Mitglieder sparen  \n10 Euro.\nErm\u00e4\u00dfigte Preise f\u00fcr Personen \nab 70! Nur einmal pro Jahr.  \n(da von der Autonomen  \nProvinz gef\u00f6rdert)\nAKTIV reisen ERHOLUNGS reisen\nHotel Colorado*** in Rivazzurra/Rimini\n27.8. bis 6.9.2018 (11 Tage)   Theresia K\u00fchbacher\nG Preis ab 70: 715 Euro Normalpreis: 775 Euro\ni inkl. Vollpension und Strand\n6.9. bis 16.9.2018 (11 Tage)   Hans Gasser\nG Preis ab 70: 625 Euro Normalpreis: 685 Euro\ni inkl. Vollpension und Strand\nHotel Byron***+ in Byron\n2. bis 12. September 2018 (11 Tage)  Irene Stecher\nG\t Preis ab 70: 780 Euro Normalpreis: 840 Euro\ni inkl. Vollpension und Strand\n13. bis 20. Oktober 2019\nBasenfasten, wandern und  \nwilde Thermen in der Toskana\nDort im S\u00fcden, wo die Toskana noch ungez\u00e4hmt und urspr\u00fcnglich ist, mitten in freier , \nkraftvoller Natur , sprudeln wilde Quellen mit hei\u00dfem Wasser aus dem Boden und \nformen nat\u00fcrliche Becken, in denen wir uns herrlich entspannen k\u00f6nnen. Schon un-\nsere Ahnen vorchristlicher Kulturen erkannten die Heilkraft des Wassers und ehrten \nQuellen als Heiligt\u00fcmer . Auf urigen Wanderwegen durchstreifen wir die herrlichen \nLaubw\u00e4lder , schlendern durch reizende, mittelalterliche St\u00e4dte, besuchen Kl\u00f6ster und \nBurgen. Seele baumeln lassen, lachen, weinen, meditieren, Tee trinken, miteinander \nreden und genie\u00dfen. Die Einfachheit entdecken \u2013 einem wohltuenden Lebensgef\u00fchl \nauf der Spur . \nk Paula Holzer\nG\t  960 Euro\n24. bis 28. Juli 2018\nWandern und Wellness im \u00d6tztal  \n(inkl. Therme Aquadome)\nk Denis Mader und Wanderf\u00fchrer vor Ort\nG 480 Euro\n20. bis 27. Oktober 2018\nWellness im Grand Hotel Portoroz****sup.  \nin Portoroz (8 Tage)\nDas Grand Hotel Portoroz ist zwei Gehminuten vom Strand entfernt und liegt im Her -\nzen des K\u00fcstenorts Portoroz. Der Privatstrand, die Sonnenterasse, die erstklassige \nmediterrane K\u00fcche laden zum Genie\u00dfen. Das Hotel ist unmittelbar mit dem Therme \nund Wellness LifeClass verbunden, mit komplettem Thermal- und Gesundheitsangebot. \nG 695 Euro\ni ohne Reisebegleitung\nIn Ligurien den Sommer verl\u00e4ngern\n1. bis 10. Oktober 2018 (10 Tage) Ada Bianchini\nG Preis ab 70: 755 Euro Normalpreis: 810\nInformation & Anmeldung\nKVW Reisen GmbH\nPfarrplatz 31, 39100 Bozen\nTel. 0471 309 919\nreisen @kvw.org  \nsprachferien@kvw.org  \nwww.reisen.kvw.orgEventuelle Anmeldung  \nauch in allen Bezirksb\u00fcros\n1. bis 6. Oktober 2018\nTanzen ab der Lebensmitte am Gardasee\nk Martina Kager\nG 480 Euro1717171717\n Lust auf  Reisen18/19\nKULTUR reisen\n13. bis 16. September 2018\nHerbstzauber  \nam Bodensee\nDer Bodensee ist eines der beliebtesten Ferienzie-\nle im S\u00fcden Deutschlands. Das milde Klima und die \ngrandiose Aussicht auf die Alpen lockten schon immer \nzahlreiche Besucher an den See. Die historischen \nAltst\u00e4dte von Friedrichshafen, Stein am Rhein und \nMeersburg werden Sie mit ihrem Charme und ihrer \nArchitektur begeistern. Naturgewalten und tosende \nWassermassen erwarten Sie am Rheinfall Schaffhau-\nsen. Kulturelles Highlight wird das umgestaltete Pfahl-\nbauten-Museum sein, das auch zum Unesco Welterbe \ngeh\u00f6rt, wo der Besucher einen Eindruck vom harten \nLeben der fr\u00fcheren Siedler bekommt. Doch die gr\u00f6\u00df-\nte Attraktion der Region ist und bleibt der Bodensee \nselbst mit seiner einzigartigen Atmosph\u00e4re, die Sie \nbei einem Schiffsausflug oder bei einem Spaziergang \nan der Uferpromenade genie\u00dfen k\u00f6nnen. \nk Hans Staffler\nG 640 Euro\n12. bis 16. Oktober 2018\nAbruzzen f\u00fcr Genie\u00dfer  \n(auch f\u00fcr S\u00fcdtiroler in der Welt) \nMitten im Herzen Italiens liegen die Abruzzen, ein-\ngebettet zwischen dem Apennin und der tiefblauen \nAdria. Die Region bietet eine landschaftliche und \nkulturelle Vielfalt, die ihresgleichen sucht: alte Fisch-\nfangeinrichtungen an der Costa dei Trabocchi, ur -\nspr\u00fcngliche Bergd\u00f6rfer wie Scanno sowie die sich im \nWiederaufbau befindliche Hauptstadt L`Aquila. Wir \ngenie\u00dfen die Fahrt durch die atemberaubende Ge-\nbirgswelt im Nationalpark Gran Sasso und f\u00fchlen uns \nbeim Besuch der Stadt Sulmona durch die geschichts-\ntr\u00e4chtige Architektur zur\u00fcckversetzt in vergangene \nEpochen. K\u00f6stliche Mandelkonfetti, die Verkostung \nvon regionalen Produkten und viele abruzzesische \nSpezialit\u00e4ten machen diese Reise zu einem Genuss \nf\u00fcr alle Sinne! \nk Franco Bernard\nG 760 Euro\n4. bis 18.11.2018\nNamibia \u2013  \nWeite, W\u00fcste und Natur\nNamibia gilt als Land der Kontraste: gro\u00dfe Land-\nschaften, eine faszinierende Tierwelt und die einzig-\nartige Mischung aus afrikanischen und europ\u00e4ischen \nEinfl\u00fcssen. Auf unserer Reise entdecken Sie die Viel-\nfalt dieses Landes: unber\u00fchrte Naturlandschaften, \nSavannen, Canyons, Nationalparks und atemberau-\nbende Wasserf\u00e4lle. Tierbeoabachtungen im Etosha \nNationalpark, die h\u00f6chsten D\u00fcnen der Namib erklim-\nmen, die Begegnung mit den Ovahimba im Kaokoveld \noder die Besichtigung der Epupa Wasserf\u00e4lle \u2013 das \nsind einige der H\u00f6hepunkt der Reise.\nk Valeria Brunner\nG 4.270 Euro \ni Anmeldeschluss: 29. August 2018\n11. bis 14. Oktober 2018\nLagunen Venedigs \u2013  \nmit dem Rad \u00fcber \ndie \u201eInseln\u201c\nk G\u00fcnther Gramm\nG\t  580 Euro\n27. bis 31. Oktober 2018\nWandern und  \nWellness in Portoroz\nk Siegfried Gufler\nG\t  560 Euro19. bis 23. Oktober 2018\nWie im Bilderbuch: \nCinque Terre\nk Gerlinde Aukenthaler\nG\t  620 Euro28. Dezember 2018 bis  \n4. J\u00e4nner 2019\nAmalfik\u00fcste \u2013  \nWandern auf dem \nWeg der G\u00f6tter\nk Franco Bernard\nG\t  1.070 Euro\n40 KOMPASS JULI 2018Waldbaden - damit ist ein ganz be-\nwusstes Eintauchen in die Natur, die \nStille eines Waldes gemeint. Den Be-\ngriff Waldbaden pr\u00e4gten in den 80er \nJahren japanische Forscher, die erst-\nmals die therapeutische Wirkung des \nWaldes untersuchten und feststellten, \ndass der Aufenthalt im Wald messba -\nre heilende Wirkung auf die Patienten \nhat. Die Sauerstoffversorgung der Zel-\nlen wird verbessert, denn Waldluft ist \nbesonders sauerstoffreich. Zus\u00e4tzlich \nsinken durch das gleichm\u00e4\u00dfige, eher \nlangsame Gehen nachweislich Blut-\ndruck und Puls, Stresssymptome le-\ngen sich. \nDurch den Wald zu gehen  \nist wie Medizin\nDie Waldluft ist ein richtiger Heil-\ntrank f\u00fcr unseren K\u00f6rper. Die von \nden B\u00e4umen abgegebenen Terpene \nsorgen daf\u00fcr, dass unser Immunsys-\ntem neue Kraft tanken kann. So steigt \nnach einem l\u00e4ngeren Aufenthalt im \nWald nachweislich die Zahl bestimm-\nter Abwehrzellen, die nat\u00fcrlichen Kil-\nlerzellen. Sie sind nicht nur wichtig \nzur Bek\u00e4mpfung von Viren und Bak-\nterien sondern identifizieren vor al-\nlem Krebszellen und leiten deren pro-\ngrammierten Zelltod ein. Zus\u00e4tzlich \nproduziert der K\u00f6rper unter dem Ein-\nfluss der Waldtherapie wesentlich \nmehr Proteine, die zus\u00e4tzlich Krebs-\nzellen angreifen. Diese Anti-Krebs-\nWirkung des Waldes entdeckten wie-\nderum japanische Wissenschaftler. \nSie schickten junge, gesunde Frauen \nauf eine Waldwanderung. Bereits \nnach zwei Stunden Waldspaziergang, \nwaren bei den Probandinnen die An-\nzahl der Killerzellen schon um 50 \nProzent erh\u00f6ht, die noch sieben Tage \ndanach nachweisbar waren. Im Wald baden \nBei einem Waldspaziergang die heilenden Kr\u00e4fte des Waldes erfahren\nEin Spaziergang im Wald ist gut f\u00fcr den K\u00f6rper und die Seele. Dies sp\u00fcren viele Menschen intuitiv.  \nNun hat die Forschung entschl\u00fcsselt, welche positive und heilende Wirkung der Wald auf unsere  \nGesundheit hat. Martin Kiem aus Prissian ist ausgebildeter Waldtherapie-F\u00fchrer, Ausbilder in  \nAlpinem Waldbaden und bringt Interessierten die wohltuenden Wirkungen des Waldes n\u00e4her. \nan etwas anderes denke, schlie\u00dfen \nsich meine Sinnest\u00fcren und ich ver-\npasse den Wald\u201c, so Kiem. Wir soll-\nten die B\u00fchne freigeben f\u00fcr den \nWald, ansonsten sei die B\u00fchne frei \nf\u00fcr das Kopfkino, das bei den meisten \nMenschen eher problembehaftet sei \nund sich wie in einer sich st\u00e4ndig \nwiederholenden Dauerschleife bef\u00e4n-\nde. Kiem leitet seine TeilnehmerInnen \nmit einfachen \u00dcbungen an wie dem \nBarfu\u00dflaufen, der Sitzplatz\u00fcbung und \nder Baumatmung den Wald bewusst \nwieder in den Vordergrund zu r\u00fc-\ncken. \u201eZum Barfu\u00dfgehen gibt es eine \nVielzahl an Studien, welche die posi-\ntiven Wirkungen auf unseren K\u00f6rper \naufzeigen\u201c, erkl\u00e4rt Kiem. Das sei \nSteinzeitmedizin. Die Erdoberfl\u00e4che \nhat eine negativ geladene \u00dcber -\nschussladung. Wenn wir barfu\u00df ge-\nhen k\u00f6nnen wir diese \u00fcbersch\u00fcssigen \nElektronen absorbieren. Da in unse-\nrem K\u00f6rper Nerven- und Gehirnfunk-B\u00fchne frei  \nf\u00fcr den Wald \nAu\u00dferdem sorgt der Wald mit seinen \nvielf\u00e4ltigen Ausdrucksformen daf\u00fcr, \ndass sich unsere im Alltag und Beruf \nzielgerichtete Fokussierung in eine \nziellos entspannte Aufmerksamkeit \nwandelt. Dies wiederum regeneriert \nunsere F\u00e4higkeit der Konzentration, \ndie wir f\u00fcr Beruf und Alltag ben\u00f6ti-\ngen. Und nicht zuletzt entspannt der \nBlick ins Gr\u00fcne und wirkt beruhi-\ngend. \n\u201eWenn wir in den Wald gehen, dann \nerhalten wir viele Eindr\u00fccke, die wir \noft gar nicht wahrnehmen, weil unser \nKopf vielfach auf Autopilot schaltet\u201c, \nerkl\u00e4rt Martin Kiem. \u201eDaher biete ich \nbeim Waldbaden mit einer Kombina-\ntion aus k\u00f6rper- und sinneszentrier-\nten \u00dcbungen eine M\u00f6glichkeit an, um \ndie Aufmerksamkeit auf den eigenen \nK\u00f6rper zu bringen.\u201c Die Aufmerk-\nsamkeit sei wie eine Taschenlampe \nund diese versuche er auf die Sinne \nzu lenken. \u201e\u00dcber die Sinne haben wir \ndie einzige M\u00f6glichkeit uns mit der \nUmwelt zu verbinden\u201c. Denn Kiem \nwei\u00df, dass auch beim Spaziergang in \nder Natur die meisten Menschen den \neigenen Gedanken nachh\u00e4ngen und \n\u00fcber 60 Prozent von dem, was sich \num sie herum abspielt, gar nicht rich-\ntig wahrnehmen. \u201eDenken und erle-\nben gleichzeitig geht nicht. Wenn ich \nFOTO: \u00a9TOURISMUSVEREIN PARTSCHINS, HELMUTH RIER\n40 Spezial\n\u00bbWir m\u00fcssen uns wieder  \nmehr Freir\u00e4ume  \nf\u00fcr die Natur schaffen.\u00ab\nMartin KiemWald\n ZUR PERSON\nMartin Kiem, studierte Arbeits- \nund Organisationspsychologie an \nder Universit\u00e4t Innsbruck. Nach \nseinem Abschluss arbeitete er \nf\u00fcr viele Jahre als Coach und \nPsychologe in Sydney, Australi-\nen. Er besitzt internationale Zu-\nsatzausbildungen u.a. in Natur- \nund Waldtherapie. \ntionen \u00fcber elektrische Signale \u00fcbertragen werden, \nk\u00f6nnen so etliche K\u00f6rperfunktionen beeinflusst wer-\nden. Die Blutviskosit\u00e4t, der Stresspegel, Entz\u00fcndun-\ngen und der Cortisolspiegel geh\u00f6ren zu einigen K\u00f6r-\nperfunktionen, die durch das Barfu\u00dflaufen positiv be-\neinflusst werden. Bei wiederholtem Erden kann auch \ndas Schlafhormon Melantonin eingependelt werden, \nwas die Schlafqualit\u00e4t nachweislich verbessert. Tragen \nwir jedoch Schuhe mit Kunststoff- oder Gummisohlen \nund gehen auf Asphalt, Teppichen, Holz- oder Kunst-\nstoffb\u00f6den, wird diese elektrische Weiterleitung ge-\nst\u00f6rt. Diese Materialien sind Isolatoren, wie sie auch \nverwendet werden, um elektrische Dr\u00e4hte zu isolieren. \nSchnittstelle Mensch \u2013  \nNatur ist Mangelware\n\u201eWir m\u00fcssen uns wieder mehr Freir\u00e4ume f\u00fcr die Na-\ntur schaffen\u201c, res\u00fcmiert Kiem. Es gehe dabei nicht um \nSelbstoptimierung oder Leistung wie beim Sport son-\ndern um die Qualit\u00e4t der Aufmerksamkeit. Der \nMensch habe immer sehr mit der Natur zusammen-\ngelebt, sich aber in den vergangen Jahren davon ent-\nfremdet. Im Prinzip vermittle er als Waldtherapie-F\u00fch-\nrer nichts Neues, sondern trage das Wissen von Na-\nturv\u00f6lkern oder Bauern wieder weiter. Doch nicht er, \nsondern der Wald sei der Therapeut, sagt er. Er sei nur \nder Vermittler. Es gehe um die Interaktion des Men-\nschen mit der Natur. Im Grunde genommen brauche \nes daf\u00fcr auch keine Anleitung, schlie\u00dflich sei jeder in \nder Lage alleine in den Wald zu gehen. Es gehe dar-\num der Sehnsucht nachzugeben, sich mit der Natur \nzu verbinden um sich wieder lebendig zu f\u00fchlen. Es \nsei im Grunde genommen wie ein Heimkommen. \n \u00dcBUNGEN ZUM WALDBADEN\n1. Barfu\u00df gehen: ist sehr stimulierend, denn die \nFu\u00dfsohle hat rund 200 Nervenenden pro Quad-\nratzentimeter. Zus\u00e4tzlich nehmen wir negativ ge-\nladene Elektronen \u00fcber die Fu\u00dfsohlen auf, wel-\nche die Gegenspieler zu den freien Radikalen \nsind. \n2. Sitzplatz\u00fcbung: Dazu sucht man sich einen Ort \n(\u201emagischen Ort\u201c) in der N\u00e4he, den man regel-\nm\u00e4\u00dfig f\u00fcr 15 \u2013 20 Minuten aufsucht. Dabei l\u00e4sst \nman passiv die Au\u00dfenwelt auf sich einwirken so, \nals w\u00fcrde man die Fenster einer Almh\u00fctte nach \nder Winterszeit wieder \u00f6ffnen und die frische kla-\nre Luft hereinstr\u00f6men lassen. \n3. Baumatmung: Dazu steht man vor einem Baum \nund stellt sich vor wie der Baum das Kohlendi-\noxid, das man ausatmet mittels Fotosynthese in \nSauerstoff verwandelt und man beim Einatmen \nSauerstoff von diesem Baum erh\u00e4lt. \nFOTO: WWW.DIEWNDERER.IT\n42\nKOMPASS JULI 2018Wie geht es dem S\u00fcdtiroler Wald?\nPeter Klotz: Dem S\u00fcdtiroler Wald \ngeht es momentan sehr gut. Wenn \nwir uns im Land umschauen, sehen \nwir durchwegs vitale geschlossene \nWaldbest\u00e4nde, die \u00e4u\u00dferlich sehr ge-\nsund aussehen. Es gibt einige Aus-\nnahmef\u00e4lle wie das Trockenereignis \nvor zwei Jahren im Vinschgau, wo \ngro\u00dffl\u00e4chig das Kiefernsterben zu be-\nobachten war. Das hat damit zu tun, \ndass durch extreme Klimaereignisse, \nwie in diesem Fall die Trockenheit, \nSekund\u00e4rsch\u00e4dlinge auftreten und \nden Wald bedrohlich befallen k\u00f6n-\nnen. Die monatelange Trockenheit \nund der karge Standort haben viele \nB\u00e4ume zum Absterben gebracht. Der \nVinschgau hat von der geschichtli-\nchen Vergangenheit her noch gro\u00dffl\u00e4-\nchige Aufforstungsfl\u00e4chen v.a. mit \nSchwarzkiefern. Es ist mittlerweile \nzukunftsweisender den Wald natur-\nnahe zu behandeln. Die Schwarzkie-\nfer ist nicht eine heimische Baumart, \ndie damals aber zur Verf\u00fcgung stand \nund daher anf\u00e4llig f\u00fcr Krankheiten \nist. \nWie naturnah ist die Waldwirt-\nschaft in S\u00fcdtirol?\nPeter Klotz: S\u00fcdtirol hat im Landes-\nforstgesetz und in den Durchf\u00fch -\nrungsverordnungen sehr klar veran-\nkert, den multifunktionalen, naturna-\nhen Waldbau zu betreiben und zu \nf\u00f6rdern. Man versucht die verschie-\ndenen Interessen, die man an den \nWald stellt, unter einen Hut zu brin-\ngen. Man f\u00f6rdert W\u00e4lder, die f\u00fcr die \nZukunft sowohl \u00f6kologisch als auch \nmechanisch stabil sind, weil gerade \nmit der Klimaver\u00e4nderung sich auch \ndie Lebensbedingungen f\u00fcr die B\u00e4u-\nme und Pflanzen \u00e4ndern. Dabei soll Der Wald wird zum Sehnsuchtsort\nDer Anonymit\u00e4t der digitalen Welt entfliehen \nDer Wald in S\u00fcdtirol ist sehr naturnah und Lebensraum f\u00fcr zahlreiche Tier- und Pflanzenarten. Damit dies auch \nso bleibt, wird er nachhaltig bewirtschaftet, damit auch zuk\u00fcnftige Generationen ihre Freude daran haben. \nDer Wald ist mehr als die Summe seiner B\u00e4ume: Wer sich achtsam darauf einl\u00e4sst, findet Ruhe und erlebt die \nstille Gr\u00f6\u00dfe dieses Lebensraumes. Ein Gespr\u00e4ch mit Peter Klotz, Leiter des Forstinspektorats Meran. \nvon horizontalen Resonanzachsen \nzwischen Personen, diagonalen Reso-\nnanzachsen zwischen Mensch und \nMaterialien und einer vertikalen Re-\nsonanzachse ins Transzentale nach \noben. Ich glaube, dass der Mensch in \nder heutigen Zeit nicht nur nach neu-\nen Erkl\u00e4rungen sucht, sondern dass \nder Wald auch wieder zum Ort wird \nder Nat\u00fcrlichkeit, der Entspannung, \ndes Zu-sich-selber-Findens. Da offen -\nbart sich der Wert, den der Wald in \nsich birgt, wieder st\u00e4rker. Deshalb \nwundert es mich nicht, dass eine \nAntwort gesucht wird auf diese \nSchnelllebigkeit, auf die fl\u00fcchtige di-\ngitale Welt. Meine \u00dcberzeugung ist, \ndass die Menschen im Wald wieder \ndas Ganzheitliche finden k\u00f6nnen. \nMenschen suchen wieder nach einem \nAusgleich zum Berufsleben, das oft \ndurch formale Vorgaben sehr zerst\u00fc-\nckelt ist. Die Natur bietet auch des-\nhalb diesen Ausgleich, weil W\u00e4lder Die S\u00fcdtiroler \nW\u00e4lder werden \nnachhaltig be-\nwirtschaftet mit \ndem Ziel, die \nWaldressourcen \nzu sch\u00fctzen, zu \nerhalten und zu \nverbessern. man ja bedenken, dass gerade ein \nBaum, sofern man ihn nicht k\u00fcnst-\nlich zu fr\u00fch entnimmt, jahrhunderte-\nalt wird. Im Gegensatz dazu laufen \nunsere Ver\u00e4nderungen im Klima und \nin der Gesellschaft mittlerweile rasant \nab. Die F\u00f6rster waren die \u201eErfinder\u201c \ndes Begriffs der Nachhaltigkeit. Wald \nbedeutet langfristig denken, \u00fcber \nJahrhunderte planen und handeln \nund nicht \u00fcber Jahre, Monate, Tage \noder gar Minuten, wie es in der digi-\ntalen Welt \u00fcblich ist.\nKann dieses Spannungsfeld auch ein \nGrund sein, weshalb der Wald in der \nGesellschaft zum Thema geworden \nist? Der deutsche Buchmarkt wird \nderzeit geradezu \u00fcberschwemmt mit \nB\u00fcchern \u00fcber den Wald.\nPeter Klotz: Der Wald wird wieder \nzum Sehnsuchtsort. Hartmut Rosa \nspricht in seinem Buch \u201eResonanz\u201c \n Spezial Wald\nFOTO: FORSTINSPEKTORAT MERANKOMPASS JULI 201843Naturerfahrun-\ngen sind pr\u00e4gend \nf\u00fcr das Leben.\nals h\u00f6chste Form komplexer \u00d6kosys-\nteme viele Eigenregulationsmechanis-\nmen haben, die in sich alle zusam-\nmen h\u00e4ngen und miteinander verwo-\nben sind. \nDie einen suchen Erholung im \nWald und die anderen sehen den \nWald als \u201eSpielplatz\u201c. Wird es nun \ndurch die Zunahme der Freizeitak-\ntivit\u00e4ten im Wald wie Downhill, E-\nBike und Mountainbike in man-\nchen W\u00e4ldern \u201eungem\u00fctlich\u201c f\u00fcr \ndiejenigen, die im Wald Ruhe tan-\nken wollen? \nPeter Klotz: Die Erholungsfunktion \ndes Waldes ist schon seit langem in \nder Forstwirtschaft bekannt. Es ist \nmassiv sp\u00fcrbar wie stark die Freizei-\ntaktivit\u00e4t zunimmt, die wir auch in \nihre Grenzen weisen m\u00fcssen. Wir \nsp\u00fcren h\u00e4ufig Nutzungskonflikte der \nverschiedenen Benutzergruppen. Alle \nanderen Nutzer dieser Lebensr\u00e4ume \nwie die Wildtiere sollten auf dieser \nFl\u00e4che auch noch ihren Platz haben.\nGibt es schon gesetzliche Regelun-\ngen f\u00fcr die Nutzung der W\u00e4lder?\nPeter Klotz: Ich hoffe, dass es nicht \nf\u00fcr jede Art und Intensit\u00e4t von Frei-\nzeitnutzung eine Regelung geben \nwird. Eine einfache Regel k\u00f6nnte hier \nbehilflich sein: Wenn ich in den Wald \ngehe, sollte ich daran denken: Ich bin \ndort ein Gast und sollte die dort \u00fcbli-\nchen Regeln und Gewohnheiten an-\nwenden. Ich sollte die Natur respekt -\nvoll behandeln. \nWir sollten also achtsam sein?\nPeter Klotz: Ich finde ein achtsamens \nVerhalten sehr wichtig f\u00fcr den, der in \nden Wald hineingeht. Wenn man im \nWald alle Sinne \u00f6ffnet, dann sieht \nman in k\u00fcrzester Zeit so viele Dinge, \ndie alles - vom Einfachen bis zum \nTranszendenten - in sich tragen und \nwo das Kleine gleichzeitig das Gro\u00dfe \nin sich tr\u00e4gt, dass es nicht verwun-\nderlich ist, dass Leute diesen Sehn-\nsuchtsort Wald suchen. Wenn man \nabends mal die Stille im Wald f\u00f6rm-\nlich \u201eh\u00f6ren\u201c kann, dann kriegt man auch leichter den Respekt f\u00fcr dieses \nUmfeld und kann die Tiefe und Gr\u00f6-\n\u00dfe des Waldes erfahren.\nMit dem Wald sollte also sorgf\u00e4ltig \numgegangen werden im Hinblick \nauf Nachhaltigkeit und Langlebig-\nkeit des Waldes?\nPeter Klotz: Mir ist immer der Res-\npekt f\u00fcr den Wald wichtig, dass das \n\u00d6kosystem Wald so behandelt wird, \ndass der Wald sich weiterentwickeln \nkann. Ich sehe den Wald nicht nur als \nRohstofflieferant sondern auch in sei-\nner enormen Vielfalt und den Leis-\ntungen, die uns der Wald sonst noch \nbietet. Es geht um die Einf\u00fchlung, \num die Verbindung Wald \u2013 Mensch, \nauch in der Vorstellung, dass ich eine \nGemeinschaft von vielen wertvollen \nLebewesen, den B\u00e4umen, Tieren, Pil -\nzen und Kleinstlebewesen, vor mir \nhabe, mit denen ich in irgendeiner \nWeise kommuniziere und dann auch \ninteragiere. Dies geht wie in jeder \nKommunikation nur durch Einf\u00fch-\nlung, Wertsch\u00e4tzung und Respekt. \nSie sind auch ein Unterst\u00fctzer der \nWaldkinderg\u00e4rten, warum? \nPeter Klotz: Ich bin ein begeisterter \nVerfechter dieser Strukturen, weil \ndie jungen Menschen dadurch die \neinmalige Chance bekommen eine \nganzheitliche, nat\u00fcrliche Umgebung \nzu sp\u00fcren und den Hausverstand \nentwicklen k\u00f6nnen. Sie lernen mit \nKomplexit\u00e4t umzugehen. Diese \nKomplexit\u00e4t findet man am besten in \nder Natur. Solche Empfindungen er-\nleben zu d\u00fcrfen ist ein wichtiger Mo-\nsaikstein zu einer gesunden Ent-\nwicklung der Pers\u00f6nlichkeit. Die \nKinder machen die Erfahrung, dass \nzwischen zwei Elementen, der Natur \nund dem Menschen, etwas mehr \nentsteht als eine rein mechanistische \nabstrakte Verbindung. \nEignen sich die jungen F\u00f6rster be-\nreits in ihrer Ausbildung dieses Ver-\nst\u00e4ndnis vom Wald an?\nPeter Klotz: Die meisten Mitarbeiter \nbekommen eine spezialisierte Ausbil- ZUR PERSON\nPeter Klotz, Amtsdirektor des \nFortinspektorates Meran, studier-\nte Forstwirtschaft an der Univer-\nsit\u00e4t Padua. \ndung in der Waldp\u00e4dagogik. Die Aus-\nbildung ist sehr breit gef\u00e4chert zwi-\nsche Aufsicht, Beratung und Baut\u00e4tig-\nkeit. Wir haben n\u00e4mlich auch eine \nbreite Kontaktfl\u00e4che mit der Bev\u00f6lke -\nrung. Dazu z\u00e4hlen zum Beispiel die \nWaldtage, die Umweltbereiche, wir \nsind im Territorium sehr pr\u00e4sent und \ndiskutieren die erm\u00e4chtigten Eingrif-\nfe in der Landschaft, in den Regiear-\nbeiten versuchen wir im Einklang mit \nder Natur zu handeln.  Spezial Wald\nFOTO: \u00a9PHOTOGRAPHIE KARIN MICHELIMehr Energie \nf\u00fcr Ihre Familie\nMit Alperia Family erh\u00f6hen wir Ihre \nVertragsleistung auf 4,5 kW und Sie\nzahlen weiterhin nur 3 kW. \nWechseln Sie zu Alperia und holen \nSie sich die gr\u00fcne Energie unserer\nNatur zu sich nach Hause.\nwww.alperiaenergy.euAlperia Family, das Strom angebot\nvoller Energie dank\n4,5 kW \nVertragsleistung\nwww.alperiaenergy.eu\n17090 Inserzione Kompass 220x297 Family.indd   1 21/04/17   09:44", "language": "PDF", "image": "PDF", "pagetype": "PDF", "links": "PDF"}