{"title": "\u00c4rzte f\u00fcr eine individuelle Impfentscheidung e.V.", "author": null, "url": null, "hostname": null, "description": null, "sitename": "\u00c4rzte f\u00fcr eine individuelle Impfentscheidung e.V.", "date": "2022-07-21", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "\u00c4rzte f\u00fcr eine individuelle Impfentscheidung e.V.\n[Zur Navigation springen](#mw-head) [Zur Suche springen](#searchInput)\n\u00c4rzte f\u00fcr individuelle Impfentscheidung e.V. ist ein im Jahre 2006 gegr\u00fcndeter Verein\n[[1]](#cite_note-1), der \u00c4rzte mit impfkritischen Ansichten in sich vereint und sich f\u00fcr eine \u201e [individuelle Impfentscheidung](/de/index.php/Individuelle_Impfentscheidung)\u201c ausspricht. Die Mitglieder des Vereins verstehen sich laut Satzung offiziell nicht als [Impfgegner](/de/index.php/Impfgegner). [[2]](#cite_note-2) Viele der Mitglieder sind Kinder\u00e4rzte und/oder Hom\u00f6opathen.\nSitz des Vereines ist der Gerhard-Kienle-Weg 4 in 58313 Herdecke, 1. Vorsitzender ist der anthroposophische Kinderarzt Michael Friedl aus Heidelberg, der\n[Stefan Schmidt-Troschke](/de/index.php/Stefan_Schmidt-Troschke) abgel\u00f6st hat. Der 2. Vorsitzende ist [Steffen Rabe](/de/index.php/Steffen_Rabe). Ein aktives Mitglied ist der Mitgr\u00fcnder [Martin Hirte](/de/index.php/Martin_Hirte), weitere Mitglieder sind u.a. [Lothar Hollerbach](/de/index.php/Lothar_Hollerbach), [Christoph Tautz](/de/index.php/Christoph_Tautz) und [Karl Fromme](/de/index.php/Karl_Fromme). [[3]](#cite_note-3) [[4]](#cite_note-4)\nZiele des Vereins\nDer Verein sieht sich nach eigenem Verst\u00e4ndnis als Bef\u00fcrworter einer \u201eindividuellen Impfentscheidung\u201c bzw. eines \u201ealternativen Impfplanes\u201c, letztlich also der Durchsetzung impfkritischer Positionen. Dazu betreibt er eine entsprechende Lobbyarbeit vor allem in Form von Ver\u00f6ffentlichungen, Vortr\u00e4gen und \u201eImpfberatungen\u201c, die jedoch Eltern eher verunsichern als aufkl\u00e4ren, indem Infektionskrankheiten eher verharmlost und sogenannte Impfsch\u00e4den dramatisiert werden. Daneben wird bestimmten Krankheiten ein \u201eindividueller Wert\u201c f\u00fcr den Betroffenen zugesprochen, vor allem den Masern.\nWuppertaler Manifest\nDie Ziele des Vereins \"\u00c4rzte f\u00fcr eine individuelle Impfentscheidung e.V.\" werden in dem sogenannten \u201eWuppertaler Manifest\u201c offensichtlich. Dieses Manifest wurde auf der \"1. nationalen Konferenz f\u00fcr differenziertes Impfen\" am 1. bis 2. Oktober 2010 beschlossen. Darin wird u.a. gefordert:\n[[5]](#cite_note-5)\nAuch m\u00fcssen m\u00f6gliche langfristige Folgen von Impfprogrammen besser und unabh\u00e4ngig vom Einfluss und den Interessen der Impfstoffhersteller untersucht und bedacht werden. Dabei kommen insbesondere in Betracht:\n- negative Auswirkungen auf die Reifung des Immun- und Nervensystems vor allem junger S\u00e4uglinge,\n- der zunehmende Verlust der robusten, durch Auseinandersetzung mit dem jeweiligen Erreger erworbenen Immunit\u00e4t in der Bev\u00f6lkerung und deren Ersatz durch eine k\u00fcrzere und weniger kompetente Impf-Immunit\u00e4t,\n- das Verschieben von Krankheiten in komplikationstr\u00e4chtigere Altersgruppen und die Ausbreitung neuer Erreger oder Erregertypen als Folge gro\u00dffl\u00e4chiger Eliminations- und Eradikationsprogramme.\nDie Fachkompetenz der St\u00e4ndigen Impfkommission wird in dem Manifest au\u00dferdem angezweifelt. Anhand des zweiten Anstrichs ist die Position des Vereins erkennbar, dass eine u.U. schwere Infektionskrankheit besser f\u00fcr den Betroffenen sein soll, als deren Vorbeugung, also eine Impfung.\nWeblinks\n[https://de.wikipedia.org/wiki/%C3%84rzte_f%C3%BCr_individuelle_Impfentscheidung](https://de.wikipedia.org/wiki/%C3%84rzte_f%C3%BCr_individuelle_Impfentscheidung) [Bekommt man irgendwo noch ein Attest?](https://www.sueddeutsche.de/bildung/maser-impfpflicht-waldorfschule-1.4816560). In: S\u00fcddeutsche Zeitung, 2. M\u00e4rz 2020 [Nach Corona-Impfung: Habe ich dann Sonderrechte?](https://www.mdr.de/mdr-thueringen/corona-impfung-sonderrechte-chance-was-habe-ich-davon-100.html). In: Mitteldeutscher Rundfunk, 3. Dezember 2020 [https://www.wuv.de/specials/pharmamarketing/die_impfpflicht_koennen_wir_uns_spahn_wie_impfkritiker_werben](https://www.wuv.de/specials/pharmamarketing/die_impfpflicht_koennen_wir_uns_spahn_wie_impfkritiker_werben)\"Die Impfpflicht k\u00f6nnen wir uns Spahn\": Wie Impfkritiker werben. In: Werben & Verkaufen, 1. Oktober 2020\nQuellenverzeichnis\n[\u2191](#cite_ref-1) [Nordrhein-Westfalen Amtsgericht Hagen VR 30385 fr\u00fcher Amtsgericht Wetter](https://www.handelsregister.de/) [\u2191](#cite_ref-2) [Satzung des Vereines](http://www.individuelle-impfentscheidung.de/index.php?option=com_content&view=article&id=15&Itemid=28) [\u2191](#cite_ref-3) [http://www.individuelle-impfentscheidung.de/index.php?option=com_content&view=article&id=26:impfstoffsicherheit-in-deutschland&catid=1:stellungnahmen&Itemid=13](http://www.individuelle-impfentscheidung.de/index.php?option=com_content&view=article&id=26:impfstoffsicherheit-in-deutschland&catid=1:stellungnahmen&Itemid=13) [\u2191](#cite_ref-4) [\u00d6ffentliche Mitgliederliste des Vereins \"\u00c4rzte f\u00fcr eine individuelle Impfentscheidung](http://www.individuelle-impfentscheide.de/PDFs/Arztliste_PLZ.pdf) [\u2191](#cite_ref-5) [http://www.anthroposophischeaerzte.de/fileadmin/gaad/PDF/Aktuelles/Impfungen/Wuppertaler_Manifest_Endversion_12.10.10.pdf](http://www.anthroposophischeaerzte.de/fileadmin/gaad/PDF/Aktuelles/Impfungen/Wuppertaler_Manifest_Endversion_12.10.10.pdf)", "language": null, "image": null, "pagetype": null, "links": [null, "#mw-head", "#searchInput", "#cite_note-1", "/de/index.php/Individuelle_Impfentscheidung", "/de/index.php/Impfgegner", "#cite_note-2", "/de/index.php/Stefan_Schmidt-Troschke", "/de/index.php/Steffen_Rabe", "/de/index.php/Martin_Hirte", "/de/index.php/Lothar_Hollerbach", "/de/index.php/Christoph_Tautz", "/de/index.php/Karl_Fromme", "#cite_note-3", "#cite_note-4", "#Ziele_des_Vereins", "#Wuppertaler_Manifest", "#Weblinks", "#Quellenverzeichnis", "#cite_note-5", "https://de.wikipedia.org/wiki/%C3%84rzte_f%C3%BCr_individuelle_Impfentscheidung", "https://www.sueddeutsche.de/bildung/maser-impfpflicht-waldorfschule-1.4816560", "https://www.mdr.de/mdr-thueringen/corona-impfung-sonderrechte-chance-was-habe-ich-davon-100.html", "https://www.wuv.de/specials/pharmamarketing/die_impfpflicht_koennen_wir_uns_spahn_wie_impfkritiker_werben", "#cite_ref-1", "https://www.handelsregister.de/", "#cite_ref-2", "http://www.individuelle-impfentscheidung.de/index.php?option=com_content&view=article&id=15&Itemid=28", "#cite_ref-3", "http://www.individuelle-impfentscheidung.de/index.php?option=com_content&view=article&id=26:impfstoffsicherheit-in-deutschland&catid=1:stellungnahmen&Itemid=13", "#cite_ref-4", "http://www.individuelle-impfentscheide.de/PDFs/Arztliste_PLZ.pdf", "#cite_ref-5", "http://www.anthroposophischeaerzte.de/fileadmin/gaad/PDF/Aktuelles/Impfungen/Wuppertaler_Manifest_Endversion_12.10.10.pdf", "https://www.psiram.com/de/index.php?title=\u00c4rzte_f\u00fcr_eine_individuelle_Impfentscheidung_e.V.&oldid=208763", "/de/index.php/Spezial:Kategorien", "/de/index.php/Kategorie:Verein", "/de/index.php/Kategorie:Lobbyismus", "/de/index.php?title=Spezial:Anmelden&returnto=%C3%84rzte+f%C3%BCr+eine+individuelle+Impfentscheidung+e.V.", "/de/index.php/%C3%84rzte_f%C3%BCr_eine_individuelle_Impfentscheidung_e.V.", "/de/index.php?title=Diskussion:%C3%84rzte_f%C3%BCr_eine_individuelle_Impfentscheidung_e.V.&action=edit&redlink=1", "/de/index.php/%C3%84rzte_f%C3%BCr_eine_individuelle_Impfentscheidung_e.V.", "/de/index.php?title=%C3%84rzte_f%C3%BCr_eine_individuelle_Impfentscheidung_e.V.&action=edit", "/de/index.php?title=%C3%84rzte_f%C3%BCr_eine_individuelle_Impfentscheidung_e.V.&action=history", "/de/index.php/Hauptseite", "/de/index.php/Hauptseite", "//blog.psiram.com", "//forum.psiram.com", "//www.psiram.com", "/de/index.php/Psiram:Aktuelle_Ereignisse", "/de/index.php/Spezial:Letzte_%C3%84nderungen", "/de/index.php/Spezial:Zuf%C3%A4llige_Seite", "https://www.mediawiki.org/wiki/Special:MyLanguage/Help:Contents", "/de/index.php/H%C3%A4ufig_gestellte_Fragen", "/de/index.php/Spezial:Linkliste/%C3%84rzte_f%C3%BCr_eine_individuelle_Impfentscheidung_e.V.", "/de/index.php/Spezial:%C3%84nderungen_an_verlinkten_Seiten/%C3%84rzte_f%C3%BCr_eine_individuelle_Impfentscheidung_e.V.", "/de/index.php/Spezial:Spezialseiten", "javascript:print();", "/de/index.php?title=%C3%84rzte_f%C3%BCr_eine_individuelle_Impfentscheidung_e.V.&oldid=208763", "/de/index.php?title=%C3%84rzte_f%C3%BCr_eine_individuelle_Impfentscheidung_e.V.&action=info", "/de/index.php/Lizenz", "/de/index.php/Psiram:Datenschutz", "/de/index.php/Psiram:%C3%9Cber_Psiram", "/de/index.php/Psiram:Impressum", "https://www.psiram.com/de/index.php?title=%C3%84rzte_f%C3%BCr_eine_individuelle_Impfentscheidung_e.V.&mobileaction=toggle_view_mobile", "https://www.mediawiki.org/"]}