{"title": "Anthroposophische Pflege in der Onkologie", "author": "Christian Sch\u00f6nemann; Eliane Zimmermann", "url": "https://aromapraxis.de/2012/01/09/anthroposophische-pflege-in-der-onkologie/", "hostname": "aromapraxis.de", "description": "Ich verstehe ja einige Sprachen, doch des Niederl\u00e4ndischen bin ich nicht m\u00e4chtig. Sonst k\u00f6nnte ich sicherlich ganz viel \u00fcber das wunderbare Buch Uitwendige Therapie in de oncologische Zorg (\u00c4u\u00dferliche Therapie in der onkologischen Pflege) erz\u00e4hlen, das vor einigen Tagen als zweites \u00dcberraschungsp\u00e4ckchen hier ankam.", "sitename": "Christian Sch\u00f6nemann", "date": "2012-01-09", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "Ik spreek een beetje Nederlands. Habe einige Jahre als Import- / Exportsachbearbeiterin f\u00fcr die Niederlande gearbeitet. Ich finde ist eine Mischung aus Plattdeutsch und Englisch. :-))\nSchade, da\u00df es dieses wirklich interessant Buch nicht in deutscher Sprache gibt.\nIch kann es Dir auch \u00fcbersetzen \u2013 hab lange bei Arnhem gewohnt und meine beste Freundin ist Niederl\u00e4nderin\u2026\u2026\nhab es mir gerade bestellt und freu mich aufs lesen\nWow, da muss wirklich interessiert sein, um ein Buch in einer fremden Sprache mit Hilfe von Google zu \u00fcbersetzen. Hut ab!", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Ich verstehe ja einige Sprachen, doch des Niederl\u00e4ndischen bin ich nicht m\u00e4chtig. Sonst k\u00f6nnte ich sicherlich ganz viel \u00fcber das wunderbare Buch Uitwendige Therapie in de oncologische Zorg (\u00c4u\u00dferliche Therapie in der onkologischen Pflege) erz\u00e4hlen, das vor einigen Tagen als zweites \u00dcberraschungsp\u00e4ckchen hier ankam.\n[Es wurde von der sehr engagierten Pflegefachfrau ](https://aromapraxis.de/wp-content/uploads/2012/01/toke_bezuijen_buch2.jpg) [Toke Bezuijen](http://www.verpleegkundigepraktijk.nl) verfasst, die ich vergangenes Jahr auf einer meiner Aroma-Botanikwochen kennenlernen durfte (auf dem Foto rechts, im Rahmen der Botanik-Wochen besuchen wir meistens das herrlich gelegene Buddhistische Retreat und Hospiz [Dzogchen Beara](http://www.dzogchenbeara.org)). [Toke ist eine anerkannte niederl\u00e4ndische Wickelfachfrau mit eigenem ](https://aromapraxis.de/wp-content/uploads/2012/01/dzogchen_beara_meditationsblick_xs.jpg) [Wickel-Webshop](http://www.wikkelfee.nl/catalog/index.php) und sie war mutig genug, das h\u00fcbsche und \u00fcbersichtliche Werk im Eigenverlag herauszugeben, sogar an ein praktisches Leseb\u00e4ndchen hat sie gedacht. Der allgemeine Text befindet sich auf den Seiten 9 bis 33, es folgen wunderbare zum Nachschlagen geeignete Tabellen bis Seite 86, gefolgt von einem sechsseitigem Anhang mit n\u00fctzlichen Informationen. Die Tabellen machen die \u00dcbersetzungsarbeit wirklich leicht, man kann sich genau den Bereich heraussuchen, der einen interessiert und muss sich nicht mit Grammatik und Prosa herum schlagen. [Ich habe mich mit Hilfe eines Internet-\u00dcbersetzungsprogrammes durch einige Passagen gearbeitet, kostet zwar etwas Zeit aber es geht, denn ein Teil der W\u00f6rter sind der deutschen Sprache sehr \u00e4hnlich, vor allem wenn man sich etwas eingelesen hat. Da vor allem Dr. Hauschka und Weleda als Heil- und Pflegemittel aufgelistet sind, kommen bei vielen Anwendungen \u00e4therische \u00d6le in diesem onkologischen Pflegekonzept vor. Zudem h\u00f6ren sich W\u00f6rter wie \u2018Lavendelbloempjes\u2018 einfach entz\u00fcckend an!](https://aromapraxis.de/wp-content/uploads/2012/01/toke_bezuijen_buch3.jpg) [Toke spricht \u00fcbrigens hervorragend deutsch: Sie wird Ende April auf dem 7. Internationalen Pflegekongress im Goetheanum in Dornach (Schweiz) \u201cSpiritualit\u00e4t in der Pflege \u2013 Wunden und Heilung\u201d eine Arbeitsgruppe zum Thema \u201cPflege und Begleitung von Patientinnen mit Mamma-Carcinom\u201d leiten.](https://aromapraxis.de/wp-content/uploads/2012/01/toke_bezuijen_buch4.jpg)", "language": null, "image": "https://aromapraxis.de/wp-content/uploads/2012/01/toke_bezuijen_buch1.jpg", "pagetype": "article", "links": ["#content", "https://aromapraxis.de/podcast/", "https://aromapraxis.de/web-seminare/", "https://aromapraxis.de/spenden/", "https://aromapraxis.de/", "https://aromapraxis.de/", "https://aromapraxis.de/aroma-blog/", "https://aromapraxis.de/aroma-schule/", "https://aromapraxis.de/oele-lexikon/", "https://aromapraxis.de/e-learning-kurse/", "https://aromapraxis.de/duft-videos/", "https://aromapraxis.de/aroma-schule/definition-aromatherapie/", "https://aromapraxis.de/aroma-schule/aromapraxis/", "https://aromapraxis.de/aroma-schule/aroma-massage/", "https://aromapraxis.de/aroma-schule/aroma-massage/beratung-und-behandlung/", "https://aromapraxis.de/aroma-schule/aroma-massage/massage-setting/", "https://aromapraxis.de/aroma-schule/aroma-massage/kontraindikationen/", "https://aromapraxis.de/aroma-schule/aetherische-oele/", "https://aromapraxis.de/aroma-schule/aetherische-oele/definition-aetherische-oele/", "https://aromapraxis.de/aroma-schule/aetherische-oele/nachhaltigkeit/", "https://aromapraxis.de/aroma-schule/aetherische-oele/nomenklatur/", "https://aromapraxis.de/aroma-schule/aetherische-oele/herstellung-aetherische-oele/", "https://aromapraxis.de/aroma-schule/aetherische-oele/anwendung-aetherische-oele/", "https://aromapraxis.de/aroma-schule/aetherische-oele/wirkungen/", "https://aromapraxis.de/aroma-schule/aetherische-oele/wirkungen/analgesie/", "https://aromapraxis.de/aroma-schule/aetherische-oele/wissenschaft/", "https://aromapraxis.de/aroma-schule/aetherische-oele/tiere/", "https://aromapraxis.de/aroma-schule/aetherische-oele/insekten/", "https://aromapraxis.de/aroma-schule/aetherische-oele/aroma-kueche/", "https://aromapraxis.de/aroma-schule/fetteoele/", "https://aromapraxis.de/aroma-schule/fetteoele/basisoele/", "https://aromapraxis.de/aroma-schule/fetteoele/wirkstoffoele/", "https://aromapraxis.de/aroma-schule/fetteoele/mazerate/", "https://aromapraxis.de/aroma-schule/hydrolate/", "https://aromapraxis.de/aroma-schule/gesetze/", "https://aromapraxis.de/aroma-schule/geschichte/", "https://aromapraxis.de/aroma-schule/geschichte/neuzeit/", "https://aromapraxis.de/aroma-schule/geschichte/grossbritannien/", "https://aromapraxis.de/aroma-schule/geschichte/frankreich/", "https://aromapraxis.de/aroma-schule/klinik/", "https://aromapraxis.de/aroma-schule/downloads-aromaschule/", "https://aromapraxis.de/buecher-uebersicht/", "https://aromapraxis.de/autorin/", "https://aromapraxis.de/web-seminare/", "https://aromapraxis.de/web-seminare/", "https://aromapraxis.de/e-learning-12-std/", "https://aromapraxis.de/podcast/", "https://aromapraxis.de/duftreisen/termine-kurse-und-seminare/", "https://aromapraxis.de/duftreisen/downloads/", "https://aromapraxis.de/anmelden/", "https://aromapraxis.de/fachartikel-als-pdfs/", "https://aromapraxis.de/category/aroma-plus/", "https://aromapraxis.de/aroma-plus/oeleanbieter/", "https://aromapraxis.de/aroma-plus/hydrolate-viele-europaeische-bio-anbieter/", "https://aromapraxis.de/aroma-plus/zubehoer/", "https://aromapraxis.de/aroma-plus/kosmetik-ohne-gift/", "https://aromapraxis.de/category/produktempfehlungen/", "https://aromapraxis.de/spenden/", "#", "https://aromapraxis.de/2012/01/04/himmlische-dufte-alt-und-neu/", "https://aromapraxis.de/2012/01/12/iris-germanica-var-florentina-kostbarer-duft/", "https://aromapraxis.de/author/eliane-zimmermann/", "https://aromapraxis.de/category/krankenpflege/", "https://aromapraxis.de/category/krebs/", "https://aromapraxis.de/category/literatur/", "https://aromapraxis.de/2012/01/09/anthroposophische-pflege-in-der-onkologie/#comments", "https://aromapraxis.de/wp-content/uploads/2012/01/toke_bezuijen_buch1.jpg", "https://aromapraxis.de/wp-content/uploads/2012/01/toke_bezuijen_buch2.jpg", "http://www.verpleegkundigepraktijk.nl", "http://www.dzogchenbeara.org", "https://aromapraxis.de/wp-content/uploads/2012/01/dzogchen_beara_meditationsblick_xs.jpg", "http://www.wikkelfee.nl/catalog/index.php", "https://aromapraxis.de/wp-content/uploads/2012/01/toke_bezuijen_buch3.jpg", "https://aromapraxis.de/wp-content/uploads/2012/01/toke_bezuijen_buch4.jpg", "https://aromapraxis.de/wp-content/uploads/2012/01/toke_bezuijen_buch5.jpg", "https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=https%3A%2F%2Faromapraxis.de%2F2012%2F01%2F09%2Fanthroposophische-pflege-in-der-onkologie%2F", "https://twitter.com/share?url=https%3A%2F%2Faromapraxis.de%2F2012%2F01%2F09%2Fanthroposophische-pflege-in-der-onkologie%2F&text=Anthroposophische%20Pflege%20in%20der%20Onkologie", "https://www.pinterest.com/pin/create/link/?url=https%3A%2F%2Faromapraxis.de%2F2012%2F01%2F09%2Fanthroposophische-pflege-in-der-onkologie%2F&media=https%3A%2F%2Faromapraxis.de%2Fwp-content%2Fuploads%2F2012%2F01%2Ftoke_bezuijen_buch1.jpg&description=Anthroposophische%20Pflege%20in%20der%20Onkologie", "mailto:?body=https%3A%2F%2Faromapraxis.de%2F2012%2F01%2F09%2Fanthroposophische-pflege-in-der-onkologie%2F&subject=Anthroposophische%20Pflege%20in%20der%20Onkologie", "https://aromapraxis.de/author/eliane-zimmermann/", "https://aromapraxis.de/autorin", "https://aromapraxis.de/2022/12/29/aromapflege-und-aromatherapie-in-der-nachsorge-von-brustkrebs/", "https://aromapraxis.de/2022/12/29/aromapflege-und-aromatherapie-in-der-nachsorge-von-brustkrebs/", "https://aromapraxis.de/2022/12/29/aromapflege-und-aromatherapie-in-der-nachsorge-von-brustkrebs/#comments", "https://aromapraxis.de/2022/09/29/welche-immortelle-ist-die-richtige-fuer-die-aromatherapie/", "https://aromapraxis.de/2022/09/29/welche-immortelle-ist-die-richtige-fuer-die-aromatherapie/", "https://aromapraxis.de/2022/09/29/welche-immortelle-ist-die-richtige-fuer-die-aromatherapie/#comments", "https://aromapraxis.de/2022/04/10/aromatherapie-viele-fragen-oft-keine-zufriedenstellenden-antworten/", "https://aromapraxis.de/2022/04/10/aromatherapie-viele-fragen-oft-keine-zufriedenstellenden-antworten/", "https://aromapraxis.de/2022/04/10/aromatherapie-viele-fragen-oft-keine-zufriedenstellenden-antworten/#comments", "https://aromapraxis.de/2021/10/02/antitumorale-wirkung-von-aetherischen-oelen-und-weitere-studien/", "https://aromapraxis.de/2021/10/02/antitumorale-wirkung-von-aetherischen-oelen-und-weitere-studien/", "https://aromapraxis.de/2021/10/02/antitumorale-wirkung-von-aetherischen-oelen-und-weitere-studien/#comments", "#comment-2636", "http://www.facebook.com/profile.php?id=100000611360430", "#comment-2637", "#comment-2638", "#comment-2639", "http://www.brambor.com", "#comment-2640", "/2012/01/09/anthroposophische-pflege-in-der-onkologie/#respond", "https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=https%3A%2F%2Faromapraxis.de%2F2012%2F01%2F09%2Fanthroposophische-pflege-in-der-onkologie%2F", "https://twitter.com/share?url=https%3A%2F%2Faromapraxis.de%2F2012%2F01%2F09%2Fanthroposophische-pflege-in-der-onkologie%2F&text=Anthroposophische%20Pflege%20in%20der%20Onkologie%20-%20Aromatherapie", "https://www.pinterest.com/pin/create/link/?url=https%3A%2F%2Faromapraxis.de%2F2012%2F01%2F09%2Fanthroposophische-pflege-in-der-onkologie%2F&media=https%3A%2F%2Faromapraxis.de%2Fwp-content%2Fuploads%2F2012%2F01%2Ftoke_bezuijen_buch1.jpg&description=Anthroposophische%20Pflege%20in%20der%20Onkologie%20-%20Aromatherapie", "mailto:?body=https%3A%2F%2Faromapraxis.de%2F2012%2F01%2F09%2Fanthroposophische-pflege-in-der-onkologie%2F&subject=Anthroposophische%20Pflege%20in%20der%20Onkologie%20-%20Aromatherapie", "https://aromapraxis.de/agb/", "https://aromapraxis.de/datenschutzerklaerung-nach-dsgvo/", "https://aromapraxis.de/impressum/", "#", "https://aromapraxis.de/datenschutzerklaerung-nach-dsgvo/", "https://aromapraxis.de/datenschutzerklaerung-nach-dsgvo/", "https://aromapraxis.de/wp-statistics-honeypot-seite-2023-06-29-083743/", "#"]}