{"title": "Heilen durch Fingerdruck", "author": "Josef Zaglmann", "url": "https://www.onetz.de/oberpfalz/kemnath/heilen-fingerdruck-id2912373.html", "hostname": "onetz.de", "description": "Im Kemnather Familienzentrum Mittendrin zeigt Silvia Schraml die Grundz\u00fcge von Shiatsu.", "sitename": "Oberpfalz Medien", "date": "2019-12-02", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "Kommentare\nUm Kommentare verfassen zu k\u00f6nnen, m\u00fcssen Sie sich anmelden.\nBitte beachten Sie unsere Nutzungsregeln.", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Shiatsu bedeutet \"Fingerdruck\" und ist eine 5000 Jahre alte Form von K\u00f6rperarbeit, die ihren Ursprung in Japan hat und den freien Fluss der Lebensenergie erm\u00f6glichen soll.\nDie Kemnather Shiatsu-Therapeutin Silvia Schraml ist seit vielen Jahren von der spannungsl\u00f6senden Wirkung dieser ganzheitlichen Methode begeistert und gab ihr Wissen nun in einem Eltern-Kind-Workshop im Familienzentrum Mittendrin weiter.\nZun\u00e4chst strichen die Teilnehmer sich aus und streiften Altes ab. Nach einer aktivierenden Meridianklopfmassage folgten Einheiten wie die Katzentatzen-\u00dcbung, bei der das shiatsu-typische Lehnen erforscht wurde. Hier krabbelte das Kind beispielsweise behutsam \u00fcber die K\u00f6rperr\u00fcckseite des liegenden Elternteils und verweilte dort. Auch auf den Fluss des Atems achteten die Eltern-Kind-Paare genau oder luden durch Druck\u00fcbungen an den Fu\u00dfsohlen ihre Energiebatterien gegenseitig wieder auf.\nSilvia Schraml lud ein zur regelm\u00e4\u00dfigen, selbstverst\u00e4ndlichen Kommunikation im Familienverbund, dem \u00c4u\u00dfern von Bed\u00fcrfnissen und Grenzen und deren Wahrnehmung und Respektierung im t\u00e4glichen Leben.\nDie Teilnehmer genossen sichtlich die innigen Eltern-Kind-Momente, die hier m\u00f6glich waren und nahmen einige \u00dcbungen mit nach Hause, um sie in ihren Familienalltag zu integrieren.", "language": null, "image": "https://www.onetz.de/f/ic/og/articlemedia/2019/12/02/16dcec8d-7d9b-4185-bfd5-c1e8dff589cf.jpg", "pagetype": "article", "links": ["#navigation", "#content-area", "https://zeitung.onetz.de/", "https://www.onetz.de/newsletter", "/anzeigen-uebersicht", "https://trauer.onetz.de?utm_source=onetz&utm_medium=servicemenue", "/abo-service", "https://www.onetz.de/plus", "/", "#", "#", "/oberpfalz/kemnath", "/autoren/josef-zaglmann-id82417.html", "/f/ic/ga-large/articlemedia/2019/12/02/16dcec8d-7d9b-4185-bfd5-c1e8dff589cf.jpg", "whatsapp://send?text=Heilen%20durch%20Fingerdruck%20https%3A%2F%2Fwww.onetz.de%2Foberpfalz%2Fkemnath%2Fheilen-fingerdruck-id2912373.html%3Fmtm_campaign%3Dsmb-from%26mtm_kwd%3Dwhatsapp", "https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=https%3A%2F%2Fwww.onetz.de%2Foberpfalz%2Fkemnath%2Fheilen-fingerdruck-id2912373.html%3Fmtm_campaign%3Dsmb-from%26mtm_kwd%3Dfacebook", "fb-messenger://share/?link=https%3A%2F%2Fwww.onetz.de%2Foberpfalz%2Fkemnath%2Fheilen-fingerdruck-id2912373.html%3Fmtm_campaign%3Dsmb-from%26mtm_kwd%3Dmessenger", "https://www.pinterest.com/pin/create/link/?url=https%3A%2F%2Fwww.onetz.de%2Foberpfalz%2Fkemnath%2Fheilen-fingerdruck-id2912373.html%3Fmtm_campaign%3Dsmb-from%26mtm_kwd%3Dpinterest&media=https%3A%2F%2Fwww.onetz.de%2Ff%2Fic%2Fog%2Farticlemedia%2F2019%2F12%2F02%2F16dcec8d-7d9b-4185-bfd5-c1e8dff589cf.jpg&description=Heilen%20durch%20Fingerdruck", "https://twitter.com/intent/tweet?url=https%3A%2F%2Fwww.onetz.de%2Foberpfalz%2Fkemnath%2Fheilen-fingerdruck-id2912373.html%3Fmtm_campaign%3Dsmb-from%26mtm_kwd%3Dtwitter&text=Heilen%20durch%20Fingerdruck", "mailto:?subject=Heilen%20durch%20Fingerdruck&body=https%3A%2F%2Fwww.onetz.de%2Foberpfalz%2Fkemnath%2Fheilen-fingerdruck-id2912373.html%3Fmtm_campaign%3Dsmb-from%26mtm_kwd%3Dmail", "javascript:window.print();", "/themen/familienzentrum-mittendrin-kemnath", "/oberpfalz/region-kemnath", "/user/login?destination=node%2F2912373%23comment-form", "/agb-portal/", "/oberpfalz/amberg/identitaet-amberg-gefundenen-leiche-steht-fest-id4439691.html", "/oberpfalz/amberg/identitaet-amberg-gefundenen-leiche-steht-fest-id4439691.html", "/oberpfalz/amberg/identitaet-amberg-gefundenen-leiche-steht-fest-id4439691.html", "/deutschland-welt/regensburg/bluttat-bezirksklinikum-14-jaehriger-plante-amoktat-landkreis-neustadt-wn-id4439215.html", "/deutschland-welt/regensburg/bluttat-bezirksklinikum-14-jaehriger-plante-amoktat-landkreis-neustadt-wn-id4439215.html", "/deutschland-welt/regensburg/bluttat-bezirksklinikum-14-jaehriger-plante-amoktat-landkreis-neustadt-wn-id4439215.html", "/oberpfalz/weiden-oberpfalz/kunstgenuss-mitternacht-weiden-startet-frischen-temperaturen-id4439547.html", "/oberpfalz/weiden-oberpfalz/kunstgenuss-mitternacht-weiden-startet-frischen-temperaturen-id4439547.html", "/oberpfalz/weiden-oberpfalz/kunstgenuss-mitternacht-weiden-startet-frischen-temperaturen-id4439547.html", "/sport/weiden-oberpfalz/siegesserie-blue-devils-reisst-beim-schaerfsten-verfolger-id4439845.html", "/sport/weiden-oberpfalz/siegesserie-blue-devils-reisst-beim-schaerfsten-verfolger-id4439845.html", "/sport/weiden-oberpfalz/siegesserie-blue-devils-reisst-beim-schaerfsten-verfolger-id4439845.html", "/oberpfalz/weiden-oberpfalz/israelische-flagge-weiden-entwuerdigt-id4439324.html", "/oberpfalz/weiden-oberpfalz/israelische-flagge-weiden-entwuerdigt-id4439324.html", "/oberpfalz/weiden-oberpfalz/israelische-flagge-weiden-entwuerdigt-id4439324.html", "/deutschland-welt/regensburg/angriff-bezirksklinikum-siebenjaehriger-stirbt-id4439926.html", "/deutschland-welt/regensburg/angriff-bezirksklinikum-siebenjaehriger-stirbt-id4439926.html", "/deutschland-welt/regensburg/angriff-bezirksklinikum-siebenjaehriger-stirbt-id4439926.html", "/oberpfalz", "/oberpfalz/region-amberg", "https://www.onetz.de/oberpfalz/region-cham", "/oberpfalz/region-eschenbach", "/oberpfalz/region-kemnath", "/oberpfalz/region-nabburg", "/oberpfalz/region-oberviechtach-neunburg", "/oberpfalz/region-regensburg", "/oberpfalz/region-schwandorf", "/oberpfalz/region-sulzbach-rosenberg", "/oberpfalz/region-tirschenreuth", "/oberpfalz/region-vohenstrauss", "/oberpfalz/region-weiden-neustadt-waldnaab", "https://www.onetz.de/onetzplus", "/polizei_feuerwehr", "/deutschland-und-welt", "/themen/bayern", "/themen/politik", "/themen/wirtschaft", "/themen/kultur", "/sport", "https://www.onetz.de/sport", "https://www.onetz.de/themen/blue-devils-weiden", "https://www.onetz.de/themen/spvgg-sv-weiden", "https://www.onetz.de/themen/sport_ueberregional", "/themen", "https://www.onetz.de/themen/bauen-wohnen", "https://www.onetz.de/BesserWissen", "https://www.onetz.de/damals", "https://www.onetz.de/essen-geniessen", "https://www.onetz.de/hochzeit", "https://www.onetz.de/themen/landwirtschaft", "https://www.onetz.de/wetter", "https://www.onetz.de/abo-service", "https://www.onetz.de/abo-service", "https://zeitung.onetz.de/", "https://www.onetz.de/plus", "https://www.onetz.de/anzeigen-uebersicht", "/leo", "https://www.onetz.de/themen/kursangebote", "https://leserreisen-onetz.de/", "https://www.onetz-shop.de", "/magazine", "https://www.nt-ticket.de", "/owz", "/anzeigen-uebersicht", "/anzeigen-uebersicht", "https://www.onetz.de/anzeige-aufgeben/", "https://www.ausbildung-oberpfalz.de/?utm_source=Menue-Ratgeber&utm_medium=Menueeintrag", "https://rubriken.onetz.de/?utm_source=menue_onetz", "https://immo.onetz.de/?utm_source=onetz&utm_medium=servicemenue", "/prospekte", "https://stellen.onetz.de?utm_source=onetz&utm_medium=servicemenue", "https://trauer.onetz.de?utm_source=onetz&utm_medium=servicemenue", "https://zweisam.onetz.de/?AID=servicemenue?utm_source=Service%20Men%C3%BC&utm_medium=Link", "http://aktionen.onetz.de/mediadatendigital/", "/mein-onetz", "https://zeitung.onetz.de/dashboard.act", "/themen/leseranwalt", "https://www.onetz.de/intern.html-16", "https://www.onetz.de/desktop-push.html", "/intern.html-6", "https://www.onetz.de/newsletter", "https://www.onetz.de/podcast/", "https://tv.onetz.de", "#page-wrapper", "https://www.facebook.com/onetz.de/", "https://twitter.com/onetz_de?lang=de", "https://www.youtube.com/user/Oberpfalznetz", "https://www.instagram.com/onetz.de/", "https://www.oberpfalzmedien.de/", "/kontakt/", "https://www.oberpfalzmedien.de/", "https://www.oberpfalzmedien.de/karriere/", "http://aktionen.onetz.de/mediadatendigital/", "/kuendigung-abonnement/", "/impressum/", "/datenschutz/", "/agbs/", "https://www.nativemedia.de"]}