{"title": "Stabilit\u00e4t durch Gleichgewicht? Balance of Power im internationalen System der Neuzeit", "author": "Michael Jonas", "url": "https://www.academia.edu/28208191/Stabilit%C3%A4t_durch_Gleichgewicht_Balance_of_Power_im_internationalen_System_der_Neuzeit", "hostname": "academia.edu", "description": "Michael Jonas, Ulrich Lappenk\u00fcper and Bernd Wegner (eds.): Stabilit\u00e4t durch Gleichgewicht? Balance of Power im internationalen System der Neuzeit, Paderborn: Sch\u00f6ningh, 2015.", "sitename": "Academia.edu", "date": "2016-09-02", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Academia.edu uses cookies to personalize content, tailor ads and improve the user experience.\nBy using our site, you agree to our collection of information through the use of cookies.\nTo learn more, view our\n[Privacy Policy.](https://www.academia.edu/privacy)\nAcademia.edu no longer supports Internet Explorer.\nTo browse Academia.edu and the wider internet faster and more securely, please take a few seconds to\n[upgrade your browser](https://www.academia.edu/upgrade-browser).\nMichael Jonas, Ulrich Lappenk\u00fcper and Bernd Wegner (eds.): Stabilit\u00e4t durch Gleichgewicht? Balance of Power im internationalen System der Neuzeit, Paderborn: Sch\u00f6ningh, 2015.\n2019, h-soz-kult\nObwohl der Westf\u00e4lische Frieden zu den am dichtesten beschriebenen historischen Momenten der modernen Historiographie geh\u00f6rt und ein zentrales Ereignis f\u00fcr die Internationalen Beziehungen der Fr\u00fchen Neuzeit darstellt, ist der Westf\u00e4lische Friedenskongress in seiner Eigenlogik als erster europ\u00e4ischer Gesandtenkongress weit weniger gut erforscht. Der Forschungsbericht zeichnet die zentralen Forschungsentwicklungen nach und hebt dabei aktuelle Ans\u00e4tze und Desiderate hervor. Die Autorinnen zeigen, dass die bis heute im Vergleich zu den Friedensvertr\u00e4gen geringe Forschung zum Westf\u00e4lischen Friedenskongress als diplomatisches Ereignis vor allem aus seiner Stellung an der Schnittstelle zwischen Historischer Friedensforschung und Neuer Diplomatiegeschichte resultiert. Die aus der Hofforschung kommende Neue Diplomatiegeschichte hat den Eigenheiten der Kongressdiplomatie bislang nur selten Aufmerksamkeit geschenkt. Zudem weisen die Autorinnen auf das Potenzial einer diplomatiegeschichtlich fundierten Forschung zum Westf\u00e4lischen Friedenskongress f\u00fcr die Historische Friedensforschung hin. Nur so k\u00f6nnen die Schwierigkeiten des Friedenschlie\u00dfens ad\u00e4quat herausgearbeitet werden. Abstract The Peace of Westphalia is extensively described in modern historiography and regarded as a central event in the history of early modern international relations. However, the inherent logic of the preceding peace congress as the first international and multilateral delegated peace congress is much less explored. This research report delineates the main research developments and highlights current approaches as well as desiderata. Thereby the authors show that the lack of research on the peace congress as a diplomatic event results from its position between Historical Peace Research and New Diplomatic History. Originating from court research, New Diplomatic History has so far not paid much attention to the specifics of congress diplomacy. Accordingly, the authors stress the potential that lies in analysing the Westphalian Peace Congress from such a cultural historical perspective for Historical Peace Research, which is the only way allowing us to explore the difficulties of peacemaking in a profound and comprehensive manner.\nThis paper examines the political relations between Poland-Lithuania, the Ottoman Empire and the Crimean Khanate\u2014taking into account France and the Habsburg Empire as other actors\u2014to demonstrate how a pan-European context of war, equilibrium and security policy can be understood as a transnational network. The focus on Poland-Lithuania makes it clear that a pan-European understanding of Austro-Ottoman relations\u2014all too often presented as pars pro toto for the entire Ottoman-European relationship\u2014requires an appropriate consideration of eastern Europe. On the one hand, focusing on Poland-Lithuania and the Crimean Khanate places the conflict between the Ottoman Empire and Vienna in a broader context. On the other, this also explains how in 1790, with the benefit of hindsight, Mehmed Ra\u015fid, the person responsible for Ottoman external relations, was able to state that \u2018the Poles are our oldest and best friends\u2019. Ultimately the common procedures and explicit constructions developed as part of the communications process addressed cultural (in)difference. An assessment of the respective communication partner is fundamental to such an approach: Both Poland-Lithuania and the Ottoman Empire\u2014as well as the dominions between these two states\u2014were linguistically and religiously very heterogeneous. They were characterized as multi-ethnic empires that were founded on the practices of transgresssing (trans)cultural and ethno-confessional boundaries, without assuming that this precluded conflict or required an anachronistic and allegedly principled tolerance. This article traces such practices between the empires, in particular in the sphere of peace treaties. It shows that researchers need to modify the view that the Ottoman Empire did not enter into an explicitly perpetual peace with a Christian power until the 18th century, as the case of Poland demonstrates. The case of the Crimean Khanate also clarifies that it was not at all unthinkable in the repertoire of Ottoman foreign policy, including that of the Ottoman vassal, to enter into perpetual peace with Christian powers. Obviously, however, this strategy was not specifically applied in the Austrian context, but was very much used elsewhere in other Ottoman-European relations. Rather than an ideological \u2018aversion\u2019 to perpetual peace with Christians on the part of Ottoman dignitaries, it is more appropriate to call this a deliberately chosen strategy of taking different approaches to the respective partners in the European balance of power.\n2014, In: Olaf Asbach (ed.): Moderner Staat und \"le doux commerce\", Baden-Baden 2014.\nAnalysis of the genesis of the concept of the Westphalian System in IR theory and its histoirical backgrounds and consequences\n2007, in: Heinz Duchhardt et al. eds., Europa-Historiker. Ein biographisches Handbuch, vol. 2, G\u00f6ttingen\n1994\nLoading Preview\nSorry, preview is currently unavailable. You can download the paper by clicking the button above.\nIn dem Arbeitspapier werden die Formen maritimer Gewalt durch die Barbaresken-Staaten analysiert. Sie unterhielten u.a. ein bl\u00fchendes Gesch\u00e4ftsmodell mit der Kaperung von Schiffen, Gefangennahme von Passagieren und L\u00f6segelderpressung. Interessant hierbei die Schutzmacht Otomanisches Reich, die die Piraterie \u00fcber Jahrhunderte besch\u00fctzte.\n2005, PROKLA 141\nOther Futures: Politics of Utopias. Famous utopias as well as the 20th century dystopias and contemporary science fiction designs are reviewed. The social background of these conceptions as well as the ideas of society and the use and meaning of technology incorporated in these utopias are discussed.\n2014, HSFK Report 1/2014\nAls der Sohn Kaiser Ferdinands III. in Augsburg im Jahr 1653 zum R\u00f6mischen K\u00f6nig, also zum prospektiven Nachfolger seines Vaters gew\u00e4hlt wurde, kam es zu einer befremdlichen Szene, die mit der W\u00fcrde eines solchen Aktes aus moderner Sicht kaum zu vereinbaren ist. Nach dem Wahlkonklave verrichtete der Kaiser unter den Augen einer gro\u00dfen \u00d6ffentlichkeit vor dem Altar das vorgeschriebene Dankgebet. Er hatte es kaum beendet, da trat der Kurf\u00fcrst Karl Ludwig von der Pfalz pl\u00f6tzlich hinzu und nahm ihm die Krone ab.1 Das war in der rituellen Planung nicht vorgesehen. Der Gesandte des Kurf\u00fcrsten Friedrich Wilhelm von Brandenburg, Blumenthal, f\u00fchlte sich \u00fcberrumpelt. Denn eigentlich beanspruchte er selbst diese Handreichung, stellvertretend f\u00fcr seinen Herrn. Nun mu\u00dfte er retten, was zu retten war.\n2019, Die Mainzer Republik und ihre Bedeutung f\u00fcr die parlamentarische Demokratie in Deutschland\nIm ersten Band der Reihe Mainzer Beitr\u00e4ge zur Demokratiegeschichte wird die Mainzer Republik als bedeutende Episode f\u00fcr die parlamentarische Demokratie umfassend behandelt. Am 23. Oktober 1792 kamen im Mainzer Schloss die \"Freiheitsfreunde\" zu ihrer ersten Sitzung zusammen, um einen \"Jakobinerclub\" zu gr\u00fcnden. Sie nannten ihn \"Gesellschaft der Freunde der Freiheit und Gleichheit\" und tagten im Kurf\u00fcrstlichen Schloss. Es war der Beginn einer kurzen, aber bewegten neuen Zeit, die nach der Proklamation der Menschen- und B\u00fcrgerrechte mit der Ausrufung der Mainzer Republik am 18. M\u00e4rz 1793 vom Balkon des Deutschhauses, dem heutigen Sitz des Landtags, ihren vorl\u00e4ufigen H\u00f6hepunkt fand. Obwohl die Mainzer Republik nur neun Monate bestand, gilt sie als Wurzel der Demokratie in Deutschland, basierte sie doch auf dem ersten, nach demokratischen Grunds\u00e4tzen zu Stande gekommenen Parlament der Deutschen Geschichte.\n2011, Historische Zeitschrift\nF. Beiderbeck-S. Waldhoff (hrsg. von), Pluralit\u00e4t der Perspektiven und Einheit der Wahrheit im Werk von G. W. Leibniz. Beitr\u00e4ge zu seinem philosophischen, theologischen und politischen Denken, Akademie Verlag, Berlin, 2011, pp. 141-154\n2017, Milit\u00e4r und Gesellschaft in der Fr\u00fchen Neuzeit\nIn: Heinz Duchhardt/Martin Espenhorst (Hrsg.): Utrecht - Rastatt - Baden 1712 - 1714. Ein europ\u00e4isches Friedenswerk am Ende des Zeitalters Ludwigs XIV., G\u00f6ttingen u.a.: Vandenhoeck & Ruprecht 2013, S. 335\u2013355\n2018\nThis bachelor\u2019s thesis examines 21 statements of selected German historians from the 18th and 19th centuries in a discourse-analytical manner. It is centered around comments made about the revocation of the Edict of Nantes 1685 and its consequences. The discourse is being constructed in a very uniform manner, barring one exception. The Huguenots and the Great Elector are being described with various positive qualities. The author of this study was able to prove, that parts of German historiography surrounding the aforementioned topics were exploited to retrospectively portray Frederic Wilhelm in a positive light.\n2017, Ulrike H\u00d6ROLDT/Sven PABSTMANN (Hg.): 1815: Europ\u00e4ische Friedensordnung \u2013 Mitteldeutsche Neuordnung. Die Neuordnung auf dem Wiener Kongress und ihre Folgen f\u00fcr den mitteldeutschen Raum (= Quellen und Forschungen zur Geschichte Sachsen-Anhalts 13), Halle (Saale)\nDie auf dem Wiener Kongress ausgehandelte europ\u00e4ische Friedensordnung hatte nicht nur f\u00fcr den preu\u00dfischen Gesamtstaat langfristige Auswirkungen. Auch die politische Landkarte des mitteldeutschen Raumes wandelte sich erheblich. F\u00fcr die Bundesl\u00e4nder Sachsen-Anhalt, Sachsen und Th\u00fcringen ist die 1815 beschlossene territoriale Neuordnung bis heute pr\u00e4gend. Das 200. Jubil\u00e4um dieses europ\u00e4ischen Gro\u00dfereignisses nahm die Historische Kommission f\u00fcr Sachsen-Anhalt zum Anlass, die landesgeschichtliche Bedeutung des Wiener Kongresses in Mitteldeutschland 2015 in Merseburg in einer gemeinsamen Tagung mit zahlreichen Kooperationspartnern (zugleich 5. Tag der sachsen-anhaltischen Landesgeschichte) zu beleuchten. Die im Band versammelten Beitr\u00e4ge dokumentieren deren Ergebnisse. Das thematische Spektrum reicht dabei von der Vorgeschichte des Kongresses \u00fcber die Verhandlungen selbst und die Positionen der beteiligten M\u00e4chte bis zu den verschiedenen Aspekten der territorialen Neuordnung in der Region. Dabei werden Fragen der staatlichen Neukonstruktion ebenso beleuchtet wie die Wirtschafts- und Milit\u00e4rgeschichte, die Religions- oder die Universit\u00e4tsgeschichte.\nIm Zentrum der Reihe Staatsverst\u00e4ndnisse steht die Frage: Was l\u00e4sst sich den Ideen fr\u00fcherer und heutiger Staatsdenker f\u00fcr ein zeitgem\u00e4\u00dfes Verst\u00e4ndnis des Staates entnehmen? In den letzten drei Dekaden ist es zu einer Renaissance des Republikanismus gekom-men. Ein spezifisch republikanisches Freiheitsverst\u00e4ndnis und die Debatte um entpolitisierende Wirkungen komplexer liberaler Demokratien haben sich dabei als in hohem Ma\u00dfe anschlussf\u00e4hig an eine Vielzahl gegenw\u00e4rtiger Diskurse \u2013 von Global Governance bis hin zu Postdemokratie \u2013 erwiesen. Das Verst\u00e4ndnis von Republikanismus als einer modernen politischen Theorie wurde so weiter gest\u00e4rkt, und republikanische Ans\u00e4tze gelten wieder als der zentrale Gegenspieler eines liberalen Staats-und Politikverst\u00e4ndnisses. Der vorliegende Band greift diese Renaissance auf und bietet einen f\u00fcr den deutschen Sprachraum bis dato fehlenden \u00dcberblick \u00fcber Entwicklungstendenzen und Debatten im modernen republikanischen Denken. Er liefert eine Systematisierung von Ans\u00e4tzen und Str\u00f6mungen und er\u00f6rtert die Leistungsf\u00e4higkeit republikanischer Theorie gerade mit Blick auf Gegenwarts-fragen.\nThe text and the materials are availabe undee : http://www.vgd-nds.de/index.php?pid=2&id=1481\n2006\nL\u2019\u203aarrangement exp\u00e9rimental\u2039 de ce travail est un triangle europ\u00e9en form\u00e9 par la France, Savoie-Pi\u00e9mont et le sud-ouest de l'Allemagne. Il entreprend d\u2019\u00e9tudier, dans une perspective qui les compare d\u2019une part et tient compte de l\u2019histoire de leurs relations d\u2019autre part, Savoie-Pi\u00e9mont et le sud-ouest allemand en vue des th\u00e9ories de la d\u00e9lib\u00e9ration. L\u2019objet commun auquel se r\u00e9f\u00e8rent les d\u00e9lib\u00e9rations \u00e9tudi\u00e9es dans chacun des cas est donn\u00e9 par la France, c\u2019est-\u00e0-dire par les guerres de religion fran\u00e7aises. Comme cela, le \u203atriangle\u2039 est complet. Les \u203ath\u00e9ories\u2039 de d\u00e9lib\u00e9ration deviennent ce que nous appelons des \u203acadres de pens\u00e9e\u2039 , quand elles sont mises en pratique. Ces cadres de pens\u00e9e \u00e9mergent, se transmettent, et \u00e9ventuellement, entrent en conflit les uns avec les autres, dans ces deux r\u00e9gions. En ce qui concerne Savoie-Pi\u00e9mont, nous partons de l\u2019hypoth\u00e8se que ce territoire est une sorte de \u203anuovo stato\u2039 dans le sens de Machiavel : quand le territoire \u00e9tait restitu\u00e9 \u00e0 Emanuele Filiberto apr\u00e8s 23 ans d\u2019occupation fran\u00e7aise, l\u2019\u00e9tat devait au fond \u00eatre constitu\u00e9 de nouveau. Nous interpr\u00e9tons cette \u203areconstitution de l\u2019\u00e9tat\u2039 sp\u00e9cialement comme impl\u00e9mentation et mise en vigueur d'une cadre de pens\u00e9e, c'est-\u00e0-dire de la m\u00e9thode du \u203adiscorso\u2039 pour la d\u00e9lib\u00e9ration politique, une m\u00e9thode qui s\u2019\u00e9tait d\u00e9velopp\u00e9e depuis Machiavel (nous allons revenir de suite \u00e0 ce terme de \u203adiscorso\u2039). Car, quand la forme de la d\u00e9lib\u00e9ration \u00e9tatique change, \u203al\u2019\u00e9tat\u2039 change finalement lui-m\u00eame. Pour ce qui est du sud-ouest allemand, nous supposons que dans la deuxi\u00e8me moiti\u00e9 du XVIe si\u00e8cle, trois \u203acadres de pens\u00e9e\u2039 y concouraient : deux nouveaux, celui du \u203adiscorso\u2039, et celui de la \u203alex Dei\u2039 (surtout celle r\u00e9form\u00e9e et calviniste), ainsi que l\u2019ancien de la normativit\u00e9 de l\u2019Empire (pour les d\u00e9finitions, cf. infra). La perception \u00e9tatique est ainsi analys\u00e9e, dans une comparaison germano-italienne, \u00e0 partir des \u203acadres de pens\u00e9e\u2039 (ou des herm\u00e9neutiques) respectifs concernant la d\u00e9lib\u00e9ration. La premi\u00e8re raison pourquoi nous prenons les guerres de religion fran\u00e7aises comme l'objet principale de l'observation est que ce ph\u00e9nom\u00e8ne concernait simplement de la fa\u00e7on la plus directe les affaires \u00e9trang\u00e8res des deux r\u00e9gions frontali\u00e8res. La deuxi\u00e8me raison consiste en une hypoth\u00e8se de d\u00e9part, selon laquelle la perception continue de ces guerres, leur assimilation et la r\u00e9action \u00e0 elles peuvent \u00e0 leur tour expliquer, \u00e0 l\u2019aide des \u203acadres de pens\u00e9e\u2039 pr\u00e9cis\u00e9s pr\u00e9alablement et expliqu\u00e9s dans leur historicit\u00e9, des \u00e9volutions historiques en Italie et en Allemagne, comme \u203aeffet\u2039 des guerres de religion fran\u00e7aises. Apr\u00e8s cette introduction br\u00e8ve dans notre interrogation, nous r\u00e9sumerons le cours de la pr\u00e9sentation et les r\u00e9sultats, d\u2019abord en gros : Le travail se divise en quatre \u00e9tapes. Dans le premier chapitre (B), il s\u2019agit d\u2019expliciter ce que veut dire le terme machiav\u00e9lien de \u203adiscorso\u2039, et comment ce concept devient, \u00e0 partir de 1500 environ, le nom d\u2019une m\u00e9thode empirique, en particulier une m\u00e9thode de d\u00e9lib\u00e9ration politique. L\u2019\u00e9volution ult\u00e9rieure de ce \u203acadre de pens\u00e9e\u2039 li\u00e9 au \u203adiscorso\u2039 est trac\u00e9e \u00e0 partir de 1500 jusqu\u2019environ 1560, c\u2019est-\u00e0-dire jusqu\u2019au moment o\u00f9 Savoie-Pi\u00e9mont \u00e9tait refond\u00e9 et, d\u2019apr\u00e8s notre hypoth\u00e8se, caract\u00e9ris\u00e9 d\u00e9sormais par la mise en vigueur de ce cadre. Dans le deuxi\u00e8me chapitre (C) nous nous pla\u00e7ons sur un niveau tout \u00e0 fait diff\u00e9rent : nous adoptons une perspective ext\u00e9rieure, en expliquant l\u2019\u00e9mergence et l\u2019\u00e9vidence du \u203acadre de pens\u00e9e\u2039 du \u203adiscorso\u2039 apr\u00e8s 1500 dans une perspective d\u2019histoire de la communication, c\u2019est-\u00e0-dire \u00e0 partir des conditions m\u00e9diatiques dans l\u2019Italie de cette \u00e9poque, et de leur effet sur la perception de la politique actuelle. Dans le troisi\u00e8me chapitre (D), nous poursuivons le nouveau \u203acadre de pens\u00e9e\u2039 du \u203adiscorso\u2039 dans la pratique, c\u2019est-\u00e0-dire \u00e0 propos des processus de d\u00e9lib\u00e9ration en Savoie-Pi\u00e9mont de la deuxi\u00e8me moiti\u00e9 du XVIe si\u00e8cle. L\u2019accent est mis ici sur la perception des guerres de religion fran\u00e7aises et sur les d\u00e9cisions qui s\u2019y r\u00e9f\u00e8rent ; n\u00e9anmoins, \u203al\u2019int\u00e9rieur\u2039 de l\u2019auto-construction \u00e9tatique, \u00e9tant en interd\u00e9pendance permanente avec \u203al\u2019ext\u00e9rieur\u2039, est trait\u00e9 dans des paragraphes intercal\u00e9s syst\u00e9matiquement. Le quatri\u00e8me chapitre (E) est divis\u00e9 en deux : premi\u00e8rement, nous renouons avec le chapitre C, en analysant la situation dans l\u2019Empire autour de 1550 / 1560 dans une perspective d\u2019histoire de la communication et de la perception. Ceci sert encore une fois le but d\u2019expliquer pourquoi et en quelle configuration les \u203acadres de pens\u00e9e\u2039 ont une \u00e9vidence pour les d\u00e9lib\u00e9rations dans l\u2019Empire. Dans la deuxi\u00e8me partie, nous retra\u00e7ons trois \u203acadres de pens\u00e9e\u2039 concurrents dans l\u2019Empire de la deuxi\u00e8me moiti\u00e9 du si\u00e8cle. Premi\u00e8rement, celui du \u203adiscorso\u2039, qui, en tant qu\u2019objet d\u2019un transfert culturel, fait son entr\u00e9e venant de l\u2019ouest. Deuxi\u00e8mement, celui de la \u203alex Dei\u2039, qui d\u00e9signe l\u2019herm\u00e9neutique calviniste r\u00e9form\u00e9e, laquelle repr\u00e9sente une herm\u00e9neutique normative, quoique tr\u00e8s flexible et large, m\u00eame pour les actions de ce monde-ci. Et troisi\u00e8mement, celui de la normativit\u00e9 de l\u2019Empire, qui repr\u00e9sente le cadre traditionnel de d\u00e9lib\u00e9ration dans les institutions, et conforme aux normes de l\u2019Ancien empire.\n2018, Stella Ghervas, \"Ein Palimpsest f\u00fcr den Frieden: Die Heilige Allianz und das Ende des franz\u00f6sischen Empire\" [A Palimpsest for Peace: The Holy Alliance and the End of the French Empire], in Die Heilige Allianz. Entstehung - Wirkung - Rezeption, ed. Anselm Schubert and Wolfram Pyta\nStella Ghervas, \"Ein Palimpsest f\u00fcr den Frieden: Die Heilige Allianz und das Ende des franz\u00f6sischen Empire\" [A Palimpsest for Peace: The Holy Alliance and the End of the French Empire], in Die Heilige Allianz. Entstehung - Wirkung - Rezeption, ed. Anselm Schubert and Wolfram Pyta (Stuttgart: Kohlhammer, 2018), pp. 61-78.\nStella Ghervas, \u201cDas Erbe des Wiener Kongresses und der Wert von Friedensstiften\u201d [The Legacy of the Congress of Vienna and the Virtue of Peacemakers], Aus Politik und Zeitgeschichte (APuZ), Vol. 65, No. 22-24 (2015): 15-20. Abstract (in German): \u201eEine Betrachtung des Wiener Kongresses und des \u201eKongresssystems\u201c von 1815 bis 1823 entlang ihrer (Miss-)Erfolge bei der Bewahrung des Friedens zeigt fu\u0308nf \u201eLektionen\u201c auf, die heute noch angewandt werden k\u00f6nnten \u2013 vor allem mit Blick auf eine tragf\u00e4hige Beziehung zwischen der Europ\u00e4ischen Union und Russland\u201c. See also on-line version: https://www.bpb.de/apuz/206927/das-erbe-des-wienerkongresses Abstract (in English): \u201cThis article examines the legacy of the Congress of Vienna and the \u2018Congress System\u2019 (1815-23) through their successes and failures in keeping peace. It outlines five \u201clessons\u201d or principles that might still be applicable, especially in establishing a viable relationship between the European Union and Russia.\u201d\n2018, Beck, Martin; St\u00fctzle, Ingo (Hrsg.): Die neuen Bonapartisten.Mit Marx den Aufstieg von Trump & Co. verstehen\nWenn in der t\u00fcrkischen Geschichte von einem klassischen Patt \u00e1 la 18. Brumaire gesprochen werden kann, dann in den Dekaden von 1960 bis 1980, als die Macht der herrschenden Klasse offensiv und politisch organisiert infrage gestellt wurde. Verbietet es sich deshalb, \u00fcber eine Wiederkehr des Bonapartismus zu diskutieren? Nicht zwangsl\u00e4ufig, denn jenseits der Pattsituation \u00fcbernehmen autorit\u00e4r-populistische Regimes, die in der t\u00fcrkischen Geschichte unter ganz unterschiedlichen Namen firmierten, zum Teil klassenpolitische Funktionen des Bonapartismus. Sie generieren Zustimmung zu den herrschenden Verh\u00e4ltnissen und sorgen zugleich daf\u00fcr, dass die Anwendung von Zwang gegen all jene Unterst\u00fctzung findet, die Widerspruch gegen\u00fcber den herrschenden Verh\u00e4ltnissen organisieren. Zwang ist in diesem Sinne dem Konsens nicht entgegengesetzt, sondern Teil desselben. Eine zentrale Argumentationsfigur ist in diesem Zusammenhang der glaubhaft vorgetragene Anspruch der autorit\u00e4r- populistischen Regierung, oppositionell zu sein. Was im ersten Moment paradox erscheint, ist m\u00f6glich, weil im Kapitalis- mus politische und \u00f6konomische Macht nicht in den H\u00e4nden einer Gruppe konzentriert, sondern in zwei separaten, aber auf einander bezogenen Sph\u00e4ren angesiedelt sind. Wer als politische Partei die Interessen der \u00f6konomisch Herrschen-den vertritt und mit Teilen der ausdifferenzierten Staatsapparate \u00fcber Kreuz liegt, kann f\u00fcr sich eine Oppositionsrolle reklamieren und dabei trotzdem als glaubw\u00fcrdig empfunden werden. Und umgekehrt: Wer als Opposition versucht, die Staatsapparate zu erobern, um oppositionelle Politik zu machen, kann zum Establishment erkl\u00e4rt und von der autorit\u00e4r-populistischen Regierung unter breiter Zustimmung der Bev\u00f6lkerung verfolgt werden. Die Behauptung der eigenen kulturellen Authentizit\u00e4t, die die autorit\u00e4r-populistische Regierung vom verwestlichten b\u00fcrokratischen Establishment unterscheiden soll, untermauert dabei den Anspruch auf Legitimit\u00e4t und Regierungsmacht. (....) Das AKP-Projekt geriet zu einem Zeitpunkt in die Krise, als sich das B\u00fcndnis von Liberalen, Konservativen und Islamisten historisch durchgesetzt hatte. Es war nicht frei von inneren Widerspr\u00fcchen und Konflikten, doch fehlte eine organisierte Macht, die das B\u00fcndnis h\u00e4tte angreifen k\u00f6nnen. Eine solche Macht war auch die Gezi-Revolte nicht. Allerdings dekonstruierte sie in ihrer Spontaneit\u00e4t den autorit\u00e4ren Populismus des AKP-Regimes, das f\u00fcr sich reklamierte, die kulturell authentische Stimme der Subalternen gegen das Establishment zu sein.\n2018, Martin Beck and Ingo St\u00fctzle (Eds.) 2018. Die neuen Bonapartisten: Mit Marx den Aufstieg von Trump und Co. verstehen. Berlin: Dietz, 74-92.\n2013, Neue Politische Literatur 58 (2013) 389-419\nThe Mediterranean Revisited: New Perspectives on a Contested Concept The Mediterranean is back on the agenda of the social sciences. Yet, in the field of 19th and 20th history this paradigm is almost absent. This article explores why this is so and how this may be changed. It discusses various bodies of literature with regard to the Mediterranean perspectives they contain. On the one hand, we argue for a reflective update of Mediterranean history that further investigates the colonial genealogy of this spatial concept in order to overcome Orientalist and Mediterraneanist images which still influence the perception of the region. On the other hand, we suggest a combination of comparative and entangled history approaches in order to transcend the fragmentation of Mediterranean historiographies and get an integrated view of the late modern period of this region.\n2013, Religions-Politik I", "language": null, "image": "http://a.academia-assets.com/images/open-graph-icons/fb-book.gif", "pagetype": "book", "links": ["https://www.academia.edu/privacy", "https://www.academia.edu/upgrade-browser", "javascript:void(0)", "https://www.academia.edu/signup", "https://www.academia.edu/", "https://www.academia.edu/login", "https://www.academia.edu/signup", "https://www.academia.edu/login", "https://www.academia.edu/signup", "https://www.academia.edu/Jobs", "https://www.academia.edu/about", "https://www.academia.edu/press", "https://medium.com/@academia", "https://www.academia.edu/Directory/People", "https://www.academia.edu/Directory/Papers", "https://www.academia.edu/terms", "https://www.academia.edu/privacy", "https://www.academia.edu/copyright", "https://www.academia.edu/hiring", "https://support.academia.edu/", "https://www.academia.edu/attachments/48519150/download_file?st=MTY5ODQ0MjcxNywyMTcuMjM4LjEzNi4xNzYs&s=swp-splash-paper-cover", "https://www.academia.edu/attachments/48519150/download_file?st=MTY5ODQ0MjcxNywyMTcuMjM4LjEzNi4xNzYs&s=swp-splash-paper-cover", "https://hsu-hh.academia.edu/MichaelJonas", "https://www.academia.edu/41432148/Der_Westf%C3%A4lische_Friedenskongress_zwischen_Neuer_Diplomatiegeschichte_und_Historischer_Friedensforschung", "https://sbg.academia.edu/LenaOetzel", "https://uni-bonn.academia.edu/Doroth%C3%A9eGoetze", "https://www.academia.edu/41432148/Der_Westf%C3%A4lische_Friedenskongress_zwischen_Neuer_Diplomatiegeschichte_und_Historischer_Friedensforschung", "https://www.academia.edu/31540701/_bu_sulh_u_salah_mukarrer_ve_m%C3%BC_ebbed_Pax_perpetua_Polnisch_litauische_Friedensformeln_und_Allianzen_mit_Osmanen_und_Krimtataren_bis_1790", "https://uni-leipzig1.academia.edu/StefanRohdewald", "https://www.academia.edu/31540701/_bu_sulh_u_salah_mukarrer_ve_m%C3%BC_ebbed_Pax_perpetua_Polnisch_litauische_Friedensformeln_und_Allianzen_mit_Osmanen_und_Krimtataren_bis_1790", "https://www.academia.edu/9306474/Politik_Handel_und_internationale_Ordnung_im_Denken_der_Aufkl%C3%A4rung", "https://uni-hamburg.academia.edu/OlafAsbach", "https://www.academia.edu/9306474/Politik_Handel_und_internationale_Ordnung_im_Denken_der_Aufkl%C3%A4rung", "https://www.academia.edu/8407261/From_Westphalia_to_Westfailure", "https://uni-muenster.academia.edu/ProfDrReinhardMeyers", "https://www.academia.edu/8407261/From_Westphalia_to_Westfailure", "https://www.academia.edu/13042766/William_Robertson_1721_1793_", "https://ieg-mainz.academia.edu/JoachimBerger", "https://www.academia.edu/13042766/William_Robertson_1721_1793_", "https://www.academia.edu/13527567/Martina_Dlugaiczyk_Der_Waffenstillstand_1609_1621_als_Medienereignis_Politische_Bildpropaganda_in_den_Niederlanden_Bulletin_Milit%C3%A4r_und_Gesellschaft_in_der_Fr%C3%BChen_Neuzeit_2003_Heft_2_S_9_26", "https://independent.academia.edu/MartinaDlugaiczyk", "https://www.academia.edu/13527567/Martina_Dlugaiczyk_Der_Waffenstillstand_1609_1621_als_Medienereignis_Politische_Bildpropaganda_in_den_Niederlanden_Bulletin_Milit%C3%A4r_und_Gesellschaft_in_der_Fr%C3%BChen_Neuzeit_2003_Heft_2_S_9_26", "https://www.academia.edu/21330507/Symbolische_Kommunikation_und_diplomatische_Praxis_in_der_Fr%C3%BChen_Neuzeit_Ertr%C3%A4ge_neuer_Forschungen", "https://unibe-ch.academia.edu/ChristianWindler", "https://www.academia.edu/21330507/Symbolische_Kommunikation_und_diplomatische_Praxis_in_der_Fr%C3%BChen_Neuzeit_Ertr%C3%A4ge_neuer_Forschungen", "https://www.academia.edu/21320087/Kriegsursachen_und_Friedensstrategien_anthropologische_und_politisch_gesellschaftliche_Erkl%C3%A4rungsans%C3%A4tze", "https://uni-muenster.academia.edu/ProfDrReinhardMeyers", "https://www.academia.edu/21320087/Kriegsursachen_und_Friedensstrategien_anthropologische_und_politisch_gesellschaftliche_Erkl%C3%A4rungsans%C3%A4tze", "https://www.academia.edu/3383349/Was_ist_eine_internationale_Geschichte_die_nicht_international_ist_Methodische_Grund%C3%BCberlegungen_zur_Erforschung_internationaler_Geschichte_der_Fr%C3%BChen_Neuzeit", "https://uni-wuerzburg.academia.edu/AnuschkaTischer", "https://www.academia.edu/3383349/Was_ist_eine_internationale_Geschichte_die_nicht_international_ist_Methodische_Grund%C3%BCberlegungen_zur_Erforschung_internationaler_Geschichte_der_Fr%C3%BChen_Neuzeit", "https://www.academia.edu/6562212/Europ%C3%A4ische_Erinnerung_als_verflochtene_Erinnerung_Vielstimmige_und_vielschichtige_Vergangenheitsdeutungen_jenseits_der_Nation_G%C3%B6ttingen_V_and_R_unipress_2014_co_edited_with_Gregor_Feindt_Daniela_Mehler_Friedemann_Pestel_and_Rieke_Trim%C3%A7ev_", "https://oxford.academia.edu/FelixKrawatzek", "https://ieg-mainz.academia.edu/GregorFeindt", "https://uni-erlangen.academia.edu/RiekeTrimcev", "https://www.academia.edu/6562212/Europ%C3%A4ische_Erinnerung_als_verflochtene_Erinnerung_Vielstimmige_und_vielschichtige_Vergangenheitsdeutungen_jenseits_der_Nation_G%C3%B6ttingen_V_and_R_unipress_2014_co_edited_with_Gregor_Feindt_Daniela_Mehler_Friedemann_Pestel_and_Rieke_Trim%C3%A7ev_", "https://www.academia.edu/5582067/Die_Innovativit%C3%A4t_des_Westf%C3%A4lischen_Friedenskongresses", "https://hu-berlin.academia.edu/HenryM%C3%BCller", "https://www.academia.edu/5582067/Die_Innovativit%C3%A4t_des_Westf%C3%A4lischen_Friedenskongresses", "https://www.academia.edu/2407298/Bachelor_Arbeit_Mythos_Absolutismus_%C3%9Cberlegungen_zu_einer_fr%C3%BChneuzeitlichen_Forschungskontroverse_zwischen_Heinz_Duchhardt_Ronald_Asch_und_Peter_Baumgart", "https://hu-berlin.academia.edu/HenryM%C3%BCller", "https://www.academia.edu/2407298/Bachelor_Arbeit_Mythos_Absolutismus_%C3%9Cberlegungen_zu_einer_fr%C3%BChneuzeitlichen_Forschungskontroverse_zwischen_Heinz_Duchhardt_Ronald_Asch_und_Peter_Baumgart", "https://www.academia.edu/5348750/DEUTSCH_RUSSISCHE_BEZIEHUN_GSGESCHICHTE_I_N_IHRER_BEDEUTUN_G_F%C3%9CR_OSTMITTELEUROPA", "https://uni-rostock.academia.edu/AMamerow", "https://www.academia.edu/5348750/DEUTSCH_RUSSISCHE_BEZIEHUN_GSGESCHICHTE_I_N_IHRER_BEDEUTUN_G_F%C3%9CR_OSTMITTELEUROPA", "https://www.academia.edu/11909120/Analyse_der_maritimen_Gewalt_im_Umfeld_der_Barbaresken_Staaten_vom_16_bis_zum_19_Jahrhundert", "https://independent.academia.edu/HJopp", "https://www.academia.edu/11909120/Analyse_der_maritimen_Gewalt_im_Umfeld_der_Barbaresken_Staaten_vom_16_bis_zum_19_Jahrhundert", "https://www.academia.edu/650675/Andere_Zuk%C3%BCnfte_Politik_der_Utopien", "https://kfunigraz.academia.edu/PetraSchaperRinkel", "https://www.academia.edu/650675/Andere_Zuk%C3%BCnfte_Politik_der_Utopien", "https://www.academia.edu/9988647/West_Mitte_Ost_Der_Europadiskurs_und_europabezogene_Denkstile_in_Ungarn_vom_Reformzeitalter_bis_zum_Ende_des_Kommunismus", "https://uni-kiel.academia.edu/FrankHenschel", "https://www.academia.edu/9988647/West_Mitte_Ost_Der_Europadiskurs_und_europabezogene_Denkstile_in_Ungarn_vom_Reformzeitalter_bis_zum_Ende_des_Kommunismus", "https://www.academia.edu/6568001/Ein_M%C3%A4chtekonzert_f%C3%BCr_das_21_Jahrhundert_Blaupause_f%C3%BCr_eine_von_Gro%C3%9Fm%C3%A4chten_getragene_multilaterale_Sicherheitsinstitution", "https://hsfk.academia.edu/CarstenRauch", "https://irebs.academia.edu/KonstanzeJ%C3%BCngling", "https://www.academia.edu/6568001/Ein_M%C3%A4chtekonzert_f%C3%BCr_das_21_Jahrhundert_Blaupause_f%C3%BCr_eine_von_Gro%C3%9Fm%C3%A4chten_getragene_multilaterale_Sicherheitsinstitution", "https://www.academia.edu/37601761/vonGreyerz_Holenstein_W%C3%BCrgler_2018_Soldgesch%C3%A4ft_OA_978_3_8471_0859_7_pdf", "https://unige.academia.edu/AndreasW%C3%BCrgler", "https://www.academia.edu/37601761/vonGreyerz_Holenstein_W%C3%BCrgler_2018_Soldgesch%C3%A4ft_OA_978_3_8471_0859_7_pdf", "https://www.academia.edu/8547358/Die_Puppe_Karls_des_Gro%C3%9Fen_Das_Heilige_R%C3%B6mische_Reich_Deutscher_Nation_als_praktizierter_Mythos", "https://uni-muenster.academia.edu/BarbaraStollberg", "https://www.academia.edu/8547358/Die_Puppe_Karls_des_Gro%C3%9Fen_Das_Heilige_R%C3%B6mische_Reich_Deutscher_Nation_als_praktizierter_Mythos", "https://www.academia.edu/39958780/Die_Mainzer_Republik_und_ihre_Bedeutung_f%C3%BCr_die_parlamentarische_Demokratie_in_Deutschland", "https://uni-mainz.academia.edu/MichaelMatheus", "https://www.academia.edu/39958780/Die_Mainzer_Republik_und_ihre_Bedeutung_f%C3%BCr_die_parlamentarische_Demokratie_in_Deutschland", "https://www.academia.edu/22469623/Falsches_Spiel_mit_wahren_K%C3%B6rpern_Freundschaftsgesten_und_die_Politik_der_Authentizit%C3%A4t_im_franko_burgundischen_Sp%C3%A4tmittelalter", "https://dhi-paris.academia.edu/KlausOschema", "https://www.academia.edu/22469623/Falsches_Spiel_mit_wahren_K%C3%B6rpern_Freundschaftsgesten_und_die_Politik_der_Authentizit%C3%A4t_im_franko_burgundischen_Sp%C3%A4tmittelalter", "https://www.academia.edu/26914678/Freibeuter_als_Kriegsunternehmer_Gesch%C3%A4ftsmodelle_privatisierter_Seekriegf%C3%BChrung_zwischen_1550_und_1650_Christoph_Rass_", "https://uni-osnabrueck.academia.edu/chrass", "https://www.academia.edu/26914678/Freibeuter_als_Kriegsunternehmer_Gesch%C3%A4ftsmodelle_privatisierter_Seekriegf%C3%BChrung_zwischen_1550_und_1650_Christoph_Rass_", "https://www.academia.edu/8400736/Interventionen_als_Instrument_der_internationalen_Politik_Entwicklung_Anspruch_Wirklichkeit", "https://uni-muenster.academia.edu/ProfDrReinhardMeyers", "https://www.academia.edu/8400736/Interventionen_als_Instrument_der_internationalen_Politik_Entwicklung_Anspruch_Wirklichkeit", "https://www.academia.edu/1798545/_Europ%C3%A4ische_Diplomatie_im_Sp%C3%A4tmittelalter_Ein_historiographischer_%C3%9Cberblick_Zeitschrift_f%C3%BCr_historische_Forschung_29_1_2012_p_65_95", "https://ephe.academia.edu/st%C3%A9phanep%C3%A9quignot", "https://www.academia.edu/1798545/_Europ%C3%A4ische_Diplomatie_im_Sp%C3%A4tmittelalter_Ein_historiographischer_%C3%9Cberblick_Zeitschrift_f%C3%BCr_historische_Forschung_29_1_2012_p_65_95", "https://www.academia.edu/5901061/_Ein_Vaterland_ohne_Patrioten_Die_Debatten_%C3%BCber_deutsche_Vaterlandsliebe_in_der_Fr%C3%BChen_Neuzeit_in_Georg_Schmidt_ed_Die_deutsche_Nation_im_fr%C3%BChneuzeitlichen_Europa_Politische_Ordnung_und_kulturelle_Identit%C3%A4t_Munich_Oldenbourg_2010_35_63", "https://vanderbilt.academia.edu/AlexanderSchmidt", "https://www.academia.edu/5901061/_Ein_Vaterland_ohne_Patrioten_Die_Debatten_%C3%BCber_deutsche_Vaterlandsliebe_in_der_Fr%C3%BChen_Neuzeit_in_Georg_Schmidt_ed_Die_deutsche_Nation_im_fr%C3%BChneuzeitlichen_Europa_Politische_Ordnung_und_kulturelle_Identit%C3%A4t_Munich_Oldenbourg_2010_35_63", "https://www.academia.edu/35578039/Das_Problem_des_Widerstandsrechts_bei_Leibniz", "https://unipd.academia.edu/LucaBasso", "https://www.academia.edu/35578039/Das_Problem_des_Widerstandsrechts_bei_Leibniz", "https://www.academia.edu/7435793/F%C3%BCrsten_werden_Die_Familie_zu_Salm_im_17_Jahrhundert", "https://uni-muenster.academia.edu/JonasStephan", "https://www.academia.edu/7435793/F%C3%BCrsten_werden_Die_Familie_zu_Salm_im_17_Jahrhundert", "https://www.academia.edu/5639059/Der_Frieden_von_Baden_und_seine_Deutung_am_Goldenen_Horn_Die_Kaiserliche_Diplomatie_in_Konstantinopel_1713_1715_In_H_Duchhardt_M_Espenhorst_Hrg_Utrecht_Rastatt_Baden_1713_1714_Translationsleistungen_in_Diplomatie_und_Medien_G%C3%B6ttingen_2013_pp_357_372", "https://uni-sofia.academia.edu/MariaBaramova", "https://www.academia.edu/5639059/Der_Frieden_von_Baden_und_seine_Deutung_am_Goldenen_Horn_Die_Kaiserliche_Diplomatie_in_Konstantinopel_1713_1715_In_H_Duchhardt_M_Espenhorst_Hrg_Utrecht_Rastatt_Baden_1713_1714_Translationsleistungen_in_Diplomatie_und_Medien_G%C3%B6ttingen_2013_pp_357_372", "https://www.academia.edu/40111830/_an_einer_Minut_ein_gro%C3%9Fes_gelegen_Milit%C3%A4rische_Kommunikation_Kriegsberichterstattung_und_Zeit_vom_16_bis_zum_19_Jahrhundert", "https://uni-kiel.academia.edu/KaiLohstr%C3%A4ter", "https://www.academia.edu/40111830/_an_einer_Minut_ein_gro%C3%9Fes_gelegen_Milit%C3%A4rische_Kommunikation_Kriegsberichterstattung_und_Zeit_vom_16_bis_zum_19_Jahrhundert", "https://www.academia.edu/4998123/Europa_und_die_islamische_Welt_in_der_Fr%C3%BChaufkl%C3%A4rung_Die_Konstruktion_der_europ%C3%A4ischen_Ordnung_im_Friedensprojekt_des_Abb%C3%A9_de_Saint_Pierre", "https://uni-hamburg.academia.edu/OlafAsbach", "https://www.academia.edu/4998123/Europa_und_die_islamische_Welt_in_der_Fr%C3%BChaufkl%C3%A4rung_Die_Konstruktion_der_europ%C3%A4ischen_Ordnung_im_Friedensprojekt_des_Abb%C3%A9_de_Saint_Pierre", "https://www.academia.edu/40129492/Bachelors_Thesis_Huguenots_in_German_Historiography_a_historiographic_analysis_of_the_migration_of_Huguenots_in_order_to_contruct_a_Prussian_national_idenity_in_selected_German_scholarly_literature_from_the_18th_and_19th_centuries", "https://uzh.academia.edu/RomanF%C3%A4ssler", "https://www.academia.edu/40129492/Bachelors_Thesis_Huguenots_in_German_Historiography_a_historiographic_analysis_of_the_migration_of_Huguenots_in_order_to_contruct_a_Prussian_national_idenity_in_selected_German_scholarly_literature_from_the_18th_and_19th_centuries", "https://www.academia.edu/29027351/Die_Konstruktion_von_Zukunft_im_Zeitalter_der_Aufkl%C3%A4rung_Universalgeschichte_und_Utopie_bei_Constantin_Francois_Volney_Saarbr%C3%BCcken_2014_Zugl_Klagenfurt_Univ_Diss_2013_", "https://uni-klu.academia.edu/GerhardKatschnig", "https://www.academia.edu/29027351/Die_Konstruktion_von_Zukunft_im_Zeitalter_der_Aufkl%C3%A4rung_Universalgeschichte_und_Utopie_bei_Constantin_Francois_Volney_Saarbr%C3%BCcken_2014_Zugl_Klagenfurt_Univ_Diss_2013_", "https://www.academia.edu/36486752/Isabelle_Stauffer_Zwischen_Frankreich_und_Deutschland_%C3%BCbersetzen_Landes_und_Sprachgrenzen_in_galanter_Literatur_In_Friedrich_Karin_Hg_Die_Erschlie%C3%9Fung_des_Raumes_Konstruktion_Imagination_und_Darstellung_von_R%C3%A4umen_und_Grenzen_im_Barockzeitalter_Wiesbaden_Harrassowitz_2014_S_781_798", "https://ku-eichstaett.academia.edu/IsabelleStauffer", "https://www.academia.edu/36486752/Isabelle_Stauffer_Zwischen_Frankreich_und_Deutschland_%C3%BCbersetzen_Landes_und_Sprachgrenzen_in_galanter_Literatur_In_Friedrich_Karin_Hg_Die_Erschlie%C3%9Fung_des_Raumes_Konstruktion_Imagination_und_Darstellung_von_R%C3%A4umen_und_Grenzen_im_Barockzeitalter_Wiesbaden_Harrassowitz_2014_S_781_798", "https://www.academia.edu/42271568/_Vorwort_zus_mit_Ulrike_H%C3%96ROLDT_in_1815_Europ%C3%A4ische_Friedensordnung_Mitteldeutsche_Neuordnung_Die_Neuordnung_auf_dem_Wiener_Kongress_und_ihre_Folgen_f%C3%BCr_den_mitteldeutschen_Raum", "https://uni-halle.academia.edu/SvenPabstmann", "https://www.academia.edu/42271568/_Vorwort_zus_mit_Ulrike_H%C3%96ROLDT_in_1815_Europ%C3%A4ische_Friedensordnung_Mitteldeutsche_Neuordnung_Die_Neuordnung_auf_dem_Wiener_Kongress_und_ihre_Folgen_f%C3%BCr_den_mitteldeutschen_Raum", "https://www.academia.edu/954125/_Gro%C3%9Fm%C3%A4chtiges_Deutschland_Debatte_in_der_Zeitschrift_WeltTrends_Hefte_42_47_2004_2005_", "https://uni-frankfurt.academia.edu/GuntherHellmann", "https://www.academia.edu/954125/_Gro%C3%9Fm%C3%A4chtiges_Deutschland_Debatte_in_der_Zeitschrift_WeltTrends_Hefte_42_47_2004_2005_", "https://www.academia.edu/3714915/Birgit_Emich_Confession_et_relations_internationales_%C3%A0_l%C3%A9poque_moderne", "https://uha.academia.edu/NicolasLeMoigne", "https://www.academia.edu/3714915/Birgit_Emich_Confession_et_relations_internationales_%C3%A0_l%C3%A9poque_moderne", "https://www.academia.edu/31095711/Republikanismus_in_Deutschland_Kant_Forster_Schlegel_in_Thorsten_Thiel_Christian_Volk_Hg_Die_Aktualit%C3%A4t_des_Republikanismus_Baden_Baden_2016", "https://independent.academia.edu/PhilippH%C3%B6lzing", "https://www.academia.edu/31095711/Republikanismus_in_Deutschland_Kant_Forster_Schlegel_in_Thorsten_Thiel_Christian_Volk_Hg_Die_Aktualit%C3%A4t_des_Republikanismus_Baden_Baden_2016", "https://www.academia.edu/23188321/Spanischer_Kolonialismus_Vortrag_am_3_11_2011_vor_der_Jahresversammlung_des_Verbandes_der_Geschichtslehrer_Niedersachsens_in_Hannover", "https://uni-hamburg.academia.edu/HorstPietschmann", "https://www.academia.edu/23188321/Spanischer_Kolonialismus_Vortrag_am_3_11_2011_vor_der_Jahresversammlung_des_Verbandes_der_Geschichtslehrer_Niedersachsens_in_Hannover", "https://www.academia.edu/35267197/Buch_Zwierlein_Discorso_HIKO_DruckPDF_pdf", "https://independentscholar.academia.edu/CornelZwierlein", "https://www.academia.edu/35267197/Buch_Zwierlein_Discorso_HIKO_DruckPDF_pdf", "https://www.academia.edu/38152615/Stella_Ghervas_2018_Ein_Palimpsest_f%C3%BCr_den_Frieden_Die_Heilige_Allianz_und_das_Ende_des_franz%C3%B6sischen_Empire_A_Palimpsest_for_Peace_The_Holy_Alliance_and_the_End_of_the_French_Empire_", "https://ucla.academia.edu/StellaGhervas", "https://www.academia.edu/38152615/Stella_Ghervas_2018_Ein_Palimpsest_f%C3%BCr_den_Frieden_Die_Heilige_Allianz_und_das_Ende_des_franz%C3%B6sischen_Empire_A_Palimpsest_for_Peace_The_Holy_Alliance_and_the_End_of_the_French_Empire_", "https://www.academia.edu/12789111/_2005_Bruchzonen_der_Globalisierung_globale_Krisen_und_Territorialit%C3%A4tsregimes_Kategorien_einer_Globalgeschichtsschreibung_", "https://uni-leipzig.academia.edu/UlfEngel", "https://www.academia.edu/12789111/_2005_Bruchzonen_der_Globalisierung_globale_Krisen_und_Territorialit%C3%A4tsregimes_Kategorien_einer_Globalgeschichtsschreibung_", "https://www.academia.edu/1443105/Medien_und_%C3%B6ffentliche_Meinung_im_Irak_Krieg", "https://uni-augsburg.academia.edu/AndreaSzukala", "https://www.academia.edu/1443105/Medien_und_%C3%B6ffentliche_Meinung_im_Irak_Krieg", "https://www.academia.edu/12536680/Stella_Ghervas_2015_Das_Erbe_des_Wiener_Kongresses_und_der_Wert_von_Friedensstiften_The_Legacy_of_the_Congress_of_Vienna_and_the_Virtue_of_Peacemakers_in_Aus_Politik_und_Zeitgeschichte_APuZ_", "https://ucla.academia.edu/StellaGhervas", "https://www.academia.edu/12536680/Stella_Ghervas_2015_Das_Erbe_des_Wiener_Kongresses_und_der_Wert_von_Friedensstiften_The_Legacy_of_the_Congress_of_Vienna_and_the_Virtue_of_Peacemakers_in_Aus_Politik_und_Zeitgeschichte_APuZ_", "https://www.academia.edu/36199636/Eine_R%C3%BCckkehr_des_Bonapartismus_in_der_T%C3%BCrkei_Das_AKP_Regime_im_Kontext_der_historischen_Kr%C3%A4fteverh%C3%A4ltnisse", "https://rosalux.academia.edu/AxelGehring", "https://www.academia.edu/36199636/Eine_R%C3%BCckkehr_des_Bonapartismus_in_der_T%C3%BCrkei_Das_AKP_Regime_im_Kontext_der_historischen_Kr%C3%A4fteverh%C3%A4ltnisse", "https://www.academia.edu/42642746/Der_18_Brumaire_des_Donald_J_Trump_%C3%9Cberlegungen_zum_Sieg_des_Autoritarismus_in_den_Vereinigten_Staaten_The_18th_Brumaire_of_Donald_J_Trump_Understanding_Trumps_Triumph_through_the_Lens_of_Marxist_State_Theory_", "https://rosalux.academia.edu/IngarSolty", "https://www.academia.edu/42642746/Der_18_Brumaire_des_Donald_J_Trump_%C3%9Cberlegungen_zum_Sieg_des_Autoritarismus_in_den_Vereinigten_Staaten_The_18th_Brumaire_of_Donald_J_Trump_Understanding_Trumps_Triumph_through_the_Lens_of_Marxist_State_Theory_", "https://www.academia.edu/35957775/Conceptual_Metaphors_in_the_German_Press_on_the_Relationship_between_the_EU_and_Croatia_Das_n%C3%A4chste_Sorgenkind_hei%C3%9Ft_Kroatien_Konzeptuelle_Metaphern_in_deutschen_Pressetexten_%C3%BCber_die_Beziehung_zwischen_der_EU_und_Kroatien", "https://psu-sa.academia.edu/IvanaRoncevic", "https://www.academia.edu/35957775/Conceptual_Metaphors_in_the_German_Press_on_the_Relationship_between_the_EU_and_Croatia_Das_n%C3%A4chste_Sorgenkind_hei%C3%9Ft_Kroatien_Konzeptuelle_Metaphern_in_deutschen_Pressetexten_%C3%BCber_die_Beziehung_zwischen_der_EU_und_Kroatien", "https://www.academia.edu/9999402/Die_Wiederkehr_des_Mittelmeerraumes_Stand_und_Perspektiven_der_neuhistorischen_Mediterranistik", "https://rub.academia.edu/FabianLemmes", "https://konstanz.academia.edu/ManuelBorutta", "https://www.academia.edu/9999402/Die_Wiederkehr_des_Mittelmeerraumes_Stand_und_Perspektiven_der_neuhistorischen_Mediterranistik", "https://www.academia.edu/2590849/Ambivalenzen_der_Zivilgesellschaft_Gegenbegriffe_Gewalt_und_Macht", "https://uni-konstanz.academia.edu/SvenReichardt", "https://www.academia.edu/2590849/Ambivalenzen_der_Zivilgesellschaft_Gegenbegriffe_Gewalt_und_Macht", "https://www.academia.edu/1115328/Politik_im_Duodezformat_die_Herrschaft_Holzappel_Schaumburg_in_der_zweiten_H%C3%A4lfte_des_17_Jahrhunderts_In_Nassauische_Annalen_Bd_121_2010_S_29_72", "https://independent.academia.edu/martinbr%C3%BCck", "https://www.academia.edu/1115328/Politik_im_Duodezformat_die_Herrschaft_Holzappel_Schaumburg_in_der_zweiten_H%C3%A4lfte_des_17_Jahrhunderts_In_Nassauische_Annalen_Bd_121_2010_S_29_72", "https://www.academia.edu/30705173/Die_Bedeutung_der_christlichen_Bildsprache_f%C3%BCr_die_Legitimation_fr%C3%BChneuzeitlicher_Staatlichkeit", "https://dhi-paris.academia.edu/ThomasMaissen", "https://www.academia.edu/30705173/Die_Bedeutung_der_christlichen_Bildsprache_f%C3%BCr_die_Legitimation_fr%C3%BChneuzeitlicher_Staatlichkeit", "https://www.academia.edu/Documents/in/Modern_History?f_loswp=28208191", "https://www.academia.edu/Documents/in/International_Relations?f_loswp=28208191", "https://www.academia.edu/Documents/in/Foreign_Policy?f_loswp=28208191", "https://www.academia.edu/Documents/in/Diplomacy?f_loswp=28208191", "https://www.academia.edu/about", "https://www.academia.edu/press", "https://medium.com/academia", "https://www.academia.edu/Directory/People", "https://www.academia.edu/Directory/Papers", "https://www.academia.edu/topics", "https://www.academia.edu/Jobs", "https://www.academia.edu/hiring", "https://support.academia.edu/", "https://www.academia.edu/Documents/in/Physics", "https://www.academia.edu/Documents/in/Chemistry", "https://www.academia.edu/Documents/in/Biology", "https://www.academia.edu/Documents/in/Health_Sciences", "https://www.academia.edu/Documents/in/Ecology", "https://www.academia.edu/Documents/in/Earth_Sciences", "https://www.academia.edu/Documents/in/Cognitive_Science", "https://www.academia.edu/Documents/in/Mathematics", "https://www.academia.edu/Documents/in/Computer_Science", "https://www.academia.edu/terms", "https://www.academia.edu/privacy", "https://www.academia.edu/copyright"]}