{"title": "Pressemitteilungen", "author": null, "url": null, "hostname": null, "description": "Offizielles Landesportal der Bayerischen Staatsregierung: Aktuelle Meldungen, Infos zum Freistaat Bayern, Politikthemen.", "sitename": null, "date": "2023-05-17", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Bayerns Gesundheitsminister Klaus Holetschek st\u00e4rkt die therapeutischen Angebote auf dem Land. Der Minister betonte am Mittwoch anl\u00e4sslich der \u00dcbergabe eines Zuwendungsbescheides f\u00fcr ein Modellprojekt zur traditionellen chinesischen Medizin bei Kindern und Jugendlichen an der Klinik f\u00fcr integrative Traditionelle Chinesische Medizin (iTCM) Illertal: \u201eMein Ziel ist, dass die Menschen auch k\u00fcnftig eine qualitativ hochwertige medizinische Versorgung erhalten und wir das therapeutische Angebot weiter verbessern. Das gilt sowohl f\u00fcr die St\u00e4dte als auch f\u00fcr den l\u00e4ndlichen Raum.\u201c\nDer Minister f\u00fcgte hinzu: \u201eDie iTCM Klinik Illertal in Illertissen vereint als Projektort die Erfahrungsmedizin Chinas mit der klassischen Schulmedizin in vorbildlicher Weise. Mit dem Modellprojekt und der besonderen Kombination der integrativen Medizin k\u00f6nnen vor allem Kinder und Jugendliche mit chronischen Erkrankungen profitieren. Denn klar ist: Chronische Erkrankungen k\u00f6nnen besonders f\u00fcr Kinder und Jugendliche zu einer starken Belastung f\u00fchren.\u201c\nTr\u00e4ger des Modellprojekts mit dem Titel \u201eTraditionelle Chinesische Medizin als wirksame Hilfe f\u00fcr Menschen mit chronischen Erkrankungen, insbesondere auch bei Kindern und Jugendlichen\u201c ist der Verein \u201eHilfreiche Medizin f\u00fcr alle e. V.\u201c. Dieser m\u00f6chte die Behandlung von chronisch kranken Patientinnen und Patienten sowie Kindern und Jugendlichen mit anhaltenden gesundheitlichen Einschr\u00e4nkungen mittels Traditioneller Chinesischen Medizin an der iTCM Klinik Illertal erm\u00f6glichen, f\u00f6rdern und weiterentwickeln.\nHoletschek erl\u00e4uterte: \u201eDie Integrative Medizin kann gute Erfolge bei der Diagnose und der Therapie f\u00fcr chronisch kranke Patientinnen und Patienten erzielen. Damit m\u00f6glichst viele Menschen von den Angeboten der iTCM Klinik profitieren k\u00f6nnen, die in der Regel selbst gezahlt werden m\u00fcssen, f\u00f6rdern wir das Modellprojekt mit 30.000 Euro. Unterst\u00fctzt werden sollen vor allem chronisch kranke Kinder und Jugendliche.\u201c\nHoletschek erg\u00e4nzte: \u201eWir setzen uns in Bayern auf vielf\u00e4ltige Weise daf\u00fcr ein, dass wir in der Stadt und auf dem Land die bestm\u00f6gliche \u00e4rztliche Versorgung haben. Mit diversen F\u00f6rderprogrammen tragen wir zum Erhalt und zur Verbesserung der medizinischen Versorgung bei, zum Beispiel mit der Landarztpr\u00e4mie, der Landarztquote, den Gesundheitsregionenplus, dem Studienprogramm f\u00fcr Medizinstudierende und auch der F\u00f6rderung von Integrativer Medizin. In diesen Anstrengungen werden wir auch k\u00fcnftig nicht nachlassen.\u201c\n[Pressemitteilung auf der Seite des Herausgebers](https://www.stmgp.bayern.de/ministerium/presse/pressemitteilungen/)", "language": null, "image": null, "pagetype": null, "links": ["/datenschutz/", "/buergerservice/leichte-sprache/", "/buergerservice/gebaerdensprache/", null, "/", "/", null, "/", "javascript:void(0);", "javascript:void(0)", "/staatsregierung/ministerpraesident/", "/staatsregierung/kabinett/", "/staatsregierung/bayerische-staatskanzlei-und-staatsministerien/", "/staatsregierung/koalitionsvertrag-2023-2028/", "/staatsregierung/regierungserklaerungen-uebersicht/", "/staatsregierung/beauftragte-der-bayerischen-staatsregierung/", "/staatsregierung/preise-und-auszeichnungen/", "/staatsregierung/orden-und-ehrenzeichen/", "javascript:void(0);", "javascript:void(0)", "/staatsregierung/ministerpraesidenten-und-kabinette-seit-1945/dr-markus-soeder/", "/staatsregierung/ministerpraesidenten-und-kabinette-seit-1945/horst-seehofer/", "/staatsregierung/ministerpraesidenten-und-kabinette-seit-1945/dr-guenther-beckstein/", "/staatsregierung/ministerpraesidenten-und-kabinette-seit-1945/dr-edmund-stoiber/", "/staatsregierung/ministerpraesidenten-und-kabinette-seit-1945/dr-h-c-max-streibl/", "/staatsregierung/ministerpraesidenten-und-kabinette-seit-1945/dr-h-c-franz-josef-strauss/", "/staatsregierung/ministerpraesidenten-und-kabinette-seit-1945/dr-h-c-alfons-goppel/", "/staatsregierung/ministerpraesidenten-und-kabinette-seit-1945/dr-hans-ehard/", "/staatsregierung/ministerpraesidenten-und-kabinette-seit-1945/dr-hanns-seidel/", "/staatsregierung/ministerpraesidenten-und-kabinette-seit-1945/dr-wilhelm-hoegner/", "/staatsregierung/ministerpraesidenten-und-kabinette-seit-1945/fritz-schaeffer/", "/staatsregierung/ministerpraesidentenkonferenz/", "javascript:void(0);", "javascript:void(0)", "/staatskanzlei/staatsminister-dr-florian-herrmann/", "/staatskanzlei/staatsministerin-melanie-huml/", "/staatskanzlei/aufgaben-und-organisation/", "/staatskanzlei/bayerischer-ethikrat/", "/staatskanzlei/bayern-beim-bund/", "/staatskanzlei/bayern-bei-der-eu/", "/staatskanzlei/bayern-in-tschechien/", "/staatskanzlei/bayern-in-kiew/", "/staatskanzlei/bayern-in-addis-abeba/", "/staatskanzlei/bayern-in-quebec/", "/staatskanzlei/bayern-in-israel/", "/staatskanzlei/bayern-in-london/", "/staatskanzlei/die-welt-in-bayern/", "/staatskanzlei/bayern-in-der-welt/", "/staatskanzlei/leat-fortbildungen/", "/staatskanzlei/karriere/", "/politik/", "javascript:void(0);", "javascript:void(0)", "/buergerservice/kontakt/", "/buergerservice/buergerbeauftragter/", "/buergerservice/newsroom-social-media/", "/buergerservice/mediathek/", "/buergerservice/newsletter/", "/buergerservice/apps-messenger-rss/", "/buergerservice/broschueren/", "/buergerservice/podcast-auf-eine-weiss-blaue-tasse/", "/buergerservice/vereinsfeiern/", "/buergerservice/ihr-vorschlag-zaehlt/", "/buergerservice/gebaerdensprache/", "javascript:void(0);", "javascript:void(0)", "/presse/pressestellen-der-bayerischen-staatsregierung/", "/presse/pressemitteilungen/", "/presse/ministerratsberichte/", "/presse/archiv-pressemitteilungen/", "/presse/presse-abo/", "/der-freistaat/", "/welcome-dahoam/", "/", "/presse/pressemitteilungen/", "https://www.stmgp.bayern.de/ministerium/presse/pressemitteilungen/", "https://de-de.facebook.com/bayern/", "https://www.youtube.com/user/Bayern?hl=de&gl=DE", "https://www.instagram.com/bayern.de/?hl=de", "https://www.linkedin.com/company/bayernde", "/buergerservice/apps-messenger-rss/#messenger", null, "tel:direkt@bayern.de", "mailto:direkt@bayern.de", "/buergerservice/kontakt/", "mailto:?subject=bayern.de:%20Holetschek+st%26auml%3Brkt+therapeutische+Angebote+auf+dem+Land+%26%238211%3B+Bayerns+Gesundheitsminister+%26uuml%3Bbergab+Zuwendungsbescheid+f%26uuml%3Br+Modellprojekt+f%26uuml%3Br+integrative+Traditionelle+Chinesische+Medizin&body=http%3A%2F%2Fwww.bayern.de%2Fholetschek-strkt-therapeutische-angebote-auf-dem-land-bayerns-gesundheitsminister-bergab-zuwendungsbescheid-fr-modellprojekt-fr-integrative-traditionelle-chinesische-medizin%2F", "/pdf/printpdf.php?id=128831", "javascript:window.print();", null, "/datenschutz/", "http://www.facebook.com/sharer.php?u=http%3A%2F%2Fwww.bayern.de%2Fholetschek-strkt-therapeutische-angebote-auf-dem-land-bayerns-gesundheitsminister-bergab-zuwendungsbescheid-fr-modellprojekt-fr-integrative-traditionelle-chinesische-medizin%2F", "https://twitter.com/intent/tweet?url=http%3A%2F%2Fwww.bayern.de%2Fholetschek-strkt-therapeutische-angebote-auf-dem-land-bayerns-gesundheitsminister-bergab-zuwendungsbescheid-fr-modellprojekt-fr-integrative-traditionelle-chinesische-medizin%2F&text=Holetschek+st%26auml%3Brkt+therapeutische+Angebote+auf+dem+Land+%26%238211%3B+Bayerns+Gesundheitsminister+%26uuml%3Bbergab+Zuwendungsbescheid+f%26uuml%3Br+Modellprojekt+f%26uuml%3Br+integrative+Traditionelle+Chinesische+Medizin", "whatsapp://send?text=http%3A%2F%2Fwww.bayern.de%2Fholetschek-strkt-therapeutische-angebote-auf-dem-land-bayerns-gesundheitsminister-bergab-zuwendungsbescheid-fr-modellprojekt-fr-integrative-traditionelle-chinesische-medizin%2F", null, "/sitemap/", "/datenschutz/", "/impressum/", "/erklaerung-zur-barrierefreiheit/", "/", "#"]}