{"title": "Corona-Live-Ticker: Klage gegen 15-Kilometer-Regel vor NRW's oberstem Gericht", "author": "J\u00f6rn Seidel; Andreas Poulakos", "url": "https://www1.wdr.de/nachrichten/themen/coronavirus/ticker-corona-virus-nrw-778.html", "hostname": "www1.wdr.de", "description": "\u2022 Erste Klage gegen Bewegungseinschr\u00e4nkung \u2022 Impfstoffproduktion von Biontech bald in Westfalen \u2022 Streit um Impfpflicht - Spahn im Bundestag \u2022 Bund will wegen Mutation Einreise-Regeln versch\u00e4rfen \u2022 Alle Entwicklungen hier im Live-Ticker", "sitename": "Westdeutscher Rundfunk K\u00f6ln", "date": "2021-01-13", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Ticker vom Mittwoch (13.01.2021) zum Nachlesen\nStand: 13.01.2021, 19:42 Uhr\n- Erste Klage gegen Bewegungseinschr\u00e4nkung\n- Impfstoffproduktion von Biontech bald in Westfalen\n- Streit um Impfpflicht - Spahn im Bundestag\n- Bund will wegen Mutation Einreise-Regeln versch\u00e4rfen\n- Alle Entwicklungen hier im Live-Ticker\nWas gibt es Neues in Sachen\n[Coronavirus](/nachrichten/themen/coronavirus/index.html)? Hier im Live-Ticker halten wir Sie \u00fcber die Entwicklungen auf dem Laufenden.\n19.35 Uhr: Stadt K\u00f6ln will keine Luftfilter f\u00fcr Schulen annehmen\nEine Initiative von Eltern, die Schulen Luftfilter f\u00fcr Klassenr\u00e4ume spenden wollten, hat die Stadt K\u00f6ln vorerst beendet. Elterninitiativen in mehreren Stadtteilen wollten Spenden sammeln, um Filterger\u00e4te zu kaufen. Teilweise hatten sie schon Ger\u00e4te beschafft. Die Eltern berufen sich auf Studien der Universit\u00e4t der Bundeswehr, nach den Luftfilteranlagen das Infektionsrisiko in Klassenr\u00e4umen senken.\nDoch die Stadt K\u00f6ln will eigene Untersuchungen abwarten, bevor \u00fcber Filterger\u00e4te in Schulen entschieden wird. Die Elterinitiativen mussten ihre Spendensammlung stoppen und bereits gekaufte Filter-Ger\u00e4te zur\u00fcckgeben.\n19.07 Uhr: Moderna und Pfizer gehen von Wirksamkeit der Impfung gegen Corona-Mutationen aus\nDie Pharmafirmen Pfizer und Moderna zeigen sich zuversichtlich, dass ihre Impfstoffe auch gegen die neuen britischen und s\u00fcdafrikanischen Varianten des Coronavirus wirken. \"Wir gehen davon aus, dass wir gesch\u00fctzt sind\", sagte Moderna-Manager Tal Zaks heute bei einer EU-Gesundheitskonferenz.\nSollte es n\u00f6tig werden, k\u00f6nnte aber auch \"binnen Wochen\" eine neue Variante des Impfstoffs entwickelt werden. Pfizer-Chef Albert Bourla sagte, man warte auf weitere Untersuchungsergebnisse zur Wirksamkeit des eigenen Impfstoffs ab. \"Wenn Sie nach meiner Meinung fragen: Ich denke, dass die Ergebnisse positiv sein werden\", sagte Bourla.\n18.12 Uhr: Mann aus Oer-Erkenschwick klagt gegen 15-Kilometer-Regel\nAm Oberverwaltungsgericht (OVG) M\u00fcnster ist ein erster Eilantrag gegen die Einschr\u00e4nkung des Bewegungsradius von Bewohnern von Corona-Hotspots eingegangen. Antragsteller sei ein Mann aus Oer-Erkenschwick im Kreis Recklinghausen, teilte das Gericht heute mit. Er beantragt, den zentralen Teil der neuen Regionalverordnung der NRW-Landesregierung au\u00dfer Kraft zu setzen.\nDas Land hatte in den Kreisen H\u00f6xter, Minden-L\u00fcbbecke und Recklinghausen sowie im Oberbergischen Kreis eine umstrittene 15-Kilometer-Regel eingef\u00fchrt. Bewohner aus diesen Kreisen d\u00fcrfen das Gebiet nur verlassen, \"soweit dabei ein Umkreis von 15 Kilometern Luftlinie ab der Grenze des eigenen Heimatorts (politische Gemeinde) nicht \u00fcberschritten wird\". Auch einreisen darf nur, wer nicht weiter als 15 Kilometer entfernt wohnt.\n17.30 Uhr: Experten halten Verordnung zur Impfreihenfolge f\u00fcr nicht ausreichend\nExperten haben heute in einer Anh\u00f6rung des Gesundheitsausschusses des Bundestags die Verordnung zur Festlegung der Corona-Impfreihenfolge kritisiert. Die Juristin Andrea Kie\u00dfling von der Ruhr Universit\u00e4t Bochum erkl\u00e4rte heute in ihrer schriftlichen Stellungnahme, es gebe derzeit keine Vorschrift, die das Bundesgesundheitsministerium zur Festlegung der Impfreihenfolge erm\u00e4chtige. Diese Kritik wurde auch von anderen Wissenschaftlern ge\u00e4u\u00dfert.\nVielmehr m\u00fcssten die Verteilungsziele und -kriterien durch ein Parlamentsgesetz festgelegt werden, erkl\u00e4rte Kie\u00dfling. Welche Bev\u00f6lkerungsgruppen zuerst geimpft werden, ist in Deutschland per Verordnung festgelegt. Diese war Mitte Dezember von Bundesgesundheitsminister Jens Spahn (CDU) unterzeichnet worden. Zuerst geimpft werden demnach B\u00fcrger \u00fcber 80 Jahre, Pflegebed\u00fcrftige sowie diejenigen, die sie pflegen und betreuen.\n17.14 Uhr: H\u00f6here Nachfrage nach FFP2-Masken\nDie Apotheken sind nach der ersten Verteilaktion an \u00fcber 60-J\u00e4hrige und chronisch Kranke auf eine steigende Nachfrage nach FFP2-Masken vorbereitet. \"Die Nachfrage nach FFP2-Masken ist in den letzten Monaten kontinuierlich gestiegen, durch die Verordnung an Personen \u00fcber 60 und chronisch Kranke noch einmal zus\u00e4tzlich\", sagte der Vorsitzende des Apothekerverbandes Nordrhein, Thomas Preis, heute.\nDie Ausgabe der Masken per Gutschein an diesen besonders durch Corona gef\u00e4hrdeten Personenkreis habe dazu gef\u00fchrt, dass auch j\u00fcngere Menschen bevorzugt FFP2-Masken gekauft h\u00e4tten. \"Das kann man auch im Stra\u00dfenbild sehen.\"\n16.51 Uhr: Neue Virus-Mutation in den USA aufgetaucht\nUS-Forscher haben eigenen Angaben zufolge in den USA eine neue Virus-Variante entdeckt. Diese habe eine identische Mutation zu der aus Gro\u00dfbritannien bekannten, stark ansteckenden Version. Vermutlich habe sie sich jedoch aus einer bereits in den USA bekannten Variante heraus entwickelt, gaben die Wissenschaftler des Wexner Medical Center der Ohio State University bekannt.\nBislang sei die neue Variante nur bei einem Patienten im Bundesstaat Ohio nachgewiesen worden. Wie verbreitet sie in der Bev\u00f6lkerung ist, sei noch unbekannt.\n16.41 Uhr: Kritik an der FFP2-Maskenpflicht - Kosten f\u00fcr Arme zu hoch\nPolitiker warnen angesichts der neuen bayerischen Vorschrift zum Tragen von FFP2-Masken vor sozialen Ungerechtigkeiten. \"Eine FFP2-Pflicht, ohne Masken zur Verf\u00fcgung zu stellen, bedeutet in der Praxis: Arme Menschen werden vollst\u00e4ndig vom \u00f6ffentlichen Leben ausgeschlossen\", sagte Linken-Chefin Katja Kipping heute. Kritik kam auch von Gr\u00fcnen-Fraktionschefin Katrin G\u00f6ring-Eckardt.\nIn Bayern gilt ab Montag eine Pflicht zum Tragen von FFP2-Masken in Bussen und Bahnen sowie in Gesch\u00e4ften. Sie seien inzwischen leicht erh\u00e4ltlich und im \u00dcberfluss vorhanden, erkl\u00e4rte der bayrische Ministerpr\u00e4sident Markus S\u00f6der (CSU) in M\u00fcnchen. Insgesamt sollen voraussichtlich 2,5 Millionen Masken f\u00fcr Bed\u00fcrftige bereitgestellt werden.\n15.36 Uhr: S\u00f6der dringt auf schnelle Auszahlung der \"Novemberhilfe\"\nDer bayerische Ministerpr\u00e4sident Markus S\u00f6der hat die Verz\u00f6gerungen bei der Auszahlung der November-Hilfen f\u00fcr Corona-gesch\u00e4digte Unternehmen kritisiert. \"Die Meldungen sind sehr verst\u00f6rend\", sagte der CSU-Chef in M\u00fcnchen. Unternehmen m\u00fcssten offenbar sogar Angst haben, die im Fr\u00fchjahr erhaltenen Kredite zur\u00fcckzahlen zu m\u00fcssen, bevor sie neue Hilfen bek\u00e4men.\n\"Es war ohnehin eine sehr lange Zeit, bis die Hilfen auf den Weg gebracht wurden\", sagt S\u00f6der. Die Vorschriften seien au\u00dferdem f\u00fcr viele Empf\u00e4nger zu komplex.\n15.21 Uhr: Biontech-Impfstoffproduktion bald auch in NRW\nDas US-Unternehmen Baxter will im westf\u00e4lischen Halle demn\u00e4chst Impfdosen der Firmen Biontech und Pfizer herstellen. \"Der Plan ist, dass wir Ende Februar, Anfang M\u00e4rz mit der Produktion von Biontech-Impfstoff beginnen\", sagte Firmensprecher J\u00fcrgen Fleischer heute. Er wollte keine Zahlen nennen. Es soll sich aber um einen Auftrag in dreistelliger Millionenh\u00f6he an Impfdosen handeln, der innerhalb von 18 Monaten abgearbeitet werden soll.\nMinisterpr\u00e4sident Armin Laschet (CDU) sagte, NRW leiste \"einen sp\u00fcrbaren Beitrag zur Beschleunigung der Impfstoffproduktion\". Vom Technologie- und Chemie-Standort NRW gehe ein wichtiges Signal aus: \"Liefermengen werden deutlich vergr\u00f6\u00dfert.\" Die Baxter-Zentrale in Chicago hatte am Montag angek\u00fcndigt, dass sie in Halle auch den von Novavax entwickelten Impfstoff produzieren will. Dieser ist aber noch nicht zugelassen.\n15.10 Uhr: Auch Schweiz versch\u00e4rft Corona-Regeln\nDie Schweiz hat heute harte Corona-Beschr\u00e4nkungen beschlossen. Ab Montag m\u00fcssen L\u00e4den mit Ausnahme von Anbietern von G\u00fctern des t\u00e4glichen Bedarfs schlie\u00dfen. Gleichzeitig werden eine Homeoffice-Pflicht eingef\u00fchrt und die privaten und \u00f6ffentlichen Kontakte eingeschr\u00e4nkt. Die Schlie\u00dfung von Restaurants, Kulturbetrieben, Sportanlagen und Freizeiteinrichtungen wird bis Ende Februar verl\u00e4ngert.\nDie Corona-Regeln waren bisher in der Schweiz relativ locker, obwohl sich das Virus im europ\u00e4ischen Vergleich schnell verbreitet. Besonders betroffen sind die Kantone Wallis und Tessin.\n14.12 Uhr: Corona-Regeln - Ermittlungen gegen Polizisten in M\u00fcnster\nNach mutma\u00dflichen Verst\u00f6\u00dfen gegen die Corona-Auflagen m\u00fcssen sich drei Polizeibeamte aus M\u00fcnster einem Disziplinarverfahren stellen. Mit einem gemeinsamen Essen nach Dienstschluss sollen sie Anfang Dezember gegen die Regeln zur Kontaktbeschr\u00e4nkungen versto\u00dfen haben, sagte heute eine Polizeisprecherin.\nDemnach waren die Kr\u00e4fte einer Spezialeinheit nach einem mehrt\u00e4gigen Einsatz zur\u00fcckgekehrt und hatten im Dienstgeb\u00e4ude noch privat zusammengesessen. Beim Essen soll es dann lauter geworden sein. Aufgeflogen war der Vorfall als Kollegen nach Beschwerden wegen L\u00e4rmbel\u00e4stigung ausger\u00fcckt waren.\n14 Uhr: Urteil - Kein \"Lockdown\" f\u00fcr Hundefriseure\nHunde in NRW d\u00fcrfen laut einem Gerichtsurteil w\u00e4hrend des Corona-Lockdowns weiter in Hundesalons frisiert werden. Das aktuell geltende Verbot von Friseurdienstleistungen umfasse nur Dienstleistungen an Menschen, erkl\u00e4rte heute das Verwaltungsgericht M\u00fcnster. Bei der \u00dcbergabe des Hunds m\u00fcsse aber der vorgeschriebene Mindestabstand von eineinhalb Metern zwischen Friseur und Hundebesitzer eingehalten werden. (Az.: 5 L 7/21)\nGeklagt hatte eine Hundefriseurin aus Emsdetten. Das Urteil ist noch nicht rechtskr\u00e4ftig.\n13.50 Uhr: Verdacht auf unterbrochene K\u00fchlkette - Berlin h\u00e4lt Impfstoff zur\u00fcck\nDie erste Impfstofflieferung des US-Herstellers Moderna ist in Berlin aufgrund einer m\u00f6glichen Unterbrechung der K\u00fchlkette w\u00e4hrend des Transports zun\u00e4chst nicht f\u00fcr die Verimpfung freigegeben worden. Insgesamt 2.400 Impfdosen f\u00fcr Berlin w\u00fcrden deshalb vorerst zur\u00fcckgehalten, teilte die Senatsverwaltung Berlin heute mit.\nAuch in Brandenburg hatte es zun\u00e4chst Zweifel an der Qualit\u00e4t des gelieferten Impfstoffs gegeben. Das Bundesgesundheitsministerium gab am fr\u00fchen Nachmittag Entwarnung: \"Die Qualit\u00e4t der Impfstoffe wurde durch den Transport nicht beeintr\u00e4chtigt, und die Impfstoffe k\u00f6nnen unbedenklich verwendet werden\", sagte ein Sprecher.\n13.12 Uhr: Mehr als 750.000 Geimpfte - Regierungserkl\u00e4rung von Spahn\nIn Deutschland seien mittlerweile mehr als 750.000 Menschen gegen das Coronavirus geimpft. Das sagte Bundesgesundheitsminister Jens Spahn (CDU) am Mittwoch in einer Regierungserkl\u00e4rung im Bundestag. Insbesondere Pflegekr\u00e4ften, die sich impfen lassen, sprach er seinen Dank aus.\n\"Wir befinden uns seit Monaten in einer permanenten Ausnahmesituation\", so Spahn. \"Nur wenn \u00fcber das Jahr hinweg die allermeisten der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger bereit sind, sich impfen zu lassen, k\u00f6nnen wir das Virus wirklich besiegen.\"\nDer Minister verteidigte das gemeinsame Vorgehen in der EU bei der Impfstoffbeschaffung. \"Ja, es ist richtig, dass wir europ\u00e4isch handeln\", so Spahn. \"Wir krempeln zusammen die \u00c4rmel hoch, damit diese Pandemie ihren Schrecken verliert.\"\n12.58 Uhr: Corona-Regeln auf Mallorca drastisch versch\u00e4rft\nAuch auf Mallorca und Ibiza sind die Ma\u00dfnahmen gegen das Coronavirus drastisch versch\u00e4rft worden. Private Treffen mit Menschen aus anderen Haushalten sind jetzt verboten. Au\u00dferdem m\u00fcssen unter anderem Restaurants, Bars, Caf\u00e9s und Fitnessstudios schlie\u00dfen \u2013 trotz Protesten von Betreibern. Die Balearen haben inzwischen mit die h\u00f6chsten Corona-Zahlen Spaniens.\n12.05 Uhr: Impfstoff-Zulassungsantrag von Johnson&Johnson bei EU wohl im Februar\nDas US-Unternehmen Johnson&Johnson will noch im Februar einen Zulassungsantrag f\u00fcr seinen Corona-Impfstoff bei der EU einreichen. Das sagte der Europa-Parlamentarier Peter Liese (CDU) dem WDR. F\u00fcr Deutschland sind \u00fcber die EU 37,25 Millionen Dosen des Impfstoffs von Johnson&Johnson vorgesehen, so das Bundesgesundheitsministerium.\n11.50 Uhr: Virologe Streeck f\u00fcr besseren Lohn statt Impfpflicht f\u00fcr Pflegekr\u00e4fte\nIm Streit um eine m\u00f6gliche Impfpflicht f\u00fcr Pflegeberufe hat sich auch Virologe Hendrick Streeck von der Uniklinik Bonn ge\u00e4u\u00dfert. Er lehne eine solche Pflicht ab, schrieb er bei Twitter, und pl\u00e4dierte stattdessen f\u00fcr eine bessere Bezahlung und mehr Wertsch\u00e4tzung f\u00fcr Pflegekr\u00e4fte.\n11.36 Uhr: Impfstoff-Produktion wohl auch bald in Wuppertal\nEiner der Impfstoffe gegen Covid-19 soll bald auf dem Gel\u00e4nde von Bayer in Wuppertal hergestellt werden. Es geht um das Mittel von Astrazeneca, f\u00fcr das gerade eine Zulassung in der EU gepr\u00fcft wird. Auftraggeber ist ein chinesisches Unternehmen. Erst k\u00fcrzlich hatte auch das T\u00fcbinger Unternehmen Curevac bekannt gegeben, dass es in der Impfstoffentwicklung mit Bayer kooperiere.\n11.17 Uhr: Neue Einreise-Regeln jetzt beschlossen\nDie Bundesregierung hat jetzt die neuen Einreise-Regeln f\u00fcr Menschen aus Corona-Risikogebieten beschlossen. Die Beschlussvorlage wurde schon am Morgen bekannt: Menschen, die aus L\u00e4ndern mit hohen Infektionszahlen kommen oder in denen Corona-Mutationen kursieren, ben\u00f6tigen nun einen negativen Test. Das Besondere: Er muss schon vor dem Abflug der Fluggesellschaft vorgelegt werden.\nNach der Landung m\u00fcssen Reisende au\u00dferdem in Quarant\u00e4ne. Anlass f\u00fcr die neue Regelung sind unter anderem die Corona-Mutationen aus Gro\u00dfbritannien und S\u00fcdafrika, die auch schon in Deutschland nachgewiesen wurden.\n10.51 Uhr: Impf-Appell an Mitarbeiter in Kliniken und Pflege in NRW\nKurz vor dem Impfstart in den NRW-Krankenh\u00e4usern hat die Landesregierung Mitarbeiter in den Kliniken sowie in der Pflege aufgerufen, das Angebot in Anspruch zu nehmen. \"Bitte lassen Sie sich gegen Covid-19 impfen und sch\u00fctzen Sie damit Ihre Angeh\u00f6rigen und sich selbst sowie die Ihnen anvertrauten Patientinnen und Patienten vor einer Ausbreitung des Virus\", hei\u00dft es in einer Mitteilung des Gesundheitsministeriums. Auch die Krankenhausgesellschaft und der Pflegerat schlossen sich dem Appell an.\nDie Kiniken erhielten nun z\u00fcgig den Impfstoff, damit zuerst das Personal in Risikobereichen gegen Corona geimpft werden k\u00f6nne, hie\u00df es in der Mitteilung. Rund 90.000 Besch\u00e4ftigte, die auf Isolier- oder Intensivstationen, in Notaufnahmen oder im Kontakt mit besonders gef\u00e4hrdeten Patientinnen und Patienten in der Onkologie oder Transplantationsmedizin arbeiten, k\u00f6nnten sich in dieser ersten Stufe gegen Corona impfen lassen. Zuvor hatten die Corona-Impfungen in Pflegeeinrichtungen begonnen.\n10.42 Uhr: Italien will Ausnahmezustand bis Ende April verl\u00e4ngern\nAngesichts weiterhin hoher Neuinfektionszahlen will die italienische Regierung den Ausnahmezustand bis Emde April verl\u00e4ngern. Sie halte das f\u00fcr angemessen, da der Risikoindex dramatisch gestiegen sei, sagte Gesundheitsminister Roberto Speranza vor dem Parlament. Der Ausnahmezustand l\u00e4uft nach derzeitigem Stand Ende Januar aus.\n10.05 Uhr: EU-Politiker Liese verteidigt Tempo bei Impfstoff-Pr\u00fcfung\nPeter Liese (CDU), gesundheitspolitischer Sprecher der EVP-Fraktion im Europaparlament, hat das als zu langsam kritisierte Tempo der Impfstoff-Pr\u00fcfung in der EU verteidigt. \"Um die Nebenwirkungen im Griff zu haben, hat die Europ\u00e4ische Union erstens sorgf\u00e4ltiger gepr\u00fcft\", so Liese im \"Morgenecho\" bei WDR5. Zweiten habe die EU im Vergleich zu Gro\u00dfbritannien und den USA mehr Wert darauf gelegt, \"dass, wenn der Hersteller selber einen Fehler macht, dass er dann auch daf\u00fcr haftet. Und das erh\u00f6ht die Sicherheit und damit das Vertrauen.\"\n9.56 Uhr: Auf und Ab des Corona-Trends in NRW-Ballungszentren\nNachdem die Sieben-Tage-Inzidenz, sprich die Zahl der Corona-Neuinfizierten pro 100.000 Einwohner binnen einer Woche, in den NRW-Ballungszentren seit Weihnachten stark gesunken war, stieg sie seit Jahresanfang zun\u00e4chst wieder an. Nun ist sie wieder gesunken.\nEin m\u00f6glicher Grund f\u00fcr das Auf und Ab die schwierige Corona-Daten-Lage. Um den Jahreswechsel herum wurden Corona-F\u00e4lle laut Robert Koch-Institut verz\u00f6gert entdeckt, erfasst und \u00fcbermittelt.\n9.35 Uhr: Japan h\u00e4lt an Olympischen Sommerspielen weiter fest\nDie japanische Regierung will die Vorbereitungen f\u00fcr die Olympischen Sommerspiele in Tokio fortsetzen. 2020 waren sie wegen der Pandemie verschoben worden. Umfragen zufolge ist eine Mehrheit der Japaner f\u00fcr eine erneute Verschiebung oder sogar eine Absage.\n9.29 Uhr: China setzt zum Neujahrfest auf Kontrollen\nChina rechnet nicht damit, dass im Zuge des traditionellen Neujahrsfestes die Corona-Epidemie wiederauflebt. Wenn Kontrollen und Vorsorgema\u00dfnahmen ordnungsgem\u00e4\u00df umgesetzt w\u00fcrden, sei ein massives Wiederaufleben unwahrscheinlich, erkl\u00e4rt die Gesundheitsbeh\u00f6rde CDC. Die Neujahrsfeiertage beginnen am 11. Februar und sind \u00fcblicherweise eine Hauptreisezeit in China. Gr\u00f6\u00dfere Versammlungen wurden untersagt.\nErst vor wenigen Tagen hatten die chinesischen Beh\u00f6rden den Kriegszustand im Kampf gegen das Virus ausgerufen. In der Provinz Hebei bei Peking waren die Infektionszahlen innerhalb von f\u00fcnf Tagen auf 230 gestiegen. Zuvor hatte es in China monatelang nur noch vereinzelt Infektionen gegeben.\n9.22 Uhr: Finanzminister Scholz offen f\u00fcr Lockdown-Verl\u00e4ngerung\nBundesfinanzminister Olaf Scholz (SPD) schlie\u00dft eine Verl\u00e4ngerung des Lockdowns \u00fcber Ende Januar hinaus nicht aus. Die Regierung werde rechtzeitig die notwendigen Entscheidungen treffen, sagte der SPD-Politiker im \"ZDF-Morgenmagazin\". Die Lage werde genau beobachtet.\n9.11 Uhr: Bundesregierung will wegen Mutation Einreise-Regeln versch\u00e4rfen\nDie Bundesregierung will heute neue Einreise-Regeln f\u00fcr Menschen aus Corona-Risikogebieten beschlie\u00dfen. Hintergrund sind unter anderem Virus-Mutationen wie in England.\nMenschen, die aus L\u00e4ndern mit hohen Infektionszahlen kommen oder in denen Corona-Mutationen kursieren, k\u00f6nnten bald einen negativen Test ben\u00f6tigen. Der muss noch vor der Abreise nach Deutschland der Fluggesellschaft vorgelegt werden. Nach der Landung m\u00fcssen Reisende au\u00dferdem in Quarant\u00e4ne.\nZus\u00e4tzlich gelten weiterhin eigene Einreise-Regeln der Bundesl\u00e4nder. Wegen der Virus-Mutationen m\u00fcssen Reisende aus Irland, Gro\u00dfbritannien oder S\u00fcdafrika schon jetzt einen negativen Test vorlegen, wenn sie nach NRW wollen.\n8.59 Uhr: Streit um Impfpflicht - Spahn im Bundestag\nGesundheitsminister Jens Spahn (CDU) lehnt eine Impfpflicht weiter ab: \"Es wird in dieser Pandemie keine Impfpflicht geben\", sagte er heute Morgen im Deutschlandfunk. CSU-Chef Markus S\u00f6der hatte gestern eine Impfpflicht f\u00fcr Pflegekr\u00e4fte ins Gespr\u00e4ch gebracht. Auch von dieser Diskussion halte er nichts, sagte Spahn bereits am selben Tag.\nMittlerweile gibt es zahlreiche Reaktionen auf S\u00f6ders Vorschlag - sowohl daf\u00fcr als auch dagegen. \"Wir brauchen keine Impfpflicht, wir brauchen eine Impfakzeptanz\", sagte Andrew Ullmann, Obmann der FDP im Gesundheitsausschuss, im \"Morgenecho\" bei WDR5.\nKurz nach 13 Uhr gibt Spahn im Bundestag eine Regierungserkl\u00e4rung zum \"Impfbeginn in Deutschland und Europa\" ab. Im Anschluss soll es eine l\u00e4ngere Aussprache geben.\n7.28 Uhr: \u00c4rztekammer-Pr\u00e4sident gegen Impfpflicht f\u00fcr Pflegekr\u00e4fte\nDer Pr\u00e4sident der Bundes\u00e4rztekammer, Klaus Reinhardt, sagte der \"Rheinischen Post\", die Bundesregierung habe wiederholt klargestellt, dass es keine allgemeine Pflicht zur Impfung gegen das Coronavirus geben werde: \"Dass das auch f\u00fcr die Besch\u00e4ftigten im Gesundheitswesen gilt, sollte eigentlich eine Selbstverst\u00e4ndlichkeit sein.\"\nAuch Bundesjustizministerin Christine Lambrecht (SPD) schloss jegliche Impfpflicht aus. \"Die Bundesregierung hat klar gesagt, dass es keine Pflicht zur Impfung gegen Corona geben wird. Das Wort der Bundesregierung gilt\", sagte sie der Zeitung.\n7.25 Uhr: Ethikrat-Vorsitzende schlie\u00dft Impfpflicht f\u00fcr Bereiche nicht aus\nDie Vorsitzende des Deutschen Ethikrates, Alena Buyx, erl\u00e4uterte am Dienstagabend in den ARD-\"Tagesthemen\", dass das wissenschaftliche Beratungsgremium eine allgemeine Impfpflicht aus ethischen Gr\u00fcnden ausgeschlossen habe. Es k\u00f6nne aber zul\u00e4ssig sein, unter bestimmten Umst\u00e4nden \u00fcber eine bereichsbezogene Impfpflicht nachzudenken.\nCSU-Chef Markus S\u00f6der hatte gestern eine Impfpflicht f\u00fcr Pflegekr\u00e4fte gefordert. Hintergrund ist, dass sich viele Pflegekr\u00e4fte laut einer Umfrage nicht gegen das Coronavirus impfen lassen wollen.\n6.57 Uhr: Ministerpr\u00e4sident Laschet gegen generelle Impfpflicht\nNRW-Ministerpr\u00e4sident Armin Laschet (CDU) ist gegen eine Impfpflicht. \"V\u00f6llig klar: Die Impfbereitschaft gerade bei Pflegekr\u00e4ften ist noch zu niedrig. Das muss deutlich besser werden\", sagt er den Zeitungen der Funke Mediengruppe. \"Es ist daher richtig, dass (CSU-Chef) Markus S\u00f6der dar\u00fcber nachdenkt, wie wir unter Einbeziehung des Ethikrates die Impfquote erh\u00f6hen k\u00f6nnen. Ich begr\u00fc\u00dfe das ausdr\u00fccklich. Eine generelle Impfpflicht in der Bev\u00f6lkerung lehne ich ab - das w\u00fcrde viel Vertrauen in den Impfstoff zerst\u00f6ren.\"\n6.30 Uhr: Knapp 20.000 Corona-Neuinfektionen\nDas Robert Koch-Institut (RKI) gab heute Morgen registrierte 19.600 Corona-Neuinfektionen binnen eines Tages bekannt. Au\u00dferdem wurden 1.060 neue Todesf\u00e4lle verzeichnet. Die Sieben-Tage-Inzidenz, sprich die Zahl der Neuinfizierten pro 100.000 Einwohner binnen einer Woche, liegt aktuell bei 155,0.\nIn NRW liegt die aktuelle Sieben-Tage-Inzidenz bei 141,8. Die nordrhein-westf\u00e4lischen Gesundheits\u00e4mter meldeten dem RKI zuletzt 3.657 Neuinfektionen binnen eines Tages. Grunds\u00e4tzlich ist die Interpretation der Corona-Daten momentan noch etwas schwierig, weil um den Jahreswechsel herum Corona-F\u00e4lle laut RKI verz\u00f6gert entdeckt, erfasst und \u00fcbermittelt wurden.\n\"Der \u00fcber die Feiertage und den Jahreswechsel beobachtete R\u00fcckgang der 7-Tage-Inzidenzen setzt sich nicht weiter fort\", hie\u00df es im RKI-Lagebericht vom Dienstagabend. \"Stattdessen sind in allen Altersgruppen, vor allem in den j\u00fcngeren Altersgruppen (zw. 15 und 39 Jahren) deutliche Anstiege zu beobachten.\"\nImmer die neuesten Corona-Zahlen zum eigenen Wohnort\nMit den Messenger-Diensten von WDR aktuell lassen sich die aktuellsten Corona-Fallzahlen unkompliziert aufs Handy holen. Einfach die Postleitzahl des eigenen Wohnorts eingeben und in Sekundenschnelle erscheinen die aktuellen Zahlen. Den Service gibt es bei \"Telegram\" und im \"Facebook Messenger\", die Anmeldung ist sehr einfach.", "language": null, "image": "https://www1.wdr.de/opengraphdefaultbild100~_v-ARDFotogalerie.jpg", "pagetype": "article", "links": [null, "#goToContent", "#wdrNavi", "#wdrSuche", "/index.html", "/wetter/index.html", "/verkehr/index.html", null, "/suche/index.jsp", "/suche/index.jsp", "#", null, "/nachrichten/index.html", "/nachrichten/index.html", "/nachrichten/rheinland/index.html", "/nachrichten/westfalen-lippe/index.html", "/nachrichten/ruhrgebiet/index.html", "/nachrichten/landespolitik/index.html", "/nachrichten/wirtschaft/index.html", "/nachrichten/investigatives/index.html", "/sport/index.html", "/sport/index.html", "/sport/fussball/index.html", "/sport/ergebnisse/index.html", "/wissen/index.html", "/wissen/index.html", "/wissen/mensch/index.html", "/wissen/natur/index.html", "/wissen/technik/index.html", "/wissen/gesundheit/index.html", "/wissen/weltall/index.html", "/verbraucher/index.html", "/verbraucher/index.html", "/verbraucher/kugelzwei/index.html", "/verbraucher/reisen/index.html", "/verbraucher/rezepte/index.html", "/kultur/index.html", "/kultur/index.html", "/kultur/kulturnachrichten/index.html", "/kultur/orchester-chor/index.html", "/kultur/funkhaus/index.html", "/unterhaltung/index.html", "/unterhaltung/index.html", "/unterhaltung/film-und-serie/index.html", "/unterhaltung/kabarett-und-comedy/index.html", "/unterhaltung/show-und-talk/index.html", "/unterhaltung/unterhaltung-im-westen/index.html", "/unterhaltung/karneval/index.html", "/mediathek/index.html", "/fernsehen/index.html", "#", "/radio/index.html", "#", "/index.html", "/nachrichten/index.html", null, "/nachrichten/themen/coronavirus/index.html", null, "/nachrichten/themen/coronavirus/ticker-corona-virus-nrw-778.html?time=1698284607578", "/nachrichten/themen/coronavirus/index.html", "/nachrichten/themen/coronavirus/corona-daten-nrw-100.html", "/hilfe/datenschutz102.html#inhalte-drittanbieter", "/nachrichten/themen/coronavirus/regionalverordnung-fuenfzehn-kilometer-regel-hotspot-100.html", "/nachrichten/themen/coronavirus/corona-kilometerregel-100.html", "/nachrichten/corona-virus-varianten-ueberblick-100.html", "/nachrichten/themen/coronavirus/mund-nasen-schutz-maske-informationen-100.html", "/hilfe/datenschutz102.html#inhalte-drittanbieter", "/nachrichten/themen/coronavirus/regionalverordnung-fuenfzehn-kilometer-regel-hotspot-100.html", "/nachrichten/landespolitik/corona-regeln-nrw-100.html", "https://t.me/wdraktuell_bot?start=coronaticker", "https://m.me/wdraktuell?ref=coronaticker", "/nachrichten/themen/coronavirus/corona-impfung-fragen-und-antworten-100.html", "/nachrichten/themen/coronavirus/corona-faq-kita-schule-fragen-antworten-100.html", "/nachrichten/themen/coronavirus/corona-tracing-warn-app-deutschland-sicherheit-100.html", "/nachrichten/corona-regeln-im-alltag-faq-100.html", "/nachrichten/themen/coronavirus/corona-fragen-und-antworten-100.html", "/nachrichten/themen/coronavirus/mund-nasen-schutz-maske-informationen-100.html", "https://www1.wdr.de/nachrichten/themen/coronavirus/index.html", "/nachrichten/themen/coronavirus/ticker-archiv-corona-virus-nrw-januar-100.html", "/nachrichten/themen/coronavirus/index.html", "/verbraucher/gesundheit/index.html", "/nachrichten/wdr-aktuell-app-stores-100.html", "/mediathek/audio/wdr/0630bywdraktuell/index.html", "/nachrichten/newsroom-leitung-team-programmbereich-aktuelles-100.html", "/nachrichten/themen/coronavirus/corona-faq-aktuell-regeln-informationen-100.html", "/mediathek/audio/wdr/corona-podcast/index.html", "/nachrichten/themen/coronavirus/corona-daten-nrw-100.html", "/nachrichten/themen/coronavirus/corona-virus-bonn-rhein-sieg-100.html", "/nachrichten/themen/coronavirus/corona-virus-duesseldorf-krefeld-moenchengladbach-110.html", "/nachrichten/themen/coronavirus/corona-virus-niederrhein-100.html", "/nachrichten/themen/coronavirus/corona-virus-muensterland-100.html", "/nachrichten/themen/coronavirus/corona-virus-bielefeld-ostwestfalen-paderborn-100.html", "/nachrichten/themen/coronavirus/corona-virus-siegen-sauerland-olpe-100.html", "/nachrichten/themen/coronavirus/corona-virus-wuppertal-bergisches-land-100.html", "https://www.ndr.de/fernsehen/service/gebaerdensprache/Die-Corona-Krise-Informationen-in-Gebaerdensprache,coronamitdgs100.html", "/hilfe/leichte-sprache/index.html", "/nachrichten/rheinland/Unfall-bahn-bergheim-100.html", "/nachrichten/rheinland/grossalarm-nach-brand-frechen-100.html", "/nachrichten/erdogan-rede-hamas-100.html", "/nachrichten/duisburg-festnahme-wer-ist-tarik-s-100.html", "/nachrichten/terror-verdaechtiger-duisburg-essen-festnahme-100.html", "/fernsehen/aktuelle-stunde/index.html", "http://www.facebook.com/sharer.php?u=https%3A%2F%2Fwww1.wdr.de%2Fnachrichten%2Fthemen%2Fcoronavirus%2Fticker-corona-virus-nrw-778.html%3Fat_medium%3Dwdr.de%26at_campaign%3Dsharing%26at_source%3DFacebook", "http://twitter.com/share?url=https%3A%2F%2Fwww1.wdr.de%2Fnachrichten%2Fthemen%2Fcoronavirus%2Fticker-corona-virus-nrw-778.html%3Fat_medium%3Dwdr.de%26at_campaign%3Dsharing%26at_source%3DTwitter&text=Ticker+vom+Mittwoch+%2813.01.2021%29+zum+Nachlesen+&via=wdr", "mailto:?subject=Linktipp%3A%20Ticker%20vom%20Mittwoch%20%2813.01.2021%29%20zum%20Nachlesen%20&body=Linktipp%3A%20Ticker%20vom%20Mittwoch%20%2813.01.2021%29%20zum%20Nachlesen%20%0Ahttps%3A%2F%2Fwww1.wdr.de%2Fnachrichten%2Fthemen%2Fcoronavirus%2Fticker-corona-virus-nrw-778.html%3Fat_medium%3Dwdr.de%26at_campaign%3Dsharing%26at_source%3DE-Mail", "whatsapp://send?text=Linktipp%3A%20Ticker%20vom%20Mittwoch%20%2813.01.2021%29%20zum%20Nachlesen%20%20https%3A%2F%2Fwww1.wdr.de%2Fnachrichten%2Fthemen%2Fcoronavirus%2Fticker-corona-virus-nrw-778.html%3Fat_medium%3Dwdr.de%26at_campaign%3Dsharing%26at_source%3DWhatsapp", "#", "/index.html", "/nachrichten/index.html", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#goToHead", "/unternehmen/index.html", "/unternehmen/der-wdr/gremien/index.html", "https://presse.wdr.de/plounge/index.html", "https://www1.wdr.de/unternehmen/der-wdr/karriere/", "/unternehmen/der-wdr/medienundschule/index.html", "/unternehmen/der-wdr/standorte/studios/index.html", "/fernsehen/startseite/index.html", "https://www1.wdr.de/radio/radiolayer-104.html", "/fernsehen/der-wdr-und-das-erste-100.html", "https://www.rundfunkbeitrag.de/", "/veranstaltungen/index.html", "/unternehmen/der-wdr/profil/jugendmedienschutz-100.html", "https://www.wdr.de/programmvorschau/", "https://www.wdr.de/programmvorschau/download.html", "/unternehmen/der-wdr/programme/radioprogramm/index.html", "/unternehmen/der-wdr/empfang-technik/index.html", "/wdrtext/index.html", "/unternehmen/der-wdr/dialog/kontakt/hotlines-servicenummern100.html", "/unternehmen/der-wdr/dialog/hausfuehrung/index.html", "/unternehmen/der-wdr/dialog/kontakt/publikumsstelle-104.html", "/hilfe/uebersicht-barrierefreiheit-100.html", "/hilfe/leichte-sprache/index.html", "/hilfe/newsletter112.html", "/global/feeds100.html", "/mediathek/podcast/index.html", "/unternehmen/der-wdr/empfang-technik/wdr-apps-100.html", "/unternehmen/der-wdr/empfang-technik/wdr-voiceapps-102.html", "https://twitter.com/WDR", "https://www.facebook.com/WDR", "https://www.instagram.com/wdr/", "https://www.youtube.com/user/WDRchannel", "https://kinder.wdr.de/index.html", "/pageflow-uebersicht102.html", "/nachrichten/wdrforyou/index.html", "/nachrichten/investigatives/index.html", "/dossiers/religion/index.html", "/radio/kirche-im-wdr-100.html", "/radio/hoerspiel/index.html", "/radio/feature/index.html", "/fernsehen/dokumentation-und-reportage/index.html", "/fernsehen/dokumentation-und-reportage/index.html", "https://digit.wdr.de", "/archiv/index.html", "/abisz120.html", "/orchester-und-chor/sinfonieorchester/index.html", "/orchester-und-chor/rundfunkchor/index.html", "/orchester-und-chor/funkhausorchester/index.html", "/orchester-und-chor/bigband/index.html", "/orchester-und-chor/wdrmusikvermittlung/index.html", "/impressum/index.html", "/kontakt/index.html", "/hilfe/kommentarregeln100.html", "/hilfe/index.html", "/hilfe/datenschutz102.html", "/copyright/index.html", "/index.html", "#goToHead"]}