{"title": "Impfgegner: Mehr differenzieren, bitte!", "author": "Gastautor Bruno Sandk\u00fchler", "url": "https://www.kontextwochenzeitung.de/debatte/487/mehr-differenzieren-bitte-6896.html", "hostname": "kontextwochenzeitung.de", "description": "Der Artikel von Dietrich Krau\u00df \u00fcber Impfm\u00fcdigkeit im S\u00fcdwesten und die Rolle der Anthroposophie hat vielf\u00e4ltige Reaktionen ausgel\u00f6st. Unser Gastautor, langj\u00e4hriger Waldorflehrer und Mitglied in anthroposophischen Gremien, mit einer Erwiderung.", "sitename": "KONTEXT:Wochenzeitung", "date": "2020-07-29", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "Andreas Lichteam 17.12.2020\nAnthroposophie und Antisemitismus\nAuf den Querdenker-Demonstrationen der vergangenen Monate traten Anthroposophen Seite an Seite mit Rechten auf. Tipps gegen den hierdurch entstandenen Imageschaden holte sich die \"Anthroposophische Gesellschaft in Deutschland\" beim\u2026", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Ein h\u00fcbsches Bild, das er aber lieber nicht ins Rhetorikseminar bringen sollte. In den folgenden Abs\u00e4tzen kommen weitere Zutaten in die Suppe, der Autor verliert die Anthroposophie vor\u00fcbergehend aus dem Blick, bis sie wieder im Verein mit den Gr\u00fcnen aus dem Gemisch der NS-Rassentheoretiker, Naturfreunde, Kneippianer, Hom\u00f6opathen auftauchen, als \"the elephant in the room\".\nJetzt aber geht es richtig zur Sache mit weiteren sprachlichen Meisterleistungen. In Stuttgart, der \"Hauptstadt der eurythmischen Bewegung\", hat die Waldorfschule ihr hundertj\u00e4hriges Bestehen gefeiert. Obwohl doch \"an Waldorfschulen oft Kinderkrankheiten ausbrechen\", ist das biedere B\u00fcrgertum mit Steiners Esoterik liiert. Hier w\u00e4re eine Erkl\u00e4rung hilfreich, in welcher Weise diese b\u00fcrgerlich-esoterische Liaison zu denken ist und was genau die \u00fcber tausend Waldorfschulen in aller Welt mit Esoterik und den \"Abgr\u00fcnden von Steiners Okkultismus\" zu tun haben. Immerhin bekommen wir f\u00fcr Stuttgart noch einen Hinweis: Das \"spezifische Klima alternativer Spie\u00dfb\u00fcrgerlichkeit\" hat hinter dem \"harmlosen Image\" diese Abgr\u00fcnde nicht durchschaut. Mein Urgro\u00dfvater, der Architekt des K\u00f6nigsbaus, der Feuerseekirche und der Villa Berg, h\u00e4tte sich im Grabe umgedreht bei dieser Klassifizierung.\nRassismus wird in der Anthroposophie hitzig diskutiert\nDas Thema Rassismus hat zwar nicht unbedingt mit Impfen zu tun, darf aber im Krau\u00df'schen Arsenal nat\u00fcrlich nicht fehlen. In der Tat gibt es in den Vortr\u00e4gen Steiners Stellen, die aus heutiger Sicht h\u00f6chst problematisch erscheinen. Eine grunds\u00e4tzliche \u00c4u\u00dferung Steiners bildet den Titel einer Arbeit, in der sich Hans-J\u00fcrgen Bader, Lorenzo Ravagli und Manfred Leist mit dieser Frage auseinandersetzen: \"Rassenideale sind der Niedergang der Menschheit\". Das Thema sorgt aber weiterhin f\u00fcr erhitzte Auseinandersetzungen. Es erschiene mir fruchtbarer, die heutigen Waldorfschulen und anthroposophischen Ver\u00f6ffentlichungen auf einen angeblichen Rassismus zu untersuchen \u2013 z.B. In Nairobi, S\u00e3o Paulo, Mumbai oder in Israel. Nicht wenige europ\u00e4ische Waldorfschulen haben sogenannte Willkommensklassen f\u00fcr Gefl\u00fcchtete eingerichtet, so etwa in Graz oder in Kassel.\nDoch zur\u00fcck zum Impfen. Ungeachtet dieser okkulten Abgr\u00fcnde \"grenzen sich die anthroposophischen Ober\u00e4rzte in den offiziellen Stellungnahmen der Fachgesellschaft klar ab von ordin\u00e4ren Impfgegnern\", und \"f\u00fchrende anthroposophische Mediziner\" akzeptieren die gesetzliche Impfpflicht. Selbst bei einer solchen Feststellung kann sich Krau\u00df eine versteckte Unterstellung nicht verkneifen, indem er die Tatsache auf die offiziellen Stellungnahmen eingrenzt. Doch \"das ist nur die eine H\u00e4lfte der Wahrheit\": Da gibt es einen Verein \"\u00c4rzte f\u00fcr individuelle Impfentscheidung\", der sich allerdings von einer generellen Impfgegnerschaft ausdr\u00fccklich absetzt.\nDass es so etwas wie Differenzierung in den anthroposophischen Abgr\u00fcnden gibt, k\u00f6nnte Herrn Krau\u00df auf den Gedanken bringen, dass das mit Meinungsfreiheit und mit dem kritischen Hinterfragen der Zeitl\u00e4ufte zusammenh\u00e4ngen k\u00f6nnte. Zu dieser Differenzierung geh\u00f6rt die Tatsache, dass an Waldorfschulen nicht Anthroposophie gelehrt wird, obgleich ihnen ein anthroposophisches Menschenbild zu Grunde liegt. Es geh\u00f6rt auch dazu, dass in der P\u00e4dagogik der unkritische Einsatz von digitalen Hilfsmitteln hinterfragt und in der Landwirtschaft nachhaltig gearbeitet wird. Der anthroposophisch inspirierte SEKEM-Betrieb in \u00c4gypten hat vor Jahrzehnten nachgewiesen, dass mit biologisch-dynamischem Anbau hochwertige Baumwolle kosteng\u00fcnstiger w\u00e4chst, sodass die \u00e4gyptische Regierung das Bespr\u00fchen der Felder mit Pestiziden im Nildelta eingestellt hat.\nEine Persiflage verhindert eine ernsthafte Diskussion\nDifferenzierung in den anthroposophischen Abgr\u00fcnden \u2013 das trifft auch auf Christoph Hueck zu und sogar auf Ken Jebsen (obwohl auch der offenbar Waldorfsch\u00fcler war!). Hier w\u00e4re Gelegenheit gewesen, in eine fundierte Diskussion einzutreten; stattdessen folgt ein Rundumschlag: Mit der Anthroposophie hat sich der Autor immerhin so weit besch\u00e4ftigt, dass er mit ausgesuchten, m\u00f6glichst fremdartig anmutenden Zitaten Stimmung machen kann, wobei er vor versteckten eigenen Einf\u00fcgungen nicht zur\u00fcckscheut. Das Ganze geht dann ins Kabarettistische \u00fcber, da \"geht die okkulte Luzi ab\". Cool!\nDass Anthroposophie ein dankbares Objekt f\u00fcr Persiflagen abgibt, ist kein Geheimnis, ist aber in einer ernsthaften Debatte nicht gerade konstruktiv. Ich habe wegen der NS-Verbotszeit nur drei Jahre die Waldorfschule besucht, habe mein Abitur auf dem Gymnasium abgelegt und an ganz normalen Universit\u00e4ten studiert, war aber als Lehrer sp\u00e4ter \u00fcber 40 Jahre an Waldorfschulen im In- und Ausland t\u00e4tig, habe die europ\u00e4ischen Freien Schulen im Europarat vertreten und konnte als Mitglied im \"European Council of Steiner Waldorf Pedagogy\" in Konferenzen mit Ministerien europ\u00e4ischer Staaten auf Augenh\u00f6he \u00fcber Waldorfp\u00e4dagogik sprechen.\nSo kenne ich nicht nur die Vorz\u00fcge der Waldorfschule, sondern auch die Probleme, mit welchen sie ringt. So bringt das Ideal der kollegialen Schulf\u00fchrung erhebliche Herausforderungen mit sich (Beschlussfassung, verantwortliche Au\u00dfenvertretung). Weitere Probleme liegen in der ad\u00e4quaten Beurteilung von Sch\u00fclern und Sch\u00fclerinnen und dem Ziel, Laufbahnentscheidungen bis zum Abschluss der Schulzeit offenzuhalten. Auch der Mangel an qualifizierten Lehrern macht einigen Schulen zu schaffen, was auch finanzielle Gr\u00fcnde hat.\nDer Autor jedoch sieht nur \"esoterische Abgr\u00fcnde\". Sachlich unrichtig ist schon die Aussage, die Waldorfschulen h\u00e4ngen am staatlichen Tropf. In Wirklichkeit erhalten sie in Deutschland nur einen Teil dessen, was alle Eltern zur Finanzierung des Schulwesens an Steuern beitragen. In anderen L\u00e4ndern erhalten sie vom Staat gar nichts. Waldorfsch\u00fcler kommen aus unterschiedlichsten Elternh\u00e4usern und bevor man von Indoktrinierung spricht, sollte man mit einer nennenswerten Anzahl von Sch\u00fclern und Eltern sprechen. Man verschlie\u00dft \"im S\u00fcdwesten\" und weltweit nicht vor den \"esoterischen Abgr\u00fcnden der \"Steinerschen Lehre\" \"fest die Augen\", sondern man hat sie als eine wirksame Alternative anerkannt.\nHerr Krau\u00df w\u00fcrde sich schwertun, in Schulvereinsvorst\u00e4nden von Waldorfschulen die \"Esoteriker\" und \"Okkultisten\" seines Feindbildes zu finden. In seinem Schlussabsatz findet sich jedoch eine beherzenswerte Anregung: kritische Debatte. Wom\u00f6glich ohne verinnerlichte Vorurteile.", "language": null, "image": "https://www.kontextwochenzeitung.de/fileadmin/_processed_/5/5/csm_Sandkuehler_jr_190910_4283_49611eafa3.jpg", "pagetype": "article", "links": ["/ueber-uns/kontextunterstuetzer.html", "/ueber-uns/redaktion.html", "/ueber-uns/redaktion.html", "/ueber-uns/verein-/-vorstand-/-beirat.html", "/ueber-uns/ueber-kontext.html", "/kontakt/redaktion.html", "/kontakt/redaktion.html", "/kontakt/verein.html", "/kontakt/impressum.html", "/kontakt/datenschutz.html", "/veranstaltungen/veranstaltungen.html", "/veranstaltungen/veranstaltungen.html", "/veranstaltungen/buchveroeffentlichungen.html", "#collapseMetamenu", "/", "https://www.kontextwochenzeitung.de/feed.rss", "https://twitter.com/KontextWZ", "https://www.facebook.com/KontextWochenzeitung.de", "https://www.youtube.com/user/KontextWochenzeitung?feature=watch", "#", "/editorial-list.html", "/politik-list.html", "/wirtschaft-list.html", "/medien-list.html", "/kultur-list.html", "/gesellschaft-list.html", "/debatte-list.html", "/zeitgeschehen-list.html", "/kolumne-list.html", "/schaubuehne-list.html", "/ueberm-kesselrand-list.html", "#", "/dossiers/klimakatastrophe-es-wird-heiss.html", "/dossiers/wohnungsnot-im-ganzen-land.html", "/dossiers/armes-reiches-land.html", "/dossiers/missbrauchsskandal-in-korntal.html", "/dossiers/buntes-baden-wuerttemberg.html", "/dossiers/kontext-schaut-nach-den-rechten.html", "/dossiers/stuttgarts-schwarzer-donnerstag.html", "/dossiers/das-jahrhundertloch-stuttgart-21.html", "/dossiers/presse-im-umbruch.html", "/dossiers/der-oekodiktator-alle-folgen.html", "/dossiers.html", "#", "/?tx_news_pi1%5BoverwriteDemand%5D%5Bissues%5D=687&cHash=c0182bb0b719a7cb8cd9f93830430b2e", "/?tx_news_pi1%5BoverwriteDemand%5D%5Bissues%5D=686&cHash=63eda69cbe285472a3f3a6a964486e70", "/?tx_news_pi1%5BoverwriteDemand%5D%5Bissues%5D=685&cHash=5ce4a7054c5330b17a17f2ac8c7c20ea", "/?tx_news_pi1%5BoverwriteDemand%5D%5Bissues%5D=684&cHash=b9d2a82fd74a514b7586628caec0a031", "/?tx_news_pi1%5BoverwriteDemand%5D%5Bissues%5D=683&cHash=2ff232334c62bd3643e96700718921b0", "/?tx_news_pi1%5BoverwriteDemand%5D%5Bissues%5D=682&cHash=226fab74a2d8922f726b474372c8cc18", "/?tx_news_pi1%5BoverwriteDemand%5D%5Bissues%5D=681&cHash=b434eb379e429745de38cb7443b2145b", "/?tx_news_pi1%5BoverwriteDemand%5D%5Bissues%5D=680&cHash=f4347e506a4b9fdd5b1abc119696311a", "/?tx_news_pi1%5BoverwriteDemand%5D%5Bissues%5D=679&cHash=d455466f232a1930f570c33d644d3653", "/?tx_news_pi1%5BoverwriteDemand%5D%5Bissues%5D=678&cHash=d1a1876e7c12dfc2c45ed9fe648cd0da", "/?tx_news_pi1%5BoverwriteDemand%5D%5Bissues%5D=676&cHash=f8971202003ee16cc60ee1917c9caac6", "/?tx_news_pi1%5BoverwriteDemand%5D%5Bissues%5D=675&cHash=138ee7c4e96acd2b2f4c36df82178eca", "/?tx_news_pi1%5BoverwriteDemand%5D%5Bissues%5D=674&cHash=51e7ce42a938550c0372307ba0b152f0", "/?tx_news_pi1%5BoverwriteDemand%5D%5Bissues%5D=673&cHash=cba442f6c58785d6f47ec8da0019afc4", "/?tx_news_pi1%5BoverwriteDemand%5D%5Bissues%5D=672&cHash=4e9c99a62a534f79c9ce3f178149adeb", "/alle-ausgaben.html", "/ueber-uns/kontextunterstuetzer.html", "javascript:window.print()", "/debatte-list.html", "/fileadmin/_processed_/5/5/csm_Sandkuehler_jr_190910_4283_10536a09af.jpg", "/debatte/484/wir-koennen-alles-ausser-impfen-6853.html", "/ueber-uns/kontextunterstuetzer.html", "javascript:window.print()", "/debatte/484/wir-koennen-alles-ausser-impfen-6853.html", "/gesellschaft/474/piksende-ungewissheit-6693.html", "/medien/441/und-sie-tanzen-die-waldorfmania-6169.html", "#related-article-slider", "#related-article-slider", "/gesellschaft/487/die-jugend-vom-eckensee-6902.html", "/debatte/487/beichte-deine-suenden-6895.html", "/", "top", "/debatte/487/mehr-differenzieren-bitte-6896.html?timestamp=1698294544&cHash=f8d4229a95b1c0da4c0e14d8bdcb7e8d#jumpto-comments", null, "/kontakt/datenschutz.html", "#", "/?tx_news_pi1%5BoverwriteDemand%5D%5Bissues%5D=687&cHash=c0182bb0b719a7cb8cd9f93830430b2e", "/?tx_news_pi1%5BoverwriteDemand%5D%5Bissues%5D=686&cHash=63eda69cbe285472a3f3a6a964486e70", "/?tx_news_pi1%5BoverwriteDemand%5D%5Bissues%5D=685&cHash=5ce4a7054c5330b17a17f2ac8c7c20ea", "/?tx_news_pi1%5BoverwriteDemand%5D%5Bissues%5D=684&cHash=b9d2a82fd74a514b7586628caec0a031", "/?tx_news_pi1%5BoverwriteDemand%5D%5Bissues%5D=683&cHash=2ff232334c62bd3643e96700718921b0", "/?tx_news_pi1%5BoverwriteDemand%5D%5Bissues%5D=682&cHash=226fab74a2d8922f726b474372c8cc18", "/?tx_news_pi1%5BoverwriteDemand%5D%5Bissues%5D=681&cHash=b434eb379e429745de38cb7443b2145b", "/?tx_news_pi1%5BoverwriteDemand%5D%5Bissues%5D=680&cHash=f4347e506a4b9fdd5b1abc119696311a", "/?tx_news_pi1%5BoverwriteDemand%5D%5Bissues%5D=679&cHash=d455466f232a1930f570c33d644d3653", "/?tx_news_pi1%5BoverwriteDemand%5D%5Bissues%5D=678&cHash=d1a1876e7c12dfc2c45ed9fe648cd0da", "/?tx_news_pi1%5BoverwriteDemand%5D%5Bissues%5D=676&cHash=f8971202003ee16cc60ee1917c9caac6", "/?tx_news_pi1%5BoverwriteDemand%5D%5Bissues%5D=675&cHash=138ee7c4e96acd2b2f4c36df82178eca", "/?tx_news_pi1%5BoverwriteDemand%5D%5Bissues%5D=674&cHash=51e7ce42a938550c0372307ba0b152f0", "/?tx_news_pi1%5BoverwriteDemand%5D%5Bissues%5D=673&cHash=cba442f6c58785d6f47ec8da0019afc4", "/?tx_news_pi1%5BoverwriteDemand%5D%5Bissues%5D=672&cHash=4e9c99a62a534f79c9ce3f178149adeb", "/alle-ausgaben.html", "/alle-ausgaben.html", "/kontext-per-e-mail-anmeldung.html", "/?tx_news_pi1%5BoverwriteDemand%5D%5Bissues%5D=687&cHash=c0182bb0b719a7cb8cd9f93830430b2e", "/gesellschaft/656/die-schrecklich-rechte-mitte-9143.html#comment34186", "/gesellschaft/656/die-schrecklich-rechte-mitte-9143.html#comment34186", "/?tx_news_pi1%5BoverwriteDemand%5D%5Bissues%5D=687&cHash=c0182bb0b719a7cb8cd9f93830430b2e", "/debatte/656/gegen-den-abgrund-9141.html#comment34185", "/debatte/656/gegen-den-abgrund-9141.html#comment34185", "/?tx_news_pi1%5BoverwriteDemand%5D%5Bissues%5D=687&cHash=c0182bb0b719a7cb8cd9f93830430b2e", "/debatte/656/gegen-den-abgrund-9141.html#comment34184", "/debatte/656/gegen-den-abgrund-9141.html#comment34184", "/?tx_news_pi1%5BoverwriteDemand%5D%5Bissues%5D=687&cHash=c0182bb0b719a7cb8cd9f93830430b2e", "/debatte/656/gegen-den-abgrund-9141.html#comment34182", "/debatte/656/gegen-den-abgrund-9141.html#comment34182", "/?tx_news_pi1%5BoverwriteDemand%5D%5Bissues%5D=687&cHash=c0182bb0b719a7cb8cd9f93830430b2e", "/editorial/656/schluss-mit-der-ego-show-9144.html#comment34180", "/editorial/656/schluss-mit-der-ego-show-9144.html#comment34180", "/", "/ueber-uns/kontextunterstuetzer.html", "/kontext-per-e-mail-anmeldung.html", "https://www.taz.de", "https://www.kontextwochenzeitung.de/feed.rss", "https://twitter.com/KontextWZ", "https://www.facebook.com/KontextWochenzeitung.de", "https://www.youtube.com/user/KontextWochenzeitung?feature=watch", "/ueber-uns/kontextunterstuetzer.html", "/ueber-uns/redaktion.html", "/ueber-uns/redaktion.html", "/ueber-uns/verein-/-vorstand-/-beirat.html", "/ueber-uns/ueber-kontext.html", "/kontakt/redaktion.html", "/kontakt/redaktion.html", "/kontakt/verein.html", "/kontakt/impressum.html", "/kontakt/datenschutz.html", "/veranstaltungen/veranstaltungen.html", "/veranstaltungen/veranstaltungen.html", "/veranstaltungen/buchveroeffentlichungen.html", "#collapseMetamenu2", "/kontakt/redaktion.html", "/kontakt/impressum.html", "/ueber-uns/kontextunterstuetzer.html", "/kontakt/datenschutz.html#c14081", "", "", "", ""]}