{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "bildung.erzbistum-koeln.de/export/sites/bildungseinrichtungen/fbs-wipperfuerth/.galleries/downloads/2023-2-Programm-HDF.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "id": "PDF", "license": "PDF", "body": "PDF", "comments": "PDF", "commentsbody": "PDF", "raw_text": "PDF", "text": "\u00a9 Evgeny Atamanenko / shutterstock.com2023  | 2 Katholische Familienbildungsst\u00e4tte  Wipperf\u00fcrthPROGRAMM\n02/2023\nAugust bis Dezember\nKurse  |  Seminare  |  Begegnungen2Besondere Hinweise zum aktuellen Angebot\nAlle Bildungsveranstaltungen finden auf Grundlage der aktuell g\u00fcltigen  \nCoronaschutzverordnung statt. Dadurch sind ge\u00e4nderte Regelungen m\u00f6glich.\nWenn Sie unser Haus besuchen, bitten wir  \nfolgende generelle Regeln zu beachten:\n\u2022 Kommen Sie nur, wenn Sie gesund sind!\n\u2022 Wir empfehlen das Tragen eines Nase- / Mundschutz.\n\u2022 Desinfizieren Sie am Eingang Ihre H\u00e4nde, ein Spender steht bereit.\n\u2022 Halten Sie Abstand.\n\u2022 Alle R\u00e4ume sind regelm\u00e4\u00dfig zu l\u00fcften.\nBesuchen Sie uns auch auf unseren Social Media Kan\u00e4len\nFacebook          InstagramVORWORT\nDie Katholische Familienbildungsst\u00e4tte Wipperf\u00fcrth \u2013  \nHaus der Familie\nLiebe Eltern, liebe Teilnehmerinnen und Teilnehmer,\nSind Sie gl\u00fccklich?\nGl\u00fcck ist gro\u00df in Mode. Die wachsende Lebenshilfeliteratur verhei\u00dft uns, dass Gl\u00fcck schlicht und \n individuell ist: Das moderne Gl\u00fcck ist kein Zufall, man kann es angeblich lernen, selber machen.\nAls (wissenschaftlich signifikante) Faktoren, die mit einer gr\u00f6\u00dferen Zufriedenheit einhergehen,  \nnennt die Soziologie: Eine feste Partnerschaft, Freunde, Gesundheit, eine Arbeit, die einem Spa\u00df \nmacht, ausreichend Schlaf und das Gef\u00fchl, sein Leben selbst zu steuern.\nUnd wir wissen, dass die Dauer unserer Lebensreise unvorhersehbar und begrenzt ist. Jeder Lebenstag \nist ein Geschenk. Wir haben die Verantwortung, jeden Tag genau so zu behandeln: Achtsam, wert \u00ad\nsch\u00e4tzend, dankbar, mit Freude und Neugier zu gestalten, was er an Aufgaben und Herausforderungen \nbereith\u00e4lt, etwas Gutes daraus zu machen und es zu genie\u00dfen. Trotz einschr\u00e4nkender Bedingungen \nund in der Annahme, dass Gl\u00fcck nicht ausnahmslos und nur in uns selbst zu finden sind.\nIm Haus der Familie arbeiten wir t\u00e4glich in unseren Kursen an dieser Haltung. Miteinander lernen, \nLeben deuten und Orientierung im Leben finden. Besuchen Sie unsere Kurse, wir freuen uns darauf!\n \nThomas D\u00f6rmbach f\u00fcr das Team der Familienbildungsst\u00e4tte Wipperf\u00fcrth\n34Die Katholische Familienbildungsst\u00e4tte ist eine staatlich anerkannte Einrichtung der Erwachse\u00ad\nnenbildung nach dem 1. Weiterbildungsgesetz des Landes Nordrhein\u00adWestfalen, in Tr\u00e4gerschaft  \ndes Bildungswerkes der Erzdi\u00f6zese K\u00f6ln e. V.. Sie ist auch als Tr\u00e4ger der freien Jugendhilfe  \ngem. \u00a7 75 SGB VIII anerkannt.\nDie Einrichtung ist Mitglied im Verbund Qualit\u00e4tsmanagement und nach DIN EN ISO 9001   \nzertifiziert. Siehe hierzu Seite 185.\nDas Bildungswerk der Erzdi\u00f6zese K\u00f6ln e. V. ist eine staatlich anerkannte Einrichtung der Arbeitneh\u00ad\nmerweiterbildung im Sinne des Arbeitnehmerweiterbildungsgesetzes NRW (AWBG) und ist damit \nberechtigt Bildungsurlaubsveranstaltungen durchzuf\u00fchren.\nWir verstehen uns als eine Einrichtung, in deren Mittelpunkt der Mensch und insbesondere die  \nFamilie in all ihren Auspr\u00e4gungen steht. Unsere Bildungsangebote reagieren auf die verschiedenen \nLebensphasen und gesellschaftlichen Zusammenh\u00e4nge. Sie werden durchgef\u00fchrt von qualifizierten \nund engagierten Referentinnen und Referenten. Wir bieten vielf\u00e4ltige und kosteng\u00fcnstige Familien\u00ad\nbildung f\u00fcr alle, die daran teilnehmen m\u00f6chten.WIR \u00dcBER UNS\nDie Katholische Familienbildungsst\u00e4tte Wipperf\u00fcrth \u2013 Haus der Familie5\n> >  WIR \u00dcBER UNS\nWichtige Informationen f\u00fcr Sie\nKursanmeldungen\nAlle Kursanmeldungen schriftlich an:\nKatholische Familienbildungsst\u00e4tte  \nKlosterplatz 2 \n51688 Wipperf\u00fcrth\nTelefon 02267 871420  \nTelefax 02267 8714223\nE\u00adMail info@hdf\u00adwipperfuerth.de  \nInternet www.hdf\u00adwipperfuerth.de\nDie Veranstaltungen sind f\u00fcr alle Personen offen.  \nProgramm\u00e4nderungen bleiben vorbehalten.\nB\u00fcrozeiten  \nMontag bis Donnerstag  \n08.30 \u2013 12 .00 Uhr und 18 .00 \u2013 20 .00 Uhr \nMittwoch  \n14.30 \u2013 17.00 Uhr\nIn kursfreien Zeiten  \nMontag bis Donnerstag  \n08.30 \u2013 12 .00 UhrSchulferien NRW (2. Halbjahr 2023)  \nSommer  22.06.2023 \u2013  06.08.2023  \nHerbst  01.10.2023 \u2013  15.10.2023\nAllerheiligen 01.11.2023  \nWeihnachten  21.12.2023 \u2013  07.01.2024\n \nDas Haus ist geschlossen  \nSommer ferien 17.07.2023 \u2013  06.08.2023  \nHerbstferien  01.10.2023 \u2013  15.10.2023\nAllerheiligen 01.11.2023  \nWeihnachtsferien  21.12.2023 \u2013  07.01.2024\nErm\u00e4\u00dfigungen  \nSiehe Seite 7 .\nAllgemeine Gesch\u00e4ftsbedingungen  \nSiehe Seite 186 .\nBankverbindung  \nIBAN DE34 3705  0299  0321  0068  48 \nBIC COKSDE33Wir \u00fcber uns6\n> >  WIR \u00dcBER UNS\n \nLeitung\nThomas D\u00f6rmbach\nTelefon 02267  871420\nE\u00adMail  doermbach@hdf\u00adwipperfuerth.de\nP\u00e4dagogische Mitarbeiterin\nAstrid Linke\nTelefon 02267  871420\nE\u00adMail linke@hdf\u00adwipperfuerth.de  \nAnmeldung, Verwaltung\nMartina K\u00f6nig\nTelefon 02267  871420\nE\u00adMail koenig@hdf\u00adwipperfuerth.de\nIn der Verwaltung\nunterst\u00fctzt das Team\nAnita Kr\u00e4mer\nTelefon 02267  871420\nE\u00adMail kraemer@hdf\u00adwipperfuerth.deIhr Team in der Katholischen  \nFamilienbildungsst\u00e4tte Wipperf\u00fcrth \n \nAnmeldung, Verwaltung\nBirgit Jansen\nTelefon 02267  871420\nE\u00adMail jansen@hdf\u00adwipperfuerth.de\n \nDas Team ist vollst\u00e4ndig mit  \nElena Nu\u00dfbaum  \nB\u00e4rbel Wigger  \nNorbert Wilke\nFotos auf dieser Seite \u00a9 Bettina F\u00fcrst \u00adFastr\u00e9Wir \u00fcber uns7>  WIR \u00dcBER UNS\nF\u00f6rderm\u00f6glichkeiten / Erm\u00e4\u00dfigungen\nDie Teilnehmergeb\u00fchren in unserem Haus sind \ngenerell sehr kosteng\u00fcnstig kalkuliert. Um die \nAngebote f\u00fcr jeden zug\u00e4nglich zu machen,  \ngibt es f\u00fcr einzelne Gruppen die M\u00f6glichkeit \neiner Erm\u00e4\u00dfigung. \nBitte informieren Sie sich \u00fcber m\u00f6gliche Er\u00ad\nm\u00e4\u00dfigungsgr\u00fcnde und einzureichende Nachwei\u00ad\nse im Sekretariat der Familienbildungsst\u00e4tte. \nDie Erm\u00e4\u00dfigung muss bis zum ersten Kurstag \nbei der Bildungseinrichtung beantragt werden. \nSp\u00e4ter eingehende Antr\u00e4ge k\u00f6nnen nicht mehr \nber\u00fccksichtigt werden..\nLeistungen f\u00fcr Bildung und Teilhabe  \nSeit dem 1. Januar 2011 haben Kinder, Jugend\u00ad\nliche und junge Erwachsene aus einkom\u00ad\nmensschwachen Familien einen verbesserten \nAnspruch auf Bildung und gesellschaftliche \nTeilhabe und k\u00f6nnen zu diesem Zweck bei den \nzust\u00e4ndigen Stellen zus\u00e4tzliche Leistungen \nbeantragen.Wipperf\u00fcrther Familienpass  \nDen Familienpass erhalten:\n\u2022 Familien mit drei und mehr kindergeld\u00ad\nberechtigten Kindern, die eine Jahresein\u00ad\nkommensgrenze von Brutto 45.000,00 \u20ac \nnicht \u00fcberschreiten.\n\u2022 Alleinerziehende, die mit ihren Kindern allein \nin einer Haushaltsgemeinschaft leben\n\u2022 Familien mit mindestens einem Kind, wenn \nder Haushaltsvorstand arbeitslos ist und \n Leistungen nach dem Arbeitsf\u00f6rderungs\u00ad  \ngesetz bezieht,\n\u2022 Familien mit mindestens einem Kind, die \nLeistungen nach dem SGB II, nach dem  \nSGB XII Kapitel 3 und Kapitel 4 und nach  \ndem Asylbewerberleistungsgesetz beziehen,\nDen Familienpass erh\u00e4lt man auf Antrag beim \nJugendamt der Hansestadt Wipperf\u00fcrth. \nWeitere Informationen unter  \nhttps://www.wipperfuerth.de/buergerinfo\u00adservice/\nwo\u00adfinde\u00adich\u00adwas.html?tx_bnwipperfuerthbis_re \u00ad\nquest%5Bkeyword%5D=101&tx_bnwipperfuerthbis_\nrequest%5Baction%5D=show&tx_bnwipperfuerth \u00ad\nbis_request%5Bcontroller%5D=Keywords&cHas \u00ad\nh=ce3f2535a3cc287969ab4a4ef0a2ce31Wir \u00fcber uns8\n\u00a9 Henning R\u00f6hm9INHALT\nDie Katholische Familienbildungsst\u00e4tte Wipperf\u00fcrth \u2013 Haus der Familie\nSeite 18\nEhe und  \nPartnerschaftSeite 12\nBesondere \nVeranstal\u00ad \ntungenSeite 132\nGesell\u00ad\nschaftSeite 26\nLeben mit \nKindern\nSeite 96\nGesundheitSeite 118\nSpiritualit\u00e4t und  \nSch\u00f6pfungsverant \u00ad\nwortung\nSeite 142\nQuiF \u2013 Qualifizierung in der \n Familienbildungsst\u00e4tteSeite 76\nHaushalt\nSeite 180\nSonstiges10\n> > INHALTSVERZEICHNIS\nAusstellung \u201eGro\u00dfe Frauen des Glaubens\u201c 12\nAusstellung \u201eBilderleben\u201c 14\nBegleitveranstaltungen zur Ausstellung \u201eBilderleben\u201c 16\nAngebote f\u00fcr Paare 20\nVor der Geburt 28\nH\u00e4ufige Fragen zu Geburtsvorbereitungskursen 34\nHebammen 35\nBeratungsangebote f\u00fcr Eltern 38\nLeben mit dem Neugeborenen 40\nElternsein und Erziehung  46\nCaf\u00e9 BIB Wipperf\u00fcrth 49\nMusizieren 59\nKochen und Backen mit Kindern 60\nSpielen und Entdecken 62\nEltern \u2013 Kind \u2013 Natur \u2013 Umwelt 63\nEntspannen und Bewegen 69\nEltern \u2013 Kind \u2013 Kreativit\u00e4t 71\nFlohmarkt \u201eRund um's Kind\u201c 75\nKochen und Backen 78\nN\u00e4hen 91\nGesundheit durch Entspannung 98\nGesundheit durch Bewegung 111Besondere VeranstaltungenBesondere Veranstaltungen\nBesondere VeranstaltungenEhe und Partnerschaft\nLeben mit Kindern\nHaushalt\nGesundheitInhalt11\n> > INHALTSVERZEICHNIS\nSpiritualit\u00e4t 120\nSch\u00f6pfungsverantwortung 124\nFamilie und Glauben  127\n \nGesellschaft in Beziehung 134\n\u00d6kumenisches Kirchenfest 2023 in Wipperf\u00fcrth 141\nKindertagespflege 144\nMitarbeiterinnen und Mitarbeiter  160\nBasiskurse Ehrenamt  164\nEhrenamt und Hospiz 168\nSchulTag 172\nKooperationspartner  180\nQualit\u00e4tsmanagement  185\nAllgemeine Gesch\u00e4ftsbedingungen  186\nDatenschutzerkl\u00e4rung 190\nBildungsscheck und Pr\u00e4miengutschein 192\nOnline-Angebote 194\nImpressum 196\nAnmeldung 197\nSo finden Sie uns 199Spiritualit\u00e4t und Sch\u00f6pfungsverantwortung\nGesellschaft\nQuiF \u2013 Qualifizierung in der Familienbildungsst\u00e4tte\nSonstigesInhalt12AUSSTELLUNG\n\u201eGro\u00dfe Frauen des Glaubens\u201c\nPortr\u00e4ts in \u00d6l von Barbara Skorupa\nT\u00e4glich begegnen wir einer Flut von seriell erstellten Ikonen der Superstars der popul\u00e4ren Kultur Es gibt \nzahlreiche \u201eSuperwomen\u201c und Ikonen, nicht nur in Film, Forschung, Politik oder Bildung, sondern auch \nim Bereich Religion. Die K\u00fcnstlerin Barbara Skorupa stellte auf Reisen und bei Recherchen fest, dass \ndie Zeit des 19. und 20. Jahrhunderts mit seiner totalit\u00e4ren Bedrohung viele au\u00dfergew\u00f6hnliche Frauen \nhervorgebracht hat, die sie aus der Vergessenheit holen wollte. Frauen unterschiedlicher Kultur, unter \u00ad\nschiedlicher Zeit, mit unterschiedlichen Charismen, die ihre Berufung nicht als Handelsware, sondern \nals g\u00f6ttliche Aufgabe sehen. Unter Ihnen entdeckte Barbara Skorupa \u00c4rztinnen, Lehrerinnen, Unterneh \u00ad\nmerinnen, Umweltsch\u00fctzerinnen und viele andere Multitalente. Sch\u00f6ne, starke, emanzipierte Frauen, \ndie ihre Ziele selbstbewusst, klug und mit spiritueller Leidenschaft und unglaublichen Lebensentw\u00fcrfen \nverfolgten. Die K\u00fcnstlerin setzt den austauschbaren Hollywoodstars, konkrete Frauenidentit\u00e4ten entge \u00ad\ngen, die aus ihrem Glauben handeln. Sie stellt sie auf der Leinwand wie Stars dar, in einem plakativen, \nfarbdominanten Stil. Barbara Skorupa gibt Ihnen ein Gesicht und verleiht so ihrem bedeutsamen Leben \nund Wirken unverwechselbar und liebevoll Ausdruck und Wertsch\u00e4tzung zugleich.\nBarbara Skorupa, M.A.\n*1958, lebt seit 1988 in K\u00f6ln, studierte von 1978 bis 1982 am Institut f\u00fcr Bildende \nKunst, der Schlesischen Universit\u00e4t Katowice, Fakult\u00e4t f\u00fcr Kunst und Kunstp\u00e4dagogik \nin Cieszyn (Polen) und Studium der Malerei bei Prof. Jerzy Wro\u00b4 nski.  \n1982 Magister \u00ad Abschluss in Kunstp\u00e4dagogik. Lehrt\u00e4tigkeit als Kunstp\u00e4dagogin bis \n1985 und als freie K\u00fcnstlerin t\u00e4tig. Seit 1985 lebt sie in Deutschland. 1986 Aner \u00ad\nkennung des akademischen Grades durch den Hessischen Minister f\u00fcr Wissenschaft und Kunst. Seit \n1990 verschiedene Kunst \u00ad und Studienreisen durch die ganze Welt. Es entsteht eine gro\u00dfforma tige  \nBilderreihe von makrokosmischen Landschaften. Die bevorzugten Objekte Korallenskelette. 2013 \nK\u00fcnstlerische Neuausrichtung.\n Kontakt: barbara.skorupa@gmx.de\nBesondere Veranstaltungen13AUSSTELLUNG\n\u201eGro\u00dfe Frauen des Glaubens\u201d In Zusammenarbeit mit\nPortr\u00e4ts in \u00d6l von Barbara Skorupa    \nvom 01. September bis 30. September 2023\nAUSSTELLUNGSER\u00d6FFNUNG  \nam Freitag 01.09.2023, \n19.30 Uhr \nKursnummer: 2372770004\nGESPR\u00c4CH MIT DER  \nK\u00dcNSTLERIN  \nam Donnerstag, 28.09.2023,  \n19.30 Uhr\nKursnummer: 2372770005\n\u00d6ffnungszeiten  \nMontag, Dienstag, Mittwoch  \nund Donnerstag  \n8 \u2013 12 Uhr und 18 \u2013 20 Uhr  \nMittwoch auch 15 \u2013 17 Uhr\nFotos \u00a9 Matthias Skorupa\nBesondere Veranstaltungen14AUSSTELLUNG\nBILDERLEBEN  \nRetrospektive 1983 \u2013 2023\n\u00d6lbilder und Plastiken von Michael Wittschier\nDie Retrospektive BILDERLEBEN zeigt eine repr\u00e4sentative Auswahl der k\u00fcnstlerischen Arbeiten von \nMichael Wittschier zwischen 1983 und 2023.\nEs sind vor allem \u00d6lbilder in verschiedenen Formaten zu den Themen Mensch, Natur und Architektur \nzu sehen \u2013 darunter auch einige \u00fcbermalte Schullandkarten.\n\u201eMeine Kunstwerke zeigen das Sichtbare, und zwar in einer \u00e4sthetisch sch\u00f6nen Form. Aber sie \nmachen auch sichtbar, wer ich bin und was hinter dem liegt, was wir begrifflich erfassen und sagen \nk\u00f6nnen.\u201c (Michael Wittschier)\nDas ausgestellte Werk ist Teil eines sch\u00f6pferischen Prozesses, der durch die Betrachter / \u00adinnen am \nLeben erhalten wird.  \n www.wittschier.de\nMichael Wittschier\n1953 in K\u00f6ln geboren\nSeit 1980 wohnhaft in Wipperf\u00fcrth\n1980 \u2013 2017 Arbeit als Lehrer am EvB\u00adGymnasium Wipperf\u00fcrth\nSeit 1983 \u00d6lbilder, Holzplastiken, Handpressendrucke, Lochkamera\u00adAufnahmen\n Zwischen 1986 und 2018 diverse Einzel\u00ad und Gruppenausstellungen im Bergischen \nLand, K\u00f6ln und in Zeeland  \nSeit 2012 in der Kunstsammlung des Oberbergischen Kreises vertreten.\nBesondere Veranstaltungen15AUSSTELLUNG\nBILDERLEBEN  \nRetrospektive 1983  \u2013 2023  \n\u00d6lbilder und Plastiken von Michael Wittschier \nvom 22. September bis 30. November 2023\n\u00d6ffnungszeiten  \nMontag, Dienstag, Mittwoch  \nund Donnerstag  \n8 \u2013 12 Uhr und 18 \u2013 20 Uhr  \nMittwoch auch 15 \u2013 17 Uhr  \n(in den Herbstferien geschlossen)\nAUSSTELLUNGSER\u00d6FFNUNG  \nam Freitag 22.09.2023, 19.30 Uhr  \nVortrag: Dr. Thomas Saller\nMusik: Samuel Horn, Gitarre\nKursnummer: 2372770003\nFotos \u00a9 Michael Wittschier privat\nBesondere Veranstaltungen16BEGLEITVERANSTALTUNGEN ZUR AUSSTELLUNG\nLyrik-Matin\u00e9e: POESIE, DIE LEUCHTET  \nSamuel Horn (git./voc.) und Michael Wittschier (Rezitation) stellen auch in ihrer 3. Lyrik \u00adMatin\u00e9e wie\u00ad\nder Gedicht \u00adAutographen von deutschen Gegenwartsautor*innen vor, die der ehemalige Deutschleh\u00ad\nrer Michael Wittschier im Laufe der letzten drei Jahre St\u00fcck f\u00fcr St\u00fcck zusammengetragen hat. Die \nrund drei\u00dfig Texte von so bekannten Lyriker/\u00adinnen wie Herta M\u00fcller, G\u00fcnter Kunert, Doris Runge \nund Christian Lehnert werden zum Mitlesen in der Handschrift der Dichter/\u00adinnen auf eine Leinwand \nprojiziert, vorgetragen und von Samuel Horn musikalisch begleitet, so dass es zu einer intensiven Be\u00ad\ngegnung mit den Gedichten kommt. Jeder Autor wird kurz in Wort und Bild portraitiert, die Zuh\u00f6rer*in\u00ad\nnen erfahren interessante Details aus den Begegnungen zwischen dem Autographensammler Michael \nWittschier und den von ihm angeschriebenen Lyriker*innen, und wo n\u00f6tig, werden auch kleine, hilf\u00ad\nreiche Erkl\u00e4rungen angeboten. Nat\u00fcrlich bleibt immer genug Zeit, um jedes der kleinen literarischen \nKleinstkunstwerke in Ruhe in sich aufzunehmen.\nSo 22.10.2023 | 11.30 \u2013 13.00 Uhr\nMichael Wittschier, Autor, K\u00fcnstler,  \nehem. Lehrer\nSamuel Horn, Autor, Gitarrist\nTeilnahme\u00adGeb\u00fchr 10,00 \u20ac\nSeminarumfang 1 x = 2 UStd.\nOrt: Kath. Familienbildungsst\u00e4tte\u00a0\u2013 Haus der \nFamilie Wipperf\u00fcrth\nKlosterplatz 2 | 51688 Wipperf\u00fcrth\nVeranstaltungs-Nr. 2372760005\nBesondere Veranstaltungen17BEGLEITVERANSTALTUNGEN ZUR AUSSTELLUNG\nDAO DE COLONIA\nDas K\u00f6lsche Grundgesetz und sein daoistisches Geheimnis\nM\u00fcssen wir uns die K\u00f6lner als daoistische Philosophen vorstellen? Die Antwort von hier aus scheint \nnahezuliegen: \u201eKenne mer nit, bruche mer nit, fott domet\u201c. Damit br\u00e4chten wir uns allerdings um \ndas Vergn\u00fcgen, einigen der Lebensmaximen, die inzwischen als K\u00f6lsches Grundgesetz Ber\u00fchmtheit \nerlangt haben, in einer weit \u00fcber 2000 Jahre alten fern\u00f6stlichen Weisheitslehre wieder zu begegnen.\nIn einem gewitzten Vortrag erl\u00e4utert Michael Wittschier mit Unterst\u00fctzung des Gitarristen Samuel   \nHorn, was das als Wu Wei bekannte \u201eTun ohne Tun\u201c des Laotse mit erfolgreich aufgeschobenen \nFahrradreparaturen und maroden Rheinbr\u00fccken zu tun hat, was chinesische Denker wie Zhuang Zi \noder Meng Zi mit dem Kalker Schulrektor Heinrich Welsch, mit Joseph Kardinal Frings und Konrad \nBeikircher / Gerd K\u00f6ster verbindet. Klingt schr\u00e4g? Wer wei\u00df, wof\u00f6r et jot es?\nFr 10.11.2023 | 19.30 \u2013 21.00 Uhr\nMichael Wittschier, Autor, K\u00fcnstler,  \nehem. Lehrer\nSamuel Horn, Autor, Gitarrist\nTeilnahme\u00adGeb\u00fchr 10,00 \u20ac\nSeminarumfang 1 x = 2 UStd.\nOrt: Kath. Familienbildungsst\u00e4tte\u00a0\u2013 Haus der \nFamilie Wipperf\u00fcrth\nKlosterplatz 2 | 51688 Wipperf\u00fcrth\nVeranstaltungs-Nr. 2372760006\nBesondere Veranstaltungen18\n\u00a9 Peter Bernik / shutterstock.com\n19EHE UND  \nPARTNERSCHAFT\nPaare sind heutzutage mehr denn je gefordert, \nihre W\u00fcnsche an das Beziehungsleben gleichbe\u00ad\nrechtigt zu formulieren und in \u00dcbereinstimmung \nzu bringen.\nWelche Werte sind bindend? Soll ein traditionel\u00ad\nles oder ein moderneres, flexibles Rollenmodell \ngelten? Wie viel Freiheit ist erlaubt? Und wie \nlassen sich die oft unterschiedlichen Vorstellun\u00ad\ngen in ein nachhaltiges Gleichgewicht bringen?\nUnser Bildungsangebot liefert Anregungen,  \nwie sich Paargespr\u00e4che f\u00fchren lassen\u00a0\u2013 und wie \ngemeinsames Erleben m\u00f6glich wird, die Basis \nvon gelungenen Beziehungen.20> ANGEBOTE F\u00dcR PAARE\nLiebespaar: Zwei Personen, eine Partnerschaft & viele Bed\u00fcrfnisse\nDer Online \u00adPaartreff mit Impulsen und Austausch\n\u2022 Ihr seid als Paar bereits l\u00e4nger oder k\u00fcrzer miteinander unterwegs?\n\u2022 Ihr sucht neue, anregende Impulse f\u00fcr gemeinsame Gespr\u00e4che?\n\u2022 Ihr sch\u00e4tzt den Austausch mit anderen Paaren als Bereicherung oder Perspektivwechsel?\nDann seid Ihr bei unseren Online\u00adPaarabenden in einer festen, \u00fcberschaubaren Gruppe genau richtig! \nEinmal im Monat nehmen wir uns Zeit, um gemeinsam ins Gespr\u00e4ch zu kommen und euch (wieder) \nintensiver miteinander ins Gespr\u00e4ch zu bringen! Jeder Abend beginnt mit einem Impuls, der einen \nintensiven, gemeinsamen Austausch einleitet. Neben Inputs zu Kommunikation, Differenzen und \nBed\u00fcrfnissen, geht es ebenso um die Themen, die sich im Veranstaltungsverlauf mit euch ergeben.\nFr 15.09., 11.10., 13.11.,13.12.2023  \n20.00 \u2013 22.15 Uhr\nAlexander Linke, Pastoralreferent\nAstrid Linke, Diplom\u00adSozialp\u00e4dagogin M.A.\nTeilnahme\u00adGeb\u00fchr 60,00 \u20ac pro Paar\nSeminarumfang 4 x = 12 UStd.\nOrt: Digital\nVeranstaltungs-Nr. 2372640011 \nBitte beachten Sie die Hinweise zu unseren digi-\ntalen Veranstaltungen im Anschluss an die AGB.\n\u00a9 Jack Frog / shutterstock.com\nEhe und Partnerschaft21> ANGEBOTE F\u00dcR PAARE\nTeamEscape\nEscaperoom zur Ehevorbereitung f\u00fcr Paare\nDer Stresstest f\u00fcr die Partnerschaft: Noch eine Stunde bis zur Trauung und die Ringe sind weg. \nGemeinsam gilt es die kniffligen Aufgaben und Schl\u00f6sser zu knacken. Anlass genug um \u00fcber Themen \nwie Kommunikation und Beziehung ins Gespr\u00e4ch zu kommen, aber auch dar\u00fcber, was f\u00fcr uns die Trau\u00ad\nung in der Kirche bedeutet oder wie wir sie gestalten k\u00f6nnen. Ein spannender und kreativer Nachmit \u00ad\ntag f\u00fcr Paare, die sich trauen.\nSa 28.10.2023 | 14.00 \u2013 17.00 Uhr\nGeorg Kalkum, Gemeindereferent\ngeb\u00fchrenfrei\nSeminarumfang 1 x = 5 UStd.\nOrt: Kath. Familienbildungsst\u00e4tte \u2013  \nHaus der Familie Wipperf\u00fcrth\nKlosterplatz 2 | 51688 Wipperf\u00fcrth\nVeranstaltungs-Nr. 2372640010\n\u00a9 Roman Samborskyi / shutterstock.com\nEhe und Partnerschaft22> ANGEBOTE F\u00dcR PAARE\nGemeinsam genie\u00dfen f\u00fcr Paare!\nDas Kochevent zum Valentinstag\nLiebe geht bekanntlich durch den Magen! An diesem Abend bleiben die zahlreichen Anforderungen \naus Alltag, Familie und Beruf zu Hause und Sie genie\u00dfen ein gemeinsam zubereitetes Mahl zu zweit. \nIn unserer P\u00e4rchenk\u00fcche bietet sich die Gelegenheit, bewusst Zeit miteinander zu verbringen, ein \ngemeinsames Hobby und neue Ideen f\u00fcr das Kochen zuhause zu entdecken, mit anderen Paaren zu \nkochen und den gemeinsamen Kochabend zu genie\u00dfen. Freuen Sie sich auf eine Cremesuppe mit \nTopping und eine Quiche mit Zuckerschoten und Krabben. Beim Hauptgericht entscheiden Sie sich f\u00fcr \neine vegetarische Variante oder ein Fischgericht. Als Abschluss servieren wir einen Zartbitter \u00adSchoko\u00ad\nladenschaum, denn Schokolade macht gl\u00fccklich.\nDieser Abend bietet sich auch als pers\u00f6nliches Weihnachtsgeschenk f\u00fcr Ihre(n) Liebste(n) an!\nBitte Beh\u00e4lter f\u00fcr eventuelle Reste mitbringen.\nMi 14.02.2024 | 18.15 \u2013 22.00 Uhr\nDoris Seidl, Kochkursleiterin\nTeilnahme\u00adGeb\u00fchr 43,00 \u20ac pro Paar \ninkl. 20,00 \u20ac Umlage\nSeminarumfang 1 x = 5 UStd.\nOrt: Kath. Familienbildungsst\u00e4tte \u2013  \nHaus der Familie Wipperf\u00fcrth\nKlosterplatz 2 | 51688 Wipperf\u00fcrth\nVeranstaltungs-Nr. 2472640001\n\u00a9 goodluz / shutterstock.com\nEhe und Partnerschaft23> ANGEBOTE F\u00dcR PAARE\nEin Baum f\u00fcr die Liebe\nEin Angebot f\u00fcr Paare\nAuch in diesem Jahr m\u00f6chten wir es Paaren\nerm\u00f6glichen, als Ausdruck ihrer Verbundenheit\neinen Baum zu pflanzen. Ein Baum als Symbol\nihrer Liebe\u00a0\u2013 verwurzelt, nachhaltig, lebendig.\nWelches Ereignis oder welcher Gedanke w\u00fcrde\nSie veranlassen, einen Baum zu pflanzen?\nUnter der Anleitung eines Forstingenieurs\nhaben Sie die M\u00f6glichkeit, ihren Baum der Liebe\nzu pflanzen. Vielleicht wird dies ein Ort, zu dem\nSie immer mal wieder gerne zur\u00fcckkommen, ein \nOrt, der Ihrer Beziehung Halt gibt?\nZum Ausklang wird es einen kleinen Umtrunk \ngeben, um auf Ihre besonderen Beziehungs\u00ad\nmomente anzusto\u00dfen.Bitte mitbringen:\nSpitzhacke, Schaufel, evtl. Handschuhe und \nwetterfeste Kleidung und Schuhe.\nKosten / Spende:\nDie Kosten f\u00fcr den Baumsetzling sowie die \n anschlie\u00dfende erforderliche Pflege betragen\nca. 75,00 \u20ac. Wir bitten Sie um die Unterst\u00fctzung \nunserer Arbeit durch Ihre Geldspende.\nWo und Wann:\nEnde des Jahres 2023, n\u00e4here Informationen \nfolgen.\nInformation und Anmeldung:\nKatholische Ehe\u00ad, Familien\u00ad und Lebensberatung \nin Gummersbach\nE\u00adMail: info@efl\u00adgummersbach.de\nTelefon: 02261\u00ad27724\nEine gemeinsame Aktion vonEin Baum f\u00fcr die Liebe\nIn Wipperf\u00fcrth-Egen entsteht eine Liebesallee mit B\u00e4umen, \ndie Paare als Ausdruck ihrer Verbundenheit pflanzen. \nEin Baum als Symbol ihrer Liebe \u2013 verwurzelt, nachhaltig, lebendig.\nWof\u00fcr w\u00fcrdet ihr einen Baum pflanzen?\nPflanzen Sie mit uns Ihren Liebesbaum in Egen im Herbst 2022!\n \nWeitere Informationen:\nAnmeldung: Telefon: 0 22 02 - 3 49 18 \noder info@efl-bergisch-gladbach.de\nEine gemeinsame Aktion von:\nEhe- und Beziehungspastoral \nRhein- und Oberberg\n Bergisch Gladbach\n Gummersbach\nEhe und Partnerschaft24> ANGEBOTE F\u00dcR PAARE\nBeratungsstelle f\u00fcr Ehe \u00ad, Familien \u00ad und  \nLebensfragen Gummersbach  \nf\u00fcr Paare, Einzelpersonen und Familien kostenfrei in Krisen,  \nbei Konflikten oder besonderen Lebenssituationen in unserer  \nKatholischen  Ehe\u00ad, Familien \u00ad und Lebensberatungsstelle.\nUnabh\u00e4ngig von Alter, Herkunft, Geschlecht, sexueller Orientierung und Religionszugeh\u00f6rigkeit bieten \nwir als psychologischer Fachdienst Ratsuchenden Unterst\u00fctzung an. Sie sind uns herzlich willkommen.\nUnser Angebot:\n\u2022 Beratung in Gummersbach oder Wipperf\u00fcrth\n\u2022 Beratung in der deutschen Sprache.  \nBei Bedarf kann ein Dolmetscher hinzu\u00ad\ngezogen werden\n\u2022 Stabilisierung und Beratung von Menschen \nmit Fluchterfahrung\n\u2022 Interkulturelle Paarberatung\n\u2022 Online\u00ad sowie Videochatberatung \n\u2022 Gruppen\u00ad und Seminarangebote\n\u2022 Fachvortr\u00e4ge zu Themen gelingender \n Lebensgestaltung auf AnfrageAnmeldung und Information:\nKath. Beratungsstelle f\u00fcr Ehe\u00ad,   \nFamilien\u00ad  und Lebensfragen\nH\u00f6merichstra\u00dfe 7 | 51643 Gummersbach\nTelefon: 02261 27724\nInternet https://koeln.efl\u00adberatung.de/beratungs\u00ad\nstellen/gummersbach\nEhe und Partnerschaft\u00a9 Gorynvd / shutterstock.com\n25> ANGEBOTE F\u00dcR PAARE\nAngebote f\u00fcr Paare\nEhevorbereitungskurse\nwww.ehe\u00advorbereitung.de \nEHE.WIR.HEIRATEN. Die neue \n Hochzeits-App der Kath. Kirche\nwww.ehe\u00adwir \u00adheiraten.de\nNewsletter f\u00fcr Paare Anregungen, \nkreative Ideen und Tipps f\u00fcr die \n Beziehungsqualit\u00e4t\nwww.erzbistum\u00adkoeln.de/seelsorge_\nund_glaube/ ehe_und_familie/ehe_und_\npartnerschaft/ newsletterWeitere Infos, Beratung und  \nSeminare f\u00fcr Paare\nwww.paarzeit.info\nAnregungen, kreative Ideen und Tipps  \nf\u00fcr die Beziehungsqualit\u00e4t\nwww.ehepost.de\nInfos, Anregungen und Tipps  \nzur Trauung\nwww.meinetraukirche.de \nund www.kirchlich\u00adheiraten.info\nEhe und Partnerschaft26\n\u00a9 Sunny Studios / shutterstock.com\n27LEBEN  \nMIT KINDERN\nDas Leben mit Kindern kann unglaublich an\u00ad\nstrengend sein und im n\u00e4chsten Moment f\u00fchlt \nman einfach nur ein gro\u00dfes Gl\u00fcck. Wie schafft \nman es, den kleinen und gro\u00dfen Kindern zu \ngeben, was sie brauchen, und gleichzeitig das \neigene Wohlbefinden nicht aus den Augen zu \nverlieren? \nDie Vortr\u00e4ge, Kurse und Gespr\u00e4che in der \n Familienbildungsst\u00e4tte weiten den Blick f\u00fcr das \nWunder der Entwicklung. Sie ermuntern dazu, \nsich auszutauschen und zu lernen, offen zu \nsein f\u00fcr Neues und die Kinder auf ihren eigenen \n Wegen zu best\u00e4rken\u00a0\u2013 ob in der Kita, in der \nSchule oder im famili\u00e4ren Alltag.2814F\u00fchrung durch die geburtshilfl  iche  Abteilung der Helios Klinik Wipperf\u00fcrth\nEin Kind kommt.\nChefarzt\nDr. Thomas Rau-Horn\nMutter und Vater zu werden, die Verantwortung \nf\u00fcr das kleine WUNDER KIND zu \u00fcbernehmen, \nist vielleicht die sch\u00f6nste und aufregendste \n A ufgabe, die das Leben Ihnen stellt. Bei dieser \nAufgabe m\u00f6chten wir Ihnen als Team der Helios \nKlinik Wipperf\u00fcrth gerne unter der Leitung von \nChefarzt Dr.\u00a0Thomas Rau-Horn mit Informatio-\nnen rund um das Thema Geburt und Wochenbett \nzur Seite stehen. Wir freuen uns, dass Sie die Geburt Ihres Kindes \nbei uns erleben m\u00f6chten und laden Sie herzlich \nzu unserem Informationsnachmittag mit F\u00fchrung \ndurch den Krei\u00dfsaal und \u00fcber die Wochenstation \nein.\nReferent\nDr. Thomas Rau-Horn, Chefarzt der Geburtshilfe und sein Team\nOrt \nHelios Klinik, Kleine Cafeteria | Alte K\u00f6lner-Str. 9 | 51688 Wipperf\u00fcrth\ngeb\u00fchrenfrei\nSeminarumfang 1 x = 2 UStd.\n> VOR DER GEBURT\nLeben mit Kindern2915So /zero.lf/two.lf./zero.lf/seven.lf./two.lf/zero.lf/two.lf/three.lf | /one.lf/four.lf./zero.lf/zero.lf \u2013 /one.lf/five.lf./three.lf/zero.lf Uhr\nVeranstaltungs-Nr. /two.lf/three.lf/seven.lf/two.lf/six.lf/five.lf/zero.lf/zero.lf/zero.lf/eight.lf\nSo /three.lf/zero.lf./zero.lf/seven.lf./two.lf/zero.lf/two.lf/three.lf | /one.lf/four.lf./zero.lf/zero.lf \u2013 /one.lf/five.lf./three.lf/zero.lf Uhr\nVeranstaltungs-Nr. /two.lf/three.lf/seven.lf/two.lf/six.lf/five.lf/zero.lf/zero.lf/zero.lf/nine.lf\nSo /two.lf/seven.lf./zero.lf/eight.lf./two.lf/zero.lf/two.lf/three.lf | /one.lf/four.lf./zero.lf/zero.lf \u2013 /one.lf/five.lf./three.lf/zero.lf Uhr\nVeranstaltungs-Nr. /two.lf/three.lf/seven.lf/two.lf/six.lf/five.lf/zero.lf/zero.lf/one.lf/zero.lf\nSo /two.lf/four.lf./zero.lf/nine.lf./two.lf/zero.lf/two.lf/three.lf | /one.lf/four.lf./zero.lf/zero.lf \u2013 /one.lf/five.lf./three.lf/zero.lf Uhr\nVeranstaltungs-Nr. /two.lf/three.lf/seven.lf/two.lf/six.lf/five.lf/zero.lf/zero.lf/one.lf/one.lfSo /two.lf/two.lf./one.lf/zero.lf./two.lf/zero.lf/two.lf/three.lf | /one.lf/four.lf./zero.lf/zero.lf \u2013 /one.lf/five.lf./three.lf/zero.lf Uhr\nVeranstaltungs-Nr. /two.lf/three.lf/seven.lf/two.lf/six.lf/five.lf/zero.lf/zero.lf/one.lf/two.lf\nSo /one.lf/nine.lf./one.lf/one.lf./two.lf/zero.lf/two.lf/three.lf | /one.lf/four.lf./zero.lf/zero.lf \u2013 /one.lf/five.lf./three.lf/zero.lf Uhr\nVeranstaltungs-Nr. /two.lf/three.lf/seven.lf/two.lf/six.lf/five.lf/zero.lf/zero.lf/one.lf/three.lf\nSo /one.lf/seven.lf./one.lf/two.lf./two.lf/zero.lf/two.lf/three.lf | /one.lf/four.lf./zero.lf/zero.lf \u2013 /one.lf/five.lf./three.lf/zero.lf Uhr\nVeranstaltungs-Nr. /two.lf/three.lf/seven.lf/two.lf/six.lf/five.lf/zero.lf/zero.lf/one.lf/four.lf\nSo /one.lf/four.lf./zero.lf/one.lf./two.lf/zero.lf/two.lf/four.lf | /one.lf/four.lf./zero.lf/zero.lf \u2013 /one.lf/five.lf./three.lf/zero.lf Uhr\nVeranstaltungs-Nr. /two.lf/four.lf/seven.lf/two.lf/six.lf/five.lf/zero.lf/zero.lf/zero.lf/one.lf> VOR DER GEBURT\n\u00a9 Antonio Guillem / shutterstock.com\nLeben mit Kindern3016Geburtsvorbereitung f\u00fcr Paare\nDieser Kurs gibt Paaren die M\u00f6glichkeit, sich gemeinsam und bewusst eine Auszeit f\u00fcr das heran-\nwachsende Kind zu nehmen. Sie stimmen sich auf das Geburtsgeschehen und das Baby ein. \nDer Geburtsverlauf wird erl\u00e4utert, die m\u00f6glichen Geb\u00e4rhaltungen ausprobiert, Atem- und Entspannungs-\n\u00fcbungen zum besseren Umgang mit Schmerzen einge\u00fcbt. Durch Gymnastik und Wahrnehmungs-\n\u00fcbungen wird das Vertrauen in den eigenen K\u00f6rper und den nat\u00fcrlichen Ablauf einer Geburt gest\u00e4rkt. \nWeitere Themen sind die S\u00e4uglingspfl  ege, die Ern\u00e4hrung des S\u00e4uglings, die Einstimmung auf die Eltern-\nschaft  , der Wochenbettverlauf und die Frage: Was brauche ich alles f\u00fcr das neugeborene Kind?\nF\u00fcr den Partner entsteht eine Kursgeb\u00fchr, die nicht \u00fcber die Krankenkasse abgerechnet werden kann \nund bei der Hebamme zus\u00e4tzlich zu entrichten ist.\nBitte die Versicherungskarte mitbringen.> VOR DER GEBURT\n\u00a9 StaniG / shutterstock.com\nLeben mit Kindern3117Do /zero.lf/six.lf./zero.lf/seven.lf. \u2013 /two.lf/four.lf./zero.lf/eight.lf./two.lf/zero.lf/two.lf/three.lf | /one.lf/nine.lf./zero.lf/zero.lf \u2013 /two.lf/zero.lf./four.lf/five.lf Uhr\nUte Waschwill, Hebamme\ngeb\u00fchrenfrei\nSeminarumfang 8 x = 16 UStd.\nOrt: Helios Klinik, Elternschule Josefi  ne\nAlte K\u00f6lner Stra\u00dfe 9 | 51688 Wipperf\u00fcrth\nVeranstaltungs-Nr. /two.lf/three.lf/seven.lf/two.lf/six.lf/five.lf/zero.lf/zero.lf/six.lf/four.lf\nSa /two.lf/two.lf./zero.lf/seven.lf. \u2013 So. /two.lf/three.lf./zero.lf/seven.lf./two.lf/zero.lf/two.lf/three.lf\n/one.lf/zero.lf./zero.lf/zero.lf \u2013 /one.lf/six.lf./zero.lf/zero.lf Uhr\nUte Waschwill, Hebamme\ngeb\u00fchrenfrei\nSeminarumfang 2 x = 16 UStd.\nOrt: Helios Klinik, Elternschule Josefi  ne\nAlte K\u00f6lner Stra\u00dfe 9 | 51688 Wipperf\u00fcrth\nVeranstaltungs-Nr. /two.lf/three.lf/seven.lf/two.lf/six.lf/five.lf/zero.lf/zero.lf/six.lf/five.lf\nSa /one.lf/two.lf./zero.lf/eight.lf./two.lf/zero.lf/two.lf/three.lf | /zero.lf/nine.lf./zero.lf/zero.lf \u2013 /one.lf/five.lf./zero.lf/zero.lf Uhr\nStefanie Steinhaus, Hebamme\ngeb\u00fchrenfrei\nSeminarumfang 1 x = 8 UStd.\nOrt: Helios Klinik, Elternschule Josefi  ne\nAlte K\u00f6lner Stra\u00dfe 9 | 51688 Wipperf\u00fcrth\nVeranstaltungs-Nr. /two.lf/three.lf/seven.lf/two.lf/six.lf/five.lf/zero.lf/zero.lf/one.lf/eight.lfSa /three.lf/zero.lf./zero.lf/nine.lf./two.lf/zero.lf/two.lf/three.lf | /zero.lf/nine.lf./zero.lf/zero.lf \u2013 /one.lf/five.lf./zero.lf/zero.lf Uhr\nStefanie Steinhaus, Hebamme\ngeb\u00fchrenfrei\nSeminarumfang 1 x = 8 UStd.\nOrt: Helios Klinik, Elternschule Josefi  ne\nAlte K\u00f6lner Stra\u00dfe 9 | 51688 Wipperf\u00fcrth\nVeranstaltungs-Nr. /two.lf/three.lf/seven.lf/two.lf/six.lf/five.lf/zero.lf/zero.lf/one.lf/nine.lf\nSa /two.lf/eight.lf./one.lf/zero.lf. \u2013 So. /two.lf/nine.lf./one.lf/zero.lf./two.lf/zero.lf/two.lf/three.lf\n/one.lf/zero.lf./zero.lf/zero.lf \u2013 /one.lf/six.lf./zero.lf/zero.lf Uhr\nUte Waschwill, Hebamme\ngeb\u00fchrenfrei\nSeminarumfang 2 x = 16 UStd.\nOrt: Helios Klinik, Elternschule Josefi  ne\nAlte K\u00f6lner Stra\u00dfe 9 | 51688 Wipperf\u00fcrth\nVeranstaltungs-Nr. /two.lf/three.lf/seven.lf/two.lf/six.lf/five.lf/zero.lf/zero.lf/six.lf/six.lf\nSa /zero.lf/nine.lf./one.lf/two.lf./two.lf/zero.lf/two.lf/three.lf | /zero.lf/nine.lf./zero.lf/zero.lf \u2013 /one.lf/five.lf./zero.lf/zero.lf Uhr\nStefanie Steinhaus, Hebamme\ngeb\u00fchrenfrei\nSeminarumfang 1 x = 8 UStd.\nOrt: Helios Klinik, Elternschule Josefi  ne\nAlte K\u00f6lner Stra\u00dfe 9 | 51688 Wipperf\u00fcrth\nVeranstaltungs-Nr. /two.lf/three.lf/seven.lf/two.lf/six.lf/five.lf/zero.lf/zero.lf/two.lf/zero.lf> VOR DER GEBURT\nLeben mit Kindern3218> VOR DER GEBURT\nAquafi  t f\u00fcr schwangere Frauen\nDas Schwimmen bietet schwangeren Frauen die M\u00f6glichkeit den K\u00f6rper zu entlasten,\nzu aktivieren und zu entspannen.\nDie Teilnehmergeb\u00fchr bitte bei der Hebamme erfragen.\nAnmeldung und weitere Informationen bei\nCarina Meise\u00adStefer Telefon 02192 9355873\noder per E\u00adMail an hebammecarina@t\u00adonline.de\nDo 17.08. \u2013 07.12.2023\n17.30 \u2013 18.15 Uhr\nCarina Meise\u00adStefer, Hebamme\ngeb\u00fchrenfrei\nSeminarumfang 15 x = 15 UStd.\nOrt: Walter\u00adLeo\u00adSchmitz\u00adBad\nOstlandstr. 32 | 51688 Wipperf\u00fcrth\nVeranstaltungs-Nr. 2372650067\n\u00a9 Fomin Serhii / shutterstock.com\nLeben mit Kindern33 18> VOR DER GEBURT\nAquafi  t f\u00fcr schwangere Frauen\nDas Schwimmen bietet schwangeren Frauen die M\u00f6glichkeit den K\u00f6rper zu entlasten,\nzu aktivieren und zu entspannen.\nDie Teilnehmergeb\u00fchr bitte bei der Hebamme erfragen.\nAnmeldung und weitere Informationen bei\nCarina Meise\u00adStefer Telefon 02192 9355873\noder per E\u00adMail an hebammecarina@t\u00adonline.de\nDo 17.08. \u2013 07.12.2023\n17.30 \u2013 18.15 Uhr\nCarina Meise\u00adStefer, Hebamme\ngeb\u00fchrenfrei\nSeminarumfang 15 x = 15 UStd.\nOrt: Walter\u00adLeo\u00adSchmitz\u00adBad\nOstlandstr. 32 | 51688 Wipperf\u00fcrth\nVeranstaltungs-Nr. 2372650067\n\u00a9 Fomin Serhii / shutterstock.comYoga in der Schwangerschaft  \nWerdende M\u00fctter sp\u00fcren, dass eine Schwangerschaft   sowohl f\u00fcr ihren K\u00f6rper als auch ihre Seele eine \nganz neue Herausforderung darstellt. Schwangerschaft   und Geburt sind f\u00fcr jede Frau bedeutsame Ereig\u00ad\nnisse. Das Seminar bietet einen besonderen Rahmen und eine bewusste Zeit f\u00fcr die werdende Mutter \nund ihr Kind, um entspannt und gelassen durch die Schwangerschaft   und die Geburt gehen zu k\u00f6nnen. \nTypische Beschwerden der Schwangerschaft   k\u00f6nnen gelindert werden, wie z.B. R\u00fcckenschmerzen und \nVerspannungen der Muskulatur. Durch Atem\u00ad und K\u00f6rper\u00fcbungen werden die Muskeln gest\u00e4rkt und k\u00f6n\u00ad\nnen bei der Geburt effektiver eingesetzt werden. Angst und Anspannung werden gel\u00f6st durch Tiefenent\u00ad\nspannung. Man bekommt ein besseres Gesp\u00fcr f\u00fcr sich selbst und die Ver\u00e4nderungen, die das Mutter\u00ad\nwerden begleiten. Schwangere erhalten mehr Energie und Vitalit\u00e4t und vertiefen den Kontakt zu ihrem \nBaby. Der Einstieg ist zu jeder Zeit in der Schwangerschaft   m\u00f6glich. Bitte fragen Sie ihren Arzt oder Ihre \nHebamme, ob Yoga w\u00e4hrend der Schwangerschaft   f\u00fcr Sie geeignet ist. Vorkenntnisse sind nicht erfor\u00ad\nderlich. Pers. Beratung bei Petra Jabs Telefon 02266 2724, oder per E\u00adMail an jabs.lindlar@t\u00adonline.de\nBitte mitbringen: Eigene Yogamatte oder Badehandtuch, eine Decke und dicke Socken.\nReferentin Petra Jabs, Yogalehrerin BDY / EU | Teilnahme-Geb\u00fchr 40,00 \u20ac (bei 4 x = 8 UStd.) \nbzw. 30,00 \u20ac (bei 3 x = 6 UStd.)\nOrt Kath. Familienbildungsst\u00e4tte \u2013 Haus der Familie | Klosterplatz 2 | 51688 Wipperf\u00fcrth\nFr 18.08. \u2013 01.09.2023 | 17.00 \u2013 18.30 Uhr\nSeminarumfang 3 x = 6 UStd.\nVeranstaltungs-Nr. 2372660164\nFr 08.09. \u2013 29.09.2023 | 17.00 \u2013 18.30 Uhr\nSeminarumfang 4 x = 8 UStd.\nVeranstaltungs-Nr. 2372660165Fr 20.10. \u2013 10.11.2023 | 17.00 \u2013 18.30 Uhr\nSeminarumfang 4 x = 8 UStd.\nVeranstaltungs-Nr. 2372660166\nFr 17.11. \u2013 08.12.2023 | 17.00 \u2013 18.30 Uhr\nSeminarumfang 4 x = 8 UStd.\nVeranstaltungs-Nr. 2372660167\n19> VOR DER GEBURT\nLeben mit Kindern348Mit wem?\nEin Geburtsvorbereitungskurs macht Spa\u00df, gibt\nSicherheit und macht es Ihnen leicht, andere\nSchwangere kennen zu lernen. Ob Sie allein\nhingehen wollen, mit Ihrem Partner oder einer\nFreundin, bleibt Ihnen \u00fcberlassen.\nAb wann?\nIdealer Starttermin f\u00fcr den Geburtsvorberei\u00ad\ntungskurs ist die 24. Schwangerschaft  swoche,\nwenn Sie einen klassischen Abendkurs \u00fcber\nsieben bis zehn Abende besuchen wollen. Einen\nWochenendkurs k\u00f6nnen Sie auch sp\u00e4ter machen.\nBei manchen Geburtsvorbereitungskursen (etwa\nYoga) bietet sich auch ein fr\u00fcherer Start an.\nMelden Sie sich rechtzeitig an, am besten zwi\u00ad\nschen der 10. und der 20. Woche. Viele Geburts\u00ad\nvorbereitungskurse sind fr\u00fchzeitig ausgebucht.\nWer zahlt?\nVon der gesetzlichen Krankenkasse werden\nderzeit bis zu 14 Stunden f\u00fcr Geburtsvorberei\u00ad\ntung der werdenden Mutter \u00fcbernommen.\nBei einer Hebamme ist keine Verordnung des\nArztes erforderlich.Die Hebamme rechnet direkt mit der Kranken\u00ad\nkasse ab. Daher bringen Sie bitte Ihre Versicher\u00ad\ntenkarte mit in den Kurs. Private Krankenkassen\n\u00fcbernehmen die Kosten nur dann, wenn\nGeburtsvorbereitung und Hebammenhilfe im\nVertrag festgeschrieben sind (zur Sicherheit\nnachfragen!).\nFehlzeiten im Kurs k\u00f6nnen unabh\u00e4ngig von\nder Ursache nicht \u00fcber die Krankenkasse\nabgerechnet werden und m\u00fcssen aus eigener\nTasche direkt an die Hebamme bezahlt werden.\nDie Partner m\u00fcssen in Paarkursen selber\nzahlen. Die H\u00f6he des Teilnehmerbeitrages f\u00fcr\nM\u00e4nner erfragen Sie bitte bei der Hebamme.\nF\u00fcr werdende V\u00e4ter gibt es bei einigen Kranken\u00ad\nkassen einen Zuschuss, bitte erfragen.> H\u00c4UFIGE FRAGEN ZU GEBURTSVORBEREITUNGSKURSEN\n\u00a9 Monkey Business Images / shutterstock.com\nLeben mit Kindern35 8Mit wem?\nEin Geburtsvorbereitungskurs macht Spa\u00df, gibt\nSicherheit und macht es Ihnen leicht, andere\nSchwangere kennen zu lernen. Ob Sie allein\nhingehen wollen, mit Ihrem Partner oder einer\nFreundin, bleibt Ihnen \u00fcberlassen.\nAb wann?\nIdealer Starttermin f\u00fcr den Geburtsvorberei\u00ad\ntungskurs ist die 24. Schwangerschaft  swoche,\nwenn Sie einen klassischen Abendkurs \u00fcber\nsieben bis zehn Abende besuchen wollen. Einen\nWochenendkurs k\u00f6nnen Sie auch sp\u00e4ter machen.\nBei manchen Geburtsvorbereitungskursen (etwa\nYoga) bietet sich auch ein fr\u00fcherer Start an.\nMelden Sie sich rechtzeitig an, am besten zwi\u00ad\nschen der 10. und der 20. Woche. Viele Geburts\u00ad\nvorbereitungskurse sind fr\u00fchzeitig ausgebucht.\nWer zahlt?\nVon der gesetzlichen Krankenkasse werden\nderzeit bis zu 14 Stunden f\u00fcr Geburtsvorberei\u00ad\ntung der werdenden Mutter \u00fcbernommen.\nBei einer Hebamme ist keine Verordnung des\nArztes erforderlich.Die Hebamme rechnet direkt mit der Kranken\u00ad\nkasse ab. Daher bringen Sie bitte Ihre Versicher\u00ad\ntenkarte mit in den Kurs. Private Krankenkassen\n\u00fcbernehmen die Kosten nur dann, wenn\nGeburtsvorbereitung und Hebammenhilfe im\nVertrag festgeschrieben sind (zur Sicherheit\nnachfragen!).\nFehlzeiten im Kurs k\u00f6nnen unabh\u00e4ngig von\nder Ursache nicht \u00fcber die Krankenkasse\nabgerechnet werden und m\u00fcssen aus eigener\nTasche direkt an die Hebamme bezahlt werden.\nDie Partner m\u00fcssen in Paarkursen selber\nzahlen. Die H\u00f6he des Teilnehmerbeitrages f\u00fcr\nM\u00e4nner erfragen Sie bitte bei der Hebamme.\nF\u00fcr werdende V\u00e4ter gibt es bei einigen Kranken\u00ad\nkassen einen Zuschuss, bitte erfragen.> H\u00c4UFIGE FRAGEN ZU GEBURTSVORBEREITUNGSKURSEN\n\u00a9 Monkey Business Images / shutterstock.com\n9> HEBAMMEN\nHebammen: Ihre Begleiterinnen\ndurch die Schwangerschaft  \nJede werdende Mutter hat Anspruch\nauf eine Hebamme!\nHebammen sind die Fachfrauen rund um\nSchwangerschaft  , Geburt und die Zeit danach.\nHebammenhilfe umfasst Beratung, Betreuung,\nVorsorge und Hilfeleistungen in Schwanger\u00ad\nschaft  , Geburt, Wochenbett, Neugeborenen\u00ad und\nStillzeit, sowie die Beratung in Fragen der \n Familienplanung, t\u00e4glich bis zum 10. Tag nach\nder Entbindung und bis zu 16 weiteren Besuchen\nbis zum Ende der 8. Lebenswoche.\nHebammenhilfe kann von jeder schwangeren,\ngeb\u00e4renden, entbundenen oder stillenden Frau\nin Anspruch genommen werden. Die Kranken\u00ad\nkassen \u00fcbernehmen die meisten Kosten f\u00fcr\ndiese Leistungen.Krei\u00dfsaalhebammen\nZentrale Telefonnummer 02267 889\u00ad460\nClaudia Basten Telefon 02261 9207646\nBetreuung in der Schwangerschaft  , \nWochenbettbetreuung, R\u00fcckbildungsgymnastik\nIrina Braikrats Telefon 02267 1534\nGeburtsvorbereitung, Wochenbettbetreuung\nHebammensprechstunde Dr. Baase, Wipperf\u00fcrth\nCaroline Hoormann Telefon 0162 9392024\nwww.hebamme\u00adcaro.de, Schwangerschaft  s\u00ad\nvorsorge, Wochenbettbetreuung\nOdine Jockel Telefon 0157 56303979\nWochenbettbetreuung\nNina Lobbe (Wipperf\u00fcrth & Umgebung)\nTelefon 0152 31924816 \nWochenbettbetreuung, Schwangerschaft  s\u00ad\nbegleitung\nCarina Meise-Stefer Telefon 02192 9355873\nhebammecarina@t\u00adonline.de, Geburtsvorbereitung,  \nWochenbettbetreuung, R\u00fcckbildungsgymnastik\nLeben mit Kindern3610> \nSandra Petschulat Telefon 02353 6699933\nSchwangerschaft  s\u00ad und Wochenbettbetreuung\nNicole Reichmann Telefon 02266 465090\nWochenbettbetreuung, Schwangerschaft  ,\nSchwangerschaft  sbeschwerden\nMariett Reinl Telefon 02269 7655\nWochenbettbetreuung\nAnnika Renfordt Telefon 0175 5212535\nGeburtsvorbereitung, Wochenbettbetreuung\nMenekse Seng\u00fcl Telefon 0173 8153935\nGeburtsvorbereitung, Wochenbettbetreuung\nFreie Hebammen\nClaudia Basten Telefon 02261 9207646\nHebammenpraxis in Lindlar\nwww.hebammen\u00adlindlar.de\nBetreuung in der Schwangerschaft  , Vorsorge\nGeburtsvorbereitung, Wochenbettbetreuung,\nR\u00fcckbildungsgymnastik\nBettina Bremer Telefon 0157 34813367\nFamilienhebamme, Babyschwimmen,\nBauchcollagenPetra Conrad-Meding Telefon 0178 9418556\nwww.hebamme\u00adpetra\u00admeding.de, Schwanger\u00ad\nschaft  svorsorge, Geburtsvorbereitung, Wochen\u00ad\nbettbetreuung, R\u00fcckbildungsgymnastik\nJudith Kerspe Telefon 0160 94637682\nBeratung und Hilfe bei Schwangeren\u00ad\nbeschwerden, Schwangerenvorsorge, Wochen\u00ad\nbettbetreuung\nAnnika Renfordt Telefon 01573 7952404\nSchwangerenvorsorge & Wochenbettbetreuung,\nGeburtsvorbereitung f\u00fcr Paare, R\u00fcckbildung \nohne Kind, Low\u00adLevel\u00adLasertherapie\nCarina Meise-Stefer Telefon 02192 9355873 \nhebammecarina@t\u00adonline.de, Geburtsvorbereitung,  \nWochenbettbetreuung, R\u00fcckbildungsgymnastik\nNicole Speer \u201eDie kleine Wiege\u201c\nTelefon 02267 87616, www.diekleinewiege.de\nHilfe bei Schwangerschaft  sbeschwerden, Risiko\u00ad\nbetreuung, Vorsorge, Geburtsvorbereitung,\nWochenbettbetreuung, R\u00fcckbildungsgymnastik,\nHilfe bei unerf\u00fclltem Kinderwunsch, Gesund\u00ad\nheitskurse / Workshops> HEBAMMEN\nLeben mit Kindern37 10> \nSandra Petschulat Telefon 02353 6699933\nSchwangerschaft  s\u00ad und Wochenbettbetreuung\nNicole Reichmann Telefon 02266 465090\nWochenbettbetreuung, Schwangerschaft  ,\nSchwangerschaft  sbeschwerden\nMariett Reinl Telefon 02269 7655\nWochenbettbetreuung\nAnnika Renfordt Telefon 0175 5212535\nGeburtsvorbereitung, Wochenbettbetreuung\nMenekse Seng\u00fcl Telefon 0173 8153935\nGeburtsvorbereitung, Wochenbettbetreuung\nFreie Hebammen\nClaudia Basten Telefon 02261 9207646\nHebammenpraxis in Lindlar\nwww.hebammen\u00adlindlar.de\nBetreuung in der Schwangerschaft  , Vorsorge\nGeburtsvorbereitung, Wochenbettbetreuung,\nR\u00fcckbildungsgymnastik\nBettina Bremer Telefon 0157 34813367\nFamilienhebamme, Babyschwimmen,\nBauchcollagenPetra Conrad-Meding Telefon 0178 9418556\nwww.hebamme\u00adpetra\u00admeding.de, Schwanger\u00ad\nschaft  svorsorge, Geburtsvorbereitung, Wochen\u00ad\nbettbetreuung, R\u00fcckbildungsgymnastik\nJudith Kerspe Telefon 0160 94637682\nBeratung und Hilfe bei Schwangeren\u00ad\nbeschwerden, Schwangerenvorsorge, Wochen\u00ad\nbettbetreuung\nAnnika Renfordt Telefon 01573 7952404\nSchwangerenvorsorge & Wochenbettbetreuung,\nGeburtsvorbereitung f\u00fcr Paare, R\u00fcckbildung \nohne Kind, Low\u00adLevel\u00adLasertherapie\nCarina Meise-Stefer Telefon 02192 9355873 \nhebammecarina@t\u00adonline.de, Geburtsvorbereitung,  \nWochenbettbetreuung, R\u00fcckbildungsgymnastik\nNicole Speer \u201eDie kleine Wiege\u201c\nTelefon 02267 87616, www.diekleinewiege.de\nHilfe bei Schwangerschaft  sbeschwerden, Risiko\u00ad\nbetreuung, Vorsorge, Geburtsvorbereitung,\nWochenbettbetreuung, R\u00fcckbildungsgymnastik,\nHilfe bei unerf\u00fclltem Kinderwunsch, Gesund\u00ad\nheitskurse / Workshops> HEBAMMEN\n11> \nAndrea Wehner Telefon 02353 902342\nHebammenpraxis \u201eMenschenskind\u201c in Halver\nHilfe bei Schwangerschaft  sbeschwerden,\nVorsorge, Betreuung von Risikoschwangerschaf\u00ad\nten, Geburtsbegleitung, Wochenbettbetreuung,\nStillberatung, Hom\u00f6opathie, Akupunktur\nSaskia Weickert Telefon 0176 23114238\nVorsorge, Geburtsvorbereitung, Wochenbett,\nFu\u00dfrefl  exzonentherapie, Bachbl\u00fctentherapie,\nR\u00fcckbildungsgymnastik\nBeleghebammen\nSimone Egger Telefon 0173 8778485\nHilfe bei Schwangerschaft  sbeschwerden,\nVorsorge, Geburtsvorbereitung, Geburtshilfe,\nWochenbettbetreuung, R\u00fcckbildungsgymnastik,\nRisikobetreuung, Behandlung von Fruchtbar\u00ad\nkeitsst\u00f6rungen bei Frauen und M\u00e4nnern\nStefanie Steinhaus Telefon 0178 5578247\nHilfe bei Schwangerschaft  sbeschwerden, \n\u00advorsorge, Wochenbettbetreuung, Hebammen\u00ad\nsprechstunde, Stillberatung, R\u00fcckbildungsgym\u00ad\nnastikHebammensprechstunde \nin der Elternschule Josefi  ne\nIn unserer Hebammensprechstunde haben \nSchwangere die Gelegenheit, ihre Fragen, \n W\u00fcnsche und Sorgen rund um Schwanger\u00ad\nschaft   und Geburt mit einer unserer erfahrenen \n Hebammen zu besprechen. Gleichzeitig k\u00f6nnen \nsie sich zur Geburt in unserer Klinik anmelden. \nDurch dieses Angebot m\u00f6chten wir eine indivi\u00ad\nduelle Geburtsbegleitung erm\u00f6glichen.\nDie Hebammensprechstunde ist ein kostenfreies \nAngebot und fi  ndet in den R\u00e4umlichkeiten unse\u00ad\nrer Elternschule statt.\nTermine und Voranmeldung\nDie Sprechstunde fi  ndet jeden Donnerstag von \n13:00 bis 17:30 Uhr statt. \nBitte melden Sie sich im Vorfeld mittels E\u00adMail an:\ngm\u00adkreisssaal\u00adsprechstunde@helios\u00adgesundheit.de\nunter Angabe von Name, Entbindungstermin, \nTelefonnummer, Grund des Termins (Anmeldung,\nBeschwerden, Geburtsplanbesprechung,\u2026) an. \nWir melden uns bei Ihnen mit einem individuel\u00ad\nlen Termin f\u00fcr Sie zur\u00fcck.> HEBAMMEN\nLeben mit Kindern38\n12> BERATUNGSANGEBOTE F\u00dcR ELTERN\nWochenbettsprechstunde\nSie haben keine Hebamme gefunden, die Sie \nim Wochenbett betreuen und Sie auf dem Weg \nins Familienleben begleiten kann, brauchen aber \neinen Ansprechpartner?\n \nDann haben Sie die M\u00f6glichkeit, einen Termin in \nunserer Wochenbettsprechstunde zu vereinbaren. \nIm Rahmen dieser Sprechstunde k\u00f6nnen wir \ntelefonisch oder nach Absprache pers\u00f6nlich vor \nOrt auf Ihre Bed\u00fcrfnisse eingehen.\n \nDie Abrechnung erfolgt gem\u00e4\u00df der Hebammen\u00ad\nverordnung. Bitte halten Sie zum Gespr\u00e4ch Ihre \npers\u00f6nlichen Unterlagen, Mutterpass, Kinderheft   \nund Versichertenkarte bereit.\nWeitere Informationen / Terminvereinbarung bei\nCarina Meise-Stefer  \nTelefon 02192 9355873.Osteopathiesprechstunde f\u00fcr Babys\nDie Osteopathie ist eine ganzheitliche Richtung \nder Medizin. Alle Teile des K\u00f6rpers\u00a0\u2013 Knochen, \nGelenke, Gewebe oder Organe\u00a0\u2013 sind in st\u00e4ndi\u00ad\nger Bewegung und im Idealfall harmonisch \nmiteinander verbunden. Ist das Zusammenspiel \nz. B. durch den Geburtsprozess beeintr\u00e4chtigt \nworden, hat das Auswirkungen auf den gesam\u00ad\nten Organismus. Der Bewegungsfl  uss ger\u00e4t \naus dem Gleichgewicht, Krankheitssymptome \nk\u00f6nnen entstehen. Diese k\u00f6nnen durch sanft  en \nDruck mit den H\u00e4nden korrigiert werden.\nEine Osteopathie\u00adStunde kann sinnvoll sein \nzum vorbeugenden Check up, aber auch schon \nnach schweren Geburten oder bei bestehenden \nProblemen nach der Geburt beim Baby.\nJe fr\u00fcher Funktionsst\u00f6rungen oder Blockaden \nerkannt werden, desto leichter kann man sie \nkorrigieren und so unter Umst\u00e4nden sp\u00e4teren \nEntwicklungsst\u00f6rungen vorbeugen.\nTermine nach Vereinbarung\nNicole Sterchele-Wieland \nTelefon 02359 2975900\nRichelkamp 15 | 58566 Kierspe\nMaike Klose Telefon 02261 290007\nZur Gummershard 1a | 51647 Gummersbach\nLeben mit Kindern39\n 12> BERATUNGSANGEBOTE F\u00dcR ELTERN\nWochenbettsprechstunde\nSie haben keine Hebamme gefunden, die Sie \nim Wochenbett betreuen und Sie auf dem Weg \nins Familienleben begleiten kann, brauchen aber \neinen Ansprechpartner?\n \nDann haben Sie die M\u00f6glichkeit, einen Termin in \nunserer Wochenbettsprechstunde zu vereinbaren. \nIm Rahmen dieser Sprechstunde k\u00f6nnen wir \ntelefonisch oder nach Absprache pers\u00f6nlich vor \nOrt auf Ihre Bed\u00fcrfnisse eingehen.\n \nDie Abrechnung erfolgt gem\u00e4\u00df der Hebammen\u00ad\nverordnung. Bitte halten Sie zum Gespr\u00e4ch Ihre \npers\u00f6nlichen Unterlagen, Mutterpass, Kinderheft   \nund Versichertenkarte bereit.\nWeitere Informationen / Terminvereinbarung bei\nCarina Meise-Stefer  \nTelefon 02192 9355873.Osteopathiesprechstunde f\u00fcr Babys\nDie Osteopathie ist eine ganzheitliche Richtung \nder Medizin. Alle Teile des K\u00f6rpers\u00a0\u2013 Knochen, \nGelenke, Gewebe oder Organe\u00a0\u2013 sind in st\u00e4ndi\u00ad\nger Bewegung und im Idealfall harmonisch \nmiteinander verbunden. Ist das Zusammenspiel \nz. B. durch den Geburtsprozess beeintr\u00e4chtigt \nworden, hat das Auswirkungen auf den gesam\u00ad\nten Organismus. Der Bewegungsfl  uss ger\u00e4t \naus dem Gleichgewicht, Krankheitssymptome \nk\u00f6nnen entstehen. Diese k\u00f6nnen durch sanft  en \nDruck mit den H\u00e4nden korrigiert werden.\nEine Osteopathie\u00adStunde kann sinnvoll sein \nzum vorbeugenden Check up, aber auch schon \nnach schweren Geburten oder bei bestehenden \nProblemen nach der Geburt beim Baby.\nJe fr\u00fcher Funktionsst\u00f6rungen oder Blockaden \nerkannt werden, desto leichter kann man sie \nkorrigieren und so unter Umst\u00e4nden sp\u00e4teren \nEntwicklungsst\u00f6rungen vorbeugen.\nTermine nach Vereinbarung\nNicole Sterchele-Wieland \nTelefon 02359 2975900\nRichelkamp 15 | 58566 Kierspe\nMaike Klose Telefon 02261 290007\nZur Gummershard 1a | 51647 Gummersbach\n13> BERATUNGSANGEBOTE F\u00dcR ELTERN\nFamilienhebamme / Familienkinderkrankenschwester\nDie Familienhebamme / Familienkinderkrankenschwester kann Sie bereits in der Schwangerschaft   \nund bis zum 3. Geburtstag Ihres Kindes unterst\u00fctzen und nach Bedarf zu Hause besuchen. Bei Fragen \nund Problemen, die mit der Schwangerschaft   oder mit der Geburt Ihres Kindes, beziehungsweise im \nLaufe der ersten Lebensjahre auf Sie zukommen, kann die Familienhebamme / Familienkinderkran\u00ad\nkenschwester Sie beraten, Ihnen helfen und praktische Tipps geben.\nZus\u00e4tzliches Angebot\nJeden 1. und 3. Dienstag im Monat \nvon 11 \u2013 12 Uhr fi  ndet eine offene \nSprech stunde in der Gaulstra\u00dfe 28 \nin 51688 Wipperf\u00fcrth statt.\nInsbesondere bieten wir dort werdenden M\u00fcttern \nund V\u00e4tern erste Informationen zu Themen \nwie fi  nanzielle Hilfen in der Schwangerschaft  , \n Mutterschutz, Kindergeld, Elterngeld, Vater\u00ad\nschaft  sanerkennung und einiges mehr. \nWir k\u00f6nnen bei Beantragungen helfen oder sie \nweiter vernetzen.\nDie Betreuung ist vertraulich und kostenlos.Informationen und Kontakt\nClaire Peter, Familienhebamme, \nTelefon 0157 55134929\nAnja Herforth\u00adM\u00fcller, Familienkinder\u00ad\nkrankenschwester, Telefon 0157 55134929\nPsychologische \n Beratungsstelle \nHerbstm\u00fchle  f\u00fcr Eltern, \n Kinder und  Jugendliche\nHerbstm\u00fchle 3\n51688 Wipperf\u00fcrth\nTelefon 02267 3034\nTelefax 02267 5885\nherbstmuehle@beratung\u00adin\u00adwipperfuerth.de\nwww.beratung\u00adin\u00adwipperfuerth.de\nLeben mit Kindern40\n20Rundum gut vorbereitet!\nOnline\u00adInfoveranstaltung zum Thema Elternzeit und Elterngeld\nEs gibt eine F\u00fclle von fi  nanziellen Hilfen und rechtlichen Regelungen f\u00fcr Schwangere, werdende Eltern \nund junge Familien. Sich dar\u00fcber einen \u00dcberblick zu verschaffen, ist mit viel Zeit verbunden und am \nEnde bleiben meist dennoch wichtige Fragen offen. \nAn diesem Abend f\u00fchrt die Referentin Sie verst\u00e4ndlich und \u00fcbersichtlich durch die geltenden Regel\u00ad\nwerke zu Mutterschutz, Elterngeld und Elternzeit. H\u00e4ufi  ge Fragen zu Antr\u00e4gen, Fristen und Vor\u00ad\naussetzungen werden ebenso beantwortet, wie die Unterschiede zwischen den Elterngeldvarianten \nBasis\u00adElterngeld und Elterngeld Plus. Fragen rund um die Partnerschaft  smonate werden erl\u00e4utert. \nZudem zeigt die Referentin Ihnen Gestaltungsm\u00f6glichkeiten auf, was bei der Planung und Beantra\u00ad\ngung zu ber\u00fccksichtigen ist und was es im Vorfeld noch alles zu bedenken gibt. \nWeitere Informationen zur Referentin: www.bambini-und-business.de\nMo 23.10.2023 | 18.00 \u2013 20.15 Uhr\nVerena Dias, Diplom Kauffrau\nTeilnahme\u00adGeb\u00fchr 10,00 \u20ac\nSeminarumfang 1 x = 3 UStd.\nOrt: Digital\nVeranstaltungs-Nr. 2372610023 \nMo 22.01.2024 | 18.00 \u2013 20.15 Uhr\nVerena Dias, Diplom Kauffrau\nTeilnahme\u00adGeb\u00fchr 10,00 \u20ac\nSeminarumfang 1 x = 3 UStd.\nOrt: Digital\nVeranstaltungs-Nr. 2472610001 > LEBEN MIT DEM NEUGEBORENEN\n\u00a9 fi  zkes / shutterstock.com\nLeben mit Kindern41\n 20Rundum gut vorbereitet!\nOnline\u00adInfoveranstaltung zum Thema Elternzeit und Elterngeld\nEs gibt eine F\u00fclle von fi  nanziellen Hilfen und rechtlichen Regelungen f\u00fcr Schwangere, werdende Eltern \nund junge Familien. Sich dar\u00fcber einen \u00dcberblick zu verschaffen, ist mit viel Zeit verbunden und am \nEnde bleiben meist dennoch wichtige Fragen offen. \nAn diesem Abend f\u00fchrt die Referentin Sie verst\u00e4ndlich und \u00fcbersichtlich durch die geltenden Regel\u00ad\nwerke zu Mutterschutz, Elterngeld und Elternzeit. H\u00e4ufi  ge Fragen zu Antr\u00e4gen, Fristen und Vor\u00ad\naussetzungen werden ebenso beantwortet, wie die Unterschiede zwischen den Elterngeldvarianten \nBasis\u00adElterngeld und Elterngeld Plus. Fragen rund um die Partnerschaft  smonate werden erl\u00e4utert. \nZudem zeigt die Referentin Ihnen Gestaltungsm\u00f6glichkeiten auf, was bei der Planung und Beantra\u00ad\ngung zu ber\u00fccksichtigen ist und was es im Vorfeld noch alles zu bedenken gibt. \nWeitere Informationen zur Referentin: www.bambini-und-business.de\nMo 23.10.2023 | 18.00 \u2013 20.15 Uhr\nVerena Dias, Diplom Kauffrau\nTeilnahme\u00adGeb\u00fchr 10,00 \u20ac\nSeminarumfang 1 x = 3 UStd.\nOrt: Digital\nVeranstaltungs-Nr. 2372610023 \nMo 22.01.2024 | 18.00 \u2013 20.15 Uhr\nVerena Dias, Diplom Kauffrau\nTeilnahme\u00adGeb\u00fchr 10,00 \u20ac\nSeminarumfang 1 x = 3 UStd.\nOrt: Digital\nVeranstaltungs-Nr. 2472610001 > LEBEN MIT DEM NEUGEBORENEN\n\u00a9 fi  zkes / shutterstock.com\n21> LEBEN MIT DEM NEUGEBORENEN\nBabymassage\nvon der 8. Lebenswoche bis zum Beginn des Krabbelalters\n\u201eBer\u00fchrt, gestreichelt und massiert werden, das ist Nahrung f\u00fcr das Kind.\u201c \n(Frederick Leboyer)\nDiese ausgleichende Wohlf\u00fchlmassage wendet sich an Eltern und ihre Babys, die Freude am Ber\u00fchren \nund Ber\u00fchrtwerden haben. Babymassage tr\u00e4gt zur Entspannung bei, hilft   den S\u00e4uglingen beim Ein\u00ad\nschlafen und beugt Bl\u00e4hungen vor. Sie hilft   Eltern, die verschiedenen Ausdrucksformen ihres Babys zu \nerkennen. Das Baby sollte nicht \u00e4lter als 4 Monate sein.\nBitte mitbringen: 1 gro\u00dfes Handtuch, 2 \u2013 3 wasserdichte Unterlagen, \u00d6l\nDo 24.08. \u2013 21.09.2023 | 09.30 \u2013 11.00 Uhr\nHeike Oehler, Kleinkindp\u00e4dagogin\nTeilnahme\u00adGeb\u00fchr 20,00 \u20ac\nSeminarumfang 5 x = 5 UStd.\nOrt: Kath. Familienbildungsst\u00e4tte Wipperf\u00fcrth\nKlosterplatz 2 | 51688 Wipperf\u00fcrth\nVeranstaltungs-Nr. 2372650068\n\u00a9 Vitalinka  / shutterstock.com\nLeben mit Kindern42\n22Babyoase \u2013 Treffpunkt in der Elternschule auch f\u00fcr Flasche gebende Eltern\nF\u00fcr Eltern mit Babys bis  18 Monate \nDie ersten Wochen mit einem Neugeborenen werfen viele Fragen rund um die Ern\u00e4hrung auf. \nIn unse rer Baby\u00adOase sind Sie mit ihren \u00c4ngsten, Sorgen, Unsicherheiten und ihren Freuden nicht \nalleine, sondern k\u00f6nnen sich miteinander austauschen.\n\u2022  Ist ausschlie\u00dfliches Stillen ausreichend? \u2022 Was kann ich bei Stillproblemen tun? \u2022 Ich m\u00f6chte nicht stil\u00ad\nlen. Welche Nahrung ist die richtige f\u00fcr mein Kind? \u2022 Wie beginne ich mit Beikost? \u2022 Wo fi  nde ich Hilfe?\nAuf diese und andere Fragen erhalten Sie in netter Atmosph\u00e4re und unter Anleitung  unseres \n Referententeams Antworten.\nReferentin Martina Cronenberg, Kinderkrankenschwester\nTeilnahme-Geb\u00fchren 15,00 \u20ac bei 15 UStd. | 12,00 \u20ac bei 12 UStd. | 9,00 \u20ac bei 9 UStd.\nOrt Helios Klinik, Elternschule Josefi  ne | Alte K\u00f6lner Str. 9 | 51688 Wipperf\u00fcrth\nMo 03.07. \u2013 31.07.2023 | 09.30 \u2013 11.45 Uhr\nSeminarumfang 5 x = 15 UStd.\nVeranstaltungs-Nr. 2372650053\nMo 07.08. \u2013 28.08.2023 | 09.30 \u2013 11.45 Uhr\nSeminarumfang 4 x = 12 UStd.\nVeranstaltungs-Nr. 2372650054\nMo 04.09. \u201325.09.2023 | 09.30 \u2013 11.45 Uhr\nSeminarumfang 4 x = 12 UStd.\nVeranstaltungs-Nr. 2372650055Mo 02.10. \u2013 30.10.2023 | 09.30 \u2013 11.45 Uhr\nSeminarumfang 5 x = 15 UStd.\nVeranstaltungs-Nr. 2372650056\nMo 06.11. \u2013 27.11.2023 | 09.30 \u2013 11.45 Uhr\nSeminarumfang 4 x = 12 UStd.\nVeranstaltungs-Nr. 2372650057\nMo 04.12. \u2013 18.12.2023 | 09.30 \u2013 11.45 Uhr\nSeminarumfang 3 x = 9 UStd.\nVeranstaltungs-Nr. 2372650058 > LEBEN MIT DEM NEUGEBORENEN\nLeben mit Kindern43\n 22Babyoase \u2013 Treffpunkt in der Elternschule auch f\u00fcr Flasche gebende Eltern\nF\u00fcr Eltern mit Babys bis  18 Monate \nDie ersten Wochen mit einem Neugeborenen werfen viele Fragen rund um die Ern\u00e4hrung auf. \nIn unse rer Baby\u00adOase sind Sie mit ihren \u00c4ngsten, Sorgen, Unsicherheiten und ihren Freuden nicht \nalleine, sondern k\u00f6nnen sich miteinander austauschen.\n\u2022  Ist ausschlie\u00dfliches Stillen ausreichend? \u2022 Was kann ich bei Stillproblemen tun? \u2022 Ich m\u00f6chte nicht stil\u00ad\nlen. Welche Nahrung ist die richtige f\u00fcr mein Kind? \u2022 Wie beginne ich mit Beikost? \u2022 Wo fi  nde ich Hilfe?\nAuf diese und andere Fragen erhalten Sie in netter Atmosph\u00e4re und unter Anleitung  unseres \n Referententeams Antworten.\nReferentin Martina Cronenberg, Kinderkrankenschwester\nTeilnahme-Geb\u00fchren 15,00 \u20ac bei 15 UStd. | 12,00 \u20ac bei 12 UStd. | 9,00 \u20ac bei 9 UStd.\nOrt Helios Klinik, Elternschule Josefi  ne | Alte K\u00f6lner Str. 9 | 51688 Wipperf\u00fcrth\nMo 03.07. \u2013 31.07.2023 | 09.30 \u2013 11.45 Uhr\nSeminarumfang 5 x = 15 UStd.\nVeranstaltungs-Nr. 2372650053\nMo 07.08. \u2013 28.08.2023 | 09.30 \u2013 11.45 Uhr\nSeminarumfang 4 x = 12 UStd.\nVeranstaltungs-Nr. 2372650054\nMo 04.09. \u201325.09.2023 | 09.30 \u2013 11.45 Uhr\nSeminarumfang 4 x = 12 UStd.\nVeranstaltungs-Nr. 2372650055Mo 02.10. \u2013 30.10.2023 | 09.30 \u2013 11.45 Uhr\nSeminarumfang 5 x = 15 UStd.\nVeranstaltungs-Nr. 2372650056\nMo 06.11. \u2013 27.11.2023 | 09.30 \u2013 11.45 Uhr\nSeminarumfang 4 x = 12 UStd.\nVeranstaltungs-Nr. 2372650057\nMo 04.12. \u2013 18.12.2023 | 09.30 \u2013 11.45 Uhr\nSeminarumfang 3 x = 9 UStd.\nVeranstaltungs-Nr. 2372650058 > LEBEN MIT DEM NEUGEBORENEN\n23> LEBEN MIT DEM NEUGEBORENEN\nDie Beikost\nGesunde S\u00e4uglingsern\u00e4hrung im 1. Lebensjahr\nDie Umstellung von Muttermilch auf Breimahlzeiten ist die erste gro\u00dfe Ver\u00e4nderung in der Essbio gra\u00ad\nfi  e eines Kindes. Die vertraute intensive Stillbeziehung endet und eine neue Welt tut sich auf. \nDie Aufnahme fester Nahrung stillt nicht nur den Hunger des Kindes, sondern erf\u00fcllt auch soziale \nund psychologische Bed\u00fcrfnisse. Eltern wollen ihr Kind bei diesem neuen Lebensschritt bestm\u00f6glich \nunterst\u00fctzen und seine Entwicklung f\u00f6rdern und sind mit Fragen konfrontiert:\n\u2022 Wann darf ich mit der Beikost beginnen?\n\u2022 Was darf ich meinem Baby geben?\n\u2022 Wie bereite ich einen Brei zu?\n\u2022 D\u00fcrfen es auch Fertiggl\u00e4schen sein, und wenn ja, welche?\n\u2022 Wie gelingt die Einf\u00fchrung der Beikost am besten?\n\u2022 Und wie verhalte ich mich im Falle von  Allergien oder Unvertr\u00e4glichkeiten?\nDieser Kurs bietet Eltern einen \u00dcberblick \u00fcber eine gesunde Ern\u00e4hrung ihres Babys im ersten \n Lebensjahr. Selbstverst\u00e4ndlich k\u00f6nnen Sie Ihr Baby mitbringen.\nDi 17.10.2023 | 10.30 \u2013 12.00 Uhr\nOlivia Schwarz, Oecothrophologin M. A.\nTeilnahme\u00adGeb\u00fchr 5,00 \u20ac\nSeminarumfang 1 x = 2 UStd.\nOrt: Kath. Familienbildungsst\u00e4tte \u2013 \nHaus der Familie Wipperf\u00fcrth\nKlosterplatz 2 | 51688 Wipperf\u00fcrth\nVeranstaltungs-Nr. 2372610026\n\u00a9 Monkey Business Images  / shutterstock.com\nLeben mit Kindern44\n24Erste Hilfe bei Notf\u00e4llen im     S\u00e4uglings\u00ad und Kleinkindalter\nElternkurs\nIn dieser Veranstaltung sollen Einblicke in die h\u00e4ufi  gsten Notfallsituationen mit Kindern gegeben \nwerden. Die Grundkenntnisse in Erster Hilfe werden aufgefrischt. Konkrete Verhaltensweisen werden \ntrainiert und besprochen: Wie soll ich reagieren bei Verletzungen, Verbrennungen, Gehirnersch\u00fctte\u00ad\nrung, Verschlucken von Gegenst\u00e4nden, Vergift  ungen, Sturz, etc. \u2026?\nDo 07.09.2023 | 18.00 \u2013 21.15 Uhr\nMitarbeiter Deutsches Rotes Kreuz\nTeilnahme\u00adGeb\u00fchr 30,00 \u20ac\nSeminarumfang 1 x = 4 UStd.\nOrt: Kath. Familienbildungsst\u00e4tte \u2013 \nHaus der Familie Wipperf\u00fcrth\nKlosterplatz 2 | 51688 Wipperf\u00fcrth\nVeranstaltungs-Nr. 2372660192Do 30.11.2023 | 18.00 \u2013 21.15 Uhr\nMitarbeiter Deutsches Rotes Kreuz\nTeilnahme\u00adGeb\u00fchr 30,00 \u20ac\nSeminarumfang 1 x = 4 UStd.\nOrt: Kath. Familienbildungsst\u00e4tte \u2013 \nHaus der Familie Wipperf\u00fcrth\nKlosterplatz 2 | 51688 Wipperf\u00fcrth\nVeranstaltungs-Nr. 2372660193> LEBEN MIT DEM NEUGEBORENEN\nGutschein f\u00fcr Neugeborene\nEin Kind wird geboren!\nIn der Helios Klinik Wipperf\u00fcrth erhalten Neugeborene einen Gutschein. Der Gutschein kann bei \nBuchung der Kurse \u201eErste Hilfe bei Notf\u00e4llen im S\u00e4uglings\u00ad und Kleinkindalter\u201c und \u201eNotfallsitua\u00ad\ntionen bei S\u00e4uglingen und Kleinkindern\u201c im Haus der Familie eingel\u00f6st werden.\nLeben mit Kindern45\n 24Erste Hilfe bei Notf\u00e4llen im     S\u00e4uglings\u00ad und Kleinkindalter\nElternkurs\nIn dieser Veranstaltung sollen Einblicke in die h\u00e4ufi  gsten Notfallsituationen mit Kindern gegeben \nwerden. Die Grundkenntnisse in Erster Hilfe werden aufgefrischt. Konkrete Verhaltensweisen werden \ntrainiert und besprochen: Wie soll ich reagieren bei Verletzungen, Verbrennungen, Gehirnersch\u00fctte\u00ad\nrung, Verschlucken von Gegenst\u00e4nden, Vergift  ungen, Sturz, etc. \u2026?\nDo 07.09.2023 | 18.00 \u2013 21.15 Uhr\nMitarbeiter Deutsches Rotes Kreuz\nTeilnahme\u00adGeb\u00fchr 30,00 \u20ac\nSeminarumfang 1 x = 4 UStd.\nOrt: Kath. Familienbildungsst\u00e4tte \u2013 \nHaus der Familie Wipperf\u00fcrth\nKlosterplatz 2 | 51688 Wipperf\u00fcrth\nVeranstaltungs-Nr. 2372660192Do 30.11.2023 | 18.00 \u2013 21.15 Uhr\nMitarbeiter Deutsches Rotes Kreuz\nTeilnahme\u00adGeb\u00fchr 30,00 \u20ac\nSeminarumfang 1 x = 4 UStd.\nOrt: Kath. Familienbildungsst\u00e4tte \u2013 \nHaus der Familie Wipperf\u00fcrth\nKlosterplatz 2 | 51688 Wipperf\u00fcrth\nVeranstaltungs-Nr. 2372660193> LEBEN MIT DEM NEUGEBORENEN\nGutschein f\u00fcr Neugeborene\nEin Kind wird geboren!\nIn der Helios Klinik Wipperf\u00fcrth erhalten Neugeborene einen Gutschein. Der Gutschein kann bei \nBuchung der Kurse \u201eErste Hilfe bei Notf\u00e4llen im S\u00e4uglings\u00ad und Kleinkindalter\u201c und \u201eNotfallsitua\u00ad\ntionen bei S\u00e4uglingen und Kleinkindern\u201c im Haus der Familie eingel\u00f6st werden.\n25> LEBEN MIT DEM NEUGEBORENEN\nAchtsam Eltern werden\nWenn ein Baby das Licht der Welt erblickt!\nDer Start ins Familienleben ist zu Beginn oft   aufregend und anstrengend. Stillen, wickeln, tr\u00f6sten \u2013 \nin den ersten Wochen dreht sich alles um das Baby. Alles ist ver\u00e4ndert und man muss sich neu \norientieren, sich kennen lernen und zurechtfi  nden. Jede*r hat eine neue Rolle, in die man erst mal \nhineinwachsen muss.\nDamit Sie auf diese besondere Zeit nach der Geburt gut vorbereitet sind, macht es Sinn sich vorher \nGedanken zu machen. \u00dcberraschungen geh\u00f6ren zum Leben mit Kindern dazu. Aber vieles l\u00e4sst sich \nschon vorab kl\u00e4ren. So k\u00f6nnen die ersten Wochen und Monate mit dem Baby um einiges leichter und \nstressfreier gestaltet werden.\nSa 02.09. und So 03.09.2023\njeweils 09.30 \u2013 13.00 Uhr\nAntje Borgelt, Pikler\u00adP\u00e4dagogin i. A.\nJanine Schmitz, EK\u00adKursleiterin\nTeilnahme\u00adGeb\u00fchr 40,00 \u20ac\nTeilnahme\u00adGeb\u00fchr f\u00fcr Paare 60,00 \u20ac \nSeminarumfang 2 x = 8 UStd.\nOrt: Kath. Familienbildungsst\u00e4tte \u2013\nHaus der Familie Wipperf\u00fcrth\nKlosterplatz 2 |  51688 Wipperf\u00fcrth\nVeranstaltungs-Nr. 2372610015Sa 21.10. und So 22.10.2023\njeweils 09.30 \u2013 13.00 Uhr\nAntje Borgelt, Pikler\u00adP\u00e4dagogin i. A.\nJanine Schmitz, EK\u00adKursleiterin\nTeilnahme\u00adGeb\u00fchr 40,00 \u20ac\nTeilnahme\u00adGeb\u00fchr f\u00fcr Paare 60,00 \u20ac \nSeminarumfang 2 x = 8 UStd.\nOrt: Digital\nVeranstaltungs-Nr. 2372610020 \nBitte beachten Sie die Hinweise zu unseren digi-\ntalen Veranstaltungen im Anschluss an die AGB\nLeben mit Kindern4626> ELTERNSEIN UND ERZIEHUNG\nIch will aber!\nKindliche Autonomieentwicklung\nFast \u00fcber Nacht verwandelt sich ihr bisher so \ngut gelauntes Kleinkind in ein manchmal sehr \nw\u00fctendes Menschenkind? Eben schien alles \nin Ordnung und jetzt geht die Welt unter? \nGl\u00fcckwunsch, dann sind sie in der Autonomie\u00ad\nentwicklung ihres Kindes mittendrin! Was es mit \ndieser wichtigen Entwicklungsphase auf sich hat \nund welche M\u00f6glichkeiten Sie haben, mit Ihrem \nVerhalten einen positiven Einfl  uss auf Ihr Kind \nauszu\u00fcben, wird Thema dieses Workshops sein.\nMi 18.10.2023 | 19.00 \u2013 21.15 Uhr\nMi\u00ad\u00c4 Kr\u00fccker, Kinderkrankenschwester\nTeilnahme\u00adGeb\u00fchr 7,50 \u20ac\nSeminarumfang 1 x = 3 UStd.\nOrt: Kath. Familienbildungsst\u00e4tte \u2013 \nHaus der Familie Wipperf\u00fcrth\nKlosterplatz 2 | 51688 Wipperf\u00fcrth\nVeranstaltungs-Nr. 2372610027Ohne Windel \u2013 wann und wie?\nEin Elternabend zum Thema Sauberkeits\u00ad\nentwicklung\nDas Thema, wann und wie ein Kind auf die Zeit \nohne Windel vorbereitet werden kann, besch\u00e4ft  igt \nviele Eltern. Oft   ist die Sorge vorhanden, die Sig\u00ad\nnale, die das Kind sendet, zu \u00fcbersehen. W\u00e4hrend \ndieses Elternabends wird \u00fcber die Zeichen und \ndas entsprechende Wann und Wie gesprochen. \nDamit sowohl die Eltern, als auch die Kinder die\u00ad\nser Zeit entspannt entgegensehen k\u00f6nnen. \nDer Elternabend gibt Anregungen, sich bewusst \nam Kind zu orientieren und dadurch den Prozess \ndes Sauberwerdens mit all seinen Facetten \nentspannter gestalten zu k\u00f6nnen.\nMi 22.11.2023 | 19.00 \u2013 21.15 Uhr\nMi\u00ad\u00c4 Kr\u00fccker, Kinderkrankenschwester\nTeilnahme\u00adGeb\u00fchr 7,50 \u20ac\nSeminarumfang 1 x = 3 UStd.\nOrt: Kath. Familienbildungsst\u00e4tte \u2013 \nHaus der Familie Wipperf\u00fcrth\nKlosterplatz 2 | 51688 Wipperf\u00fcrth\nVeranstaltungs-Nr. 2372610028\nLeben mit Kindern47 26> ELTERNSEIN UND ERZIEHUNG\nIch will aber!\nKindliche Autonomieentwicklung\nFast \u00fcber Nacht verwandelt sich ihr bisher so \ngut gelauntes Kleinkind in ein manchmal sehr \nw\u00fctendes Menschenkind? Eben schien alles \nin Ordnung und jetzt geht die Welt unter? \nGl\u00fcckwunsch, dann sind sie in der Autonomie\u00ad\nentwicklung ihres Kindes mittendrin! Was es mit \ndieser wichtigen Entwicklungsphase auf sich hat \nund welche M\u00f6glichkeiten Sie haben, mit Ihrem \nVerhalten einen positiven Einfl  uss auf Ihr Kind \nauszu\u00fcben, wird Thema dieses Workshops sein.\nMi 18.10.2023 | 19.00 \u2013 21.15 Uhr\nMi\u00ad\u00c4 Kr\u00fccker, Kinderkrankenschwester\nTeilnahme\u00adGeb\u00fchr 7,50 \u20ac\nSeminarumfang 1 x = 3 UStd.\nOrt: Kath. Familienbildungsst\u00e4tte \u2013 \nHaus der Familie Wipperf\u00fcrth\nKlosterplatz 2 | 51688 Wipperf\u00fcrth\nVeranstaltungs-Nr. 2372610027Ohne Windel \u2013 wann und wie?\nEin Elternabend zum Thema Sauberkeits\u00ad\nentwicklung\nDas Thema, wann und wie ein Kind auf die Zeit \nohne Windel vorbereitet werden kann, besch\u00e4ft  igt \nviele Eltern. Oft   ist die Sorge vorhanden, die Sig\u00ad\nnale, die das Kind sendet, zu \u00fcbersehen. W\u00e4hrend \ndieses Elternabends wird \u00fcber die Zeichen und \ndas entsprechende Wann und Wie gesprochen. \nDamit sowohl die Eltern, als auch die Kinder die\u00ad\nser Zeit entspannt entgegensehen k\u00f6nnen. \nDer Elternabend gibt Anregungen, sich bewusst \nam Kind zu orientieren und dadurch den Prozess \ndes Sauberwerdens mit all seinen Facetten \nentspannter gestalten zu k\u00f6nnen.\nMi 22.11.2023 | 19.00 \u2013 21.15 Uhr\nMi\u00ad\u00c4 Kr\u00fccker, Kinderkrankenschwester\nTeilnahme\u00adGeb\u00fchr 7,50 \u20ac\nSeminarumfang 1 x = 3 UStd.\nOrt: Kath. Familienbildungsst\u00e4tte \u2013 \nHaus der Familie Wipperf\u00fcrth\nKlosterplatz 2 | 51688 Wipperf\u00fcrth\nVeranstaltungs-Nr. 2372610028\n27> ELTERNSEIN UND ERZIEHUNG\nNicht zu streng nicht zu eng: In Beziehung erziehen\nEin Online\u00adAbend f\u00fcr Eltern mit Familienberaterin Inke Hummel\nIm Alltag landen Eltern schnell auf einem Weg voller Wirrungen zwischen Schimpfen und falschem \nVerw\u00f6hnen. Beide Extreme tun den Kindern in ihrer Entwicklung auf Dauer nicht gut. Dieser Vortrag \nwill dabei helfen, die eigene beziehungsstarke erzieherische Haltung zu festigen, um die eigenen oder \ndie im Berufsalltag anvertrauten Kinder sinnvoll begleiten zu k\u00f6nnen. Dies kann den Kindern eine \nBindungssicherheit schenken, von der sie vom Kleinkind bis ins Erwachsenenalter profi  tieren werden. \nDer Abend richtet sich an alle, die als Eltern oder im berufl  ichen Kontext mit Kindern unterwegs sind.\nInke Hummel ist P\u00e4dagogin, Familienberaterin und SPIEGEL\u00adBestseller\u00adAutorin.\nMehr Infos zur Referentin fi  nden Sie hier: www.inkehummel.de\n  Fr 27.10.2023 | 19.30 \u2013 21.00 Uhr\nInke Hummel, P\u00e4dagogin, Autorin\nTeilnahme\u00adGeb\u00fchr 10,00 \u20ac\nSeminarumfang 1 x = 2 UStd.\nOrt: Digital\nVeranstaltungs-Nr. 2372610024  \nBitte beachten Sie die Hinweise zu unseren digitalen Veranstaltungen im Anschluss an die AGB\n\u00a9 Benjamin Jenak\nLeben mit Kindern4828> ELTERNSEIN UND ERZIEHUNG\nDu bist Wow Mom!\nEin best\u00e4rkender Lesungsabend mit Lisa Harmann (Stadt Land Mama Blog)\nWas brauchen M\u00fctter heutzutage? Sie brauchen Entlastung und Identifi  kationsfl  \u00e4che, sie m\u00fcssen \ngesehen werden in all ihren Facetten. Und sie d\u00fcrfen dabei auch mal gl\u00fccklich scheitern \u2026\nWir freuen uns auf einen abwechslungsreichen Abend mit Autorin und Mama\u00adMutmacherin Lisa \nHarmann, 41! Die Dreifachmutter erz\u00e4hlt ehrlich und authentisch \u00fcber das Muttersein und seine Her\u00ad\nausforderungen, ruft   zu Zusammenhalt unter Frauen auf und spendet humorvoll Kraft   f\u00fcr alles, was da \nnoch so kommt (immerhin sind all ihre Kinder gerade in der Pubert\u00e4t!)\nMit \u201eStadt Land Mama\u201c f\u00fchrt sie zusammen mit ihrer Kollegin Katharina Nachtsheim seit zehn Jahren \neinen der erfolgreichsten Familienblogs Deutschlands. Mit ihren WOW MOM\u00adB\u00fcchern machen sie \nM\u00fcttern Mut f\u00fcr die neun Monate bis zur Geburt, f\u00fcr das emotional herausfordernde erste Jahr mit \nKind und sp\u00e4ter f\u00fcr ein bisschen mehr Ich in all dem Wir. Mit allem, was sie tut, m\u00f6chte sie Sichtbar\u00ad\nkeit schaffen und Druck aus der Mutterschaft   nehmen. Denn: WOW, was du da leistest, MOM!\nEin bunter Mix aus Erz\u00e4hlungen, Lese\u00adAnteilen und nat\u00fcrlich Ihren und Euren Fragen! \nDie B\u00fccher k\u00f6nnen vor Ort erworben werden.\n Fr 17.11.2023 | 19.30 \u2013 21.00 Uhr\nLisa Harmann, Journalistin, Autorin, Bloggerin\nTeilnahme\u00adGeb\u00fchr 10,00 \u20ac\nSeminarumfang 1 x = 2 UStd.\nOrt: Kath. Familienbildungsst\u00e4tte \u2013 Haus der Familie Wipperf\u00fcrth\nKlosterplatz 2 | 51688 Wipperf\u00fcrth\nVeranstaltungs-Nr. 2372610025\n\u00a9 juliliphotography\nLeben mit Kindern49 28> ELTERNSEIN UND ERZIEHUNG\nDu bist Wow Mom!\nEin best\u00e4rkender Lesungsabend mit Lisa Harmann (Stadt Land Mama Blog)\nWas brauchen M\u00fctter heutzutage? Sie brauchen Entlastung und Identifi  kationsfl  \u00e4che, sie m\u00fcssen \ngesehen werden in all ihren Facetten. Und sie d\u00fcrfen dabei auch mal gl\u00fccklich scheitern \u2026\nWir freuen uns auf einen abwechslungsreichen Abend mit Autorin und Mama\u00adMutmacherin Lisa \nHarmann, 41! Die Dreifachmutter erz\u00e4hlt ehrlich und authentisch \u00fcber das Muttersein und seine Her\u00ad\nausforderungen, ruft   zu Zusammenhalt unter Frauen auf und spendet humorvoll Kraft   f\u00fcr alles, was da \nnoch so kommt (immerhin sind all ihre Kinder gerade in der Pubert\u00e4t!)\nMit \u201eStadt Land Mama\u201c f\u00fchrt sie zusammen mit ihrer Kollegin Katharina Nachtsheim seit zehn Jahren \neinen der erfolgreichsten Familienblogs Deutschlands. Mit ihren WOW MOM\u00adB\u00fcchern machen sie \nM\u00fcttern Mut f\u00fcr die neun Monate bis zur Geburt, f\u00fcr das emotional herausfordernde erste Jahr mit \nKind und sp\u00e4ter f\u00fcr ein bisschen mehr Ich in all dem Wir. Mit allem, was sie tut, m\u00f6chte sie Sichtbar\u00ad\nkeit schaffen und Druck aus der Mutterschaft   nehmen. Denn: WOW, was du da leistest, MOM!\nEin bunter Mix aus Erz\u00e4hlungen, Lese\u00adAnteilen und nat\u00fcrlich Ihren und Euren Fragen! \nDie B\u00fccher k\u00f6nnen vor Ort erworben werden.\n Fr 17.11.2023 | 19.30 \u2013 21.00 Uhr\nLisa Harmann, Journalistin, Autorin, Bloggerin\nTeilnahme\u00adGeb\u00fchr 10,00 \u20ac\nSeminarumfang 1 x = 2 UStd.\nOrt: Kath. Familienbildungsst\u00e4tte \u2013 Haus der Familie Wipperf\u00fcrth\nKlosterplatz 2 | 51688 Wipperf\u00fcrth\nVeranstaltungs-Nr. 2372610025\n\u00a9 juliliphotography> CAF\u00c9 BIB WIPPERF\u00dcRTH\nEin Caf\u00e9 f\u00fcr Eltern mit Kleinkindern im Alter von 0 bis 3 Jahren\nzum Kontakte kn\u00fcpfen, kl\u00f6nen, interessante Fragen besprechen, Eltern \u00adKind \u00adBeziehung vertiefen  \u2026\nmittwochs | 15.00 \u2013 18.00 Uhr \nmit Sabine B\u00fclow\u00adQuabach, Erzieherin  \nOrt: Katholische Familienbildungsst\u00e4tte  \nKlosterplatz 2 | 51688 Wipperf\u00fcrth\nZus\u00e4tzlich bieten\n\u2022 Jutta Sch\u00fcler, B.A. Sozialp\u00e4dagogin \n\u2022 Claire Peter, Familienhebamme\n\u2022  Anja Herforth-M\u00fcller, Familien \u00ad,  \nGesundheits\u00ad und Kinderkrankenschwester\nw\u00e4hrend der Caf\u00e9zeiten Sprechstunden an. \n \nEin Angebot der Abteilung Fr\u00fche Kindheit In Zusammenarbeit mit  \nPsychologischen Beratungsstelle Herbstm\u00fchle  \nf\u00fcr Eltern, Kinder und Jugendliche  \nin Wipperf\u00fcrth  \nTelefon 02267 3034\n\u00a9 Dunker\nLeben mit Kindern50 29> ELTERNSEIN UND ERZIEHUNG\nBaby\u00ad und Kleinkindschwimmen\nJedes neugeborene Kind kennt das Element Wasser bereits aus dem Mutterleib. Babyschwimmen \nhat viele positive Aspekte: Die Bewegung im Wasser mit einer vertrauten Bezugsperson f\u00f6rdert die \nk\u00f6rperliche und motorische, geistige und seelische Entwicklung. Die Bewegungsf\u00e4higkeit wird ge\u00ad\nschult, Freude an der Bewegung gef\u00f6rdert, das Gleichgewicht verbessert. Die Babys entwickeln mehr \nSelbstvertrauen und erfahren intensive N\u00e4he und Geborgenheit bei den Eltern.\nEltern und Kinder k\u00f6nnen so die M\u00f6glichkeiten des gemeinsamen Bewegens und Spielens im Wasser \nnutzen. Unter Mithilfe der Eltern sollen die Babys/Kleinkinder lernen, sich im Wasser zu bewegen und \ndas Wasser als Spiel\u00ad und \u00dcbungsraum kennen und lieben zu lernen.\nDie Kinder werden je nach Alter in Kurse eingeteilt. Dort kommen unterschiedliche Materialien und \nHilfsmittel zum Einsatz, um die Kinder altersentsprechend zu f\u00f6rdern.\nDie Kurse fi  nden im Walter-Leo-Schmitz Bad Wipperf\u00fcrth statt. \nAus hygienischen Gr\u00fcnden sollten die Kinder beim Schwimmen spezielle Windelbadehosen tragen. \nDer Eintritt ins Schwimmbad ist im Kurspreis nicht enthalten.\nReferentinnenteam\nMichaela Promberger, Gesundheits\u00ad und \n Krankenpfl  egerin\nYvonne Raffelsieper, Kinderkrankenschwester\nHeike Dreiner, \u00dcbungsleiterin\nAnja Herforth\u00adM\u00fcller, Familienkinderkranken\u00ad\nschwester\nBettina Bremer, HebammeOrt\nWalter\u00adLeo\u00adSchmitz\u00adBad\nOstlandstr.32 | 51688 Wipperf\u00fcrth\n\u00a9 Olga Max  / shutterstock.com\nLeben mit Kindern51 30> ELTERNSEIN UND ERZIEHUNG\nF\u00fcr Familien mit Babys von 6 \u2013 12 Monaten\nDo 17.08. \u2013 07.12.2023 | 08.30 \u2013 09.15 Uhr\nTeilnahme\u00adGeb\u00fchr 90,00 \u20ac\nSeminarumfang 15 x = 15 UStd.\nVeranstaltungs-Nr. 2372620041\nF\u00fcr Familien mit Babys von 10 \u2013 18 Monaten\nDo 17.08. \u2013 07.12.2023 | 09.15 \u2013 10.00 Uhr\nTeilnahme\u00adGeb\u00fchr 90,00 \u20ac\nSeminarumfang 15 x = 15 UStd.\nVeranstaltungs-Nr. 2372620042\nF\u00fcr Familien mit Babys von 10 \u2013 18 Monaten\nDo 17.08. \u2013 07.12.2023 | 10.00 \u2013 10.45 Uhr\nTeilnahme\u00adGeb\u00fchr 90,00 \u20ac\nSeminarumfang 15 x = 15 UStd.\nVeranstaltungs-Nr. 2372620043F\u00fcr Familien mit Babys von 12 \u2013 18 Monaten\nDo 17.08. \u2013 07.12.2023 | 10.45 \u2013 11.30 Uhr\nTeilnahme\u00adGeb\u00fchr 90,00 \u20ac\nSeminarumfang 15 x = 15 UStd.\nVeranstaltungs-Nr. 2372620044\nF\u00fcr Familien mit Babys von 6 \u2013 12 Monaten\nDo 17.08. \u2013 07.12.2023  | 11.30 \u2013 12.15 Uhr\nTeilnahme\u00adGeb\u00fchr 90,00 \u20ac\nSeminarumfang 15 x = 15 UStd.\nVeranstaltungs-Nr. 2372620045\nF\u00fcr Familien mit Babys von 3 \u2013 7 Monaten\nDo 17.08. \u2013 07.12.2023  | 12.15 \u2013 13.00 Uhr\nTeilnahme\u00adGeb\u00fchr 90,00 \u20ac\nSeminarumfang 15 x = 15 UStd.\nVeranstaltungs-Nr. 2372620046\n\u00a9 AnikaNesi  / shutterstock.com\n\u00a9 AnikaNesi  / shutterstock.com\nLeben mit Kindern52\n> ELTERNSEIN UND ERZIEHUNG\nElternstart NRW\n\u201eElternstart NRW\u201c ist ein neues kostenfreies \nAngebot der Familienbildung f\u00fcr Eltern mit ihren \nKindern im ersten Lebensjahr. Dieses Angebot \nwird von der Landesregierung NRW finanziert.\nElternstart umfasst f\u00fcnf Termine mit zwei Unter \u00ad\nrichtsstunden.\nMit \u201eElternstart NRW\u201c k\u00f6nnen M\u00fctter und V\u00e4ter\n\u2022 die \u201eSprache\u201c des S\u00e4uglings besser verstehen,\n\u2022 die Entwicklung ihres Kind im ersten Jahr \nbewusster erleben,\n\u2022 sich mit anderen Eltern austauschen.\nDurch \u201eElternstart NRW\u201c bekommen  \nM\u00fctter und V\u00e4ter\n\u2022 Anregungen und Tipps f\u00fcr den Familienalltag \nmit einem Baby,\n\u2022 mehr Sicherheit in ihrer Elternrolle,\n\u2022 Zugang zu weiteren Angeboten der \n Familienbildung. \n \n \n \n \n \nWer kann an Elternstart NRW teilnehmen?\nTeilnehmen k\u00f6nnen M\u00fctter und V\u00e4ter aus NRW \nmit einem Kind im ersten Lebensjahr. Beide \nEltern k\u00f6nnen gemeinsam an Elternstart NRW \nteilnehmen. (Auch f\u00fcr Adoptiv\u00ad und Pflegeeltern \ngeeignet). Die Teilnahme ist bei jedem weiteren \nneugeborenen Kind m\u00f6glich.\nIm Anschluss an diese Elternstart \u00adKurse ist ein \nKurs \u201eDas erste Lebensjahr\u201c geplant.\n\u00a9 Dunker\nLeben mit Kindern53> ELTERNSEIN UND ERZIEHUNG\nF\u00fcr Eltern mit Ihren 1 \u2013 4 / 2023  \ngeborenen Babys\nMo 14.08. \u2013 25.09.2023 | 10.30 \u2013 12.00 Uhr\nChristina Kalenbach, Heilerziehungspflegerin\ngeb\u00fchrenfrei\nSeminarumfang 5 x = 10 UStd.\nOrt: Kath. Familienbildungsst\u00e4tte \u2013 Haus der \nFamilie Wipperf\u00fcrth\nKlosterplatz 2 | 51688 Wipperf\u00fcrth\nVeranstaltungs-Nr. 2372620069\nF\u00fcr Eltern mit Ihren 4 \u2013 7 / 2023  \ngeborenen Babys\nFr 18.08. \u2013 15.09.2023 | 10.30 \u2013 12.00 Uhr\nAnnegret Schuster, Erzieherin\ngeb\u00fchrenfrei\nSeminarumfang 5 x = 10 UStd.\nOrt: Kath. Familienbildungsst\u00e4tte \u2013 Haus der \nFamilie Wipperf\u00fcrth\nKlosterplatz 2 | 51688 Wipperf\u00fcrth\nVeranstaltungs-Nr. 2372620082 \n \n \n \n \n \n \nF\u00fcr Eltern mit Ihren 2 \u2013 6 / 2023  \ngeborenen Babys\nDo 28.09. \u2013 09.11.2023 | 09.30 \u2013 11.00 Uhr\nHeike Oehler, Kleinkindp\u00e4dagogin\ngeb\u00fchrenfrei\nSeminarumfang 5 x = 10 UStd.\nOrt: Kath. Familienbildungsst\u00e4tte \u2013 Haus der \nFamilie Wipperf\u00fcrth\nKlosterplatz 2 | 51688 Wipperf\u00fcrth\nVeranstaltungs-Nr. 2372620071\nF\u00fcr Eltern mit Ihren 4 \u2013 7 / 2023  \ngeborenen Babys\nFr 18.08. \u2013 15.09.2023 | 10.30 \u2013 12.00 Uhr\nScarlet Schieren, Pikler Kursleiterin i. A.\ngeb\u00fchrenfrei\nSeminarumfang 5 x = 10 UStd.\nOrt: Kath. Familienbildungsst\u00e4tte \u2013 Haus der \nFamilie Wipperf\u00fcrth\nKlosterplatz 2 | 51688 Wipperf\u00fcrth\nVeranstaltungs-Nr. 2372620077\nLeben mit Kindern54> ELTERNSEIN UND ERZIEHUNG\nKidix\nEin Kurs f\u00fcr Eltern mit Kindern von 1 \u2013 3 Jahren\nKinderzeit Spielen, entdecken und erforschen, Freunde finden\nElternzeit Sich informieren und austauschen, beobachten\nGemeinsame Zeit Singen, spielen, miteinander kreativ sein\nKidix wurde f\u00fcr die katholischen Einrichtungen der Erwachsenen\u00ad und Familienbildung in NRW \n entwickelt. Jeder Kidix Eltern\u00adKind\u00adKurs wird von qualifizierten Kursleitungen durchgef\u00fchrt.\nKidix \nF\u00fcr Eltern mit Ihren 7 \u2013 10 / 2022  \ngeborenen Kindern\nDi 15.08. \u2013 05.12.2023 | 08.45 \u2013 10.15 Uhr\nStefanie Krieger, Lizensierte Musikg\u00e4rtnerin\nTeilnahme\u00adGeb\u00fchr 72,60 \u20ac\nSeminarumfang 16 x = 33 UStd.\nOrt: Kath. Familienbildungsst\u00e4tte \u2013 Haus der \nFamilie Wipperf\u00fcrth\nKlosterplatz 2 | 51688 Wipperf\u00fcrth\nVeranstaltungs-Nr. 2372620073Kidix \nF\u00fcr Eltern mit Ihren 3 \u2013 6 / 2022  \ngeborenen Kindern\nDi 15.08. \u2013 05.12.2023 | 10.30 \u2013 12.00 Uhr\nStefanie Krieger, Lizensierte Musikg\u00e4rtnerin\nTeilnahme\u00adGeb\u00fchr 72,60 \u20ac\nSeminarumfang 16 x = 33 UStd.\nOrt: Kath. Familienbildungsst\u00e4tte \u2013 Haus der \nFamilie Wipperf\u00fcrth\nKlosterplatz 2 | 51688 Wipperf\u00fcrth\nVeranstaltungs-Nr. 2372620074\nLeben mit Kindern55> ELTERNSEIN UND ERZIEHUNG\nKidix \nF\u00fcr Eltern mit Ihren 7 / 2021 \u2013 3 / 2022  \ngeborenen Kindern\nMi 16.08. \u2013 06.12.2023 | 10.30 \u2013 12.00 Uhr\nSabine B\u00fclow\u00adQuabach, Erzieherin\nTeilnahme\u00adGeb\u00fchr 63,80 \u20ac\nSeminarumfang 14 x = 29 UStd.\nOrt: Kath. Familienbildungsst\u00e4tte Wipperf\u00fcrth\nKlosterplatz 2 | 51688 Wipperf\u00fcrth\nVeranstaltungs-Nr. 2372620048\nKidix \nF\u00fcr Eltern mit Ihren  \n1 \u2013 3 j\u00e4hrigen Kindern\nDo 17.08. \u2013 07.12.2023 | 09.30 \u2013 11.00 Uhr\nSabine B\u00fclow\u00adQuabach, Erzieherin\nTeilnahme\u00adGeb\u00fchr 63,80 \u20ac\nSeminarumfang 14 x = 29 UStd.\nOrt: Pfarrheim Frielingsdorf\nJan\u00adWellem\u00adStra\u00dfe | 51789 Lindlar\nVeranstaltungs-Nr. 2372620047\n\u00a9 Bechtloff\nLeben mit Kindern56> ELTERNSEIN UND ERZIEHUNG\nDie Eltern\u00adKind\u00adKurse \u201eDas erste Lebensjahr\u201c und \u201eDas zweite und dritte Lebensjahr\u201c orientieren sich \nan dem p\u00e4dagogischen Ansatz der ungarischen Kinder\u00e4rztin Emmi Pikler (1902 \u2013 1984). Sie verbinden \nfr\u00fchkindliche Bildung und Elternbildung in einem Kurskonzept.\nPikler\u00ae hei\u00dft\n\u2022 das Kind als Person achten und respektieren.\n\u2022 das kleine Kind aufmerksam und liebevoll \nversorgen.\n\u2022 es wissen lassen, was wir mit ihm tun.  \nUns mit ihm verst\u00e4ndigen. Von Anfang an.\n\u2022 dem Kind eine anregende Umgebung f\u00fcr \nBewegung und Spiel geben. \n\u2022 es ungest\u00f6rt aktiv sein lassen.\n\u2022 ihm Zeit lassen, damit es sich in seinem \nRhythmus entwickeln kann.\nJeder Schritt, den das Kind \n selbstst\u00e4ndig macht, erleichtert  \nden N\u00e4chsten.  \nEmmi PiklerIm Kursraum gibt es eine Spielumgebung mit \nPikler\u00ae\u00adBewegungselementen, ganz auf die \nEntwicklungsphase der Kinder abgestimmt. \nW\u00e4hrend die Kinder spielen, haben die Eltern \nZeit zum Zuschauen und Zeit f\u00fcr Information und \nGespr\u00e4ch. Mit zum Kurs geh\u00f6ren Wiegenlieder \nund Kinderlieder, an denen Eltern und Kinder \nFreude haben. Ein oder zwei Elternabende sind \nfester Bestandteil dieses Angebotes und werden \nnach Terminabsprache durchgef\u00fchrt.\n\u00a9 Bechtloff\nLeben mit Kindern57> ELTERNSEIN UND ERZIEHUNG\nDas Kind: Ich m\u00f6chte hier\n\u2022 spielen, forschen, auf Entdeckungsreise \ngehen. Auf eigene Faust, aber trotzdem \nbesch\u00fctzt. \n\u2022 laufen, hopsen, balancieren, krabbeln, \n kriechen, klettern. Ausprobieren, was ich  \nalles kann. \n\u2022 mit anderen Kindern sein. Von ihnen lernen.\nMutter / Vater: Ich m\u00f6chte hier\n\u2022 Atem holen, Zeit haben. F\u00fcr den Alltag Kraft \nsch\u00f6pfen.\n\u2022 meinem Kind in Ruhe zuschauen. Seine \n F\u00e4higkeiten und Interessen erkennen. \n\u2022 mit anderen Eltern reden. Mich weiterbilden \nzu Fragen der Entwicklung und Erziehung. \nKind und Eltern: Wir m\u00f6chten hier\n\u2022 zusammen sein. Uns wohl f\u00fchlen. \n\u2022 andere Eltern und Kinder treffen. \n\u2022 singen und spielen. Freude haben\nDie Eltern\u00adKind\u00adKursleiterinnen haben eine \n Zertifikatsfortbildung absolviert, die das \nBildungs werk der Erzdi\u00f6zese K\u00f6ln e.V. in \n Kooperation mit der Pikler\u00ae Gesellschaft Berlin \ne.V. (www.pikler.de) durchf\u00fchrt.Ort ist jeweils  \nKath. Familienbildungsst\u00e4tte \u2013 Haus der Familie \nWipperf\u00fcrth | Klosterplatz 2 | 51688 Wipperf\u00fcrth\nF\u00fcr Eltern mit in den  folgenden \n Monaten geborenen Kindern:\nNovember 2022 bis Januar 2023\nMo 14.08. \u2013 27.11.2023 | 08.45 \u2013 10.15 Uhr\nChristina Kalenbach, Heilerziehungspflegerin \nTeilnahme\u00adGeb\u00fchr 55,00 \u20ac\nSeminarumfang 12 x = 25 UStd.\nVeranstaltungs-Nr. 2372620068\nJanuar 2023 bis April 2023\nMo 16.10. \u2013 27.11.2023 | 10.30 \u2013 12.00 Uhr\nChristina Kalenbach, Heilerziehungspflegerin \nTeilnahme\u00adGeb\u00fchr 37,40 \u20ac\nSeminarumfang 8 x = 17 UStd.\nVeranstaltungs-Nr. 2372620070\nLeben mit Kindern58> ELTERNSEIN UND ERZIEHUNG\nAugust 2022 bis Oktober 2022\nMi 16.08. \u2013 29.11.2023 | 08.45 \u2013 10.15 Uhr\nOlivia Schwarz, Oecothrophologin M.A.\nTeilnahme\u00adGeb\u00fchr 63,80 \u20ac\nSeminarumfang 14 x = 29 UStd.\nVeranstaltungs-Nr. 2372620075\nOktober 2022 bis Dezember 2022\nMi 16.08. \u2013 29.11.2023 | 10:30 \u2013 12.00 Uhr\nOlivia Schwarz, Oecothrophologin M.A.\nTeilnahme\u00adGeb\u00fchr 63,80 \u20ac\nSeminarumfang 14 x = 29 UStd.\nVeranstaltungs-Nr. 2372620040\nFebruar 2023 bis Juni 2023\nDo 16.11. \u2013 30.11.2023 | 09.30 \u2013 11.00 Uhr\nHeike Oehler, Kleinkindp\u00e4dagogin\nTeilnahme\u00adGeb\u00fchr 19,80 \u20ac\nSeminarumfang 4 x = 9 UStd.\nVeranstaltungs-Nr. 2372620072\nJuni 2021 bis September 2021\nDo 17.08. \u2013 30.11.2023 | 15.00 \u2013 16.30 Uhr\nOlivia Schwarz, Oecothrophologin M.A.\nTeilnahme\u00adGeb\u00fchr 68,20 \u20ac\nSeminarumfang 15 x = 31 UStd.\nVeranstaltungs-Nr. 2372620080M\u00e4rz 2022 bis Juni 2022\nFr 18.08. \u2013 15.12.2023 | 08.45 \u2013 10.15 Uhr\nAnnegret Schuster, Erzieherin\nTeilnahme\u00adGeb\u00fchr 68,20 \u20ac\nSeminarumfang 15 x = 31 UStd.\nVeranstaltungs-Nr. 2372620037\nFebruar 2023 bis Mai 2023\nFr 29.09. \u2013 15.12.2023 | 10.30 \u2013 12.00 Uhr\nAnnegret Schuster, Erzieherin\nTeilnahme\u00adGeb\u00fchr 46,20 \u20ac\nSeminarumfang 10 x = 21 UStd.\nVeranstaltungs-Nr. 2372620038\nApril 2023 bis Juli 2023\nFr 29.09. \u2013 08.12.2023 | 10.30 \u2013 12.00 Uhr\nScarlet Schieren, Pikler Kursleiterin i. A.\nTeilnahme\u00adGeb\u00fchr 46,20 \u20ac\nSeminarumfang 10 x = 21 UStd.\nVeranstaltungs-Nr. 2372620078\nLeben mit Kindern59> MUSIZIEREN\nSpielerisch musizieren\nErstes Musizieren f\u00fcr Eltern mit Kindern von 1 \u2013 2 Jahren\nMusik ist ein Bestandteil im Leben jedes Kindes. Singen bedeutet sich \u00e4u\u00dfern, Rhythmus bedeutet \nK\u00f6rperwahrnehmung und die Freude an der Musik \u00fcbertr\u00e4gt sich auf alle Lebensbereiche. Die Bedeu\u00ad\ntung der musischen F\u00f6rderung im Kleinkindalter nimmt in der Gesamtentwicklung des Kindes einen \ngravierenden Schwerpunkt ein.\nDer Kurs greift entwicklungsgerechte Elemente auf und f\u00f6rdert das aktive Musizieren zwischen Kind \nund Eltern.\nDie angeborene F\u00e4higkeit aller Kinder zum Singen und zur rhythmischen Bewegung entdecken und \nerleben wir durch alte und neue Kinderlieder, Fingerspiele und Instrumente wie Klangh\u00f6lzer, Trommeln \nund Gl\u00f6ckchen, Tanzen und K\u00f6rperpercussion.\nMo 14.08. \u2013 04.12.2023 | 16.00 \u2013 16.45 Uhr\nKatharina Taylor, Musikp\u00e4dagogin M.A.\nTeilnahme\u00adGeb\u00fchr 45,00 \u20ac\nSeminarumfang 15 x = 15 UStd.\nOrt: Kath. Familienbildungsst\u00e4tte \u2013 Haus der \nFamilie Wipperf\u00fcrth\nKlosterplatz 2 | 51688 Wipperf\u00fcrth\nVeranstaltungs-Nr. 2372620136Mo 14.08. \u2013 04.12.2023 | 16.50 \u2013 17.35 Uhr\nKatharina Taylor, Musikp\u00e4dagogin M.A.\nTeilnahme\u00adGeb\u00fchr 45,00 \u20ac\nSeminarumfang 15 x = 15 UStd.\nOrt: Kath. Familienbildungsst\u00e4tte \u2013 Haus der \nFamilie Wipperf\u00fcrth\nKlosterplatz 2 | 51688 Wipperf\u00fcrth\nVeranstaltungs-Nr. 2372620137\nLeben mit Kindern60> KOCHEN UND BACKEN MIT KINDERN\nKochen mit dem R\u00e4uber Hotzenplotz\nF\u00fcr Eltern mit ihren Kindern ab 3 Jahren\n100\u00adj\u00e4hriges Preu\u00dfler \u00adJubil\u00e4um und wir kochen \nwie der R\u00e4uber Hotzenplotz, die Gro\u00dfmutter und \nnat\u00fcrlich Kasper und Seppel: Wem schme\u00ad\ncken die leckeren Hokuspokus\u00adPuffer, Seppels \nSpezial\u00ad Bolo, der Kasperlschmarrn und die R\u00e4u\u00ad\nber\u00adK\u00e4sef\u00fc\u00dfe heute besonders gut? Alle Rezepte \nwarten nat\u00fcrlich darauf, im Anschluss zu Hause \nvon euch nachgekocht zu werden.\nBitte Beh\u00e4lter f\u00fcr eventuelle Reste mitbringen.\nDo 07.09.2023 | 15.30 \u2013 18.30 Uhr\nErika Meier, Eltern\u00adKind\u00adKursleiterin, \n Ern\u00e4hrungsberaterin f\u00fcr Kleinkinder\nTeilnahme\u00adGeb\u00fchr 13,80 \u20ac inkl. 5,00 \u20ac Umlage\nSeminarumfang 1 x = 4 UStd.\nOrt: Kath. Familienbildungsst\u00e4tte \u2013  \nHaus der Familie Wipperf\u00fcrth\nKlosterplatz 2 | 51688 Wipperf\u00fcrth\nVeranstaltungs-Nr. 2372620124Pizza & Pasta:  \nItalienisch kochen mit Papa!\nF\u00fcr V\u00e4ter und Kinder von 8 \u2013 12 Jahren\nPizza und Pasta selbst gemacht\u00a0\u2013 ein Kinderspiel \nf\u00fcr Euch als Team! Wir bereiten einfache und \nleckere Rezepte aus der italienischen K\u00fcche, die \njeder zu Hause nachmachen kann. Satt und mit \nneuen Ideen geht ihr abends nach Hause. Freut \nEuch auf das gemeinsame Kochevent zum Start \nins Wochenende!\nBitte Beh\u00e4lter f\u00fcr eventuelle Reste mitbringen.\nFr 22.09.2023 | 17.0060\u2013 20.00 Uhr\nErika Meier, Eltern\u00adKind\u00adKursleiterin, \n Ern\u00e4hrungsberaterin f\u00fcr Kleinkinder\nTeilnahme\u00adGeb\u00fchr 13,80 \u20ac inkl. 5,00 \u20ac Umlage\nSeminarumfang 1 x = 4 UStd.\nOrt: Kath. Familienbildungsst\u00e4tte \u2013  \nHaus der Familie Wipperf\u00fcrth\nKlosterplatz 2 | 51688 Wipperf\u00fcrth\nVeranstaltungs-Nr. 2372620125\nLeben mit Kindern61> KOCHEN UND BACKEN MIT KINDERN\nPl\u00e4tzchen backen zum ersten Advent\nF\u00fcr Eltern mit ihren Kindern ab 3 Jahren\nWir backen k\u00f6stliche Pl\u00e4tzchen f\u00fcr die Advents\u00ad\nzeit, klimafreundlich und nachhaltig!  \nSo schmeckt es direkt noch viel besser.\nBitte Beh\u00e4lter f\u00fcr die Pl\u00e4tzchen mitbringen.\nDo 30.11.2023 |  15.30 \u2013 18.30 Uhr\nErika Meier, Eltern\u00adKind\u00adKursleiterin, \n Ern\u00e4hrungsberaterin f\u00fcr Kleinkinder\nTeilnahme\u00adGeb\u00fchr 13,80 \u20ac inkl. 5,00 \u20ac Umlage\nSeminarumfang 1 x = 4 UStd.\nOrt: Kath. Familienbildungsst\u00e4tte \u2013  \nHaus der Familie Wipperf\u00fcrth\nKlosterplatz 2 | 51688 Wipperf\u00fcrth\nVeranstaltungs-Nr. 2372620126Knusper, Knusper, Kn\u00e4uschen\u00a0\u2013  \nwer backt sein eigenes Lebkuchen\u00ad\nh\u00e4uschen?\nF\u00fcr Eltern und Kinder ab 3 Jahren\nHier k\u00f6nnt Ihr selbst zu Baumeistern werden! \nInsbesondere V\u00e4ter, Opas, (Paten)Onkel und \nandere Begleitpersonen sind herzlich eingeladen, \nmit ihren Sch\u00fctzlingen kreativ zu werden und ein \neigenes Lebkuchenhaus zu backen.\nBitte einen Beh\u00e4lter zum Transportieren \n mitbringen.\nSa 09.12.2023 | 10.00 \u2013 13.00 Uhr\nErika Meier, Eltern\u00adKind\u00adKursleiterin, \n Ern\u00e4hrungsberaterin f\u00fcr Kleinkinder\nTeilnahme\u00adGeb\u00fchr 18,80 \u20ac inkl. 10,00 \u20ac Umlage\nSeminarumfang 1 x = 4 UStd.\nOrt: Kath. Familienbildungsst\u00e4tte \u2013  \nHaus der Familie Wipperf\u00fcrth\nKlosterplatz 2 | 51688 Wipperf\u00fcrth\nVeranstaltungs-Nr. 2372620127\nLeben mit Kindern62> SPIELEN UND ENTDECKEN\nKlettern, Spiel und Spa\u00df\nSpa\u00df an der Bewegung durch das gemeinsame Ausprobieren unterschiedlicher Bewegungslandschaf\u00ad\nten steht im Vordergrund dieses Kurses. Durch vielf\u00e4ltige Angebote, wie z. B. Klettern, Schaukeln, \nBalancieren werden die Kinder in ihrer Wahrnehmung angeregt und erhalten die M\u00f6glichkeit, ihre \nMotorik und ihr Selbstvertrauen zu st\u00e4rken. In einer gesicherten Umgebung schulen sie wie nebenbei \nihre Sinne, ihre Koordination und Beweglichkeit. Die Eltern haben Zeit, ihre Kinder beim Ausprobieren \nzu beobachten und sie bei ihrem Entdeckungsdrang zu unterst\u00fctzen.\nOrt jeweils Kath. Familienbildungsst\u00e4tte | Klosterplatz 2 | 51688 Wipperf\u00fcrth\nF\u00fcr Eltern mit ihren  \n1 \u2013 3j\u00e4hrigen Kindern\nDi 15.08. \u2013 05.12.2023 | 10.30 \u2013 12.00 Uhr\nHeike Dreiner, \u00dcbungsleiterin\nTeilnahme\u00adGeb\u00fchr 57,20 \u20ac\nSeminarumfang 13 x = 26 UStd.\nVeranstaltungs-Nr. 2372620066\nF\u00fcr Eltern mit ihren  \n2,5 \u2013 4j\u00e4hrigen Kindern \nDi 15.08. \u2013 28.11.2023 | 15.00 \u2013 16.30 Uhr\nHeike Dreiner, \u00dcbungsleiterin\nTeilnahme\u00adGeb\u00fchr 52,80 \u20ac\nSeminarumfang 12 x = 24 UStd.\nVeranstaltungs-Nr. 2372620067F\u00fcr Eltern mit ihren  \n1 \u2013 3j\u00e4hrigen Kindern  \nMi 16.08. \u2013 29.11.2023 | 14.45 \u2013 16.15 Uhr\nHeike Dreiner, \u00dcbungsleiterin\nTeilnahme\u00adGeb\u00fchr 52,80 \u20ac\nSeminarumfang 12 x = 24 UStd.\nVeranstaltungs-Nr. 2372620081\nF\u00fcr Eltern mit ihren  \n1 \u2013 3j\u00e4hrigen Kindern\nFr 18.08. \u2013 08.12.2023 | 08.45 \u2013 10.15 Uhr\nScarlet Schieren, Pikler Kursleiterin i. A.\nTeilnahme\u00adGeb\u00fchr 61,60 \u20ac\nSeminarumfang 14 x = 28 UStd.\nVeranstaltungs-Nr. 2372620039\nLeben mit Kindern63> ELTERN \u2013 KIND \u2013 NATUR \u2013 UMWELT\nDer Nikolaus kommt ins Haus der Familie: Wer klopft denn da an uns \u2019re T\u00fcr?\nF\u00fcr Kinder im Kindergarten \u00ad und Grundschulalter mit ihren Eltern  / Begleitpersonen\n\u2022 Ihr m\u00f6chtet gemeinsam einen sch\u00f6n gestalteten Nikolausvorabend erleben?\n\u2022 Ihr sucht ein besonderes Highlight in der Adventszeit, f\u00fcr das Ihr nicht viel vorbereiten m\u00fcsst? \n\u2022 Ihr seid interessiert zu erfahren, wer dieser Nikolaus ist? \nDann seid ihr im Haus der Familie genau richtig! Euch erwartet ein Erz\u00e4hltheater mit der Nikolausge\u00ad\nschichte, gemeinsam gesungene Lieder, adventliche Stimmung und nat\u00fcrlich der Besuch vom Nikolaus!\nWir beginnen mit einem gem\u00fctlichen Ankommen  \nbei Pl\u00e4tzchen und Punsch bereits ab 16.15 Uhr.\nBitte beachtet, dass der Nikolaus in diesem Jahr  \nschon am Vorabend des Nikolaustags zu uns  \nkommt und die Teilnehmerzahl begrenzt ist.\nDi 05.12.2023 | 16.15 \u2013 18.15 Uhr\nAlexander Linke, Pastoralreferent\nAstrid Linke, Diplom\u00adSozialp\u00e4dagogin M.A.\nStefan Barde, Seelsorgebereichsmusiker\nTeilnahme\u00adGeb\u00fchr f\u00fcr Familien 10,00 \u20ac\nSeminarumfang 1 x = 2 UStd.\nOrt: Kath. Familienbildungsst\u00e4tte Wipperf\u00fcrth\nKlosterplatz 2 | 51688 Wipperf\u00fcrth\nVeranstaltungs-Nr. 2372620150\n\u00a9 Astrid Linke\nLeben mit Kindern64> ELTERN \u2013 KIND \u2013 NATUR \u2013 UMWELT\nDas Eselchen und der kleine Engel\nVorweihnachtliches Erz\u00e4hltheater f\u00fcr Kinder \nvon 3  \u2013 6 Jahren und ihre Eltern  / Gro\u00dfeltern\nOtfried Preu\u00dflers herzerw\u00e4rmende Weihnachts\u00ad\ngeschichte in unserem Erz\u00e4hltheater: Als das \nEselchen eines Tages aufwacht, ist seine Mama \nverschwunden! Vom Engel erf\u00e4hrt es, dass sie \nzum Stall nach Bethlehem gelaufen ist, um das \nJesuskind zu w\u00e4rmen. Gemeinsam machen sie \nsich auf den Weg und laden alle ein, mitzukom\u00ad\nmen. Otfried Preu\u00dfler hat seine Weihnachtsbot \u00ad\nschaft in eine liebevolle Erz\u00e4hlung eingekleidet: \nWeihnachten wird es f\u00fcr jeden, der sich auf den \nWeg macht, um Jesus zu suchen.\nDo 14.12.2023 | 15.30 \u2013 17.00 Uhr\nAstrid Linke, Diplom\u00adSozialp\u00e4dagogin M.A.\nTeilnahme\u00adGeb\u00fchr (1 Erw., 1 Kind) 6,00 \u20ac, \njede weitere Person 3,00 \u20ac\nSeminarumfang 1 x = 2 UStd.\nOrt: Kath. Familienbildungsst\u00e4tte\u00a0\u2013 Haus der \nFamilie Wipperf\u00fcrth\nKlosterplatz 2 | 51688 Wipperf\u00fcrth\nVeranstaltungs-Nr. 2372620142Herbsterleben f\u00fcr die Kleinsten\nEin Vormittag im Wald f\u00fcr Eltern mit ihren \nKleinkindern von 1,5  \u2013 3 Jahren\nHeute sind die Kleinsten mal ganz unter sich \nund erkunden mit allen Sinnen den Wald. Eddy \nEichh\u00f6rnchen ist auch mit dabei und erz\u00e4hlt viele \nGeschichten \u00fcber die Bewohner des Waldes. \nWer wohnt denn noch alles im Wald und was \ngibt es Spannendes in seiner Box zu f\u00fchlen? \nKann man aus Walderde Matschkn\u00f6del formen? \nUnd wie baut man eigentlich zusammen ein \nrichtiges Waldsofa? Das und noch viel mehr gibt \nes heute zu entdecken. Ihr k\u00f6nnt gespannt sein \nund vielleicht finden wir am Ende sogar einen \nWaldschatz?\nSo 10.09.2023 | 09.30 \u2013 11.00 Uhr\nPetra H\u00f6lters, Naturerlebnisp\u00e4dagogin\nTeilnahme\u00adGeb\u00fchr (1 Erw., 1 Kind) 8,00 \u20ac,  \njede weitere Person 4,00 \u20ac\nSeminarumfang 1 x = 2 UStd.\nOrt: Treffpunkt Wanderparkplatz Mul\nGr\u00fcnestr 1 | 42499 H\u00fcckeswagen\nVeranstaltungs-Nr. 2372620132\nLeben mit Kindern65> ELTERN \u2013 KIND \u2013 NATUR \u2013 UMWELT\nWir entdecken gemeinsam den Wald\nEltern \u00adKind \u00adWaldgruppe f\u00fcr Eltern und ihre Kinder von 3  \u2013 8 Jahren\nIhr habt Lust, an drei Nachmittagen mit einer altersgemischten Gruppe im Wald auf Entdeckungstour \nzu gehen? Dann seid Ihr in unserer Eltern\u00adKind\u00adWaldgruppe genau richtig! \nWir werden tolle Nachmittage mit verschiedenen Aktionen im Wald erleben: Es wird z. B. in Seilen \ngeklettert; K\u00e4fern und anderen Krabbeltieren folgen wir auf ihren Spuren; es gibt eine Kreativ\u00adDecke \nund zum Schaukeln und Entspannen kann man sich in die sch\u00f6nen H\u00e4ngematten legen.  \nSeid gerne dabei und genie\u00dft sch\u00f6ne Stunden in der Natur!\nBitte dem Wetter entsprechend kleiden sowie Verpflegung f\u00fcr ein kleines Picknick mitbringen. \nBei Unwetter (Starkregen, Sturmwarnung u. a.) wird die Veranstaltung verschoben.\nMi 07.09., 14.09. und 28.09.2023  \n15.00 \u2013 16.30 Uhr\nSandra Wolf\u00adLenort, Erzieherin/ Waldp\u00e4dagogin\nTeilnahme\u00adGeb\u00fchr (1 Erw., 1 Kind) 18,00 \u20ac,  \njede weitere Person 9,00 \u20ac \nSeminarumfang 3 x = 6 UStd.\nTreffpunkt: Waldeingang an der Jugendherberge \nOstlandstra\u00dfe 34 | 51688 Wipperf\u00fcrth  \nParken am Walter \u00adLeo\u00adSchmitz \u00adBad m\u00f6glich.\nVeranstaltungs-Nr. 2372620143\n\u00a9 Achira Muenkaew / shutterstock.com\nLeben mit Kindern66> ELTERN \u2013 KIND \u2013 NATUR \u2013 UMWELT\nHerbstliche Familienwanderung mit abenteuerlichen Geschichten  \nund Spielen im Wald\nF\u00fcr Familien mit Kindern ab 4 Jahren\nBei unserer Wanderung dreht sich alles um die Frage, wie sich die Waldbewohner im Herbst auf den \nbevorstehenden Winter vorbereiten: \n\u2022 Was passiert eigentlich genau im Wald,  \nwenn der Herbst anf\u00e4ngt? \n\u2022 Warum fallen die Bl\u00e4tter und Fr\u00fcchte  \nvon den B\u00e4umen? \u2022 Welche Tiere leben bei uns im Wald?\n\u2022 Tiere und auch die B\u00e4ume sammeln und  \nlegen Vorr\u00e4te an\u00a0\u2013 wie gelingt ihnen das? \nWir werden selbst zu Spurensuchern, zu Waldbewohnern und zu Forschern. Wir erkunden den \n Waldboden und beobachten die kleinsten Waldbewohner bei ihren Vorbereitungen auf den Winter.\nEin kleines Picknick ist Teil unseres Waldtages. \nBitte wetterfeste Kleidung, festes Schuhwerk, eine Sitzunterlage, Verpflegung und Getr\u00e4nke mit -\nbringen. Die Strecke ist f\u00fcr Familien geeignet, jedoch nicht f\u00fcr Kinder- oder Bollerwagen. Wir gehen \ninsgesamt etwa 4 km und machen Pausen f\u00fcr Spiele. Wenn vorhanden bitte eine kleine Schaufel und \neine Beobachtungslupe mitbringen.\nSa 23.09.2023 | 14.00 \u2013 17.00 Uhr\nMonika Offermann, Yogalehrerin, Waldf\u00fchrerin\nTeilnahme\u00adGeb\u00fchr 12,00 \u20ac, jede weitere Pers. 3,00 \u20ac\nSeminarumfang 1 x = 4 UStd.\nOrt: Wird ca. eine Woche vor der Veranstaltung \nbekannt gegeben.\nVeranstaltungs-Nr. 2372620141\n\u00a9 Akin Ozcan / shutterstock.com\nLeben mit Kindern67> ELTERN \u2013 KIND \u2013 NATUR \u2013 UMWELT\nAuf Entdeckungstour der Jahreszeiten\nEin abenteuerlicher Vorlesenachmittag mit Eric und Vulpi f\u00fcr Eltern mit ihren Kindern  \nzwischen 3 und 6 Jahren\nAn diesem herbstlichen Lesenachmittag k\u00f6nnen Sie die beiden tierischen Freunde Eric und Vulpi \npers\u00f6nlich kennenlernen und neben einer spannenden Waldgeschichte erfahren, woher ihre lustigen \nNamen stammen. Anschlie\u00dfend gestalten wir ganz kreativ lustige Matschgesichter aus Lehm.\nVulpi, der kleine Fuchs und Eric, der kleine Igel, sind dicke Freunde und entdecken gemeinsam die Jah\u00ad\nreszeiten im Wald. Dabei sto\u00dfen sie immer wieder auf eine Waldkindergarten\u00adGruppe und lernen viele \nspannende Dinge kennen, die der Wald zu bieten hat. Das Kinderbuch enth\u00e4lt neben vier Geschichten \nauch Tipps und Ideen, was man mit Kindern im Wald machen kann. Es kann vor Ort erworben werden.\nDo 16.11.2023 | 15.30 \u2013 17.00 Uhr\nSandra Wolf\u00adLenort, Erzieherin/ Waldp\u00e4dagogin\nTeilnahme\u00adGeb\u00fchr (1 Erw., 1 Kind) 5,00 \u20ac,  \njede weitere Person 2,50 \u20ac \nSeminarumfang 1 x = 2 UStd.\nOrt: Kath. Familienbildungsst\u00e4tte\u00a0\u2013  \nHaus der Familie Wipperf\u00fcrth\nKlosterplatz 2 | 51688 Wipperf\u00fcrth\nVeranstaltungs-Nr. 2372620139\u00a9 Sandra Wolf\u00adLenort\nLeben mit Kindern68> ELTERN \u2013 KIND \u2013 NATUR \u2013 UMWELT\nSchnitzen, dass die Sp\u00e4ne fliegen\nF\u00fcr Eltern mit ihren Kindern von 5 \u2013 10 Jahren\nAn diesem Nachmittag werden wir die Grund\u00ad\ntechniken des Schnitzens kennenlernen und uns \ndarin \u00fcben. Anschlie\u00dfend kann jede und jeder \neigene Kunstwerke gestalten, wie z.B. Anh\u00e4nger, \nK\u00fcchenquirle, Waldkobolde oder Zauberst\u00e4be. \nDer Phantasie sind keine Grenzen gesetzt und \nwir unterst\u00fctzen uns gegenseitig beim Verwirk \u00ad\nlichen der Ideen. Nebenbei erfahren wir etwas \n\u00fcber das Leben der B\u00e4ume, den Wald und Holz \nals Werkstoff und erhalten am Ende ein eigenes \nHerbstschnitz \u00adDiplom.\nBitte bringt gerne Eure eigenen Schnitzmesser \nmit, wenn vorhanden.\nSo 10.09.2023 | 14.00 \u2013 16.15 Uhr\nPetra H\u00f6lters, Naturerlebnisp\u00e4dagogin\nTeilnahme\u00adGeb\u00fchr (1 Erw., 1 Kind) 12,00 \u20ac,  \njede weitere Person 7,00 \u20ac  \n(jeweils inkl. 2,00 \u20ac Umlage)  \nSeminarumfang 1 x = 3 UStd.\nOrt: Kath. Familienbildungsst\u00e4tte\u00a0\u2013 Haus der \nFamilie Wipperf\u00fcrth\nKlosterplatz 2 | 51688 Wipperf\u00fcrth\nVeranstaltungs-Nr. 2372620133Wildtieren auf der Spur: Tierspuren \nentdecken und erkennen\nEin spannender Vormittag im Wald f\u00fcr  \nKinder von 3 \u2013 5 Jahren und ihre Eltern\nTiere \u00fcben auf den Menschen eine umfassende \nFaszination aus. Wildtiere sind oft unsichtbar und \ndennoch da. Zu erkennen ist das an den Spuren, \ndie sie im Wald hinterlassen. Aber welche Spur \ngeh\u00f6rt zu welchem Tier? Spuren sind nicht nur \nAbdr\u00fccke der Pfoten auf dem Boden. Tiere \nhinterlassen zahlreiche andere Spuren, die wir \nuns heute genauer anschauen und kennenlernen. \nUm diese Spuren dauerhaft zu sehen, machen \nwir Gipsabdr\u00fccke und k\u00f6nnen so eine Spur sogar \nmit nach Hause nehmen.\nSa 18.11.2023 | 09.30 \u2013 11.00 Uhr\nPetra H\u00f6lters, Naturerlebnisp\u00e4dagogin\nTeilnahme\u00adGeb\u00fchr (1 Erw., 1 Kind) 8,00 \u20ac,  \njede weitere Person 4,00 \u20ac  \nSeminarumfang 1 x = 2 UStd.\nTreffpunkt: Wanderparkplatz Mul\nGr\u00fcnestr 1 | 42499 H\u00fcckeswagen\nVeranstaltungs-Nr. 2372620134\nLeben mit Kindern69> ENTSPANNEN UND BEWEGEN\nEin Nachmittag im Herbst mit Familienyoga\nF\u00fcr Eltern mit ihren Kindern von 4 \u2013 10 Jahren\nAls Familie gemeinsam Yoga praktizieren ist eine wunderbare Gelegenheit sich aufeinander einzu\u00ad\nlassen, sich zu bewegen und jahreszeitlichen Geschichten zu lauschen. Gemeinsam gehen wir auf \neine Fantasiereise, bewegen uns durch verschiedene Yogahaltungen und genie\u00dfen am Schluss das \ngemeinsame Entspannen. \n \nOb Mama, Papa, Tante, Onkel, Oma oder Opa: Wer Spa\u00df an gemeinsamer Zeit auf der Yogamatte \nhat, ist willkommen.\nBitte mitbringen: Eine Matte (falls vorhanden) oder ein gro\u00dfes Handtuch als Auflagenschutz f\u00fcr  \ndie Matte, eine Decke und ein kleines Kissen f\u00fcr die Entspannung sowie bequeme Kleidung.\nSa 28.10.2023 | 15.30 \u2013 17.00 Uhr\nMonika Offermann, Yogalehrerin\nTeilnahme\u00adGeb\u00fchr (1 Erw., 1 Kind) 8,00 \u20ac,  \njede weitere Person 4,00 \u20ac  \nSeminarumfang 1 x = 2 UStd.\nOrt: Kath. Familienbildungsst\u00e4tte\u00a0\u2013 Haus der \nFamilie Wipperf\u00fcrth\nKlosterplatz 2 | 51688 Wipperf\u00fcrth\nVeranstaltungs-Nr. 2372620036\n\u00a9 eanstudio / shutterstock.com\nLeben mit Kindern70> ENTSPANNEN UND BEWEGEN\nYoga kommt aus Indien\nF\u00fcr Eltern  / Gro\u00dfeltern mit ihren (Enkel \u00ad)Kindern von 6  \u2013 11 Jahren\nDie letzten Jahre haben viel Kraft gefordert von Kindern und Erwachsenen, weil Homeschooling und \nHomeoffice unsere gewohnten Abl\u00e4ufe ordentlich durcheinandergewirbelt haben. Umso mehr wird es \njetzt Zeit, wieder aufzutanken und gemeinsam etwas Sch\u00f6nes zu erleben, sich zu bewegen und in eine \nbunte, fr\u00f6hliche Welt einzutauchen. Tiger, \u00c4ffchen und Co begleiten uns spielerisch in der Bewegung; \nYogahaltungen und Stille\u00fcbungen wechseln sich ab. In der Phantasiereise k\u00f6nnen Sie gemeinsam auf \nder Matte entspannen.\nBitte mitbringen: Eine Matte (falls vorhanden) oder ein gro\u00dfes Handtuch als Auflagenschutz f\u00fcr die \nMatte, eine Decke und ein kleines Kissen f\u00fcr die Entspannung sowie bequeme Kleidung und dicke \nSocken.\nSa 04.11., 18.11.,  09.12.2023  \n10.30 \u2013 13.30 Uhr\nPetra Jabs, Yogalehrerin BDY/EU\nTeilnahme\u00adGeb\u00fchr (1 Erw., 1 Kind) 48,00 \u20ac,  \njede weitere Person 24,00 \u20ac \nSeminarumfang 3 x = 12 UStd.\nOrt: Kath. Familienbildungsst\u00e4tte\u00a0\u2013 Haus der \nFamilie Wipperf\u00fcrth\nKlosterplatz 2 | 51688 Wipperf\u00fcrth\nVeranstaltungs-Nr. 2372620034\n\u00a9 Chutima Chaochaiya / shutterstock.com\nLeben mit Kindern71> ELTERN \u2013 KIND \u2013 KREATIVIT\u00c4T\nDo it yourself: Geschenke selbstgen\u00e4ht!\nN\u00e4hkurs f\u00fcr Eltern mit Kindern ab 8 Jahren\n\u2022 Sie und Ihr (heranwachsendes) Kind verschenken gerne etwas Selbstgemachtes  \nz. B. zu Geburtstagen oder zu Weihnachten?\n\u2022 Wie w\u00e4re es, mit etwas Selbstgen\u00e4htem?\nW\u00e4hlen Sie aus, was Sie kreativ umsetzen m\u00f6chten: Ein Utensilo/ Brotk\u00f6rbchen, ein Halstuch, ein \nK\u00f6rnerkisssen oder ein kleines Portemonnaie. Gerne k\u00f6nnen Sie sich auch f\u00fcr mehrere Projekte ent \u00ad\nscheiden. Beim Zuschnitt der Stoffe und allen N\u00e4hschritten werden Sie so unterst\u00fctzt, dass Sie am \nEnde Ihr ganz individuelles Geschenk mit nach Hause nehmen k\u00f6nnen. Der Kurs ist auch f\u00fcr Anf\u00e4nger \ngeeignet.\nEine Materialliste erhalten Sie nach Ihrer Anmeldung. F\u00fcr Kleinmaterial wie z.B. Druckkn\u00f6pfe be\u00ad\nrechnet die Dozentin eine kleine Umlage vor Ort. Eine eigene N\u00e4hmaschine darf gerne mitgebracht \nwerden. Bitte bringen Sie f\u00fcr die Mittagspause am 2. Kurstag etwas zu trinken und zu essen mit. \nFr 03.11. \u2013 04.11.2023 | 17.00 \u2013 15.00 Uhr\nYvonne Richelshagen, Ern\u00e4hrungsberaterin\nTeilnahme\u00adGeb\u00fchr (1 Erw., 1 Kind) 25,00 \u20ac,  \njede weitere Person 12,50 \u20ac \nSeminarumfang 2 x = 10 UStd.\nOrt: Kath. Familienbildungsst\u00e4tte\u00a0\u2013 Haus der \nFamilie Wipperf\u00fcrth\nKlosterplatz 2 | 51688 Wipperf\u00fcrth\nVeranstaltungs-Nr. 2372620138\n\u00a9 Yvonne Richelshagen\nLeben mit Kindern72> ELTERN \u2013 KIND \u2013 KREATIVIT\u00c4T\nWerkstatt Gie\u00dfen: Beton \u00ad, Seife \u00ad und \nZuckerprojekte\nF\u00fcr Kinder von 6 \u2013 10 Jahren mit ihren Eltern\nGie\u00dfen ist eine sehr vielseitige und wunderbare \nTechnik: Fl\u00fcssiges Material wird dabei in eine \nselbst gemachte Schalung gegossen und h\u00e4rtet \nin dieser aus. Hierbei ergeben sich vielf\u00e4ltige \nM\u00f6glichkeiten, Formen und Farben. Der Fantasie \nsind keine Grenzen gesetzt. Wir probieren heute \ndie Werkstoffe Beton, Seife und Zucker aus und \nes entstehen Streifenseifen, Zuckerfr\u00f6sche und \nBetonb\u00e4ren. Lass dich \u00fcberraschen von tollen Ef\u00ad\nfekten und spannenden Experimenten in unserer \nGie\u00dfwerkstatt!\nSa 18.11.2023 | 14.00 \u2013 16.15 Uhr\nPetra H\u00f6lters, Naturerlebnisp\u00e4dagogin\nTeilnahme\u00adGeb\u00fchr (1 Erw., 1 Kind) 12,00 \u20ac,  \njede weitere Person 7,00 \u20ac  \n(jeweils inkl. 2,00 \u20ac Umlage)  \nSeminarumfang 1 x = 3 UStd.\nOrt: Kath. Familienbildungsst\u00e4tte\u00a0\u2013 Haus der \nFamilie Wipperf\u00fcrth\nKlosterplatz 2 | 51688 Wipperf\u00fcrth\nVeranstaltungs-Nr. 2372620135Wipperf\u00fcrth spielt!\u00a0\u2013  \nFamilien \u00adSpieletag\nSpielen\u00a0\u2013 Testen\u00a0\u2013 Ausprobieren\nSpielen ist f\u00fcr die menschliche Entwicklung von \ngro\u00dfer Bedeutung. Kinder entdecken spielerisch \ndie Welt und auch bei Erwachsenen k\u00f6nnen \ndurch das Spiel vielf\u00e4ltige Lernprozesse initiiert \nwerden. Das Spielen verdient daher eine gr\u00f6\u00dfere \ngesellschaftliche und p\u00e4dagogische Anerken\u00ad\nnung. Nach den Spielemessen ist bei diesem \nSeminar Zeit neue Spielideen kennenzulernen \nund auszuprobieren. In gem\u00fctlicher Atmosph\u00e4re \nk\u00f6nnen Sie so mit der ganzen Familie ein ver \u00ad\nspieltes Wochenende erleben.\nSo 05.11.2023 | 11.00 \u2013 18.00 Uhr\nWolfgang Krause, Spieleerkl\u00e4rer und Team\ngeb\u00fchrenfrei\nSeminarumfang 1 x = 9 UStd.\nOrt: Kath. Familienbildungsst\u00e4tte\u00a0\u2013 Haus der \nFamilie Wipperf\u00fcrth\nKlosterplatz 2 | 51688 Wipperf\u00fcrth\nVeranstaltungs-Nr. 2372620064\nLeben mit Kindern73> ELTERN \u2013 KIND \u2013 KREATIVIT\u00c4T\nWipperf\u00fcrth spielt!\nSpieletreff im Haus der Familie\nSpielen ist f\u00fcr die menschliche Entwicklung von gro\u00dfer Bedeutung. Kinder entdecken spielerisch  \ndie Welt und auch bei Erwachsenen k\u00f6nnen durch das Spiel vielf\u00e4ltige Lernprozesse initiiert werden.  \nDas Spielen verdient daher eine gr\u00f6\u00dfere gesellschaftliche und p\u00e4dagogische Anerkennung.  \nIm Spieletreff ist Zeit, alte und neue Spiele kennen zu lernen und auszuprobieren. \nLieblingsspiele k\u00f6nnen gerne mitgebracht werden.\nReferent Wolfgang Krause, Spieleerkl\u00e4rer\ngeb\u00fchrenfrei\nOrt jeweils Kath. Familienbildungsst\u00e4tte Wipperf\u00fcrth | Klosterplatz 2 | 51688 Wipperf\u00fcrth\nSeminarumfang jeweils 1 x = 4 UStd.\nFr 11.08.2023 | 19.00 \u2013 22.00 Uhr\nVeranstaltungs-Nr. 2372620059\nFr 08.09.2023 | 19.00 \u2013 22.00 Uhr\nVeranstaltungs-Nr. 2372620060\nFr 20.10.2023 | 19.00 \u2013 22.00 Uhr\nVeranstaltungs-Nr. 2372620061Fr 10.11.2023 | 19.00 \u2013 22.00 Uhr\nVeranstaltungs-Nr. 2372620062\nFr 08.12.2023 | 19.00 \u2013 22.00 Uhr\nVeranstaltungs-Nr. 2372620063\nLeben mit Kindern74> ELTERN \u2013 KIND \u2013 KREATIVIT\u00c4T\nZauberhafte Momente mit Otfried Preu\u00dfler\nein Nachmittag voller Abenteuer und  Kreativit\u00e4t\nF\u00fcr Eltern mit ihren Kindern ab 4 Jahren\nDer beliebte Kinderbuchautor Otfried Preu\u00dfler hat mit seinen Geschichten viele Generationen be\u00ad\ngeistert. Im Oktober 2023 w\u00e4re er 100 Jahre alt geworden. F\u00fcr uns ein sch\u00f6ner Anlass gemeinsam \nmit Ihnen in die zauberhafte Welt der kleinen Hexe, dem kleinen Gespenst und R\u00e4uber Hotzenplotz \neinzutauchen: Den Einstieg gestaltet das Improtheater \u201eDirtsanilo\u201c, bei dem die kleine Hexe mit dem \nWassermann das kleine Gespenst besucht. \nEs erwartet Sie ein bunter Nachmittag voller Geschichten, Kreativit\u00e4t und Aktionen, ganz nach dem \nMotto der kleinen Hexe: \u201eIch w\u00fcnsche mir, dass es allen gut geht und jeder gl\u00fccklich ist.\u201c\nSo 29.10.2023 | 14.30 \u2013 18.15 Uhr\nAlexander Linke, Pastoralreferent\nAstrid Linke, Diplom\u00adSozialp\u00e4dagin, M. A.\nErika Meier, Ern\u00e4hrungsberaterin f\u00fcr Kleinkinder\nCarolin D\u00f6rmbach, Improspielerin\nAstrid Lutz, Improspielerin\nKathrin Benkel, Diplom P\u00e4dagogin\nTeilnahme\u00adGeb\u00fchr 15,00 \u20ac pro Familie\nSeminarumfang 1 x = 5 UStd.\nOrt: Kath. Familienbildungsst\u00e4tte \u2013  \nHaus der Familie Wipperf\u00fcrth\nKlosterplatz 2 | 51688 Wipperf\u00fcrth\nVeranstaltungs-Nr. 2372620140\nLeben mit Kindern75\nFotos \u00a9 shutterstock.com\n\u2022  Frische Waffeln, Kaffee \nund Kuchen\n\u2022  Yoga Workshop\n\u2022  Pikler Spielplatz\n\u2022  Kinderschminken\n\u2022  Kreatives Basteln\n\u2022  ab 16:30 Uhr: Mitmach-Zirkus\n hausderfamiliewipperfuerth\n hausderfamiliewipperfuerth  \n www.hdf-wipperfuerth.de\nAnmeldung zum Verkauf \nbis 23.08 .2023 \n(3,00  \u20ac / Tischmeter)\nTelefon 02267  871420\nwww.hdf-wipperfuerth.de\nFindet bei jedem Wetter statt!FLOHMARKT RUND UM\u2018S KIND\n27 . AUGUST 2023 | 13 \u2013 18 Uhr\nKinderkleidung | Schwangerschaft  smoden | Kinderspielzeug76\n\u00a9 Rawpixel.com / shutterstock.com\n77HAUSHALT\nEin Haushalt gleicht einem kleinen Unterneh\u00ad\nmen. Es gilt mit begrenzten zeitlichen und  \nfinan ziellen Ressourcen klar zu kommen.  \nDar\u00fcber hinaus sind die allt\u00e4glichen Aufgaben,  \nwie z. B. Kochen, Waschen, Einkaufen, N\u00e4hen, \nsowie den Wohnraum in Ordnung halten, zu \nerledigen.\nEinen Haushalt zu managen bedeutet aber auch:\n\u2022 Wie finde ich meinen eigenen Haushalts\u00ad \nF\u00fchrungsstil, der zu mir passt?\n\u2022 Wie l\u00e4sst sich unser Wohn\u00ad und Lebensraum \nharmonisch gestalten, in dem unser famili\u00e4res \nMiteinander gelingen kann?\nUnsere Angebote liefern Hintergrundwissen und \nviele praktische Tipps f\u00fcr den Alltag.78\nHaushalt> KOCHEN UND BACKEN\nAllgemeine Informationen zu den Kochkursen\nDie Kochkurse finden in unserer modern ausgestatteten Lehrk\u00fcche statt. Die maximale Teilnehmer \u00ad\nzahl ist in der Regel auf 12 Personen begrenzt. Die Rezeptauswahl und den Lebensmitteleinkauf \n\u00fcbernimmt Ihre Referentin f\u00fcr Sie.\nZu Beginn des Kurses werden die Rezepte vorgestellt, besprochen und Ihre Fragen gekl\u00e4rt. Danach \nfinden Sie sich in Kochteams zusammen und erhalten eine kurze Einweisung in die K\u00fcchentechnik. \nW\u00e4hrend der Zubereitung steht Ihnen die Referentin bei Bedarf mit Rat und Tat zur Seite. \nAbschlie\u00dfend essen Sie gemeinsam die zubereiteten Speisen, tauschen Erfahrungen aus und bespre\u00ad\nchen die Arbeitsergebnisse. Nach dem gemeinsamen Aufr\u00e4umen und Sp\u00fclen rechnet die Kursleitung \ndie Lebensmittel und Verbrauchsmaterialien mit Ihnen ab. \nGetr\u00e4nke sind in der Lebensmittelumlage nicht enthalten. Sie k\u00f6nnen sich gerne etwas mitbringen. \nWasser und Apfelschorle sind vor Ort k\u00e4uflich zu erwerben. F\u00fcr die Kochkurse wird vorab eine Lebens\u00ad\nmittelanzahlung von 5,00 \u20ac oder 10,00 \u20ac pro Kurstag  erhoben, die zusammen mit dem Teilnehmer\u00ad\nbeitrag f\u00e4llig wird.\n\u00a9 lily / stock.adobe.com79> KOCHEN UND BACKEN\nKochen mit dem R\u00e4uber Hotzenplotz\nF\u00fcr Eltern mit ihren Kindern ab 3 Jahren\n100\u00adj\u00e4hriges Preu\u00dfler \u00adJubil\u00e4um und wir kochen \nwie der R\u00e4uber Hotzenplotz, die Gro\u00dfmutter und \nnat\u00fcrlich Kasper und Seppel: Wem schme\u00ad\ncken die leckeren Hokuspokus\u00adPuffer, Seppels \nSpezial\u00ad Bolo, der Kasperlschmarrn und die R\u00e4u\u00ad\nber\u00adK\u00e4sef\u00fc\u00dfe heute besonders gut? Alle Rezepte \nwarten nat\u00fcrlich darauf, im Anschluss zu Hause \nvon euch nachgekocht zu werden.\nBitte Beh\u00e4lter f\u00fcr eventuelle Reste mitbringen.\nDo 07.09.2023 | 15.30 \u2013 18.30 Uhr\nErika Meier, Eltern\u00adKind\u00adKursleiterin, \n Ern\u00e4hrungsberaterin f\u00fcr Kleinkinder\nTeilnahme\u00adGeb\u00fchr 13,80 \u20ac inkl. 5,00 \u20ac Umlage\nSeminarumfang 1 x = 4 UStd.\nOrt: Kath. Familienbildungsst\u00e4tte \u2013  \nHaus der Familie Wipperf\u00fcrth\nKlosterplatz 2 | 51688 Wipperf\u00fcrth\nVeranstaltungs-Nr. 2372620124Pizza & Pasta:  \nItalienisch kochen mit Papa!\nF\u00fcr V\u00e4ter und Kinder von 8 \u2013 12 Jahren\nPizza und Pasta selbst gemacht\u00a0\u2013 ein Kinderspiel \nf\u00fcr Euch als Team! Wir bereiten einfache und \nleckere Rezepte aus der italienischen K\u00fcche, die \njeder zu Hause nachmachen kann. Satt und mit \nneuen Ideen geht ihr abends nach Hause. Freut \nEuch auf das gemeinsame Kochevent zum Start \nins Wochenende!\nBitte Beh\u00e4lter f\u00fcr eventuelle Reste mitbringen.\nFr 22.09.2023 | 17.00 \u2013 20.00 Uhr\nErika Meier, Eltern\u00adKind\u00adKursleiterin, \n Ern\u00e4hrungsberaterin f\u00fcr Kleinkinder\nTeilnahme\u00adGeb\u00fchr 13,80 \u20ac inkl. 5,00 \u20ac Umlage\nSeminarumfang 1 x = 4 UStd.\nOrt: Kath. Familienbildungsst\u00e4tte \u2013  \nHaus der Familie Wipperf\u00fcrth\nKlosterplatz 2 | 51688 Wipperf\u00fcrth\nVeranstaltungs-Nr. 2372620125\nHaushalt80> KOCHEN UND BACKEN\nPl\u00e4tzchen backen zum ersten Advent\nF\u00fcr Eltern mit ihren Kindern ab 3 Jahren\nWir backen k\u00f6stliche Pl\u00e4tzchen f\u00fcr die Advents\u00ad\nzeit, klimafreundlich und nachhaltig!  \nSo schmeckt es direkt noch viel besser.\nBitte Beh\u00e4lter f\u00fcr die Pl\u00e4tzchen mitbringen.\nDo 30.11.2023 |  15.30 \u2013 18.30 Uhr\nErika Meier, Eltern\u00adKind\u00adKursleiterin, \n Ern\u00e4hrungsberaterin f\u00fcr Kleinkinder\nTeilnahme\u00adGeb\u00fchr 13,80 \u20ac inkl. 5,00 \u20ac Umlage\nSeminarumfang 1 x = 4 UStd.\nOrt: Kath. Familienbildungsst\u00e4tte \u2013  \nHaus der Familie Wipperf\u00fcrth\nKlosterplatz 2 | 51688 Wipperf\u00fcrth\nVeranstaltungs-Nr. 2372620126Knusper, Knusper, Kn\u00e4uschen\u00a0\u2013  \nwer backt sein eigenes Lebkuchen\u00ad\nh\u00e4uschen?\nF\u00fcr Eltern und Kinder ab 3 Jahren\nHier k\u00f6nnt Ihr selbst zu Baumeistern werden! \nInsbesondere V\u00e4ter, Opas, (Paten)Onkel und \nandere Begleitpersonen sind herzlich eingeladen, \nmit ihren Sch\u00fctzlingen kreativ zu werden und ein \neigenes Lebkuchenhaus zu backen.\nBitte einen Beh\u00e4lter zum Transportieren \n mitbringen.\nSa 09.12.2023 | 10.00 \u2013 13.00 Uhr\nErika Meier, Eltern\u00adKind\u00adKursleiterin, \n Ern\u00e4hrungsberaterin f\u00fcr Kleinkinder\nTeilnahme\u00adGeb\u00fchr 18,80 \u20ac inkl. 10,00 \u20ac Umlage\nSeminarumfang 1 x = 4 UStd.\nOrt: Kath. Familienbildungsst\u00e4tte \u2013  \nHaus der Familie Wipperf\u00fcrth\nKlosterplatz 2 | 51688 Wipperf\u00fcrth\nVeranstaltungs-Nr. 2372620127\u00a9 margouillat photo / shutterstock.com\nHaushalt81> KOCHEN UND BACKEN\nBella Italia II\nDie italienische K\u00fcche hat viel mehr zu bieten \nals Pizza und Pasta. Freuen Sie sich auf den \nfeinen Geschmack eines Zitronen\u00adCocktails zur \nBegr\u00fc\u00dfung. Parmaschinken mit Feigensauce auf \nRucola, verschiedene Saucenvarianten f\u00fcr die \nPasta, sowie auf Kalbfleisch\u00adInvoltini mit bunten \nPaprikastreifen. Als Nachspeise erwartet Sie \neine himmlische Espresso\u00adCreme mit Amaretti\u00ad\nni\u00adSahne und Himbeeren.\nBitte Beh\u00e4lter f\u00fcr eventuelle Reste mitbringen.\nDi 22.08.2023 | 18.15 \u2013 22.00 Uhr\nDoris Seidl, Kochkursleiterin\nTeilnahme\u00adGeb\u00fchr 22,50 \u20ac inkl. 10,00 \u20ac Umlage\nSeminarumfang 1 x = 5 UStd.\nOrt: Kath. Familienbildungsst\u00e4tte \u2013 Haus der \nFamilie Wipperf\u00fcrth\nKlosterplatz 2 | 51688 Wipperf\u00fcrth\nVeranstaltungs-Nr. 2372660152Bowls und Rolls im Herbststyle\nDiese K\u00f6stlichkeiten sind nicht nur in den Som \u00ad\nmermonaten ein Genuss. Wir kombinieren aus \nunterschiedlichen Getreide\u00ad und Gem\u00fcsesorten \nsowie Proteinen herzhafte Bowls und Rolls, die \nsich auch prima f\u00fcr das Meal\u00adPrep eignen. Die \npassenden Dips und Dressings sind so wandelbar \nund vielseitig, dass sie mit den unterschiedlichen \nBowls und Rolls immer ein neues Geschmackser \u00ad\nlebnis sind, die ihrer Sommer \u00adVariante in nichts \nnachstehen. Alle Gerichte sind rein pflanzlich.\nBitte Beh\u00e4lter f\u00fcr eventuelle Reste mitbringen.\nReferentin Yvonne Richelshagen, \n Ern\u00e4hrungsberaterin\nTeilnahme-Geb\u00fchr 22,50 \u20ac  \ninkl. 10,00 \u20ac Umlage\nSeminarumfang 1 x = 5 UStd.\nOrt Kath. Familienbildungsst\u00e4tte Wipperf\u00fcrth\nKlosterplatz 2 | 51688 Wipperf\u00fcrth\nDi 05.09.2023 | 18.15 \u2013 22.00 Uhr\nVeranstaltungs-Nr. 2372660197\nDi 26.09.2023 | 18.15 \u2013 22.00 Uhr\nVeranstaltungs-Nr. 2372660170\nHaushalt82> KOCHEN UND BACKEN\nLeckeres aus dem Wok!\nWok\u00adGerichte sind sehr beliebt. Sie sind leicht, \nhaben fern\u00f6stliche Gew\u00fcrzmischungen und \nsind schnell in der Zubereitung. In diesem Kurs \nbereiten wir neue k\u00f6stliche Gerichte im Wok zu, \nwenn Sie Ihren eigenen Wok einmal mit neuen \nRezept \u00adIdeen ausprobieren m\u00f6chten, bringen Sie \nihn einfach mit. Puten\u00adKokos\u00adSuppe, S\u00fc\u00dfsaures \nGem\u00fcse mit N\u00fcssen, gebratener Gew\u00fcrzreis, \nBananen\u00adOrangen\u00adSpie\u00dfe, Fischst\u00e4bchen (selbst \ngemacht) mit Chinakohl und S\u00fc\u00dfes Kokos\u00adCurry \nals Nachspeise erwarten Sie. Auch das R\u00e4uchern \nvon Fisch wird anschaulich erl\u00e4utert.\nBitte Beh\u00e4lter f\u00fcr eventuelle Reste mitbringen.\nDi 12.09.2023 | 18.15 \u2013 22.00 Uhr\nDoris Seidl, Kochkursleiterin\nTeilnahme\u00adGeb\u00fchr 22,50 \u20ac inkl. 10,00 \u20ac Umlage\nSeminarumfang 1 x = 5 UStd.\nOrt: Kath. Familienbildungsst\u00e4tte \u2013 Haus der \nFamilie Wipperf\u00fcrth\nKlosterplatz 2 | 51688 Wipperf\u00fcrth\nVeranstaltungs-Nr. 2372660153Bella Italia!\nInspirationen aus der Italienischen K\u00fcche\nAn diesem Kochabend werden Sie aus hochwer \u00ad\ntigen, frischen und fein\u00adaromatischen Zutaten \nein wundervolles, mehrg\u00e4ngiges italienisches \nMen\u00fc unter fachlicher Anleitung zubereiten. \nHierbei werden Sie verschiedene Kochtechni\u00ad\nken und Zubereitungsarten erproben und neue \nRezeptideen kennenlernen. So stehen heute \nKabeljau mit Gazpacho\u00adSalat, H\u00e4hnchenbrust \nim Avocado\u00adBett, serviert mit Risoni Nudeln \nund auch Tomate\u00ad(B\u00fcffel\u00ad) Mozzarella mit \nBalsamico\u00ad Creme auf unserer Men\u00fckarte. \nVerschiedene Fr\u00fcchte, z. B. eine Komposition \naus Himbeeren, Heidelbeeren und Physalis, an\u00ad\ngerichtet auf einem Espressoschaum, bilden den \nkr\u00f6nenden Abschluss unseres erlesenen Men\u00fcs \nmit Inspirationen aus Italien.\nDo 21.09.2023 | 18.15 \u2013 22.00 Uhr\nDoris Seidl, Kochkursleiterin\nTeilnahme\u00adGeb\u00fchr 22,50 \u20ac inkl. 10,00 \u20ac Umlage\nSeminarumfang 1 x = 5 UStd.\nOrt: Kath. Familienbildungsst\u00e4tte \u2013 Haus der \nFamilie Wipperf\u00fcrth\nKlosterplatz 2 | 51688 Wipperf\u00fcrth\nVeranstaltungs-Nr. 2372660174\nHaushalt83> KOCHEN UND BACKEN\nBayerische K\u00fcche\nFrische Brezeln, Wurstsalat und Kn\u00f6del mit \nSpeck, Suppe und ein deftiges Fleischgericht, \ndie Pilzpfanne und eine leckere Nachspeise sind \nallesamt Gerichte aus der bayrischen Region, \ndie wir gemeinsam kochen und an wei\u00df\u00adblau \ngedecktem Tisch genie\u00dfen werden.\nBitte Beh\u00e4lter f\u00fcr eventuelle Reste mitbringen.\nMo 25.09.2023 | 18.15 \u2013 22.00 Uhr\nDoris Seidl, Kochkursleiterin\nTeilnahme\u00adGeb\u00fchr 22,50 \u20ac inkl. 10,00 \u20ac Umlage\nSeminarumfang 1 x = 5 UStd.\nOrt: Kath. Familienbildungsst\u00e4tte \u2013 Haus der \nFamilie Wipperf\u00fcrth\nKlosterplatz 2 | 51688 Wipperf\u00fcrth\nVeranstaltungs-Nr. 2372660154Currys aus aller Welt\nCurrys haben ihren Ursprung in Indien. Von dort \naus fanden sie ihren Weg in die ganze Welt. \nEntdecken Sie an diesem Tag die so entstande\u00ad\nnen neuen Kreationen aus den verschiedenen \nKulturkreisen und bereiten ein Fisch\u00adCurry mit \nMango und Kokosmilch, ein M\u00f6hren\u00adCurry \nmit Sternanis, H\u00e4hnchen mit Kardamon und \nAuberginen mit Kirchererbsensauce zu. Lassen \nSie sich von neuen Gew\u00fcrzpotpourris und D\u00fcften \nverzaubern. Zu den Gerichten mit unterschied\u00ad\nlichem Sch\u00e4rfegrad werden Raita mit Apfel und \nIngwer \u00adLassi gereicht.\nBitte Beh\u00e4lter f\u00fcr eventuelle Reste mitbringen.\nDi 17.10.2023 | 18.15 \u2013 22.00 Uhr\nDoris Seidl, Kochkursleiterin\nTeilnahme\u00adGeb\u00fchr 22,50 \u20ac inkl. 10,00 \u20ac Umlage\nSeminarumfang 1 x = 5 UStd.\nOrt: Kath. Familienbildungsst\u00e4tte \u2013 Haus der \nFamilie Wipperf\u00fcrth\nKlosterplatz 2 | 51688 Wipperf\u00fcrth\nVeranstaltungs-Nr. 2372660168\nHaushalt84> KOCHEN UND BACKEN\nAlles aus einem Topf:\nVegane Suppen & Eint\u00f6pfe im Herbst\nDie Herbstzeit mit ihrem reichhaltigen Angebot \nan erntefrischem Gem\u00fcse bietet vielseitige M\u00f6g\u00ad\nlichkeiten, leckere Suppenkreationen zu zaubern. \nVon cremig bis deftig, exotisch bis traditionell \nmit viel Gem\u00fcse oder H\u00fclsenfr\u00fcchten k\u00f6nnen \nsich diese Rezepte sehen lassen. Suppen und \nEint\u00f6pfe lassen sich ganz einfach f\u00fcr die ganze \nFamilie und auch gerne f\u00fcr mehrere Mahlzeiten \nvorbereiten und sind eine gesunde und nahrhafte \nMahlzeit in der kalten Jahreszeit. Als Beilage \nbacken wir frisches Brot dazu. Alle Gerichte sind \nrein pflanzlich.\nBitte Beh\u00e4lter f\u00fcr eventuelle Reste mitbringen.\nDi 24.10.2023 | 18.15 \u2013 22.00 Uhr\nYvonne Richelshagen, Ern\u00e4hrungsberaterin\nTeilnahme\u00adGeb\u00fchr 22,50 \u20ac inkl. 10,00 \u20ac Umlage\nSeminarumfang 1 x = 5 UStd.\nOrt: Kath. Familienbildungsst\u00e4tte Wipperf\u00fcrth\nKlosterplatz 2 | 51688 Wipperf\u00fcrth\nVeranstaltungs-Nr. 2372660171Tapas III\nTapas sind kleine, herzhafte H\u00e4ppchen, die in \nvielf\u00e4ltigen Variationen in Spaniens Bars und Re\u00ad\nstaurants gereicht werden. Unsere Tapas\u00adMahlzeit \nbesteht an diesem Kursabend aus neuen Tapas\u00ad \nVarianten, die am Ende des Kurses auf gro\u00dfen \nTellern angerichtet und gemeinsam verzehrt wer \u00ad\nden. Unter anderem gibt es Papas Arrugadas mit \nMojo verde und Mojo picon sowie Kalbsr\u00f6llchen, \neingelegte Oliven, Champignons in Sherry und \nGefl\u00fcgel\u00adKroketten. Beim gemeinsamen Essen \nk\u00f6nnen Ideen ausgetauscht werden, und nat\u00fcrlich \ngibt es auch von der Dozentin wieder verschiedene \nServier \u00ad und Rezeptvariationen sowie Weinemp \u00ad\nfehlungen f\u00fcr den vollen Tapas\u00adGenuss bei Ihnen \nzu Hause. Lassen Sie sich \u00fcberraschen!\nBitte Beh\u00e4lter f\u00fcr eventuelle Reste mitbringen.\nDo 26.10.2023 | 18.15 \u2013 22.00 Uhr\nDoris Seidl, Kochkursleiterin\nTeilnahme\u00adGeb\u00fchr 22,50 \u20ac inkl. 10,00 \u20ac Umlage\nSeminarumfang 1 x = 5 UStd.\nOrt: Kath. Familienbildungsst\u00e4tte \u2013 Haus der \nFamilie Wipperf\u00fcrth\nKlosterplatz 2 | 51688 Wipperf\u00fcrth\nVeranstaltungs-Nr. 2372660155\nHaushalt85> KOCHEN UND BACKEN\nThail\u00e4ndische K\u00fcche\nDie thail\u00e4ndische K\u00fcche vereint Einfl\u00fcsse aus Indien, China und Indonesien und beh\u00e4lt dennoch ihren \nganz eigenst\u00e4ndigen Charakter. Exotische Zutaten machen sie zu einem besonderen Geschmackser \u00ad\nlebnis mit fruchtigen, scharfen und sehr aromatischen Bestandteilen. Zutaten wie Kokosnuss, Ingwer, \nCurrypasten, fermentierte Soja\u00ad und Fischsaucen, Gew\u00fcrz \u00ad und Zitrusaromen sowie Cashew und \nErdn\u00fcsse sorgen f\u00fcr einen au\u00dfergew\u00f6hnlichen Duft und Geschmack der Speisen. Wir werden eine \nKokossuppe mit gr\u00fcnem Spargel und Zitronengras zubereiten und Gem\u00fcserollen aus selbst hergestell\u00ad\ntem Reispapier kosten, die wir mit allerlei fein geschnittenem Gem\u00fcse f\u00fcllen und mit verschiedenen \nSaucen und Dips abschmecken. Satespie\u00dfe mit H\u00fchnchenfleisch und zwei verschiedene Saucenvari\u00ad\nanten werden zu Reis gereicht, wie es f\u00fcr die thail\u00e4ndische K\u00fcche typisch ist. Als kr\u00f6nenden Abschluss \ngibt es Kokos\u00adEis mit Ingwer\u00e4pfeln. Die Zubereitung unserer frischen Speisen erfolgt \u2013 \u00e4hnlich wie in \nden Gark\u00fcchen Thailands \u2013 meist im Wok. Wer einen eigenen Wok hat, darf diesen gerne mitbringen.\nBitte Beh\u00e4lter f\u00fcr eventuelle Reste mitbringen.\nDi 07.11.2023 | 18.15 \u2013 22.00 Uhr\nDoris Seidl, Kochkursleiterin\nTeilnahme\u00adGeb\u00fchr 22,50 \u20ac inkl. 10,00 \u20ac Umlage\nSeminarumfang 1 x = 5 UStd.\nOrt: Kath. Familienbildungsst\u00e4tte \u2013 Haus der \nFamilie Wipperf\u00fcrth\nKlosterplatz 2 | 51688 Wipperf\u00fcrth\nVeranstaltungs-Nr. 2372660156\n\u00a9 Tono Balaguer / shutterstock.com\nHaushalt86> KOCHEN UND BACKEN\nVeganes Festtagsmen\u00fc  \nf\u00fcr die Feiertage\nWeihnachten und die Feiertage sind ein sch\u00f6ner \nAnlass, Familie und Freunde mit einem k\u00f6stli\u00ad\nchen Essen zu verw\u00f6hnen. Eine Gelegenheit, das \nFest mit rein pflanzlichen Gen\u00fcssen besonders \nzu gestalten. Wir zaubern ein k\u00f6stliches Fest \u00ad\ntagsmen\u00fc, mit dem Sie Ihre Liebsten zu Weih\u00ad\nnachten oder einem anderen Anlass \u00fcberraschen \nk\u00f6nnen. Freuen Sie sich auf einen sch\u00f6nen und \ngenussvollen Abend sowie neue Eindr\u00fccke aus \nder veganen Festtags\u00adK\u00fcche.\nBitte Beh\u00e4lter f\u00fcr eventuelle Reste mitbringen.\nDi 14.11.2023 | 18.15 \u2013 22.00 Uhr\nYvonne Richelshagen, Ern\u00e4hrungsberaterin\nTeilnahme\u00adGeb\u00fchr 22,50 \u20ac inkl. 10,00 \u20ac Umlage\nSeminarumfang 1 x = 5 UStd.\nOrt: Kath. Familienbildungsst\u00e4tte Wipperf\u00fcrth\nKlosterplatz 2 | 51688 Wipperf\u00fcrth\nVeranstaltungs-Nr. 2372660172Vegetarisches Weihnachtsmen\u00fc\nEin feines Festtags\u00adMen\u00fc ohne Fisch und \nFleisch vorzubereiten ist mit diesen Rezeptideen \nkinderleicht. Auch Nichtvegetarier k\u00f6nnen mit \nunseren ausgew\u00e4hlten Rezepten f\u00fcr eine vege\u00ad\ntarische Vorspeise, Suppe, Hauptspeise und dem \nk\u00f6stlichen Dessert das Essen in vollen Z\u00fcgen ge\u00ad\nnie\u00dfen und lernen die Zubereitung vegetarischer \nSpeisen. Freuen Sie sich auf viele frische Zutaten \nf\u00fcr z.B. Flan mit gr\u00fcner Sauce und eine leckere \nHauptspeise, wie unsere cremige Polenta mit \nSpinat und Pilzen. Zum Abschluss bereiten wir \nhimmlische Schokoladent\u00f6rtchen mit karamelli\u00ad\nsiertem Obst zu. Einfach k\u00f6stlich!\nBitte Beh\u00e4lter f\u00fcr eventuelle Reste mitbringen.\nDo 07.12.2023 | 18.15 \u2013 22.00 Uhr\nDoris Seidl, Kochkursleiterin\nTeilnahme\u00adGeb\u00fchr 22,50 \u20ac inkl. 10,00 \u20ac Umlage\nSeminarumfang 1 x = 5 UStd.\nOrt: Kath. Familienbildungsst\u00e4tte \u2013 Haus der \nFamilie Wipperf\u00fcrth\nKlosterplatz 2 | 51688 Wipperf\u00fcrth\nVeranstaltungs-Nr. 2372660157\nHaushalt87> KOCHEN UND BACKEN\nIn der Weihnachtsb\u00e4ckerei:\nLeckere vegane Pl\u00e4tzchen, Stollen & Brote\nZu keiner Zeit des Jahres wird so viel in heimi\u00ad\nschen Backstuben ger\u00fchrt und geknetet, wie zur \nAdvents\u00ad und Weihnachtszeit. Pl\u00e4tzchen und \nStollen werden gerne als Mitbringsel an liebe \nMenschen verschenkt oder in gem\u00fctlicher Stun\u00ad\nde selber genascht. Ebenso machen sie jeden \nbunten Teller zu etwas ganz Besonderem. Wir \nzaubern k\u00f6stliche Leckereien f\u00fcr die kleinen und \ngro\u00dfen Naschkatzen, die alle mit rein pflanzli\u00ad\nchen Zutaten auskommen. Damit wir an diesem \nAbend nicht \u201enur\u201d Pl\u00e4tzchen etc. naschen k\u00f6n\u00ad\nnen, werden auch Brote & herzhafte Aufstriche \nf\u00fcr ein gemeinsames Abendbrot \nBitte Beh\u00e4lter f\u00fcr eventuelle Reste mitbringen.\nDi 05.12.2023 | 18.15 \u2013 22.00 Uhr\nYvonne Richelshagen, Ern\u00e4hrungsberaterin\nTeilnahme\u00adGeb\u00fchr 22,50 \u20ac inkl. 10,00 \u20ac Umlage\nSeminarumfang 1 x = 5 UStd.\nOrt: Kath. Familienbildungsst\u00e4tte Wipperf\u00fcrth\nKlosterplatz 2 | 51688 Wipperf\u00fcrth\nVeranstaltungs-Nr. 2372660173T\u00fcrkisch kochen\nHos geldiniz / Seien Sie herzlich willkommen \u2026\nDie heutige t\u00fcrkische K\u00fcche bietet weit mehr als \nnur D\u00f6nerkebab und Lahmacun (t\u00fcrkische Pizza), \nweil sie von ihrer Geschichte her gesehen schon \nsehr unterschiedlich beeinflusst wurde. So ist die \nheutige t\u00fcrkische K\u00fcche von der byzantinischen, \npersischen, mongolischen, griechischen und \narabischen K\u00fcche beeinflusst. \nWir bereiten heute gemeinsam zwei ver \u00ad\nschiedene Mezzes (Vorspeisen) vor, u. a. eine \nLinsensuppe, die aus der t\u00fcrkischen K\u00fcche \nnicht wegzudenken ist. Als Hauptgericht gibt es \n\u201eS\u00f6mlek K\u00f6fte\u201c (aus Urfa /Antep). Den kr\u00f6nenden \nAbschluss bildet ein Nachtisch mit eingelegtem \nK\u00fcrbis in Begleitung von t\u00fcrkischem Mokka.\nBitte Beh\u00e4lter f\u00fcr eventuelle Reste mitbringen.\nDi 21.11.2023 | 18.15 \u2013 22.00 Uhr\nDilek Polat, Diplom P\u00e4dagogin\nTeilnahme\u00adGeb\u00fchr 22,50 \u20ac inkl. 10,00 \u20ac Umlage\nSeminarumfang 1 x = 5 UStd.\nOrt: Kath. Familienbildungsst\u00e4tte Wipperf\u00fcrth\nKlosterplatz 2 | 51688 Wipperf\u00fcrth\nVeranstaltungs-Nr. 2372660201\nHaushalt88> KOCHEN UND BACKEN\nK\u00fcche frei f\u00fcr M\u00e4nner!\nDieser Kurs ist f\u00fcr M\u00e4nner gedacht, die Freude am Kochen haben und ihre F\u00e4hig\u00ad und Fertigkeiten mit \nGleichgesinnten ausbauen m\u00f6chten. \nDie Lebensmittelumlage wird vor Ort bei der Referentin bezahlt.\nMi 09.08.2023 | 17.30 \u2013 21.15 Uhr\nChristine Wannek, Diplom Oecotrophologin\nTeilnahme\u00adGeb\u00fchr 12,00 \u20ac\nSeminarumfang 1 x = 5 UStd.\nOrt: Kath. Familienbildungsst\u00e4tte \u2013 Haus der \nFamilie Wipperf\u00fcrth\nKlosterplatz 2 | 51688 Wipperf\u00fcrth\nVeranstaltungs-Nr. 2372660013\nMi 13.09.2023 | 17.30 \u2013 21.15 Uhr\nChristine Wannek, Diplom Oecotrophologin\nTeilnahme\u00adGeb\u00fchr 12,00 \u20ac\nSeminarumfang 1 x = 5 UStd.\nOrt: Kath. Familienbildungsst\u00e4tte \u2013 Haus der \nFamilie Wipperf\u00fcrth\nKlosterplatz 2 | 51688 Wipperf\u00fcrth\nVeranstaltungs-Nr. 2372660014Mi 08.11.2023 | 17.30 \u2013 21.15 Uhr\nChristine Wannek, Diplom Oecotrophologin\nTeilnahme\u00adGeb\u00fchr 12,00 \u20ac\nSeminarumfang 1 x = 5 UStd.\nOrt: Kath. Familienbildungsst\u00e4tte \u2013 Haus der \nFamilie Wipperf\u00fcrth\nKlosterplatz 2 | 51688 Wipperf\u00fcrth\nVeranstaltungs-Nr. 2372660015\n\u00a9 George Rudy / shutterstock.com\nHaushalt89> KOCHEN UND BACKEN\nM\u00e4nner an den Herd!\nM\u00e4nner mit und ohne Behinderungen kochen, \nbraten und probieren leckere Gerichte. Es werden \nGrundtechniken des Kochens vermittelt und \nRezepte f\u00fcr jeden Tag ausprobiert. \nDie Lebensmittelumlage wird direkt an die \n Referentin bezahlt.\nSo 17.09.2023 | 10.00 \u2013 15.15 Uhr\nBrunhilde Scheider, Erzieherin, Hobbyk\u00f6chin\nTeilnahme\u00adGeb\u00fchr 17,50 \u20ac\nSeminarumfang 1 x = 7 UStd.\nOrt: Kath. Familienbildungsst\u00e4tte \u2013 Haus der \nFamilie Wipperf\u00fcrth\nKlosterplatz 2 | 51688 Wipperf\u00fcrth\nVeranstaltungs-Nr. 2372660194Kochen f\u00fcr Menschen mit Behinderung \nund Einschr\u00e4nkungen\nMenschen mit Behinderung lernen eine gesunde \nK\u00fcche kennen und kochen gemeinsam einfache \nGerichte.\nSa 12.08. \u2013 02.12.2023 | 10.30 \u2013 15.15 Uhr\nBrunhilde Scheider, Erzieherin, Hobbyk\u00f6chin\nTeilnahme\u00adGeb\u00fchr 100,00 \u20ac  \ninkl. 25,00 \u20ac Umlage\nSeminarumfang 5 x = 30 UStd.\nOrt: Kath. Familienbildungsst\u00e4tte Wipperf\u00fcrth\nKlosterplatz 2 | 51688 Wipperf\u00fcrth\nVeranstaltungs-Nr. 2372660169\n\u00a9 Yulia Grigoryeva / shutterstock.com\nHaushalt90> KOCHEN UND BACKEN\nGemeinsam essen, kochen, reden!\nErlebniskochen zwischen Arbeit und Ruhestand (ZWAR)\nGemeinsam essen war schon immer ein wichtiges soziales Ereignis f\u00fcr Menschen. Zusammen zu essen \nkann verbinden und den Austausch f\u00f6rdern. Die Zeit, die man mit Menschen verbringt, kann in beson \u00ad\nderer Weise verbinden und gl\u00fccklich machen. Die Gruppe ZWAR entwickelt kreativ eigene Rezeptideen. \nDas Zubereiten und kochen der Speisen m\u00fcndet in ein gemeinsames Essen mit viel Zeit f\u00fcr Gespr\u00e4ch \nund Begegnung. Die Inhalte des Kurses werden gemeinsam entwickelt, besprochen und abgestimmt. \nDie Kosten f\u00fcr die Lebensmittel werden am Kursabend anteilig abgerechnet.  \nBei Interesse an ZWAR melden Sie sich bitte bei Herrn Gaetano Ingrassia, Telefon 0157 51294709. \nBitte Beh\u00e4lter f\u00fcr eventuelle Reste mitbringen.\nReferent Gaetano Ingrassia, ZWAR\u00adGruppe Wipperf\u00fcrth\ngeb\u00fchrenfrei | Seminarumfang 1 x = 5 UStd.\nOrt Kath. Familienbildungsst\u00e4tte \u2013 Haus der Familie Wipperf\u00fcrth | Klosterplatz 2 | 51688 Wipperf\u00fcrth\nMi 06.09.2023 | 18.15 \u2013 22.00 Uhr\nVeranstaltungs-Nr. 2372750005\nMi 22.11.2023 | 18.15 \u2013 22.00 Uhr\nVeranstaltungs-Nr. 2372750006\nMi 13.12.2023 | 18.15 \u2013 22.00 Uhr\nVeranstaltungs-Nr. 2372750007\n\u00a9 Anna Ewa Bieniek / shutterstock.com\nHaushalt91> N\u00c4HEN\nN\u00e4hkurs f\u00fcr Anf\u00e4nger*innen und Fortgeschritttene\nMit Gleichgesinnten macht das N\u00e4hen viel mehr Spa\u00df! Seien Sie kreativ und lassen Sie sich von  \ntollen Stoffen inspirieren. In diesem Kurs erwerben Sie Grundkenntnisse und bekommen fachliche \nTipps, um besser und schneller zum Ziel zu kommen. Sie k\u00f6nnen aber auch Ihre vorhandene Garde\u00ad\nrobe unter Anleitung \u00e4ndern oder modernisieren.\nF\u00fcr Neueinsteiger/innen: Fordern Sie bitte eine Liste der Materialien an, die Sie f\u00fcr die Kurse ben\u00f6tigen.\nOrt Kath. Familienbildungsst\u00e4tte \u2013 Haus der Familie Wipperf\u00fcrth | Klosterplatz 2 | 51688 Wipperf\u00fcrth\nMi 30.08. \u2013 06.12.2023 | 09.30 \u2013 11.45 Uhr\nDer Kurstermin am 27.09. f\u00e4llt aus!\nSabine Schmitz, Schneidermeisterin\nTeilnahme\u00adGeb\u00fchr 82,50 \u20ac\nSeminarumfang 11 x = 33 UStd.\nVeranstaltungs-Nr. 2372660189\nMi 16.08. \u2013 06.12.2023 | 14.30 \u2013 17.30 Uhr\nDer Kurstermin am 08.11.2023 f\u00e4llt aus!\nGabriele R\u00e4derscheidt, Schneidermeisterin, \nModedesignerin\nTeilnahme\u00adGeb\u00fchr 130,00 \u20ac\nSeminarumfang 13 x = 52 UStd.\nVeranstaltungs-Nr. 2372660187Mi 16.08. \u2013 06.12.2023 | 18.00 \u2013 21.00 Uhr\nGabriele R\u00e4derscheidt, Schneidermeisterin, \nModedesignerin\nTeilnahme\u00adGeb\u00fchr 140,00 \u20ac\nSeminarumfang 14 x = 56 UStd.\nVeranstaltungs-Nr. 2372660188\n\u00a9 Mariday / shutterstock.com\nHaushalt92> N\u00c4HEN\nFreie N\u00e4hwerkstatt\nf\u00fcr Anf\u00e4nger*innen und Fortgeschrittene\nKleidungsst\u00fccke f\u00fcr die Familie werden unter fachkundiger Anleitung geschnitten und gen\u00e4ht. Sie er \u00ad\nhalten Unterst\u00fctzung bei der Entwicklung von Ideen, beim Ver\u00e4ndern der Kleidung, bei der Erstellung \nvon Kinderkleidung und Beratung f\u00fcr den Einkauf der Stoffe und Zubeh\u00f6r.\nDo 31.08. \u2013 07.12.2023 | 15.00 \u2013 18.00 Uhr\nDer Kurstermin am 28.09.2023 f\u00e4llt aus!\nSabine Schmitz, Schneidermeisterin\nTeilnahme\u00adGeb\u00fchr 120,00 \u20ac\nSeminarumfang 12 x = 48 UStd.\nOrt: Pfarrheim Frielingsdorf\nJan\u00adWellem\u00adStra\u00dfe | 51789 Lindlar\nVeranstaltungs-Nr. 2372660190\n\u00a9 FabrikaSimf / shutterstock.com\nHaushalt93> N\u00c4HEN\nSelfmade Kleidung f\u00fcr Babys und Kleinkinder\n\u2022 Sie haben sich bisher nicht daran gewagt, Ihrem Kind, Enkelkind, Patenkind oder lieben Freunden \nzur Geburt des Kindes ein Kleidungsst\u00fcck selber zu n\u00e4hen? \n\u2022 Sie haben zu Hause nicht die n\u00f6tige Ruhe gefunden, sich an dieses Projekt zu begeben?\n\u2022 Oder haben Sie sich vielleicht schon einen besonderen Stoff ausgesucht und \u00fcberlegen noch, was \nSie Sch\u00f6nes daraus n\u00e4hen k\u00f6nnten? \nAn diesen zwei Kurseinheiten bietet sich nun f\u00fcr Sie die Gelegenheit, Ihre Pl\u00e4ne in die Tat umzuset \u00ad\nzen! Sie w\u00e4hlen aus den m\u00f6glichen Projekten \u2013 Pumphose, Wendem\u00fctze und Halstuch \u2013 aus oder \nentscheiden sich auch gerne f\u00fcr ein h\u00fcbsches Set Ihrer Wahl. Beim Zuschnitt der Stoffe und allen \nN\u00e4hschritten werden Sie so unterst\u00fctzt, dass Sie am Ende Ihr ganz individuelles Kleidungsst\u00fcck mit \nnach Hause nehmen oder verschenken k\u00f6nnen. Der Kurs ist somit auch f\u00fcr Anf\u00e4nger geeignet.\nEine Materialliste erhalten Sie nach Ihrer Anmeldung. F\u00fcr Kleinmaterial wie z.B. Druckkn\u00f6pfe be\u00ad\nrechnet die Dozentin eine kleine Umlage vor Ort. Eine eigene N\u00e4hmaschine darf gerne mitgebracht \nwerden. Bitte bringen Sie f\u00fcr die Mittagspause am 2. Kurstag etwas zu trinken und zu essen mit. \nFr 22.09. \u2013 23.09.2023 | 17.00 \u2013 15.00 Uhr\nYvonne Richelshagen, Ern\u00e4hrungsberaterin\nTeilnahme\u00adGeb\u00fchr 25,00 \u20ac\nSeminarumfang 2 x = 10 UStd.\nOrt: Kath. Familienbildungsst\u00e4tte \u2013 Haus der \nFamilie Wipperf\u00fcrth\nKlosterplatz 2 | 51688 Wipperf\u00fcrth\nVeranstaltungs-Nr. 2372660196\n\u00a9 Yvonne Richelshagen\nHaushalt94> N\u00c4HEN\nDo it yourself: Kleine Geschenke selbstgen\u00e4ht!\nEin N\u00e4hkurs f\u00fcr Eltern mit ihren Kindern ab 8 Jahren\n\u2022 Sie und Ihr (heranwachsendes) Kind verschenken gerne etwas Selbstgemachtes z.B. zu Geburts\u00ad\ntagen oder zu Weihnachten?\n\u2022 Wie w\u00e4re es, wenn es in diesem Jahr sogar etwas Selbstgen\u00e4htes zum Verschenken oder auch  \nzum Selbernutzen w\u00e4re?\nW\u00e4hlen Sie aus, was Sie kreativ umsetzen m\u00f6chten: Ein Utensilo/ Brotk\u00f6rbchen, ein Halstuch, ein K\u00f6r \u00ad\nnerkisssen oder ein kleines Portemonnaie. Gerne k\u00f6nnen Sie sich auch f\u00fcr mehrere Projekte entschei \u00ad\nden. Beim Zuschnitt der Stoffe und allen N\u00e4hschritten werden Sie so unterst\u00fctzt, dass Sie am Ende Ihr \nganz individuelles Geschenk mit nach Hause nehmen k\u00f6nnen. Der Kurs ist auch f\u00fcr Anf\u00e4nger geeignet.\nEine Materialliste erhalten Sie nach Ihrer Anmeldung. F\u00fcr Kleinmaterial wie z.B. Druckkn\u00f6pfe be\u00ad\nrechnet die Dozentin eine kleine Umlage vor Ort. Eine eigene N\u00e4hmaschine darf gerne mitgebracht \nwerden. Bitte bringen Sie f\u00fcr die Mittagspause am 2. Kurstag etwas zu trinken und zu essen mit. \nFr 03.11. \u2013 04.11.2023 | 17.00 \u2013 15.00 Uhr\nYvonne Richelshagen, Ern\u00e4hrungsberaterin\nTeilnahme\u00adGeb\u00fchr 25,00 \u20ac\nSeminarumfang 2 x = 10 UStd.\nOrt: Kath. Familienbildungsst\u00e4tte \u2013 Haus der \nFamilie Wipperf\u00fcrth\nKlosterplatz 2 | 51688 Wipperf\u00fcrth\nVeranstaltungs-Nr. 2372620138\n\u00a9 Yvonne Richelshagen\nHaushaltNachhaltig handeln \u2013 F\u00fcr die Welt von Morgen!\nNachhaltiges Handeln bedeutet, beim Verbrauch der Ressourcen unserer Erde R\u00fccksicht auf zu k\u00fcnftige  \n Genera tionen zu nehmen. Wer sein Leben nachhaltiger gestalten m\u00f6chte, kann sich an der Pyramide f\u00fcr \n nachhaltigen Konsum orientieren (Basis = \u201eNutze was du hast\u201c \u2013 Spitze = \u201eKaufen\u201c:\nNutze was du hast  Leihen  Tauschen  Gebraucht kaufen  Selber machen  Kaufen\nWie kannst du Nachhaltigkeit im Alltag auch wirklich umsetzen? \nWenn du nachhaltiger leben willst, ist die Grundeinstellung wichtig. Die Flut an Informationen kann einen \n\u00fcberw\u00e4ltigen und entmutigen. Wo soll ich ansetzen? Oder du \u00e4nderst gar nicht deine Gewohnheiten, weil du \ndenkst, es spielt sowieso keine Rolle. Deshalb:\n1. Gehe mit gutem Beispiel voran\n  Wenn du dein Handeln \u00e4nderst und anf\u00e4ngst nachhaltiger zu leben, dann ist das eine tolle Sache. \n Vielleicht wirkst du als Vorbild und inspirierst dadurch auch dein Umfeld!\n2. Vom ICH zum WIR\n  Viele Menschen denken, dass sie als einzelne Person nichts \u00e4ndern k\u00f6nnen. Das stimmt aber nur zum Teil: \nJe mehr von uns ihr Verhalten \u00e4ndern, desto mehr werden Wirtschaft und Politik reagieren. Die Anstren\u00ad\ngungen Einzelner sind also keinesfalls bedeutungslos.\n3.  Denke an die n\u00e4chsten Generationen und an die Zukunft\n  Der Gedanke an zuk\u00fcnftige Generationen und eigene Kinder kann motivieren: Ist es fair, dass wir ihnen \neine zerst\u00f6rte Welt hinterlassen?\n4. Feiere kleine Erfolge\n  Das Thema Nachhaltigkeit kann im Alltag schnell \u00fcberw\u00e4ltigend sein. Feiere deshalb die kleinen Erfolge, \num dich zu  motivieren. Du hast diese Woche eine Mahlzeit mit regionalen Lebensmitteln gekocht? Oder \ndu hast dir ein Kleid von einer Freundin geliehen anstatt dir ein Neues zu kaufen? Das ist super! Genau \ndiese kleinen \u00c4nderungen bewirken am Ende Gro\u00dfes.\nFAZIT Das Leben umzustellen um nachhaltiger zu handeln ist ein Prozess. Es funktioniert nicht von heute \nauf morgen. Kleine Ver\u00e4nderungen in allen Bereichen des Alltags machen es m\u00f6glich. Um motiviert bei der \nSache zu bleiben, halte dir stets vor Augen, dass der Weg das Ziel ist. Niemand ist perfekt!\n95\nHaushalt\n\u00a9 fotohunter / shutterstock.com96\n\u00a9 Pakhnyushchy / shutterstock.com\n97GESUNDHEIT\nK\u00f6rper, Geist und Seele in ein Gleichgewicht zu brin\u00ad\ngen\u00a0\u2013 das ist das Ziel gesundheitsorientierter Bildung. \nDabei nehmen wir in unseren Veranstaltungen stets \ndie ge samte Familie in den Blick. Unsere Kurse setzen \npraktische Lernprozesse in Gang, indem sie vermitteln, \nwas es hei\u00dft, f\u00fcreinander Sorge zu tragen und da zu sein, \nwenn Betreuung, F\u00fcrsorge und Pflege n\u00f6tig sind.\nDie Seminare zeigen auf, wie man sich um sich selber \nund um seine Gesundheit k\u00fcmmern kann. Diese Lebens\u00ad\nweise kann unseren Kindern zum Vorbild werden, wenn \nes um den verantwortungsvollen Umgang mit dem eige\u00ad\nnen K\u00f6rper, sowie den eigenen St\u00e4rken und Schw\u00e4chen \ngeht. Unsere Kurse unterst\u00fctzen Sie durch praktisches \nTun und Reflexion, auch unter starken Belastungen in \nFamilie, Haushalt, Beruf und Ehrenamt Ihre Kr\u00e4fte zu \nerhalten, Stress abzubauen und sich zu entspannen.98> GESUNDHEIT DURCH ENTSPANNUNG\nK\u00fcsse f\u00fcr die Seele\nDie eigene Gesundheit im Blick\nGesundheit, was f\u00fcr ein Gut. Oft als selbstverst\u00e4ndlich hingenommen. \n\u2022 Was bedeutet sie f\u00fcr uns? \n\u2022 Die Leistungsf\u00e4higkeit unseres K\u00f6rpers bis \u00fcber Grenzen hinweg austesten? \n\u2022 Oder auch sich Zeit nehmen, unseren K\u00f6rper mit allen Sinnen wahrzunehmen,  \nauf ihn zu h\u00f6ren und ihn zu pflegen? \nSchon in Zeiten, in denen wir gesund und kraftvoll sind, geht das oft im Alltagsstress unter. Um wie \nviel mehr, wenn zum Beispiel der K\u00f6rper erkrankt, man in einer Lebenskrise steckt, oder den Verlust \neines geliebten Menschen erlitten hat, die Gedanken mit \u00c4ngsten, gef\u00fchlter Machtlosigkeit, Traurig\u00ad\nkeit und Schmerzen behaftet sind? Die Spirale der \u00c4ngste und des mentalen Stresses zu durchbre\u00ad\nchen mit dem sogenannten Parasympathikus\u00ad Training ist Thema dieses Seminars. \nTheoretische und praktische Einheiten, \u00dcbungen zur Eigenwahrnehmung, Eigenliebe und Achtsamkeit \nhelfen, Stresshormone in Ihrem K\u00f6rper abzubauen und die Balance des vegetativen Nervensystems \nwiederherzustellen. Dadurch wird der erh\u00f6hte Stresslevel reduziert, dem K\u00f6rper und Geist Ruhe gege\u00ad\nben und die Seele gest\u00e4rkt.\nSa 11.11.2023 | 10.00 \u2013 12.15 Uhr\nD\u00f6rte H\u00f6ne\u00adRathsfeld, Psychoonkologische \nBeraterin\nTeilnahme\u00adGeb\u00fchr 15,00 \u20ac\nSeminarumfang 1 x = 3 UStd.\nOrt: Kath. Familienbildungsst\u00e4tte\nKlosterplatz 2 | 51688 Wipperf\u00fcrth\nVeranstaltungs-Nr. 2372660017\nGesundheit\n\u00a9 Jeanette Dietl / shutterstock.com\n99> GESUNDHEIT DURCH ENTSPANNUNG\nGesund leben, werden und bleiben\n\u2022 Geht das \u00fcberhaupt, oder ist es viel zu \n aufwendig?\n\u2022 Kann ich meinen K\u00f6rper \u201eresetten\u201c und einen \nNeustartknopf dr\u00fccken, alte Gewohnheiten \nzum Positiven ver\u00e4ndern? \n\u2022 Wie komme ich besser und ges\u00fcnder durch  \ndie dunkle Jahreszeit?\nAn diesem Seminarabend lernen Sie die acht in \nuns wohnenden Heilkr\u00e4fte kennen und wie wir \ndiese aktivieren k\u00f6nnen. Ein weiterer Schwer \u00ad\npunkt wird eine gesund erhaltende Ern\u00e4hrung \nsein und die Frage, warum Fasten den st\u00e4rksten \nAppell an die eigenen Selbstheilungskr\u00e4fte \ndarstellt. Es geht auch um die Immunst\u00e4rkung \naus dem Garten und durch Wildkr\u00e4uter. Das alles \npraktisch & alltagstauglich mit viel Handwerks\u00ad\nzeug f\u00fcr die eigene Umsetzung.\nDo 16.11.2023 | 19.00 \u2013 21.15 Uhr\nAngela Lill, Fasten\u00ad und Ern\u00e4hrungsberaterin\nTeilnahme\u00adGeb\u00fchr 10,00 \u20ac\nSeminarumfang 1 x = 3 UStd.\nOrt: Kath. Familienbildungsst\u00e4tte Wipperf\u00fcrth\nKlosterplatz 2 | 51688 Wipperf\u00fcrth\nVeranstaltungs-Nr. 2372660011Faszien: Das lebendige Bindegewebe\nFaszien sind nervenreiches Bindegewebe, das je\u00ad\nden Muskel im K\u00f6rper umgibt. Bei jeder Art von \nStress oder einseitiger Haltung und Bewegung \nreagieren die Faszien, was wir als Muskel\u00ad\nschmerz oder Muskelspannung interpretieren. \nIn diesem Seminar gibt es die Gelegenheit, das \nFaszientraining kennenzulernen. Dazu gibt es \ntheoretischen Hintergrund, aber vor allem prakti\u00ad\nsche \u00dcbungen. Dadurch gibt es direkte Erfah\u00ad\nrungen, wie sich die verklebten und verspannten \nFaszien l\u00f6sen, so dass sich die \u00e4u\u00dfere Muskula\u00ad\ntur wieder frei jeder Bewegung hingeben kann.\nBitte mitbringen: Eine Matte (falls vorhanden) \noder ein gro\u00dfes Handtuch, eine Decke, ein \n kleines Kissen, warme und bequeme Kleidung.\nSa 09.09.2023 | 10.30 \u2013 12.00 Uhr\nGaby Zacher, Gesundheitstherapeutin\nTeilnahme\u00adGeb\u00fchr 10,00 \u20ac\nSeminarumfang 1 x = 2 UStd.\nOrt: Kath. Familienbildungsst\u00e4tte\u00a0\u2013 Haus der \nFamilie Wipperf\u00fcrth\nKlosterplatz 2 | 51688 Wipperf\u00fcrth\nVeranstaltungs-Nr. 2372660202\nGesundheit100> GESUNDHEIT DURCH ENTSPANNUNG\nGymnastik und Gespr\u00e4che f\u00fcr Parkinson \u00adKranke\nMit Freude an der Bewegung Blockaden l\u00f6sen\nBei der Parkinson\u2018schen Krankheit handelt es sich haupts\u00e4chlich um eine St\u00f6rung der Bewegungsf\u00e4\u00ad\nhigkeit. Sie ist vor allem durch Zittern, Muskelsteifigkeit und die Schwierigkeit, Bewegungen normal \ndurchzuf\u00fchren, gekennzeichnet. Die Krankheit beginnt gew\u00f6hnlich im Alter von 50 \u2013 65 Jahren. Durch \nMedikamente und Gymnastik kann sie in den meisten F\u00e4llen beherrscht werden.\nGezielte Gymnastik in der Gruppe f\u00f6rdert die Beweglichkeit und Koordination, gemeinsame Gespr\u00e4che \nunterst\u00fctzen die Bew\u00e4ltigung der Krankheit. Angeh\u00f6rige haben die M\u00f6glichkeit, im Austausch die \nPartner oder Familienangeh\u00f6rigen zu st\u00e4rken, sich Hilfestellungen zu holen und im Miteinander das \nfamili\u00e4re Leben mit der Krankheit zu meistern.\nInformationen bei Frau Hombrecher, Leiterin der Parkinsongruppe, unter Tel. 02192 3526.\nMo 14.08. \u2013 11.12.2023 | 14.30 \u2013 16.45 Uhr\nBritta Dannaks, Physiotherapeutin\ngeb\u00fchrenfrei\nSeminarumfang 16 x = 48 UStd.\nOrt: Kath. Familienbildungsst\u00e4tte \u2013 Haus der \nFamilie Wipperf\u00fcrth\nVeranstaltungs-Nr. 2372660191\nGesundheit\n\u00a9 wavebreakmedia / shutterstock.com\n101> GESUNDHEIT DURCH ENTSPANNUNG\nSelbsthilfegruppe Morbus Crohn / Colitis ulcerosa\nAustausch, Information und Gespr\u00e4che f\u00fcr Betroffene\nBei Morbus Crohn und Colitis ulcerosa handelt es sich um eine chronisch entz\u00fcndliche Darmerkran\u00ad\nkung. Die beiden Darmerkrankungen haben unterschiedliche Verl\u00e4ufe. Zum Teil von Bauchkr\u00e4mpfen, \nDurchf\u00e4llen, k\u00f6rperlicher Schw\u00e4che etc. begleitet. Es ist trotzdem m\u00f6glich einen lebenswerten Alltag \nzu gestalten. Unsere Selbsthilfegruppe m\u00f6chte Ihnen an den Gruppenabenden durch Vortr\u00e4ge und \nGespr\u00e4che dabei helfen die Krankheit zu verstehen und das Leben zu meistern. Lebenspartner und \nFamilienangeh\u00f6rige sind auch herzlich willkommen.\nWeitere Informationen: www.shg-oberberg.de\nMo 21.08., 18.09., 16.10., 20.11., \n18.12.2023 | jeweils 19.00 \u2013 21.15 Uhr\nSigrid Br\u00fcggen, Selbsthilfegruppe Morbus Crohn\ngeb\u00fchrenfrei\nSeminarumfang 11 x = 33 UStd.\nOrt: Kath. Familienbildungsst\u00e4tte \u2013 Haus der \nFamilie Wipperf\u00fcrth\nKlosterplatz 2 | 51688 Wipperf\u00fcrth\nVeranstaltungs-Nr. 2372660124\nGesundheit\n\u00a9 Robert Kneschke / shutterstock.com\n102> GESUNDHEIT DURCH ENTSPANNUNG\nEin Nachmittag im Herbst mit Familienyoga\nF\u00fcr Eltern mit ihren Kindern von 4 \u2013 10 Jahren\nAls Familie gemeinsam Yoga praktizieren ist eine wunderbare Gelegenheit sich aufeinander einzu\u00ad\nlassen, sich zu bewegen und jahreszeitlichen Geschichten zu lauschen. Gemeinsam gehen wir auf \neine Fantasiereise, bewegen uns durch verschiedene Yogahaltungen und genie\u00dfen am Schluss das \ngemeinsame Entspannen.\nOb Mama, Papa, Tante, Onkel, Oma oder Opa: Wer Spa\u00df an gemeinsamer Zeit auf der Yogamatte \nhat, ist willkommen.\nBitte mitbringen: Eine Matte (falls vorhanden) oder ein gro\u00dfes Handtuch als Auflagenschutz f\u00fcr die \nMatte, eine Decke und ein kleines Kissen f\u00fcr die Entspannung sowie bequeme Kleidung.\nSa 28.10.2023 | 15.30 \u2013 17.00 Uhr\nMonika Offermann, Yogalehrerin\nTeilnahme\u00adGeb\u00fchr 8,00 \u20ac\nSeminarumfang 1 x = 2 UStd.\nOrt: Kath. Familienbildungsst\u00e4tte\u00a0\u2013 Haus der \nFamilie Wipperf\u00fcrth\nKlosterplatz 2 | 51688 Wipperf\u00fcrth\nVeranstaltungs-Nr. 2372620036\nGesundheit\n\u00a9 eanstudio / shutterstock.com\n103> GESUNDHEIT DURCH ENTSPANNUNG\nYoga kommt aus Indien\nF\u00fcr Eltern  / Gro\u00dfeltern mit ihren  \n(Enkel \u00ad)Kindern von 6  \u2013 11 Jahren\nDie letzten Jahre haben viel Kraft gefordert von \nKindern und Erwachsenen, weil Homeschooling  \nund Homeoffice unsere gewohnten Abl\u00e4ufe ordent \u00ad\nlich durcheinandergewirbelt haben. Umso mehr \nwird es jetzt Zeit, wieder aufzutanken und gemein \u00ad\nsam etwas Sch\u00f6nes zu erleben, sich zu bewegen \nund in eine bunte, fr\u00f6hliche Welt einzutauchen. \nTiger, \u00c4ffchen und Co begleiten uns spielerisch in \nder Bewegung; Yogahaltungen und Stille\u00fcbungen \nwechseln sich ab. In der Phantasiereise k\u00f6nnen Sie \ngemeinsam auf der Matte entspannen.\nBitte mitbringen: Eine Matte (falls vorhanden), \noder ein gro\u00dfes Handtuch, eine Decke, ein klei-\nnes Kissen, bequeme Kleidung und dicke Socken.\nSa 04.11., 18.11.,  09.12.2023  \n10.30 \u2013 13.30 Uhr\nPetra Jabs, Yogalehrerin BDY/EU\nTeilnahme\u00adGeb\u00fchr 48,00 \u20ac\nSeminarumfang 3 x = 12 UStd.\nOrt: Kath. Familienbildungsst\u00e4tte\u00a0\u2013 Haus der \nFamilie Wipperf\u00fcrth\nKlosterplatz 2 | 51688 Wipperf\u00fcrth\nVeranstaltungs-Nr. 2372620034Yoga und Ayurveda\nAyurveda ist eine alte Wissenschaft vom langen \nLeben und zeigt uns Wege, im Einklang mit der \nNatur ein vitales, erf\u00fclltes Leben zu f\u00fchren. Wir \nwerden Yoga praktizieren und bereiten gemein\u00ad\nsam ein ayurvedisches Fr\u00fchst\u00fcck zu (Daf\u00fcr \nwird ein kleiner Kostenbeitrag vor Ort erhoben). \nAyurvedische Empfehlungen zum Aufbau innerer \nStabilit\u00e4t und emotionalem Gleichgewicht bei \ntypischen stressbedingten Beschwerden wie in\u00ad\nnerer Unruhe, Reizbarkeit, Verdauungsbeschwer \u00ad\nden runden diesen Tag ab.\nBitte mitbringen: Eine Matte (falls vorhanden), \noder ein gro\u00dfes Handtuch als Auflagenschutz f\u00fcr \ndie Matte, eine Decke, ein kleines Kissen, warme \nund bequeme Kleidung. Vorkenntnisse sind nicht \nerforderlich.\nSa 09.09.2023 | 09.00 \u2013 15.00 Uhr\nPetra Jabs, Yogalehrerin BDY/EU\nTeilnahme\u00adGeb\u00fchr 21,00 \u20ac\nSeminarumfang 1 x = 7 UStd.\nOrt: Kath. Familienbildungsst\u00e4tte\u00a0\u2013 Haus der \nFamilie Wipperf\u00fcrth\nKlosterplatz 2 | 51688 Wipperf\u00fcrth\nVeranstaltungs-Nr. 2372660146\nGesundheit104> GESUNDHEIT DURCH ENTSPANNUNG\nHatha Yoga und Meditation\nFamilien\u00ad und Berufsalltag sind gepr\u00e4gt von Anspannung, Verspannungen und Stress. Durch das Aus\u00ad\n\u00fcben der Asanas (Haltungen) werden K\u00f6rper, Geist und Seele auf eine einheitliche Weise belebt. An \ndie Stelle von Tr\u00e4gheit, Steifheit und Schw\u00e4che treten Energie, Flexibilit\u00e4t und Kraft. Das k\u00f6rperliche \nErleben bringt eine Ver\u00e4nderung im Geistig\u00adSeelischen mit sich: Wir werden aufgeweckt und aufmerk \u00ad\nsam, das Konzentrationsverm\u00f6gen erh\u00f6ht sich, wir f\u00fchlen uns ausgeglichener und ruhen mehr in der \neigenen Wesensmitte.\nBitte mitbringen: Eine Matte oder ein gro\u00dfes Handtuch als Auflagenschutz f\u00fcr die Matte, eine Decke \nund ein kleines Kissen sowie warme und bequeme Kleidung.\nReferentin (au\u00dfer 2372660182) Regina Bittner, Yogalehrerin BDY/EYU\nOrt (au\u00dfer 2372660182) Kath. Familienbildungsst\u00e4tte | Klosterplatz 2 | 51688 Wipperf\u00fcrth\nMo 14.08. \u2013 11.12.2023 | 19.00 \u2013 20.30 Uhr\nTeilnahme\u00adGeb\u00fchr 96,00 \u20ac\nSeminarumfang 16 x = 32 UStd.\nVeranstaltungs-Nr. 2372660161\nDer Kurs f\u00e4llt am 05.12.23 aus!\nDi 15.08. \u2013 12.12.2023 | 18.00 \u2013 19.30 Uhr\nTeilnahme\u00adGeb\u00fchr 90,00 \u20ac\nSeminarumfang 15 x = 30 UStd.\nVeranstaltungs-Nr. 2372660162Mi 16.08. \u2013 13.12.2023 | 16.30 \u2013 18.00 Uhr\nTeilnahme\u00adGeb\u00fchr 90,00 \u20ac\nSeminarumfang 15 x = 30 UStd.\nVeranstaltungs-Nr. 2372660163\nMi 13.09. \u2013 29.11.2023 | 09.30 \u2013 11.00 Uhr\nHanne Fidorra, Yogalehrerin / Krankenschwester\nTeilnahme\u00adGeb\u00fchr 54,00 \u20ac\nSeminarumfang 9 x = 18 UStd.\nOrt: Sporthalle Thier\nHeidchen | 51688 Wipperf\u00fcrth\nVeranstaltungs-Nr. 2372660182\nGesundheit105> GESUNDHEIT DURCH ENTSPANNUNG\nHatha Yoga\n\u2022 Sie suchen Ruhe und Entspannung?\n\u2022 Sie m\u00f6chten mehr Vitalit\u00e4t?\nYoga bietet eine Insel der Ruhe, um wieder neue \nKraft zu tanken. Die K\u00f6rper\u00fcbungen lassen Sie \nbeweglicher werden \u00ad Ihr R\u00fccken wird gest\u00e4rkt. \nDurch Achtsamkeits\u00fcbungen entsteht Klarheit \nund die Konzentrationsf\u00e4higkeit steigt. Sie finden \nIhre innere Mitte: die Freude am Leben w\u00e4chst \nebenso wie die eigene Zufriedenheit. In Einklang \nmit sich und anderen k\u00f6nnen Sie Ihren Alltag mit \nGelassenheit gestalten.\nBitte mitbringen: Eine Matte (falls vorhanden) \noder ein gro\u00dfes Handtuch als Auflagenschutz f\u00fcr \ndie Matte, eine Decke und ein kleines Kissen f\u00fcr \ndie Entspannung, warme und bequeme Kleidung.\nMi 16.08. \u2013 06.12.2023 | 08.45 \u2013 10.15 Uhr\nMonika Offermann, Yogalehrerin\nTeilnahme\u00adGeb\u00fchr 84,00 \u20ac\nSeminarumfang 14 x = 28 UStd.\nOrt: Kath. Familienbildungsst\u00e4tte\u00a0\u2013 Haus der \nFamilie Wipperf\u00fcrth\nKlosterplatz 2 | 51688 Wipperf\u00fcrth\nVeranstaltungs-Nr. 2372660178Yoga und Faszien\nEin harmonisches Duo f\u00fcr K\u00f6rper und Geist\nDer gro\u00dfe Vorteil von Yoga ist, dass man in \nruhiger, entspannter Weise den K\u00f6rper st\u00e4rken \nkann und zugleich gelassener im Alltag wird. Das \nTraining der Faszien verhindert das schmerzhaf\u00ad\nte Verkleben des Bindegewebes, sorgt f\u00fcr ein \ngeschmeidiges K\u00f6rpergef\u00fchl, l\u00f6st Verspannun\u00ad\ngen und unterst\u00fctzt eine gute K\u00f6rperhaltung. Im \nDoppelpack erg\u00e4nzen sich beide Trainingsarten: \nSt\u00e4rken den Organismus, straffen das Bindege\u00ad\nwebe, kr\u00e4ftigen Bauch und R\u00fcckenmuskulatur \nund f\u00fchren zu Ruhe und Entspannung.\nBitte mitbringen: Eine Matte (falls vorhanden) \noder ein gro\u00dfes Handtuch als Auflagenschutz f\u00fcr \ndie Matte, eine Decke und ein kleines Kissen f\u00fcr \ndie Entspannung, warme und bequeme Kleidung.\nDo 17.08. \u2013 07.12.2023 | 17.00 \u2013 18.15 Uhr\nGaby Zacher, Gesundheitstherapeutin\nTeilnahme\u00adGeb\u00fchr 75,00 \u20ac\nSeminarumfang 15 x = 15 UStd.\nOrt: Kath. Familienbildungsst\u00e4tte\u00a0\u2013 Haus der \nFamilie Wipperf\u00fcrth\nKlosterplatz 2 | 51688 Wipperf\u00fcrth\nVeranstaltungs-Nr. 2372660179\nGesundheit106> GESUNDHEIT DURCH ENTSPANNUNG\nYoga in der Schwangerschaft\nWerdende M\u00fctter sp\u00fcren, dass eine Schwangerschaft sowohl f\u00fcr ihren K\u00f6rper als auch ihre Seele eine \nganz neue Herausforderung darstellt. Schwangerschaft und Geburt sind f\u00fcr jede Frau bedeutsame \nEreignisse. Das Seminar bietet einen besonderen Rahmen und eine bewusste Zeit f\u00fcr die werdende \nMutter und ihr Kind, um entspannt und gelassen durch die Schwangerschaft und die Geburt gehen \nzu k\u00f6nnen. Typische Beschwerden der Schwangerschaft k\u00f6nnen gelindert werden, wie z.B. R\u00fccken\u00ad\nschmerzen und Verspannungen der Muskulatur. Durch Atem\u00ad und K\u00f6rper\u00fcbungen werden die Muskeln \ngest\u00e4rkt und k\u00f6nnen bei der Geburt effektiver eingesetzt werden. Angst und Anspannung werden ge\u00ad\nl\u00f6st durch Tiefenentspannung. Man bekommt ein besseres Gesp\u00fcr f\u00fcr sich selbst und die Ver\u00e4nderun\u00ad\ngen, die das Mutterwerden begleiten. Schwangere erhalten mehr Energie und Vitalit\u00e4t und vertiefen \nden Kontakt zu ihrem Baby.\nDer Einstieg ist zu jeder Zeit in der Schwangerschaft m\u00f6glich. Bitte fragen Sie ihren Arzt oder Ihre \nHebamme, ob Yoga w\u00e4hrend der Schwangerschaft f\u00fcr Sie geeignet ist. Vorkenntnisse sind nicht \nerforderlich. \nPers\u00f6nliche Beratung bei Petra Jabs  \nTelefon 02266 2724, oder per E-Mail an  \njabs.lindlar@t-online.de\nBitte mitbringen: Die eigene Yogamatte, oder ein \ngro\u00dfes Badehandtuch f\u00fcr die Matte vom Haus \nder Familie, eine Decke und dicke Socken.\n\u00a9 kubais / shutterstock.com\nGesundheit107> GESUNDHEIT DURCH ENTSPANNUNG\nFr 18.08. \u2013 01.09.2023 | 17.00 \u2013 18.30 Uhr\nPetra Jabs, Yogalehrerin BDY/EU\nTeilnahme\u00adGeb\u00fchr 30,00 \u20ac\nSeminarumfang 3 x = 6 UStd.\nOrt: Kath. Familienbildungsst\u00e4tte\u00a0\u2013 Haus der \nFamilie Wipperf\u00fcrth\nKlosterplatz 2 | 51688 Wipperf\u00fcrth\nVeranstaltungs-Nr. 2372660164\nFr 08.09. \u2013 29.09.2023 | 17.00 \u2013 18.30 Uhr\nPetra Jabs, Yogalehrerin BDY/EU\nTeilnahme\u00adGeb\u00fchr 40,00 \u20ac\nSeminarumfang 4 x = 8 UStd.\nOrt: Kath. Familienbildungsst\u00e4tte\u00a0\u2013 Haus der \nFamilie Wipperf\u00fcrth\nKlosterplatz 2 | 51688 Wipperf\u00fcrth\nVeranstaltungs-Nr. 2372660165 \nFr 20.10. \u2013 10.11.2023 | 17.00 \u2013 18.30 Uhr\nPetra Jabs, Yogalehrerin BDY/EU\nTeilnahme\u00adGeb\u00fchr 40,00 \u20ac\nSeminarumfang 4 x = 8 UStd.\nOrt: Kath. Familienbildungsst\u00e4tte\u00a0\u2013 Haus der \nFamilie Wipperf\u00fcrth\nKlosterplatz 2 | 51688 Wipperf\u00fcrth\nVeranstaltungs-Nr. 2372660166\nFr 17.11. \u2013 08.12.2023 | 17.00 \u2013 18.30 Uhr\nPetra Jabs, Yogalehrerin BDY/EU\nTeilnahme\u00adGeb\u00fchr 40,00 \u20ac\nSeminarumfang 4 x = 8 UStd.\nOrt: Kath. Familienbildungsst\u00e4tte\u00a0\u2013 Haus der \nFamilie Wipperf\u00fcrth\nKlosterplatz 2 | 51688 Wipperf\u00fcrth\nVeranstaltungs-Nr. 2372660167\nGesundheit108> GESUNDHEIT DURCH ENTSPANNUNG\nYoga\nF\u00fcr Menschen mit k\u00f6rperlichen Einschr\u00e4nkungen oder mehr K\u00f6rpergewicht\nJede Person, die etwas mehr Gewicht hat oder k\u00f6rperlichen Einschr\u00e4nkungen ausgesetzt ist, hat in \ndiesem Kurs die M\u00f6glichkeit, in ruhiger und wertungsfreier Atmosph\u00e4re Yoga auszu\u00fcben. Der Kurs \nbietet Menschen mit \u00dcbergewicht die M\u00f6glichkeit in Bewegung zu kommen. Mit leichten \u00dcbungen \naus dem Yoga lernen Sie Ihr Wohlbefinden zu verbessern. Ihr K\u00f6rper wird kr\u00e4ftiger, die Gelenke werden \nentlastet. Sie lernen, sich zu motivieren, zu aktivieren und damit Verantwortung f\u00fcr Ihre Gesundheit zu \n\u00fcbernehmen. Einfache Entspannungs\u00fcbungen f\u00f6rdern die Stressbew\u00e4ltigung.\nBitte mitbringen: Warme, lockere und bequeme Kleidung, eine kuschelige Jacke und warme Socken.\nKurstermine am 09.09. + 21.10. fallen aus!\nSa 19.08. \u2013 16.12.2023 | 08.45 \u2013 10.15 Uhr\nGaby Zacher, Gesundheitstherapeutin\nTeilnahme\u00adGeb\u00fchr 84,00 \u20ac\nSeminarumfang 14 x = 28 UStd.\nOrt: Kath. Familienbildungsst\u00e4tte\u00a0\u2013 Haus der \nFamilie Wipperf\u00fcrth\nKlosterplatz 2 | 51688 Wipperf\u00fcrth\nVeranstaltungs-Nr. 2372660149\n\u00a9 Robert Kneschke / shutterstock.com\nGesundheit109> GESUNDHEIT DURCH ENTSPANNUNG\nYoga hilft! \nGehen Sie gest\u00e4rkt durch den Herbst.\nOb R\u00fcckenschmerzen, Blutdruck oder Schlafpro\u00ad\nbleme, viele Erkrankungen sitzen tiefer oder an \nanderer Stelle, als wir auf den ersten Blick ver \u00ad\nmuten. Schmerzen und Krankheiten k\u00f6nnen auch \neine Chance sein, genauer hinzusehen. Yoga \nkann uns dabei helfen. Mit Yin Yoga l\u00f6sen wir die \nFaszien und runden das Seminar mit Tiefenent \u00ad\nspannung und Meditation ab. Vorkenntnisse sind \nnicht erforderlich!\nBitte mitbringen: Eine Matte (falls vorhanden), \noder ein gro\u00dfes Handtuch als Auflagenschutz f\u00fcr \ndie Matte, eine Decke, ein kleines Kissen, warme \nund bequeme Kleidung sowie eine Kleinigkeit f\u00fcr \ndas eigene Mittagessen und Getr\u00e4nke. \nSa 28.10.2023 | 11.00 \u2013 15.00 Uhr\nJanine Dahl\u00adBurghof, Yogalehrerin\nTeilnahme\u00adGeb\u00fchr 15,00 \u20ac\nSeminarumfang 1 x = 5 UStd.\nOrt: Kath. Familienbildungsst\u00e4tte Wipperf\u00fcrth\nKlosterplatz 2 | 51688 Wipperf\u00fcrth\nVeranstaltungs-Nr. 2372660158Qi Gong \u2013 die Harmonie der  \n5 Elemente\nQi Gong ist ein ganzheitliches Gesundheitskon\u00ad\nzept, das seine Wurzeln in der traditionellen \nchinesischen Medizin findet. Es ist eine Kunst, \ndie jeder erlernen kann, v\u00f6llig unabh\u00e4ngig von \nHerkunft, Wissen und Alter.\nIn der Harmonie\u00fcbung werden die f\u00fcnf chinesi\u00ad\nschen Elemente Holz, Feuer, Erde, Metall und \nWasser durch verschiedene Bewegungsabl\u00e4ufe \ndargestellt. Der Workshop setzt sich zusammen \naus Lockerungs\u00ad und Kopf\u00fcbungen, bewegtem \nsowie stillem Qi Gong. \nBitte mitbringen: Die eigene Matte (sofern \nvorhanden) oder ein gro\u00dfes Handtuch, bequeme \nKleidung, etwas zu essen und zu trinken.\nSa 02.09.2023 | 10.30 \u2013 14.30 Uhr\nStefanie Hagen, Qi Gong\u00ad, Gymnastik \u00ad u. R\u00fccken \u00ad\nschullehrerin, Heilpraktikerin f\u00fcr Psychotherapie\nTeilnahme\u00adGeb\u00fchr 15,00 \u20ac\nSeminarumfang 1 x = 5 UStd.\nOrt: Kath. Familienbildungsst\u00e4tte Wipperf\u00fcrth\nKlosterplatz 2 | 51688 Wipperf\u00fcrth\nVeranstaltungs-Nr. 2372660199\nGesundheit110> GESUNDHEIT DURCH ENTSPANNUNG\nGut zu(m) Fu\u00df\nmit der Feldenkrais\u00ae\u00adMethode\nIn diesem Seminar lernen Sie die vielf\u00e4ltigen \nM\u00f6glichkeiten des Gebrauchs ihrer F\u00fc\u00dfe n\u00e4her \nkennen. Sie werden die Erfahrung machen, was \nes bedeutet, bewegliche und doch Halt gebende \nF\u00fc\u00dfe zu haben.\nBitte mitbringen: Eine Matte (falls vorhanden) \noder ein gro\u00dfes Handtuch als Auflagenschutz f\u00fcr \ndie Matte, eine Decke und ein kleines Kissen f\u00fcr \ndie Entspannung, warme, bequeme Kleidung und \nWollsocken.\nSa 11.11. \u2013 12.11.2023 | 14.00 \u2013 13.30 Uhr\nSigrid Balk, Feldenkrais\u00ae\u00adLehrerin, \n Psychotherapeutin, Familientherapeutin\nTeilnahme\u00adGeb\u00fchr 31,50 \u20ac\nSeminarumfang 2 x = 9 UStd.\nOrt: Kath. Familienbildungsst\u00e4tte Wipperf\u00fcrth\nKlosterplatz 2 | 51688 Wipperf\u00fcrth\nVeranstaltungs-Nr. 2372660175Schlaf gut\nBeim Ausf\u00fchren sanfter Bewegungen aus der \nFeldenkrais\u00adMethode und dem SounderS \u00ad\nleepSystem wird die Aufmerksamkeit aktiv in \nVerbindung mit der Atmung auf den K\u00f6rper \ngelenkt. Entspannung entsteht im Gehirn (Hip \u00ad\npocampus) und der Parasympathikus reagiert, \ndies ist der beruhigende Teil des vegetativen Ner \u00ad\nvensystems. Er sorgt daf\u00fcr, dass sich die Muskeln \nentspannen und der Herzschlag sich reduziert.\nRegelm\u00e4\u00dfig und vor allem schon tags\u00fcber prak \u00ad\ntiziert, bereiten die Bewegungen Sie vor, abends \nleichter einzuschlafen und in der Nacht wieder \nleichter in den Schlaf zu finden.\nBitte mitbringen: Eine Matte (falls vorhanden) \noder ein gro\u00dfes Handtuch, eine Decke, ein klei-\nnes Kissen, bequeme Kleidung und dicke Socken.\nSa 18.11. \u2013 19.11.2023 | 14.00 \u2013 14.00 Uhr\nSigrid Balk, Feldenkrais\u00ae\u00adLehrerin, \n Psychotherapeutin, Familientherapeutin\nTeilnahme\u00adGeb\u00fchr 31,50 \u20ac\nSeminarumfang 2 x = 9 UStd.\nOrt: Kath. Familienbildungsst\u00e4tte Wipperf\u00fcrth\nKlosterplatz 2 | 51688 Wipperf\u00fcrth\nVeranstaltungs-Nr. 2372660176\nGesundheit111> GESUNDHEIT DURCH BEWEGUNG\nR\u00fcckengesundheit f\u00f6rdern\nFast jede*r kennt es: Nach langem Sitzen am Schreibtisch, oder schwerem Heben taucht ein pl\u00f6tz \u00ad\nliches Ziehen im Nacken, oder dauerhafte Beschwerden im unteren R\u00fccken auf. Unsere Wirbels\u00e4ule, \ndas zentrale St\u00fctzorgan unseres K\u00f6rpers, ist unter st\u00e4ndiger Belastung. Ziel dieses Kurses ist es, die \nGesundheit unseres R\u00fcckens durch gezielte Bewegungs\u00fcbungen, Kr\u00e4ftigung und Dehnung der Musku\u00ad\nlatur sowie K\u00f6rperwahrnehmung zu f\u00f6rdern. Au\u00dferdem soll ein besseres Verst\u00e4ndnis f\u00fcr den R\u00fccken \naufgebaut werden, um ihn auch im Alltag besser entlasten zu k\u00f6nnen.\nBitte mitbringen: Eine eigene Matte (falls vorhanden), ein gro\u00dfes Handtuch als Auflagenschutz f\u00fcr die \nMatte, eine Decke und ein kleines Kissen.\nMo 18.09. \u2013 04.12.2023 | 08.45 \u2013 09.45 Uhr\nTatjana Brombach, Physiotherapeutin\nTeilnahme\u00adGeb\u00fchr 40,00 \u20ac\nSeminarumfang 10 x = 10 UStd.\nOrt: Kath. Familienbildungsst\u00e4tte Wipperf\u00fcrth\nKlosterplatz 2 | 51688 Wipperf\u00fcrth\nVeranstaltungs-Nr. 2372660195\nGesundheit\n\u00a9 Barth\n112> GESUNDHEIT DURCH BEWEGUNG\nFit in Form ab 55\nK\u00f6rperliche, geistige und soziale Aktivit\u00e4ten sind eine Grundvoraussetzung f\u00fcr ein gesundes \u00c4lter \nwerden.\nViel Bewegung, Entspannung und Informationen zu aktuellen Themen wie Ern\u00e4hrung erg\u00e4nzen sich \nzu einem gesundheitsf\u00f6rdernden Kurs. Die Bewegung steht hier im Mittelpunkt, der Austausch in der \nGruppe f\u00f6rdert das soziale Miteinander, so dass die Umsetzung im Alltag gelingen kann.\nBitte mitbringen: Eine eigene Matte (falls vorhanden), ein gro\u00dfes Handtuch als Auflagenschutz f\u00fcr die \nMatte, eine Decke und ein kleines Kissen.\nMo 14.08. \u2013 04.12.2023 | 10.00 \u2013 11.00 Uhr\nTatjana Brombach, Physiotherapeutin\nTeilnahme\u00adGeb\u00fchr 60,00 \u20ac\nSeminarumfang 15 x = 15 UStd.\nOrt: Kath. Familienbildungsst\u00e4tte Wipperf\u00fcrth\nKlosterplatz 2 | 51688 Wipperf\u00fcrth\nVeranstaltungs-Nr. 2372660150\nMo 14.08. \u2013 04.12.2023 | 11.05 \u2013 12.05 Uhr\nTatjana Brombach, Physiotherapeutin\nTeilnahme\u00adGeb\u00fchr 60,00 \u20ac\nSeminarumfang 15 x = 15 UStd.\nOrt: Kath. Familienbildungsst\u00e4tte Wipperf\u00fcrth\nKlosterplatz 2 | 51688 Wipperf\u00fcrth\nVeranstaltungs-Nr. 2372660151\n\u00a9 wavebreakmedia / shutterstock.com\nGesundheit113> GESUNDHEIT DURCH BEWEGUNG\nFitnessgymnastik\nSt\u00e4rkung im Familien \u00ad und Berufsalltag\nDieser Kurs richtet sich an Frauen und M\u00e4nner, die einen Ausgleich zum Familien\u00ad und Berufsalltag \nsuchen. Durch gezielte \u00dcbungen wird die beanspruchte Muskulatur gekr\u00e4ftigt, gedehnt und Verspan\u00ad\nnungen gel\u00f6st, um so gest\u00e4rkt in den Alltag gehen zu k\u00f6nnen. Angeboten wird: Effektives Kr\u00e4ftigungs\u00ad\ntraining, Koordination, Gymnastik, Aerobic, Stretching, Pilates und Entspannung.\nBitte mitbringen: Eine Matte (falls vorhanden), oder ein gro\u00dfes Handtuch als Auflagenschutz f\u00fcr die \nMatte, eine Decke und ein kleines Kissen.\nMo 14.08. \u2013 04.12.2023 | 17.45 \u2013 18.45 Uhr\nSimone Bongen, \u00dcbungsleiterin,  \nPilates\u00ad Trainerin\nTeilnahme\u00adGeb\u00fchr 60,00 \u20ac\nSeminarumfang 15 x = 15 UStd.\nOrt: Kath. Familienbildungsst\u00e4tte\u00a0\u2013 Haus der \nFamilie Wipperf\u00fcrth\nKlosterplatz 2 | 51688 Wipperf\u00fcrth\nVeranstaltungs-Nr. 2372660159Do 17.08. \u2013 07.12.2023 | 19.00 \u2013 20.00 Uhr\nSimone Bongen, \u00dcbungsleiterin, \n Pilates\u00ad Trainerin\nTeilnahme\u00adGeb\u00fchr 60,00 \u20ac\nSeminarumfang 15 x = 15 UStd.\nOrt: Kath. Familienbildungsst\u00e4tte\u00a0\u2013 Haus der \nFamilie Wipperf\u00fcrth\nKlosterplatz 2 | 51688 Wipperf\u00fcrth\nVeranstaltungs-Nr. 2372660160\nGesundheit114> GESUNDHEIT DURCH BEWEGUNG\nNordic Walking: Fit mit St\u00f6cken\nWorkshop f\u00fcr Anf\u00e4nger/innen und Wieder\u00ad\neinsteiger/innen aller Altersklassen\nNordic Walking verbessert die Kondition, st\u00e4rkt \ndie Muskulatur, verbessert die Beweglichkeit, \nf\u00f6rdert die Fettverbrennung des K\u00f6rpers und \nschont die Gelenke. In diesem Workshop werden \nunter fachkundiger Anleitung die Grundlagen \ndieser Sportart vermittelt. Nach einer ausf\u00fchr \u00ad\nlichen Einf\u00fchrung in die Technik werden die \nerlernten Methoden mit einem gemeinsamen \nLauf durch die Natur einge\u00fcbt und vertieft.  \nBei schlechtem Wetter werden \u00dcbungen im \nHaus der Familie gemacht.\nBitte mitbringen: Nordic-Walking St\u00f6cke\nMi 06.09. \u2013 06.12.2023 | 10.30 \u2013 11.30 Uhr\nGaby Zacher, Gesundheitstherapeutin\nTeilnahme\u00adGeb\u00fchr 44,00 \u20ac\nSeminarumfang 11 x = 11 UStd.\nOrt: Kath. Familienbildungsst\u00e4tte\u00a0\u2013 Haus der \nFamilie Wipperf\u00fcrth\nKlosterplatz 2 | 51688 Wipperf\u00fcrth\nVeranstaltungs-Nr. 2372660180Zumba und Fitness\nZumba ist eine t\u00e4nzerische Fitness zu lateiname\u00ad\nrikanischen Rhythmen. Verschiedene Rhythmen \nund Bewegungsabl\u00e4ufe werden zu einem Fitness \nWorkout verbunden. Mit Leichtigkeit und Spa\u00df \nbringt Zumba den K\u00f6rper in Form, kr\u00e4ftigt das \nHerz, strafft die Muskeln, f\u00f6rdert die Koordina\u00ad\ntion und den Endorphinaussto\u00df. Ein abschlie\u00ad\n\u00dfendes Stretching beugt Verspannungen vor. \nSie brauchen keine Vorkenntnisse, nur Spa\u00df an \nt\u00e4nzerischen Bewegungen zu hei\u00dfen Rhythmen. \nM\u00e4nner wie Frauen sind herzlich willkommen.\nDo 17.08. \u2013 07.12.2023 | 20.15 \u2013 21.15 Uhr\nKarin Hagen, Zumba Instructor\nTeilnahme\u00adGeb\u00fchr 60,00 \u20ac\nSeminarumfang 15 x = 15 UStd.\nOrt: Kath. Familienbildungsst\u00e4tte\u00a0\u2013 Haus der \nFamilie Wipperf\u00fcrth\nKlosterplatz 2 | 51688 Wipperf\u00fcrth\nVeranstaltungs-Nr. 2372660004\nGesundheit115> GESUNDHEIT DURCH BEWEGUNG\nStretch \u00adPilates\nWorkout aus den Komponenten Stretching und \nPilates, mit dem Ziel eine verbesserte Beweg\u00ad\nlichkeit der Muskulatur, Sehnen und B\u00e4nder zu \nf\u00f6rdern.\nBitte mitbringen: Die eigene Matte (sofern vor -\nhanden), oder ein gro\u00dfes Handtuch als Auflagen-\nschutz f\u00fcr die Matte, bequeme Kleidung.\nSa 23.09.2023 | 10.30 \u2013 12.00 Uhr\nStefanie Hagen, Qi Gong\u00ad, Gymnastik \u00ad und \n R\u00fcckenschullehrerin und Heilpraktikerin f\u00fcr \n Psychotherapie\nTeilnahme\u00adGeb\u00fchr 6,00 \u20ac\nSeminarumfang 1 x = 2 UStd.\nOrt: Kath. Familienbildungsst\u00e4tte Wipperf\u00fcrth\nKlosterplatz 2 | 51688 Wipperf\u00fcrth\nVeranstaltungs-Nr. 2372660200Hula Hoop Workshop\nHula Hoop ist nicht einfach nur ein Reifen oder \nein Spielzeug aus Kinderzeiten. Hula Hoop ist \nein Fitness\u00ad Training f\u00fcr Jedermann. Mit der rich\u00ad\ntigen Technik trainiert es die Bauchmuskeln, die \nTaille, den R\u00fccken, das Ges\u00e4\u00df und den Becken\u00ad\nboden. Ganz nebenbei macht es gute Laune und \nmental fit durch Spa\u00df an der Bewegung. Unser \nWorkshop zeigt, wie man den Reifen vielf\u00e4ltig \ngekonnt auf den H\u00fcften kreisen lassen kann und \nmit Musik das Ganze zu seinem pers\u00f6nlichen \nFitness\u00adProgramm zu Hause weiter entwickeln \nkann. Auch Anf\u00e4nger sind herzlich Willkommen: \nReifen sind vorhanden.\nSa 11.11. und 02.12.2023 | 10.30 \u2013 12.00 Uhr\nSimone Bongen, \u00dcbungsleiterin, \n Pilates\u00ad Trainerin\nTeilnahme\u00adGeb\u00fchr 18,00 \u20ac\nSeminarumfang 3 x = 6 UStd.\nOrt: Kath. Familienbildungsst\u00e4tte\u00a0\u2013 Haus der \nFamilie Wipperf\u00fcrth\nKlosterplatz 2 | 51688 Wipperf\u00fcrth\nVeranstaltungs-Nr. 2372660177\nGesundheit116> GESUNDHEIT DURCH BEWEGUNG\nBody Soul Workout\nAchtsamkeit, Fitness, Yoga, Pilates und Entspannung\nEine gute Mischung von Gymnastik, Yoga und Pilates werden zu einem ganzheitlichen Fitnesskonzept \nzusammengef\u00fchrt. Durch gezielte \u00dcbungen wird der K\u00f6rper gedehnt, gest\u00e4rkt und ausbalanciert. Mal \ndynamisch aktiv, mal mehr entspannend. Neue Bewegungsmuster werden erlernt, somit die Mobilit\u00e4t \nund die physische Vitalit\u00e4t gef\u00f6rdert. K\u00f6rperliche St\u00e4rke und Geschmeidigkeit wachsen und die Kon\u00ad\nzentration wird gef\u00f6rdert. Bei Pilates liegt der Focus auf der K\u00f6rpermitte, die Rumpfstabilit\u00e4t\u00a0\u2013 das \nPowerhouse \u00ad wird gest\u00e4rkt. Aus dem Yoga beziehen wir viele Stretching\u00fcbungen und das Dehnen. \nFitnesskleinger\u00e4te erm\u00f6glichen ein buntes, fr\u00f6hliches Training. Durch Achtsamkeit k\u00f6nnen Sie Ihren \nK\u00f6rper besser wahrnehmen. Die gemeinsame Zeit klingt mit einer Entspannungsphase aus.\nBitte mitbringen: Eine Matte (falls vorhanden) oder ein gro\u00dfes Handtuch als Auflagenschutz f\u00fcr die \nMatte, eine Decke und ein kleines Kissen f\u00fcr die Entspannung, warme und bequeme Kleidung.\nMi 16.08. \u2013 06.12.2023 | 18.15 \u2013 19.15 Uhr\nSusanne Bosbach, Staatl. gepr\u00fcfte Wirtschaf\u00ad\nterin, \u00dcbungsleiterin\nTeilnahme\u00adGeb\u00fchr 56,00 \u20ac\nSeminarumfang 14 x = 14 UStd.\nOrt: Kath. Familienbildungsst\u00e4tte\u00a0\u2013 Haus der \nFamilie Wipperf\u00fcrth\nKlosterplatz 2 | 51688 Wipperf\u00fcrth\nVeranstaltungs-Nr. 2372660183Mi 16.08. \u2013 06.12.2023 | 19.30 \u2013 20.30 Uhr\nSusanne Bosbach, Staatl. gepr\u00fcfte Wirtschaf\u00ad\nterin, \u00dcbungsleiterin\nTeilnahme\u00adGeb\u00fchr 56,00 \u20ac\nSeminarumfang 14 x = 14 UStd.\nOrt: Kath. Familienbildungsst\u00e4tte\u00a0\u2013 Haus der \nFamilie Wipperf\u00fcrth\nKlosterplatz 2 | 51688 Wipperf\u00fcrth\nVeranstaltungs-Nr. 2372660184\nGesundheit117> GESUNDHEIT DURCH BEWEGUNG\nSanfte Gymnastik, Yoga und Entspannung\nEine gute Mischung von Gymnastik, Yoga und Entspannung werden zu einem ganzheitlichen \nFitnesskonzept zusammengef\u00fchrt. Durch gezielte \u00dcbungen wird der K\u00f6rper gedehnt, gest\u00e4rkt und \nausbalanciert. Neue Bewegungsmuster werden erlernt, somit die Mobilit\u00e4t und die physische Vitalit\u00e4t \ngef\u00f6rdert. Fitnesskleinger\u00e4te erm\u00f6glichen ein abwechslungsreiches Training. Die gemeinsame Zeit \nklingt mit einer Entspannungsphase aus.\nBitte mitbringen: Eine Matte (falls vorhanden) oder ein gro\u00dfes Handtuch als Auflagenschutz f\u00fcr die \nMatte, eine Decke, ein kleines Kissen, warme und bequeme Kleidung.\nFr 18.08. \u2013 08.12.2023 | 10.30 \u2013 11.30 Uhr\nGaby Zacher, Gesundheitstherapeutin\nTeilnahme\u00adGeb\u00fchr 60,00 \u20ac\nSeminarumfang 15 x = 15 UStd.\nOrt: Kath. Familienbildungsst\u00e4tte\u00a0\u2013 Haus der \nFamilie Wipperf\u00fcrth\nKlosterplatz 2 | 51688 Wipperf\u00fcrth\nVeranstaltungs-Nr. 2372660185Fr 18.08. \u2013 08.12.2023 | 11.35 \u2013 12.35 Uhr\nGaby Zacher, Gesundheitstherapeutin\nTeilnahme\u00adGeb\u00fchr 60,00 \u20ac\nSeminarumfang 15 x = 15 UStd.\nOrt: Kath. Familienbildungsst\u00e4tte\u00a0\u2013 Haus der \nFamilie Wipperf\u00fcrth\nKlosterplatz 2 | 51688 Wipperf\u00fcrth\nVeranstaltungs-Nr. 2372660186\nGesundheit118\n\u00a9 r.classen / shutterstock.com119SPIRITUALIT\u00c4T UND   \nSCH\u00d6PFUNGS-  \nVERANTWORTUNG\nWenn es einen Ort gibt, der geradezu daf\u00fcr \npr\u00e4des tiniert ist, um sich mit Wertvorstellungen, \nmit Fragen des Glaubens und dem Sinn des \nLebens auseinanderzusetzen, dann ist es das \nLeben mit Kindern. \nKinder verstehen es oft meisterhaft, wie aus \nheiterem Himmel die gro\u00dfen Lebensthemen \nanzusprechen. Das ist herausfordernd\u00a0\u2013 und eine \nChance. Unsere Angebote behandeln verschie\u00ad\ndene Aspekte menschlicher Sinnsuche. Zudem \nunterst\u00fctzen sie Eltern dabei, Orientierung zu \n geben, wobei die jeweils individuelle Situation \nder Familien ber\u00fccksichtigt wird. Dar\u00fcber hinaus \nfinden hier alle Menschen an Wendepunkten \nihres Lebens Anregungen und Impulse, die \ndem Leben eine neue Perspektive erschlie\u00dfen \nk\u00f6nnen.120> SPIRITUALIT\u00c4T\nHilfe auf dem letzten Lebensweg\nUmsorgen von schwer erkrankten und sterbenden Menschen am Lebensende\nErste Hilfe ist in unserer Gesellschaft eine selbstverst\u00e4ndliche Aufgabe aller B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger. \nIn Notsituationen Erste Hilfe zu leisten, das ist eine Basis unseres Zusammenlebens, ist Ausdruck \nmitmenschlicher Solidarit\u00e4t. In dem Kurs \"Letzte Hilfe\" geht es darum, was wichtig und zu beachten \nist, wenn jemand stirbt. Wir alle k\u00f6nnen mit dazu beitragen, dass Sterben heute menschlich bleibt und \nunsere Gesellschaft von der Sorge umeinander zusammengehalten wird.\nDas Wissen um die Umsorgung von schwerkranken und sterbenden Menschen und \u00fcber den Tod \nhinaus auch der Umgang mit Trauer, sollte zum Allgemeinwissen dazu geh\u00f6ren.\nDo 31.08.2023 | 18.30 \u2013 21.30 Uhr\nRegina L\u00f6hr, Koordinatorin der Hospizgruppe \nWipperf\u00fcrth\ngeb\u00fchrenfrei\nSeminarumfang 1 x = 4 UStd.\nOrt: Kath. Familienbildungsst\u00e4tte \u2013 Haus der \nFamilie Wipperf\u00fcrth\nKlosterplatz 2 | 51688 Wipperf\u00fcrth\nVeranstaltungs-Nr. 2372730001\n\u00a9 boomkee2532 / shutterstock.com\nSpiritualit\u00e4t und Sch\u00f6pfungsverantwortung121> SPIRITUALIT\u00c4T\nKommunikation & Spiritualit\u00e4t\nin der Begleitung von schwerstkranken und sterbenden Menschen sowie ihrer Zugeh\u00f6rigen\nSpiritual Care \u2013 spirituelle Begleitung ist eine \nAufgabe, die sich in der Begleitung sterbender \nMenschen ergibt. Eine spirituelle Dimension \nist unbewusst oder bewusst eingebunden in \njede Begegnung mit Menschen am Ende ihres \nLebens. Das Angebot macht sich mit den Teil\u00ad\nnehmenden auf die Suche nach den spirituellen \nBed\u00fcrfnissen schwerstkranker und sterbender \nMenschen und deren Zugeh\u00f6rigen, nach der \neigenen Spiritualit\u00e4t und der Spiritualit\u00e4t in der \nBegegnung. Das Seminar hat das Ziel, die spi\u00ad\nrituelle Dimension in der Palliative Care \u2013 Sinn, \nBedeutung, Verbundenheit, Transzendenz \u2013 zu \nreflektieren, in die Kommunikation einzubezie\u00ad\nhen und deren Gestaltungsm\u00f6glichkeiten zu \nerweitern. Austausch und \u00dcbungen f\u00f6rdern die \nbewusste Wahrnehmung spiritueller An\u00adFragen \nder Spiritualit\u00e4t der Begegnungen.\nIn Zusammenarbeit mit dem \u00d6kumenischen \nHospizdienst Wipperf\u00fcrth/K\u00fcrtenAnmeldeschluss  \nFreitag, 14.07.2023.\nBei Abmeldung nach dem 14.07.2023 stellen wir \nIhnen die Ausfallgeb\u00fchr des Tagungshauses in \nRechnung, es sei denn, der Platz kann \u00fcber eine \nWarteliste zum Kurs besetzt werden.\nSa 30.09.2023 | 09.30 \u2013 18.00 Uhr\nSo 01.10.2023 | 09.30 \u2013 14.00 Uhr\nNancy H\u00f6lterhof, Diplom Sozialp\u00e4dagogin, \nGestalttherapeutin und systemische Paar\u00ad\ntherapeutin, Supervisorin (DGSv)\nChristoph Schmidt, Diplom\u00ad Theologe, Gestalt \u00ad \nund Integrativ\u00ad Therapeut HPG, Seelsorger\nRegina L\u00f6hr, Koordinatorin der Hospizgruppe \nWipperf\u00fcrth\nGeb\u00fchrenfrei f\u00fcr ehrenamtliche Hospizhelfer\u00ad\ninnen der Hospizgruppe Wipperf\u00fcrth\nSeminarumfang 2 x = 13 UStd.\nOrt: Haus Venusberg\nHaager Weg 28\u00ad30 | 53127 Bonn\u00ad Venusberg\nVeranstaltungs-Nr. 2372790022\nSpiritualit\u00e4t und Sch\u00f6pfungsverantwortung122> SPIRITUALIT\u00c4T\nBef\u00e4higungskurs zur Trauerbegleitung\nVermittlung von Grundlagen f\u00fcr ehrenamtliche Hospizhelferinnen und Hospizhelfer\nEs wei\u00df ja keiner, der\u2018s nicht erlebt, wie es ist, wenn einer die Fl\u00fcgel hebt und leise auf die letzte Reise \ngeht. Es wei\u00df ja keiner, dem es nicht geschah, wie es ist, wenn einer nicht mehr da, wenn leer die St\u00e4t -\nte des, den man h\u00e4tte gerne noch nah. (Quelle unbekannt)\nDie Erinnerung hat starke Arme\u00a0\u2013 Diese Worte sind schnell ausgesprochen, doch f\u00fcr trauernde \nMenschen hei\u00dft es, diese Worte im Alltag zu buchstabieren und das ist oft ein schmerzhafter Prozess. \nDer Bef\u00e4higungskurs zur Trauerbegleitung qualifiziert zur Begleitung von erwachsenen Trauernden im \nEinzelgespr\u00e4ch oder Trauertreffs.\nDie Qualifikation schult die Fach\u00ad, Methoden\u00ad, Selbst \u00ad, Sozial\u00ad und Handlungskompetenz. Erforder\u00ad\nliches Wissen wird vermittelt und das Einf\u00fchlungsverm\u00f6gen der Begleiterinnen und Begleiter sensibi\u00ad\nlisiert, mit dem Ziel, trauernde Menschen wohltuend und unterst\u00fctzend auf ihrem pers\u00f6nlichen Weg \nder Trauer zu begleiten.\nIn Zusammenarbeit mit dem Hospizdienst  K\u00fcrten / Wipperf\u00fcrth.\n\u00a9 Vladimir977 / shutterstock.com\nSpiritualit\u00e4t und Sch\u00f6pfungsverantwortung123> SPIRITUALIT\u00c4T\n \n \nVoraussetzungen f\u00fcr die Teilnahme\n\u2022 Teilnahme an einem Bef\u00e4higungsseminar zur \nLebens \u00adbegleitung in der Zeit des Sterbens \noder Auseinandersetzung mit dem Thema \nSterben und Tod\n\u2022 Bereitschaft zu Reflexion und Selbsterfahrung\n\u2022 Psychische Belastbarkeit\n\u2022 Bereitschaft zur Auseinandersetzung mit der \neigenen Lern\u00ad und Trauerbiografie\n\u2022 Respekt vor Menschen verschiedener Welt\u00ad\nanschauungen und Lebensentw\u00fcrfen\n\u2022 Verbindliche Zusage zur Teilnahme an allen \nEinheiten \nEin Zertifikat wird nur ausgestellt, wenn die Fehl-\nzeiten nicht mehr als 10% (= 9 UST) betragen. \n \nDie Qualifikation entspricht den Standards des \nBundesverbandes Trauerbegleitung e.V. f\u00fcr die \nTrauerbegleitung im Ehrenamt.\nBei Interesse zur Teilnahme am Kurs wenden  Sie \nsich bitte an ihre Hospizgruppe.\nDi 22.08. \u2013 13.04.2024 | 15.00 \u2013 16.00 Uhr\nElke Pracejus, Trauerbegleiterin,  \nGestalttherapeutin\nTeilnahme\u00adGeb\u00fchr 550,00 \u20ac\nSeminarumfang 13 x = 84 UStd.\nOrt: Kath. Familienbildungsst\u00e4tte\u00a0\u2013 Haus der \nFamilie Wipperf\u00fcrth\nKlosterplatz 2 | 51688 Wipperf\u00fcrth\nVeranstaltungs-Nr. 2372790003\nSpiritualit\u00e4t und Sch\u00f6pfungsverantwortung124> SCH\u00d6PFUNGSVERANTWORTUNG\nLesung mit Stefanie Witt \u00adL\u00f6hrs\nMo 25.09.2023 | 19.00 \u2013 20.30 Uhr\nStephanie Witt \u00adLoers, Autorin\ngeb\u00fchrenfrei\nSeminarumfang 1 x = 2 UStd.\nOrt: Kath. Familienbildungsst\u00e4tte \u2013 Haus der \nFamilie Wipperf\u00fcrth\nKlosterplatz 2 | 51688 Wipperf\u00fcrth\nVeranstaltungs-Nr. 2372760001Herbsterleben f\u00fcr die Kleinsten\nEin Vormittag im Wald f\u00fcr Eltern mit ihren \nKleinkindern von 1,5  \u2013 3 Jahren\nHeute sind die Kleinsten mal ganz unter sich und \nerkunden mit allen Sinnen den Wald. \nEddy Eichh\u00f6rnchen ist auch mit dabei und \nerz\u00e4hlt viele Geschichten \u00fcber die Bewohner des \nWaldes. Wer wohnt denn noch alles im Wald und \nwas gibt es Spannendes in seiner Box zu f\u00fchlen? \nKann man aus Walderde Matschkn\u00f6del formen? \nUnd wie baut man eigentlich zusammen ein \nrichtiges Waldsofa? Das und noch viel mehr gibt \nes heute zu entdecken. Ihr k\u00f6nnt gespannt sein \nund vielleicht finden wir am Ende sogar einen \nWaldschatz?\nSo 10.09.2023 | 09.30 \u2013 11.00 Uhr\nPetra H\u00f6lters, Naturerlebnisp\u00e4dagogin\nTeilnahme\u00adGeb\u00fchr (1 Erw., 1 Kind) 8,00 \u20ac, \njede weitere Person 4,00 \u20ac\nSeminarumfang 1 x = 2 UStd.\nTreffpunkt: Wanderparkplatz Mul, \nGr\u00fcnestr 1 | 42499 H\u00fcckeswagen\nVeranstaltungs-Nr. 2372620132\u00a9 Brian A Jackson / shutterstock.com\nSpiritualit\u00e4t und Sch\u00f6pfungsverantwortung125> SCH\u00d6PFUNGSVERANTWORTUNG\nSchnitzen, dass die Sp\u00e4ne fliegen\nF\u00fcr Eltern mit ihren Kindern von 5 \u2013 10 Jahren\nAn diesem Nachmittag werden wir die Grund\u00ad\ntechniken des Schnitzens kennenlernen und uns \ndarin \u00fcben. Anschlie\u00dfend kann jede und jeder \neigene Kunstwerke gestalten, wie z.B. Anh\u00e4nger, \nK\u00fcchenquirle, Waldkobolde oder Zauberst\u00e4be. \nDer Phantasie sind keine Grenzen gesetzt und \nwir unterst\u00fctzen uns gegenseitig beim Verwirk \u00ad\nlichen der Ideen. Nebenbei erfahren wir etwas \n\u00fcber das Leben der B\u00e4ume, den Wald und Holz \nals Werkstoff und erhalten am Ende ein eigenes \nHerbstschnitz \u00adDiplom.\nBitte bringt gerne Eure eigenen Schnitzmesser \nmit, wenn vorhanden.\nSo 10.09.2023 | 14.00 \u2013 16.15 Uhr\nPetra H\u00f6lters, Naturerlebnisp\u00e4dagogin\nTeilnahme\u00adGeb\u00fchr (1 Erw., 1 Kind) 12,00 \u20ac,  \njede weitere Person 7,00 \u20ac  \n(jeweils inkl. 2,00 \u20ac Umlage)Seminarumfang 1 x \n= 3 UStd.\nOrt: Kath. Familienbildungsst\u00e4tte \u2013 Haus der \nFamilie Wipperf\u00fcrth\nKlosterplatz 2 | 51688 Wipperf\u00fcrth\nVeranstaltungs-Nr. 2372620133Wildtieren auf der Spur\u00a0\u2013 Tierspuren \nentdecken und erkennen\nEin spannender Vormittag im Wald f\u00fcr Kinder \nvon 3\u2013  5 Jahren und ihre Eltern\nTiere \u00fcben auf den Menschen eine umfassende \nFaszination aus. Wildtiere sind oft unsichtbar und \ndennoch da. Zu erkennen ist das an den Spuren, \ndie sie im Wald hinterlassen. Aber welche Spur \ngeh\u00f6rt zu welchem Tier? Spuren sind nicht nur \nAbdr\u00fccke der Pfoten auf dem Boden. Tiere \nhinterlassen zahlreiche andere Spuren, die wir \nuns heute genauer anschauen und kennenlernen. \nUm diese Spuren dauerhaft zu sehen, machen \nwir Gipsabdr\u00fccke und k\u00f6nnen so eine Spur sogar \nmit nach Hause nehmen.\nSa 18.11.2023 | 09.30 \u2013 11.00 Uhr\nPetra H\u00f6lters, Naturerlebnisp\u00e4dagogin\nTeilnahme\u00adGeb\u00fchr (1 Erw., 1 Kind) 8,00 \u20ac,  \njede weitere Person 4,00 \u20ac  \nSeminarumfang 1 x = 2 UStd.\nTreffpunkt: Wanderparkplatz Mul, \nGr\u00fcnestr 1 | 42499 H\u00fcckeswagen\nVeranstaltungs-Nr. 2372620134\nSpiritualit\u00e4t und Sch\u00f6pfungsverantwortung126\n> SCH\u00d6PFUNGSVERANTWORTUNG\nDen Wald (neu) entdecken\nEine achtsame Wanderung durch den Herbstwald\nKomm mit auf eine sinnliche Reise durch den herbstlichen Wald! In einer Gruppe gehen wir gemein\u00ad\nsam durch den Wald und entlang angrenzender Gew\u00e4sser. Es gibt kleine Geschichten zum Wald und \nseinen Bewohnern, Momente zum Staunen und leichte \u00dcbungen aus dem Yoga. Wir erfahren den \nWald mit allen Sinnen und entdecken die kleinen Dinge, die bei einer normalen Wanderung oft unent \u00ad\ndeckt bleiben.\nDie Wanderung startet um 14 Uhr, der Treffpunkt wird kurz vor dem Veranstaltungstag bekanntgege\u00ad\nben. Die Strecke ist f\u00fcr Anf\u00e4nger geeignet und wird etwa 4,5 km lang sein. Wir werden 2,5 Stunden \nin einem ruhigen Tempo gemeinsam unterwegs sein. Bitte der Jahreszeit angepasste Kleidung, eine \nSitzunterlage, gutes Schuhwerk und ein warmes Getr\u00e4nk mitnehmen.\nSo 22.10.2023 | 14.00 \u2013 17.00 Uhr\nMonika Offermann, Yogalehrerin\nTeilnahme\u00adGeb\u00fchr 16,00 \u20ac\nSeminarumfang 1 x = 4 UStd.\nOrt: Kath. Familienbildungsst\u00e4tte \u2013 Haus der \nFamilie Wipperf\u00fcrth\nKlosterplatz 2 | 51688 Wipperf\u00fcrth\nVeranstaltungs-Nr. 2372660181\n\u00a9 Andrei S / shutterstock.com\nSpiritualit\u00e4t und Sch\u00f6pfungsverantwortung127> FAMILIE UND GLAUBEN\nJesus ein Zuhause zimmern \u2013 Krippenbaukurs\nF\u00fcr V\u00e4ter mit Kindern ab 5 Jahren\nWir bauen f\u00fcr das eigene Wohnzimmer und die eigenen Krippenfiguren eine Krippe. Jede Familie bas\u00ad\ntelt an ihrer Krippe und kann sich Anregungen von den anderen Teilnehmenden holen. Dazu werden \nhandwerkliche Tipps vermittelt sowie Geschichte und Geschichten rund um die Krippe erz\u00e4hlt. \nDer Kurs ist als Anregung und Ideenaustausch angelegt, eine fertige Krippenlandschaft ist nicht das \nZiel. Es kann aber in Eigenregie daheim weiter gewerkelt werden. Oder die vorhandene Krippe wird \nerweitert. Materialien werden von den Teilnehmern selbst mitgebracht. \nIn Zusammenarbeit mit der katholischen Kirchengemeinde St. Nikolaus Wipperf\u00fcrth.\nDi 12.09.2023 | 19.30 \u2013 21.00 Uhr (Infoabend)  \nSa 28.10.2023 | 09.30 \u2013 12.30 Uhr\nSa 18.11.2023 | 09.30 \u2013 12.30 Uhr\nMarkus Urbatzka, Pastoralreferent\nTobias Blumberg, Schreiner\nTeilnahme\u00adGeb\u00fchr 10,00 \u20ac pro Familie\nSeminarumfang 1 x = 10 UStd.\nOrt: Kath. Familienbildungsst\u00e4tte \u2013 Haus der \nFamilie Wipperf\u00fcrth\nKlosterplatz 2 | 51688 Wipperf\u00fcrth\nVeranstaltungs-Nr. 2372620083\n\u00a9 marcociannarel / shutterstock.com\nSpiritualit\u00e4t und Sch\u00f6pfungsverantwortung128\n> FAMILIE UND GLAUBEN\nDer Nikolaus kommt ins Haus der Familie \nWer klopft denn da an uns \u2019re T\u00fcr?  \nF\u00fcr Kinder im Kindergarten \u00ad und Grundschul  alter und ihre Eltern  / Begleitpersonen\n\u2022 Ihr m\u00f6chtet gemeinsam einen sch\u00f6n gestalteten Nikolausvorabend erleben?\n\u2022 Ihr sucht ein besonderes Highlight in der Adventszeit, f\u00fcr das Ihr nicht viel vorbereiten m\u00fcsst? \n\u2022 Ihr seid interessiert zu erfahren, wer dieser Nikolaus ist? \nDann seid ihr im Haus der Familie genau richtig! \nEuch erwartet ein Erz\u00e4hltheater mit der Niko\u00ad\nlausgeschichte, gemeinsam gesungene Lieder, \nadventliche Stimmung und nat\u00fcrlich der Besuch \nvom Nikolaus!\nWir beginnen mit einem gem\u00fctlichen Ankommen \nbei Pl\u00e4tzchen und Punsch bereits ab 16.15 Uhr.\nBitte beachtet, dass der Nikolaus in diesem Jahr \nschon am Vorabend des Nikolaustags zu uns \nkommt und die Teilnehmerzahl begrenzt ist.Di 05.12.2023 | 16.15 \u2013 18.15 Uhr\nAlexander Linke, Pastoralreferent\nAstrid Linke, Diplom\u00adSozialp\u00e4dagin, M.A.\nStefan Barde, Seelsorgebereichsmusiker\nTeilnahme\u00adGeb\u00fchr 10,00 \u20ac pro Familie\nSeminarumfang 1 x = 2 UStd.\nOrt: Kath. Familienbildungsst\u00e4tte Wipperf\u00fcrth\nKlosterplatz 2 | 51688 Wipperf\u00fcrth\nVeranstaltungs-Nr. 2372620150\nSpiritualit\u00e4t und Sch\u00f6pfungsverantwortung129> FAMILIE UND GLAUBEN\nTaschenlampenf\u00fchrung \nin der Klosterkirche und im ehemaligen Franziskanerkloster\nSpannende Aktion f\u00fcr V\u00e4ter mit Kindern ab 5 Jahren (Geschwisterkinder k\u00f6nnen gerne mitkommen)\nDie Klosterkirche ist ein geheimnisvoller Ort. Diesen wollen wir auf eine besondere Weise erleben: \nWir gehen mit der Taschenlampe auf Entdeckungsreise durch die Kirche, die man sonst nur beleuch\u00ad\ntet kennt. Licht aus \u2013 Taschenlampe an! Gemeinsam finden wir heraus, welche Sch\u00e4tze in der Kirche \nverborgen sind! Wie sieht der Fu\u00dfboden aus? Warum steht da eine Wasserschale am Eingang? Was \nfunkelt da ganz weit vorn in der Kirche? Wie Detektive werden wir diesen Fragen gemeinsam auf den \nGrund gehen. Kostet nichts, macht aber Spa\u00df. Deshalb schnell anmelden. \nIn Zusammenarbeit mit der katholischen  Kirchengemeinde St. Nikolaus Wipperf\u00fcrth.\nBitte eigene Taschenlampen mitbringen und warm anziehen.\nDi 16.01.2024 | 18.00 \u2013 19.30 Uhr\nMarkus Urbatzka, Pastoralreferent\ngeb\u00fchrenfrei\nSeminarumfang 1 x = 2 UStd.\nOrt: Kath. Familienbildungsst\u00e4tte \u2013 Haus der \nFamilie Wipperf\u00fcrth\nKlosterplatz 2 | 51688 Wipperf\u00fcrth\nVeranstaltungs-Nr. 2472620001\n\u00a9 M. Jung\nSpiritualit\u00e4t und Sch\u00f6pfungsverantwortung130> FAMILIE UND GLAUBEN\nChristmas \u00adCarol\u00a0\u2013 Ein Weihnachtslied in Prosa nach Charles Dickens\nPapiertheater f\u00fcr Erwachsene und Kinder ab 8 Jahren\nLondon zur Zeit der industriellen Revolution. Geld wird verdient auf dem R\u00fccken der Armen. Kinder \u00ad\narbeit und Ausbeutung sind an der Tagesordnung. Ebanezer Scrooge, ein Geldverleiher und Geizhals, \nder vor sieben Jahren seinen gleichwertigen Partner Jacob Marley begraben hat, um ihn dann zu \nbeerben, kann mit Weihnachten gar nichts anfangen. Er schindet seinen Schreiber, schmei\u00dft Damen, \ndie f\u00fcr die Bed\u00fcrftigen sammeln, kurzerhand raus und auch sein Neffe ist ihm l\u00e4stig, als der ihn nur \nzum Weihnachtsfest einladen will. Am Abend desselben Tages erh\u00e4lt Scrooge Besuch vom Geist \nseines ehemaligen Partners Jacob Marley. In einer Reise mit Geisterkraft durch die L\u00fcfte Londons wird \nder Geizhals mit den Folgen seines Geizes f\u00fcr sich und andere konfrontiert. Die Weihnachtsgeister der \nVergangenheit und der Gegenwart zeigen ihm Menschen aus seinem Leben, die durch Ihre G\u00fcte oder \nauch ihr Leid sein Leben beeinflusst haben. Der Blick in die Zukunft l\u00e4sst ihn endg\u00fcltig zur Einsicht \nkommen.\nPeter Schauerte\u00adL\u00fcke spielt in der Rolle Dickens die Geschichte auf einem englischen Papiertheater. \nIm Anschluss besteht die M\u00f6glichkeit zum Gespr\u00e4ch und zum Blick hinter die Kulissen.\nSo 10.12.2023 | 16.00 \u2013 17.00 Uhr\nPeter Schauerte\u00adL\u00fcke, Schauspieler\nTeilnahme\u00adGeb\u00fchr 10,00 \u20ac pro Person\nSeminarumfang 1 x = 2 UStd.\nOrt: Kath. Familienbildungsst\u00e4tte \u2013 Haus der \nFamilie Wipperf\u00fcrth\nKlosterplatz 2 | 51688 Wipperf\u00fcrth\nVeranstaltungs-Nr. 2372760003\n\u00a9 Alexander Raths / shutterstock.com\nSpiritualit\u00e4t und Sch\u00f6pfungsverantwortung131\n\u00a9 BlueDesign / shutterstock.com> FAMILIE UND GLAUBEN\nTaiz\u00e9 \u00adGes\u00e4nge \u2013 Gottes Atem in mir \u2026\nAn diesem Tag werden die bekannten und auch neue Ges\u00e4nge mit ihrer wohltuenden und heilenden \nWirkung auf K\u00f6rper und Seele ganz im Vordergrund stehen. Wir werden unser Singen durch Atemar \u00ad\nbeit und leichte K\u00f6rper\u00fcbungen bestm\u00f6glich entfalten. Ein Bibeltext wird uns durch den Tag begleiten. \nIm gemeinsamen Gesang und in der Stille werden Geist und Seele Erholung und Tiefe erfahren.\nInsbesondere werden wir:\n\u2022 Ges\u00e4nge und meditatives Singen ein\u00fcben\n\u2022 Bibel \u00ad oder Glaubensimpulse bekommen\n\u2022 Zeiten der Stille haben\n\u2022 und eine Gebetszeit am Ende des Tages gestalten.\nSo 05.11.2023 | 10.30 \u2013 17.30 Uhr\nVera Tigges (angefragt)\nTeilnahme\u00adGeb\u00fchr 15,00 \u20ac\nSeminarumfang 1 x = 8 UStd.\nOrt: Kath. Familienbildungsst\u00e4tte \u2013 Haus der\nFamilie Wipperf\u00fcrth\nKlosterplatz 2 | 51688 Wipperf\u00fcrth\nVeranstaltungs-Nr. 2372730003\nSpiritualit\u00e4t und Sch\u00f6pfungsverantwortung\u00a9 dotshock / shutterstock.com\n132133GESELLSCHAFT\nDie Politik hat gro\u00dfen Einfluss auf das \nFamilien leben, indem sie familienpolitische \nRahmen bedingungen festlegt. In unseren \nBildungs  angeboten informieren wir \u00fcber diese \nRegelungen und greifen aktuelle gesellschafts\u00ad\npolitische  Themen auf. Au\u00dferdem qualifizieren \nwir Menschen, die sich freiwillig in Familien \nengagieren, sprich Gesellschaft im Kleinen \n mitgestalten m\u00f6chten. \nUnd wir bieten in unseren Seminaren R\u00e4ume an, \nin denen das Miteinander zwischen Menschen \nund in der Gesellschaft ausprobiert werden kann.134\n> GESELLSCHAFT IN BEZIEHUNG\nDie Br\u00fcder L\u00f6wenherz\nEin interaktives Live H\u00f6rspiel\nTheaterst\u00fccke, Lesungen und H\u00f6rspiele kennen \nalle. Aber was passiert, wenn man alles drei \nmiteinander vermischt? Dann entsteht ein \nau\u00dfergew\u00f6hnliches und einzigartiges B\u00fchne\u00ad\nnerlebnis\u00a0\u2013 ein interaktives Live\u00adH\u00f6rspiel! Mit \nihren vielseitigen Stimmen erwecken die drei \nSchauspielerinnen die Figuren einer Geschichte \nzum Leben. Dabei lassen sie die Ger\u00e4usche in \nder Geschichte im Moment selbst entstehen, \nund zwar aus allen m\u00f6glichen Dingen, die sich \nzwischen Keller und K\u00fcche finden lassen. Dann \nwird eine Corona\u00adSchutzmaske schon einmal zu \nflatternden Taubenfl\u00fcgeln, eine Popcornt\u00fcte zu \neinem prasselnden Lagerfeuer. Und besonders \nstimmungsvoll und lustig wird es, wenn auch \nnoch das Publikum mit in die akustische Kulisse \neinsteigt, zum Beispiel in Fr\u00fchlingsgef\u00fchlen \nschwelgt, in einer Gastwirtschaft Platz nimmt \noder sich in wilde Kampfszenen st\u00fcrzt. Das Buch \n\u201eDie Br\u00fcder L\u00f6wenherz\u201c von Astrid Lindgren \nerz\u00e4hlt eine fesselnde Geschichte \u00fcber Liebe und \nTod, \u00fcber Angst und Mut, die Menschen jeden \nAlters bewegt. Mit dem etwa 2\u00adst\u00fcndigen interaktiven \nLive\u00adH\u00f6rspiel k\u00f6nnen die Zuh\u00f6renden ganz in \ndie Welt von \u201eBr\u00fcder L\u00f6wenherz\" eintauchen, \nder spannenden Geschichte und den kreativen \nGer\u00e4uschen lauschen oder in ihren H\u00f6rspiel\u00ad \nErinnerungen aus der Kindheit schwelgen.  \nEs ist aber auch eine Anregung, die eigene \n Kreativit\u00e4t neu zu entdecken und Inspiration mit \nnach Hause zu nehmen.\nFr 24.11.2023 | 19.30 \u2013 21.45 Uhr\nCarolin D\u00f6rmbach, Schauspielerin\nClaudia Behr, Schauspielerin\nMelanie Wierum, Schauspielerin\nTeilnahme\u00adGeb\u00fchr 10,00 \u20ac\nF\u00fcr Referenten und Referentinnen  \nder FBS Wipperf\u00fcrth kostenfrei.\nSeminarumfang 1 x = 3 UStd.\nOrt: Kath. Familienbildungsst\u00e4tte\u00a0\u2013 Haus der \nFamilie Wipperf\u00fcrth\nKlosterplatz 2 | 51688 Wipperf\u00fcrth\nVeranstaltungs-Nr. 2372760004\nGesellschaft135> GESELLSCHAFT IN BEZIEHUNG\nWipperf\u00fcrth spielt!\nSpieletreff im Haus der Familie\nSpielen ist f\u00fcr die menschliche Entwicklung von gro\u00dfer Bedeutung. Kinder entdecken spielerisch  \ndie Welt und auch bei Erwachsenen k\u00f6nnen durch das Spiel vielf\u00e4ltige Lernprozesse initiiert werden.  \nDas Spielen verdient daher eine gr\u00f6\u00dfere gesellschaftliche und p\u00e4dagogische Anerkennung.  \nIm Spieletreff ist Zeit, alte und neue Spiele kennen zu lernen und auszuprobieren. Lieblingsspiele \nk\u00f6nnen gerne mitgebracht werden.\nReferent Wolfgang Krause, Spieleerkl\u00e4rer  \ngeb\u00fchrenfrei | Seminarumfang 1 x = 4 UStd.\nOrt Kath. Familienbildungsst\u00e4tte \u2013 Haus der Familie Wipperf\u00fcrth | Klosterplatz 2 | 51688 Wipperf\u00fcrth\nFr 11.08.2023 | 19.00 \u2013 22.00 Uhr\nVeranstaltungs-Nr. 2372620059\nFr 08.09.2023 | 19.00 \u2013 22.00 Uhr\nVeranstaltungs-Nr. 2372620060\nFr 20.10.2023 | 19.00 \u2013 22.00 Uhr\nVeranstaltungs-Nr. 2372620061Fr 10.11.2023 | 19.00 \u2013 22.00 Uhr\nVeranstaltungs-Nr. 2372620062\nFr 08.12.2023 | 19.00 \u2013 22.00 Uhr\nVeranstaltungs-Nr. 2372620063\nGesellschaft\n\u00a9 optimarc / shutterstock.com\n136> GESELLSCHAFT IN BEZIEHUNG\nWipperf\u00fcrth spielt!\u00a0\u2013  \nFamilien \u00adSpieletag\nSpielen \u2013 Testen \u2013 Ausprobieren\nSpielen ist f\u00fcr die menschliche Entwicklung von \ngro\u00dfer Bedeutung. Kinder entdecken spielerisch \ndie Welt und auch bei Erwachsenen k\u00f6nnen \ndurch das Spiel vielf\u00e4ltige Lernprozesse initiiert \nwerden. Das Spielen verdient daher eine gr\u00f6\u00dfere \ngesellschaftliche und p\u00e4dagogische Anerken\u00ad\nnung. Nach den Spielemessen ist bei diesem \nSeminar Zeit neue Spielideen kennenzulernen \nund auszuprobieren. In gem\u00fctlicher Atmosph\u00e4re \nk\u00f6nnen Sie mit der ganzen Familie eine verspiel\u00ad\nte Zeit erleben.\nSo 05.11.2023 | 11.00 \u2013 18.00 Uhr\nWolfgang Krause, Spieleerkl\u00e4rer\ngeb\u00fchrenfrei\nSeminarumfang 1 x = 9 UStd.\nOrt: Kath. Familienbildungsst\u00e4tte \u2013 Haus der \nFamilie Wipperf\u00fcrth\nKlosterplatz 2 | 51688 Wipperf\u00fcrth\nVeranstaltungs-Nr. 2372620064Einfach Deutschsprechen  \nf\u00fcr Jedermann\nDie Hansestadt Wipperf\u00fcrth bietet ge\u00ad\nmeinsam mit dem Haus der Familie einen \nDeutsch\u00adSprachtreff an. Hier k\u00f6nnen die bereits \nerlernten Deutschkenntnisse angewendet, trai\u00ad\nniert und vertieft werden. \nDie Teilnehmer / innen k\u00f6nnen ihre eigenen \nThemen vorschlagen, \u00fcber die sie sich gerne un\u00ad\nterhalten oder mehr erfahren m\u00f6chten. Kleinere \nExkursionen in und um Wipperf\u00fcrth sind geplant, \num Land und Leute besser kennen zu lernen. \nJeder ist herzlich willkommen, auch weitere eh\u00ad\nrenamtliche Unterst\u00fctzerinnen und Unterst\u00fctzer.\nMi 09.08. \u2013 13.12.2023 | 16.00 \u2013 17.30 Uhr\nFrederik Saalmann, Sachbearbeiter  \nf\u00fcr  Integration und Fl\u00fcchtlingsarbeit,  \nHansestadt Wipperf\u00fcrth\ngeb\u00fchrenfrei\nSeminarumfang 16 x = 32 UStd.\nOrt: Kath. Familienbildungsst\u00e4tte \u2013 Haus der \nFamilie Wipperf\u00fcrth\nKlosterplatz 2 | 51688 Wipperf\u00fcrth\nVeranstaltungs-Nr. 2372820002\nGesellschaft137> GESELLSCHAFT IN BEZIEHUNG\nFilmfr\u00fchst\u00fcck\nF\u00fcr Menschen mit und ohne Behinderung\nWir fr\u00fchst\u00fccken gemeinsam und schauen danach einen Film mit gro\u00dfem Bild. Wie im Kino.  \nEs entsteht ein Unkostenbeitrag f\u00fcr das Fr\u00fchst\u00fcck.\nReferent Familienunterst\u00fctzender Dienst\ngeb\u00fchrenfrei | Seminarumfang 1 x = 4 UStd.\nOrt Kath. Familienbildungsst\u00e4tte \u2013 Haus der Familie Wipperf\u00fcrth | Klosterplatz 2 | 51688 Wipperf\u00fcrth\nSo 13.08.2023 | 10.00 \u2013 13.00 Uhr\nVeranstaltungs-Nr. 2372780007\nSo 10.09.2023 | 10.00 \u2013 13.00 Uhr\nVeranstaltungs-Nr. 2372780008\nSo 22.10.2023 | 10.00 \u2013 13.00 Uhr\nVeranstaltungs-Nr. 2372780009So 19.11.2023 | 10.00 \u2013 13.00 Uhr\nVeranstaltungs-Nr. 2372780010\nSo 17.12.2023 | 10.00 \u2013 13.00 Uhr\nVeranstaltungs-Nr. 2372780011\nGesellschaft\n\u00a9 Africa Studio/ shutterstock.com\n138> GESELLSCHAFT IN BEZIEHUNG\nGemeinsam essen, kochen, reden!\nErlebniskochen zwischen Arbeit und Ruhestand (ZWAR)\nGemeinsam essen war schon immer ein wichtiges soziales Ereignis f\u00fcr Menschen. Zusammen zu \nessen kann verbinden und den Austausch f\u00f6rdern. Die Zeit, die man mit Menschen verbringt, kann \nin besonderer Weise verbinden und gl\u00fccklich machen. Die Gruppe ZWAR entwickelt kreativ eigene \nRezeptideen. Das Zubereiten und kochen der Speisen m\u00fcndet in ein gemeinsames Essen mit viel Zeit \nf\u00fcr Gespr\u00e4ch und Begegnung. Die Inhalte des Kurses werden gemeinsam entwickelt, besprochen und \nabgestimmt. Die Kosten f\u00fcr die Lebensmittel werden am Kursabend anteilig abgerechnet.\nBei Interesse an ZWAR melden Sie sich bitte bei Herrn Gaetano Ingrassia, Telefon 0157 51294709.\nBitte bringen Sie Beh\u00e4lter f\u00fcr eventuelle Reste mit.\nReferent Gaetano Ingrassia\ngeb\u00fchrenfrei | Seminarumfang 1 x = 5 UStd.\nOrt Kath. Familienbildungsst\u00e4tte \u2013 Haus der Familie Wipperf\u00fcrth | Klosterplatz 2 | 51688 Wipperf\u00fcrth\nMi 06.09.2023 | 18.15 \u2013 22.00 Uhr\nVeranstaltungs-Nr. 2372750005\nMi 22.11.2023 | 18.15 \u2013 22.00 Uhr\nVeranstaltungs-Nr. 2372750006\nMi 13.12.2023 | 18.15 \u2013 22.00 Uhr\nVeranstaltungs-Nr. 2372750007\nGesellschaft\n\u00a9 Rawpixel.com / shutterstock.com\n139> GESELLSCHAFT IN BEZIEHUNG\nKitzel das K\u00fcnstlerische in dir wach!\nJahres \u00adWorkshop: Der Weg des K\u00fcnstlers  / der K\u00fcnstlerin\nEgal, ob Sie gerne kreativ sind, aber einfach nicht dazu kommen, beruflich Kunst erschaffen oder nur \ndavon tr\u00e4umen: Es ist gro\u00dfartig und klug an Ihrer Kreativit\u00e4t (weiter) zu arbeiten!\nWir werden Collagen erstellen, mit Gouachefarben malen, basteln, tanzen, Phantasiereisen erleben \nund uns vor allem auf die Reise zu uns selbst machen. In einer wertsch\u00e4tzenden Atmosph\u00e4re lachen, \nuns austauschen, philosophieren und uns wie kostbare Sch\u00e4tze behandeln. Wer wei\u00df, vielleicht \nkommt Ihr g\u00f6ttlicher Kern zum Vorschein \u2026\nKreativit\u00e4t l\u00e4sst uns \u00fcber den ber\u00fchmten Tellerrand blicken, macht uns offener f\u00fcr den Kontakt zu ande \u00ad\nren. Die kreativen Treffen sollen dazu beitragen, sich untereinander in der Gruppe besser kennenzulernen \nund sich gegenseitig zu unterst\u00fctzen. Ein wundervolles Angebot in Anbetracht der vielen \u201eVereinsamun \u00ad\ngen\u201c und der immer digitaler werdenden Welt, um zu zeigen, dass es auch anders geht! Es geht darum, \ndie eigene spirituelle Mitte zu finden, sich selbst zu erkunden, in einer kleinen Gruppe, die behutsam \nmiteinander umgeht, sich kreativ auszudr\u00fccken, sich auf den Weg zu sich selbst zu machen.\nBitte mitbringen: Kommen Sie in bequemer Kleidung, bringen Sie sich etwas zu trinken mit,  \nsowie ein M\u00e4ppchen mit Schreibzeug, eine Schere und Kleber.\nDo 18.01.2024 | 14.30 \u2013 17.30 Uhr\nIrene Eggert, Diplom Sozialp\u00e4dagogin, Erzieherin\nTeilnahme\u00adGeb\u00fchr 240,00 \u20ac\nSeminarumfang 12 x = 48 UStd.\nOrt: Kath. Familienbildungsst\u00e4tte\u00a0\u2013 Haus der \nFamilie Wipperf\u00fcrth\nKlosterplatz 2 | 51688 Wipperf\u00fcrth\nVeranstaltungs-Nr. 2472740006\nGesellschaft\n\u00a9 Patrick Krabeepetcharat / shutterstock.com\n140> GESELLSCHAFT IN BEZIEHUNG\nWie geht die Psyche mit Krisen um?\nKrisen ersch\u00fcttern und verunsichern uns. Statt des inneren Gleichgewichts herrscht ein Durcheinander \nder Gef\u00fchle. Unangenehme Fragen tauchen auf, auf die es keine rezepthaften Antworten gibt. \n\u2022 Was ist hilfreich in Zeiten einer Krise? \n\u2022 Welche Rolle spielen die Gef\u00fchle?\n\u2022 Steckt in jeder Krise eine Chance?\n\u2022 Worin k\u00f6nnte Sie f\u00fcr mich bestehen?\n\u00dcber diese und andere Fragen handelt der Vortragsabend. Im Anschluss an ein Impulsreferat besteht \ndie Gelegenheit zum Austausch im gemeinsamen Gespr\u00e4ch.\nMi 20.09.2023 | 19.00 \u2013 21.15 Uhr\nFranz \u00adJosef Haas, Therapeut f\u00fcr Psychotherapie \n(HPG), Diplomtheologe\u00adKlinikpfarrer  \n(Psychiatrie)\nTeilnahme\u00adGeb\u00fchr 15,00 \u20ac\nSeminarumfang 1 x = 3 UStd.\nOrt: Kath. Familienbildungsst\u00e4tte \u2013 Haus der \nFamilie Wipperf\u00fcrth\nKlosterplatz 2 | 51688 Wipperf\u00fcrth\nVeranstaltungs-Nr. 2372740013\nGesellschaft\n\u00a9 Chepko Danil Vitalevich / shutterstock.com\n141> \u00d6KUMENISCHES KIRCHENFEST 2023 IN WIPPERF\u00dcRTH\nGemeinsam unter Gottes Regenbogen\n\u00d6kumenisches Kirchenfest am 10. September 2023 auf dem Marktplatz in Wipperf\u00fcrth\n11.30 Uhr  Festgottesdienst mit Dialogpredigt von Superintendent Michael Braun  \nund Kreisdechant Christoph Bersch\n12.30 Uhr Musikalischer Beitrag\n12.50 Uhr Improtheater Dirtsanilo\n13.00 Uhr \u201eRotes Sofa\u201c: Mit Superintendent Michael Braun und Kreisdechant Christoph Bersch\n13.30 Uhr Auftritte der Wipperf\u00fcrther Kindertagesst\u00e4tten und der Grundschulen\n14.00 Uhr \u201eRotes Sofa\u201c: B\u00fcrgermeisterin Frau Loth\n14.30 Uhr Musikalische Darbietungen und Tanz\n15.00 Uhr \u201eRotes Sofa\u201c: Dr. Werner H\u00f6bsch Theologe, Interreligi\u00f6ser Dialog\n15.30 Uhr Gemeinsames Singen mit Kirchenmusiker Stefan Barde\n16.00 Uhr \u201eRotes Sofa\u201c: Prof. Stepensky von der Uni Bochum, ukrainischer, katholischer Priester\n16.30 Uhr Musikalischer Beitrag\n17.00 Uhr \u00d6kumenisches Friedensgebet / Abschluss\nFotoausstellung  \n\u201eHOPE \u2013 Hoffnung Bewegt\u201c   \nin der Evangelischen Kirche am Marktplatz\nAu\u00dferdem gro\u00dfes Kinderprogramm &  \nInfost\u00e4nde von kirchlichen Initiativen\nF\u00fcr das leibliche Wohl ist gesorgt!\n(\u00c4nderungen vorbehalten)\nGesellschaft\n\u00a9 Photographee.eu / shutterstock.com\n142143QUIF  \u2013 QUALIFIZIERUNG  \nIN DER FAMILIEN -\nBILDUNGSST\u00c4TTE\nEtwas Neues zu lernen, in einer sympathischen Gruppe und mit einem \nguten Lehrer oder einer guten Lehrerin, ist ein ungemein befriedigender \nVorgang. Die Qualifizierungskurse der Familienbildungsst\u00e4tte bereiten die \nTeilnehmenden auf neue T\u00e4tigkeitsfelder vor, etwa in der Kindertagespflege \noder der Betreuung im offenen Ganztag. Sie schaffen die Grundlagen, um \nsich zum Beispiel einer Freiwilligenarbeit widmen zu k\u00f6nnen oder geben \nweiterf\u00fchrende Impulse f\u00fcr die berufliche Praxis. Eile und Hektik haben in \nunseren Kursen keinen Platz. Sie sind h\u00e4ufig langfristig angelegt und geben \nZeit, sich mit den Themen intensiv vertraut zu machen. Am Ende einiger \nKurse gibt es ein Zertifikat.144> KINDERTAGESPFLEGE\nSozialp\u00e4dagogische Fachpflegestelle\nQualifizierung f\u00fcr Pflegeeltern zur Betreuung von Pflegekindern\nKinder aus anderen Familien im eigenen Haushalt zu versorgen und zu erziehen, ist eine anspruchs\u00ad\nvolle p\u00e4dagogische Aufgabe. Die Qualifizierung richtet sich an Vollzeitpflegeeltern, die unl\u00e4ngst ein \nPflegekind aufgenommen haben oder aufnehmen werden. Sie kn\u00fcpft an und bereitet vor auf ein \nLeben mit Pflegekindern im eigenen famili\u00e4ren Alltag. Pflegeeltern werden in ihrer neuen Aufgabe \nunterst\u00fctzt und qualifiziert, in dem sie mit allen wichtigen Themen der Vollzeitpflege vertraut gemacht \nwerden.\nEin ganz zentraler Punkt in der Seminararbeit ist die Entwicklung einer respektvollen Haltung der \n Pflegeeltern gegen\u00fcber den Herkunftseltern und den Pflegekindern. Kontakte, Austausch und Ver\u00ad\nnetzung der Pflegeeltern untereinander werden gef\u00f6rdert.\nEine Anmeldung ist nur \u00fcber das zust\u00e4ndige Jugendamt m\u00f6glich.\nFr 11.08. \u2013 09.03.2024 | 18.00 \u2013 16.30 Uhr\nGisela Rattay, Diplom Sozialp\u00e4dagogin\nTassia Katsouros, Fachanw\u00e4ltin f\u00fcr Familienrecht\nTeilnahme\u00adGeb\u00fchr 550,00 \u20ac\nSeminarumfang 13 x = 80 UStd.\nOrt: Kath. Familienbildungsst\u00e4tte\u00a0\u2013 Haus der \nFamilie Wipperf\u00fcrth\nKlosterplatz 2 | 51688 Wipperf\u00fcrth\nVeranstaltungs-Nr. 2372690012\nQuiF \u2013 Qualifizierung in der Familienbildungsst\u00e4tte\n\u00a9 Phovoir / shutterstock.com\n145> KINDERTAGESPFLEGE\nInformationsveranstaltung zur Kindertagespflege\nQualifizierung nach QHB im Oberbergischen Kreis\nDieser Abend will interessierte Tagespflegepersonen \u00fcber grunds\u00e4tzliche Aspekte der Tagesbetreuung \ninformieren und sie mit praktischen Fragen zur Gestaltung eines stabilen und dauerhaften Betreuungs\u00ad\nverh\u00e4ltnisses vertraut machen:\n\u2022 Wie werde ich Kindertagespflegeperson?\n\u2022 Welche Voraussetzungen muss ich erf\u00fcllen?\n\u2022 Welche M\u00f6glichkeiten der Qualifizierung gibt es?\nDie Informationsabende sind f\u00fcr die Teilnehmerinnen und Teilnehmer der Qualifizierungskurse \n Kinderbetreuung in Tagespflege verpflichtend und kostenfrei.\nDiese Ma\u00dfnahme wird in Zusammenarbeit mit der Initiative Tagesm\u00fctternetz  \nim Oberbergischen Kreis e.V. durchgef\u00fchrt.\nDi 15.08.2023 | 19.00 \u2013 20.30 Uhr\nThomas D\u00f6rmbach, Leiter der Familienbildungs\u00ad\nst\u00e4tte; Mitarbeiterinnen des Tagesm\u00fctternetz \nOberberg e.V.\ngeb\u00fchrenfrei\nSeminarumfang 1 x = 2 UStd.\nOrt: Kath. Familienbildungsst\u00e4tte\u00a0\u2013 Haus der \nFamilie Wipperf\u00fcrth\nKlosterplatz 2 | 51688 Wipperf\u00fcrth\nVeranstaltungs-Nr. 2372250023Di 24.10.2023 | 19.00 \u2013 20.30 Uhr\nThomas D\u00f6rmbach, Leiter der Familienbildungs\u00ad\nst\u00e4tte; Mitarbeiterinnen des Tagesm\u00fctternetz \nOberberg e.V.\ngeb\u00fchrenfrei\nSeminarumfang 1 x = 2 UStd.\nOrt: Kath. Familienbildungsst\u00e4tte\u00a0\u2013 Haus der \nFamilie Wipperf\u00fcrth\nKlosterplatz 2 | 51688 Wipperf\u00fcrth\nVeranstaltungs-Nr. 2372250024\nQuiF \u2013 Qualifizierung in der Familienbildungsst\u00e4tte146> KINDERTAGESPFLEGE\nT\u00e4tigkeitsvorbereitende und \u00ad begleitende Grundqualifizierung Kindertagespflege\nnach dem QHB (300 UE) des Deutschen Jugendinstitutes M\u00fcnchen\nEine stabile und verl\u00e4ssliche Kindertagespflege basiert auf Tagespflegepersonen, die ihren Bildungs\u00ad\nauftrag ernst nehmen und Kinder darin unterst\u00fctzen, sich zu einer selbstbestimmten Pers\u00f6nlichkeit \nzu entwickeln. Aufgrund der M\u00f6glichkeit zu flexiblen Betreuungszeiten leistet sie einen wertvollen \ngesellschaftlichen Beitrag zur Vereinbarkeit von Familie und Beruf.\nGrundlage der Qualifizierung zur Kindertagespflegeperson ist das neue kompetenzorientierte Qua\u00ad\nlifizierungshandbuch (QHB) des Deutschen Jugendinstituts in M\u00fcnchen. Die Qualifizierung umfasst \n300\u00a0Unterrichtseinheiten, jeweils 40 Stunden Praktikum in einer Kindertagesst\u00e4tte und in einer \nKindertagespflegestelle, sowie ca. 140 Unterrichtsstunden als Selbstlerneinheiten.\nInhaltlich geht es um folgende Themen: Fr\u00fch\u00ad und Kleinkindp\u00e4dagogik, Aufbau Kindertagespflege\u00ad\nstelle inklusive Rechtsgrundlagen, Haltung zum Kind und zur Arbeit als KTP, Ein\u00fcben einer kontinuier \u00ad\nlichen Reflexion des eigenen beruflichen Handelns\nMethodisch und didaktisch ist die Qualifizierung kompetenzorientiert. Sie kn\u00fcpft damit an aktuelle \nEntwicklungen in der Erwachsenenbildung an, die vor allem an den individuellen Kompetenzen und \nRessourcen der einzelnen Teilnehmenden ansetzen. Bei erfolgreicher Absolvierung wird nach 160 \nUnterrichtsstunden das Zertifikat des Bundesverbandes Kindertagespflege e.V. \u201eQualifizierte KTP nach \ndem QHB, Stufe 1\u201c und am Ende der gesamten Qualifizierung wird das Zertifikat \u201eQualifizierte KTP \nnach dem QHB, Stufe 2\u201c erteilt.\nQuiF \u2013 Qualifizierung in der Familienbildungsst\u00e4tte\n\u00a9 Heuer\n147> KINDERTAGESPFLEGE\nT\u00e4tigkeitsvorbereitende und \u00ad begleitende Grundqualifizierung Kindertagespflege\nnach dem QHB (300 UE) des Deutschen Jugendinstitutes M\u00fcnchen\nF\u00fcr Teilnehmende mit einer p\u00e4dagogischen Berufsausbildung sind 80 Unterrichtsstunden des \nt\u00e4tigkeitsvorbereitenden Moduls ausreichend. Diese Zielgruppe berechtigt bereits das mit Zertifikat \nbestandene Grundmodul zur Teilnahme an der Abschlusspr\u00fcfung des \u201eBundesverbandes f\u00fcr Kinder\u00ad\ntagespflege e.V.\u201c\nFr 11.08. \u2013 14.06.2025 | 16.30 \u2013 16.30 Uhr\nGisela Rattay, Diplom Sozialp\u00e4dagogin\nJulia Junge, Coach, Mediatorin\nMerle Wieschhoff, Kommunikationstrainerin, \nM.A.\nTassia Katsouros, Fachanw\u00e4ltin f\u00fcr Familienrecht\nOlivia Schwarz, Oecothrophologin M.A.\nMitarbeiterinnen des Tagesm\u00fctternetz im Ober \u00ad\ngischen Kreis\nTeilnahme\u00adGeb\u00fchr 4.000,00 \u20ac\nSeminarumfang 48 x = 300 UStd.\nOrt: Kath. Familienbildungsst\u00e4tte\u00a0\u2013 Haus der \nFamilie Wipperf\u00fcrth\nKlosterplatz 2 | 51688 Wipperf\u00fcrth\nVeranstaltungs-Nr. 2372690013 \nBitte beachten Sie die Hinweise zu unseren digi-\ntalen Veranstaltungen im Anschluss an die AGB\nQuiF \u2013 Qualifizierung in der Familienbildungsst\u00e4tte\n\u00a9 Elke Moorkamp\n148> KINDERTAGESPFLEGE\nAnschlussqualifizierung Kindertagespflege (QHB \u00ad160+)\n140 UE nach dem Curriculum des Deutschen Jugendinstitutes M\u00fcnchen\nDie Anforderungen an die Bildung, Erziehung und Betreuung von Kindern unter drei Jahren sind in \nden letzten Jahren weiter gestiegen. Das Kompetenzorientierte Qualifizierungshandbuch Kinderta\u00ad\ngespflege (QHB) passt sich inhaltlich und methodisch den aktuellen Herausforderungen an und bietet \nden schon nach dem DJI Curriculum zertifizierten und bereits t\u00e4tigen Kindertagespflegepersonen eine \nM\u00f6glichkeit, sich weiterzubilden. W\u00e4hrend dieser 140 Unterrichtsstunden umfassenden Anschluss\u00ad\nqualifizierung wird auf die Erfahrung und Fachlichkeit der Teilnehmenden zur\u00fcckgegriffen. Die bereits \nvorhandenen Kompetenzen werden bewusst wahrgenommen und individuell weiterentwickelt. Die \nenge Theorie\u00adPraxis Verzahnung bietet die M\u00f6glichkeit, Alltagssituationen zu reflektieren, Wissen zu \naktualisieren und p\u00e4dagogische Prozesse aufzuarbeiten.\nInhaltlich geht es um folgende Themen: Fr\u00fchp\u00e4dagogik, Entwicklung des Kindes begleiten, p\u00e4dago\u00ad\ngische Konzepte, Vertretungsmodelle, Grundlagen der Kommunikation und Erziehungspartnerschaft. \nDie Arbeit in einer konstanten Gruppe er\u00f6ffnet zudem die Chance f\u00fcr einen intensiven kollegialen \nAustausch.\nNach erfolgreicher Absolvierung der Anschlussqualifizierung erhalten die Teilnehmenden das bun\u00ad\ndesweit anerkannte Zertifikat Qualifizierte Kindertagespflegeperson nach dem kompetenzorientierten \nQualifizierungshandbuch Kindertagespflege (QHB) \u00adStufe 2\u00ad des Bundesverbandes f\u00fcr Kinderta\u00ad\ngespflege e.V.\nQuiF \u2013 Qualifizierung in der Familienbildungsst\u00e4tte149> KINDERTAGESPFLEGE\nAnschlussqualifizierung Kindertagespflege (QHB \u00ad160+)\n140 UE nach dem Curriculum des Deutschen Jugendinstitutes M\u00fcnchen\nTeilnahmevoraussetzungen:\n\u2022 Zertifikat Qualifizierte Kindertagespflege\u00ad\nperson nach DJI\u00adCurriculum (Bundesverband \nKindertagespflege e.V.)\n\u2022 Praktische Berufserfahrung als Kindertages\u00ad\npflegeperson \n\u2022 Konzeption f\u00fcr die eigene Kindertagespflege\u00ad\nstelle\nDiese Ma\u00dfnahme wird in Zusammenarbeit mit \nden Stadtjugend\u00e4mtern Gummersbach, Rade-\nvormwald, Wiehl, Wipperf\u00fcrth und der Initiative \nTagesm\u00fctternetz im Oberbergischen Kreis e.V. \ndurchgef\u00fchrt. \nEine genaue Themen- und Termin\u00fcbersicht kann \nim Haus der Familie angefordert werdenDo 24.08. \u2013 07.05.2024 | 18.00 \u2013 21.15 Uhr\nIrene Eggert, Diplom Sozialp\u00e4dagogin, Erzieherin  \nAndrea Groos, Diplom Sozialp\u00e4dagogin\nTassia Katsouros, Fachanw\u00e4ltin f\u00fcr Familienrecht\nOlivia Schwarz, Oecothrophologin M. A.\nMerle Wieschhoff, Kommunikationstrainerin, \nM.A.\nMitarbeiterinnen des Tagesm\u00fctternetz im \n Obergischen Kreis\nTeilnahme\u00adGeb\u00fchr 1.400,00 \u20ac\nSeminarumfang 31 x = 140 UStd.\nOrt: Kath. Familienbildungsst\u00e4tte\u00a0\u2013 Haus der \nFamilie Wipperf\u00fcrth\nKlosterplatz 2 | 51688 Wipperf\u00fcrth\nVeranstaltungs-Nr. 2372690003\nQuiF \u2013 Qualifizierung in der Familienbildungsst\u00e4tte150> KINDERTAGESPFLEGE\nBegleitetes Malen selbst erleben und weitergeben\nFortbildung Kindertagespflege\nDas Begleitete Malen ist eine Methode, die \nes Kindern erm\u00f6glicht, auszudr\u00fccken, was sie \nber\u00fchrt und bewegt. Durch freies sch\u00f6pferisches \nTun vertiefen Kinder ihre Wahrnehmung, sie set \u00ad\nzen sich auf kreative Weise mit der Innen\u00ad und \nAu\u00dfenwelt auseinander und bringen in Bildern \nzum Ausdruck, wof\u00fcr ihnen (noch) die Worte \nfehlen. Im Vordergrund steht hierbei nicht das \nErgebnis, das fertige Bild, sondern das Erleben, \nder Prozess beim Malen.\nZwanglos und auf spielerische Art angeregt, \nk\u00f6nnen Kinder ihre Mallust und Malfertigkeiten \nentdecken. Ihre Malentwicklung kann sich dabei \nihren individuellen Eigenarten und Rhythmen ge\u00ad\nm\u00e4\u00df vollziehen und einen Entwicklungsprozess \nin Gang setzen, der die Pers\u00f6nlichkeit st\u00e4rkt und \nsie zur Entfaltung bringt.\nIn diesem Seminar steht das Malen im Vorder \u00ad\ngrund \u00ad ohne Urteile, Vergleiche oder Interpreta\u00ad\ntionen. Alle Inhalte werden praktisch erfahrbar \ngemacht. Durch die Vermittlung des Konzeptes \nk\u00f6nnen die Teilnehmenden einen neuen Zugang \nzur Sprache der Bilder kennen lernen und durch Ihre neu erworbenen Kompetenzen den \ngeeigneten Rahmen gestalten, wie Sie dies ohne \ngro\u00dfen Aufwand, in Ihrer Arbeit mit den Kindern \numsetzen k\u00f6nnen.\nDie Fortbildung soll nachhaltig die wertsch\u00e4tzen\u00ad\nde Haltung gegen\u00fcber kreativen Prozessen be\u00ad\neinflussen. Freuen Sie sich auf einen kreativen, \ninformativen und entspannten Tag!\nBitte mitbringen: Malkleidung, Getr\u00e4nk und eine \nKleinigkeit f\u00fcr das gemeinsame Mittagessen\nIrene Eggert, Diplom Sozialp\u00e4dagogin, Erzieherin\nTeilnahme\u00adGeb\u00fchr 61,00 \u20ac\nSeminarumfang 1 x = 8 UStd.\nOrt: Kath. Familienbildungsst\u00e4tte\u00a0\u2013 Haus der \nFamilie Wipperf\u00fcrth\nKlosterplatz 2 | 51688 Wipperf\u00fcrth\nDi 24.10.2023 | 10.00 \u2013 16.30 Uhr\nVeranstaltungs-Nr. 2372250025\nDi 27.02.2024 | 10.00 \u2013 16.30 Uhr\nVeranstaltungs-Nr. 2472250005\nQuiF \u2013 Qualifizierung in der Familienbildungsst\u00e4tte151> KINDERTAGESPFLEGE\nBildung f\u00fcr nachhaltige Entwicklung in der Kindertagesst\u00e4tte\nWir brauchen eine lebenswerte und zukunftsf\u00e4hige Welt, f\u00fcr alle Menschen, f\u00fcr alle Tiere, f\u00fcr die \nNatur. Eine der gr\u00f6\u00dften Herausforderungen unserer Zeit hat l\u00e4ngst auch die Lebenswelt unserer \nKinder erreicht. Und hier kommt Bildung f\u00fcr nachhaltige Entwicklung (BNE) ins Spiel. BNE bef\u00e4higt \nuns Menschen zu zukunftsf\u00e4higem Denken und Handeln und erm\u00f6glicht es uns zu verstehen, welche \nAuswirkungen unser eigenes Handeln auf die Welt hat. Schon in der Kindertagesst\u00e4tte k\u00f6nnen Kinder \ndurch BNE altersgerecht Wissen und Kompetenzen erwerben, um eigenst\u00e4ndig zu bewerten, ob die ei\u00ad\ngenen Handlungen nachhaltig und gemeinschaftsorientiert ausgerichtet sind. Sie k\u00f6nnen Handlungs\u00ad\noptionen kennenlernen, die ihnen erm\u00f6glichen, Ideen zu entwickeln und aktiv zu werden. Sie lernen, \nsie handeln, sie gestalten unsere Zukunft. \nIn diesem Kurs werden die Dimensionen von Nachhaltigkeit und die Grundlagen der BNE vermittelt: \nWie l\u00e4sst sich BNE ganzheitlich und nachhaltig in der Kita verankern und welche konkreten Schritte \nund Themenkomplexe k\u00f6nnen angegangen werden?\nDi 12.09.2023 | 09.00 \u2013 16.00 Uhr\nConstanze Groth, Referentin f\u00fcr Bildung f\u00fcr \nnachhaltige Entwicklung, Referentin f\u00fcr inklusi\u00ad\nves globales Lernen, M. A.\nTeilnahme\u00adGeb\u00fchr 20,00 \u20ac\nSeminarumfang 1 x = 8 UStd.\nOrt: Digital\nVeranstaltungs-Nr. 2372250064 \nBitte beachten Sie die Hinweise zu unseren digi-\ntalen Veranstaltungen im Anschluss an die AGB\nQuiF \u2013 Qualifizierung in der Familienbildungsst\u00e4tte\n\u00a9 Cinemanikor / shutterstock.com\n152> KINDERTAGESPFLEGE\nBunt. Bunter. Kindertagespflege\nInterkulturelle Arbeit in der Kindertagespflege\nDie Kindertagespflege bietet einen Raum f\u00fcr das \nZusammentreffen von Kindern und Familien mit \nunterschiedlichen Nationalit\u00e4ten und kulturellen \nHintergr\u00fcnden. Diese Interkulturalit\u00e4t macht \nFreude und ist eine gro\u00dfe Chance, es sind aber \nauch Herausforderungen damit verbunden. \nDaher ist es wichtig, Unterschiede und Gemein\u00ad\nsamkeiten zu (er)kennen und zu nutzen.\nIn diesem Kurs werden Sie sich u. a. mit dem \nBegriff der Interkulturalit\u00e4t auseinandersetzen. \nSie werden verstehen, was Kultur ist, interkul\u00ad\nturelle Kompetenzen entwickeln und Methoden \nkennenlernen, die Sie f\u00fcr Ihre Praxis nutzen und \nweiterentwickeln k\u00f6nnen. Wir sprechen \u00fcber den \nUmgang mit \u201eAnderssein\u201c, Mehrsprachigkeit und \ndas Miteinander mit den Eltern.\nZiel des Kurses ist, eventuelle Ber\u00fchrungs\u00e4ngste \nzu \u00fcberwinden, theoretisches Hintergrundwissen \nzu erweitern und Anregungen zu passendem \nMaterial zu bekommen, um Ihre Arbeit vielf\u00e4ltig \ngestalten zu k\u00f6nnen.\nOrt (sofern nicht anders angegeben)  \nKath. Familienbildungsst\u00e4tte\u00a0\u2013 Haus der Familie \nWipperf\u00fcrth | Klosterplatz 2 | 51688 Wipperf\u00fcrthDo 14.09.2023 | 18.00 \u2013 21.15 Uhr\nConstanze Groth, Referentin f\u00fcr Bildung f\u00fcr \nnachhaltige Entwicklung, Referentin f\u00fcr inklusi\u00ad\nves globales Lernen, M.A.\nTeilnahme\u00adGeb\u00fchr 20,00 \u20ac\nSeminarumfang 1 x = 4 UStd.\nOrt: Digital\nVeranstaltungs-Nr. 2372250059 \nFr 23.02.2024 | 10.00 \u2013 17.00 Uhr\nUte Schneider, Diplom Sozialp\u00e4dagogin,   \nTrain the Trainer\nTeilnahme\u00adGeb\u00fchr 40,00 \u20ac\nSeminarumfang 1 x = 8 UStd.\nVeranstaltungs-Nr. 2472250006\nDo 22.02.2024 | 18.00 \u2013 21.15 Uhr\nConstanze Groth, Referentin f\u00fcr Bildung \nf\u00fcr nachhaltige Entwicklung, Referentin f\u00fcr \n inklusives globales Lernen, M. A.\nTeilnahme\u00adGeb\u00fchr 20,00 \u20ac\nSeminarumfang 1 x = 4 UStd.\nOrt: Digital\nVeranstaltungs-Nr. 2472250001 \nQuiF \u2013 Qualifizierung in der Familienbildungsst\u00e4tte153> KINDERTAGESPFLEGE\nNaturp\u00e4dagogik in der Kindertagespflege\nDie Natur als Spiel \u00ad und Bewegungsraum f\u00fcr Kinder bis 6 Jahren\nWald\u00ad und Erlebnisp\u00e4dagogik gilt heute als wichtiger Bestandteil ganzheitlicher Erziehungs\u00ad und Bil\u00ad\ndungskonzepte. Bewegung erweitert st\u00e4ndig den Erfahrungsschatz der Kinder, sie erlernen Selbstst\u00e4n\u00ad\ndigkeit und Selbstbewusstsein. Der Wald bietet vielf\u00e4ltige M\u00f6glichkeiten, um Bewegung intensiv zu \nerleben: Unebene B\u00f6den, unterschiedliche H\u00f6hen, ganzheitliches Wahrnehmen und mit allen Sinnen, \nAbenteuer erleben... Das ist Psychomotorik in der Natur.\nInhalte der Fortbildung\n\u2022 Vielf\u00e4ltige Bewegungsm\u00f6glichkeiten  \nim Wald erkennen und den richtigen \n Waldspielplatz ausw\u00e4hlen\n\u2022 Worauf ist zu achten im Hinblick auf \n Gefahren?\n\u2022 Erlernen von Knotentechniken sowie  \nden Aufbau mobiler Seilkonstruktionen\n\u2022 Erlebnisp\u00e4dagogische Spiele\nTreffpunkt  \nParkplatz am Parkbad / Freizeitpark  \nBrionner Stra\u00dfe 1 | 51789 Lindlar\nDie Veranstaltung findet im Freien statt.  \nBitte dem Wetter entsprechende Kleidung \ntragen. Bitte etwas zu essen und zu trinken \nmitbringen f\u00fcr die Pause.Do 21.09.2023 | 09.00 \u2013 15.30 Uhr\nSandra Wolf\u00adLenort, Erzieherin / Waldp\u00e4dagogin\nTeilnahme\u00adGeb\u00fchr 40,00 \u20ac\nSeminarumfang 1 x = 8 UStd.\nOrt: Kath. Familienbildungsst\u00e4tte\u00a0\u2013 Haus der \nFamilie Wipperf\u00fcrth\nKlosterplatz 2 | 51688 Wipperf\u00fcrth\nVeranstaltungs-Nr. 2372250063\nQuiF \u2013 Qualifizierung in der Familienbildungsst\u00e4tte\n\u00a9 SakSa / shutterstock.com\n154> KINDERTAGESPFLEGE\nElterngespr\u00e4che f\u00fchren in der Kindertagespflege\nRedenden Menschen kann geholfen werden.\nZu den Kindern geh\u00f6ren die Eltern\u00ad als Gespr\u00e4chspartner*in, Erziehungspartner*in, als fragende \nPerson, als Anspr\u00fcche stellende Person. Kommunikation ist f\u00fcr eine Zusammenarbeit wichtig. Dieses \nSeminar soll Ihnen den R\u00fccken st\u00e4rken, um souver\u00e4ner Elterngespr\u00e4che zu f\u00fchren. Wir beleuchten \nverschiedene Gespr\u00e4chssituationen und probieren andere Gespr\u00e4chstechniken aus.\nFr 20.10.2023 | 10.00 \u2013 17.00 Uhr\nUte Schneider, Diplom Sozialp\u00e4dagogin,  \nTrain the Trainer\nTeilnahme\u00adGeb\u00fchr 40,00 \u20ac\nSeminarumfang 1 x = 8 UStd.\nOrt: Kath. Familienbildungsst\u00e4tte\u00a0\u2013 Haus der \nFamilie Wipperf\u00fcrth\nKlosterplatz 2 | 51688 Wipperf\u00fcrth\nVeranstaltungs-Nr. 2372250067Fr 23.02.2024 | 10.00 \u2013 17.00 Uhr\nUte Schneider, Diplom Sozialp\u00e4dagogin,  \nTrain the Trainer\nTeilnahme\u00adGeb\u00fchr 40,00 \u20ac\nSeminarumfang 1 x = 8 UStd.\nOrt: Kath. Familienbildungsst\u00e4tte\u00a0\u2013 Haus der \nFamilie Wipperf\u00fcrth\nKlosterplatz 2 | 51688 Wipperf\u00fcrth\nVeranstaltungs-Nr. 2472250006\nQuiF \u2013 Qualifizierung in der Familienbildungsst\u00e4tte\n\u00a9 Brian A Jackson / shutterstock.com\n155> KINDERTAGESPFLEGE\nNachhaltiger Alltag mit Baby und Kleinkind in der Kindertagespflege\nM\u00fcllvermeidung und konsumbewusstes Leben sind Themen von h\u00f6chster Brisanz. Auch Mitarbeiten\u00ad\nde in der Tagespflege stehen vor der Frage, wie man den Alltag nachhaltig und ressourcenschonend \ngestalten kann. Man muss nicht alles auf einen Schlag \u00e4ndern und \"zero waste\" leben. Eher geht es \ndarum, Konsumbewusstsein zu entwickeln, M\u00fcll zu reduzieren und neue M\u00f6glichkeiten oder Alter \u00ad\nnativen zu entdecken. Oft bedarf es nur kleiner \u00c4nderungen, um den M\u00fcllberg zu verkleinern. Das \nSeminar gibt Anregungen zur M\u00fcllvermeidung. Windeln, Ern\u00e4hrung, Kleidung und Spielzeug werden \nbeleuchtet, denn es gibt nachhaltige M\u00f6glichkeiten, die die Umwelt nicht belasten und den Geldbeutel \nschonen.\nDo 02.11.2023 | 18.00 \u2013 21.15 Uhr\nConstanze Groth, Referentin f\u00fcr Bildung f\u00fcr \nnachhaltige Entwicklung, Referentin f\u00fcr inklusi\u00ad\nves globales Lernen, M.A.\nTeilnahme\u00adGeb\u00fchr 20,00 \u20ac\nSeminarumfang 1 x = 4 UStd.\nOrt: Digital\nVeranstaltungs-Nr. 2372250060 \nBitte beachten Sie die Hinweise zu unseren digi-\ntalen Veranstaltungen im Anschluss an die AGBDo 21.03.2024 | 18.00 \u2013 21.15 Uhr\nConstanze Groth, Referentin f\u00fcr Bildung f\u00fcr \nnachhaltige Entwicklung, Referentin f\u00fcr inklusi\u00ad\nves globales Lernen, M.A.\nTeilnahme\u00adGeb\u00fchr 20,00 \u20ac\nSeminarumfang 1 x = 4 UStd.\nOrt: Digital\nVeranstaltungs-Nr. 2472250002 \nBitte beachten Sie die Hinweise zu unseren digi-\ntalen Veranstaltungen im Anschluss an die AGB\nQuiF \u2013 Qualifizierung in der Familienbildungsst\u00e4tte156> KINDERTAGESPFLEGE\nGed\u00e4chtnis \u00ad und Entspannungstraining \nin der Kindertagespflege\nAn diesem Abend wird ein Mix von \u00dcbungen \naus dem Ged\u00e4chtnis\u00ad und Entspannungstraining \nvorgestellt. Die \u00dcbungen werden ausprobiert, \nge\u00fcbt und kreativ umgestaltet, damit sie auch \nmit Kindern durchgef\u00fchrt werden k\u00f6nnen. Brain \nGym, Fingerspiele, Aktivierung beider Hirnh\u00e4lf\u00ad\nten \u00ad lassen Sie sich inspirieren!\nDi 21.11.2023 | 18.00 \u2013 21.00 Uhr\nMichaela Ries\u00adKlug, Erzieherin, Ged\u00e4chtnistrai\u00ad\nnerin\nTeilnahme\u00adGeb\u00fchr 20,00 \u20ac\nSeminarumfang 1 x = 4 UStd.\nOrt: Kath. Familienbildungsst\u00e4tte Wipperf\u00fcrth\nKlosterplatz 2 | 51688 Wipperf\u00fcrth\nVeranstaltungs-Nr. 2372250007Inklusion in der Kindertagespflege\nVielfalt leben, Kinder st\u00e4rken.\nJedes Kind ist anders, hat individuelle F\u00e4higkei\u00ad\nten und individuelle Bed\u00fcrfnisse. Auch im Alltag \nder Kindertagespflege werden diese deutlich. \nViele Einrichtungen und Kindertagespflegeperso\u00ad\nnen haben sich als Ziel gesetzt, die bunte Vielfalt \nim Alltag zu leben und als Chance zu betrachten. \nAber wie sieht eine inklusive, chancengerechte \nund bedarfsorientierte Betreuung von (Klein\u00ad)\nKindern aus? \nIn diesem Seminar werden M\u00f6glichkeiten, aber \nauch Hindernisse inklusiver Arbeit vorgestellt. \nDabei nehmen wir nicht nur Kinder mit Beein\u00ad\ntr\u00e4chtigung/Behinderung in den Blick, sondern \ngrunds\u00e4tzlich die Heterogenit\u00e4t jeder einzelnen \nGruppe. Wir tauschen uns dar\u00fcber aus, wie alle \nKinder einer Gruppe im Alltag unterst\u00fctzt und \ngest\u00e4rkt werden k\u00f6nnen.\nDo 07.12.2023 | 18.00 \u2013 21.15 Uhr\nConstanze Groth, Referentin f\u00fcr inklusives \n globales Lernen, M.A.\nTeilnahme\u00adGeb\u00fchr 20,00 \u20ac\nSeminarumfang 1 x = 4 UStd.\nOrt: Digital\nVeranstaltungs-Nr. 2372250061 \nQuiF \u2013 Qualifizierung in der Familienbildungsst\u00e4tte157> KINDERTAGESPFLEGE\nErste Hilfe bei Notf\u00e4llen im S\u00e4uglings \u00ad und Kleinkindalter\nf\u00fcr Erzieherinnen und Tagespflegepersonen\nDie Erste Hilfe ist ein notwendiges Thema der professionellen Arbeit in der Tagespflege. Ein Erste \nHilfe Kurs gilt als Voraussetzung zur Beantragung einer vorl\u00e4ufigen Pflegeerlaubnis als auch zu deren \nVerl\u00e4ngerung. Der Kurs muss alle zwei Jahre aufgefrischt werden.\nIn der Veranstaltung werden Einblicke in die h\u00e4ufigsten Notfallsituationen mit Kindern gegeben. Die \nGrundkenntnisse in Erster Hilfe werden aufgefrischt. Konkrete Verhaltensweisen werden trainiert und \nbesprochen: Wie soll ich reagieren bei Verletzungen, Verbrennungen, Sturz, Gehirnersch\u00fctterung, \nVergiftungen, Verschlucken von Gegenst\u00e4nden, etc...?\nSa 25.11.2023 | 09.00 \u2013 17.00 Uhr\nDeutsches Rotes Kreuz\nTeilnahme\u00adGeb\u00fchr 60,00 \u20ac\nSeminarumfang 1 x = 9 UStd.\nOrt: Kath. Familienbildungsst\u00e4tte\u00a0\u2013 Haus der \nFamilie Wipperf\u00fcrth\nKlosterplatz 2 | 51688 Wipperf\u00fcrth\nVeranstaltungs-Nr. 2372250033\nQuiF \u2013 Qualifizierung in der Familienbildungsst\u00e4tte\n\u00a9 stockcreations / shutterstock.com\n158> KINDERTAGESPFLEGE\nIch bin der St\u00e4rkste im ganzen Land!\nWorkshop f\u00fcr p\u00e4dagogische Fachkr\u00e4fte zum Einsatz von Papiertheater im p\u00e4dagogischen Alltag\nWer ist der St\u00e4rkste im ganzen Land? Diese \nFrage stellt Mario Ramos in seinem gleichnami \u00ad\ngen Bilderbuch, dass als Grundlage den Kurs und \nf\u00fcr einen vom Referenten selbst hergestellten \nPapiertheater \u00adBastelbogen dient. Erzieher*innen \nund Lehrer*innen, die sp\u00e4ter mit Kindern Theater \nspielen wollen k\u00f6nnen die Methode leicht \u00fcber \u00ad\ntragen. Mit wenigen Mitteln kann das Theater \ngebaut werden. Der Bastelbogen bietet ein The \u00ad\naterportal, Figuren, und eine Waldlandschaft. Als \nTextvorlage dient das Bilderbuch. In der ersten \nH\u00e4lfte des Workshops baut jede(r) Kursteilneh \u00ad\nmer*in daraus ein eigenes Theater mit Figuren. \nIn der 2. H\u00e4lfte wird geprobt und aufgef\u00fchrt.\nDie Geschichte selber ist einfach: Ein Wolf wan\u00ad\ndert durch den Wald und fragt den Hasen, Rot \u00ad\nk\u00e4ppchen, die drei Schweinchen und die sieben \nZwerge, wer der St\u00e4rkste im ganzen Land sei. \nDie einen haben Angst, andere sind genervt und \nwollen schnell weiter. Also erkl\u00e4ren sie, der Wolf \nsei nat\u00fcrlich der St\u00e4rkste. Nur ein kleines Wesen, \ndas aussieht wie eine Kr\u00f6te, widerspricht. Der \nWolf wird w\u00fctend und schreit den Kleinen an. Darauf erscheint die Mama, ein ausgewachsener \nDrache. Die Frage ist nun beantwortet.\nEingeleitet wird der Workshop mit einer kurzen \nAuff\u00fchrung und einer Einf\u00fchrung in Papierthe\u00ad\nater. Andere Spielformen werden erkl\u00e4rt und \nvielerlei Anregungen gegeben. \nPeter Schauerte\u00adL\u00fcke spielt seit \u00fcber 45 Jahren \nPapiertheater und unterrichtet und vermittelt \nseit \u00fcber 20 Jahren diese Theatertechnik. Er \nhat Workshops an Schulen und Einrichtungen \ngegeben und war Dozent am Figurentheater \u00ad \nKolleg in Bochum. Mit dem \u201eST\u00c4RKSTEN\u201c hat \ner ein St\u00fcck geschaffen, dass sich mit geringem \nAufwand und trotzdem mit vielen Mitspielern \nrealisieren l\u00e4sst.\nDo 21.09.2023 | 09.00 \u2013 16.00 Uhr\nPeter Schauerte\u00adL\u00fcke, Schauspieler\nTeilnahme\u00adGeb\u00fchr 50,00 \u20ac\nSeminarumfang 1 x = 8 UStd.\nOrt: Digital\nVeranstaltungs-Nr. 2372250035 \nQuiF \u2013 Qualifizierung in der Familienbildungsst\u00e4tte159> KINDERTAGESPFLEGE\nInformation \u00fcber neue rechtliche Bestimmungen in der Kindertagespflege\nFortbildung Kindertagespflege\nGrunds\u00e4tzliche und neue Informationen zu gesetzlichen Ver\u00e4nderungen im Kontext Kindertagespflege, \nOrientierung \u00fcber die relevanten Rechtsbestimmungen f\u00fcr selbst\u00e4ndige und angestellte Kindertages\u00ad\npflegepersonen, sowie die M\u00f6glichkeit eigene, individuelle Fragen zu kl\u00e4ren.\nMo 13.11.2023 | 18.00 \u2013 19.30 Uhr\nTassia Katsouros, Fachanw\u00e4ltin f\u00fcr Familienrecht\nTeilnahme\u00adGeb\u00fchr 10,00 \u20ac\nSeminarumfang 1 x = 2 UStd.\nOrt: Digital\nVeranstaltungs-Nr. 2372250068 Mo 19.02.2024 | 18.00 \u2013 19.30 Uhr\nTassia Katsouros, Fachanw\u00e4ltin f\u00fcr Familienrecht\nTeilnahme\u00adGeb\u00fchr 10,00 \u20ac\nSeminarumfang 1 x = 2 UStd.\nOrt: Digital\nVeranstaltungs-Nr. 2472250007  \nBitte beachten Sie die Hinweise zu unseren digitalen Veranstaltungen im Anschluss an die AGB\nQuiF \u2013 Qualifizierung in der Familienbildungsst\u00e4tte\n\u00a9 Brian A Jackson / shutterstock.com\n160> MITARBEITERINNEN UND MITARBEITER\nAnnehmen was ist, \u00e4ndern was z\u00e4hlt\nAchtsamkeit, Akzeptanz und Mitgef\u00fchl als Quellen f\u00fcr professionelle Pr\u00e4senz\nWorkshop f\u00fcr Mitarbeitende von Familienberatungsstellen\nIn vielen Situationen der Beratung und Begleitung von getrennten Eltern oder Familien in konflik \u00ad\nthaften Situationen sind professionell Helfende und Begleitende herausgefordert, den teils gegen\u00ad\ns\u00e4tzlichen Anliegen der Beteiligten gerecht zu werden. Die Herausforderung besteht unter anderem \nauch darin, professionelle Distanz bei gleichzeitigem Bedarf an Zuwendung zu wahren. Gelegentlich \nkommen eigene Wertevorstellungen der Helfenden als Einflussfaktoren dazu.\nTom Pinkall ist Systemischer Therapeut, Coach und Supervisor MBSR\u00adLehrer & ACT \u00adTrainer, Lehrthe\u00ad\nrapeut und lehrender Supervisor (SG, DGSF), Dipl.\u00ad Theologe und besch\u00e4ftigt sich mit Meditation und \nBeratung in verschiedenen Formen. Dazu kommt sein Wunsch \u201edie Welt in ihrer Weite zu sehen und \nunser Leben in Verbindung mit dem von anderen, die unter sehr anderen Bedingungen diesen jetzigen \nMoment erleben.\u201c\nIn Kooperation mit der \u201e Herbstm\u00fchle\u201c , der Psychologischen Beratungsstelle f\u00fcr Eltern,   \nKinder und Jugendliche in Wipperf\u00fcrth\nMi 06.09.2023 | 09.30 \u2013 12.30 Uhr\nTom Pinkall\nTeilnahme\u00adGeb\u00fchr 30,00 \u20ac\nSeminarumfang 1 x = 4 UStd.\nOrt: Kath. Pfarrheim St. Nikolaus Wipperf\u00fcrth\nKirchplatz 1 | 51688 Wipperf\u00fcrth\nVeranstaltungs-Nr. 2372250066\nQuiF \u2013 Qualifizierung in der Familienbildungsst\u00e4tte\n\u00a9 Petar Paunchev / shutterstock.com\n161> MITARBEITERINNEN UND MITARBEITER\nAnnehmen was ist, \u00e4ndern was z\u00e4hlt\nAchtsamkeit, Akzeptanz und Mitgef\u00fchl als Quellen f\u00fcr professionelle Pr\u00e4senz\nIn vielen Situationen der Beratung und Begleitung von getrennten Eltern oder Familien in konflikt\u00ad\nhaften Situationen sind professionell Helfende und Begleitende herausgefordert, den teils gegen\u00ad\ns\u00e4tzlichen Anliegen der Beteiligten gerecht zu werden. Die Herausforderung besteht unter anderem \nauch darin, professionelle Distanz bei gleichzeitigem Bedarf an Zuwendung zu wahren. Gelegentlich \nkommen eigene Wertevorstellungen der Helfenden als Einflussfaktoren dazu. Der Fachtag wird dazu \nbeitragen, eine angemessene professionelle Haltung einnehmen zu k\u00f6nnen.\nTom Pinkall ist Systemischer Therapeut, Coach und Supervisor MBSR\u00adLehrer & ACT \u00adTrainer, Lehrthe\u00ad\nrapeut und lehrender Supervisor (SG, DGSF), Dipl.\u00ad Theologe und besch\u00e4ftigt sich mit Meditation und \nBeratung in verschiedenen Formen. Dazu kommt sein Wunsch \u201edie Welt in ihrer Weite zu sehen und \nunser Leben in Verbindung mit dem von anderen, die unter sehr anderen Bedingungen diesen jetzigen \nMoment erleben.\u201c\nIn Kooperation mit der \u201e Herbstm\u00fchle\u201c , der Psychologischen Beratungsstelle f\u00fcr Eltern,  \nKinder und Jugendliche in Wipperf\u00fcrth\nMi 06.09.2023 | 14.00 \u2013 18.00 Uhr\nTom Pinkall, Systemischer Therapeut,  \nCoach und Supervisor\nTeilnahme\u00adGeb\u00fchr 15,00 \u20ac\nSeminarumfang 1 x = 4 UStd.\nOrt: Kath. Pfarrheim St. Nikolaus Wipperf\u00fcrth\nKirchplatz 1 | 51688 Wipperf\u00fcrth\nVeranstaltungs-Nr. 2372250065\nQuiF \u2013 Qualifizierung in der Familienbildungsst\u00e4tte\n\u00a9 Master Hands / shutterstock.com\n162> MITARBEITERINNEN UND MITARBEITER\nAlles hat Grenzen\u00a0\u2013 N\u00e4he und Distanz in der Sozialen Arbeit\nFortbildung f\u00fcr hauptamtliche p\u00e4dagogische Fachkr\u00e4fte im Caritasverband f\u00fcr den OBK\n\u00dcberall dort, wo wir im Beruf mit Menschen zu \ntun haben, m\u00fcssen wir Beziehungen gestalten. \n\u201eN\u00e4he und Distanz\u201c wird immer dann Thema, \n\u201ewenn es in die eine oder andere Richtung\u201c \nschwierig wird. Es ist wichtig das richtige Ma\u00df \nan Zuwendung und Abgrenzung im Kontakt zu \nfinden. Diese Perspektive verlangt viel achtsame \nAufmerksamkeit und Handlungsklarheit durch \ndie Fachkr\u00e4fte. Wer mit unterst\u00fctzungsbed\u00fcrf\u00ad\ntigen Menschen arbeitet, hat automatisch eine \nbestimmte Rolle. Dabei kommt es nicht selten \nim Verhalten bei Klient*innen und Helfer*innen \nzu Grenz\u00fcberschreitungen. In diesem Seminar \nversuchen wir die richtige Balance zwischen \nN\u00e4he und Distanz zu bestimmen. \n\u2022 Wie definiere ich meine Rolle?\n\u2022 Wie stelle ich Rollenklarheit her und  \nwie lebe ich sie?\n\u2022 Wie gehe ich mit herausfordernden \n Situationen aus der eigenen Praxis um?Die Veranstaltung ist offen f\u00fcr hauptamtliche \nMitarbeitende des Caritasverbandes f\u00fcr den \nOBK.\nMo 13.11.2023 | 09.00 \u2013 16.00 Uhr\nCarolin D\u00f6rmbach, Kulturanthropologin, \n Improspielerin, Coach\ngeb\u00fchrenfrei\nSeminarumfang 1 x = 8 UStd.\nOrt: Kath. Familienbildungsst\u00e4tte\u00a0\u2013 Haus der \nFamilie Wipperf\u00fcrth\nKlosterplatz 2 | 51688 Wipperf\u00fcrth\nVeranstaltungs-Nr. 2372250034\nQuiF \u2013 Qualifizierung in der Familienbildungsst\u00e4tte\n\u00a9 Anetlanda / shutterstock.com\n163kompetent & engagiert\nwww .obk.de/ ehrenamtsakademie Telefon: 0226 1 88-1 271\u2022 Unterst\u00fctzung ehr enamtlich engagierter B\u00fcrgerinnen \nund B\u00fcrger dur ch k ostenfr eie quali\ufb01zierte Weiterbildung.\n \u2022A nerk ennung und We rtsch\u00e4tzung f\u00fcr Menschen, die \nsich f\u00fcr das Gemeinw ohl im Oberbergischen Kr eis \nb\u00fcrgerschaftlich einsetz en. \nUNTERS T\u00dcT ZUNG DES EHRENAM TES\n9RONVKRFKVFKXOH\n2EHUEHUJ\nQuiF \u2013 Qualifizierung in der Familienbildungsst\u00e4tte164> BASISKURSE EHRENAMT\nBasisqualifizierung zur T\u00e4tigkeit im Familien unterst\u00fctzenden Dienst\nzur Vorbereitung auf die Erbringung von Angeboten zur Unterst\u00fctzung im Alltag gem\u00e4\u00df  \n\u00a745 SGB XI und AnF\u00f6VO NRW\nAuf Grundlage gesetzlicher Bestimmungen muss gew\u00e4hrleistet sein, dass \u00dcbungsleiter*Innen  \nvor ihrem Einsatz eine Schulung durchlaufen haben.\nZiele der Qualifizierung sind:\n\u2022 Erwartungen und Motivation kl\u00e4ren\n\u2022 Basiswissen \u00fcber gesetzliche Bestimmungen \nund Rechte von Menschen mit Behinderung \nvermitteln\n\u2022 Hintergrundwissen zum FuD und Kenntnisse \n\u00fcber Angebote zur Unterst\u00fctzung im Alltag \ngeben\n\u2022 die Rolle als ehrenamtlich T\u00e4tige im FuD \nbestimmen\n\u2022 Basiswissen \u00fcber Krankheits\u00ad und \n Behinderungsbilder\n\u2022 Umgang mit und Pflege von Menschen  \nmit Behinderungen\n\u2022 Kommunikation im AlltagSa 28.10. \u2013 26.11.2023 | 09.00 \u2013 16.30 Uhr\nNina Pick, Diplom Heilp\u00e4dagogin\nMelanie Frackenpohl, Heilerziehungspflegerin\nManfred Wagner, Altenpfleger, Gestalttherapeut\nMerle Wieschhoff, Kommunikationstrainerin, \nM.A.\ngeb\u00fchrenfrei\nSeminarumfang 5 x = 40 UStd.\nOrt: Kath. Familienbildungsst\u00e4tte\u00a0\u2013 Haus der \nFamilie Wipperf\u00fcrth\nKlosterplatz 2 | 51688 Wipperf\u00fcrth\nVeranstaltungs-Nr. 2372790009\nQuiF \u2013 Qualifizierung in der Familienbildungsst\u00e4tte165> BASISKURSE EHRENAMT\nMethodentraining f\u00fcr den Umgang mit Stammtischparolen und Polemik im Ehrenamt\nF\u00fcr Ehrenamtliche, die mit Gruppen zu tun haben\nIm Ehrenamt kann es vorkommen, dass Sie sich auch mit Stammtischparolen und polarisierender, \nmanchmal auch platter Polemik konfrontiert sehen. Dies kann sich sehr unangenehm auf Ihre T\u00e4tigkeit \nmit Einzelnen oder Gruppen auswirken und die Atmosph\u00e4re belasten. Dieses Seminar soll Ihnen dazu \nverhelfen, einerseits eine sachlich\u00adkonstruktive \u201eStreit \u00ad und Diskussionskultur\u201c zu erm\u00f6glichen. Anderer \u00ad\nseits ist es auch wichtig, zu erkennen, wo man die Grenze ziehen muss, damit die eigentliche ehrenamt \u00ad\nliche T\u00e4tigkeit umgesetzt und die damit verbundenen Ziele erreicht werden k\u00f6nnen. Wir wollen gemein \u00ad\nsam Techniken und Ideen erarbeiten, gerade in diesen Situationen als ehrenamtlich T\u00e4tige diskursf\u00e4hig \nzu sein, Grenzen setzen zu k\u00f6nnen und pers\u00f6nliche \u201eTrigger\u201c professionell bew\u00e4ltigen zu k\u00f6nnen.\nDie Veranstaltung wird im Rahmen der Ehrenamts-Akademie Oberbergischer Kreis kostenfrei ange-\nboten. Sie steht allen ehrenamtlich und b\u00fcrgerschaftlich Engagierten im Oberbergischen Kreis offen. \nDie Ehrenamts-Akademie m\u00f6chte Ihr ehrenamtliches Engagement durch kostenfreie, qualifizierte \nWeiterbildung unterst\u00fctzen. \nWeitere Veranstaltungen finden Sie unter www.obk.de/ehrenamtsakademie\nFr 02.02.2024 | 17.30 \u2013 20.45 Uhr\nEllen Anders, Kommunikationswirtin und \n Trainerin\ngeb\u00fchrenfrei\nSeminarumfang 1 x = 4 UStd.\nOrt: Kath. Familienbildungsst\u00e4tte\u00a0\u2013 Haus der \nFamilie Wipperf\u00fcrth\nKlosterplatz 2 | 51688 Wipperf\u00fcrth\nVeranstaltungs-Nr. 2472790003\nQuiF \u2013 Qualifizierung in der Familienbildungsst\u00e4tte\n\u00a9 OlegD / shutterstock.com\n166> BASISKURSE EHRENAMT\nVereinsfeste nachhaltig gestalten\nFeiern mit Zukunft!\nVereinsfeste sind das Highlight im Vereinsleben. Wie kann die Gestaltung nachhaltig f\u00fcr gro\u00dfe \nund kleine Veranstaltungen aussehen?! In diesem Kurs entwickeln wir Ideen, wie wir die Feiern im \nVerein so gestalten k\u00f6nnen, dass sie nicht nur nachhaltig in Erinnerung bleiben, sondern auch einer \nzukunfts f\u00e4higen und gerechten Welt Raum geben. Das geht von Einkauf und M\u00fcllvermeidung \u00fcber die \n Themenwahl bis zu Dekoration, Geschenken und mehr.\nDie Veranstaltung wird im Rahmen der Ehrenamts-Akademie Oberbergischer Kreis kostenfrei ange-\nboten. Sie steht allen ehrenamtlich und b\u00fcrgerschaftlich Engagierten im Oberbergischen Kreis offen. \nDie Ehrenamts-Akademie m\u00f6chte Ihr ehrenamtliches Engagement durch kostenfreie, qualifizierte \nWeiterbildung unterst\u00fctzen. \nWeitere Veranstaltungen finden Sie unter www.obk.de/ehrenamtsakademie\nDo 09.11.2023 | 18.00 \u2013 21.15 Uhr\nConstanze Groth, Referentin f\u00fcr Bildung  \nf\u00fcr nachhaltige Entwicklung, Referentin f\u00fcr \n inklusives globales Lernen, M.A.\ngeb\u00fchrenfrei\nSeminarumfang 1 x = 4 UStd.\nOrt: Kath. Familienbildungsst\u00e4tte\u00a0\u2013 Haus der \nFamilie Wipperf\u00fcrth\nKlosterplatz 2 | 51688 Wipperf\u00fcrth\nVeranstaltungs-Nr. 2372790021\nQuiF \u2013 Qualifizierung in der Familienbildungsst\u00e4tte\n\u00a9 Chinnapong / shutterstock.com\n167> BASISKURSE EHRENAMT\nBasis \u00adPr\u00e4vention von Gewalt an Kindern und Jugendlichen\nf\u00fcr Mitarbeitende in katholischen Einrichtungen im Erzbistum K\u00f6ln\nDie Pr\u00e4ventionsschulung Basis ist f\u00fcr alle haupt \u00ad, neben\u00ad, und ehrenamtlich t\u00e4tigen Personen in \nkatholischen Einrichtungen im Erzbistum K\u00f6ln, mit sporadischem Kontakt zu Kindern, Jugendlichen \nbzw. schutz \u00ad und hilfebed\u00fcrftigen Erwachsenen, wenn keine \u00dcbernachtung mit Minderj\u00e4hrigen oder \nSchutzbed\u00fcrftigen stattfindet.\n \nZiele dieser Qualifikationsma\u00dfnahmen sind:\n\u2022 umfangreiche Information \u00fcber die verschiedenen Formen von Kindeswohlgef\u00e4hrdung  \nund speziell \u00fcber sexualisierte Gewalt\n\u2022 Sensibilisierung zur Reflexion des eigenen professionellen Handelns\n\u2022 Weiterentwicklung einer Kultur der Achtsamkeit im jeweiligen Einsatzfeld\n\u2022 Kennenlernen von konkreten Interventionsempfehlungen f\u00fcr konkrete Verdachtsf\u00e4lle\n\u2022 Kennenlernen pr\u00e4ventiver Ma\u00dfnahmen\nDie Teilnahme wird durch ein Zertifikat best\u00e4tigt.\n \nDo 26.10.2023 | 18.00 \u2013 21.15 Uhr\nMerle Wieschhoff, Kommunikationstrainerin, \nM.A.\nTeilnahme\u00adGeb\u00fchr 25,00 \u20ac\nSeminarumfang 1 x = 4 UStd.\nOrt: Kath. Familienbildungsst\u00e4tte \u2013 Haus der \nFamilie Wipperf\u00fcrth\nKlosterplatz 2 | 51688 Wipperf\u00fcrth\nVeranstaltungs-Nr. 2372790011\nQuiF \u2013 Qualifizierung in der Familienbildungsst\u00e4tte\n\u00a9 stockfour / shutterstock.com\n168> EHRENAMT UND HOSPIZ\nBef\u00e4higungskurs zur Trauerbegleitung\nVermittlung von Grundlagen f\u00fcr ehrenamtliche Hospizhelferinnen und Hospizhelfer\nEs wei\u00df ja keiner, der\u2018s nicht erlebt, wie es ist, wenn einer die Fl\u00fcgel hebt und leise auf die letzte Reise \ngeht. Es wei\u00df ja keiner, dem es nicht geschah, wie es ist, wenn einer nicht mehr da, wenn leer die St\u00e4t -\nte des, den man h\u00e4tte gerne noch nah. (Quelle unbekannt)\nDie Erinnerung hat starke Arme\u00a0\u2013 Diese Worte sind schnell ausgesprochen, doch f\u00fcr trauernde \nMenschen hei\u00dft es, diese Worte im Alltag zu buchstabieren und das ist oft ein schmerzhafter Prozess. \nDer Bef\u00e4higungskurs zur Trauerbegleitung qualifiziert zur Begleitung von erwachsenen Trauernden im \nEinzelgespr\u00e4ch oder Trauertreffs.\nDie Qualifikation schult die Fach\u00ad, Methoden\u00ad, Selbst \u00ad, Sozial\u00ad und Handlungskompetenz. Erforder\u00ad\nliches Wissen wird vermittelt und das Einf\u00fchlungsverm\u00f6gen der Begleiterinnen und Begleiter sensibi\u00ad\nlisiert, mit dem Ziel, trauernde Menschen wohltuend und unterst\u00fctzend auf ihrem pers\u00f6nlichen Weg \nder Trauer zu begleiten.\nIn Zusammenarbeit mit dem Hospizdienst  K\u00fcrten / Wipperf\u00fcrth.\n\u00a9 Vladimir977 / shutterstock.com\nQuiF \u2013 Qualifizierung in der Familienbildungsst\u00e4tte169> EHRENAMT UND HOSPIZ\n \n \nVoraussetzungen f\u00fcr die Teilnahme\n\u2022 Teilnahme an einem Bef\u00e4higungsseminar zur \nLebens \u00adbegleitung in der Zeit des Sterbens \noder Auseinandersetzung mit dem Thema \nSterben und Tod\n\u2022 Bereitschaft zu Reflexion und Selbsterfahrung\n\u2022 Psychische Belastbarkeit\n\u2022 Bereitschaft zur Auseinandersetzung mit der \neigenen Lern\u00ad und Trauerbiografie\n\u2022 Respekt vor Menschen verschiedener Welt\u00ad\nanschauungen und Lebensentw\u00fcrfen\n\u2022 Verbindliche Zusage zur Teilnahme an allen \nEinheiten \nEin Zertifikat wird nur ausgestellt, wenn die Fehl-\nzeiten nicht mehr als 10% (= 9 UST) betragen. \n \nDie Qualifikation entspricht den Standards des \nBundesverbandes Trauerbegleitung e.V. f\u00fcr die \nTrauerbegleitung im Ehrenamt.\nBei Interesse zur Teilnahme am Kurs wenden  Sie \nsich bitte an ihre Hospizgruppe.\nDi 22.08. \u2013 13.04.2024 | 15.00 \u2013 16.00 Uhr\nElke Pracejus, Trauerbegleiterin,  \nGestalttherapeutin\nTeilnahme\u00adGeb\u00fchr 550,00 \u20ac\nSeminarumfang 13 x = 84 UStd.\nOrt: Kath. Familienbildungsst\u00e4tte\u00a0\u2013 Haus der \nFamilie Wipperf\u00fcrth\nKlosterplatz 2 | 51688 Wipperf\u00fcrth\nVeranstaltungs-Nr. 2372790003\nQuiF \u2013 Qualifizierung in der Familienbildungsst\u00e4tte170> EHRENAMT UND HOSPIZ\nLebensbegleitung in der Zeit des Sterbens \u00adAufbaukurs\nBef\u00e4higungskurs f\u00fcr ehrenamtliche Hospizhelferinnen und Hospizhelfer\nSterben ist Teil unseres Lebens, es ber\u00fchrt unseren privaten wie unseren beruflichen Bereich. Beglei\u00ad\ntung von sterbenskranken Menschen ist Begleitung in der letzten Lebensphase. Begleitung in dieser \nZeit des Lebens bedeutet immer auch Ber\u00fchrung und Begegnung mit der eigenen Sterblichkeit, hei\u00dft \nst\u00fctzend und suchend an der Seite des betroffenen Menschen sein, damit er in W\u00fcrde leben kann bis \nzu seinem Tod. Gestaltetes Abschiednehmen von Verstorbenen tr\u00f6stet in der Trauer und unterst\u00fctzt \nneue Lebenswege. Im zweiten Seminar liegt der Schwerpunkt bei dem Thema Kommunikation im \nUmgang mit dem Sterbenden und den Angeh\u00f6rigen, die zu einer guten Begleitpraxis f\u00fchren sollen.\nDer Kurs ist nur f\u00fcr Teilnehmerinnen und Teilnehmer des Basiskurses offen. Ein Beratungsgespr\u00e4ch mit \nder Koordinatorin eines Hospizdienstes ist Voraussetzung zur Teilnahme am Kurs.\nMo 21.08. \u2013 23.09.2023  \n18.00 \u2013 16.00 Uhr\nElke Pracejus, Trauerbegleiterin, \n Gestalttherapeutin\nTeilnahme\u00adGeb\u00fchr 25,00 \u20ac\nSeminarumfang 6 x = 28 UStd.\nOrt: Kath. Familienbildungsst\u00e4tte\u00a0\u2013 Haus der \nFamilie Wipperf\u00fcrth\nKlosterplatz 2 | 51688 Wipperf\u00fcrth\nVeranstaltungs-Nr. 2372790005\nQuiF \u2013 Qualifizierung in der Familienbildungsst\u00e4tte\n\u00a9 Miguel AF / shutterstock.com\n171\nQuiF \u2013 Qualifizierung in der Familienbildungsst\u00e4tte\n\u00a9 Christian Schwier / stock.adobe.com\n172> SCHULTAG  \nSchulTag Aufbaukurs: Qualifizierte Betreuung f\u00fcr Schulkinder\nBerufliche Fortbildung f\u00fcr Betreuungskr\u00e4fte im Primarbereich\nZiel des Aufbaukurses ist es, die Lerninhalte des Grundkurses praxisbezogen zu vertiefen und Erfah\u00ad\nrungen der bisherigen praktischen Arbeit zu reflektieren. Dabei werden die berufsbezogenen Interes\u00ad\nsen und Perspektiven der Betreuungskr\u00e4fte ber\u00fccksichtigt, vernetzt und weiterentwickelt. Neben der \nVertiefung theoretischer Kenntnisse werden in praktischen \u00dcbungseinheiten immer wieder Situationen \naus der Betreuung durchgespielt, l\u00f6sungsorientiert betrachtet und konkrete und kreative Handlungs\u00ad\nideen entwickelt.\nZentraler Inhalt des Kurses ist das eigene Projekt mit Planung, Durchf\u00fchrung in der OGS, sowie \n Auswertung und Vorstellung im Kurs.\nDie wesentlichen Themen des Aufbaukurses:\n\u2022 Die aktuellen Lebenswelten heutiger Grundschulkinder\n\u2022 Umgang mit schwierigen Situationen\n\u2022 Beteiligung der Kinder in der Betreuung\n\u2022 Selbstkompetenz und Kraftquellen im Beruf\n\u2022 Kommunikation und Rhetorik\n\u2022 Zusammenarbeit mit Schule, Tr\u00e4ger der OGS und Eltern\n\u2022 Spiel, Bewegung, Aktivit\u00e4ten\n\u2022 Religionsp\u00e4dagogische Aspekte\n\u2022 Die Konzeption und Durchf\u00fchrung eines  eigenen Projektes\nQuiF \u2013 Qualifizierung in der Familienbildungsst\u00e4tte173> SCHULTAG\nSchulTag Aufbaukurs: Qualifizierte Betreuung f\u00fcr Schulkinder\nBerufliche Fortbildung f\u00fcr Betreuungskr\u00e4fte im Primarbereich\nVoraussetzung f\u00fcr die Anmeldung ist die \n Teilnahme am SchulTag Grundkurs.\nDer Kurs umfasst 120 Unterrichtsstunden  \n(davon 88 Pr\u00e4senz \u00ad und Onlinestunden und  \n32 Selbstlernstunden).\nDetailinformationen zum Kursverlauf entneh-\nmen Sie bitte dem Kursflyer, den wir Ihnen auf \nAnfrage zusenden.Sa 26.08. \u2013 13.12.2023 | 10.00 \u2013 21.15 Uhr\nCarolin D\u00f6rmbach, Kulturanthropologin, \n Improspielerin, Coach\nConstanze Groth, Referentin f\u00fcr Bildung f\u00fcr \nnachhaltige Entwicklung, Referentin f\u00fcr inklu\u00ad\nsives globales Lernen, M. A.\nGerit Schrader, Kinder \u00ad, Jugend\u00ad und Familien\u00ad\nberaterin\nJohannes Vogel, Diplom Theologe,  \nDiplom Sozialarbeiter\nYvonne Z\u00f6ll, Erlebnisp\u00e4dagogin\nTeilnahme\u00adGeb\u00fchr 550,00 \u20ac\nSeminarumfang 18 x = 88 UStd.\nOrt: Kath. Familienbildungsst\u00e4tte\u00a0\u2013 Haus der \nFamilie Wipperf\u00fcrth\nKlosterplatz 2 | 51688 Wipperf\u00fcrth\nVeranstaltungs-Nr. 2372250003\nQuiF \u2013 Qualifizierung in der Familienbildungsst\u00e4tte\u00a9 Robert Kneschke / stock.adobe.com\n174> SCHULTAG\nSchultag Plus: Haltung f\u00fcr Kinder im Offenen Ganztag  \nentwickeln und leben\nDie \u201eProfessionelle Haltung und Identit\u00e4t\u201c ist eine Schl\u00fcsseldimension, die das Denken, die Weltsicht und \ndie Handlungspraxis von p\u00e4dagogischen Fachkr\u00e4ften grundlegend pr\u00e4gt. Die Pers\u00f6nlichkeit und Identi \u00ad\nt\u00e4t der p\u00e4dagogischen Fachkraft selbst spielt in diesem Zusammenhang eine entscheidende Rolle; ihre \neigene Haltung den Kindern gegen\u00fcber ist daf\u00fcr ausschlaggebend, ob es tats\u00e4chlich zu Bildungsprozessen \nkommt, also zu Prozessen, w\u00e4hrend derer sich das Verh\u00e4ltnis eines Menschen zu sich selbst und zur Welt \nver\u00e4ndert. Daf\u00fcr ist ein professionelles Selbstverst\u00e4ndnis als moderierende sowie impulsgebende, st\u00fct \u00ad\nzende und begleitende Person von m\u00f6glichst selbstgesteuerten und selbstorganisierten Lernprozessen der \nKinder notwendig. P\u00e4dagogische Fachkr\u00e4fte sollten nicht zuletzt f\u00fcr das, was sie vermitteln und wie sie es \nvermitteln, Interesse und Begeisterung ausstrahlen. Professionalisierungsprozesse sind in diesem Kontext \nals zirkul\u00e4re und reflexive Prozesse zu konzipieren, in denen es nicht um die Anh\u00e4ufung von theoretischem \nVerf\u00fcgungs\u00ad oder handlungspraktischem Rezeptwissen geht, sondern um den Erwerb von reflexivem Ori \u00ad\nentierungswissen (Reflexionswissen), dass den Fachkr\u00e4ften erm\u00f6glicht, flexibel fall\u00ad und situationssensible \nPassungen zwischen Theorie und Praxis auch in komplexen und herausfordernden Situationen herzustellen \nund dabei die eigene Haltung als wesentlichen Faktor selbstreflexiv einzubeziehen.\nDie Veranstaltung ist offen f\u00fcr Mitarbeitende  \nin den OGS des Caritasverbandes f\u00fcr den OBK. \nCarolin D\u00f6rmbach, Kulturanthropologin, \n Improspielerin, Coach\ngeb\u00fchrenfrei\nSeminarumfang 5 x = 20 UStd.\nOrt: Kath. Familienbildungsst\u00e4tte Wipperf\u00fcrth\nKlosterplatz 2 | 51688 Wipperf\u00fcrth\nund digital\nQuiF \u2013 Qualifizierung in der Familienbildungsst\u00e4tte\n\u00a9 contrastwerkstatt / stock.adobe.com\n175> SCHULTAG\nSchultag Plus: Haltung f\u00fcr Kinder im Offenen Ganztag  \nentwickeln und leben\nGruppe 1\nDi 22.08.2023 | 09.30 \u2013 12.15 Uhr (HDF)\n29.08., 25.10., 14.11., 05.12.2023 | \nJeweils 09.30 \u2013 12.15 Uhr (digital)\nVeranstaltungs-Nr. 2372250028 \nGruppe 2\nDi 22.08. 2023 | 13.45 \u2013 17.00 Uhr (HDF)\n05.09., 02.11., 15.11., 06.12.2023 | \nJeweils 09.30 \u2013 12.15 Uhr (digital)\nVeranstaltungs-Nr. 2372250029 \nGruppe 3\nFr 25.08. 2023 | 09.30 \u2013 12.15 Uhr (HDF)\n06.09., 03.11., 21.11., 12.12.2023 | \nJeweils 09.30 \u2013 12.15 Uhr (digital)\nVeranstaltungs-Nr. 2372250030 Gruppe 4\nFr 25.08. 2023 | 13.45 \u2013 17.00 Uhr (HDF)\n13.09., 07.11., 23.11., 14.12.2023 | \nJeweils 09.30 \u2013 12.15 Uhr (digital)\nVeranstaltungs-Nr. 2372250031 \nGruppe 5\nMo 28.08. 2023 | 13.45 \u2013 17.00 Uhr (HDF)\n15.09., 08.11., 28.11., 15.12.2023 | \nJeweils 09.30 \u2013 12.15 Uhr (digital)\nVeranstaltungs-Nr. 2372250032 \nBitte beachten Sie die Hinweise zu unseren digi-\ntalen Veranstaltungen im Anschluss an die AGB\nQuiF \u2013 Qualifizierung in der Familienbildungsst\u00e4tte176> SCHULTAG\nSchultag Plus: Erlebnisp\u00e4dagogische Spiele\nVon \u201aFingerfangen\u2018 bis \u201aOmaJ\u00e4gerB\u00e4r\u2018\nEin Fortbildungstag, an dem Sie Spiele kennen lernen, die dem Bewegungsdrang der Kinder im offenen \nGanztag entgegenkommen. Die Spiele eignen sich f\u00fcr drinnen oder drau\u00dfen, sie sind leicht vorzubereiten \nund ben\u00f6tigen kein oder minimales Material, haben immer viele Gewinner und machen vor allem viel \nSpa\u00df:\n\u2022 Spiele zum Kennenlernen\n\u2022 Kreisspiele\n\u2022 Lauf\u00ad und Reaktionsspiele\n\u2022 Kurze Spiele zum Sammeln oder Zeit \u00fcberbr\u00fccken\nAlle Spiele werden gemeinsam durchgespielt. Die Spielanleitungen, Regeln, Varianten etc. werden wir \n gemeinsam erstellen. So behalten Sie die Spiele sicher und langfristig im Ged\u00e4chtnis und k\u00f6nnen sie \nsofort in Ihrem Alltag anwenden.\nDo 14.09.2023 | 09.00 \u2013 16.00 Uhr\nChristina Pl\u00f6\u00dfl, Diplom Sportlehrerin, Kommuni\u00ad\nkationstrainerin, NLP\u00adCoach, Erlebnisp\u00e4dagogin\nTeilnahme\u00adGeb\u00fchr 40,00 \u20ac\nSeminarumfang 1 x = 8 UStd.\nOrt: Kath. Familienbildungsst\u00e4tte\u00a0\u2013 Haus der \nFamilie Wipperf\u00fcrth\nKlosterplatz 2 | 51688 Wipperf\u00fcrth\nVeranstaltungs-Nr. 2372250069\nQuiF \u2013 Qualifizierung in der Familienbildungsst\u00e4tte\n\u00a9 Christian Schwier / stock.adobe.com\n177> SCHULTAG\nSchulTag Plus: Wenn Kinder dicht machen\nKonflikte \u201agewaltfrei\u2018 l\u00f6sen\nKleinere und gr\u00f6\u00dfere Konflikte geh\u00f6ren zum Alltag in der OGS dazu. Es entstehen Situationen, in \ndenen Sie spontan oder sp\u00e4ter in Ruhe reagieren m\u00fcssen. Dieses Seminar gibt Ihnen zum einen \nkonkret umsetzbare Tipps und Ideen zum Umgang mit Konflikten und \u201akomischem Verhalten\u2018 von Kin\u00ad\ndern. Zum anderen bekommen Sie Hintergrundwissen, Gedanken und Impulse aus der gewaltfreien \nKommunikation. So k\u00f6nnen Sie Ihre Perspektive auf solche Situationen ver\u00e4ndern und neue alterna\u00ad\ntive L\u00f6sungen finden. Dabei schauen wir immer auf die sachliche und auf die emotionale Ebene einer \nSituation. Beispiele aus Ihrem OGS\u00adAlltag dienen uns als Basis.\nInhalte sind:\n\u2022 Grundlagen der gewaltfreien Kommunikation\n\u2022 Hilfreiche Einstellung zu Konflikten\n\u2022 Umgang mit Kindern, die herumlaufen oder st\u00f6ren\n\u2022 Spontane \u201aAngriffe\u2019 oder aggressives Verhalten\n\u2022 Vermitteln zwischen Kindern in und nach Konflikten\n\u2022 P\u00e4dagogische Gespr\u00e4che mit Kindern zu Konfliktverhalten \nDo 19.10.2023 | 09.00 \u2013 16.00 Uhr\nChristina Pl\u00f6\u00dfl, Diplom Sportlehrerin, Kommuni\u00ad\nkationstrainerin, NLP\u00adCoach, Erlebnisp\u00e4dagogin\nTeilnahme\u00adGeb\u00fchr 40,00 \u20ac\nSeminarumfang 1 x = 8 UStd.  \nOrt: Kath. Familienbildungsst\u00e4tte \u2013 Haus der \nFamilie Wipperf\u00fcrth\nKlosterplatz 2 | 51688 Wipperf\u00fcrth\nVeranstaltungs-Nr. 2372250070\nQuiF \u2013 Qualifizierung in der Familienbildungsst\u00e4tte\n\u00a9 Tanja / stock.adobe.com\n178\nauf Honorarbasis f\u00fcr die Bereiche\nEltern-Kind-Kurse | Bewegung und Spiel \nSport und Bewegung | Kochen\nWenn Sie interessiert sind im p\u00e4dagogischen Bereich mit \nErwachsenen und Kindern zu arbeiten, \u00fcber eine abgeschlossene \nBerufsausbildung und fachliche Qualifikation verf\u00fcgen, dann \nnehmen Sie bitte Kontakt auf.\nThomas D\u00f6rmbach \ndoermbach@hdf-wipperfuerth.de\nTelefon 02267 871420 \ninfo@hdf-wipperfuerth.de179SONSTIGES180> KOOPERATIONSPARTNER\nKatholisches Familienzentrum Wipperf\u00fcrth  \nDas Katholische Familienzentrum Wipperf\u00fcrth be \u00ad\ngleitet Familien eine Wegstrecke lang und f\u00f6rdert \nIhre Kinder durch die p\u00e4dagogisch qualifizierte Be \u00ad\ntreuung in unseren katholischen Kindertagesst\u00e4t \u00ad\nten in Wipperf\u00fcrth. Besonders am Herzen liegt \nuns dabei die religi\u00f6se Entwicklung der Familien.\nSuchen Sie f\u00fcr Ihr Kind eine geeignete Kinderta\u00ad\ngeseinrichtung? Unsere Kindertagesst\u00e4tten sind \nf\u00fcr Sie wohnortnah in den D\u00f6rfern und in der \nStadt Wipperf\u00fcrth. Sie bieten unterschiedliche \nBetreuungszeiten f\u00fcr individuelle Bedarfe und \narbeiten jeweils mit einer innovativen, p\u00e4dagogi\u00ad\nschen Konzeption.\n\u2022 Wir bilden, erziehen und f\u00f6rdern Kinder in \nunseren Kindertageseinrichtungen\n\u2022 Wir begleiten Eltern wie Kinder seelsorglich \nbei ihrer Suche nach Gott\u2022 Wir unterst\u00fctzen Familien durch Weiterbil\u00ad\ndung, wie sie die Katholische Familienbil\u00ad\ndungsst\u00e4tte Wipperf\u00fcrth anbietet.\n\u2022 Wir sind Teil eines lebendigen Netzwerkes von \nFacheinrichtungen, die in zahlreichen Lebens \u00ad\nsituationen Hilfe, Rat und Begleitung anbieten. \nBei Bedarf vermitteln alle unsere Mitarbeiterin \u00ad\nnen und Mitarbeiter interessierte Eltern weiter.\nZwei Tr\u00e4ger machen sich im Katholischen Fami\u00ad\nlienzentrum f\u00fcr Familien in Wipperf\u00fcrth stark:\n\u2022 Die Katholische Kirchengemeinde St. Nikolaus \nals Tr\u00e4ger von sechs Katholischen Kinderta\u00ad\ngeseinrichtungen\nund das\n\u2022 Bildungswerk der Erzdi\u00f6zese K\u00f6ln e.V. als \n Tr\u00e4ger der Katholischen Familienbildungsst\u00e4t \u00ad\nte Haus der Familie Wipperf\u00fcrth.\nGemeinsam mit weiteren Kooperationspartnern \nbieten Sie ein breit gef\u00e4chertes Angebot f\u00fcr \nFamilien in den Bereichen Betreuung, Familien\u00ad\nbildung, Familienpastoral und Beratung.\nHinweise & Services181> KOOPERATIONSPARTNER\nDamit wir uns an ihrem Bedarf und an Ihren \nBed\u00fcrfnissen orientieren k\u00f6nnen, sind wir auf Ihre \nMithilfe angewiesen. Wir m\u00f6chten Ihre Meinung \nkennen lernen und Ihre Erfahrungen in unsere \nPlanungen einbeziehen. Au\u00dferdem interessiert \nuns, wie wir Sie selbst und Ihre Familien im \nRahmen unserer M\u00f6glichkeiten noch besser \nunterst\u00fctzen k\u00f6nnen. Wenn Sie Hinweise haben \noder eine Idee, was in Wipperf\u00fcrth f\u00fcr Familien \nau\u00dferdem noch angeboten oder verbessert wer \u00ad\nden soll, sprechen Sie uns an!\nStaatlich anerkanntes Familienzentrum  \nKatholische Kindertagesst\u00e4tte Don Bosco\nMichael Kilian\nDon Bosco Weg 5 | 51688 Wipperf\u00fcrth\nTelefon 02267 5237  \nTelefax 02267 888021\ndonbosco@katholisch\u00adin\u00adwipperfuerth.deKatholische Familienbildungsst\u00e4tte  \nWipperf\u00fcrth \u2013 Haus der Familie\nThomas D\u00f6rmbach\nKlosterplatz 2 | 51688 Wipperf\u00fcrth\nTelefon 02267 87142 0  \nTelefax 02267 87142 23\ninfo@hdf\u00adwipperfuerth.de  \nwww.hdf\u00adwipperfuerth.de\nHinweise & Services\n\u00a9 fizkes / shutterstock.com\n182> KOOPERATIONSPARTNER\nKatholische Kindertagesst\u00e4tten im  \nSeelsorgebereich Wipperf\u00fcrth  \nSt. Anna H\u00e4mmern,  \nSt. Anna Thier,  \nSt. Clemens Wipperfeld,  \nSt. Nikolaus Wipperf\u00fcrth,  \nSt. Raphael Kreuzberg\nDas Katholische Familienzentrum Wipper -\nf\u00fcrth bietet zahlreiche Beratungsangebote f\u00fcr \nFamilien kostenfrei an. Es bietet Orientierung \nund \u201eErste Hilfe\u201c in verschiedenen Bereichen. \nSelbstverst\u00e4ndlich werden alle Gespr\u00e4che \nvertraulich behandelt. Bitte schauen Sie auch \nin das aktuelle Programmheft der Familienbil\u00ad\ndungsst\u00e4tte, wo Sie eine Vielzahl interessanter \nKursangebote finden k\u00f6nnen.\nErziehungsberatung im Haus der Familie\nFragen und Probleme aus dem Zusammen\u00ad\nleben in der Familie oder zur Erziehung belasten \nmanchmal Eltern und werden lange mit herum\u00ad\ngetragen, ohne dass man damit weiterkommt. \nOft ist es hilfreich, einmal mit einer au\u00dfen \nstehenden Fachkraft dar\u00fcber zu reden, um eine \nerste Orientierung und Information zu erhalten.Termine auf Anfrage im B\u00fcro der \n Familienbildungsst\u00e4tte.\nLudger S\u00e4ndker, Diplom\u00adSozialp\u00e4dagoge,  \nFamilientherapeut und Supervisor  \nAnmeldung: Haus der Familie  \nTelefon 02267 871420\nSchwangerschaftsberatungsstelle\nDie kath. Schwangerschaftsberatungsstelle f\u00fcr \nden Oberbergischen Kreis e. V. ber\u00e4t in Wip\u00ad\nperf\u00fcrth Frauen und Paare in allen Fragen und \nProblemen und um Schwangerschaft und Geburt.\nSprechzeiten sind jeden 3. Donnerstag im Monat \nim Haus der Familie. Anmeldung / Information:  \nTelefon 02261 306 141 oder 142.\nTagesm\u00fctternetz Oberberg e. V.\nDas Tagesm\u00fctternetz Oberberg e. V. \u00fcbernimmt \nals Fachberatungsstelle f\u00fcr Kindertagespflege \ndie Beratung suchender Eltern sowie die Beglei\u00ad\ntung und Vermittlung von Tagespflegepersonen. \nBeratungstermine im Haus der Familie nach \nAbsprache unter Telefon 02261 886886.\nHinweise & Services183> KOOPERATIONSPARTNER\nBabysitterkartei im Haus der Familie\nWir helfen Ihnen einen Babysitter zu finden! Die \nvon uns qualifizierten Babysitter haben die M\u00f6g\u00ad\nlichkeit, sich in die Babysitterkartei der Famili\u00ad\nenbildungsst\u00e4tte Haus der Familie aufnehmen \nzu lassen. Suchende Eltern k\u00f6nnen bei uns auf \nNachfrage Babysitter benannt bekommen.  \nHaus der Familie, Telefon 02267 871420.\nElterntreff im Kath. Familienzentrum\nEin offenes Angebot f\u00fcr Frauen mit Begegnung, \nAustausch, Informationen und aktuellen Themen \nbei einer Tasse Kaffee. Das Cafe wird in regel\u00ad\nm\u00e4\u00dfigen Abst\u00e4nden in der  \nKindertagesst\u00e4tte Don Bosco,  \nDon Bosco Weg 5 | 51688 Wipperf\u00fcrth  \nangeboten. Termine bitte dort erfragen.Schulpsychologischer Dienst des OBK\nDer Schulpsychologische Dienst des Oberbergi\u00ad\nschen Kreises ist eine unabh\u00e4ngige Beratungs\u00ad\nstelle. Der Zugang zur Beratung ist freiwillig  \nund f\u00fcr Ratsuchende kostenlos . Beraten werden \nSch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler der Grundschule, \nderen Familien und Lehrkr\u00e4fte, um die Entwick \u00ad\nlung der F\u00e4higkeiten und Fertigkeiten sowie der \nPers\u00f6nlichkeit zu unterst\u00fctzen.  \nAnmeldung und Terminabsprache im Sekretariat   \ndes Schulpsychologischen Dienstes  \nTelefon 02261 88\u00ad4060  \n(Mo \u2013 Fr 8:30 \u2013 11:30 Uhr).\n\u00a9 Theodor Barth\nHinweise & Services184> KOOPERATIONSPARTNER\nKooperationspartner\nMit wem arbeiten wir zusammen?  \n(Beispiele)\nSeelsorgebereich Wipperf\u00fcrth\nKindertagesst\u00e4tten und Schulen in Wipperf\u00fcrth\nPsychologische Beratungsstelle f\u00fcr Eltern, Kinder und Jugendliche\nEhe\u00ad, Familien\u00ad und Lebensberatung Gummersbach\nHelios Klinik Wipperf\u00fcrth\nCaritasverband f\u00fcr den OBK e. V. und seine Fachdienste\nDomino\u00adNetzwerk Wipperf\u00fcrth f\u00fcr Menschen mit Behinderung\n\u00d6kumenische Hospizinitiative Wipperf\u00fcrth / K\u00fcrten\nJugendamt der Hansestadt Wipperf\u00fcrth\nKatholisches Familienzentrum Wipperf\u00fcrth\nAWO Familienzentrum Wipperf\u00fcrth\nDRK Familienzentrum \u201eRasselbande\u201c Wipperf\u00fcrth\nEvangelisches Familienzentrum Sonnenk\u00e4fer\nFamilienzentrum Paffenberg Lindlar\nDRK Familienzentrum Henry Dunant Lindlar\nTagesm\u00fctternetz im OBK e. V.\nOberbergischer Kreis, Projekt Weitblick\nEhrenamtsakademie Oberbergischer Kreis\nWeltladen e. V.\nHeimat \u00ad und Geschichtsverein Wipperf\u00fcrth\nHinweise & Services\n\u00a9 Chromatika Multimedia snc / shutterstock.com185> QUALIT\u00c4TSMANAGEMENT\nWir geben Bildung besondere Qualit\u00e4t\u00a0\u2013  fachlich und menschlich\nWir sind eine anerkannte Einrichtung der Weiterbildung in NRW zertifiziert  \nnach der Qualit\u00e4tsnorm DIN EN ISO 9001.\n \n \n \n \n \nLiebe Teilnehmerinnen und Teilnehmer,  \nliebe Kooperationspartner,\nseit Dezember 2009 sind wir erfolgreich nach \nder g\u00fcltigen Qualit\u00e4tsnorm DIN EN ISO 9001 \nzertifiziert.\nMit diesem Zertifikat verpflichten wir uns, konti\u00ad\nnuierlich und sorgf\u00e4ltig auf die Erf\u00fcllung unserer \nQualit\u00e4tsstandards zu achten. Ihre Zufriedenheit \nmit unseren Weiterbildungsveranstaltungen \nsteht dabei an erster Stelle.\nWir arbeiten gezielt daran, diese Zufriedenheit \naufrechtzuerhalten und auszubauen, indem wir \naus Ihren und unseren positiven Erfahrungen  \ngenauso wie aus Ihren kritischen R\u00fcckmeldun\u00ad\ngen lernen. Ihre Anregungen geben uns wichtige \nOptimierungsimpulse!In einem rotierenden System werten wir nach \nund nach die Zufriedenheit unserer Teilnehmer/\ninnen in allen Kursen aus. Wir bitten Sie daher, \nden ggf. am Ende eines Kurses oder einer Veran\u00ad\nstaltung von uns ausgegebenen Fragebogen  \nauszuf\u00fcllen und sich somit an unserer Qualit\u00e4ts\u00ad\nerhebung zu beteiligen. \nGerne k\u00f6nnen Sie uns auch unabh\u00e4ngig von \ndieser schriftlichen Befragung ein Feedback \ngeben. Was hat Ihnen gut gefallen, was ist uns \ngut gelungen oder was kann aus Ihrer Sicht \nverbessert werden?\nHaben Sie weitere Fragen zu unserem  \nQualit\u00e4tsmanagement? \nWenden Sie sich gerne an die Mitarbeiterinnen \nund Mitarbeiter unserer Familienbildungsst\u00e4tte! \nHinweise & Services18648> ALLGEMEINE GESCH\u00c4FTSBEDINGUNGEN\nAllgemeine Gesch\u00e4ft  sbedingungen \nf\u00fcr die Bildungseinrichtungen des \nBildungswerkes der Erzdi\u00f6zese K\u00f6ln e.V.\nGeltungsbereich\nDie folgenden Allgemeinen Gesch\u00e4ft  sbedingungen \nregeln das Verh\u00e4ltnis zwischen Teilnehmerinnen \nund Teilnehmern an Veranstaltungen und der \nBildungseinrichtung. Abweichende Allgemeine \nGesch\u00e4ft  s\u00ad oder Veranstaltungsbedingungen haben \nkeine G\u00fcltigkeit. \nAnmeldung\nBitte nutzen Sie f\u00fcr die Anmeldung die Anmelde\u00ad\nkarten im Programmheft  , die separaten Flyer bzw. \nAnmeldekarten oder die Online\u00adAnmeldung auf \nunserer Internetseite. \nDie Anmeldung zu den Veranstaltungen muss \nschrift  lich unter Angabe des vollen Namens, der \nAnschrift   und Telefonnummer erfolgen. \nDie Anmeldung f\u00fcr eine Veranstaltung ist verbind\u00ad\nlich und verpfl  ichtet zur Zahlung des festgesetzten \nTeilnahmeentgeltes, auch f\u00fcr durch Sie angemelde\u00ad\nte andere Personen. \nSie erhalten von uns eine Anmeldebest\u00e4tigung und \nwerden benachrichtigt, falls eine Veranstaltung \nbelegt ist oder ausf\u00e4llt.\nBei gesondert gekennzeichneten Kursen behalten \nwir uns vor, die Veranstaltung auch digital durch\u00ad \nbzw. fortzuf\u00fchren. Ein Anspruch auf Kostenerstat\u00ad\ntung entsteht dadurch nicht.Anmeldung f\u00fcr Veranstaltungen mit \nKooperationspartnern \nAnmeldungen f\u00fcr Veranstaltungen bei unseren \nKooperationspartnern in den katholischen Kirchen\u00ad\ngemeinden und den Verb\u00e4nden und Einrichtungen \nsind an die im Programmheft   bzw. auf der Internet\u00ad\nseite jeweils angegebene Person zu richten. \nOnline-Anmeldung \nDie Darstellung der Veranstaltungen auf den Inter\u00ad\nnetseiten der Einrichtungen in Verbindung mit der \nOnline\u00adAnmeldung stellt kein rechtlich bindendes \nAngebot, sondern einen unverbindlichen Online\u00adKa\u00ad\ntalog dar. Durch Anklicken des Buttons \u00bbkosten\u00ad\npfl  ichtige Bestellung\u00ab geben Sie eine verbindliche \nBestellung der auf dem Bestellformular aufgef\u00fchr\u00ad\nten Veranstaltung ab. Die Best\u00e4tigung des Zugangs \nIhrer Bestellung erfolgt durch automatisierte E\u00adMail \nunmittelbar nach dem Absenden der Bestellung \nund stellt noch keine Vertragsannahme dar. Wir \nk\u00f6nnen Ihre Bestellung durch Versand einer separa\u00ad\nten Anmeldebest\u00e4tigung per E\u00adMail innerhalb von \nf\u00fcnf Tagen annehmen. \nZahlungsweise\nDie Zahlung erfolgt durch SEPA\u00adLastschrift  einzug. \nAnmeldungen \u00fcber das Internet oder per E\u00adMail sind \nnur mit Erteilung einer SEPA\u00adLastschrift   m\u00f6glich. \nWenn Sie in den anderen Anmeldeverfahren dem \nSEPA\u00adLastschrift  einzug nicht zustimmen wollen, \nm\u00fcssen Sie die Kursgeb\u00fchr umgehend bezahlen. \nHinweise & Services187 48> ALLGEMEINE GESCH\u00c4FTSBEDINGUNGEN\nAllgemeine Gesch\u00e4ft  sbedingungen \nf\u00fcr die Bildungseinrichtungen des \nBildungswerkes der Erzdi\u00f6zese K\u00f6ln e.V.\nGeltungsbereich\nDie folgenden Allgemeinen Gesch\u00e4ft  sbedingungen \nregeln das Verh\u00e4ltnis zwischen Teilnehmerinnen \nund Teilnehmern an Veranstaltungen und der \nBildungseinrichtung. Abweichende Allgemeine \nGesch\u00e4ft  s\u00ad oder Veranstaltungsbedingungen haben \nkeine G\u00fcltigkeit. \nAnmeldung\nBitte nutzen Sie f\u00fcr die Anmeldung die Anmelde\u00ad\nkarten im Programmheft  , die separaten Flyer bzw. \nAnmeldekarten oder die Online\u00adAnmeldung auf \nunserer Internetseite. \nDie Anmeldung zu den Veranstaltungen muss \nschrift  lich unter Angabe des vollen Namens, der \nAnschrift   und Telefonnummer erfolgen. \nDie Anmeldung f\u00fcr eine Veranstaltung ist verbind\u00ad\nlich und verpfl  ichtet zur Zahlung des festgesetzten \nTeilnahmeentgeltes, auch f\u00fcr durch Sie angemelde\u00ad\nte andere Personen. \nSie erhalten von uns eine Anmeldebest\u00e4tigung und \nwerden benachrichtigt, falls eine Veranstaltung \nbelegt ist oder ausf\u00e4llt.\nBei gesondert gekennzeichneten Kursen behalten \nwir uns vor, die Veranstaltung auch digital durch\u00ad \nbzw. fortzuf\u00fchren. Ein Anspruch auf Kostenerstat\u00ad\ntung entsteht dadurch nicht.Anmeldung f\u00fcr Veranstaltungen mit \nKooperationspartnern \nAnmeldungen f\u00fcr Veranstaltungen bei unseren \nKooperationspartnern in den katholischen Kirchen\u00ad\ngemeinden und den Verb\u00e4nden und Einrichtungen \nsind an die im Programmheft   bzw. auf der Internet\u00ad\nseite jeweils angegebene Person zu richten. \nOnline-Anmeldung \nDie Darstellung der Veranstaltungen auf den Inter\u00ad\nnetseiten der Einrichtungen in Verbindung mit der \nOnline\u00adAnmeldung stellt kein rechtlich bindendes \nAngebot, sondern einen unverbindlichen Online\u00adKa\u00ad\ntalog dar. Durch Anklicken des Buttons \u00bbkosten\u00ad\npfl  ichtige Bestellung\u00ab geben Sie eine verbindliche \nBestellung der auf dem Bestellformular aufgef\u00fchr\u00ad\nten Veranstaltung ab. Die Best\u00e4tigung des Zugangs \nIhrer Bestellung erfolgt durch automatisierte E\u00adMail \nunmittelbar nach dem Absenden der Bestellung \nund stellt noch keine Vertragsannahme dar. Wir \nk\u00f6nnen Ihre Bestellung durch Versand einer separa\u00ad\nten Anmeldebest\u00e4tigung per E\u00adMail innerhalb von \nf\u00fcnf Tagen annehmen. \nZahlungsweise\nDie Zahlung erfolgt durch SEPA\u00adLastschrift  einzug. \nAnmeldungen \u00fcber das Internet oder per E\u00adMail sind \nnur mit Erteilung einer SEPA\u00adLastschrift   m\u00f6glich. \nWenn Sie in den anderen Anmeldeverfahren dem \nSEPA\u00adLastschrift  einzug nicht zustimmen wollen, \nm\u00fcssen Sie die Kursgeb\u00fchr umgehend bezahlen. \n49> ALLGEMEINE GESCH\u00c4FTSBEDINGUNGEN\nSEPA-Lastschrift  einzug \nDas Lastschrift  einzugsverfahren wird mit \nder Gl\u00e4ubiger\u00adIdentifi  kationsnummer \nDE50ZZZ00000304425 durchgef\u00fchrt und ist f\u00fcr \nSie sicher und bequem. Die Vorteile f\u00fcr Sie sind:\n\u2022 Das Teilnahmeentgelt wird nach Beginn der Ver\u00ad\nanstaltung zum n\u00e4chsten 1. bzw. 15. des Monats \nabgebucht. \n\u2022 Sie vers\u00e4umen keine Zahlungsfrist und  m\u00fcssen \nnichts weiter veranlassen. \n\u2022 Wenn die Veranstaltung ausf\u00e4llt, erfolgt kein \nEinzug oder ggf. eine R\u00fcckerstattung. \n\u2022 Sie k\u00f6nnen der Abbuchung innerhalb von 8\u00a0Wo\u00ad\nchen bei Ihrem Geldinstitut widersprechen, falls \nsie zu Unrecht erfolgt sein sollte. \nF\u00fcr Lastschrift  einz\u00fcge, die wegen falscher oder \nfehlerhaft  er Bankverbindung, mangelnder Deckung \ndes Kontos oder unrechtm\u00e4\u00dfigem Widerspruchs \nnicht eingel\u00f6st werden k\u00f6nnen, berechnen wir die \nentstandenen Bankgeb\u00fchren.\nBank\u00fcberweisung \nBank\u00fcberweisungen sind in Ausnahmef\u00e4llen m\u00f6g\u00ad\nlich. Bei Bank\u00fcberweisung wird das Teilnahmeent\u00ad\ngelt direkt mit der Anmeldung f\u00e4llig.\nRatenzahlung\nIn Ausnahmef\u00e4llen kann durch die Einrichtungslei\u00ad\ntung eine Ratenzahlung genehmigt werden. Dies \nist vor Kursbeginn mit der Bildungseinrichtung abzusprechen, und nur mit Erteilung einer SEPA\u00ad \nLastschrift   m\u00f6glich. \nR\u00fccktritt\nBei Erkl\u00e4rung des schrift  lichen R\u00fccktritts, die uns \nsp\u00e4testens am 7. Tag vor dem Veranstaltungster\u00ad\nmin zugeht, entf\u00e4llt die Pfl  icht zur Leistung der \nVerg\u00fctung. Bei einer sp\u00e4teren Abmeldung bzw. \nbei Nichterscheinen oder vorzeitigem Beenden der \nTeilnahme ist die volle Teilnehmergeb\u00fchr zu zahlen. \nF\u00fcr Veranstaltungen im Bereich der berufl  ichen \nQualifi  kationen (z. B. Schultag u. Kindertagespfl  e\u00ad\nge) oder mit ausgewiesenen personenbezogenen \n\u00f6ffentlichen F\u00f6rdermitteln (z. B. Bildungsschecks) \noder mit \u00dcbernachtung und Verpfl  egung gelten \nabweichende R\u00fccktrittsfristen. \n\u2022  Kursangebote im Bereich der berufl  ichen \n Qualifi  kationen 6 Wochen vor Kursbeginn\n\u2022  Kursangebote mit personenbezogenen \u00f6ffent\u00ad\nlichen F\u00f6rdermitteln 8 Wochen vor Kursbeginn\nKursangebote mit \u00dcbernachtung und Verpfl  egung \nentsprechend der AGB Reiserecht. \nMa\u00dfgebend ist in allen F\u00e4llen das Eingangsdatum \nder Abmeldung bei der Bildungseinrichtung. Zur \nFristwahrung muss die R\u00fccktrittserkl\u00e4rung schrift  -\nlich beim Bildungswerk eingehen. Der R\u00fccktritt ist \nzu richten an die Einrichtung in der die Anmeldung \nerfolgte.\nHinweise & Services18850> ALLGEMEINE GESCH\u00c4FTSBEDINGUNGEN\nBesondere Hinweise\nDie M\u00f6glichkeit des R\u00fccktritts erlischt vorzeitig, \nwenn der Vertrag von beiden Seiten vollst\u00e4ndig \nerf\u00fcllt ist, bevor Sie die M\u00f6glichkeit des R\u00fccktritts \nausge\u00fcbt haben.\nMahnverfahren\nBei Zahlungsverzug berechnen wir nach einer ers\u00ad\nten kostenfreien Zahlungserinnerung f\u00fcr die erste \nMahnung 2,00\u00a0\u20ac und f\u00fcr eine weitere Mahnung \n5,00 \u20ac.\nErstattung\nKommen Veranstaltungen nicht zustande, werden \nbereits geleistete Zahlungen erstattet.\nErm\u00e4\u00dfigungen / Erstattungen \nDie Teilnehmergeb\u00fchren sind f\u00fcr die Teilnehmerin\u00ad\nnen und Teilnehmer sehr kosteng\u00fcnstig kalkuliert. \nAus diesem Grund gibt es auch nur in einzelnen \nProgrammbereichen bzw. f\u00fcr einzelne Zielgruppen \ndie M\u00f6glichkeit einer Geb\u00fchrenerm\u00e4\u00dfigung. Bitte \ninformieren Sie sich \u00fcber m\u00f6gliche Erm\u00e4\u00dfigungs\u00ad\ngr\u00fcnde und einzureichende Nachweise bei der \nBildungseinrichtung. Sie m\u00fcssen bis zum ersten \nKurstag bei der Bildungseinrichtung beantragt wer\u00ad\nden. Sp\u00e4ter eingehende Antr\u00e4ge k\u00f6nnen nicht mehr \nber\u00fccksichtigt werden. In Bezug auf die Erstat\u00ad\ntungsm\u00f6glichkeiten der Krankenkassen bitten wir \ndie Teilnehmerinnen und Teilnehmer, sich an ihre \njeweilige Krankenkasse zu wenden. Auf Wunsch stellen wir Ihnen nach Beendigung Ihres Kurses eine \nBescheinigung \u00fcber die Teilnahme und die Zahlung \nder Teilnahmegeb\u00fchr aus.\nTeilnahmeentgelte \nJede Veranstaltung ist mit dem f\u00e4lligen Teilnahme\u00ad\nentgelt ausgezeichnet. Eine Unterrichtsstunde \n(U\u00adStd.) umfasst 45 Minuten. In Einzelf\u00e4llen sind \nzus\u00e4tzliche Mehrkosten und Umlagen in der Kurs\u00ad\nbeschreibung ausgewiesen. Solche Sachkosten sind \nvon der Erm\u00e4\u00dfigungsm\u00f6glichkeit ausgeschlossen. \nSie werden mit den Teilnehmergeb\u00fchren f\u00e4llig.\nWechsel der Kursleitung \nAus wichtigen Gr\u00fcnden k\u00f6nnen Veranstaltungen \nmit einer anderen Leitung als ausgeschrieben \ndurchgef\u00fchrt werden. Daraus entsteht kein R\u00fcck\u00ad\ntrittsrecht. \nTermin\u00e4nderung\nDie Bildungseinrichtung beh\u00e4lt sich Termin\u00ad\n\u00e4nderungen vor. \nMindestteilnehmerzahl\nVeranstaltungen werden in der Regel ab 10\u00a0Perso\u00ad\nnen durchgef\u00fchrt. \nMindestalter der Teilnehmerinnen \nund Teilnehmer \nDie Bildungseinrichtung ist eine Bildungsein\u00ad\nrichtung f\u00fcr Erwachsenen\u00ad und Familienbildung. \nHinweise & Services189 50> ALLGEMEINE GESCH\u00c4FTSBEDINGUNGEN\nBesondere Hinweise\nDie M\u00f6glichkeit des R\u00fccktritts erlischt vorzeitig, \nwenn der Vertrag von beiden Seiten vollst\u00e4ndig \nerf\u00fcllt ist, bevor Sie die M\u00f6glichkeit des R\u00fccktritts \nausge\u00fcbt haben.\nMahnverfahren\nBei Zahlungsverzug berechnen wir nach einer ers\u00ad\nten kostenfreien Zahlungserinnerung f\u00fcr die erste \nMahnung 2,00\u00a0\u20ac und f\u00fcr eine weitere Mahnung \n5,00 \u20ac.\nErstattung\nKommen Veranstaltungen nicht zustande, werden \nbereits geleistete Zahlungen erstattet.\nErm\u00e4\u00dfigungen / Erstattungen \nDie Teilnehmergeb\u00fchren sind f\u00fcr die Teilnehmerin\u00ad\nnen und Teilnehmer sehr kosteng\u00fcnstig kalkuliert. \nAus diesem Grund gibt es auch nur in einzelnen \nProgrammbereichen bzw. f\u00fcr einzelne Zielgruppen \ndie M\u00f6glichkeit einer Geb\u00fchrenerm\u00e4\u00dfigung. Bitte \ninformieren Sie sich \u00fcber m\u00f6gliche Erm\u00e4\u00dfigungs\u00ad\ngr\u00fcnde und einzureichende Nachweise bei der \nBildungseinrichtung. Sie m\u00fcssen bis zum ersten \nKurstag bei der Bildungseinrichtung beantragt wer\u00ad\nden. Sp\u00e4ter eingehende Antr\u00e4ge k\u00f6nnen nicht mehr \nber\u00fccksichtigt werden. In Bezug auf die Erstat\u00ad\ntungsm\u00f6glichkeiten der Krankenkassen bitten wir \ndie Teilnehmerinnen und Teilnehmer, sich an ihre \njeweilige Krankenkasse zu wenden. Auf Wunsch stellen wir Ihnen nach Beendigung Ihres Kurses eine \nBescheinigung \u00fcber die Teilnahme und die Zahlung \nder Teilnahmegeb\u00fchr aus.\nTeilnahmeentgelte \nJede Veranstaltung ist mit dem f\u00e4lligen Teilnahme\u00ad\nentgelt ausgezeichnet. Eine Unterrichtsstunde \n(U\u00adStd.) umfasst 45 Minuten. In Einzelf\u00e4llen sind \nzus\u00e4tzliche Mehrkosten und Umlagen in der Kurs\u00ad\nbeschreibung ausgewiesen. Solche Sachkosten sind \nvon der Erm\u00e4\u00dfigungsm\u00f6glichkeit ausgeschlossen. \nSie werden mit den Teilnehmergeb\u00fchren f\u00e4llig.\nWechsel der Kursleitung \nAus wichtigen Gr\u00fcnden k\u00f6nnen Veranstaltungen \nmit einer anderen Leitung als ausgeschrieben \ndurchgef\u00fchrt werden. Daraus entsteht kein R\u00fcck\u00ad\ntrittsrecht. \nTermin\u00e4nderung\nDie Bildungseinrichtung beh\u00e4lt sich Termin\u00ad\n\u00e4nderungen vor. \nMindestteilnehmerzahl\nVeranstaltungen werden in der Regel ab 10\u00a0Perso\u00ad\nnen durchgef\u00fchrt. \nMindestalter der Teilnehmerinnen \nund Teilnehmer \nDie Bildungseinrichtung ist eine Bildungsein\u00ad\nrichtung f\u00fcr Erwachsenen\u00ad und Familienbildung. \n51> ALLGEMEINE GESCH\u00c4FTSBEDINGUNGEN\nErwachsene im Sinne des Weiterbildungsgesetzes \nsind Teilnehmerinnen und Teilnehmer ab 16\u00a0Jahren. \nDas Mindestalter zur Teilnahme an den Veranstal\u00ad\ntungen betr\u00e4gt daher 16 Jahre. \nVeranstaltungen der Familienbildung sehen auch \ndie Teilnahme von Kindern vor (Eltern\u00adKind\u00adKurse).\nWeitere Veranstaltungen, f\u00fcr die eine Teilnahme \nauch unter 16 Jahren m\u00f6glich ist, enthalten einen \nausdr\u00fccklichen Hinweis. Die Teilnahme von Kindern \nist in Begleitung Erwachsener m\u00f6glich, sie bedarf \nder Zustimmung aller Erziehungsberechtigten.\nHaft  ung und Datenschutz\nDie Bildungseinrichtung \u00fcbernimmt keine Haft  ung \nbei Besch\u00e4digungen, Ungl\u00fccksf\u00e4llen, Verlusten, \nVersp\u00e4tungen oder sonstigen Unregelm\u00e4\u00dfigkeiten.\nIhre pers\u00f6nlichen Daten werden unter Beachtung \nder geltenden Datenschutzbestimmungen des \nKirchlichen Datenschutzgesetztes (KDG) elektro\u00ad\nnisch gespeichert. Eine Weitergabe der Daten an \nDritte fi  ndet nur auf gesetzlicher Grundlage oder \nIhre ausdr\u00fcckliche Zustimmung statt. Dies gilt f\u00fcr \nalle bei der Anmeldung aufgenommen Daten sowie \nf\u00fcr eventuell erfasste Daten im Zusammenhang \nmit Befragungen. Die Einzelheiten entnehmen Sie \nbitte unserer Datenschutzerkl\u00e4rung. https://bildung.\nerzbistum\u00adkoeln.de/bw\u00aderzdioezese\u00adkoeln\u00adev/da\u00ad\ntenschutz/Aufnahme von Wort-, Bild- und Tonbeitr\u00e4gen \nTonbandger\u00e4te, Film\u00ad, Foto\u00ad oder Videokameras \nd\u00fcrfen bei der Veranstaltung nur mit ausdr\u00fcck licher \nErlaubnis des Veranstalters betrieben werden. Auf\u00ad\nnahmen jedweder Form \u2013 auch durch den Einsatz \nvon Mobiltelefonen \u2013 sind daher untersagt. Jeder \nMissbrauch wird mit den Mitteln des Straf\u00ad und \nHausrechts verfolgt. \nDigitale Kursangebote\nJeder Teilnehmer ist f\u00fcr die Bereitstellung und \nGew\u00e4hrleistung eines Internet\u00ad Zugangs (Hardware, \nTK\u00adAnschl\u00fcsse, etc.) und der sonstigen zur Nutzung \nvon Onlineangeboten des Bildungswerkes not\u00adwen\u00ad\ndigen technischen Einrichtungen und Soft  ware \n(insbesondere Webbrowser) selber und auf ei\u00adgene \nKosten sowie auf eigenes Risiko verantwortlich.\nFundsachen\nFundsachen, die in den R\u00e4umlichkeiten der \nBildungseinrichtung liegen bleiben, werden bis ma\u00ad\nximal 2 Monate in der Bildungseinrichtung verwahrt \nund k\u00f6nnen w\u00e4hrend der \u00d6ffnungszeiten abgeholt \nwerden.\nHinweise & Services190> DATENSCHUTZERKL\u00c4RUNG\nVerantwortlicher \nBildungswerk der Erzdi\u00f6zese K\u00f6ln e. V. \nMarzellenstr. 32, 50668 K\u00f6ln \nTelefon +49 221 1642\u00ad1219 \ninfo@bildungswerk \u00adev.de\nBetrieblicher Datenschutz \nBildungswerk der Erzdi\u00f6zese K\u00f6ln e.V. \nMarzellenstr. 32, 50668 K\u00f6ln \ndatenschutzbeauftragter@bildungswerk \u00adev.de\nDatenkategorien\nIm Rahmen des Anmeldeprozesses k\u00f6nnen Ihre Stamm\u00ad\ndaten (Vor \u00ad / Nachname, Anschrift, Kontaktdaten) abgefragt \nwerden. Zus\u00e4tzlich k\u00f6nnen vor und w\u00e4hrend der Veranstal\u00ad\ntung weitere Daten wie z. B. Ihr Geburtsdatum und Titel,  \nIhr Beruf, Foto\u00ad, Ton und Videoaufnahmen von Ihnen verar \u00ad\nbeitet werden. Die Abfrage Ihrer personenbezogenen Daten \nkann abh\u00e4ngig vom Veranstaltungsformat variieren und wird \ndurch entsprechende Pflicht \u00ad und optionale Angaben im \nAnmeldeverfahren kenntlich gemacht.\nZwecke und Rechtsgrundlage der Datenverarbeitung \nWir verarbeiten personenbezogene Daten im Einklang  \nmit den Bestimmungen des KDG (Kirchliches Datenschutz\u00ad\ngesetz)\n\u2022  zur Durchf\u00fchrung eines Vertrags bzw. Vorvertrags gem.  \n\u00a7 6 Abs. 1 c) KDG,\n\u2022  zur Wahrung der berechtigten Interessen des Verantwort \u00ad\nlichen oder eines Dritten gem. \u00a7 6 Abs. 1 g) KDG, um die \njeweilige Veranstaltung organisieren und durchf\u00fchren zu \nk\u00f6nnen und\n\u2022  zur Erf\u00fcllung einer rechtlichen Verpflichtung gem. \u00a7 6 \nAbs. 1 d) KDG, um unsere rechtlichen Pflichten insbeson\u00ad\ndere im Bereich des Handels\u00ad, Steuer \u00ad und Zuwendungs\u00ad\nrechts erf\u00fcllen zu k\u00f6nnen.\n\u2022  Soweit Sie uns eine Einwilligung zur Verarbeitung von \npersonenbezogenen Daten f\u00fcr bestimmte Zwecke (z. B. \nNewsletter) oder Hinweise zu Publikationen sowie Ein\u00ad\nladungen zu unseren Veranstaltungen, zur Aufnahmen, Ver\u00f6ffentlichung von Foto\u00ad, Ton\u00ad und Videoaufnahmen \nvon Ihnen oder weiterer Zwecke erteilt haben, ist die \nRechtm\u00e4\u00dfigkeit dieser Verarbeitung auf Basis Ihrer \nEinwilligung gegeben.\n\u2022  Eine Verarbeitung Ihrer Daten erfolgt auch zur Geltend\u00ad\nmachung, Aus\u00fcbung oder Verteidigung von Rechts\u00ad\nanspr\u00fcchen oder um die Sicherheit unserer Geb\u00e4ude zu \ngew\u00e4hrleisten (z. B. durch Zugangskontrollen), aber auch \nzur internen Kommunikation und zu sonstigen Verwal\u00ad\ntungszwecken. Dar\u00fcber hinaus schreiben wir Sie ggf. \nnach Teilnahme an unserer Veranstaltung per E\u00adMail an \nund bitten um Ihr Feedback. Dieses werten wir anonym \naus, um unsere Veranstaltungen qualitativ und organisa\u00ad\ntorisch zu verbessern.\nDie im Anmeldeverfahren abgefragten Daten werden zur \nDurchf\u00fchrung vorvertraglicher Ma\u00dfnahmen und zur Ver \u00ad\ntragserf\u00fcllung verwendet. Ihr Geburtsjahr erheben wir, um \nsicherzustellen, dass Sie vollj\u00e4hrig sind, bzw. wir bei Minder \u00ad\nj\u00e4hrigkeit etwaige Vorkehrungen treffen. Die Abfrage Ihrer \nTelefonnummer erfolgt in unserem berechtigten Interesse, \nSie bei Kurs\u00e4nderungen unmittelbar kontaktieren zu k\u00f6nnen. \nWenn Sie uns diese Daten nicht zur Verf\u00fcgung stellen, \nk\u00f6nnen wir Sie ggf. nicht rechtzeitig erreichen.\nDurch Angabe von Bankverbindung, Name und Vorname \ndes Kontoinhabers k\u00f6nnen Sie uns ein Lastschriftmandat \nerteilen.\nS\u00e4mtliche von Ihnen bereitgestellten Daten werden elektro\u00ad\nnisch gespeichert. Die hierdurch entstehenden Datenbanken \nund Anwendungen werden durch einen von uns beauftragten \nIT\u00adDienstleister und der internen EDV \u00adAbteilung betreut.\nWeitergabe an Dritte\nEine Weitergabe Ihrer Angaben an Dritte erfolgt nur auf \ngesetzlicher Grundlage oder auf Basis Ihrer ausdr\u00fccklichen \nEinwilligung und erfolgt nicht zu Werbezwecken.\nSollte die Verarbeitung auf Basis einer gemeinsamen \nVerantwortung gem\u00e4\u00df \u00a7 28 KDG erfolgen, werden die Ver \u00ad\nantwortlichkeiten mit den Kooperations\u00ad / Vertragspartnern \nHinweise & Services191> DATENSCHUTZERKL\u00c4RUNG\nvertraglich geregelt und die Betroffenen rechtszeitig und \ntransparent dar\u00fcber informiert.\nBei Verarbeitung personenbezogener Daten aufgrund des \n\u00a730 Bundesmeldegesetz (BMG) sind Beherbergungsst\u00e4tten \nwie insbesondere Hotels verpflichtet, vom Gast am Tag der \nAnkunft folgende Daten zu erheben und den Meldeschein \nvom Gast handschriftlich unterschreiben zu lassen:\nDatum der Ankunft und der voraussichtlichen Abreise, \nFamiliennamen, Vornamen, Geburtsdatum, Staatsan\u00ad\ngeh\u00f6rigkeiten, Anschrift, Zahl der Mitreisenden und ihre \nStaatsangeh\u00f6rigkeit in den F\u00e4llen des \u00a7 29 Absatz 2 Satz 2 \nund 3, Seriennummer des anerkannten und g\u00fcltigen Passes \noder Passersatzpapiers bei ausl\u00e4ndischen Personen und \nggf. weitere Daten zur Erhebung von Fremdenverkehrs\u00ad und \nKurbeitr\u00e4gen.\nWir sind zur Erhebung, Verarbeitung und Weitergabe dieser \nDaten im Rahmen des BMG verpflichtet, die Rechtgrund\u00ad\nlage der Verarbeitung ergibt sich aus \u00a7. 6 Abs. 1 s. 1 lit. d) \nKDG. Sollte die \u00dcbernachtung in einem externen Tagungs\u00ad\nhaus stattfinden, werden die oben genannten Daten dem\u00ad\nentsprechend an das jeweilige Tagungshaus weitergeleitet.\nGeplante Daten\u00fcbermittlung an Drittstaaten\nGrunds\u00e4tzlich wird keine Daten\u00fcbermittlung an Drittl\u00e4n\u00ad\nder vorgenommen. Sollte jedoch eine Daten\u00fcbermittlung \n(z. B. im Zusammenhang mit bestimmten Online\u00ad Video\u00ad\nkonferenzen) in L\u00e4nder au\u00dferhalb der EU bzw. des EWR \nerfolgen, wird diese gegen\u00fcber dem Betroffenen rechtzeitig \noffengelegt.\nAufbewahrungsfristen / Regelfristen  \nf\u00fcr die L\u00f6schung der Daten\nDer Gesetzgeber hat vielf\u00e4ltige Aufbewahrungsfristen und \n\u00adpflichten erlassen. Nach Ablauf dieser Fristen werden die \nentsprechenden Daten routinem\u00e4\u00dfig gel\u00f6scht. Sofern Daten \nhiervon nicht ber\u00fchrt sind, werden sie gel\u00f6scht oder anony\u00ad\nmisiert, wenn die im Rahmen dieser Datenschutzerkl\u00e4rung \ngenannten Zwecke wegfallen. Sofern diese Datenschut \u00ad\nzerkl\u00e4rung keine anderen, abweichenden Bestimmungen \nhinsichtlich der Speicherung von Daten enth\u00e4lt, werden die von uns erhobenen Daten so lange von uns gespeichert, wie \nsie f\u00fcr die vorstehenden Zwecke erforderlich sind.\nAutomatisierte Entscheidungsfindung oder Profiling\nWir f\u00fchren keine automatisierte Entscheidungsfindung oder \nProfiling durch.\nIhre Rechte als betroffene Person nach \u00a7\u00a7 17  \nbis 25 KDG\nSie haben das Recht, jederzeit Auskunft \u00fcber Ihre bei uns \ngespeicherten personenbezogenen Daten zu erhalten. Eben\u00ad\nso haben Sie das Recht auf Berichtigung oder L\u00f6schung \nIhrer personenbezogenen Daten. Auch k\u00f6nnen Sie unter be\u00ad\nstimmten Umst\u00e4nden eine Einschr\u00e4nkung der Verarbeitung \nverlangen, Widerspruch gegen die Verarbeitung einlegen \noder ihr Recht auf Daten\u00fcbertragbarkeit geltend machen.\nWiderrufsrecht bei Einwilligung, \u00a7 8 Abs. 6 KDG\nWenn Sie in die Verarbeitung eingewilligt haben, k\u00f6nnen \nSie die Einwilligung jederzeit f\u00fcr die Zukunft widerrufen. \nDie Rechtm\u00e4\u00dfigkeit der aufgrund der Einwilligung bis zum \nWiderruf erfolgten Datenverarbeitung wird dadurch nicht \nber\u00fchrt. In diesem Fall endet f\u00fcr uns die weitere Nutzung \nIhrer Daten.\nRecht zur Beschwerde bei einer Aufsichtsbeh\u00f6rde\nWenn Sie der Auffassung sind, dass die Verarbeitung Sie \nbetreffender personenbezogener Daten durch uns unzul\u00e4ssig \nist, haben Sie das Recht, sich bei der f\u00fcr uns zust\u00e4ndigen \nAufsichtsbeh\u00f6rde zu beschweren, die Sie wie folgt kontak \u00ad\ntieren k\u00f6nnen:\nKatholisches Datenschutzzentrum (KDSZ) \nK\u00f6rperschaft des \u00f6ffentlichen Rechts \nBrackeler Hellweg 144, 44291 Dortmund \nTelefon 0231 138985\u00ad0 \ninfo@kdsz.de \nwww.katholisches\u00addatenschutzzentrum.de \nWeitergehende Informationen zum Datenschutz  \nfinden Sie im Internet unter www.bildungswerk-ev.de  \nim Bereich Datenschutzerkl\u00e4rung.\nHinweise & Services192> BILDUNGSSCHECK UND PR\u00c4MIENGUTSCHEIN\nBildungsscheck NRW \nDer Bildungsscheck ist ein Instrument zur Optimierung Ihrer Weiterbildungskosten. Um berufliche \nWeiterbildung f\u00fcr mehr Menschen in NRW attraktiv zu machen, bietet das Land NRW mit dem \n Bildungsscheck konkrete finanzielle Unterst\u00fctzung f\u00fcr Besch\u00e4ftigte und Betriebe aus dem Bereich \nkleiner und mittlerer Unternehmen (KMU) an.\nSo funktioniert die Vergabe des Schecks\nEmpf\u00e4nger/innen k\u00f6nnen einzelne Personen aus KMU oder kleine und mittlere Unternehmen mit  \nbis zu 250 Besch\u00e4ftigten sein.\nAusgenommen sind Besch\u00e4ftigte des \u00d6ffentlichen Dienstes. Vor Erhalt des Schecks ist eine aus \u00ad  \nf\u00fchr liche und kostenlose Beratung vorgesehen.\nDie Beratungsstellen in Ihrer Region finden Sie unter www.bildungsscheck.nrw.de\n \nPr\u00e4miengutschein\nEinen Pr\u00e4miengutschein k\u00f6nnen Sie erhalten, \nwenn Sie mind. 15 Stunden pro Woche erwerbs\u00ad\nt\u00e4tig sind und Ihr zu versteuerndes Jahresein\u00ad\nkommen 20.000 \u20ac (oder 40.000 \u20ac bei Zusam\u00ad\nmenveranlagung) nicht \u00fcbersteigt.  \nAuch erwerbst\u00e4tige Rentner / innen und Pensio\u00ad\nn\u00e4r / innen sowie M\u00fctter und V\u00e4ter in Elternzeit \nk\u00f6nnen einen Pr\u00e4miengutschein erhalten.  \nMit dem Pr\u00e4miengutschein werden 50 % der \nWeiterbildungskosten \u00fcbernommen, maximal \n500 \u20ac. Sie k\u00f6nnen den Pr\u00e4miengutschein nach \neinem Beratungsgespr\u00e4ch erhalten; anschlie\u00ad\u00dfend geben Sie ihn beim Bildungstr\u00e4ger ab und \nerhalten eine reduzierte Rechnung.  \nBeratungsstellen finden Sie unter  \nwww.bildungspraemie.info\nEinen Pr\u00e4miengutschein k\u00f6nnen Sie nur \nerhalten, wenn\n\u2022 der Weiterbildungskurs noch nicht  \nbegonnen hat\n\u2022 der Teilnehmerbeitrag noch nicht bezahlt und\n\u2022 die Rechnung noch nicht ausgestellt wurde.\nHinweise & Services\u00a9 Elke Moorkamp\n193\nHinweise & Services194Online-Veranstaltungen und Blended Learning\nHinweis f\u00fcr Teilnehmende\n \nDiese Veranstaltung wird ausschlie\u00dflich  \nonline durchgef\u00fchrt.\n \nDiese Veranstaltung wird gleichzeitig als  Pr\u00e4senz \u00ad \nund als Onlineveranstaltung  durchgef\u00fchrt.\nDiese Veranstaltung wird teilweise als Pr\u00e4senz \u00ad\nveranstaltung und teilweise online durchgef\u00fchrt.\nF\u00fcr alle Online-Veranstaltungen und f\u00fcr Blen -\nded Learning \u00fcber den Online-Dienstleister \nZoom beachten Sie bitte folgenden Hinweis:\nZugang zum Online-Seminar \u00fcber Zoom\nUm an der Veranstaltung teilnehmen zu k\u00f6nnen, \nwird kurz vor dem Veranstaltungsbeginn ein \nZugangs\u00adLink \u00fcber \u201eZoom\u201c an die von Ihnen \nangegebene E\u00adMail\u00adAdresse versendet. \u00dcber \ndiesen Link gelangen Sie auf die Plattform von \nZoom und k\u00f6nnen dann an dieser Veranstaltung \nteilnehmen. Mit der Teilnahme erkl\u00e4ren Sie sich mit der Weitergabe Ihrer E\u00adMail\u00adAdresse   \neinverstanden. Weiteres zur Verarbeitung \nentnehmen Sie der hier im Anschluss folgenden \nDatenschutz erkl\u00e4rung.\nDieses Online\u00adSeminar kann vom Moderator f\u00fcr \ninterne Zwecke aufgezeichnet werden. Wunsch\u00ad\ngem\u00e4\u00df k\u00f6nnen Sie Ihre Videofunktion deaktivie\u00ad\nren und als Pseudonym / Nickname beitreten.\nTechnische Voraussetzungen zur Nutzung von \ndigitalen Angeboten \u00fcber Zoom:\n\u2022 Computer oder mobiles Endger\u00e4t mit \n Lautsprechern (alternativ: Kopfh\u00f6rer)\n\u2022 stabile Internetverbindung\n\u2022 Mikrofon (Audio)\n\u2022 Web\u00adKamera (Video): keine Bedingung\nDetailliertere Systemvoraussetzungen  \nerhalten Sie unter:\nhttps://support.zoom.us\nBitte pr\u00fcfen Sie vor Buchung eines digitalen \nKursangebotes, ob Sie \u00fcber die notwendigen \ntechnischen Voraussetzungen verf\u00fcgen.> ONLINE-ANGEBOTE\nHinweise & Services195Hinweise zu Online-Angeboten\nSo geht\u2019s\nSie erhalten als Teilnehmer/\u00adIn eines Zoom\u00ad  \nMeetings per Mail folgende Zugangsdaten: \n\u2022 Link (Meeting\u00adURL)\n\u2022 Meeting\u00adID\n\u2022 Rufnummer f\u00fcr Festnetz \u00ad und Mobiltelefone\nStellen Sie sicher, dass Sie ein onlinef\u00e4higes \nEndger\u00e4t mit Kamera und Mikrofon zur Verf\u00fc\u00ad\ngung haben (PC, Tablet, Notebook, Smartphone) \nsowie eine stabile Internetverbindung vorhanden \nist.\nDatenschutz\nHinweise zu den technischen Voraussetzungen \nund dem Datenschutz finden Sie auf den Seiten \n194 bis 195.Weitere Online-Angebote\nGerne weisen wir Sie auf \u00fcberregional bedeut\u00ad\nsame Online\u00adBildungsveranstaltungen der \nanderen Einrichtungen des Bildungswerks der \nErzdi\u00f6zese K\u00f6ln e.V. hin. Sie finden sie auf fol\u00ad\ngender Internetseite:\nhttps://bildung.erzbistum-koeln.de/  \nbw-erzdioezese-koeln-ev/  \nkursliste/online-bildungsangebote\nAlternativ k\u00f6nnen Sie auch die Website  \nwww.bildungswerk-ev.de aufrufen und die \n Seite \u00fcber die Navigationspunkte \u201eKurslisten\u201c \nund dann \u201eOnline\u00adBildungsangebote\u201c ansteuern.\n> ONLINE-ANGEBOTE\nHinweise & Services  \nDieses Programmheft ist klimaneutral produziert.  \nPapier: Profisilk Bilderdruck matt (Umschlag: 250 gr. / m2 | Inhalt: 100 gr. / m2)\nHerausgeber  \nKatholische Familienbildungsst\u00e4tte \n Wipperf\u00fcrth\u00a0\u2013\u00a0Haus der Familie  \nKlosterplatz 2 | 51688 Wipperf\u00fcrth\nEinrichtung des  \nBildungswerks der Erzdi\u00f6zese K\u00f6ln e. V. \nMarzellenstr. 32 | 50668 K\u00f6lnRedaktion  \nThomas D\u00f6rmbach,  \nKatholische  Familien bildungsst\u00e4tte,  \nWipperf\u00fcrth\nGesamterstellung  \nDRUCK DYNASTIE 1956 GmbH,  \nLindlar> ANMELDUNG\nVerbindliche Anmeldung (Bitte f\u00fcllen Sie alle Felder vollst\u00e4ndig aus)\nMit dieser verbindlichen Anmeldung verpflichte ich mich zur Zahlung der Kursgeb\u00fchr. Eine schriftliche Abmel-\ndung ist bis zu 7 Tage vor Kursbeginn m\u00f6glich. Die Teilnahmebedingungen habe ich gelesen und erkenne sie an.\nKatholische Familienbildungsst\u00e4tte Wipperf\u00fcrth \u2013 Haus der Familie | Klosterplatz 2 | 51688 Wipperf\u00fcrth\nIBAN: DE34 3705 0299 0321 0068 48 | BIC: COKSDE33XXX\nName\nTelefon\nStra\u00dfe, Hausnummer\nName Kind (nur Eltern-Kind-Kurse)Vorname\nE-Mail\nPostleitzahl, Ort\nGeb.-Datum Kind (nur Eltern-Kind-Kurse)\nIch melde mich verbindlich zu folgenden Veranstaltungen an:  \nVeranstaltungs-Nr.\nVeranstaltungs-Nr.Titel der Veranstaltung\nTitel der VeranstaltungGeb\u00fchr\nGeb\u00fchr\nMit meiner Unterschrift best\u00e4tige ich die Kenntnisnahme der Allgemeinen Gesch\u00e4ftsbedingungen (AGB) und der Datenschutzer -\nkl\u00e4rung. Ich bin mit der Verarbeitung meiner Daten einverstanden. Die AGB und die Datenschutzerkl\u00e4rung sind im Programm-\nheft abgedruckt und k\u00f6nnen in der Einrichtung vor Ort sowie auf der Internetseite des Verantwortlichen eingesehen werden. \n Ich stimme der Zusendung von allgemeinen Informationen & Newslettern zu. Diese Zustimmung kann ich jederzeit bei der \noben genannten Einrichtung widerrufen.\nDatum Unterschrift (ab 16 Jahren oder Erziehungsberechtigte)\n196> IMPRESSUMHinweise & Service> ANMELDUNG\nVerbindliche Anmeldung (Bitte f\u00fcllen Sie alle Felder vollst\u00e4ndig aus)\nMit dieser verbindlichen Anmeldung verpflichte ich mich zur Zahlung der Kursgeb\u00fchr. Eine schriftliche Abmel-\ndung ist bis zu 7 Tage vor Kursbeginn m\u00f6glich. Die Teilnahmebedingungen habe ich gelesen und erkenne sie an.\nKatholische Familienbildungsst\u00e4tte Wipperf\u00fcrth \u2013 Haus der Familie | Klosterplatz 2 | 51688 Wipperf\u00fcrth\nIBAN: DE34 3705 0299 0321 0068 48 | BIC: COKSDE33XXX\nName\nTelefon\nStra\u00dfe, Hausnummer\nName Kind (nur Eltern-Kind-Kurse)Vorname\nE-Mail\nPostleitzahl, Ort\nGeb.-Datum Kind (nur Eltern-Kind-Kurse)\nIch melde mich verbindlich zu folgenden Veranstaltungen an:  \nVeranstaltungs-Nr.\nVeranstaltungs-Nr.Titel der Veranstaltung\nTitel der VeranstaltungGeb\u00fchr\nGeb\u00fchr\nMit meiner Unterschrift best\u00e4tige ich die Kenntnisnahme der Allgemeinen Gesch\u00e4ftsbedingungen (AGB) und der Datenschutzer -\nkl\u00e4rung. Ich bin mit der Verarbeitung meiner Daten einverstanden. Die AGB und die Datenschutzerkl\u00e4rung sind im Programm-\nheft abgedruckt und k\u00f6nnen in der Einrichtung vor Ort sowie auf der Internetseite des Verantwortlichen eingesehen werden. \n Ich stimme der Zusendung von allgemeinen Informationen & Newslettern zu. Diese Zustimmung kann ich jederzeit bei der \noben genannten Einrichtung widerrufen.\nDatum Unterschrift (ab 16 Jahren oder Erziehungsberechtigte)\n197Hinweise & Service198\n> ANMELDUNG\nWiederkehrendes SEPA-Lastschriftmandat mit sp\u00e4terer Mitteilung der Mandatsreferenz: \nKatholische Familienbildungsst\u00e4tte Wipperf\u00fcrth \u2013 Haus der Familie | Klosterplatz 2 | 51688 Wipperf\u00fcrth\nGl\u00e4ubiger-Identifikationsnummer DE50SWI00000304425\nMandatsreferenz wird separat mitgeteilt. \nSEPA-Lastschriftmandat \nIch erm\u00e4chtige die Katholische Familienbildungsst\u00e4tte Wipperf\u00fcrth, Zahlungen von meinem Konto  \nmittels Lastschrift einzuziehen. Zugleich weise ich mein Kreditinstitut an, die von der Katholischen  \nFamilienbildungsst\u00e4tte Wipperf\u00fcrth auf mein Konto gezogenen Lastschriften einzul\u00f6sen. \nHinweis \nIch kann innerhalb von acht Wochen, beginnend mit dem Belastungsdatum, die Erstattung des belasteten \nBetrages verlangen. Es gelten dabei die mit meinem Kreditinstitut vereinbarten Bedingungen. \nKontoinhaber Name\nStra\u00dfe, Hausnummer\nKreditinstitutVorname\nPostleitzahl, Ort\nBIC\nIBAN\nDatum/Ort Unterschrift Hinweise & ServiceHelios Klinik> SO FINDEN SIE UNS\n199Katholische Familienbildungsst\u00e4tte Wipperf\u00fcrth \u2013 Haus der Familie\nKlosterplatz 2 | 51688  Wipperf\u00fcrth\nTelefon 02267  871420  | Telefax 02267  8714223  \ninfo@hdf-wipperfuerth.de | www.hdf-wipperfuerth.de\n2023  | 2 Katholische Familienbildungsst\u00e4tte  Wipperf\u00fcrth", "language": "PDF", "image": "PDF", "pagetype": "PDF", "links": "PDF"}