{"title": "Meine Gesundheit 2022", "author": "Salzburger Nachrichten", "url": "https://www.sn.at/leben/gesundheit/vortragsreihe-meine-gesundheit-2022-115360813", "hostname": "sn.at", "description": "Mit einem umfangreichen Programm setzen die \"Salzburger Nachrichten\" auch im Jahr 2022 die erfolgreiche Vortragsreihe \"Meine Gesundheit\" im SN-Saal fort. F\u00fchrende Medizinerinnen und Mediziner betrachten an acht Abenden verschiedene Krankheitsbilder sowie Therapieans\u00e4tze und stellen neueste Erkenntnisse aus ihren Fachgebieten vor.", "sitename": "Salzburger Nachrichten", "date": "2022-01-11", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Die Themen reichen von Tipps f\u00fcr den guten Schlaf \u00fcber H\u00f6r- wie Sehprobleme bis hin zu einer Auseinandersetzung mit der Wirkung der Traditionellen Chinesischen Medizin. Die Vortr\u00e4ge werden auch wieder live im Internet \u00fcbertragen. Hier finden Sie zeitnah alle Informationen zu den geplanten Live-Streams.\nAlle Veranstaltungen finden abends im SN-Saal, Karolingerstra\u00dfe 40, 5021 Salzburg, bei freiem Eintritt statt. Um Online-Reservierung unter\n[www.SN.at/reservierung](http://www.sn.at/reservierung)\noder telefonische Reservierung unter\n[+43662/8373-222](tel:+436628373222) wird gebeten. Die Reservierung f\u00fcr den Besuch im SN-Saal ist erst drei Wochen vor dem jeweiligen Vortragstermin m\u00f6glich.\nUnter\n[www.SN.at/live](http://www.SN.at/live) k\u00f6nnen Sie alle Vortr\u00e4ge zu den unten angef\u00fchrten Terminen via Live-Stream mitverfolgen.\nSie haben Fragen zur Veranstaltung oder zum SN-Saal?\nBitte senden Sie ein E-Mail an\n[snsaal@sn.at](mailto:snsaal@sn.at) [Hier finden Sie das Programmheft zum Downloaden.](https://www.sn.at/files/ftp/data/mediaservice/gesundheit/Meine_Gesundheit_Programmheft_2022.pdf)\nEndlich wieder durchschlafen:\nTipps f\u00fcr erholsamen Schlaf\nUniv.-Prof. Dr. Manuel Schabus\nDonnerstag, 3. Februar 2022, 19 Uhr\nWer kennt das nicht? Man w\u00e4lzt sich im Bett hin und her. Man schwitzt. Die Gedanken kreisen. Und man kann nicht und nicht einschlafen. Schlafst\u00f6rungen sind in unseren Breiten ein h\u00e4ufiges Problem - das zeigen die Zahlen: Laut einer Studie von Forschern der MedUni Wien vom September 2021 leiden fast acht Prozent der \u00d6sterreicher unter Insomnie, also krankhafter Schlaflosigkeit, was zu k\u00f6rperlichen und geistigen Problemen sowie hohen gesellschaftlichen Kosten f\u00fchren kann. Dazu kommt, dass die seit Monaten anhaltende Covid-19-Pandemie viele Menschen in ihrem psychischen Zustand schwer ersch\u00fcttert hat. Experte Manuel Schabus wird in seinem Vortrag Strategien aufzeigen, was man tun kann, um (endlich wieder) zu erholsamem Schlaf zu kommen.\n[Sehen Sie hier den Abend noch einmal nach!](https://www.sn.at/panorama/wissen/video-schlafforscher-schabus-gibt-tipps-endlich-wieder-durchschlafen-116342449)\nKnie, H\u00fcfte und mehr st\u00e4rken:\nWelche Art Bewegung wem guttut\nDr. Sebastian Edtinger\nDienstag, 1. M\u00e4rz 2022, 19 Uhr\nBeschwerden des St\u00fctz- und Bewegungsapparats machen vielen Menschen das Leben schwer. Die beste Vorbeugung ist Aktivit\u00e4t. Aber wie viel Bewegung ist etwa f\u00fcr Menschen, die ihre Arbeit sitzend verrichten, notwendig, um die Vitalit\u00e4t langfristig zu erhalten? Menschen mit Knieproblemen haben aber oft Angst, durch Bewegung die Gelenke zu \"verschlei\u00dfen\". Dabei kann man den Gelenken im Grunde nur schaden, wenn sie zu wenig bewegt werden. Referent Sebastian Edtinger wird auf diese und weitere Fragestellungen eingehen. Und dabei sowohl jenen Tipps geben, die sich nur hin und wieder bewegen, als auch jenen, die sich von Berufs wegen bewegen m\u00fcssen. Denn Sebastian Edtinger hat jahrelang den FC Red Bull Salzburg als Mediziner begleitet.\n[Sehen Sie hier den Abend noch einmal nach!](https://www.sn.at/panorama/wissen/video-sn-veranstaltung-meine-gesundheit-welche-art-bewegung-wem-guttut-117623806)\nWie man sich von kleinen und gro\u00dfen S\u00fcchten befreien kann\nMag. Andreas Gatsch\nMittwoch, 13. April 2022, 19 Uhr\nMit einer Sucht versuchen Betroffene oftmals, etwas zu entfliehen - seien es \u00c4ngste, Zw\u00e4nge oder Traumata. Bei der Entstehung von S\u00fcchten spielen aber stets mehrere Faktoren zusammen - wie die eigene Pers\u00f6nlichkeit, das soziale Umfeld oder die Verf\u00fcgbarkeit eines Suchtmittels. S\u00fcchte beginnen meist schleichend und werden oft erst sp\u00e4t als solche erkannt.\nDie Auspr\u00e4gung von S\u00fcchten ist dabei sehr vielf\u00e4ltig. Meist stehen dabei sogenannte Genussgifte im Vordergrund - Alkohol, Nikotin oder andere Arten von Drogen. Auch das Gl\u00fccksspiel oder die Kaufsucht geh\u00f6ren dazu. Viele k\u00e4mpfen zudem mit kleinen Alltagss\u00fcchten. Und die Coronakrise zeigte, dass vor allem Jugendliche zu oft in Onlinespiele und Social-Media-Welten abtauchen. Andreas Gatsch wird in seinem Vortrag erkl\u00e4ren, wie S\u00fcchte entstehen und welche Wirkungsmechanismen diese haben. Was sind erste Anzeichen daf\u00fcr, dass man die Kontrolle \u00fcber das eigene Verhalten verliert? Der Experte wird erkl\u00e4ren, wie man sich von kleinen, aber auch von gro\u00dfen S\u00fcchten langfristig und nachhaltig befreien kann.\n[Sehen Sie hier den Abend noch einmal nach!](https://www.sn.at/panorama/wissen/video-sn-live-direkt-am-13-april-wie-man-sich-von-kleinen-und-grossen-suechten-befreien-kann-119637868)\nH\u00f6rbeeintr\u00e4chtigung bei Erwachsenen -\neine untersch\u00e4tzte Krankheit\nDr. Maria Huber & Stefan Tschani, BSc\nDienstag, 3. Mai 2022, 19 Uhr\nH\u00f6rst\u00f6rungen ziehen sich durch alle Altersklassen. Je \u00e4lter Betroffene werden, desto h\u00e4ufiger kommt es vor, dass die Beeintr\u00e4chtigungen abgetan oder ignoriert und deshalb nicht behandelt werden. Das ist aber ein Fehler, wie Experten versichern: Ist unser Gehirn zu lang von H\u00f6rreizen abgetrennt, werden die Zellen im Hirn f\u00fcr anderes verwendet. Entsprechend schwer ist es, zur\u00fcck in die h\u00f6rende Welt zu kommen. Wer sich indes rechtzeitig behandeln l\u00e4sst, kann bis in das hohe Alter gegensteuern. Maria Huber und Stefan Tschani beschreiben, welche Schritte bei welcher H\u00f6rbeeintr\u00e4chtigung angebracht sind - von H\u00f6rtrainings bis hin zu H\u00f6rger\u00e4ten.\n[Sehen Sie hier den Abend noch einmal nach!](https://www.sn.at/panorama/wissen/video-meine-gesundheit-hoerbeeintraechtigung-bei-erwachsenen-eine-unterschaetzte-krankheit-120486499)\nFragestunde: Wie ern\u00e4hre ich mich gesund?\nKarin Spiesz\nDienstag, 17. Mai 2022, 18 Uhr\nWie viel Zucker ist gesund? Woher wei\u00df ich, welche Di\u00e4t die richtige f\u00fcr mich ist? Und wie kann ich meine Ern\u00e4hrung langfristig umstellen? Diese und mehr Themen wird Karin Spiesz, leitende Di\u00e4tologin am Uniklinikum Salzburg, behandeln. Die Zuseherinnen und Zuseher k\u00f6nnen online Fragen rund um das Thema Ern\u00e4hrung stellen auf\n[www.sn.at/live](http://www.sn.at/live). Durch den Abend f\u00fchrt SN-Wissenschaftsredakteurin Sabrina Glas. [Sehen Sie hier den Abend noch einmal nach!](https://www.sn.at/panorama/wissen/video-meine-gesundheit-fragen-und-antworten-wie-ernaehre-ich-mich-gesund-119429233)\nWas kann die Traditionelle Chinesische Medizin tats\u00e4chlich leisten?\nDr. Markus Traintinger\nDienstag, 7. Juni 2022, 19 Uhr\nDie St\u00e4rke der Traditionellen Chinesischen Medizin (TCM) liegt in ihrer Individualit\u00e4t. Das bedeutet, jeder Patient erh\u00e4lt eine f\u00fcr ihn ma\u00dfgeschneiderte Behandlung. Erst gibt es eine genaue Anamnese, die Krankheitsgeschichte wird erfragt und es werden die Beschwerden besprochen. Ber\u00fccksichtigt werden dabei auch der Schmerzcharakter, das Temperaturempfinden und die Essensvorlieben. Eine Gesichts-, Zungen- und Pulsdiagnostik erg\u00e4nzt das Bild. \"Die ununterbrochene, mehr als 2000 Jahre bestehende Erfahrung macht die TCM so effektiv\", sagt Experte Markus Traintinger, der in seiner integrativen Praxis etwa Akupunktur und Kr\u00e4uterheilkunde anwendet. Die Kr\u00e4uter werden nach Geschmack, Temperaturverhalten, Zugeh\u00f6rigkeit zu einem Meridian und zu einem Funktionskreislauf eingeteilt. Weitere Therapiemethoden sind Tuina-Massagen und Moxibustion. Auf all diese Ans\u00e4tze und die Frage, ob die TCM wirklich halten kann, was sie verspricht, wird Traintinger eingehen.\n[Sehen Sie hier den Abend noch einmal nach!](https://www.sn.at/panorama/wissen/video-meine-gesundheit-was-kann-die-traditionelle-chinesische-medizin-tatsaechlich-leisten-122216851)\nWie sich Unvertr\u00e4glichkeiten auswirken -\nvor allem auf den Darm\nMaria Anna Benedikt, MSc, MAS\nMittwoch, 7. September 2022, 19 Uhr\nNach Sch\u00e4tzungen k\u00e4mpft grob jeder vierte Mitteleurop\u00e4er und jede f\u00fcnfte Mitteleurop\u00e4erin mit Nahrungsmittelunvertr\u00e4glichkeiten. Die Folgen sind oft weitreichend, treffen aber zumeist den Darmtrakt - und beeintr\u00e4chtigen somit die Lebensqualit\u00e4t der Betroffenen stark. Auch die Probleme selbst sind oft hausgemacht: Studien belegen, dass die Unvertr\u00e4glichkeiten bei etwa 90 Prozent der F\u00e4lle nicht vererbt sind, sondern von einer unratsamen Lebensf\u00fchrung verursacht wurden. Aber selbst wenn die Ursache der Darmprobleme an einer Unvertr\u00e4glichkeit festgemacht werden konnte, ist es im Anschluss nicht damit getan, auf einschl\u00e4gige Lebensmittel zu verzichten, sagt Maria Anna Benedikt. Die Di\u00e4tologin will in ihrem Vortrag zum Thema Intoleranzen aufkl\u00e4ren und wertvolle Tipps f\u00fcr den Alltag von Betroffenen geben.\n[Sehen Sie hier den Abend noch einmal nach!](https://www.sn.at/panorama/wissen/video-meine-gesundheit-wie-sich-unvertraeglichkeiten-auswirken-vor-allem-auf-den-darm-126619570)\nF\u00fcr jedes Problem und jedes Alter die richtige Sehhilfe finden\nPrim. Univ.-Prof. Dr. Herbert A. Reitsamer\nDonnerstag, 6. Oktober 2022, 19 Uhr\nKurzsichtigkeit (Myopie) ist eine Volkskrankheit. Wie eine Langzeitstudie der MedUni Wie zeigt, hat sie speziell bei jungen M\u00e4nnern stark zugenommen. Als Ursachen werden prim\u00e4r Aktivit\u00e4ten in unmittelbarer Augenn\u00e4he vermutet - etwa das Schauen auf kleine Bildschirme. Dazu kommen die Folgen des Homeoffice. Alterssichtigkeit (Presbyopie), auch Altersweitsichtigkeit genannt, bezeichnet den fortschreitenden, altersbedingten Verlust der Nahanpassungsf\u00e4higkeit des Auges mittels Akkommodation. Ein scharfes Sehen in n\u00e4herer Umgebung ist so nicht mehr m\u00f6glich. Auch der graue Star, die im Alter einsetzende Tr\u00fcbung der Linse, ist weit verbreitet - und verl\u00e4uft oft schleichend. Zu diesen drei Ph\u00e4nomenen und vielen weiteren mehr wird Herbert A. Reitsamer Stellung beziehen: Er wird erl\u00e4utern, was man dagegen tun kann - und welche Sehhilfe wann angebracht ist.\n[Sehen Sie hier den Abend noch einmal nach!](https://www.sn.at/panorama/wissen/video-sn-gesundheitsveranstaltung-meine-gesundheit-fuer-jedes-problem-und-jedes-alter-die-richtige-sehhilfe-finden-127949920)\nMegathema R\u00fccken:\nWenn der Ischias schmerzt\nDr. Florian Johannes Hofmann\nMittwoch, 2. November 2022, 19 Uhr\nBei den gesundheitlichen Problemen in \u00d6sterreich nehmen R\u00fcckenleiden den traurigen Spitzenplatz ein: Rund 90 Prozent der \u00d6sterreicher leiden unter gelegentlichen unspezifischen R\u00fcckenbeschwerden. Besonders ein Wort f\u00e4llt dabei immer wieder: der Ischias. Unter dem Begriff Ischias werden umgangssprachlich Schmerzen im unteren R\u00fccken oder der H\u00fcfte zusammengefasst. Die Ursachen hinter diesen Beschwerden k\u00f6nnen vielf\u00e4ltig sein. Dazu z\u00e4hlen ein Bandscheibenvorfall, degenerative Ver\u00e4nderungen und neurologische Erkrankungen. Florian Johannes Hofmann wird dar\u00fcber referieren, wie man Ischiasbeschwerden vorbeugen kann und wie sich bereits bestehende Probleme in den Griff bekommen lassen.\n[Sehen Sie hier den Abend noch einmal nach!](https://www.sn.at/panorama/wissen/video-sn-reihe-meine-gesundheit-megathema-ruecken-wenn-der-ischias-schmerzt-129053755) [Hier finden Sie die Inhalte der Vortragsreihe \"Meine Gesundheit 2021\".](https://www.sn.at/leben/gesundheit/meine-gesundheit-2021-97399090)", "language": null, "image": "https://www.sn.at/image/1280-720-c/115462465/meine-gesundheit-2022-41-97836206.jpg", "pagetype": "article", "links": ["https://abo.sn.at/", "https://karriere.sn.at/?utm_source=sn.at&utm_medium=internal&utm_campaign=header_navi&utm_content=header_jobs", "https://immo.sn.at/?utm_source=sn.at&utm_medium=internal&utm_campaign=header_navi&utm_content=header_immo", "https://www.sn.at", "https://epaper.sn.at/", "https://www.sn.at/sn-card", "https://karriere.sn.at/?utm_source=sn.at&utm_medium=internal&utm_campaign=header_navi&utm_content=header_jobs", "https://immo.sn.at/?utm_source=sn.at&utm_medium=internal&utm_campaign=header_navi&utm_content=header_immo", "https://epaper.sn.at/", "https://www.sn.at/sn-card", "https://www.sn.at/salzburg", "https://www.sn.at/salzburg/politik", "https://www.sn.at/salzburg/wirtschaft", "https://www.sn.at/salzburg/chronik", "https://www.sn.at/salzburg/kultur", "https://www.sn.at/sport/regionalsport", "https://www.sn.at/salzburg/aktiv", "https://www.sn.at/salzburg/leben", "https://www.sn.at/wetter", "https://www.sn.at/verkehr", "https://www.sn.at/fotoblog/", "https://www.sn.at/fotoblog/babyfoto", "https://www.sn.at/trauer", "https://www.sn.at/wiki", "https://www.sn.at/fotoblog/wizany", "https://www.sn.at/politik/innenpolitik", "https://www.sn.at/politik/weltpolitik", "https://www.sn.at/wirtschaft", "https://www.sn.at/wirtschaft/oesterreich", "https://www.sn.at/wirtschaft/welt", "https://www.sn.at/salzburg/wirtschaft/", "https://www.sn.at/kultur", "https://www.sn.at/salzburg/kultur", "https://www.sn.at/kultur/theater", "https://www.sn.at/kultur/musik", "https://www.sn.at/kultur/kunst", "https://www.sn.at/kultur/kino", "https://www.sn.at/kultur/literatur", "https://www.sn.at/festspiele", "https://www.sn.at/festspiele/salzburger-festspiele", "https://www.sn.at/festspiele/pfingstfestspiele", "https://www.sn.at/festspiele/osterfestspiele", "https://www.sn.at/panorama/oesterreich", "https://www.sn.at/panorama/international", "https://www.sn.at/panorama/medien", "https://www.sn.at/panorama/wissen", "https://www.sn.at/panorama/klimawandel", "https://www.sn.at/sport", "https://www.sn.at/sport/regionalsport", "https://www.sn.at/sport/fussball", "https://www.sn.at/sport/eishockey", "https://www.sn.at/sport/motorsport", "https://www.sn.at/sport/wintersport", "https://www.sn.at/sport/tennis", "https://www.sn.at/sport/mixed", "https://www.sn.at/sport/fussball/salzburger-liga-live", "https://www.sn.at/panorama/kinder", "https://www.sn.at/jungeseite", "https://www.sn.at/wochenende", "https://www.sn.at/leben", "https://www.sn.at/freizeit", "https://www.sn.at/leben/gesundheit", "https://www.sn.at/leben/reisen", "https://www.sn.at/leben/karriere", "https://www.sn.at/leben/wohnen", "https://www.sn.at/leben/mobilitaet", "https://www.sn.at/snin", "https://www.sn.at/snin/podcast", "https://www.sn.at/archivsn", "https://www.sn.at/leserforum", "https://www.sn.at/video", "https://www.sn.at/podcasts", "https://shop.sn.at/", "https://www.sn.at/veranstaltungen", "/", "/leben", "/leben/gesundheit", "https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=https://www.sn.at/leben/gesundheit/vortragsreihe-meine-gesundheit-2022-115360813&t=vortragsreihe-meine-gesundheit-2022-115360813", "https://twitter.com/intent/tweet?source=https://www.sn.at/leben/gesundheit/vortragsreihe-meine-gesundheit-2022-115360813&text=https://www.sn.at/leben/gesundheit/vortragsreihe-meine-gesundheit-2022-115360813&via=sn_aktuell", "https://www.linkedin.com/shareArticle?mini=true?url=https://www.sn.at/leben/gesundheit/vortragsreihe-meine-gesundheit-2022-115360813", "https://www.xing.com/spi/shares/new?sc_p=b7910_cb&url=https://www.sn.at/leben/gesundheit/vortragsreihe-meine-gesundheit-2022-115360813", "mailto:?subject=SN.at%20-%20Vortragsreihe%3A%20Meine%20Gesundheit%202022&body=Quelle:%20https://www.sn.at/leben/gesundheit/vortragsreihe-meine-gesundheit-2022-115360813%0D%0A%0D%0AMit%20einem%20umfangreichen%20Programm%20setzen%20die%20%22Salzburger%20Nachrichten%22%20auch%20im%20Jahr%202022%20die%20erfolgreiche%20Vortragsreihe%20%22Meine%20Gesundheit%22%20im%20SN-Saal%20fort.%20F%C3%BChrende%20Medizinerinnen%20und%20Mediziner%20betrachten%20an%20acht%20Abenden%20verschiedene%20Krankheitsbilder%20sowie%20Therapieans%C3%A4tze%20und%20stellen%20neueste%20Erkenntnisse%20aus%20ihren%20Fachgebieten%20vor.", "#article-comments", "javascript:window.print()", "http://www.sn.at/reservierung", "tel:+436628373222", "http://www.SN.at/live", "mailto:snsaal@sn.at", "https://www.sn.at/files/ftp/data/mediaservice/gesundheit/Meine_Gesundheit_Programmheft_2022.pdf", "https://www.sn.at/panorama/wissen/video-schlafforscher-schabus-gibt-tipps-endlich-wieder-durchschlafen-116342449", "https://www.sn.at/panorama/wissen/video-sn-veranstaltung-meine-gesundheit-welche-art-bewegung-wem-guttut-117623806", "https://www.sn.at/panorama/wissen/video-sn-live-direkt-am-13-april-wie-man-sich-von-kleinen-und-grossen-suechten-befreien-kann-119637868", "https://www.sn.at/panorama/wissen/video-meine-gesundheit-hoerbeeintraechtigung-bei-erwachsenen-eine-unterschaetzte-krankheit-120486499", "http://www.sn.at/live", "https://www.sn.at/panorama/wissen/video-meine-gesundheit-fragen-und-antworten-wie-ernaehre-ich-mich-gesund-119429233", "https://www.sn.at/panorama/wissen/video-meine-gesundheit-was-kann-die-traditionelle-chinesische-medizin-tatsaechlich-leisten-122216851", "https://www.sn.at/panorama/wissen/video-meine-gesundheit-wie-sich-unvertraeglichkeiten-auswirken-vor-allem-auf-den-darm-126619570", "https://www.sn.at/panorama/wissen/video-sn-gesundheitsveranstaltung-meine-gesundheit-fuer-jedes-problem-und-jedes-alter-die-richtige-sehhilfe-finden-127949920", "https://www.sn.at/panorama/wissen/video-sn-reihe-meine-gesundheit-megathema-ruecken-wenn-der-ischias-schmerzt-129053755", "https://www.sn.at/leben/gesundheit/meine-gesundheit-2021-97399090", "/", "https://www.sn.at/salzburg", "https://www.sn.at/salzburg/politik", "https://www.sn.at/salzburg/wirtschaft", "https://www.sn.at/salzburg/chronik", "https://www.sn.at/salzburg/kultur", "https://www.sn.at/sport/regionalsport", "https://www.sn.at/salzburg/aktiv", "https://www.sn.at/salzburg/leben", "https://www.sn.at/wetter", "https://www.sn.at/verkehr", "https://www.sn.at/fotoblog", "https://www.sn.at/fotoblog/babyfoto", "https://www.sn.at/trauer", "https://www.sn.at/wiki", "https://www.sn.at/fotoblog/wizany", "https://www.sn.at/leserforum", "https://www.sn.at/video", "https://www.sn.at/snin", "https://www.sn.at/politik", "https://www.sn.at/politik/innenpolitik", "https://www.sn.at/politik/weltpolitik", "https://www.sn.at/wirtschaft", "https://www.sn.at/wirtschaft/oesterreich", "https://www.sn.at/wirtschaft/welt", "https://www.sn.at/salzburg/wirtschaft", "https://www.sn.at/kultur", "https://www.sn.at/kultur/theater", "https://www.sn.at/kultur/musik", "https://www.sn.at/kultur/kunst", "https://www.sn.at/kultur/kino", "https://www.sn.at/kultur/literatur", "https://www.sn.at/festspiele/salzburger-festspiele", "https://www.sn.at/festspiele/pfingstfestspiele", "https://www.sn.at/festspiele/osterfestspiele", "https://www.sn.at/panorama/oesterreich", "https://www.sn.at/panorama/oesterreich", "https://www.sn.at/panorama/international/", "https://www.sn.at/panorama/medien", "https://www.sn.at/panorama/wissen", "https://www.sn.at/panorama/kinder", "https://www.sn.at/panorama/klimawandel", "https://www.sn.at/panorama/sachbuch", "https://www.sn.at/leben", "https://www.sn.at/leben/gesundheit", "https://www.sn.at/leben/reisen", "https://www.sn.at/leben/karriere", "https://www.sn.at/leben/wohnen", "https://www.sn.at/leben/mobilitaet", "https://www.sn.at/themenwelten/", "https://www.sn.at/sport", "https://www.sn.at/sport/fussball", "https://www.sn.at/sport/eishockey", "https://www.sn.at/sport/motorsport", "https://www.sn.at/sport/wintersport", "https://www.sn.at/sport/tennis", "https://www.sn.at/sport/mixed", "https://www.sn.at/wochenende", "https://www.sn.at/quiz", "https://www.sn.at/freizeit", "https://www.sn.at/leben/freizeit/gewinnspiele", "https://www.sn.at/leben/freizeit/denkspiele", "https://www.sn.at/leben/freizeit/horoskop", "https://www.tele.at/tv-programm/heute-im-tv.html", "https://www.sn.at/partnersuche/", "https://sprachen.sn.at/", "https://karriere.sn.at/?utm_source=sn.at&utm_medium=internal&utm_campaign=footerlink&utm_content=footer_karriere", "https://karriere.sn.at/in-salzburg-stadt?utm_source=sn.at&utm_medium=internal&utm_campaign=footerlink&utm_content=footer_jobssbg", "https://karriere.sn.at/blog", "https://immo.sn.at/?utm_source=sn.at&utm_medium=internal&utm_campaign=footerlink&utm_content=footer_immo", "https://immo.sn.at/mieten/wohnung/salzburg-stadt?utm_source=sn.at&utm_medium=internal&utm_campaign=footerlink&utm_content=footer_immorental", "https://immo.sn.at/kaufen/wohnung/salzburg-stadt?utm_source=sn.at&utm_medium=internal&utm_campaign=footerlink&utm_content=footer_immosale", "https://immo.sn.at/blog", "https://www.sn.at/service/", "https://www.svh.at/", "https://druckzentrum-salzburg.at/", "https://www.salzburglogistik.at/", "https://www.conova.com/", "https://abo.sn.at/nachrichten/abonnement/digiabo/sn/artikel/sn-digital-im-probeabo-1809562/?utm_campaign=sn-at-traffic&utm_source=sn.at&utm_medium=internal&utm_content=footer-link-digital", "https://abo.sn.at", "https://www.sn.at/archivsn", "https://www.sn.at/sn-card", "https://shop.sn.at/", "https://www.sn.at/newsletter", "https://www.sn.at/service/wir-ueber-uns", "https://www.sn.at/service/wir-ueber-uns", "https://www.sn.at/team", "https://meinekarriere.sn.at/", "https://www.sn.at/service/wir-ueber-uns/sn-saal-ihre-veranstaltung-in-modernem-rahmen-6394645", "https://werbung.sn.at/", "https://werbung.sn.at/werbung/printwerbung/", "https://werbung.sn.at/werbung/online-werbung/", "https://werbung.sn.at/werbung/besondere-werbeformen/", "https://werbung.sn.at/werbung/events/", "https://www.sn.at/salzburg", "https://www.sn.at/salzburg/politik", "https://www.sn.at/salzburg/wirtschaft", "https://www.sn.at/salzburg/chronik", "https://www.sn.at/salzburg/kultur", "https://www.sn.at/sport/regionalsport", "https://www.sn.at/salzburg/aktiv", "https://www.sn.at/salzburg/leben", "https://www.sn.at/wetter", "https://www.sn.at/verkehr", "https://www.sn.at/fotoblog", "https://www.sn.at/fotoblog/babyfoto", "https://www.sn.at/trauer", "https://www.sn.at/wiki", "https://www.sn.at/fotoblog/wizany", "https://www.sn.at/leserforum", "https://www.sn.at/video", "https://www.sn.at/snin", "https://www.sn.at/politik", "https://www.sn.at/politik/innenpolitik", "https://www.sn.at/politik/weltpolitik", "https://www.sn.at/wirtschaft", "https://www.sn.at/wirtschaft/oesterreich", "https://www.sn.at/wirtschaft/welt", "https://www.sn.at/salzburg/wirtschaft", "https://www.sn.at/kultur", "https://www.sn.at/kultur/theater", "https://www.sn.at/kultur/musik", "https://www.sn.at/kultur/kunst", "https://www.sn.at/kultur/kino", "https://www.sn.at/kultur/literatur", "https://www.sn.at/festspiele/salzburger-festspiele", "https://www.sn.at/festspiele/pfingstfestspiele", "https://www.sn.at/festspiele/osterfestspiele", "https://www.sn.at/panorama/oesterreich", "https://www.sn.at/panorama/oesterreich", "https://www.sn.at/panorama/international/", "https://www.sn.at/panorama/medien", "https://www.sn.at/panorama/wissen", "https://www.sn.at/panorama/kinder", "https://www.sn.at/panorama/klimawandel", "https://www.sn.at/panorama/sachbuch", "https://www.sn.at/leben", "https://www.sn.at/leben/gesundheit", "https://www.sn.at/leben/reisen", "https://www.sn.at/leben/karriere", "https://www.sn.at/leben/wohnen", "https://www.sn.at/leben/mobilitaet", "https://www.sn.at/themenwelten/", "https://www.sn.at/sport", "https://www.sn.at/sport/fussball", "https://www.sn.at/sport/eishockey", "https://www.sn.at/sport/motorsport", "https://www.sn.at/sport/wintersport", "https://www.sn.at/sport/tennis", "https://www.sn.at/sport/mixed", "https://www.sn.at/wochenende", "https://www.sn.at/quiz", "https://www.sn.at/freizeit", "https://www.sn.at/leben/freizeit/gewinnspiele", "https://www.sn.at/leben/freizeit/denkspiele", "https://www.sn.at/leben/freizeit/horoskop", "https://www.tele.at/tv-programm/heute-im-tv.html", "https://www.sn.at/partnersuche/", "https://sprachen.sn.at/", "https://karriere.sn.at/?utm_source=sn.at&utm_medium=internal&utm_campaign=footerlink&utm_content=footer_karriere", "https://karriere.sn.at/in-salzburg-stadt?utm_source=sn.at&utm_medium=internal&utm_campaign=footerlink&utm_content=footer_jobssbg", "https://karriere.sn.at/blog", "https://immo.sn.at/?utm_source=sn.at&utm_medium=internal&utm_campaign=footerlink&utm_content=footer_immo", "https://immo.sn.at/mieten/wohnung/salzburg-stadt?utm_source=sn.at&utm_medium=internal&utm_campaign=footerlink&utm_content=footer_immorental", "https://immo.sn.at/kaufen/wohnung/salzburg-stadt?utm_source=sn.at&utm_medium=internal&utm_campaign=footerlink&utm_content=footer_immosale", "https://immo.sn.at/blog", "https://www.sn.at/service/", "https://www.svh.at/", "https://druckzentrum-salzburg.at/", "https://www.salzburglogistik.at/", "https://www.conova.com/", "https://abo.sn.at/nachrichten/abonnement/digiabo/sn/artikel/sn-digital-im-probeabo-1809562/?utm_campaign=sn-at-traffic&utm_source=sn.at&utm_medium=internal&utm_content=footer-link-digital", "https://abo.sn.at", "https://www.sn.at/archivsn", "https://www.sn.at/sn-card", "https://shop.sn.at/", "https://www.sn.at/newsletter", "https://www.sn.at/service/wir-ueber-uns", "https://www.sn.at/service/wir-ueber-uns", "https://www.sn.at/team", "https://meinekarriere.sn.at/", "https://www.sn.at/service/wir-ueber-uns/sn-saal-ihre-veranstaltung-in-modernem-rahmen-6394645", "https://werbung.sn.at/", "https://werbung.sn.at/werbung/printwerbung/", "https://werbung.sn.at/werbung/online-werbung/", "https://werbung.sn.at/werbung/besondere-werbeformen/", "https://werbung.sn.at/werbung/events/", "https://www.sn.at/agb", "https://www.sn.at/datenschutz", "https://www.sn.at/cookiepolicy", "#", "https://www.sn.at/impressum", "https://www.sn.at/kontakt"]}