{"title": "Landtag von Sachsen-Anhalt - Transkript", "author": "Landtag von Sachsen-Anhalt", "url": "https://www.landtag.sachsen-anhalt.de/plenarsitzungen/transkript", "hostname": "sachsen-anhalt.de", "description": "Herzlich willkommen auf den Internetseiten des Landtags von Sachsen-Anhalt. Der Landtag von Sachsen-Anhalt ist das Landesparlament des deutschen Landes Sachsen-Anhalt.", "sitename": "Landtag von Sachsen-Anhalt", "date": "2021-01-01", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Nicole Anger (DIE LINKE):\nFrau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Ich beginne mit den Beratungsgegenst\u00e4nden unter a) und b). Nachdem wir im November vergangenen Jahres unseren\n[Antrag](/service/lexikon?tx_lsaglossary_lsaglossarysubset%5Baction%5D=subset&tx_lsaglossary_lsaglossarysubset%5Bcontroller%5D=Definition&tx_lsaglossary_lsaglossarysubset%5Bdefinition%5D=22&cHash=03b5617d1fdaef939c95070891256531) zu den aktuellen Herausforderungen der Pandemie in dieses [Plenum](/service/lexikon?tx_lsaglossary_lsaglossarysubset%5Baction%5D=subset&tx_lsaglossary_lsaglossarysubset%5Bcontroller%5D=Definition&tx_lsaglossary_lsaglossarysubset%5Bdefinition%5D=173&cHash=1f2b1439234f55622f94a16f2880ea8b) eingebracht haben, wird dieser nun nach vier Monaten abgelehnt. Die Behandlung der einzelnen Punkte in dem zust\u00e4ndigen [Ausschuss](/service/lexikon?tx_lsaglossary_lsaglossarysubset%5Baction%5D=subset&tx_lsaglossary_lsaglossarysubset%5Bcontroller%5D=Definition&tx_lsaglossary_lsaglossarysubset%5Bdefinition%5D=18&cHash=a82eb007294dcccc681bf57ada8d4b84) war f\u00fcr mich ziemlich ern\u00fcchternd. Dieses Schicksal teilt der [Antrag](/service/lexikon?tx_lsaglossary_lsaglossarysubset%5Baction%5D=subset&tx_lsaglossary_lsaglossarysubset%5Bcontroller%5D=Definition&tx_lsaglossary_lsaglossarysubset%5Bdefinition%5D=22&cHash=03b5617d1fdaef939c95070891256531) der Kolleginnen der [Fraktion](/service/lexikon?tx_lsaglossary_lsaglossarysubset%5Baction%5D=subset&tx_lsaglossary_lsaglossarysubset%5Bcontroller%5D=Definition&tx_lsaglossary_lsaglossarysubset%5Bdefinition%5D=163&cHash=d2e6a5e551fa188a96b5191e5fe3d0a7) DIE GR\u00dcNEN, der ebenfalls unter diesem Tagesordnungspunkt vorliegt.\nJa, klar, einige Punkte erledigen sich wegen Zeitablaufs von selbst. Andere Forderungen des Antrags sind jedoch noch genauso aktuell wie im November 2021. Ich kann an dieser Stelle nur noch mein Bedauern und mein Unverst\u00e4ndnis dar\u00fcber ausdr\u00fccken, dass bspw. die Impfkampagne bis heute nicht wirklich intensiviert wurde und dass an keinem Punkt ernsthaft \u00fcber eine Freistellung am Tag der Impfung und am Tag nach der Impfung durch Arbeitgeberinnen diskutiert wurde.\nMobile Impfangebote erlebe ich leider auch noch viel zu wenige, wobei ich es begr\u00fc\u00dfe, dass die Apotheken jetzt auch impfen d\u00fcrfen. Das zeigt zumindest, dass uns allen klar ist, dass wir mit den Impfungen zu den Menschen hin m\u00fcssen. Wir w\u00e4ren dadurch mit Sicherheit auch bei der einrichtungsbezogenen Impfpflicht schon ein ganzes St\u00fcck weiter; denn nur so holen wir die Impfquote aus der Stagnation.\nMit der Zustimmung zu unserem heutigen\n[Antrag](/service/lexikon?tx_lsaglossary_lsaglossarysubset%5Baction%5D=subset&tx_lsaglossary_lsaglossarysubset%5Bcontroller%5D=Definition&tx_lsaglossary_lsaglossarysubset%5Bdefinition%5D=22&cHash=03b5617d1fdaef939c95070891256531) zur psychischen Gesundheit von Kindern und Jugendlichen, dazu, wie wir sie entlasten und vor allem ein St\u00fcck weit unterst\u00fctzen, k\u00f6nnen Sie das besser machen. Ich muss nur auf das Profil des Kollegen Pott bei \u201eAbgeordnetenwatch\u201c schauen. Dort steht bei der Frage, f\u00fcr wie wichtig er das Thema der mentalen Gesundheit bei jungen Menschen unter Ber\u00fccksichtigung der Auswirkungen der Pandemie h\u00e4lt, Folgendes ich zitiere :\n\u201eDie mentale Gesundheit junger Erwachsener ist ein untersch\u00e4tztes Risiko der Pandemie. Jungen Erwachsenen geht es so schlecht wie schon lange nicht mehr. Es droht die Gefahr, eine ganze Generation zu verlieren.\nWir m\u00fcssen unter anderem mehr Zulassungen f\u00fcr Psychotherapeuten genehmigen und die durchgehende \u00d6ffnung von Tageskliniken sichern.\u201c\nDiese Aussage muss in Verbindung mit der von Ihnen in der letzten Landtagssitzung aufgerufenen Aktuellen\n[Debatte](/service/lexikon?tx_lsaglossary_lsaglossarysubset%5Baction%5D=subset&tx_lsaglossary_lsaglossarysubset%5Bcontroller%5D=Definition&tx_lsaglossary_lsaglossarysubset%5Bdefinition%5D=31&cHash=ff95ca221950478c90b8dc4752ebea32) zur mentalen Gesundheit von jungen Menschen zwingend Ihre Zustimmung und zumindest die Ihrer [Fraktion](/service/lexikon?tx_lsaglossary_lsaglossarysubset%5Baction%5D=subset&tx_lsaglossary_lsaglossarysubset%5Bcontroller%5D=Definition&tx_lsaglossary_lsaglossarysubset%5Bdefinition%5D=163&cHash=d2e6a5e551fa188a96b5191e5fe3d0a7) zu unserem heutigen [Antrag](/service/lexikon?tx_lsaglossary_lsaglossarysubset%5Baction%5D=subset&tx_lsaglossary_lsaglossarysubset%5Bcontroller%5D=Definition&tx_lsaglossary_lsaglossarysubset%5Bdefinition%5D=22&cHash=03b5617d1fdaef939c95070891256531) zur Folge haben.\n(Zustimmung)\nAber auch das will ich heute ganz klar sagen: Psychotherapeutische Hilfe allein wird es nicht schaffen. Sie ist wichtig, aber wir brauchen deutlich mehr, wie Sie auch unserem\n[Antrag](/service/lexikon?tx_lsaglossary_lsaglossarysubset%5Baction%5D=subset&tx_lsaglossary_lsaglossarysubset%5Bcontroller%5D=Definition&tx_lsaglossary_lsaglossarysubset%5Bdefinition%5D=22&cHash=03b5617d1fdaef939c95070891256531) entnehmen k\u00f6nnen. Sachsen-Anhalt ist ein Land mit einer hohen Quote an Kinderarmut. Kinderarmut ist immer Familienarmut. Die Pandemie hat die soziale Spaltung weiter versch\u00e4rft. Durch Kurzarbeit oder den Verlust des Arbeitsplatzes m\u00fcssen viele Menschen Einkommensverluste hinnehmen. Die pers\u00f6nlichen Belastungen der Familien, etwa durch Homeschooling und gleichzeitig Homeoffice, durch Quarant\u00e4ne und geschlossene Angebote, durch verminderte Kontaktm\u00f6glichkeiten sind gestiegen. Daher muss die Verbesserung der Situation von Kindern und Familien f\u00fcr uns oberste Priorit\u00e4t haben.\nMeine Damen und Herren! Soziale Faktoren wirken st\u00e4rker. Kinder und Jugendliche aus Familien mit geringem Einkommen, Kinder und Jugendliche, die in einer r\u00e4umlichen Enge aufwachsen, Kinder, die Einsamkeit erleben, Kinder, die am digitalen Unterricht oder an anderen digitalen Angeboten wegen fehlender Endger\u00e4te nicht teilnehmen k\u00f6nnen, oder auch gegenteilig Kinder, die sich in den Medienkonsum fl\u00fcchten - es gibt die unterschiedlichsten Gr\u00fcnde daf\u00fcr, warum Kinder einen schlechten Zugang zu Teilhabe haben.\nMit der Dauer der Pandemie nehmen Konflikte in den Familien zu. Strategien zur Bew\u00e4ltigung von Konflikten nehmen hingegen ab. Wir brauchen Unterst\u00fctzungsstrukturen in den Lebenswelten, die niedrigschwellig gestaltet sind, bei denen Menschen, wie Lehrerinnen, Schulsozialarbeiterinnen und Kita-Sozialarbeiterinnen, aber auch andere Sozialp\u00e4dagoginnen als Vertrauenspersonen Wege \u00f6ffnen k\u00f6nnen, wenn Eltern dies aus unterschiedlichen Gr\u00fcnden selbst nicht k\u00f6nnen oder auch nicht schaffen.\nWir brauchen pr\u00e4ventive Unterst\u00fctzung, um somit Leidenswege zu verhindern und gleichzeitig, wenn Sie so wollen, Kosten zu sparen. Kinder und Jugendliche sowie ihre Familien brauchen bei der Bew\u00e4ltigung der Folgen der Pandemie Unterst\u00fctzung, um gesundheitliche Folgen zu minimieren oder gar zu verhindern. Deswegen bitte ich an dieser Stelle um Zustimmung zu unserem\n[Antrag](/service/lexikon?tx_lsaglossary_lsaglossarysubset%5Baction%5D=subset&tx_lsaglossary_lsaglossarysubset%5Bcontroller%5D=Definition&tx_lsaglossary_lsaglossarysubset%5Bdefinition%5D=22&cHash=03b5617d1fdaef939c95070891256531) im Sinne der jungen Menschen und freue mich bereits, dass die Ministerin ihre Unterst\u00fctzung hierbei zugesagt hat.\nMeine Damen und Herren! Lassen Sie mich am Ende meiner Rede noch ein paar wenige Worte zu dem\n[Antrag](/service/lexikon?tx_lsaglossary_lsaglossarysubset%5Baction%5D=subset&tx_lsaglossary_lsaglossarysubset%5Bcontroller%5D=Definition&tx_lsaglossary_lsaglossarysubset%5Bdefinition%5D=22&cHash=03b5617d1fdaef939c95070891256531) der AfD verlieren.\n(Zuruf: Sehr gut!)\nWer wissenschaftliche Fakten ignoriert und negiert, der fordert auch die pauschale Aufhebung aller Ma\u00dfnahmen zur Eind\u00e4mmung der Pandemie, welche jedoch vordergr\u00fcndig dem Gesundheitsschutz aller dienen.\n(Zuruf: Oh!)\nSo sehr auch ich mir ein Ende dieser Pandemie w\u00fcnsche, gerade mit Blick auf Kinder und Jugendliche - dies ist nicht der richtige Zeitpunkt und es ist schon gar nicht mit einer pauschalen, aus der Luft gegriffenen Feststellung m\u00f6glich.\n(Zuruf: Wer legt denn den Zeitpunkt fest?)\nNoch immer sind die Infektionszahlen zu hoch. Die Risiken f\u00fcr die sogenannten vulnerablen Gruppen sind ebenso hoch. Daher bin ich sehr deutlich bei Solidarit\u00e4t. Populismus hilft an dieser Stelle niemandem. Der\n[Antrag](/service/lexikon?tx_lsaglossary_lsaglossarysubset%5Baction%5D=subset&tx_lsaglossary_lsaglossarysubset%5Bcontroller%5D=Definition&tx_lsaglossary_lsaglossarysubset%5Bdefinition%5D=22&cHash=03b5617d1fdaef939c95070891256531) ist abzulehnen.\n(Zustimmung - Zurufe)", "language": null, "image": null, "pagetype": "website", "links": ["datenschutz/", "#void", "", "/leichte-sprache", "/", "/en", "/pl", "/fr", "/ru", "/", "#mobile-search", "#events-listing", "/24-sitzungsperiode", "#menu-container", "#void", "/landtag/gebaeude-verwaltung/virtueller-rundgang", "/themen-und-dossiers/thema/einfache-sprache", "/themen-und-dossiers/thema/corona-virus", "/themen-und-dossiers/thema/bildung", "/themen-und-dossiers/thema/inneres", "/themen-und-dossiers/thema/recht", "/rss-feeds", "/themen-und-dossiers", "/themen-und-dossiers/thema/landtagswahl-2021", "/themen-und-dossiers/thema/umwelt", "/themen-und-dossiers/thema/inneres", "/themen-und-dossiers/thema/soziales", "/themen-und-dossiers/thema/landtag-im-dialog", "/themen-und-dossiers/thema/europa", "/themen-und-dossiers", "/alle-dossiers", "/mitgestalten", "/mitgestalten", "/mitgestalten/jugend-im-parlament", "/mitgestalten/direkte-demokratie", "/mitgestalten/petition", "/mitgestalten/wahlen", "/mitgestalten/der-weg-zum-mandat", "/landtag", "/landtag", "/landtag/abgeordnete", "/landtag/ausschuesse-gremien", "/landtag/plenum", "/landtag/praesidentin-vizepraesidenten", "/landtag/aeltestenrat", "/landtag/fraktionen", "/landtag/lobbyregister", "/landtag/gebaeude-verwaltung", "/gesetzgebungs-und-beratungsdienst", "/dokumente", "/dokumente", "/dokumente/aktuelle-dokumente", "/dokumente/neue-doku", "/dokumente/bibliothek", "/dokumente/landtagsarchiv", "/dokumente/gutachten", "/service", "/service", "/service/besuch-im-landtag", "/service/publikationen", "/service/ausstellungen", "/service/lexikon", "/service/pressemitteilungen", "/service/terminuebersichten", "/service/rechtsgrundlagen", "/service/links-downloads", "/plenarsitzungen/transkript?tx_lsaevents_list%5Baction%5D=list&tx_lsaevents_list%5Bcontroller%5D=Event&tx_lsaevents_list%5BlistType%5D=day&cHash=65d7f9367cdca74719d1a1ded8909528", "/plenarsitzungen/transkript?tx_lsaevents_list%5Baction%5D=list&tx_lsaevents_list%5Bcontroller%5D=Event&tx_lsaevents_list%5BlistType%5D=week&cHash=97b80bf6821292e23c6be394099ed917", "/plenarsitzungen/transkript?tx_lsaevents_list%5Baction%5D=list&tx_lsaevents_list%5Bcontroller%5D=Event&tx_lsaevents_list%5BlistType%5D=landtag&cHash=42e6c1a654e03ee7d6e60e5859415ff3", "/plenarsitzungen/transkript?tx_lsaevents_list%5Baction%5D=list&tx_lsaevents_list%5Bcontroller%5D=Event&tx_lsaevents_list%5BlistType%5D=ausschuss&cHash=454c0f7cf82fc3d2b0e4709bf3689edd", "/", "", "/service/lexikon?tx_lsaglossary_lsaglossarysubset%5Baction%5D=subset&tx_lsaglossary_lsaglossarysubset%5Bcontroller%5D=Definition&tx_lsaglossary_lsaglossarysubset%5Bdefinition%5D=22&cHash=03b5617d1fdaef939c95070891256531", "/service/lexikon?tx_lsaglossary_lsaglossarysubset%5Baction%5D=subset&tx_lsaglossary_lsaglossarysubset%5Bcontroller%5D=Definition&tx_lsaglossary_lsaglossarysubset%5Bdefinition%5D=173&cHash=1f2b1439234f55622f94a16f2880ea8b", "/service/lexikon?tx_lsaglossary_lsaglossarysubset%5Baction%5D=subset&tx_lsaglossary_lsaglossarysubset%5Bcontroller%5D=Definition&tx_lsaglossary_lsaglossarysubset%5Bdefinition%5D=18&cHash=a82eb007294dcccc681bf57ada8d4b84", "/service/lexikon?tx_lsaglossary_lsaglossarysubset%5Baction%5D=subset&tx_lsaglossary_lsaglossarysubset%5Bcontroller%5D=Definition&tx_lsaglossary_lsaglossarysubset%5Bdefinition%5D=22&cHash=03b5617d1fdaef939c95070891256531", "/service/lexikon?tx_lsaglossary_lsaglossarysubset%5Baction%5D=subset&tx_lsaglossary_lsaglossarysubset%5Bcontroller%5D=Definition&tx_lsaglossary_lsaglossarysubset%5Bdefinition%5D=163&cHash=d2e6a5e551fa188a96b5191e5fe3d0a7", "/service/lexikon?tx_lsaglossary_lsaglossarysubset%5Baction%5D=subset&tx_lsaglossary_lsaglossarysubset%5Bcontroller%5D=Definition&tx_lsaglossary_lsaglossarysubset%5Bdefinition%5D=22&cHash=03b5617d1fdaef939c95070891256531", "/service/lexikon?tx_lsaglossary_lsaglossarysubset%5Baction%5D=subset&tx_lsaglossary_lsaglossarysubset%5Bcontroller%5D=Definition&tx_lsaglossary_lsaglossarysubset%5Bdefinition%5D=31&cHash=ff95ca221950478c90b8dc4752ebea32", "/service/lexikon?tx_lsaglossary_lsaglossarysubset%5Baction%5D=subset&tx_lsaglossary_lsaglossarysubset%5Bcontroller%5D=Definition&tx_lsaglossary_lsaglossarysubset%5Bdefinition%5D=163&cHash=d2e6a5e551fa188a96b5191e5fe3d0a7", "/service/lexikon?tx_lsaglossary_lsaglossarysubset%5Baction%5D=subset&tx_lsaglossary_lsaglossarysubset%5Bcontroller%5D=Definition&tx_lsaglossary_lsaglossarysubset%5Bdefinition%5D=22&cHash=03b5617d1fdaef939c95070891256531", "/service/lexikon?tx_lsaglossary_lsaglossarysubset%5Baction%5D=subset&tx_lsaglossary_lsaglossarysubset%5Bcontroller%5D=Definition&tx_lsaglossary_lsaglossarysubset%5Bdefinition%5D=22&cHash=03b5617d1fdaef939c95070891256531", "/service/lexikon?tx_lsaglossary_lsaglossarysubset%5Baction%5D=subset&tx_lsaglossary_lsaglossarysubset%5Bcontroller%5D=Definition&tx_lsaglossary_lsaglossarysubset%5Bdefinition%5D=22&cHash=03b5617d1fdaef939c95070891256531", "/service/lexikon?tx_lsaglossary_lsaglossarysubset%5Baction%5D=subset&tx_lsaglossary_lsaglossarysubset%5Bcontroller%5D=Definition&tx_lsaglossary_lsaglossarysubset%5Bdefinition%5D=22&cHash=03b5617d1fdaef939c95070891256531", "/service/lexikon?tx_lsaglossary_lsaglossarysubset%5Baction%5D=subset&tx_lsaglossary_lsaglossarysubset%5Bcontroller%5D=Definition&tx_lsaglossary_lsaglossarysubset%5Bdefinition%5D=22&cHash=03b5617d1fdaef939c95070891256531", "", "/landtag/fraktionen/cdu", "/landtag/fraktionen/afd", "/landtag/fraktionen/die-linke", "/landtag/fraktionen/spd", "/landtag/fraktionen/fdp", "/landtag/fraktionen/buendnis-90-die-gruenen", "https://www.google.com/maps/place/Landtag+von+Sachsen-Anhalt/@52.1264606,11.632945,17z", "tel:0391 / 560 - 0", "tel:0391 / 560 - 1123", "tel:0391 / 560 - 0", "tel:0391 / 560 - 0", "mailto:", "/kontaktformular", "https://twitter.com/Landtag_LSA", "https://www.instagram.com/landtag_lsa/", "https://www.facebook.com/Landtag-von-Sachsen-Anhalt-105128368764869/", "https://www.youtube.com/user/LSALandtag/featured", "/sitemap", "/datenschutz", "/impressum", "/kontaktformular", "#top", "#", "/impressum", "/datenschutz"]}