{"title": "Punktgenau behandeln", "author": "Regina Rodegra", "url": "https://www.lebenslinie-magazin.de/artikel/punktgenau-behandeln/", "hostname": "lebenslinie-magazin.de", "description": null, "sitename": "Lebenslinie", "date": "2019-11-01", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "\u201eAkupunktur\u201c leitet sich aus den lateinischen W\u00f6rtern \u201eacus\u201c (die Nadel) und \u201epunctura\u201c (das Stechen) ab und ist urspr\u00fcnglich eine Behandlungsmethode der Traditionellen Chinesischen Medizin (TCM), bei der durch Nadelstiche in bestimmte Stellen des K\u00f6rpers eine therapeutische Wirkung erzielt werden soll. In der TCM geht man davon aus, dass die Lebensenergie (das Qi) auf definierten Leitbahnen (Meridianen) im K\u00f6rper zirkuliert und so steuernden Einfluss auf Organe und K\u00f6rperfunktionen haben soll.\n\u201eDas Qi kann allerdings gest\u00f6rt werden\u201c, wei\u00df Heilpraktikerin Martina R. Wagner. \u201eSo kann K\u00e4lte als St\u00f6rfaktor fungieren. Eine sogenannte K\u00e4lte-Krankheit ist etwa ein steifer Nacken, der durch Zugluft entstanden ist.\u201c Sowohl \u00e4u\u00dfere als auch innere Einfl\u00fcsse wie K\u00e4lte, Hitze, schlechte Ern\u00e4hrung oder emotionale Faktoren k\u00f6nnten das Qi beeintr\u00e4chtigen, so die Therapeutin. Und da alle Meridiane miteinander verbunden seien, k\u00f6nne eine St\u00f6rung in einem Meridian auch in den anderen Meridianen Blockaden nach sich ziehen. Und so geht man in der TCM davon aus, dass Beeintr\u00e4chtigungen des Energieflusses Erkrankungen Vorschub leisten und Nadelstiche in bestimmte Akupunkturpunkte diese wieder beheben k\u00f6nnten.\nMartina R. Wagner: \u201eF\u00fcr die Auswahl der Akupunkturpunkte werden Symptome zusammengetragen wie Gesichtsfarbe, milde oder scharfe Schwei\u00dfe oder trockene respektive feuchte Haut. Zudem wird der Puls gef\u00fchlt, die Zunge und K\u00f6rperausscheidungen zur Diagnostik herangezogen. Dann werden die Nadeln gesetzt, die 20 bis 30 Minuten an den speziell nach Symptomatik ausgew\u00e4hlten Punkten verbleiben.\u201c Auf diese Weise werde ein Energiemangel oder auch ein Energie\u00fcberschuss in den Meridianen wieder ausgeglichen, betont Wagner.\nDie Akupunktur gilt als Regulationstherapie zur Aktivierung der Selbstheilungskr\u00e4fte. Bei fachkundiger Anwendung sei Akupunktur eine nebenwirkungsarme Behandlungsmethode, so die Heilpraktikerin. Bei bestimmten Krankheiten wie Knochenbr\u00fcchen, Sepsis, Epilepsie, Psychosen, akuten Blutungen, Herzinfarkte, Schlaganf\u00e4lle und Thrombosen sei sie aber nicht die Therapie der Wahl. Auch Menschen, die dauerhaft Blutverd\u00fcnner nehmen m\u00fcssen oder eine Nadelphobie haben, sollten von Akupunktur Abstand nehmen.\nGute Erfolge erziele man in der Schmerztherapie, sagt Wagner, wobei die Therapieform nicht immer und nicht bei jedem helfe. \u201eBeschwerdebilder, bei denen ich oft auf Akupunktur zur\u00fcckgreife, sind. R\u00fcckenschmerzen, Gelenkschmerzen, Kopfschmerzen und Migr\u00e4ne. Bisweilen auch bei Nasennebenh\u00f6hlenentz\u00fcndungen, Schnupfen, Husten oder Asthma.\u201c\nW\u00e4hrend akute Beschwerden in der Regel weniger Therapiesitzungen ben\u00f6tigten und man sogar t\u00e4glich behandeln k\u00f6nne, so Wagner, sei bei chronischen Krankheiten eine Behandlungszeit von sechs bis 12 Wochen einzuplanen bei nur einer veranschlagten Sitzung pro Woche. Neben der K\u00f6rperakupunktur gebe es noch die koreanische Handakupunktur, die Sch\u00e4delakupunktur nach Yamamoto, Laserakupunktur, Akupressur, Ohrakupunktur und das Moxen, erz\u00e4hlt die Heilpraktikerin.\nSo sei das Erw\u00e4rmen beispielsweise einer Nadel mittels Moxazigarre oder Moxakegel eine gute M\u00f6glichkeit, Akupunkturpunkte zus\u00e4tzlich zu stimulieren. \u201eEine Moxazigarre ist eine Papierh\u00fclse, welche mit Beifu\u00df-Kraut gef\u00fcllt ist. Der Kegel ist ein kleines Moxakn\u00e4uel, das auf die Nadel gesetzt und abgebrannt wird.\u201c Das angez\u00fcndete Beifusskraut k\u00f6nne so eine heilungsf\u00f6rdernde W\u00e4rme entfalten.", "language": null, "image": null, "pagetype": "article", "links": ["/heftarchiv", "/mediadaten", "/kontakt", "/abonnement/", "https://www.lebenslinie-magazin.de/", "https://www.medmissio.de", "#", "https://www.lebenslinie-magazin.de/rubrik/spezial/", "https://www.lebenslinie-magazin.de/rubrik/spezial/", "https://www.lebenslinie-magazin.de/rubrik/spezial/augen/", "https://www.lebenslinie-magazin.de/rubrik/spezial/buchtipps-spezial/", "https://www.lebenslinie-magazin.de/rubrik/spezial/digital-health/", "https://www.lebenslinie-magazin.de/rubrik/spezial/erste-hilfe/", "https://www.lebenslinie-magazin.de/rubrik/spezial/gehirn/", "https://www.lebenslinie-magazin.de/rubrik/spezial/gesundes-bamberg/", "https://www.lebenslinie-magazin.de/rubrik/spezial/hormone/", "https://www.lebenslinie-magazin.de/rubrik/spezial/humor/", "https://www.lebenslinie-magazin.de/rubrik/spezial/klima-gesundheit/", "https://www.lebenslinie-magazin.de/rubrik/spezial/pflege/", "https://www.lebenslinie-magazin.de/rubrik/spezial/sauna-sole-spa/", "https://www.lebenslinie-magazin.de/rubrik/spezial/schlaf/", "https://www.lebenslinie-magazin.de/rubrik/spezial/schmerz/", "https://www.lebenslinie-magazin.de/rubrik/spezial/tropenmedizin/", "https://www.lebenslinie-magazin.de/rubrik/spezial/wald/", "https://www.lebenslinie-magazin.de/rubrik/spezial/wasser/", "https://www.lebenslinie-magazin.de/rubrik/medizin/", "https://www.lebenslinie-magazin.de/rubrik/medizin/", "https://www.lebenslinie-magazin.de/rubrik/medizin/buchtipps-medizin/", "https://www.lebenslinie-magazin.de/rubrik/naturheilkunde-und-komplementaermedizin/", "https://www.lebenslinie-magazin.de/rubrik/naturheilkunde-und-komplementaermedizin/naturheilkunde/", "https://www.lebenslinie-magazin.de/rubrik/naturheilkunde-und-komplementaermedizin/komplementaermedizin/", "https://www.lebenslinie-magazin.de/rubrik/naturheilkunde-und-komplementaermedizin/buchtipps-naturheilkunde-und-alternativmedizin/", "https://www.lebenslinie-magazin.de/rubrik/praevention/", "https://www.lebenslinie-magazin.de/rubrik/praevention/", "https://www.lebenslinie-magazin.de/rubrik/praevention/buchtipps-praevention/", "https://www.lebenslinie-magazin.de/rubrik/ernaehrung-umwelt/", "https://www.lebenslinie-magazin.de/rubrik/ernaehrung-umwelt/ernaehrung/", "https://www.lebenslinie-magazin.de/rubrik/ernaehrung-umwelt/umwelt/", "https://www.lebenslinie-magazin.de/rubrik/ernaehrung-umwelt/buchtipps/", "https://www.lebenslinie-magazin.de/rubrik/psychologie/", "https://www.lebenslinie-magazin.de/rubrik/psychologie/", "https://www.lebenslinie-magazin.de/rubrik/psychologie/buchtipps-psychologie/", "https://www.lebenslinie-magazin.de/rubrik/forschung-geschichte/", "https://www.lebenslinie-magazin.de/rubrik/forschung-geschichte/forschung/", "https://www.lebenslinie-magazin.de/rubrik/forschung-geschichte/geschichte/", "https://www.lebenslinie-magazin.de/rubrik/forschung-geschichte/buchtipps-forschung/", "https://www.lebenslinie-magazin.de/rubrik/entspannung/", "https://www.lebenslinie-magazin.de/rubrik/entspannung/entspannung-entspannung/", "https://www.lebenslinie-magazin.de/rubrik/entspannung/reisen/", "https://www.lebenslinie-magazin.de/rubrik/entspannung/buchtipps-entspannung/", "https://www.lebenslinie-magazin.de/rubrik/kultur/", "https://www.lebenslinie-magazin.de/rubrik/kultur/", "https://www.lebenslinie-magazin.de/rubrik/kultur/buchtipps-kultur/", "https://www.lebenslinie-magazin.de/rubrik/kindheit/", "https://www.lebenslinie-magazin.de/rubrik/kindheit/", "https://www.lebenslinie-magazin.de/rubrik/kindheit/buchtipps-kindheit/", "https://www.lebenslinie-magazin.de/rubrik/alter/", "https://www.lebenslinie-magazin.de/rubrik/alter/", "https://www.lebenslinie-magazin.de/rubrik/alter/buchtipps-alter/", "https://www.lebenslinie-magazin.de/rubrik/oekonomie-fuersorge/", "https://www.lebenslinie-magazin.de/veranstaltungen/", "/artikel/podcast/", "https://www.lebenslinie-magazin.de/", "https://www.lebenslinie-magazin.de/rubrik/naturheilkunde-und-komplementaermedizin/", "https://www.lebenslinie-magazin.de/rubrik/naturheilkunde-und-komplementaermedizin/komplementaermedizin/", "https://www.lebenslinie-magazin.de/wp-content/uploads/2019/11/NadelnundMoxazigarre_Foto_jochenschneider.jpg", "https://www.lebenslinie-magazin.de/artikel/punktgenau-behandeln/#respond", "https://www.lebenslinie-magazin.de/rubrik/naturheilkunde-und-komplementaermedizin/komplementaermedizin/", "https://www.lebenslinie-magazin.de/rubrik/naturheilkunde-und-komplementaermedizin/", "http://www.naturheilpraxis-am-pleichertor.de", "https://twitter.com/intent/tweet?url=https%3A%2F%2Fwww.lebenslinie-magazin.de%2Fartikel%2Fpunktgenau-behandeln%2F&text=Punktgenau%20behandeln", "http://www.facebook.com/sharer.php?u=https%3A%2F%2Fwww.lebenslinie-magazin.de%2Fartikel%2Fpunktgenau-behandeln%2F", "http://pinterest.com/pin/create/button/?url=https%3A%2F%2Fwww.lebenslinie-magazin.de%2Fartikel%2Fpunktgenau-behandeln%2F&media=https%3A%2F%2Fwww.lebenslinie-magazin.de%2Fwp-content%2Fuploads%2F2019%2F11%2FNadelnundMoxazigarre_Foto_jochenschneider.jpg", "http://www.linkedin.com/shareArticle?mini=true&url=https%3A%2F%2Fwww.lebenslinie-magazin.de%2Fartikel%2Fpunktgenau-behandeln%2F", "http://www.tumblr.com/share/link?url=https%3A%2F%2Fwww.lebenslinie-magazin.de%2Fartikel%2Fpunktgenau-behandeln%2F&name=Punktgenau+behandeln", "mailto:?subject=Punktgenau%20behandeln&body=https%3A%2F%2Fwww.lebenslinie-magazin.de%2Fartikel%2Fpunktgenau-behandeln%2F", "https://www.lebenslinie-magazin.de/artikel/mit-der-kraft-der-natur-heilen/", "https://www.lebenslinie-magazin.de/artikel/mit-der-kraft-der-natur-heilen/#respond", "https://www.lebenslinie-magazin.de/artikel/mit-der-kraft-der-natur-heilen/", "https://www.lebenslinie-magazin.de/artikel/von-wegen-gemein/", "https://www.lebenslinie-magazin.de/artikel/von-wegen-gemein/#respond", "https://www.lebenslinie-magazin.de/artikel/von-wegen-gemein/", "https://www.lebenslinie-magazin.de/artikel/gute-vibes-kreieren/", "https://www.lebenslinie-magazin.de/artikel/gute-vibes-kreieren/#respond", "https://www.lebenslinie-magazin.de/artikel/gute-vibes-kreieren/", "http://www.johanniter.de/?id=34080", "http://www.ukw.de", "https://www.benediktushof-holzkirchen.de", "https://strahlentherapie-main-franken.de", "http://www.endoprothetikzentrum-juliusspital.de", "https://www.kwm-missioklinik.de", "https://bayern.aok.de", "http://www.uni-wuerzburg.de", "http://www.koenig-ludwig-haus.de", "https://zentrum-fuer-seelische-gesundheit.bezirk-unterfranken.de/index.html", "https://www.promedicaplus.de/24-stunden-betreuung-pflege-wuerzburg-sued-ost/", "https://www.friedwald.de/waldfuehrungen?utm_source=anzeige&utm_medium=banner&utm_campaign=lebenslinie_2023&utm_term=EFS", "https://www.dak.de/dak/leistungen/wuerzburg-1088160.html", "https://www.aerzte-ohne-grenzen.de", "https://www.der-reiser.de", "https://www.optik-wagenbrenner.de", "https://www.graefin-wolffskeel.de", "https://www.buergerspital.de/", "https://karriere.leopoldina.de", "https://www.fachklinikum-mainschleife.de", "https://menopause-wuerzburg.de", "http://www.main-schmecker.de", "http://www.schoenundendres.de", "http://www.theater-apo.de", "http://www.praxis-sielemann.de", "http://www.vollkornbaeckerei-koehler.de", "http://www.klinikum-msp.de", "http://www.tanzraum-wuerzburg.de", "http://www.ursprung-naturkost.de", "https://www.facebook.com/Bioladen.Wuerzburg.Ursprung", "http://www.naturkaufhaus.de", "https://www.senioreneinrichtungen.info", "https://www.baumwipfelpfadsteigerwald.de", "http://www.sonnen-apotheke-wuerzburg.de", "http://www.heilpraktiker-lohr.de/#start", "https://www.josef.de/krankenhaus-allgemein_Haus_108_kkmenue.html", "https://www.lollo-rosso.de", "https://www.lebenslinie-magazin.de/events/orthopaedie-im-dialog-spezielle-wirbelsaeulentherapie-2/", "https://www.lebenslinie-magazin.de/events/10-yogafestival-wuerzburg/", "https://www.lebenslinie-magazin.de/events/erste-hilfe-im-alter/", "https://www.lebenslinie-magazin.de/events/hospiz-und-palliativbegleitung/", "/impressum", "/datenschutz", "/haftungsausschluss"]}