{"title": "Von der Deutschen Krebsgesellschaft deutschlandweit in die Spitzengruppe platziert", "author": null, "url": "https://www.alb-fils-kliniken.de/aktuell/presse/pressemeldung-detail/news/von-der-deutschen-krebsgesellschaft-deutschlandweit-in-die-spitzengruppe-platziert/", "hostname": "alb-fils-kliniken.de", "description": "Darmkrebszentrum der ALB FILS KLINIKEN mit hervorragenden Behandlungsergebnissen.", "sitename": "alb-fils-kliniken.de", "date": "2023-09-25", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "In Deutschland gibt es etwa 1.200 Kliniken mit chirurgischen Abteilungen. Davon haben sich rund 300 Kliniken der \u00dcberpr\u00fcfung durch die Deutsche Krebsgesellschaft, im Hinblick auf die Behandlung von Patienten mit Darmkrebs, unterzogen und eine Zertifizierung erhalten, so auch die ALB FILS KLINIKEN. Bewertet werden dabei Klinikstrukturen, Behandlungsverfahren und die Behandlungsqualit\u00e4t. Die Deutsche Krebsgesellschaft hat die ALB FILS KLINIKEN jetzt unter den rund 300 zertifizierten Kliniken, in der Behandlungsqualit\u00e4t, mit 114 von 120 m\u00f6glichen Punkten bewertet und liegen damit in der Spitzengruppe.\n\u201eEine Spitzen-Bewertung ist immer eine Gesamtleistung eines Spitzen-Teams\u201c, so der Medizinische Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer, Dr. Ingo H\u00fcttner, \u201ewir sind sehr stolz darauf, dass der t\u00e4gliche Einsatz und die gute und abgestimmte Zusammenarbeit der verschiedenen Fachbereiche in dieser Weise Anerkennung gefunden hat. Ein gro\u00dfer Dank geht an das gesamte Team.\u201c\nDas Darmkrebszentrum der ALB FILS KLINIKEN, unter der Leitung von Prof. Dr. Stefan Riedl, bietet s\u00e4mtliche erforderlichen diagnostischen Verfahren und Therapieverfahren zur Behandlung von Darmkrebs an. In der Entfernung von Dickdarmadenomen besitzt Dr. Klaus Metter, Chefarzt der Klinik f\u00fcr Gastroenterologie, Hepatologie und Diabetologie, besondere Expertise. Alle Operationsverfahren, einschlie\u00dflich des Einsatzes des daVinci-Roboters, geh\u00f6ren zum Spektrum an Therapiem\u00f6glichkeiten, die die Allgemeinchirurgische Klinik unter Leitung von Prof. Dr. Stefan Riedl und Chefarzt Prof. Dr. Matthias Hahn anbieten. Komplettiert wird die Behandlung durch den Einsatz moderner Strahlentherapieverfahren der Klinik f\u00fcr Radioonkologie unter Leitung von Dr. Daniel Wegener. Der Einsatz aktueller Formen von Chemo- und Immuntherapien erfolgt in der Klinik und Praxis f\u00fcr H\u00e4maonkologie unter der Leitung von Prof. Dr. Martin Bommer. Zum Darmkrebszentrum geh\u00f6ren auch das Institut f\u00fcr Pathologie und das Institut f\u00fcr Radiologie. Zur Versorgung der besonderen Bed\u00fcrfnisse der Patient*innen stehen Sozialdienst, Psychoonkologie, Br\u00fcckenpflege und Palliativmedizin zur Verf\u00fcgung. Damit erf\u00fcllt das Darmkrebszentrum bei weitem alle erforderlichen Strukturvorgaben der Deutschen Krebsgesellschaft und erm\u00f6glicht eine optimale Behandlung der Patient*innen.\nIn Deutschland erkranken pro Jahr 27.000 Patient*innen an Darmkrebs. Nur in 3% der F\u00e4lle reicht eine endoskopische Entfernung aus, in \u00fcber 75% der F\u00e4lle ist eine Operation erforderlich. 10% der Darmkrebs Patient*innen kommen als Notfall in die Klinik und in weiteren 10% der F\u00e4lle besteht eine fortgeschrittene Tumorerkrankung. Viele dieser F\u00e4lle sind durch eine regelm\u00e4\u00dfige Vorsorgeuntersuchung fr\u00fch erkennbar und gut behandelbar. Das Darmkrebszentrum weist daher auf die Bedeutung der Vorsorgeuntersuchungen, insbesondere in Form einer Koloskopie, die ab dem 50. Lebensjahr erfolgen soll, hin. Enge Kooperationspartner des Darmkrebszentrums sind hierf\u00fcr die niedergelassenen Internisten mit endoskopischen Praxen im Landkreis G\u00f6ppingen, die diese Vorsorgeuntersuchungen durchf\u00fchren.\nZudem gibt es Informationsveranstaltungen, die vom Darmkrebszentrum in den gro\u00dfen Betrieben des Landkreises G\u00f6ppingen auf Anfrage angeboten werden. Das Angebot wird von den Firmen gerne in Anspruch genommen und dient der Gesundheitsaufkl\u00e4rung der Mitarbeitenden. Gerne kann mit den ALB FILS KLINIKEN hierzu ein Termin vereinbart werden.", "language": null, "image": "https://www.alb-fils-kliniken.de/fileadmin/default/_processed_/9/0/csm_20230925_Chefaerzte_Darmzentrum_IMG_0027_FMR_kl_01c82ddf30.jpg", "pagetype": "article", "links": ["/ihr-aufenthalt/lob-kritik/", "/kontakt/", "/aerzte-und-praxen/praxis-service-center/", "/beruf-karriere/", "/ueber-uns/unternehmensprofil/", "/mitarbeiter/", "/ihr-aufenthalt/im-notfall/", "/", "/medizin/", "#", "/medizin/", "/medizin/altersmedizin/", "/medizin/bewegungsapparat-wirbelsaeule/", "/medizin/diabetes-stoffwechsel/", "/medizin/frauengesundheit/", "/medizin/schwangerschaft-und-geburt/", "/medizin/hernien-leistenbrueche-bauchwandbrueche/", "/medizin/herz-gefaesse/", "/medizin/mund-kiefer-und-gesicht/", "/medizin/kinder-und-jugendgesundheit/", "/medizin/krebserkrankungen/", "/medizin/lunge-brustkorb/", "/medizin/magen-darm-leber-galle/", "/medizin/maennergesundheit-urologie/", "/medizin/nieren-bluthochdruck-druesen/", "/medizin/notfallmedizin-intensivmedizin/", "/medizin/palliativmedizin/", "/medizin/plastisch-aesthetische-chirurgie/", "/medizin/schmerzmedizin-anaesthesie/", "/medizin/koerperkompass/", "/medizin/kliniken-institute-und-zentren/", "/medizin/arztpraxen-mvz/", "/medizin/koerperkompass/", "/medizin/kliniken-institute-und-zentren/", "/medizin/arztpraxen-mvz/", "/pflege-und-beratung/ueber-die-pflege/", "#", "/pflege-und-beratung/ueber-die-pflege/", "/pflege-und-beratung/ueber-die-pflege/", "/pflege-und-beratung/pflegeberatung-pflegeleistungen/", "/pflege-und-beratung/praxisanleitung/", "/pflege-und-beratung/palliative-care/", "/pflege-und-beratung/psychologischer-dienst/", "/pflege-und-beratung/therapiezentrum/", "/pflege-und-beratung/sozialdienst/", "/pflege-und-beratung/ehrenamt-gruene-damen-und-herren/", "/pflege-und-beratung/krankenhaus-seelsorge/", "/pflege-und-beratung/ethik-komitee/", "/pflege-und-beratung/selbsthilfegruppen/", "/pflege-und-beratung/patientenfuersprecher/", "/pflege-und-beratung/pflegeberatung-pflegeleistungen/menschen-mit-demenz/", "/ihr-aufenthalt/", "#", "/ihr-aufenthalt/", "/ihr-aufenthalt/im-notfall/", "/ihr-aufenthalt/aufenthalt-vorbereiten/", "/ihr-aufenthalt/anmeldung-und-aufnahme/", "/ihr-aufenthalt/waehrend-des-aufenthalts/", "/ihr-aufenthalt/nach-dem-aufenthalt/", "/ihr-aufenthalt/wahlleistungen-und-komfort/", "/ihr-aufenthalt/besucherinformationen/", "/ihr-aufenthalt/qualitaet-patientensicherheit/", "/ihr-aufenthalt/hygiene/", "/ihr-aufenthalt/patientenfuersprecher/", "/ihr-aufenthalt/lob-kritik/", "/aktuell/presse/", "#", "/aktuell/presse/", "/aktuell/presse/", "/aktuell/instagram/", "/aktuell/veranstaltungen/", "/beruf-karriere/fort-und-weiterbildung/", "/aktuell/unsere-videos/", "/neubau/neubau-klinik-am-eichert/", "#", "/neubau/neubau-klinik-am-eichert/", "/neubau/bautagebuch/", "/neubau/ausschreibungen/", "#dropdown-collapse-3", "/medizin/", "/medizin/altersmedizin/", "/medizin/bewegungsapparat-wirbelsaeule/", "/medizin/diabetes-stoffwechsel/", "/medizin/frauengesundheit/", "/medizin/schwangerschaft-und-geburt/", "/medizin/hernien-leistenbrueche-bauchwandbrueche/", "/medizin/herz-gefaesse/", "/medizin/mund-kiefer-und-gesicht/", "/medizin/kinder-und-jugendgesundheit/", "/medizin/krebserkrankungen/", "/medizin/lunge-brustkorb/", "/medizin/magen-darm-leber-galle/", "/medizin/maennergesundheit-urologie/", "/medizin/nieren-bluthochdruck-druesen/", "/medizin/notfallmedizin-intensivmedizin/", "/medizin/palliativmedizin/", "/medizin/plastisch-aesthetische-chirurgie/", "/medizin/schmerzmedizin-anaesthesie/", "/medizin/koerperkompass/", "/medizin/kliniken-institute-und-zentren/", "/medizin/arztpraxen-mvz/", "#dropdown-collapse-4", "/pflege-und-beratung/ueber-die-pflege/", "/pflege-und-beratung/ueber-die-pflege/", "/pflege-und-beratung/pflegeberatung-pflegeleistungen/", "/pflege-und-beratung/praxisanleitung/", "/pflege-und-beratung/palliative-care/", "/pflege-und-beratung/psychologischer-dienst/", "/pflege-und-beratung/therapiezentrum/", "/pflege-und-beratung/sozialdienst/", "/pflege-und-beratung/ehrenamt-gruene-damen-und-herren/", "/pflege-und-beratung/krankenhaus-seelsorge/", "/pflege-und-beratung/ethik-komitee/", "/pflege-und-beratung/selbsthilfegruppen/", "/pflege-und-beratung/patientenfuersprecher/", "/pflege-und-beratung/pflegeberatung-pflegeleistungen/menschen-mit-demenz/", "#dropdown-collapse-5", "/ihr-aufenthalt/", "/ihr-aufenthalt/im-notfall/", "/ihr-aufenthalt/aufenthalt-vorbereiten/", "/ihr-aufenthalt/anmeldung-und-aufnahme/", "/ihr-aufenthalt/waehrend-des-aufenthalts/", "/ihr-aufenthalt/nach-dem-aufenthalt/", "/ihr-aufenthalt/wahlleistungen-und-komfort/", "/ihr-aufenthalt/besucherinformationen/", "/ihr-aufenthalt/qualitaet-patientensicherheit/", "/ihr-aufenthalt/hygiene/", "/ihr-aufenthalt/patientenfuersprecher/", "/ihr-aufenthalt/lob-kritik/", "#dropdown-collapse-6", "/aktuell/presse/", "/aktuell/presse/", "/aktuell/instagram/", "/aktuell/veranstaltungen/", "/beruf-karriere/fort-und-weiterbildung/", "/aktuell/unsere-videos/", "/aerzte-und-praxen/praxis-service-center/", "/beruf-karriere/", "/ueber-uns/unternehmensprofil/", "/mitarbeiter/", "/ihr-aufenthalt/im-notfall/", "/ihr-aufenthalt/lob-kritik/", "/kontakt/", "#collapseListengruppe1", "/aktuell/presse/", "/aktuell/presse/", "/aktuell/presse/pressekontakt/", "/aktuell/presse/impfkampagne-covid/", "/aktuell/presse/impfkampagne-grippe/", "/aktuell/instagram/", "/aktuell/veranstaltungen/", "/beruf-karriere/fort-und-weiterbildung/", "/aktuell/unsere-videos/", "/", "/aktuell/presse/", "/fileadmin/default/_processed_/9/0/csm_20230925_Chefaerzte_Darmzentrum_IMG_0027_FMR_kl_dceec39f6f.jpg", "/aktuell/presse/", "/impressum/", "/datenschutz/", "/kontakt/", "https://www.facebook.com/AlbFilsKliniken", "https://www.youtube.com/channel/UCVaGvelMQxNnEcU7rtk-VHg", "https://www.instagram.com/albfilskliniken", "#", "javascript: window.print()", "/medizin/", "/pflege-und-beratung/ueber-die-pflege/", "/ihr-aufenthalt/", "/aktuell/presse/", "/schwangerschaft-und-geburt/unser-baby-ist-da/babygalerie/", "/beruf-karriere/alb-fils-kliniken-als-arbeitgeber/", "/beruf-karriere/ausbildung-studium/", "/beruf-karriere/aerztinnen-und-aerzte/", "/beruf-karriere/therapie-und-medizinisch-technische-dienste/", "/beruf-karriere/weitere-spannende-berufsfelder/", "/beruf-karriere/management-service-und-technik/", "/beruf-karriere/bufdi-fsj-praktika/", "/ueber-uns/organisation/klinikleitung/", "/ueber-uns/geschaeftsbereiche/", "/ueber-uns/publikationen/", "/ihr-aufenthalt/qualitaet-patientensicherheit/"]}