{"title": "Inhaltsstoff Spermidin aus Weizenkeimen gegen Demenz?", "author": "Martin Koradi", "url": "https://phytotherapie-seminare.ch/2017/10/01/inhaltsstoff-spermidin-aus-weizenkeimen-gegen-demenz/", "hostname": "phytotherapie-seminare.ch", "description": "Forschungen deuten darauf hin, dass Spermidin bei Demenz die Ged\u00e4chtnisleistung verbessern k\u00f6nnte. Ein Beleg steht aber aus. Mehr hier:", "sitename": "Phytotherapie Seminare", "date": "2017-10-01", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Der Inhaltsstoff Spermidin aus Weizenkeimen verbessert in einer Pilotstudie deutscher Neurologen das Ged\u00e4chtnis von Senioren und kann so m\u00f6glicherweise einer Demenzerkrankung vorbeugen.\nSpermidin f\u00f6rdert die zellul\u00e4re M\u00fcllabfuhr und gaukelt den Zellen zudem ein Fasten vor \u2013 beides wirkt g\u00fcnstig auf die Gesundheit von Gehirnzellen. Die positiven Wirkungen des Spermidins sollen nun in einer weitern, l\u00e4ngeren Studie \u00fcberpr\u00fcft werden.\nIm menschlichen Organismus spielt Spermidin eine wichtige Rolle bei der Aufrechterhaltung von Zellprozessen und aktiviert insbesondere die Beseitigung von zellul\u00e4rem Abfall mittels Autophagie.\nWeil sich bei der Alzheimer-Demenz solcher \u201cM\u00fcll\u201d in Form fehlgefalteter Proteine in den Hirnzellen sammelt, vermuten Wissenschaftler schon l\u00e4nger, dass die zellul\u00e4re M\u00fcllabfuhr dem entgegenwirken k\u00f6nnte.\nIn Tierversuchen verl\u00e4ngerte Spermidin die Lebensdauer von W\u00fcrmern und Insekten und stoppte den altersbedingten Ged\u00e4chtnisverlust bei Fruchtfliegen.\nIn ihrer Pilotstudie untersuchten die Forscher, wie sich aus Weizenkeimen gewonnenes und in Kapseln verabreichtes Spermidin auf Lernen und Ged\u00e4chtnis von Probanden auswirkte. Das Resultat: \u201cWir konnten zeigen, dass sich Ged\u00e4chtnisleistungen bereits nach dreimonatiger Einnahme tendenziell verbessern, bei sehr guter Vertr\u00e4glichkeit der Kapseln.\u201c\nNun soll eine gr\u00f6\u00dfere Studie diese Resultate \u00fcberpr\u00fcfen und vertiefen. Dabei untersuchen die Wissenschaftler die Wirkung einer zw\u00f6lfmonatigen Gabe von nat\u00fcrlichem Spermidin aus Weizenkeimen auf Lernen und Ged\u00e4chtnis sowie auf die Struktur des Gehirns. An dieser \u201cSmart Age\u201d-Studie beteiligen sich \u00e4ltere, noch gesunde Personen, deren Ged\u00e4chtnis sich nach eigener Einsch\u00e4tzung verschlechtert hat.\nZwar l\u00e4sst sich eine Demenz nicht einfach durch Nahrungserg\u00e4nzungsmittel wegessen oder eine vorbeugende Pille dagegen schlucken. Nahrungserg\u00e4nzungsmittel ersetzen nie eine ausgewogene Ern\u00e4hrung. Eine gesunde Ern\u00e4hrung kann jedoch zur Pr\u00e4vention beitragen.\nSo wirkt es sich g\u00fcnstig aus, viel Obst, Gem\u00fcse und unges\u00e4ttigte Fetts\u00e4uren zu sich zu nehmen und beim Zucker zu sparen. Und es spielt eine Rolle, wie viel man isst: In Studien f\u00fchrte eine Kalorieneinschr\u00e4nkung, insbesondere der Reiz des Fastens, zu besseren Ged\u00e4chtnisleistungen.\nDamit l\u00e4sst sich m\u00f6glicherweise die Wirkung des Spermidins erkl\u00e4ren, denn dieses z\u00e4hlt zu den sogenannten Kalorienreduktions-Mimetika. Dabei handelt es sich um Substanzen, die Effekte des Fastens immitieren. Der Organismus produziert diese Substanzen beim Abnehmen, man kann sie jedoch auch mit der Nahrung aufnehmen. Auch einige weitere Vertreter dieser Kalorienreduktiions-Mimetika k\u00f6nnten m\u00f6glicherweise vorbeugend gegen Demenz wirken, darunter eine Substanz aus Gr\u00fcntee (Epigallocatechingallat, EGCG) und das in roten Trauben enthaltene Resveratrol.\nF\u00fcr Resveratrol konnten positive Effekte auf die Ged\u00e4chtnisleistung und auf die Durchblutung des Gehirns nachgewiesen werden berichtet.\nSehr viel eindeutiger und einfacher sind jedoch Pr\u00e4ventions-Ma\u00dfnahmen, die jeder Mensch in seinem Alltag ber\u00fccksichtigen kann: Ausreichend Bewegung, ein aktives soziales Leben und die Vermeidung von Diabetes, Bluthochdruck und \u00dcbergewicht k\u00f6nnen helfen, das Risiko f\u00fcr eine Demenz zu reduzieren.\nQuelle:\nhttp://www.scinexx.de/wissen-aktuell-21916-2017-09-21.html\nDeutsche Gesellschaft f\u00fcr Neurologie e.V., 21.09.2017 \u2013 NPO)\nKommentar & Erg\u00e4nzung:\nEin sicheres, unsch\u00e4dliches Mittel zur Vorbeugung von Demenz \u2013 wer m\u00f6chte das nicht haben?\nDiese Forschungen zum Weizenkeim-Inhaltsstoff Spermidin sind interessant, doch bleibt festzuhalten, dass Laborexperimente und eine kleine Pilotstudie noch keine Wirksamkeit beim Menschen belegen k\u00f6nnen. Das gilt auch f\u00fcr EGCG aus Gr\u00fcntee und Resveratrol aus den roten Trauben.\nIn der Phytotherapie wird Ginkgo-Extrakt eingesetzt zur Verbesserung von Gehirnfunktionen und Ged\u00e4chtnisleistung. Eine ganze Reihe von Untersuchungen deutet auf solche Wirkungen hin. Eine vorbeugende Wirkung gegen Demenz konnte bisher nicht belegt werden, g\u00fcnstige Effekte im Fr\u00fchstadium von Demenz aber schon.\n\u201eBesonderes bei milden Demenzformen werden das Lernverm\u00f6gen sowie die Ged\u00e4chstnisleistung verbessert\u2026\u2026..Bei Alzheimer-Patienten wurde f\u00fcr eine Tagesdosis von 240mg Extrakt ein positiver Einfluss auf den Parameter \u201aAktivit\u00e4ten des t\u00e4glichen Lebens\u2019 nachgewiesen. Dar\u00fcber hinaus gibt es Hinweise auf einen Nutzen bei der Verbesserung der kognitiven Leistungsf\u00e4higkeit und hinsichtlich des klinischen Gesamteindrucks.\u201c\n(Quelle:\n[Biogene Arzneimittel](https://phytotherapie-seminare.ch/2010/07/23/buchbiogene-arzneimittel-ein-lehrbuch-der-pharmazeutischen-biologie-von-matthias-melzig-eberhard-teuscher-ulrike-lindequist/))\n\u201eDie Wirksamkeit ist in Einzelstudien und Metaanalysen f\u00fcr die symptomatische Behandlung von Alzheimer und vaskul\u00e4rer Demenz belegt.\u201c\n(Quelle:\n[Teedrogen und Phytopharmaka](https://phytotherapie-seminare.ch/2010/10/01/buchtipp-teedrogen-und-phytopharmaka-ein-handbuch-fur-die-praxis-auf-wissenschaftlicher-grundlage-von-rudolf-bauer-wolfgang-blaschek-wolfram-buff-karl-hiller-josef-johannes-lichius-dieter-loew/))\nDer Beitrag im Fachmagazin \u201escinexx\u201c wei\u00dft aber sehr zurecht darau hin, dass die wichtigsten Massnahmen zur Vorbeugung von Demenz (soweit das m\u00f6glich ist), im nichtmedikament\u00f6sen Bereich liegen:\n\u201eAusreichend Bewegung, ein aktives soziales Leben und die Vermeidung von Diabetes, Bluthochdruck und \u00dcbergewicht k\u00f6nnen helfen, das Risiko f\u00fcr eine Demenz zu reduzieren.\u201c\nMartin Koradi, Dozent f\u00fcr\n[Phytotherapie](https://phytotherapie-seminare.ch/phytotherapie-infos/was-ist-phytotherapie/) / Pflanzenheilkunde\nWinterthur / Kanton Z\u00fcrich / Schweiz\nPhytotherapie-Ausbildung f\u00fcr Krankenpflege und andere Gesundheitsberufe\nHeilpflanzen-Seminar f\u00fcr an Naturheilkunde Interessierte ohne medizinische Vorkenntnisse\nKr\u00e4uterwanderungen in den Bergen / Kr\u00e4uterkurse\nWeiterbildung f\u00fcr Spitex, Pflegeheim, Psychiatrische Klinik, Palliative Care, Spital:\nInteressengemeinschaft Phytotherapie und Pflege:\n[www.ig-pp.ch](https://phytotherapie-seminare.ch/infothek-phytotherapie-in-der-pflege/)\nSchmerzen? Chronische Erkrankungen?\n[www.patientenseminare.ch](https://phytotherapie-seminare.ch/patientenseminare-patienteninformationen/)", "language": null, "image": null, "pagetype": "article", "links": ["http://phytotherapie-seminare.ch/produkt/geschenkgutschein/", "https://phytotherapie-seminare.ch/produkt-kategorie/publikationen/", "https://phytotherapie-seminare.ch/presse/", "https://phytotherapie-seminare.ch/buch-shop/", "https://phytotherapie-seminare.ch/galerie/", "https://phytotherapie-seminare.ch/austausch/igpp/", "https://phytotherapie-seminare.ch/newsletter/", "https://phytotherapie-seminare.ch/links/", "https://phytotherapie-seminare.ch/warenkorb/", "http://www.heilpflanzen-info.ch", "https://phytotherapie-seminare.ch/", "https://phytotherapie-seminare.ch/angebot/phytotherapie/", "https://phytotherapie-seminare.ch/angebot/phytotherapie/", "https://phytotherapie-seminare.ch/angebot/heilpflanzen-seminare/", "https://phytotherapie-seminare.ch/angebot/kraeuterwanderungen/", "https://phytotherapie-seminare.ch/angebot/tagesseminare/", "https://phytotherapie-seminare.ch/kurskalender/", "https://phytotherapie-seminare.ch/biographie/", "https://phytotherapie-seminare.ch/phytotherapie-infos/", "https://phytotherapie-seminare.ch/phytotherapie-infos/phytotherapie-in-der-pflege/", "https://phytotherapie-seminare.ch/phytotherapie-infos/phytotherapie-fuer-aerztinnen-und-aerzte/", "https://phytotherapie-seminare.ch/phytotherapie-infos/phytotherapie-wissen-fuer-medizinische-laien/", "https://phytotherapie-seminare.ch/phytotherapie-infos/phytotherapie-fachbuecher/", "https://phytotherapie-seminare.ch/phytotherapie-infos/was-ist-phytotherapie/", "https://phytotherapie-seminare.ch/phytotherapie-infos/qualitaetssicherung-in-der-phytotherapie/", "https://phytotherapie-seminare.ch/phytotherapie-infos/phytotherapie-forschung/", "https://phytotherapie-seminare.ch/phytotherapie-infos/arzneiformen-in-der-phytotherapie/", "https://phytotherapie-seminare.ch/phytotherapie-infos/infoportal/", "https://phytotherapie-seminare.ch/infothek-phytotherapie-in-der-pflege/", "https://phytotherapie-seminare.ch/blog/", "https://phytotherapie-seminare.ch/kontakt/", "#search", "#", "https://phytotherapie-seminare.ch/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2017/10/01/inhaltsstoff-spermidin-aus-weizenkeimen-gegen-demenz/", "https://phytotherapie-seminare.ch/category/gesundheitliches/", "https://phytotherapie-seminare.ch/category/phytotherapie-news/", "https://t.me/heilpflanzen_koradi", "https://phytotherapie-seminare.ch/2010/07/23/buchbiogene-arzneimittel-ein-lehrbuch-der-pharmazeutischen-biologie-von-matthias-melzig-eberhard-teuscher-ulrike-lindequist/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2010/10/01/buchtipp-teedrogen-und-phytopharmaka-ein-handbuch-fur-die-praxis-auf-wissenschaftlicher-grundlage-von-rudolf-bauer-wolfgang-blaschek-wolfram-buff-karl-hiller-josef-johannes-lichius-dieter-loew/", "https://phytotherapie-seminare.ch/phytotherapie-infos/was-ist-phytotherapie/", "https://phytotherapie-seminare.ch/", "https://phytotherapie-seminare.ch/infothek-phytotherapie-in-der-pflege/", "https://phytotherapie-seminare.ch/patientenseminare-patienteninformationen/", "http://www.cleverreach.de", "https://t.me/heilpflanzen_koradi", "https://phytotherapie-seminare.ch", "https://phytotherapie-seminare.ch/tag/abnehmen/", "https://phytotherapie-seminare.ch/tag/alzheimer/", "https://phytotherapie-seminare.ch/tag/alzheimer-demenz/", "https://phytotherapie-seminare.ch/tag/arzneimittel/", "https://phytotherapie-seminare.ch/tag/ausbildung/", "https://phytotherapie-seminare.ch/tag/behandlung/", "https://phytotherapie-seminare.ch/tag/bluthochdruck/", "https://phytotherapie-seminare.ch/tag/demenz/", "https://phytotherapie-seminare.ch/tag/demenzformen/", "https://phytotherapie-seminare.ch/tag/demezerkrankung/", "https://phytotherapie-seminare.ch/tag/diabetes/", "https://phytotherapie-seminare.ch/tag/durchblutung/", "https://phytotherapie-seminare.ch/tag/egcg/", "https://phytotherapie-seminare.ch/tag/epigallocatechingallat/", "https://phytotherapie-seminare.ch/tag/ernahrung/", "https://phytotherapie-seminare.ch/tag/fasten/", "https://phytotherapie-seminare.ch/tag/fettsauren/", "https://phytotherapie-seminare.ch/tag/forschung/", "https://phytotherapie-seminare.ch/tag/gedaaechtnis/", "https://phytotherapie-seminare.ch/tag/gedachtnis/", "https://phytotherapie-seminare.ch/tag/gedachtnisleistungen/", "https://phytotherapie-seminare.ch/tag/gedachtnisverlust/", "https://phytotherapie-seminare.ch/tag/gehirn/", "https://phytotherapie-seminare.ch/tag/gehirnfunktionen/", "https://phytotherapie-seminare.ch/tag/gehirnzellen/", "https://phytotherapie-seminare.ch/tag/gemuse/", "https://phytotherapie-seminare.ch/tag/gesundheit/", "https://phytotherapie-seminare.ch/tag/ginkgo/", "https://phytotherapie-seminare.ch/tag/ginkgo-extrakt/", "https://phytotherapie-seminare.ch/tag/gruntee/", "https://phytotherapie-seminare.ch/tag/heilpflanzen/", "https://phytotherapie-seminare.ch/tag/heilpflanzen-seminar/", "https://phytotherapie-seminare.ch/tag/hirnzellen/", "https://phytotherapie-seminare.ch/tag/inhaltsstoff/", "https://phytotherapie-seminare.ch/tag/insekten/", "https://phytotherapie-seminare.ch/tag/kalorien/", "https://phytotherapie-seminare.ch/tag/kalorienreduktions-mimetika/", "https://phytotherapie-seminare.ch/tag/kanton-zurich/", "https://phytotherapie-seminare.ch/tag/klinik/", "https://phytotherapie-seminare.ch/tag/kognitive-leistungsfaehigkeit/", "https://phytotherapie-seminare.ch/tag/krankenpflege/", "https://phytotherapie-seminare.ch/tag/kraeuterkurse/", "https://phytotherapie-seminare.ch/tag/kraeuterwanderungen/", "https://phytotherapie-seminare.ch/tag/lernen/", "https://phytotherapie-seminare.ch/tag/lernvermoegen/", "https://phytotherapie-seminare.ch/tag/metaanalysen/", "https://phytotherapie-seminare.ch/tag/nahrung/", "https://phytotherapie-seminare.ch/tag/nahrungserganzungsmittel/", "https://phytotherapie-seminare.ch/tag/naturheilkunde/", "https://phytotherapie-seminare.ch/tag/obst/", "https://phytotherapie-seminare.ch/tag/palliative/", "https://phytotherapie-seminare.ch/tag/palliative-care/", "https://phytotherapie-seminare.ch/tag/pflanzenheilkunde/", "https://phytotherapie-seminare.ch/tag/pflege/", "https://phytotherapie-seminare.ch/tag/pflegeheim/", "https://phytotherapie-seminare.ch/tag/phytopharmaka/", "https://phytotherapie-seminare.ch/tag/phytotherapie/", "https://phytotherapie-seminare.ch/tag/phytotherapie-ausbildung/", "https://phytotherapie-seminare.ch/tag/pille/", "https://phytotherapie-seminare.ch/tag/pravention/", "https://phytotherapie-seminare.ch/tag/proteine/", "https://phytotherapie-seminare.ch/tag/psychiatrische-klinik/", "https://phytotherapie-seminare.ch/tag/resveratrol/", "https://phytotherapie-seminare.ch/tag/risiko/", "https://phytotherapie-seminare.ch/tag/rote-trauben/", "https://phytotherapie-seminare.ch/tag/schmerzen/", "https://phytotherapie-seminare.ch/tag/schweiz/", "https://phytotherapie-seminare.ch/tag/seminar/", "https://phytotherapie-seminare.ch/tag/spermidin/", "https://phytotherapie-seminare.ch/tag/spital/", "https://phytotherapie-seminare.ch/tag/spitex/", "https://phytotherapie-seminare.ch/tag/studie/", "https://phytotherapie-seminare.ch/tag/tierversuche/", "https://phytotherapie-seminare.ch/tag/trauben/", "https://phytotherapie-seminare.ch/tag/ubergewicht/", "https://phytotherapie-seminare.ch/tag/ungesaettige-fettsaeuren/", "https://phytotherapie-seminare.ch/tag/vaskulaere-demenz/", "https://phytotherapie-seminare.ch/tag/vertraglichkeit/", "https://phytotherapie-seminare.ch/tag/vorbeugung/", "https://phytotherapie-seminare.ch/tag/weiterbildung/", "https://phytotherapie-seminare.ch/tag/weizenkeime/", "https://phytotherapie-seminare.ch/tag/winterthur/", "https://phytotherapie-seminare.ch/tag/wirksamkeit/", "https://phytotherapie-seminare.ch/tag/wirkung/", "https://phytotherapie-seminare.ch/tag/wirkungen/", "https://phytotherapie-seminare.ch/tag/zellen/", "https://phytotherapie-seminare.ch/tag/zucker/", "https://phytotherapie-seminare.ch/tag/zuerich/", "http://www.facebook.com/sharer.php?u=https://phytotherapie-seminare.ch/2017/10/01/inhaltsstoff-spermidin-aus-weizenkeimen-gegen-demenz/&t=Inhaltsstoff%20Spermidin%20aus%20Weizenkeimen%20gegen%20Demenz%3F", "https://twitter.com/share?text=Inhaltsstoff%20Spermidin%20aus%20Weizenkeimen%20gegen%20Demenz%3F&url=https://wp.me/paBKv2-3CT", "https://t.me/share/url?url=https%3A%2F%2Fphytotherapie-seminare.ch%2F2017%2F10%2F01%2Finhaltsstoff-spermidin-aus-weizenkeimen-gegen-demenz%2F&text=Inhaltsstoff%20Spermidin%20aus%20Weizenkeimen%20gegen%20Demenz%3F", "https://phytotherapie-seminare.ch/2014/08/16/augentrost-als-augenheilmittel/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2020/01/23/der-bestaetigungsfehler-im-alltag-und-als-kernelement-von-verschwoerungstheorien/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2010/09/22/zauberpilze-reduzieren-angst-schwerkranker/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2015/12/02/gaensefingerkraut-gegen-darmerkrankungen-bauchschmerzen-blaehungen-menstruationsbeschwerden/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2010/07/23/buchbiogene-arzneimittel-ein-lehrbuch-der-pharmazeutischen-biologie-von-matthias-melzig-eberhard-teuscher-ulrike-lindequist/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2010/10/18/buchtipp-irrt-die-physik-uber-alternative-medizin-und-esoterik-beck-reihe-band-1540-von-martin-lambeck/", "https://phytotherapie-seminare.ch/category/buchshop/", "https://phytotherapie-seminare.ch/category/gesellschaftliches/", "https://phytotherapie-seminare.ch/category/gesundheitliches/", "https://phytotherapie-seminare.ch/category/kurzfutter-fragmente/", "https://phytotherapie-seminare.ch/category/natur/", "https://phytotherapie-seminare.ch/category/naturheilkunde-debatte/", "https://phytotherapie-seminare.ch/category/philosophisches/", "https://phytotherapie-seminare.ch/category/phytotherapie-news/", "https://phytotherapie-seminare.ch/category/uncategorized/", null, "https://phytotherapie-seminare.ch/2023/01/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2023/02/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2023/03/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2023/04/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2023/05/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2023/08/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2023/09/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2023/10/", null, "https://phytotherapie-seminare.ch/2022/02/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2022/03/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2022/05/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2022/08/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2022/09/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2022/10/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2022/11/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2022/12/", null, "https://phytotherapie-seminare.ch/2021/01/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2021/02/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2021/03/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2021/04/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2021/05/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2021/07/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2021/08/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2021/09/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2021/12/", null, "https://phytotherapie-seminare.ch/2020/01/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2020/02/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2020/03/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2020/04/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2020/05/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2020/06/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2020/07/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2020/08/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2020/09/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2020/10/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2020/11/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2020/12/", null, "https://phytotherapie-seminare.ch/2019/01/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2019/02/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2019/03/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2019/04/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2019/05/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2019/06/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2019/07/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2019/08/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2019/09/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2019/10/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2019/11/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2019/12/", null, "https://phytotherapie-seminare.ch/2018/01/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2018/02/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2018/03/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2018/04/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2018/05/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2018/06/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2018/07/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2018/08/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2018/09/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2018/10/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2018/11/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2018/12/", null, "https://phytotherapie-seminare.ch/2017/01/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2017/02/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2017/03/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2017/04/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2017/05/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2017/06/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2017/07/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2017/08/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2017/09/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2017/10/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2017/11/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2017/12/", null, "https://phytotherapie-seminare.ch/2016/01/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2016/02/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2016/03/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2016/04/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2016/05/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2016/06/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2016/07/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2016/08/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2016/09/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2016/10/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2016/11/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2016/12/", null, "https://phytotherapie-seminare.ch/2015/01/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2015/02/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2015/03/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2015/04/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2015/05/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2015/06/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2015/07/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2015/08/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2015/09/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2015/10/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2015/11/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2015/12/", null, "https://phytotherapie-seminare.ch/2014/01/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2014/02/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2014/03/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2014/04/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2014/05/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2014/06/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2014/07/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2014/08/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2014/09/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2014/10/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2014/11/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2014/12/", null, "https://phytotherapie-seminare.ch/2013/01/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2013/02/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2013/03/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2013/04/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2013/05/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2013/06/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2013/07/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2013/08/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2013/09/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2013/10/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2013/11/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2013/12/", null, "https://phytotherapie-seminare.ch/2012/01/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2012/02/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2012/03/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2012/04/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2012/05/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2012/06/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2012/07/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2012/08/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2012/09/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2012/10/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2012/11/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2012/12/", null, "https://phytotherapie-seminare.ch/2011/01/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2011/02/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2011/03/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2011/04/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2011/05/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2011/06/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2011/07/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2011/08/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2011/09/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2011/10/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2011/11/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2011/12/", null, "https://phytotherapie-seminare.ch/2010/01/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2010/02/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2010/03/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2010/04/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2010/05/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2010/06/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2010/07/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2010/08/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2010/09/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2010/10/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2010/11/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2010/12/", null, "https://phytotherapie-seminare.ch/2009/01/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2009/02/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2009/03/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2009/04/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2009/05/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2009/06/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2009/07/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2009/08/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2009/09/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2009/10/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2009/11/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2009/12/", null, "https://phytotherapie-seminare.ch/2008/07/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2008/08/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2008/09/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2008/10/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2008/11/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2008/12/", "https://phytotherapie-seminare.ch/tag/arzneimittel/", "https://phytotherapie-seminare.ch/tag/ausbildung/", "https://phytotherapie-seminare.ch/tag/ausbildungen/", "https://phytotherapie-seminare.ch/tag/behandlung/", "https://phytotherapie-seminare.ch/tag/exkursionen/", "https://phytotherapie-seminare.ch/tag/gesundheitsberufe/", "https://phytotherapie-seminare.ch/tag/heilkraeuter/", "https://phytotherapie-seminare.ch/tag/heilkrauterkurse/", "https://phytotherapie-seminare.ch/tag/heilpflanzen/", "https://phytotherapie-seminare.ch/tag/heilpflanzen-seminar/", "https://phytotherapie-seminare.ch/tag/heilpflanzenexkursionen/", "https://phytotherapie-seminare.ch/tag/kanton/", "https://phytotherapie-seminare.ch/tag/kanton-zurich/", "https://phytotherapie-seminare.ch/tag/klinik/", "https://phytotherapie-seminare.ch/tag/komplementarmedizin/", "https://phytotherapie-seminare.ch/tag/krankenpflege/", "https://phytotherapie-seminare.ch/tag/krauterexkursionen/", "https://phytotherapie-seminare.ch/tag/kraeuterkurse/", "https://phytotherapie-seminare.ch/tag/kraeuterwanderungen/", "https://phytotherapie-seminare.ch/tag/kurse/", "https://phytotherapie-seminare.ch/tag/medizin/", "https://phytotherapie-seminare.ch/tag/naturheilkunde/", "https://phytotherapie-seminare.ch/tag/nebenwirkungen/", "https://phytotherapie-seminare.ch/tag/palliative-care/", "https://phytotherapie-seminare.ch/tag/pflanzenheilkunde/", "https://phytotherapie-seminare.ch/tag/pflege/", "https://phytotherapie-seminare.ch/tag/pflegeheim/", "https://phytotherapie-seminare.ch/tag/phytotherapie/", "https://phytotherapie-seminare.ch/tag/phytotherapie-ausbildung/", "https://phytotherapie-seminare.ch/tag/psychiatrische-klinik/", "https://phytotherapie-seminare.ch/tag/schmerzen/", "https://phytotherapie-seminare.ch/tag/schweiz/", "https://phytotherapie-seminare.ch/tag/seminar/", "https://phytotherapie-seminare.ch/tag/spital/", "https://phytotherapie-seminare.ch/tag/spitex/", "https://phytotherapie-seminare.ch/tag/studie/", "https://phytotherapie-seminare.ch/tag/studien/", "https://phytotherapie-seminare.ch/tag/weiterbildung/", "https://phytotherapie-seminare.ch/tag/wikipedia/", "https://phytotherapie-seminare.ch/tag/winterthur/", "https://phytotherapie-seminare.ch/tag/wirksamkeit/", "https://phytotherapie-seminare.ch/tag/wirkstoffe/", "https://phytotherapie-seminare.ch/tag/wirkung/", "https://phytotherapie-seminare.ch/tag/wirkungen/", "https://phytotherapie-seminare.ch/tag/zuerich/", "https://www.facebook.com/martin.koradi?fref=ts", "https://twitter.com/kraeuter_info", "https://t.me/heilpflanzen_koradi", "https://phytotherapie-seminare.ch/termin-buchen/", "https://phytotherapie-seminare.ch/produkt/heilpflanzen-onkologiepflege-palliative-care/", "https://phytotherapie-seminare.ch/produkt/was-ist-natur/", "https://phytotherapie-seminare.ch/produkt/erkaeltungskrankheiten-grippale-infekte-heilpflanzen/", "https://phytotherapie-seminare.ch/produkt/heilpflanzen-seminar/", "https://phytotherapie-seminare.ch/produkt/phytotherapie-ausbildung/", "https://phytotherapie-seminare.ch/produkt/kraeuterwanderung-quinten-walensee/", "https://phytotherapie-seminare.ch/produkt/kraeuterwanderungen-lenk-berner-oberland/", "https://phytotherapie-seminare.ch/produkt/kraeuterwanderungen-muerren-berner-oberland/", "https://kriesi.at", "https://phytotherapie-seminare.ch/impressum/", "https://phytotherapie-seminare.ch/datenschutz/", "https://phytotherapie-seminare.ch/agb/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2017/09/29/buchtipp-farne-moose-flechten-von-christian-kainz-bernhard-marbach/", "https://phytotherapie-seminare.ch/2017/10/02/buchtipp-hass-im-netz-hetze-mobbing-luegen-ingrid-brodning/", "#top"]}