{"title": "Naturheilkunde", "author": null, "url": "https://wilhelm-apotheke.de/service/naturheilkunde/", "hostname": "wilhelm-apotheke.de", "description": null, "sitename": "wilhelm-apotheke.de", "date": "2022-12-14", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Beratung\nNaturheilkunde\nDie Phytotherapie verwendet Arzneimittel mit pflanzlichen Inhaltsstoffen in angemessener Konzentration und mit standardisiertem Wirkstoffgehalt.\nGegen viele Krankheiten und Unp\u00e4sslichkeiten h\u00e4lt die Natur ein Kraut bereit. Die Wirksamkeit dieser Heilkr\u00e4uter bei bestimmten Erkrankungen ist teilweise seit vielen Jahrhunderten bekannt. Bei den modernen Naturarzneimitteln gew\u00e4hrleistet die gewissenhafte Aufarbeitung der verwendeten Pflanzenteile vom Anbau \u00fcber die Ernte bis zur Gewinnung des definierten Pflanzenextraktes ihre hohe Qualit\u00e4t und ihre stets gleich bleibende Wirksamkeit. Diese seri\u00f6sen Produkte aus der Vielzahl der auf dem Markt befindlichen Phytotherapeutika herauszufinden, bedarf eines fachm\u00e4nnischen Wissens um Wirkweise, Wirkst\u00e4rke und Wirkqualit\u00e4t pflanzlicher Arzneimittel.\nLassen Sie sich also vom Team der Wilhelm-Apotheke beraten, um ein auf Ihre Bed\u00fcrfnisse abgestimmtes Medikament der Naturmedizin zu erhalten\nHom\u00f6opathie\nHeilen Sie sich selbst \u2013 wir sagen Ihnen wie.\nHom\u00f6opathische Arzneimitttel werden bei Patienten immer beliebter. Die Globuli (Streuk\u00fcgelchen), Tropfen, Tabletten oder Pulver regen der Naturheilkunde des Arztes Dr. Samuel Hahnemann zufolge die k\u00f6rpereigene Abwehr und die Selbstheilungskr\u00e4fte an. Das Prinzip: \u201e\u00c4hnliches mit \u00c4hnlichem behandeln\u201c. Unsere Apotheker/innen informieren Sie \u00fcber Dosierung, Risiken und Wechselwirkungen mit anderen Medikamenten. Wir haben auch diese sanften Naturheilmittel immer vorr\u00e4tig \u2013 und stellen sie individuell f\u00fcr den jeweiligen Krankheitstypen zusammen\nIndividuelle Beratung zu Sch\u00fc\u00dfler \u2013 Salzen\nSch\u00fc\u00dfler-Salze sinnvoll kombiniert helfen bei zahlreichen Befindlichkeitsst\u00f6rungen wie Erk\u00e4ltungen, Entz\u00fcndungen, trockenen Schleimh\u00e4uten, Stoffwechsel Aktivierung,usw. Wir beraten Sie, welche Sch\u00fc\u00dfler \u2013 Mineralien individuell f\u00fcr Sie geeignet sind, wie sie eingenommen werden und wie lange\u2026 Hom\u00f6opathische Mineral \u2013 Salze sind in der Lage, die Funktion unserer Zellen postiv zu unterst\u00fctzen. Dabei haben sie keine Wechselwirkungen oder Nebenwirkungen. Der Arzt Dr. Wilhelm Heinrich Sch\u00fc\u00dfler entwickelte vor mehr als 135 Jahren diese sogenannte biochemische Heilweise. Die Kombinationen verschiedener Sch\u00fc\u00dfler-Salze k\u00f6nnen als Kur-Anwendung bei zahlreichen Beschwerden helfen. Hierzu z\u00e4hlen vor allem die Kuren zum Abnehmen, bei Schlafst\u00f6rungen und seelischen Belastungen, Rheuma oder anderen Entz\u00fcndungen sowie Osteoporose usw. Wir beraten Sie, welche Mineral-Salze am besten f\u00fcr Sie geeignet sind. (Bei starken Beschwerden oder chronischen Erkrankungen ist die medizinische Abkl\u00e4rung durch einen Arzt unerl\u00e4\u00dflich).\nAromatherapie\nAromatherapie ist eine nat\u00fcrliche Behandlungsform, bei der reine \u00e4therische \u00d6le nach traditionellen Rezepten der Naturheilkunde bei vielen\nGelegenheiten hilfreich auf unterschiedliche Weise angewendet werden.\nDie vielseitigen Eigenschaften und Anwendungsm\u00f6glichkeiten der Pflanzenessenzen resultieren aus den zahlreichen Inhaltsstoffen und erkl\u00e4ren\nso vielleicht die teilweise spektakul\u00e4ren Erfolge der Aromatherapie.\nSie erf\u00fcllt so in idealer Weise den Wunsch nach einer ganzheitlichen Therapie, da sie nicht nur die k\u00f6rperlichen Symptome,\nsondern auch den Geist und die Seele des Heilungssuchenden anspricht.\nDie hervorragenden kosmetischen Wirkungen der \u00e4therischen \u00d6le werden schon seit Kleopatra ger\u00fchmt.\nGrundvoraussetzung sind qualitativ hochwertige \u00d6le, die der Laie an verschiedenen Merkmalen auf dem Etikett erkennen kann.\nEs sollten m\u00f6glichst nur \u00d6le aus selektiertem Anbau, biologischen Anbau oder Wildsammlungen sein.\nPflanzen sind letztendlich der Ursprung auch unser Arzneimittel, wobei hier in der Regel nur ein kleiner Teil der Substanzen verwendet wird.", "language": null, "image": null, "pagetype": null, "links": ["https://wilhelm-apotheke.de/", "javascript:void(0);", "https://wilhelm-apotheke.de/", "#", "https://www.gesundleben-apotheken.de/wilhelm-apotheke-siegburg/category/overview", "#", "https://wilhelm-apotheke.de/team/", "https://wilhelm-apotheke.de/historie/", "https://wilhelm-apotheke.de/qms/", "https://wilhelm-apotheke.de/kontakt/", "#", "#", "/service/medikationsberatung/", "/service/ueben_der_inhalationstechnik/", "/service/blutdruckmessung/", "https://wilhelm-apotheke.de/aktionen/", "https://wilhelm-apotheke.de/service/botendienst/", "https://wilhelm-apotheke.de/service/apothekenkarte/", "https://wilhelm-apotheke.de/service/messen-und-testen/", "https://wilhelm-apotheke.de/service/geraeteverleih/", "https://wilhelm-apotheke.de/service/kompressionsstruempfe/", "https://wilhelm-apotheke.de/service/eigenherstellungen/", "#", "https://wilhelm-apotheke.de/service/diabetesberatung/", "https://wilhelm-apotheke.de/service/reiseimpfung/", "https://wilhelm-apotheke.de/service/ernaehrungsberatung/", "https://wilhelm-apotheke.de/service/natureheilkunde/", "https://wilhelm-apotheke.de/service/medikationsmanagement/", "https://wilhelm-apotheke.de/service/hautpflegeberatung/", "#", "https://wilhelm-apotheke.de/", "https://www.gesundleben-apotheken.de/wilhelm-apotheke-siegburg/prescription/type5", "#", "#", "/service/botendienst/", "/service/apothekenkarte/", "/service/messen-und-testen/", "/service/geraeteverleih/", "/service/kompressionsstruempfe/", "/service/eigenherstellungen/", "/service/diabetesberatung/", "/service/reiseimpfung/", "/service/ernaehrungsberatung/", "/service/naturheilkunde/", "/service/medikationsmanagement/", "/service/hautpflegeberatung/", "/impressum", "/datenschutz"]}