{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://www.freiburg.de/pb/site/Freiburg/get/documents_E-1991473388/freiburg/daten/ortschaften/ebnet/2016/22.KW01.06.2016Ebnet.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "id": "PDF", "license": "PDF", "body": "PDF", "comments": "PDF", "commentsbody": "PDF", "raw_text": "PDF", "text": "Informationsblatt der Ortsverwaltung\n Mittwoch, 1. Juni 2016 \u2022 Nummer 22\nINFORMIERTDIE ORTSVERWALTUNG\nVerloren/Gefunden \nDieser Tage wurden bei der Ortsverwaltung Ebnet folgende Fundge -\ngenst\u00e4nde abgeben: \n \n1 Headset \n1 Autoschl\u00fcssel mit Schl\u00fcsselm\u00e4ppchen \n \nDie Fundgegenst\u00e4nde k\u00f6nnen innerhalb der n\u00e4chsten 14 Tage zu \nden \u00fcblichen Sprechzeiten bei der Ortsverwaltung abgeholt wer -\nden. Nach dieser Frist wird die Fundsache an das St\u00e4dt. Fundb\u00fcro, \nMerianstr. 16, Unterlinden, 79104 Freiburg, \nTel.: 201-4827 und 201-4828 \u00fcbergeben. \nDie Online-Fundsachensuche indet man auf folgenden Wegen: \nwww.freiburg.de/fundbuero oder  \nwww.freiburg.de / B\u00fcrgerservice / Online-Dienste / Fundsachen-Suche  \n \n \nProjekte-Fonds Freiburg:\nErste Hilfe f\u00fcr ehrenamtliches Engagement\nWie inanzieren wir die geplanten Veranstaltungen? Woher nehmen \nwir die Druckkosten f\u00fcr die Flyer und Plakate? K\u00f6nnen wir uns B\u00fc -\nromaterial leisten? Ehrenamtlich engagierte Vereine und Initiativen \nstehen h\u00e4uig vor Finanzierungsfragen. Diese L\u00fccke versucht der \nProjekte-Fonds der Stadt Freiburg zu schlie\u00dfen: J\u00e4hrlich stehen \n5.000 Euro bereit, um ehrenamtliche Projekte zu bezuschussen. Die \nMittel k\u00f6nnen zum Beispiel bei der \u00d6fentlichkeitsarbeit, f\u00fcr Fortbil -\ndungen, Workshops oder Materialkosten zum Einsatz kommen.\nKleinere Vereine, Gruppen und Institutionen, die ehrenamtlich ar -\nbeiten, k\u00f6nnen bis Freitag, 1. Juli, einen Zuschuss aus dem Projekte-\nFonds beantragen. Pro Antragsteller sind Zusch\u00fcsse im dreistelligen \nBereich m\u00f6glich. Ein Formblatt f\u00fcr den Antrag und weiter Infos gibt \nes online unter www.agenda21-freiburg.de unter Agenda 21-B\u00fcro / \nF\u00f6rderm\u00f6glichkeiten. Ebenso ist ein formloser schriftlicher Antrag \nbeim Agenda 21-B\u00fcro m\u00f6glich:\nAgenda 21-B\u00fcro Freiburg\nSchwarzwaldstr. 78d\n79117 Freiburg\noder per Mail an info@agenda21.de\nFragen zum Antrag k\u00f6nnen folgende Einrichtungen beantworten:\n\u2022 Agenda 21-B\u00fcro Freiburg\n\u2022 Verein FARBE\n\u2022 Freiburger Freiwilligen-Agentur\u2022 Koordinationsstelle B\u00fcrgerschaftliches Engagement der Stadt \nFreiburg\n\u2022 Selbsthilfeb\u00fcro Freiburg/Breisgau-Hochschwarzwald\n\u2022 Verein Trefpunkt Freiburg\nIm Juli entscheidet ein mehrk\u00f6piges Gremium aus den oben ge -\nnannten Einrichtungen \u00fcber die Verteilung der Mittel.\nBisher konnten durch den Projekte-Fonds \u00fcber 70 Projekte oder \nVeranstaltungen unterst\u00fctzt werden. Dazu z\u00e4hlen etwa das African \nKiss Festival, der Verein Freiburger Stra\u00dfen Schule oder das Orient-\nNetzwerk. Einen Zuschuss erhielt auch der Verein Labyrinth f\u00fcr eine \nFortbildung zum Umgang mit demenzkranken Menschen sowie die \nGruppe Sternenkinder mit ihren Hilfen f\u00fcr fr\u00fchverwaiste Eltern. \nMundenhof: Mittelalter\nEintauchen in K\u00f6nig Artus\u00b4 Welt: Der Mundenhof wird am\nSonntag, 5. Juni, zum mittelalterlichen Schauplatz\nErlebnistag von 11 bis 17 Uhr f\u00fcr die ganze Familie rund ums Thema \n\u201eRitter, Knappen, Burgfr\u00e4ulein\u201c Ritter! Knappen! Burgfr\u00e4ulein! Alle \nmal hergeh\u00f6rt! Am Sonntag, 5. Juni, von 11 bis 17 Uhr erlebt Ihr auf \ndem Mundenhof einen Tag im Mittelalter, wie Ihr es aus B\u00fcchern, \nGeschichten und Filmen kennt \u2013 mit dem feinen Unterschied, dass \nsich hier das Mittelalter anfassen l\u00e4sst. Ob beim Teller drechseln, Sei -\nle machen, Kettenhemden lechten, Pl\u00e4ne schmieden: Viele Kenner \nund K\u00f6nnerinnen alter Handwerkskunst tragen ihr Scherlein bei zu \neinem au\u00dfergew\u00f6hnlichen Fest, das den Mundenhof in eine vergan -\ngene \u00c4ra versetzt.\nDas Mittelalterfest z\u00e4hlt zu den Publikumsmagneten auf dem Mun -\ndenhof. Auf der Pferdekoppel gegen\u00fcber vom Javanerafen-Gehege \nwird wieder mittelalterliches Flair und Lagerleben geboten. Mit von \nder Partie sind auch Kupfertreiber und Silberschmiede, Steinmet -\nze und Borgenbauer, Brettchenweber und Kr\u00e4uterhexen. An vielen \nStationen d\u00fcrfen die G\u00e4ste nicht nur zusehen, sondern auch selbst \naktiv werden. Unter den Vorf\u00fchrungen hervorzuheben sind Schau -\nk\u00e4mpfe, Gaukelei und mittelalterliche Musik. Wer Football oder Eis -\nhockey f\u00fcr ausr\u00fcstungsintensiv h\u00e4lt, darf gerne einem Ritter \u00fcber die \nSchulter schauen, w\u00e4hrend er sich f\u00fcr den Kampf r\u00fcstet. Der Eintritt \nbetr\u00e4gt 2 Euro. Kinder bis 18 Jahre zahlen keinen Eintritt \n \n \nVon Baumspaziergang  \nbis Oasentag: \nDie Termine des Wald-  \nhauses im Juni 2016 \nSonntag, 5. Juni, 14 bis 15.30 Uhr\nB\u00e4ume und Str\u00e4ucher aus aller Welt \u2013 das Stadtwaldarboretum\nBei diesem Spaziergang durch das Arboretum in G\u00fcnterstal lernen \ndie Teilnehmerinnen und Teilnehmer etliche der insgesamt \u00fcber \nNachrichten aus und f\u00fcr Ebnet Mittwoch, 1. Juni 2016\n2WICHTIGE NOTFALL - RUFNUMMERN\nPolizei-Notruf  110\nNotarzt/Rettungsdienst 112\nFeuerwehr-Notruf 112\nPolizeiposten Littenweiler, \nKappler Str. 31 0761/611160\nPolizeizentrale\nPolizeirevier \nFreiburg-S\u00fcd, Heinrich-von-Stephan-Str. 4                     \n 0761/882-4421\n\u00c4rzte-Notdienst\nNotfallpraxis Kinder\nJosephkrankenhaus, Sautierstr. 1\nTel.: 0180 6076111\nNotfallpraxis Erwachsene\nUni-Klinik, Hugstetter Str. 55\nTel.: 116 117Zahn\u00e4rztlicher Notdienst:\nTel. 8 85 08 30\nTier\u00e4rztlicher Notfalldienst:\nTel.: 7 22 66\nGiftnotrufzentrale   0761/1 92 40\nbadenova, St\u00f6rungen bei der Versorgung \nmit Strom, Gas, Wasser, W\u00e4rme und Ab -\nwasser 0800 2 767 767 (kostenlose Hotline)\nApothekendienst (am Wochenenden und \nFeiertagen) Der t\u00e4gliche Notdienstwechsel \nist um 8.30 Uhr. Eine Ansage aller dienst -\nbereiten Apotheken in der Umgebung h\u00f6ren \nSie unter Tel. 01805-002963Samstag, 04.06.2016 \nZ\u00e4hringer-Apotheke Freiburg  \nHabsburgerstr. 114 \n79104 Freiburg \n \nSonntag, 05.06.2016 \nBromberg-Apotheke Freiburg  \nTalstr. 22 \n79102 Freiburg \nIMPRESSUM\nHerausgeber: Ortsverwaltung Ebnet, Steinhalde 6, 79117 Freiburg-Ebnet \u2022 Verantwortlich f\u00fcr den redaktionellen Teil: Ortsverwaltung Ebnet, Tele -\nfon: 0761 6968980, Telefax: 0761 69689819, E-mail: ov-ebnet@stadt.freiburg.de, Internet: www.freiburg.de\n\u00d6fnungszeiten:  Mo, Di, Do, Fr 8.30 - 12.00 Uhr  Mi 14.00 - 17.00 Uhr\nF\u00fcr den \u00fcbrigen Inhalt: Anton St\u00e4hle, Stockach\nDruck und Verlag: Primo-Verlag Anton St\u00e4hle, Me\u00dfkircher Stra\u00dfe 45, 78333 Stockach, Telefon: 07771 93170, Telefax: 07771 931740\nE-mail: info@primo-stockach.de, Internet: www.primo-stockach.de\n1.300 Baum- und Straucharten kennen, die aus f\u00fcnf Kontinenten und\n\u00fcber 60 L\u00e4ndern stammen. Die Teilnahme kostet 3 Euro, eine Anmel -\ndung ist nicht erforderlich.\nSonntag, 12. Juni, 14 bis 18 Uhr I Anmeldeschluss: Mi, 8. Juni\nWas macht ein F\u00f6rster?  Waldhaus-Sonntagstour f\u00fcr Familien Wer \ndie vielf\u00e4ltigen Aufgaben und typischen Arbeiten eines F\u00f6rsters ken -\nnenlernen m\u00f6chte, ist bei dieser Sonntagstour genau richtig. Man \nkann selbst Hand anlegen und zum Beispiel mit Kluppe und Ma\u00df -\nband einen Baum vermessen, lernen, wie alt der Baum ist, wieviel \nHolz im Jahr nachw\u00e4chst oder wieviel Geld ein Baumstamm ein -\nbringt. Die Teilnahme kostet f\u00fcr Erwachsene 12 Euro, f\u00fcr Kinder ab \n8 Jahren in Begleitung eines Erwachsenen 8 Euro. Familien zahlen \n30 Euro. \nSonntag, 12. Juni, 10 bis 15 Uhr I Anmeldeschluss: Do, 9. Juni\nWanderung: Spurensuche auf dem Erzkastenrundweg\nAuf der Entdeckungstour auf dem Schauinsland erfahren die Teil -\nnehmer und Teilnehmerinnen wie der Bergbau die Stadt Freiburg \nreich gemacht, dabei aber fast den gesamten Bergwald verschlun -\ngen hat. Mit zum Programm geh\u00f6rt au\u00dferdem der Besuch des 400 \nJahre alten Schniederlihofs. Die Teilnahme kostet f\u00fcr Erwachsene 14 \nEuro, f\u00fcr Kinder und Jugendliche ab 10 Jahren 7 Euro und f\u00fcr Fami -\nlien 36 Euro. Eintritt und F\u00fchrung im Schniederlihof sind inklusive. \nTrefpunkt und Start ist am Eingang der Bergstation der Schauins -\nlandbahn.\nSonntag, 19. Juni, 14 bis 15.30 Uhr\nSonntagsspaziergang: B\u00e4ume bestimmen\nBei einem Spaziergang rund um das Waldhaus lernen die Teilnehmer \nund Teilnehmerinnen hiesige B\u00e4ume anhand botanischer Merkmale \ngenau zu bestimmen. Au\u00dferdem erfahren sie viel \u00fcber die spezii -\nsche Heilkraft der B\u00e4ume und wie diese fr\u00fcher in der Volksheilkun -\nde und bis heute in der Naturheilkunde und der Medizin eingesetzt \nwird. Referentin ist die Gesundheitspraktikerin und Heilplanzenex -\npertin Martine Schiller. Die Teilnahme kostet 3 Euro und ist ohne An -\nmeldung m\u00f6glich\nSamstag, 25. Juni, 9 bis 12 Uhr I Anmeldeschluss: Mi, 8. Juni\nVom Baum zum Holzmesser\nWovon leben B\u00e4ume, wie hoch und wie alt k\u00f6nnen sie werden? Wo -\nran erkennt man eine Buche oder eine Eiche? Wie misst ein F\u00f6rster \nB\u00e4ume aus? Auf spannende und praktische Weise vermittelt Forst -ingenieur und F\u00f6rster Andreas Sch\u00e4fer in diesem Waldhauskurs vie -\nlerlei Wissen rund um Baum, Wald und Holz. Danach schnitzt jeder \nTeilnehmer aus frischem Holz selbst ein Messer. Der Kurs richtet sich \nan Kinder und Jugendliche von 8 bis 12 Jahren, die Teilnahme kostet \n12 Euro. \n \nDas Waldhaus \u00f6fnet dienstags bis freitags 10 bis 17 Uhr, sonn- \nund  feiertags von 12 bis 17 Uhr. Angebote f\u00fcr Schulklassen gibt \nes nach  Absprache auch \u00fcber die regul\u00e4ren \u00d6fnungszeiten hin -\naus. Info unter  Tel. 0761/89647710 oder \nwww.waldhaus-freiburg.de.  \n \n \n \nKATHOLISCHE \nKIRCHENGEMEINDE \nFREIBURG OST\nKatholisches Pfarramt, Steinhalde 20, Tel. 60 172 / Fax 6800687\nE-Mail-Adresse:\npfarramt-ebnet@kath-freiburg-ost.de\nKatholische Pfarrgemeinde St. Hilarius Freiburg-Ebnet \nJohannes Kienzler, Pfarrer, Sudetenstr. 20 Tel. 6 73 77  \nProf. Dr. Franz Enz, Steinhalde 20  Tel. 6 80 06 95  \nSchwester Jutta    Tel. 7 67 72 66  \nKindergarten St. Franziskus Ebnet  Tel. 6 76 12  \nSozialstation    Tel. 79 09 23 30  \nKath. Seelsorgebereitschaft rund um die Uhr T el. 0800-40 44 333 77Spruch der Woche\nMan kann dem Leben nicht mehr Tage \ngeben, aber den Tagen mehr Leben. \n-chinesische Weisheit- Nachrichten aus und f\u00fcr Ebnet Mittwoch, 1. Juni 2016\n3\u00d6fnungszeiten im Pfarrb\u00fcro:\nMontag von 16.00 Uhr bis 18.00 Uhr\nDonnerstag von 8.30 Uhr bis 12.00 Uhr\n \nAm Montag, 6. Juni 2016 ist das Pfarrb\u00fcro von 17.00 \u2013 18.00 Uhr \nge\u00f6fnet.  \n \nFreitag, 03. Juni - Heiligstes Herz Jesu  \n19.00 Uhr Eucharistiefeier \n \nSonntag, 05. Juni - 10. Sonntag im Jahreskreis  \nLesungen: 1 K\u00f6n 17,17-24; Gal 1,11-19\nEvangelium: Lk 7,11-17  \n18.30 Uhr Eucharistiefeier \n \nMittwoch, 08. Juni  \n09.00 Uhr Laudes \n \nMINISTRANTENPLAN  \nSonntag, 05.06.2016: Vincent Schmidt, Noah Wied, Timo Hog, \nLeonie Bollin, Theresia K\u00fchn, Vera Tenbohlen \n \nWeitere Eucharistiefeiern in der Seelsorgeeinheit Freiburg-Ost:  \n  Hl. Dreifaltigkeit St. Barbara St. Peter und Paul\nSamstag, 04.06.2016   18.30 Uhr\nSonntag, 05.06.2016 11.00 Uhr 00.00 Uhr 09.30 Uhr\n \nGelegenheit zum Empfang des Bu\u00dfsakramentes:  \nJeden ersten Samstag im Monat von 17.30 bis 18.00 Uhr in St. Barba -\nra. Beichtgespr\u00e4ch nach Vereinbarung. \n \nEinladung zum  \nSITZEN IN DER STILLE  \nAm Samstag, den 11. Juni von 10:00 \u2013 16:00 Uhr  \nIm Meditationsraum der CELLA, HL. Dreifaltigkeit \nHansjakobstr. 88a, FR \nMit dem Sp\u00fcren in den K\u00f6rper, unterst\u00fctzt durch K\u00f6rper-und Atem -\n\u00fcbungen aus dem Yoga sammeln wir unser Bewusstsein und lassen \nuns auf die Stille ein. \nDie Grund\u00fcbung ist aufrechtes Sitzen in Stille. Der Tag indet im \nSchweigen statt. Vorkenntnisse sind nicht erforderlich. \nLeitung und Anmeldung:  Regine Bauer, Tel: 0761 \u2013 44 872 \nKosten:  incl. Getr\u00e4nke und Imbiss, 30,00 \u20ac \n \nFrau Sigrid Sopart, wohnhaft in der Hansjakobstr., staatlich gepr\u00fcfte \nGymnastik-und Yogalehrerin, diplomierte Pilatestrainerin ( Gruppen-\nund Einzeltherapie) bietet in K\u00fcrze in der CELLA einen Pilateskurs an, \nder wie folgt beschrieben wird. \nDie Pilateskurse basieren auf einer Ganzk\u00f6rperarbeit, mit \u00dcbungen, \ndie langsam und bewusst, unter Einbeziehung der Atmung, durch -\ngef\u00fchrt werden. Schwerpunkt dieser Methode, die mittlerweile auch \nin Rehakliniken und Krankengymnastikpraxen angeboten wird, ist \ndie Kr\u00e4ftigung der tiefen Bauch-Becken-und R\u00fcckenmuskulatur. Die -\nse ist notwendig, um der Wirbels\u00e4ule Stabilit\u00e4t zu geben, Haltungs -\nsch\u00e4den zu korrigieren und auszugleichen. Ausgehend von diesem \nZentrum, wird die gesamte Muskulatur gekr\u00e4ftigt und gedehnt. Ei -\nnem muskul\u00e4ren Ungleichgewicht, oft Grund f\u00fcr diverse Beschwer -\nden, wird somit vorgebeugt. Pilates ist f\u00fcr jeden zug\u00e4nglich, unab -\nh\u00e4ngig von Alter, Kondition und Vorerfahrung. \nAnmeldung und Termin so wie Kosten  erfragen bei: Sigrid Sopart \n[mailto:sigisopart@hotmail.com] \nTel: 0761 - 612 582 40 Handy: 01575 5726 774 \n \nEine gesegnete Woche w\u00fcnschen \nPfarrer Johannes Kienzler und Dr. Franz Enz \n \n \n PFARRGEMEINDE OSTEVANGELISCHE\nEvang. Pfarrgemeinde Ost  \nAuferstehungskirche, Kappler Str. 25  \nPfarrer: J\u00f6rg Wegner \nTel.: 69679178 \nSprechzeiten nach Vereinbarung \nPfarramt : \nHirzbergstr. 1, 79102 Freiburg \nSprechzeiten: \nMo., Di., Do. 9.00 \u2013 12.00 Uhr \nMo., Di., und Do.  14.00 \u2013 16.00 Uhr \nMi.  16.00 \u2013 18.00 Uhr \nFr.  11.00 \u2013 15.30 Uhr \nTel.: 5036158-0 Fax 5036158-19 \nE-Mail: auferstehungskirche.freiburg@kbz.ekiba.de \n \nAnsprechpartner f\u00fcr Ebnet: \nEdgar G\u00f6wert, Bruggastr. 18, Tel.: 67021 \nAnsprechpartner f\u00fcr Kappel: \nEva Gottschall, Am Intenb\u00e4chle 6; Tel.: 6 5023 \n \nDonnerstag, 02.06.\n15.00 Eltern-Kind-Gruppe Team  \nFreitag, 03.06. \n19.30 Tanzen f\u00fcr Paare \u2013 Standard/Latein R. Ebbmeyer  \n2. So. nach Trinitatis - Sonntag, 05.06.\n10.00 Gottesdienst mit Abendmahl \u2013\n gleichzeitig Kindergottesdienst Pfr. Wegner  \nMontag, 06.06.\n19.30 Kantoreiprobe Kalmbach  \nDienstag, 07.06.\n9.00 Internationaler Frauentref Danner  \nMittwoch, 08.06.\n18.00 Posaunenchor Roth  \n19.30 Christsein im Alltag Brandl  \nDonnerstag, 09.06.\n15.00 Eltern-Kind-Gruppe Team  \nAlle regelm\u00e4\u00dfigen  Gruppen und Angebote inden Sie im Gemein -\ndebrief Ost, PB Auferstehungskirche und den Aush\u00e4ngen. \n \n \nINFORMIERENDIE VEREINE\nFreiwillige Feuerwehr Ebnet\nDie n\u00e4chste Probe indet am Freitag, den 03.06.2016 \nstatt.  \n Trefpunkt : 19.30 Uhr am Feuerwehrhaus . \n \nDer Abteilungskommandant \n \n \nFreiwillige Feuerwehr  \nJugendabteilung \nF\u00fcr alle interessierten Jugendlichen, unsere Proben \ninden immer statt am Donnerstag. Trefpunkt ist um \n19:00 Uhr am Feuerwehrhaus in Ebnet. \n \n \nNachrichten aus und f\u00fcr Ebnet Mittwoch, 1. Juni 2016\n4Sportverein Ebnet e.V.\nSpielvorschau:  \nSamstag, 4. Juni 2016, 10:30 C-Junioren  Kreisklasse\nSG Ebnet 2 - Spvgg Buchenbach 2  Gro\u00dffeld\nSamstag, 4. Juni 2016, 12:30 D-Junioren  Kleinfeldklasse\nSV Ebnet 2 - SV St. Peter   Kleinfeld\nSonntag, 5. Juni 2016, 13:00   Kreisliga C\nSV Ebnet 2 - FC Rimsingen 3   Gro\u00dffeld\nSonntag, 5. Juni 2016, 15:00   Kreisliga B\nSV Ebnet - FC B\u00f6tzingen 2   Gro\u00dffeld\n \n \nIN UND UM EBNETKULTURELLES\nEinladung zum  \n\u201eInterkulturellen Begegnungsnachmittag\u201c \nUnter dem Motto \u201eMenschen trefen Menschen\u201c indet am Sonntag, \ndem 5. Juni indet von 15 - 18 Uhr in der Begegnungsst\u00e4tte Kreuz -\nstein\u00e4cker, Heinrich Heine Str. 10 ein \u201eInterkultureller Begegnungs -\nnachmittag\u201c statt. Eingeladen sind Menschen, die sich in der Fl\u00fccht -\nlingshilfe engagieren bzw. sich daf\u00fcr interessieren, PatInnen mit \nihren gel\u00fcchteten \u201eSch\u00fctzlingen\u201c , alt und jung.\nZiel ist es, miteinander ins Gespr\u00e4ch zu kommen und Erfahrungen \nauszutauschen, aber auch Projekte und Hilfsangebote im Dreisamtal \nzu planen und zu vernetzen. Die \u201eKunst und Kultur Arbeitsgruppe zur \nFl\u00fcchtlingshilfe\u201c in Littenweiler/Waldsee wird an diesem Nachmittag \ndas Projekt \u201eKr\u00e4uterg\u00e4rten\u201c f\u00fcr die Littenweiler Fl\u00fcchtlingsunter -\nk\u00fcnfte vorstellen und der Interkulturelle Trommelkreis Kirchzarten \nl\u00e4dt zum Mitspielen ein. Weiterhin gibt es die M\u00f6glichkeit, sich krea -\ntiv beim Malen zu bet\u00e4tigen. Gern k\u00f6nnen Musikinstrumente sowie \nKuchen, Kafee oder S\u00e4fte mitgebracht werden.\nEs l\u00e4dt ein das \u201eForum f\u00fcr Gesundheitskultur und Dialog\u201cin Koope -\nration mit der Begegnungsst\u00e4tte Kreuzstein\u00e4cker. Der Teilnahme ist \nkostenfrei, Spenden sind willkommen.\nInformationen auf www.lebnetz.de und bei Ulrike Fahlbusch, Telefon \n0761/8978388 \n \n \n12. Ebneter KulturSommer  \nvom 04. Juni bis zum 25. Juli \nmit 31 Veranstaltungen - \nDie ersten 12 Veranstaltungen im Juni - \nKartenvorverkauf hat begonnen!  \nAbwechslungsreich und bunt \u2013 auch dieses \nJahr bleibt sich der von ehrenamtlich Enga -\ngierten organisierte Ebneter Kultursommer \nseiner Programmlinie mit breiter Musikpalet -\nte und interessanten Veranstaltungen treu. \nVeranstaltungsorte im Juni sind traditionell \ndas Ebneter Schloss, die Kirche St. Hilarius sowie neu die Autowerk -\nstatt H\u00e4tti \u2013 bei gekennzeichneten Veranstaltungen erfolgt die Be -\nwirtung in Kooperation mit der Metzgerei Kindle. \nNach der oiziellen Auftaktveranstaltung f\u00fcr die Mitwirkenden des \nEbneter Kultursommers, startet die Veranstaltungsreihe am Sonn -\ntag, 05. Juni mit franz\u00f6sischen Chansons. Die Gruppe \u201aConcurrence \ndeloyale\u2018 um den S\u00e4nger Gerard D\u00e9lon bietet unverwechselbare Lie -\nder von Georges Brassens (20.00 Uhr, Kulturscheune). Am Schluss ei -\nnes ihrer Konzerte vertraute ihnen Jos\u00e9e Stroobant, ein Freund und \nFotograf von Georges Brassens an: \u201eIch bin mir sicher, dass Georges \nEure Interpretation seiner Lieder richtig toll gefunden h\u00e4tte.\u201c \nGesprochen, gerappt und gesungen bringt Stefan Rheidts Jazz-Chor \nVocalise schr\u00e4ge und alltagsphilosophische alemannische Mundart-\nTexte von Stefan Plaum unter dem Titel \u201aMummelsee, Jodle un Zab -\nbeduuschter\u2018 zu Geh\u00f6r (Donnerstag, 9.6., 20.00 Uhr, Kulturscheune). Musikverein Ebnet e.V.\nProjektorchester \u00fcberwindet Grenzen  \nDas gemeinsame Konzert der Musikvereine Kappel \nund Ebnet am 7. Mai in Kappel k\u00f6nnte der Beginn einer \nneuen \u00c4ra der Blasmusik werden. \nDass 2 autarke Orchester sich vereinen und unter 2 Diri -\ngenten hochklassiger Blasmusik darbieten, ist eine Premiere. \nFolgende Orchesterformen sind bekannt: \nStandard: 2 Vereine spielen nacheinander jeweils einen Programm -\nteil. \nAuswahlorchester: Musiker aus einem gr\u00f6\u00dferen Umkreis trefen sich \nund erarbeiten in wenigen Tagen ein Konzertprogramm. \nSpielgemeinschaft: 2 Vereine fusionieren und bilden einen neuen \nVerein. \nGesamtorchester: Bei gro\u00dfen Anl\u00e4ssen wie z.B. \nLandesmusikfesten trefen sich nach einem Sternmarsch viele Verei -\nne und spielen zusammen einige wenige hymnische St\u00fccke. \nVerbandsorchester: Von einem Blasmusikverband organisierte Or -\nchester vornehmlich f\u00fcr Jungmusiker aus den Vereinen des Ver -\nbands. \n \nNichts von dem passt f\u00fcr das Projektorchester: die sehr gro\u00dfe Beset-\nzung bietet Instrumente, die selten besetzt sind wie Bassklarinette, \nFagott, Oboe oder aufw\u00e4ndige Perkussion. Dadurch dass jede Stim -\nme besetzt ist, k\u00f6nnen anspruchsvolle Kompositionen ihr volles Po -\ntential entfalten. \nDas Programm wird von den 2 Dirigenten ausgesucht und in ge -\nmeinsamen Proben abwechselnd in beiden Hallen erarbeitet. Jeder \nDirigent dirigert beim Konzert seine St\u00fccke. \nDas Ergebnis war begeisternd. Alle Register waren voll pr\u00e4sent und \nklangen ausgewogen, die Intonation, oft ein Problem, war wohltu -\nend gut. Einzelne Soloeinlagen rundeten das Ganze ab. \n1 plus1 ergab mindestens 3. Ein Festredner stellte nach dem Konzert \nfest, man m\u00fcsse weit fahren, um etwas gleichwertiges zu inden und \ner hatte Recht. \nParalell dazu gab es eine zweite Entwicklung. Nach den ersten ge -\nmeinsamen Proben kam doch tats\u00e4chlich ein \u201eWir- Gef\u00fchl\u201c auf. Nach \nden Proben sa\u00dfen viele Musiker noch zusammen, man lernte sich zu \nsch\u00e4tzen und schloss neue Bekanntschaften. \nWenn es eine Art traditonellen Grenzgraben zwischen den beiden \nDreisamufern geben sollte, k\u00f6nnte man schmunzelnd von einer V\u00f6l -\nkerverst\u00e4ndigung auf Dorfniveau sprechen. \nDieses Konzert ist der Anfang einer positiven Entwicklung: 2 Vereine \nb\u00fcndeln ihrer Resourcen, wobei die Vereine sich als gleichwertig zei -\ngen ohne gro\u00dfe Revierk\u00e4mpfe. \nGegenseitiges Aushelfen verbessert die \u201e Performance\u201c bei normalen \nAufritten und erweitert den musikalischen Horizont durch das Arbeiten \nmit den beiden Dirigenten, Fieder Stoll und Bernhard Winter. \nMan darf gespannt sein, wie sich das neue Konzept entwickelt. \n \n \nReitclub Ebnet e.V.\nJahreshauptversammlung \ndes Reitclub Freiburg-Ebnet e.V.  \nDie Jahreshauptversammlung indet am Freitag, \nden 8. Juni 2016 um 19.30 Uhr im Landgasthaus \nB\u00e4ren in Zarten statt. Es w\u00e4re sch\u00f6n, wenn m\u00f6g -\nlichst viele Vereinsmitglieder teilnehmen k\u00f6nnten. Selbstverst\u00e4nd -\nlich sind auch interessierte Nicht-Mitglieder willkommen. \nFolgende Tagesordnungspunkte stehen auf dem Programm: \n1.) Begr\u00fc\u00dfung \n2.) Rechenschaftsbericht des Vorstandes \n3.) Kassenbericht \n4.) Bericht des Kassenpr\u00fcfers \n5.) Entlastung des Vorstandes \n6.) Neuwahlen \n7.) Verschiedenes (u.a. Homepage, Aktivit\u00e4ten 2016) \nDie Vorstandschaft \nMit freundlichen Gr\u00fc\u00dfen \nCornelia M\u00fcller (1. Vorsitzende) \nNachrichten aus und f\u00fcr Ebnet Mittwoch, 1. Juni 2016\n5Am Sonntag, 19. Juni hei\u00dft es dann \u201aPoetry Slam meets Jazz\u2019n Grove\u2018 , \nbei der Gabriel Gabu Beuerle & Band um 20.15 Uhr im Gartensaal \nmit musikalischen Geschichten des allt\u00e4glichen Humors aufwarten. \nSehr humorvoll und akrobatisch geht es auch beim Duett Complett \nam Donnerstag, 23. Juni ab 20.00 Uhr in der Kulturscheune zu, wenn \nSimon Flamm und Thoams Schaeefert Musik im wahrsten Sinne des \nWortes liegen lassen. \nAuch Klassikfreunde kommen dieses Jahr wieder auf ihre Kosten, \nso mit dem Hegel-Quartett, das aus Musikern des Radio-Sinfonieor -\nchesters Stuttgart und Elena Cheah besteht, die an der Freiburger \nHochschule f\u00fcr Musik Violoncello unterrichtet (Dienstag, 28. Juni, \n20.15 Uhr, Gartensaal). Unter Leitung des ehemaligen Domkapell -\nmeisters Raimund Hug tritt der Chor \u201aCantus et musica\u2018 mit seinem \nProgramm \u201aGeistliche Abendmusik\u2018 in der Kirche St. Hilarius auf, bei \nder das Werk \u201aTe Deum\u2018 des Freiburger Kirchenmusikers Boris Robi -\nschon in Freiburg zum ersten Mal zu h\u00f6ren sein wird. (Samstag, 18. \nJuni, 20.00 Uhr). \nIm Gartensaal gastiert der in Freiburg wohnende Gitarrist Rossini \nBatolotti-Hayward mit Romantischer Gitarrenmusik am Freitag, 24. \nJuni um 20.15 Uhr \u2013 selbst Melodien aus Richard Wagners \u201aTannh\u00e4u -\nser\u2018 kommen dabei zu Geh\u00f6r. \nAm 26. Juni locken die Ebneter St\u00f6rche und Storchenvater Hagen \nSp\u00e4th ab 14.00 Uhr Klein und Gro\u00df in den Schlosspark. Schlossherr \nNikolaus v. Gayling zeigt einen Storchenilm und die Kinder bauen \nein originales Storchennest. Unter kann man jederzeit einen Blick ins \nNest werfen. \nEinblicke in die Welt unheimlicher Ph\u00e4nomene verschaft Walter von \nLucadou am Dienstag, 14. Juni um 20.15 im Gartensaal des Schlos -\nses Ebnet, einem geeigneten Ort, um dar\u00fcber zu spekulieren, ob \nes mehr Dinge zwischen Himmel und Erde gibt, als man zu denken \nmeint. Gruselig-spannend geht es auch bei der Krimilesung von Ralf \nKurz aus seinem Buch \u201aT\u00f6dlicher Triumph\u2018 zu, die am Freitag, 10. Juni \nab 20.00 Uhr zuf\u00e4llig genau am au\u00dfergew\u00f6hnlichen Veranstaltungs -\nort in der Ebneter Autowerkstatt H\u00e4tti stattindet. \nMit der provokanten Frage \u201aBedroht die islamische Zuwanderung \nunsere Kultur?\u2018 schaltet sich der Ebneter Kultursommer am Donners -\ntag, 16. Juni in eine h\u00f6chst aktuelle Diskussion ein \u2013 dies unter fach -\nkundiger Anleitung von Dr. Heribert Weiland und Dr. Tilman L\u00fcdke \nvom Freiburger Arnold-Bergstr\u00e4sser-Institut sowie mit Masoud Far -\nhatyar (Taimani) (20.15 Uhr, Gartensaal). \n \nFulminant in englischer Sprache wird das Juni-Programm beschlos -\nsen mit einer Auf\u00fchrung des ADG Europe \u2013 TNT Britain Theaters, das \nwiederum mit einem St\u00fcck von Shakespeare (The Tempest) am Mitt -\nwoch, 29. Juni ab 19.00 Uhr vor der herrlichen Kulisse des Schlosses \nin Ebnet aufwartet \u2013 die Veranstaltung indet bei jedem Wetter statt \nund ist ab Klasse 10 zu empfehlen. \nIm Juli gibt es dann u.a. einen SC-Abend mit Christian Streich, eine \nReihe mit jungen Klaviersolisten, die Biogartenmesse und einen Auf -\ntritt der A-capella-Gruppe \u201aLes Br\u00fcnettes\u2018 sowie einen Tanzabend. \nBekanntlich inanziert sich der Ebneter Kultursommer ausschlie\u00dflich \n\u00fcber die besuchergerechten Eintrittspreise, Inserenten im informa -\ntiven Programmheft und Sponsorengelder, jedoch gibt es auch Ver -\nanstaltungen mit freiem Eintritt und mit Spendenhut. Der Ebneter \nKulturSommer hat f\u00fcr Interessierte einen Stammtisch im La Playa / \nStrandbad ins Leben gerufen \u2013 der n\u00e4chste Termin: Donnerstag, 30. \nJuni. \nDas Programmheft liegt bereits an bekannten Stellen aus, wer \u201aelek -\ntronisch\u2018 im Programmheft des 12. Ebneter Kultursommers bl\u00e4ttern \nwill, indet dieses unter: \nhttps://issuu.com/ebneter_kultursommer/docs/ebt1126_pro -\ngramm_2016 \nVorverkaufsstellen (www.reservix.de / Schreibwaren Strobel, \nSchwarzwaldstr. 235, FR-Ebnet / Badische Zeitung, Kaiser-Joseph-Str. \nFR, Tel 0761 496 88 88) \u2013 weitere Infos unter www.ebneter-kultur -\nsommer.org und auf Facebook. \n NACHBARSCHAFTAUS DER\nEin Unterhaltungsabend mit Hansy Vogt und  \nvielen G\u00e4sten am Samstag in der Halle Eschbach \n\u201eHerz erfrischend echt\u201c hei\u00dft es am kommenden Samstag (4. Juni \n2016) in der Halle Eschbach. Der \u201eSchwarzwaldbotschafter\u201c Hansy \nVogt moderiert einen vielseitigen Unterhaltungsabend, bei dem \nzahlreiche K\u00fcnstler aus der Region mitwirken. \nDieser Unterhaltungsabend indet im Rahmen der \u201e1. Stegener \nMilchtage\u201c  statt. Der Entertainer vom Feldberg bringt sein eigenes \nProgramm mit und f\u00fchrt durch den Abend, zu dessen Gelingen vie -\nle weitere Akteure beitragen. Den Auftakt macht die Jugendkapel -\nle des MV Eschbach. Hartmut Saam wird mit seinem Akkordeon da \nsein, die beiden St. Petermer Trios \u201eFierobde-Musik\u201c und \u201eFolksam\u201c \nunterhalten ebenso wie Frauke Alpermann mit einer Flamenco-\nDarbietung. Etwas Blues und Swing aus Oberried bringen Julius und \nJoachim Schuler mit \u201eHock\u2019n\u2019Roll\u201c auf die B\u00fchne. Und wenn es ihr da -\nnach ist, schaut auch Frau W\u00e4ber vorbei. \nDer Unterhaltungsabend beginnt um 20 Uhr, Einlass 19 Uhr. Karten \nzu EUR 12,- gibt es im Vorverkauf bei \u201enah & gut Strecker\u201c und bei \nder Sparkasse in Stegen, in Kirchzarten bei der Tourist-Info und im \nDreisamt\u00e4ler-B\u00fcro. Mit den Eintrittsgeldern werden zum gro\u00dfen Teil \nsoziale Projekte unterst\u00fctzt. Ihr Besuch ist also auch f\u00fcr einen guten \nZweck. \n \n \nINTERESSIERTWAS SONST NOCH\n\u201eTag der ofenen T\u00fcr\u201c in der Plasterstub \nAm 18.06.2016 indet von 10 - 14 Uhr ein \u201eTag der ofenen T\u00fcr\u201c in \nder Freiburger Plasterstub\u00b4, Herrenstra\u00dfe 6 statt. Die Plasterstub\u2019 \nist eine Tagesst\u00e4tte, medizinische Ambulanz und Beratungsstelle f\u00fcr \nwohnungslose Menschen, die t\u00e4glich von bis zu 120 Personen be -\nsucht wird. Diese erhalten hier ein kostenloses Fr\u00fchst\u00fcck und haben \ndie Gelegenheit zu duschen und ihre W\u00e4sche zu waschen. \u00c4rzte und \nKrankenschwestern bieten eine regelm\u00e4\u00dfige medizinische Versor -\ngung an. \n \nAm \u201eTag der ofenen T\u00fcr\u201c gibt es die M\u00f6glichkeit, bei Kafee, Kuchen \nund einem kleinen Imbiss, einen Einblick in die Plasterstub\u00b4 zu be -\nkommen. Umrahmt wird dieser Tag durch den Chor der \u201eLebens -\nk\u00fcnstler\u201c unter der Leitung von Michael Labres. \n \n \nSchwarzwaldverein,  \nOrtsgruppe Freiburg-Hohb\u00fchl \nTermine\nFreitag,Freitag, 03. Juni, \u201eAnmeldeschluss\u201c , Seniorentref am 8. Juni (Berg-\nlusthaus). Anmeldung bei Manfred Metzger, Tel.  07665/2430, e-mail: \ninfo@manfred-metzger.de \nSamstag, 04. Juni \u201eVom Rotkreuz nach B\u00e4rental\u201c , - Rotkreuz (1000 \nm)  - Clemenshof (1050 m) - Braxenb\u00fchl (985 m) - B\u00e4rental (967 m), \nTref: 09,00 Uhr, Hbf, Zug Neustadt, ab Titisee(SEV), Auf-/Abstieg: 120 \nm/160 m, Gehzeit:  3,5-4 Std/10,5 km, mittel/leicht, Wanderung kann  \nverk\u00fcrzt werden, Einkehr: ja, Rucksackverplegung:  ja, F\u00fchrung: Ger -\nda Just, Tel. 07633/16971 \nSonntag, 05. Juni \u201eDrei auf einen Streich\u201c , Hegauwanderung mit  OG \nWaldshut, M\u00fchlhausen-Ehingen - M\u00e4gdeberg - Hohenkr\u00e4hen - Hoh -\nentwiel, Tref: 9 Uhr, P+R Platz, Bissierstra\u00dfe. Wir fahren mit eigenem \nPKW, Aufstieg: 314m, Gehzeit: 5Std/14,5km, mittel, Einkehr:  am Ende, \nRucksackverplegung: ja, Anmeldung: Beate Gro\u00df Tel. 0761/4001859, \nF\u00fchrung: Susanne und Alexander B\u00fcche, OG Waldshut-Tiengen\nNachrichten aus und f\u00fcr Ebnet Mittwoch, 1. Juni 2016\n6Dienstag, 07.Juni \u201eGesundheitswanderung\u201c , f\u00fcr alle Altersgruppen \nmit ausgew\u00e4hlten \u00dcbungen die it machen. Gehzeit: 1,5-2 Std, Kos -\nten: Nichtmitglieder 3 \u20ac, Tref: 17,30 Uhr, Stadtgarten Freiburg, Kon -\nzertmuschel, F\u00fchrung: Walter Sittig, Tel. 01733292710, e-mail: \nwaltersittig@aol.com \nMittwoch, 08. Juni \u201e8. Seniorentrefen\u201c , der Wanderfreunde der CBL \nund OG Freiburg-Hohb\u00fchl im Berglusthaus.  \u201eSpielen, singen, la -\nchen, leichte Wanderung machen\u201c , Tref: ab 10 Uhr, Einkehr: im Ber -\nglusthaus, es gibt Gegrilltes zum Preis von 6 \u20ac, kalte Getr\u00e4nke wer -\nden angeboten, Anmeldung bis 03. Juni bei Manfred Metzger, Tel. \n07665/2430,  e-mail: info@manfred-metzger.de \nMittwoch, 08. Juni \u201eMittwochwandertref\u201c , leichte Wanderung zum \nSeniorentrefen, Tref: 9,05 Uhr, Paula-Modersohn-Platz, (Vauban, Li -\nnie 3) Organis./Information: Hildegard Buchholz, Tel. 0761/493057, \nMobil: 01757314055 \nG\u00e4ste sind herzlich willkommen.\n \n \nRat und Hilfe bei Demenz ...  \n... bietet seit 2004 die Selbsthilfe-Initiative LABYRINTH e.V. : Sie hat \nim Dreisamtal zwei Wohngemeinschaften f\u00fcr je acht an Demenz er -\nkrankte Menschen initiiert \u2013 in der denkmalgesch\u00fctzten \u201eBirkenhof -\nscheune\u201c in Kirchzarten-Burg und im ehemaligen \u201eGasthaus zum Hir -\nschen\u201c in Freiburg-Ebnet. Ambulante Plegedienste gew\u00e4hrleisten \nrund um die Uhr professionelle Plege und individuelle Betreuung. \nZusammen mit Angeh\u00f6rigen und Ehrenamtlichen sorgen sie f\u00fcr fa -\nmili\u00e4re Atmosph\u00e4re, viel pers\u00f6nliche Zuwendung und ein abwechs -\nlungsreiches Zusammenleben. \nSie haben einen an Demenz erkrankten Angeh\u00f6rigen und interessie -\nren sich f\u00fcr ein Zimmer in einer Wohngemeinschaft? Oder Sie m\u00f6ch -\nten sich vielleicht ehrenamtlich f\u00fcr Demenzkranke engagieren? \n\u2013 Weitere Ausk\u00fcnfte und Beratung erhalten Sie bei unserem Vereins -\nvorstand: Telefonnummer: 0151-59093579 (mit Anrufbeantworter)\n \nN\u00e4here Informationen auch im Internet: www.labyrinth-freiburg.de \n SUDOKU\n\uf089  PrimoDruck24: Me\u00dfkircher Stra\u00dfe 45, 78333 Stockach, Tel. 07771/9317-932, Fax 07771/9317-935\n pd24@primo-stockach.de, www.primodruck24.deZahlen von 1 bis 9 sind so einzutragen, dass sich jede dieser neun \nZahlen nur einmal in einem Neunerblock, nur einmal auf der \nHorizontalen und nur einmal auf der Vertikalen be/f_i  ndet.\nAu/f_l  \u00f6sung\nBei PrimoDruck24 \nfinde ich was ich \nbrauche!\nVisitenkarten, Flyer, Folder uvm.\nIhr GIPSERund \nTROCKENBAUER\naus Ebnet\nJunge Familie sucht\nH\u00e4uschen mit Charme\nWir, Mama (\u00c4rztin), Papa (Arzt) und S\u00f6hnchen\nsind auf der Suche nach einem H\u00e4uschen.\nWir freuen uns auf Ihren Anruf.\n0176 - 28 12 93 15\nKleine sonnige Wohnung und gro\u00dfer Garten \ngetrennt oder zusammen, \nges. von Naturfreundin, frisch berentet. \nFreue mich \u00fcber Angebote an: \nMobil 0176 56885726 \nFr\u00fchrentner gelernter Baumschulg\u00e4rtner 46 J., NR, sucht \n1\u00bd - 2-Zimmer-Wohnung\ngerne DG mit sep. K\u00fcche bis 533,- Euro WM.\nTelefon 0 76 56 / 2 81 99 77 \nGartengrundst\u00fcck am Bach od. mit \nWasser-Anschlussvon junger Familie zu\npachten, evtl. kaufen ges. Freuen uns \u00fcber\nAngebote an: mobil: 0176 56885726 \n", "language": "PDF", "image": "PDF", "pagetype": "PDF", "links": "PDF"}