{"title": "4 Gr\u00fcnde warum Aprikosen in den Einkaufswagen geh\u00f6ren", "author": null, "url": "https://luzern.migros.ch/de/supermarkt/einkaufen/aprikosen.html", "hostname": "migros.ch", "description": "Aprikosen sind Vitamin-Bomben, reich an Mineralien, vielf\u00e4ltig einsetzbar und machen sch\u00f6n!", "sitename": "luzern.migros.ch", "date": "2023-01-01", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "[\nSommerliche Rezepte mit Aprikosen\nZu den Rezepten\n](https://migusto.migros.ch/de/s/?q=aprikosen)\nVerf\u00fchrerische Desserts, s\u00fcsse Konfit\u00fcren, sommerliche Salate, orientalischen Hauptg\u00e4ngen und vieles mehr.\nNavigation\nIm Jahre 1838 pflanzte der Bauer Gabriel Luiziet erstmals importierte Aprikosenb\u00e4ume. So wurden die armenischen Aprikosen im Wallis heimisch. Und heute sind die Walliser stolz auf ihre Walliser Aprikosen.\nAngepflanzt werden die Aprikosen zwischen Sitten und Martigny. Und im Sommer werden sie entlang der Kantonsstrasse und der Passstrassen vielerorts verkauft. Der Staat kontrolliert seit 2005, dass keine ausl\u00e4ndischen Aprikosen als Walliser Aprikosen verkauft werden. Die kleinen, runden und s\u00fcsssaftigen Fr\u00fcchte haben es in sich. Trotz ihrer kleinen Gr\u00f6sse sind sie prall gef\u00fcllt mit Vitaminen und Mineralstoffen, die essentiell f\u00fcr unseren K\u00f6rper sind. Wir zeigen Ihnen, warum Aprikosen bei Ihrem n\u00e4chsten Einkauf nicht fehlen d\u00fcrfen.\nDie h\u00fcbsche rote F\u00e4rbung der Aprikose ist keine Garantie f\u00fcr deren Reife. Gewisse Sorten sind erst etwa zehn Tage nach ihrer F\u00e4rbung reif. Wenn die Fr\u00fcchte nicht gen\u00fcgend reif sind, legen Sie diese f\u00fcr ein, zwei Tage in den K\u00fchlschrank. Nehmen Sie dann am Morgen so viel heraus wie Sie am Abend geniessen m\u00f6chten. Der Tempara-turunterschied wird daf\u00fcr sorgen das sich subkutane S\u00e4uren schneller in Zucker umwandelt.\nAprikosen enthalten viele Vitamine, die f\u00fcr Sie lebenswichtig sind:\nVerf\u00fchrerische Desserts, s\u00fcsse Konfit\u00fcren, sommerliche Salate, orientalischen Hauptg\u00e4ngen und vieles mehr.\nFr\u00fcchte k\u00f6nnen so oft und so ideenreich wie m\u00f6glich in Mahlzeiten jeglicher Art eingebaut werden: Die Aprikose ist das Paradebeispiel.\nTipp: Reife Aprikosen verderben schnell und bekommen leicht Druckstellen. Deshalb sollten Sie die Aprikosen in einem Tupperware im K\u00fchlschrank lagern, dort verlieren sie aber schnell ihr Aroma.\nAprikosen sorgen f\u00fcr:\nDurch die grosse Anzahl an Antioxidantien helfen Aprikosen nicht nur bei F\u00e4ltchen sondern besch\u00fctzen auch unsere K\u00f6rperzellen. Das enthaltene Vitamin E strafft Ihre Haut und macht sie weich. Testen Sie einfach unserer Gesichtsmasken-Rezept! Nat\u00fcrlich ist das Aprikosen\u00f6l auch sehr empfehlenswert. Dies erhalten Sie jeweils in Drogerien und Apotheken.\nDiese Gesichtsmaske erfrischt m\u00fcde Haut und verw\u00f6hnt sie mit wertvollen Vitaminen und N\u00e4hrstoffen. Dadurch wirkt der Teint frisch und jung, die Haut zart und geschmeidig.\nZutaten f\u00fcr Ihre Einkaufsliste:\nSo funktioniert's:\nP\u00fcrieren Sie das reife Fruchtfleisch von der Pfirisch und der Aprikose zu einem feinen Brei. Anschliessend r\u00fchren Sie 1 EL Quark und 1 EL Honig unter. Anschliessend tragen Sie die Maske auf und lasssen sie f\u00fcr rund 20 Minuten einwirken. Nach der Einwirkzeit k\u00f6nnen Sie die Maske mit lauwarmem Wasser wieder abwaschen.", "language": null, "image": "https://luzern.migros.ch/.imaging/mte/m5-relaunch-core/fbLarge/dam/images/genossenschaften/migros-luzern/angebot/supermarkt/aprikosen/aprikosen-auf-holz-2160x1215.jpg/jcr:content/aprikosen-auf-holz-2160x1215.jpg", "pagetype": null, "links": ["#skip-navmain", "#skip-content", "#skip-footer", "/de.html", "https://filialen.migros.ch/de/", "https://help.migros.ch/de.html", "/de.html", "/de/supermarkt/einkaufen.html", "/de/supermarkt/aus-der-region.html", "/de/newsletter.html", "https://gastro.migros.ch/de/genossenschaften/luzern.html", "/de/unternehmen.html", "/de.html", "/de/supermarkt/einkaufen.html", "/de/supermarkt/einkaufen/aprikosen.html", "/de/supermarkt.html", "/de/supermarkt/einkaufen.html", "/de/supermarkt/einkaufen.html", "/de/supermarkt/einkaufen/umstellung-near-non-food.html", "/de/supermarkt/einkaufen/herbst.html", "/de/supermarkt/einkaufen/hosberg-daily.html", "/de/supermarkt/einkaufen/migros-florissimo.html", "/de/supermarkt/einkaufen/nachhaltigkeit.html", "/de/supermarkt/einkaufen/unverpackt-einkaufen.html", "https://www.migros.ch/de.html", "https://cumulus.migros.ch/de.html", "https://corporate.migros.ch/de/nachhaltigkeit.html", "https://corporate.migros.ch/de.html", "https://filialen.migros.ch/de/", "https://help.migros.ch/de.html", "/de/supermarkt/aus-der-region.html", "/de/supermarkt/aus-der-region/gotthard-zander.html", "/de/supermarkt/aus-der-region/dorfkaeserei-kuessnacht.html", "/de/supermarkt/aus-der-region/baeckerei-hug.html", "/de/supermarkt/aus-der-region/wechsler-metzgerei.html", "/de/supermarkt/aus-der-region/willisauer-ringli.html", "/de/supermarkt/aus-der-region/zwetschgen-kuchen.html", "/de/supermarkt/aus-der-region/produzent-des-jahres.html", "/de/supermarkt/aus-der-region/joel-wicki.html", "/de/supermarkt/aus-der-region/erntewagen.html", "/de/supermarkt/aus-der-region/neue-napfmilch.html", "/de/supermarkt/aus-der-region/hanfnuesse.html", "/de/supermarkt/aus-der-region/kunz.html", "/de/newsletter.html", "/de/unternehmen.html", "/de/unternehmen/regionales-engagement.html", "/de/supermarkt/einkaufen.html", "/de/supermarkt/einkaufen/umstellung-near-non-food.html", "/de/supermarkt/einkaufen/herbst.html", "/de/supermarkt/einkaufen/hosberg-daily.html", "/de/supermarkt/einkaufen/migros-florissimo.html", "/de/supermarkt/einkaufen/nachhaltigkeit.html", "/de/supermarkt/einkaufen/unverpackt-einkaufen.html", "https://gastro.migros.ch/de/genossenschaften/luzern.html", null, "#collapse-editorial-id3d7883fd-0", "#collapse-editorial-id3d7883fd-1", "#collapse-editorial-id3d7883fd-2", "https://migusto.migros.ch/de/s/?q=aprikosen", "https://migusto.migros.ch/de/rezepte/birchermueesli", "https://migusto.migros.ch/de/rezepte/entenbrust-auf-aprikosen-nuss-couscous", "https://migusto.migros.ch/de/rezepte/lammspiess-mit-aprikosen", "https://migusto.migros.ch/de/rezepte/gefuellte-gemuese", "https://migusto.migros.ch/de/rezepte/aprikosen-spiess", "https://migusto.migros.ch/de/rezepte/aprikosen-mandel-kuchen", "https://migusto.migros.ch/de/rezepte/marillenknoedel", "https://migusto.migros.ch/de/rezepte/honig-aprikosen-creme", "#collapse-editorial-id3d7883fd-3", "https://migusto.migros.ch/de/topfgeschichten/sommer-im-mund--die-10-beliebtesten-aprikosenrezepte", "https://migusto.migros.ch/de/schulkueche/tipps-tricks/trocknendoerren", "https://migusto.migros.ch/de/topfgeschichten/sommer-im-glas-die-besten-drinks-mit-steinfruechten", "https://www.instagram.com/migrosluzern/", "https://filialen.migros.ch/de/center:47.0098,8.3789/zoom:11/", "/de/newsletter.html", "/de/unternehmen/kontakt-migros-luzern.html", "https://help.migros.ch/de.html", "https://www.migros.ch/de/content/service-pickmup", "https://www.migros-service.ch/de", "https://geschenkkarte.migros.ch/", "https://photoservice.migros.ch/de/", "https://www.migros.ch/de/content/migros-newsletter", "https://www.migros.ch/de/content/online-shop-service-einkauf-und-lieferung", "https://www.migros.ch/de/lieferpass", "https://www.migros.ch/de/content/service-zahlungsmoeglichkeiten", "https://www.migros.ch/de/content/subito", "https://cumulus.migros.ch/de.html", "https://www.migros.ch/de/brands-labels", "https://filialen.migros.ch/de", "https://corporate.migros.ch/de/magazin.html", "https://migusto.migros.ch/de.html", "https://famigros.migros.ch/de", "https://impuls.migros.ch/de", "https://migipedia.migros.ch/de", "https://www.melectronics.ch/de", "https://www.micasa.ch/de", "https://www.sportx.ch/de", "https://www.doitgarden.ch/de", "https://www.bikeworld.ch/de", "https://gastro.migros.ch/de.html", "https://corporate.migros.ch/de.html", "https://corporate.migros.ch/de/nachhaltigkeit.html", "https://www.migros-engagement.ch/de", "https://migros-gruppe.jobs/de", "https://corporate.migros.ch/de/engagement-freizeit/sponsoring.html", "https://corporate.migros.ch/de/medien.html", "https://corporate.migros.ch/de/genossenschaften.html", "https://help.migros.ch/de.html", "https://apps.apple.com/app/apple-store/id1504280008?pt=289782&ct=mo_web_footer&mt=8", "https://play.google.com/store/apps/details?id=ch.migros.online&referrer=utm_source%3Dmigros_online%26utm_medium%3Dmo_web_footer", "https://www.facebook.com/migros?utm_campaign=lead&utm_medium=referral&utm_source=migros.ch", "https://twitter.com/migros?utm_source=migros.ch&utm_medium=referral&utm_campaign=lead", "https://www.youtube.com/user/MigrosTVSpots?utm_source=migros.ch&utm_medium=referral&utm_campaign=lead", "https://www.instagram.com/migros?utm_source=migros.ch&utm_medium=referral&utm_campaign=lead", "https://www.pinterest.de/migros?utm_campaign=lead&utm_medium=referral&utm_source=migros.ch", "https://ch.linkedin.com/company/migros-genossenschafts-bund?utm_source=migros.ch&utm_medium=referral&utm_campaign=lead\t", "https://help.migros.ch/de/newsletter.html", "https://www.migros.ch/de/content/rechtliche-informationen", "https://privacy.migros.ch/de.html", "https://www.migros.ch/de/content/impressum", "/de/supermarkt/einkaufen/aprikosen.html"]}