{"title": "Projekte \u2013 Fachbeitr\u00e4ge", "author": null, "url": "https://www.fachzeitungen.de/fachbeitraege/erfahrungen-von-desinfektor-und-tatortreiniger-marcell-engel-10267017/", "hostname": "fachzeitungen.de", "description": "Marcell Engel, Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer des Frankfurter Unternehmens Akut SOS Clean GmbH, hat sich als Experte im Bereich der Tatortreinigung und Desinfektion l\u00e4ngst \u00fcber Deutschland hinaus einen Namen gemacht. So wird er als Spezialist h\u00e4ufig um eine Einsch\u00e4tzung in Fachfragen gebeten ...", "sitename": "fachzeitungen.de", "date": "2015-06-01", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Marcell Engel, Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer des Frankfurter Unternehmens Akut SOS Clean GmbH, hat sich als Experte im Bereich der Tatortreinigung und Desinfektion l\u00e4ngst \u00fcber Deutschland hinaus einen Namen gemacht. So wird er als Spezialist h\u00e4ufig um eine Einsch\u00e4tzung in Fachfragen gebeten und ist vielfach in den Medien vertreten. Im Folgenden gibt er Antworten auf Fragen, wie die Corona-Epidemie seine Gesch\u00e4ftst\u00e4tigkeit beeinflusst hat, wie er pers\u00f6nlich damit umgeht und was gerade im Zuge der so genannten zweiten Welle absehbar ist.\nWie sind Ihre derzeitigen Erfahrungen und Beobachtungen nach dem exponentiellen Anstieg der Corona-Infektionen und dem aktuellen Teil-Lockdown?\n\u201eDie Gesamtsituation war und bleibt herausfordernd. Auch jetzt erreicht uns eine Vielzahl Anrufe von hilfesuchenden Unternehmen, Beh\u00f6rden und Privatpersonen t\u00e4glich. Besonders heftig trifft es momentan Vereine und Organisationen, die aufgrund von positiv getesteten Personen schlie\u00dfen mussten. Sie k\u00f6nnen Hilfsbed\u00fcrftigen derzeit keine Unterst\u00fctzung bieten. Das ist hart.\nWir selbst machen unter anderem die Erfahrung, dass die ersten Kunden ihre Rechnungen nicht mehr zahlen. Was mich besonders betroffen macht, sind die Einzelschicksale, die sich in unserem Kundenkreis befinden. Wir hatten Anrufer, die hofften, dass wenn wir ihre L\u00e4den desinfizieren, das Gesch\u00e4ft wieder in Gang kommt. F\u00fcr sie ist die momentane Situation eine Katastrophe. Etliche meiner Kunden, die wir w\u00e4hrend des ersten Lockdowns betreuten, sind am Ende und k\u00f6nnen ihre gesch\u00e4ftliche Existenz kaum oder gar nicht mehr aufrechthalten. Zehn haben zwischenzeitlich bereits kapituliert. Wir hatten Kunden, die erst anriefen, um sich beraten lassen. Und am Ende mussten wir als Tatortreiniger anr\u00fccken. Sie haben Suizid begangen. In drei F\u00e4llen waren wir damit konfrontiert.\nEin Trost ist indes, dass bei vielen in dieser Zeit aber auch eine R\u00fcckbesinnung stattfindet. Solidarit\u00e4t ist sp\u00fcrbar \u2013 trotz der Sorgen und Zukunfts\u00e4ngste, die viele gerade plagen.\u201c\nWirkt sich dies auf Ihre Gesch\u00e4ftst\u00e4tigkeit aus?\n\u201eDie Pandemie hat sich grunds\u00e4tzlich auf unsere Gesch\u00e4ftst\u00e4tigkeit ausgewirkt. Davor betrug der Anteil der Auftr\u00e4ge von reinen Desinfektionen rund f\u00fcnf bis acht Prozent, heute sind es 50 Prozent. Tagt\u00e4glich kommen zahlreiche Anfragen von besorgten Menschen. Aktuell stehen 14 Gro\u00dfauftr\u00e4ge an. Was sich aber vor allem ver\u00e4ndert hat, ist, dass wir neben unserer Arbeit h\u00e4ufig zu Ratgebern und Tr\u00f6stern werden. Das ist f\u00fcr mich und meine Teams aber selbstverst\u00e4ndlich. Wir wissen, dass die momentane Situation bei vielen Menschen \u00c4ngste und Unsicherheit ausl\u00f6sen. Und wir merken, dass durch die Gespr\u00e4che, also durch den zwischenmenschlichen Kontakt, der im Rahmen unserer T\u00e4tigkeit entsteht, diese ein St\u00fcck weit genommen werden. Das ist mir wichtig und ich bin froh, dass meine Mitarbeiter dies genauso sehen.\u201c\nWie sch\u00e4tzen Sie die weitere Entwicklung bis zum Fr\u00fchjahr ein?\n\u201eDie derzeitige Zielsetzung ist, mit der Impfung die Pandemie in den Griff zu bekommen, um die \u00dcberlastung des Gesundheitssystems zu verhindern. Ich wage stark zu bezweifeln, dass dies bis zum kommenden Fr\u00fchjahr gelingt. Die derzeitigen Ma\u00dfnahmen wie Light-Lockdown werden uns bis Ostern sicher noch begleiten. Denn die Gef\u00e4hrdung liegt ja im Zusammenkommen von vielen Menschen in geschlossenen R\u00e4umen. Somit erwarte ich erst im sp\u00e4ten Fr\u00fchjahr Entspannung, wenn die Temperaturen steigen und die Infektionszahlen sinken. So wie es im \u00dcbrigen ja auch absehbar war und die Virologen es schon lange \u2013 und im Anschluss daran auch die Regierung \u2013 sagen.\nIn dem Zusammenhang h\u00e4tte ich mir gew\u00fcnscht, dass von Anfang an viel st\u00e4rker an die Solidarit\u00e4t und auch Eigenverantwortlichkeit aller Bev\u00f6lkerungsgruppen appelliert worden w\u00e4re. Hier ist jeder gefordert. Das Tragen von Nasen-Mundschutz sollte inzwischen eine Selbstverst\u00e4ndlichkeit sein. Das sch\u00fctzt ja nicht nur vor dem Corona-Virus, sondern auch vor anderen Bakterien und Keimen. Gerade in der Erk\u00e4ltungszeit ist es also doppelt n\u00fctzlich. Ebenso das Abstand halten. Und ganz wichtig: Die Hygiene. Dabei muss nicht immer desinfiziert werden. Das ausgiebige und gr\u00fcndliche H\u00e4ndewaschen und Trocknen ist ein Muss. Und bei Bedarf das Desinfizieren der so genannten Touchfl\u00e4chen, also T\u00fcrklinken, Handl\u00e4ufe, Lichtschalter, T\u00fcren usw. Wenn sich daran jeder h\u00e4lt, ist schon viel erreicht.\u201c\nWas halten Sie f\u00fcr den Umgang mit dem Virus generell f\u00fcr wichtig?\n\u201eSeitens aller Verantwortlichen halte ich eine offene Informationspolitik f\u00fcr unerl\u00e4sslich. Wir brauchen klare Regeln, um dauerhaft und konsequent diese Ma\u00dfnahmen zu verankern. Und Menschen von verantwortlicher Seite, die dieses in der Klarheit kommunizieren. In dem Punkt hat es meiner Meinung nach in der Vergangenheit erhebliche Defizite gegeben. Gerade in solchen herausfordernden Zeiten ist es wichtig, die Menschen aufzukl\u00e4ren und mitzunehmen. Verst\u00e4ndnis zu erzeugen und miteinander im Gespr\u00e4ch zu sein, sind daf\u00fcr die Basis. Wenn die Menschen verstehen, warum welche Ma\u00dfnahmen, wann ergriffen werden, erh\u00f6ht das die Bereitschaft, mitzumachen. Da ist auf politischer Seite noch deutlich Luft nach oben.\u201c\nWelche Auswirkungen hat die Pandemie auf Ihren pers\u00f6nlichen Lebensbereich?\n\u201eZusammengefasst beobachte ich in den vergangenen Monaten, vor allem durch den Lockdown zu Beginn der Pandemie ein \u201eBack to the roots\u201c, also zur\u00fcck zu den Wurzeln. Zeit mit der Familie und Freunden zu verbringen, hat eine neue Qualit\u00e4t bekommen. Eine pers\u00f6nliche Lehre, die ich aus dieser Krise ziehe: Gesundheit, Familie, Liebe, Freundschaft: Das ist das, was wirklich z\u00e4hlt. Wenn wir das haben, dann k\u00f6nnen wir uns gl\u00fccklich sch\u00e4tzen.\u201c\nHaben Sie Tipps, wie die gebeutelten Branchen und auch generell die Menschen durch diese Zeit kommen?\n\u201eBei allem Frust und teils auch Entbehrungen, die die Menschen jetzt in Kauf nehmen m\u00fcssen, sind Optimismus und kreative Ideen wichtiger denn je. In meinem Umfeld erlebe ich, wie beispielsweise Restaurants attraktive Bestell- und Abholangebote entwickeln, Fitnessstudios ihre Mitglieder verst\u00e4rkt mit Online-Kursen versorgen und viele Unternehmen wie Hotels Konzepte f\u00fcr die Wiederer\u00f6ffnung entwickeln. Also, wenn irgend m\u00f6glich, nicht stehenbleiben, sondern positiv nach vorn gucken. Auch wenn es mitunter schwerf\u00e4llt. Die Menschen brauchen ein Ziel und m\u00fcssen das auch verfolgen. Nicht darauf warten, dass die Welt nach der Pandemie wieder wie vorher aussieht. Selbst aktiv werden hei\u00dft hier die Devise.\nUnd:\n[Selbstachtsamkeit](https://www.marcellengel.com) \u00fcben. Das ist gerade in dieser Lage ein bedeutsames Stichwort. Mein Lebensmotto ist: \u201eWir leben hier und jetzt\u201c. Praktisch umgesetzt bedeutet das, darauf achten, dass es mir m\u00f6glichst gut geht. Im Zuge dessen, das Immunsystem st\u00e4rken. Aus Erfahrung wei\u00df ich, dass die innere Einstellung einen gro\u00dfen Einfluss auf die Gesundheit hat: Wer positiv denkt, wird Positives erleben \u2013 das ist eine meiner Lebensmaximen. Ansonsten, wie bereits gesagt, auf gute eigene Hygiene achten, sich gesund und ausgewogen ern\u00e4hren und \u2013 nicht zu vergessen \u2013 auch f\u00fcr Bewegung und Entspannung sorgen. Damit ist eine gesunde Basis gelegt. Und das ist auch in Zeiten wie diesen machbar. Das ist meine feste \u00dcberzeugung.\u201c\n\u00dcber Akut SOS Clean GmbH\nDie Firmengr\u00fcndung von Akut SOS Clean GmbH geht auf das Jahr 1994 zur\u00fcck. Im Laufe der Jahre hat Marcell Engel das Dienstleistungsangebot seines Unternehmens kontinuierlich erweitert. Heute umfassen die Kernkompetenzen alle Bereiche um schnelle und fachgerechte Desinfektion, Reinigung und Dekontamination. Dabei reicht das Spektrum vom Katastrophenschutz im Fall einer Epidemie/Pandemie \u00fcber Beseitigung giftiger Substanzen wie beispielsweise Zyankali und Rizin bis hin zu Desinfektionen von Massenverkehrsmitteln und Geb\u00e4uden.\nWeiter ist das Spezialunternehmen im Bereich von Reinigungen jeglicher Verschmutzung, Verunreinigung und Geruchsbel\u00e4stigung im Einsatz. Etwa bei Wasser- und Brandsch\u00e4den, Messiewohnungen, Leichenfunden, Tatortreinigung, Graffiti, Gro\u00dfk\u00fcchen und vieles mehr. Derzeit bietet Akut SOS \u00fcber 50 Dienstleistungen in den Bereichen der Hygiene, Desinfektion und Sch\u00e4dlingsbek\u00e4mpfung an. Zu den Auftraggebern geh\u00f6ren Beh\u00f6rden, Milit\u00e4r, Unternehmen aus Industrie, Wirtschaft und Gewerbe sowie Privatpersonen, deutschlandweit und auch im Ausland. Zudem engagiert sich Marcell Engel in Forschung und Wissenschaft.\nFirmenkontakt\nAkut SOS Clean GmbH\nMarcell Engel\nBettinastr. 30\n60325 Frankfurt\n069 958 608 85\npresse@akutsosclean.com\nhttp://www.akutsosclean.com\nPressekontakt\nGesekus.Communication\nMarion D\u00f6bber\nKiliansgraben 15\n99974 M\u00fchlhausen\n0176 62958312\npresse@akutsosclean.de", "language": null, "image": null, "pagetype": null, "links": ["https://www.fachzeitungen.de/fachbeitraege/", "https://www.fachzeitungen.de/fachbeitraege/", "https://www.fachzeitungen.de/fachbeitraege/publikationen/medizin-gesundheit/", "https://www.marcellengel.com", "https://akutsosclean.de/presse/", "https://www.facebook.com/sharer.php?u=https%3A%2F%2Fwww.fachzeitungen.de%2Ffachbeitraege%2Ferfahrungen-von-desinfektor-und-tatortreiniger-marcell-engel-10267017%2F", "https://twitter.com/intent/tweet?text=Erfahrungen%20von%20Desinfektor%20und%20Tatortreiniger%20Marcell%20Engel&url=https%3A%2F%2Fwww.fachzeitungen.de%2Ffachbeitraege%2Ferfahrungen-von-desinfektor-und-tatortreiniger-marcell-engel-10267017%2F", "https://www.fachzeitungen.de/fachbeitraege/publikationen/medizin-gesundheit/", "https://www.fachzeitungen.de/fachbeitraege/erfahrungen-von-desinfektor-und-tatortreiniger-marcell-engel-10267017/", "https://www.fachzeitungen.de/fachbeitraege/was-bedeutet-die-corona-pandemie-fuer-die-immobilienbranche-10267014/", "https://www.fachzeitungen.de/fachbeitraege/op-boeden-in-kliniken-mit-leitfaehigem-schutz-10267023/", "https://www.fachzeitungen.de/", "https://www.fachzeitungen.de/fachbeitraege/", "https://www.fachzeitungen.de/fachbeitraege/berichte-schreiben/", "https://www.fachzeitungen.de/pressemeldungen/", "https://www.fachzeitungen.de/ebooks", "https://www.fachzeitungen.de/fachbeitraege/publikationen/allgemein/", "https://www.fachzeitungen.de/fachbeitraege/publikationen/archaeologie-geschichte-geographie/", "https://www.fachzeitungen.de/fachbeitraege/publikationen/astrologie-esoterik-spiritualitaet/", "https://www.fachzeitungen.de/fachbeitraege/publikationen/astronomie/", "https://www.fachzeitungen.de/fachbeitraege/publikationen/audio-video-elektronik/", "https://www.fachzeitungen.de/fachbeitraege/publikationen/auto-motorrad-motorgeraete/", "https://www.fachzeitungen.de/fachbeitraege/publikationen/bauen-wohnen-garten/", "https://www.fachzeitungen.de/fachbeitraege/publikationen/design-lifestyle/", "https://www.fachzeitungen.de/fachbeitraege/publikationen/ernaehrung-wellness-gesundheit/", "https://www.fachzeitungen.de/fachbeitraege/publikationen/familie-jugend-erziehung/", "https://www.fachzeitungen.de/fachbeitraege/publikationen/finanzen-kapital/", "https://www.fachzeitungen.de/fachbeitraege/publikationen/frauen-maenner-senioren/", "https://www.fachzeitungen.de/fachbeitraege/publikationen/geisteswissenschaften-psychologie/", "https://www.fachzeitungen.de/fachbeitraege/publikationen/handwerk/", "https://www.fachzeitungen.de/fachbeitraege/publikationen/hobby-freizeit/", "https://www.fachzeitungen.de/fachbeitraege/publikationen/it-internet-computer/", "https://www.fachzeitungen.de/fachbeitraege/publikationen/karriere-beruf-bildung/", "https://www.fachzeitungen.de/fachbeitraege/publikationen/kino-film-fotografie/", "https://www.fachzeitungen.de/fachbeitraege/publikationen/kultur-kunst-literatur/", "https://www.fachzeitungen.de/fachbeitraege/publikationen/marketing-public-relations/", "https://www.fachzeitungen.de/fachbeitraege/publikationen/mathematik-naturwissenschaften/", "https://www.fachzeitungen.de/fachbeitraege/publikationen/medizin-gesundheit/", "https://www.fachzeitungen.de/fachbeitraege/publikationen/musik-medien/", "https://www.fachzeitungen.de/fachbeitraege/publikationen/politik-administratives/", "https://www.fachzeitungen.de/fachbeitraege/publikationen/recht-steuern/", "https://www.fachzeitungen.de/fachbeitraege/publikationen/reisen-touristik/", "https://www.fachzeitungen.de/fachbeitraege/publikationen/soziales-pflege/", "https://www.fachzeitungen.de/fachbeitraege/publikationen/sport/", "https://www.fachzeitungen.de/fachbeitraege/publikationen/technik/", "https://www.fachzeitungen.de/fachbeitraege/publikationen/theater-tanz/", "https://www.fachzeitungen.de/fachbeitraege/publikationen/tiere-haustiere/", "https://www.fachzeitungen.de/fachbeitraege/publikationen/transport-logistik/", "https://www.fachzeitungen.de/fachbeitraege/publikationen/umwelt-klima-energie/", "https://www.fachzeitungen.de/fachbeitraege/publikationen/wirtschaft-industrie/", "https://www.fachzeitungen.de/fachbeitraege/publikationen/wissenschaft/", "https://www.fachzeitungen.de/fachbeitraege/publikationen/wissenschaftliche-publikationen/", "http://www.fachzeitungen.de/ebooks/", "http://www.fachzeitungen.de/seite/p/ueberuns", "http://www.fachzeitungen.de/seite/p/impressum", "http://www.fachzeitungen.de/datenschutz", "http://www.fachzeitungen.de/seite/p/kontakt"]}