{"title": "Tuberkulose: Ein t\u00fcckischer Schl\u00e4fer", "author": "Test Test", "url": "https://www.usz.ch/tueckischer-schlaefer/", "hostname": "usz.ch", "description": "Tuberkulose \u2013 eine Seuche aus vergangenen Tagen? Ganz im Gegenteil: Die Infektionskrankheit gibt es durchaus noch, auch in der Schweiz.", "sitename": "USZ", "date": "2022-10-28", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Tuberkulose \u2013 eine Seuche aus vergangenen Tagen? Ganz im Gegenteil: Die Infektionskrankheit gibt es durchaus noch, auch in der Schweiz.\nIm Jahr 2020 erkrankten weltweit 9.9 Millionen Menschen an Tuberkulose, und 1.5 Millionen starben daran. Damit ist die Tuberkulose nach COVID-19 die Infektionskrankheit mit den zweitmeisten Todesf\u00e4llen weltweit. Die meisten Erkrankten gibt es in der s\u00fcdlichen H\u00e4lfte Afrikas und in Asien. Doch auch die Schweiz verzeichnet j\u00e4hrlich noch rund 500 F\u00e4lle.\nInfektionskontrolle durch Contact Tracing\nDie meisten der mit Tuberkulose infizierten Personen in der Schweiz haben sich in einem Land angesteckt, in dem die Tuberkulose noch weit verbreitet ist. Dass die Krankheit in der Schweiz einged\u00e4mmt werden konnte und sich auch bei neuen F\u00e4llen nicht weiter ausbreitet, liegt vor allem an einer sofortigen Isolation und der umgehenden Behandlung der Patientinnen und Patienten sowie an einem rigorosen Contact Tracing. Dabei ist die Diagnose zu Beginn oft gar nicht so einfach zu stellen. \u00abDie Symptome sind unspezifisch, Fieber, Husten, allgemeines Unwohlsein, n\u00e4chtliches Schwitzen oder Gewichtsverlust kommen auch bei vielen anderen Erkrankungen vor\u00bb, erkl\u00e4rt Silvan Vesenbeckh, Oberarzt in der Klinik f\u00fcr Pneumologie.\n\u00abSchl\u00e4fer\u00bb im K\u00f6rper\nHinzu kommt, dass eine Infektion mit Tuberkulose-Erregern nicht zwangsl\u00e4ufig zu einer Erkrankung f\u00fchrt. Rund 90 Prozent der Infizierten tragen das Bakterium zwar in sich, haben aber keine Symptome und sind auch nicht ansteckend f\u00fcr andere. Die Abwehrzellen bilden einen Wall um die Erreger und kapseln diese so vom Rest des umliegenden Gewebes ab. Dort k\u00f6nnen sie \u00fcber Jahre \u00fcberleben, ohne dem Infizierten zu schaden. Diese latente Infektion kann aber aktiv, also zur Erkrankung werden. Zum Beispiel, wenn das Immunsystem geschw\u00e4cht ist und den Wall nicht weiter aufrechterhalten kann, beispielsweise bei einer HIV-Infektion oder auch im Alter. So k\u00f6nnen Menschen auch Jahre nach der eigentlichen Infektion noch pl\u00f6tzlich erkranken.", "language": null, "image": "https://www.usz.ch/app/uploads/2022/07/usz-mag-2202-32-weltkarte-w.jpg", "pagetype": "article", "links": ["https://www.usz.ch", "#navigation", "#content", "https://www.usz.ch/kontakt/", "https://www.usz.ch?s", "https://www.usz.ch/", "tel:+41 44 255 11 11", "https://www.usz.ch/notfall/", "https://www.usz.ch/krankheiten/", "https://www.usz.ch/fachbereiche/", "https://www.usz.ch/aufenthalt/", "https://www.usz.ch/team/", "https://www.usz.ch/krankheiten/", "https://www.usz.ch/fachbereiche/", "https://www.usz.ch/aufenthalt/", "https://www.usz.ch/team/", "tel:+41 44 255 11 11", "https://www.usz.ch/jobs/offene-stellen/", "https://www.usz.ch/fachbereich/neurologie/", "https://www.usz.ch/fachbereich/herzzentrum/", "https://www.usz.ch/fachbereich/medizinische-onkologie-und-haematologie/", "https://www.usz.ch/notfall/", "https://www.usz.ch/fachbereich/geburtshilfe/babygalerie/", "#", "https://www.usz.ch/news-list/", "https://www.usz.ch/tueckischer-schlaefer/", "https://www.usz.ch/ueber-das-usz/usz-inside/", "https://www.usz.ch/team/silvan-manuel-vesenbeckh-mph/", "https://www.usz.ch/team/silvan-manuel-vesenbeckh-mph/", "mailto:silvanmanuel.vesenbeckh@usz.ch", "https://www.usz.ch/team/silvan-manuel-vesenbeckh-mph/", "https://www.usz.ch/team/johannes-nemeth/", "https://www.usz.ch/team/johannes-nemeth/", "mailto:johannes.nemeth@usz.ch", "https://www.usz.ch/team/johannes-nemeth/", "https://www.usz.ch/fachbereich/pneumologie/", "https://www.usz.ch/weniger-lungenentzuendungen-in-spitaelern-so-bringen-massnahmen-erfolg/", "https://www.usz.ch/needle-spiking-die-gefahr-sich-mit-einer-krankheit-anzustecken-ist-eher-klein/", "https://www.usz.ch/fakten-zu-nesselfieber-nach-booster-impfung/", "https://usz-foundation.com/", "https://www.usz.ch/newsletter/", "tel:+41 44 255 11 11", "https://www.usz.ch/kontakt/", "https://www.usz.ch/zuweisende/", "https://www.usz.ch/zuweisende/patienten-anmelden/", "https://www.usz.ch/zuweisende/sprechstunden/", "https://www.usz.ch/zuweisende/fachveranstaltungen/", "https://www.usz.ch/zuweisende/tumorboards/", "https://www.usz.ch/jobs/", "https://www.usz.ch/jobs/offene-stellen/", "https://www.usz.ch/jobs/arbeiten-am-usz/", "https://www.usz.ch/jobs/entwicklungsmoeglichkeiten/", "https://www.usz.ch/jobs/bewerbungsprozess-und-faq/", "https://www.usz.ch/jobs/freiwilligendienst/", "https://www.usz.ch/bildung/", "https://www.usz.ch/bildung/aerzte/", "https://www.usz.ch/bildung/hf-fh-studium/", "https://www.usz.ch/bildung/nachdiplomstudium/", "https://www.usz.ch/bildung/lehrstellen/", "https://www.usz.ch/bildung/weiterbildung/", "https://www.usz.ch/veranstaltungen/", "https://www.usz.ch/ueber-das-usz/", "https://www.usz.ch/ueber-das-usz/standorte/", "https://www.usz.ch/ueber-das-usz/organisation/", "https://www.usz.ch/ueber-das-usz/jahresberichte/", "https://www.usz.ch/ueber-das-usz/qualitaet-und-patientensicherheit/", "https://www.usz.ch/ueber-das-usz/campusmitte/", "https://www.usz.ch/ueber-das-usz/nachhaltigkeit/", "https://www.usz.ch/medien/", "https://www.usz.ch/news/medienmitteilungen/", "https://www.usz.ch/news/mitteilung/", "https://www.usz.ch/news/stories/", "https://www.usz.ch/medien/", "https://www.usz.ch/podcast/", "https://www.usz.ch/medien/bild-und-videomaterial/", "https://www.usz.ch/forschung/", "https://www.usz.ch/forschung/ppi/", "https://www.usz.ch/forschung/studienteilnahme/", "https://www.usz.ch/forschung/daten-und-proben/", "https://www.usz.ch/international-office/", "https://www.usz.ch/international-office/services/", "https://www.usz.ch/international-office/warum-ans-usz/", "https://www.usz.ch/international-office/zweitmeinung-international/", "https://www.usz.ch/international-office/team/", "https://www.usz.ch/international-office/kontakt/", "https://www.usz.ch/zuweisende/", "https://www.usz.ch/zuweisende/patienten-anmelden/", "https://www.usz.ch/zuweisende/sprechstunden/", "https://www.usz.ch/zuweisende/fachveranstaltungen/", "https://www.usz.ch/zuweisende/tumorboards/", "https://www.usz.ch/jobs/", "https://www.usz.ch/jobs/offene-stellen/", "https://www.usz.ch/jobs/arbeiten-am-usz/", "https://www.usz.ch/jobs/entwicklungsmoeglichkeiten/", "https://www.usz.ch/jobs/bewerbungsprozess-und-faq/", "https://www.usz.ch/jobs/freiwilligendienst/", "https://www.usz.ch/bildung/", "https://www.usz.ch/bildung/aerzte/", "https://www.usz.ch/bildung/hf-fh-studium/", "https://www.usz.ch/bildung/nachdiplomstudium/", "https://www.usz.ch/bildung/lehrstellen/", "https://www.usz.ch/bildung/weiterbildung/", "https://www.usz.ch/veranstaltungen/", "https://www.usz.ch/ueber-das-usz/", "https://www.usz.ch/ueber-das-usz/standorte/", "https://www.usz.ch/ueber-das-usz/organisation/", "https://www.usz.ch/ueber-das-usz/jahresberichte/", "https://www.usz.ch/ueber-das-usz/qualitaet-und-patientensicherheit/", "https://www.usz.ch/ueber-das-usz/campusmitte/", "https://www.usz.ch/ueber-das-usz/nachhaltigkeit/", "https://www.usz.ch/medien/", "https://www.usz.ch/news/medienmitteilungen/", "https://www.usz.ch/news/mitteilung/", "https://www.usz.ch/news/stories/", "https://www.usz.ch/medien/", "https://www.usz.ch/podcast/", "https://www.usz.ch/medien/bild-und-videomaterial/", "https://www.usz.ch/forschung/", "https://www.usz.ch/forschung/ppi/", "https://www.usz.ch/forschung/studienteilnahme/", "https://www.usz.ch/forschung/daten-und-proben/", "https://www.usz.ch/international-office/", "https://www.usz.ch/international-office/services/", "https://www.usz.ch/international-office/warum-ans-usz/", "https://www.usz.ch/international-office/zweitmeinung-international/", "https://www.usz.ch/international-office/team/", "https://www.usz.ch/international-office/kontakt/", "https://www.facebook.com/UniversitaetsspitalZuerich/", "https://twitter.com/UniSpital_USZ", "https://www.xing.com/pages/universitatsspitalzurich", "https://ch.linkedin.com/company/universitatsspital-zurich", "https://www.youtube.com/channel/UCa_JEjdxETIBTzGCwwZKmVg", "https://www.instagram.com/universitaetsspitalzuerich/", "https://www.tiktok.com/@unispitalzuerich", "https://open.spotify.com/show/0gvT1qwaAr2Uz5oyHfI6rB", "https://www.usz.ch/impressum/", "https://www.usz.ch/disclaimer/", "https://www.usz.ch/datenschutzerklaerung/"]}