{"title": "Klimaerw\u00e4rmung macht auch Zecken immer fr\u00fcher aktiv \u2013 FSME-Impfung schon vor Ostern m\u00f6glich", "author": null, "url": "https://www.pressetext.com/news/20230321011", "hostname": "pressetext.com", "description": "Zeckenschutzimpfung ab sofort und ohne lange Wartezeiten im Prim\u00e4rversorgungszentrum Donaustadt", "sitename": "Pressetext", "date": "2023-10-25", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Wien (pts011/21.03.2023/07:45)\nDie Fr\u00fchsommer-Meningoenzephalitis (FSME) wird von Zecken \u00fcbertragen. Durch Klimawandel und zunehmende Ausbreitung in Europa tritt die gef\u00e4hrliche Viruserkrankung ebenfalls vermehrt auf. Eine regelm\u00e4\u00dfige Impfauffrischung bietet Schutz vor den schlimmsten Auswirkungen einer solchen Infektion. Vor allem bei Erwachsenen liegen die Impfp\u00e4sse h\u00e4ufig lange Zeit in einer Schublade und es wird vergessen, die Auffrischung der wichtigsten Impfungen durchf\u00fchren zu lassen. Ob eine Auffrischung n\u00f6tig ist, zeigt ein schneller Impfpass-Check vor Ort im PHC-Zentrum Donaustadt oder ein Online-Check - durch Einsendung des gescannten Impfpasses an ordination@phc-donaustadt.at oder Info \u00fcber:\n[https://www.phc-donaustadt.at](https://www.phc-donaustadt.at)\nRaus in die Natur \u2013 aber schon vor Ostern gesch\u00fctzt gegen FSME\nProphylaxe ist entscheidend, denn der Verlauf von FSME kann gerade bei Erwachsenen schwerwiegend und sogar t\u00f6dlich sein. Nach dem Zeckenstich kommt es innerhalb von ein bis vier Wochen zu grippe\u00e4hnlichen Symptomen. Diese klingen nach kurzer Zeit wieder ab. Etwa eine Woche nach der scheinbaren Erholung kommt es zu erneuten schweren Symptomen wie Fieber, Kopfschmerzen, Taubheitsgef\u00fchlen und Ausf\u00e4llen des Nervensystems. Starke Schl\u00e4frigkeit kommt hinzu.\nEine angepasste und effiziente Therapie f\u00fcr eine Erkrankung mit FSME gibt es derzeit noch nicht. Vorkehrma\u00dfnahmen sind daher wichtig! Im Falle von FSME sollte der Impfschutz bereits vor dem Fr\u00fchjahr bestehen. Daher empfiehlt es sich, im Idealfall noch vor Ostern oder zumindest Pfingsten zur Auffrischungsimpfung zu gehen. Die \u00fcbertragenden Zecken sind von Fr\u00fchjahr bis Herbst aktiv, sodass ein Aufenthalt im Freien in jedem Fall Gefahrenpotenzial mit sich bringt.\nDas Wandern ist der Wiener:innen Lust\nVor allem beim Wandern und bei Spazierg\u00e4ngen in der Natur und im Wald sollte man Vorsicht walten lassen. Aufgrund der weitr\u00e4umigen Ausbreitung der Zecken reicht jedoch mittlerweile in einigen Gebieten ebenso ein Gang durch einen Park oder das Spazierenf\u00fchren des Hundes aus, um von einer virentragenden Zecke gebissen zu werden. Die FSME-Impfung empfiehlt sich daher schon l\u00e4ngst nicht mehr nur f\u00fcr passionierte Wander:innen oder Menschen, die im Freien arbeiten. Alle Kinder und Erwachsene, die sich h\u00e4ufiger im Freien aufhalten oder in stark betroffenen Gebieten wohnen beziehungsweise in solche reisen, sollten einen durchg\u00e4ngigen Impfschutz aufweisen. Bei Erwachsenen muss dieser aller f\u00fcnf Jahre aufgefrischt werden. Ab dem 60. Lebensjahr empfiehlt die Impfkommission eine Erneuerung alle drei Jahre.\nDie Prim\u00e4rversorgung Donaustadt bietet aus diesem Grund an, den Impfpass vollst\u00e4ndig zu kontrollieren und ist darauf ausgelegt, alle g\u00e4ngigen Impfungen ohne Wartezeiten vorzunehmen.\nWeitere Informationen zur Pr\u00fcfung des Impfstatus zu FSME und anderen wichtigen Impfungen direkt in der Praxis oder unter ordination@phc-donaustadt.at bzw. auf folgender Webseite:\n[https://www.phc-donaustadt.at](https://www.phc-donaustadt.at)\nKontakt:\nPrim\u00e4rversorgung Donaustadt\n1220 Wien, Zschokkegasse 140/33, an der U2-Station \"Donauspital\"\nTel.: 01 34 30 132\nFax: 01 34 30 132 99\nE-Mail: ordination@phc-donaustadt.at\nHomepage:\n[https://www.phc-donaustadt.at/](https://www.phc-donaustadt.at/)\n\u00d6ffnungszeiten: Mo., Mi., Do., Fr. 8-19 Uhr; Di. 7-19 Uhr; Sa 8-13 Uhr\nOrdinationsbesuch ohne Voranmeldung!\nVerrechnung mit allen Kassen wie \u00d6GK, BVAEB, SVS und KFA \u00fcber e-Card sowie auch Privat(Ende)\n|Aussender:||Dr. Regina EWALD & Partner Gruppenpraxis f\u00fcr Allgemeinmedizin OG|\n|Ansprechpartner:||Regina Ewald|\n|Tel.:||+43 664 512 44 65|\n|E-Mail:||\n|", "language": null, "image": "https://www.pressetext.com/nfs/289/625/photos/photo1.jpg", "pagetype": "article", "links": ["/", "/index.php", "javascript:void(0);", "javascript:void(0);", "/produkte/einzelaussendung", "/produkte/flatrate", "/produkte/aussendung", "javascript:void(0);", "/produkte/irkonto", "/produkte/primeinsider", "/produkte/esef", "/produkte/xmlnews", "javascript:void(0);", "/produkte/prkonto", "/produkte/fotodienst", "/produkte/videonachrichten", "/produkte/redaktionsdienste", "/produkte/uebersetzungen", "/produkte/webinar", "/produkte/webnews", "/produkte/emailwerbung", "/direkterkontakt", "javascript:void(0);", "#", "#", "#", "#", "#", "#weitereprodukte", "javascript:void(0);", "javascript:void(0);", "javascript:void(0);", "javascript:void(0);", "javascript:void(0);", "javascript:void(0);", "javascript:void(0);", "javascript:void(0);", "javascript:void(0);", "javascript:void(0);", "javascript:void(0);", "javascript:void(0);", "javascript:void(0);", "javascript:void(0);", "javascript:void(0);", "javascript:void(0);", "javascript:void(0);", "javascript:void(0);", "javascript:void(0);", "javascript:void(0);", "javascript:void(0);", "javascript:void(0);", "/channel/Hightech", "/channel/Business", "/channel/Medien", "/channel/Leben", "/channel/Adhoc", "javascript:void(0);", "/abo", "https://fotodienst.pressetext.com/", "http://www.newsfox.com/", "https://webnews.pressetext.com/", "/company", "/company/contact", "/direkterkontakt", "javascript:;", "javascript:void(0);", "javascript:void(0);", "https://navigator.pressetext.com", "javascript:void(0);", "https://account.pressetext.com/signup", "https://account.pressetext.com/pwreset/", "javascript:void(0);", "https://shop.pressetext.com/order/shoppingcart", "https://shop.pressetext.com/order/login", "/pressmap?id=2015931", "/news/primaerversorgung-donaustadt-unterstuetzt-stadt-wien-bei-kostenloser-masern-impfaktion-im-fruehjahr-2023.html", "/news/gesundheitsminister-rauch-staerkt-primaerversorgungszentren-und-ermoeglicht-social-prescribing-initiative-in-der-donaustadt.html", "/news/wiener-gesundheitskonzept-staerkt-primaerversorgungszentren-auf-dem-weg-zur-superpraxis-zum-wohle-der-patient-innen.html", "/news/2023-braucht-es-mehr-solidaritaet-mit-den-retter-innen-und-helfer-innen-in-unserer-gesellschaft.html", "/news/wenn-eisenmangel-zum-problem-wird-wird-die-muedigkeit-zum-taeglichen-begleiter.html", "/pressmap?id=2015931", "/ajax/media-detail.php?fid=1&mid=289625&msgnr=20230321011&ftype=i", "/ajax/media-detail.php?fid=2&mid=289625&msgnr=20230321011&ftype=i", "https://www.phc-donaustadt.at", "https://www.phc-donaustadt.at", "https://www.phc-donaustadt.at", "https://www.phc-donaustadt.at", "https://deref-gmx.net/mail/client/v01U-WKdH5o/dereferrer/?redirectUrl=https%3A%2F%2Fwww.phc-donaustadt.at%2F", "https://www.phc-donaustadt.at/", "#", "http://www.phc-donaustadt.at", "http://www.phc-donaustadt.at", "https://twitter.com/intent/tweet?text=Klimaerw%C3%A4rmung+macht+auch+Zecken+immer+fr%C3%BCher+aktiv+%E2%80%93+FSME-Impfung+schon+vor+Ostern+m%C3%B6glich&url=https%3A%2F%2Fwww.pressetext.com%2Fnews%2F20230321011", "#", "https://twitter.com/pressetext", "/news/-iss-gut-messe-2023-branche-diskutiert-ueber-die-zukunft-der-gastronomie.html", "/news/nationalfeiertag-sterreich-ist-klimaneutral-was-braucht-es-um-sterreichs-energieunabhaengigkeit-zu-erreichen-.html", "/news/scientology-und-cchr-setzen-sich-gemeinsam-fuer-psychische-gesundheit-und-menschenrechte-ein.html", "/news/besseres-mikrobiom-dank-obst-und-gemuese.html", "/news/grosser-albert-schweitzer-preis-an-kurt-widhalm.html", "/channel/leben", "/channel/Hightech", "/channel/Medien", "/channel/Business", "/channel/Leben", "/channel/Adhoc", "https://termindienst.pressetext.com/", "/produkte/flatrate", "/produkte/irkonto", "/produkte/redaktionsdienste", "/produkte/fotodienst", "/produkte/webinar", "/", "https://adhoc.pressetext.com/", "http://www.newsfox.com/", "https://webnews.pressetext.com/", "https://fotodienst.pressetext.com/", "https://termindienst.pressetext.com/", "/company", "/company/news", "/company/management", "/company/network", "/company/credo", "/produkte/reader", "/produkte/opinion", "/impressum", "/use", "/editorialterms", "/privacy", "/terms", "#0"]}