{"title": "Warum Impfsch\u00e4den so schwer zu beweisen sind", "author": "Westdeutsche Zeitung", "url": "https://www.wz.de/ratgeber/gesundheit-und-ernaehrung/warum-impfschaeden-so-schwer-zu-beweisen-sind_aid-88323037", "hostname": "wz.de", "description": "Bald starten die ersten Prozesse: Der Impfstoffhersteller Biontech soll Schmerzensgeld und Schadenersatz zahlen. Kl\u00e4ger sind Menschen, die behaupten, durch die Corona-Impfung gesch\u00e4digt worden zu sein. Wie stehen ihre Chancen?", "sitename": "Westdeutsche Zeitung", "date": "2023-04-12", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Knackpunkt Kausalit\u00e4t\n:\nWarum Impfsch\u00e4den so schwer zu beweisen sind\nFrankfurt/MainzBald starten die ersten Prozesse: Der Impfstoffhersteller Biontech soll Schmerzensgeld und Schadenersatz zahlen. Kl\u00e4ger sind Menschen, die behaupten, durch die Corona-Impfung gesch\u00e4digt worden zu sein. Wie stehen ihre Chancen?\nWer nach einer Corona-Impfung erkrankte, hatte schnell die Spritze gegen Covid-19 im Verdacht. Oftmals wurde ein solcher Verdacht abgetan. Inzwischen werden m\u00f6gliche Impfsch\u00e4den ernster genommen, sogar von Gesundheitsminister Karl Lauterbach (SPD).\nEine Post-Covid-Ambulanz rief eine Post-Vac-Sprechstunde ins Leben, die Impfstoffhersteller werden auf Schadenersatz und Schmerzensgeld verklagt. Im Detail hat es das Thema aber in sich: Es gibt Missverst\u00e4ndnisse, Unsch\u00e4rfen, bewusste Irref\u00fchrung und juristische Fallstricke. Der Knackpunkt hei\u00dft: Kausalit\u00e4t. Die wichtigsten Fragen und Antworten:\nWorum geht es in den Prozessen?\nDer mutma\u00dflich erste Zivilprozess war zun\u00e4chst Ende April im Frankfurt angesetzt. Inzwischen wurde dieser Prozessbeginn allerdings auf den 7. Juli verschoben. Es geht um Schadenersatz und Schmerzensgeld. Die Klage richtet sich gegen den Hersteller Biontech. Die Kl\u00e4gerin behauptet, durch die Covid-19-Impfung einen Herzschaden davongetragen zu haben. Die Frau, die nach Angaben ihres Anwalts selbst in einem medizinischen Beruf arbeitet, will unbekannt bleiben.\nZwei Gro\u00dfkanzleien vertreten nach eigenen Angaben eine dreistellige Zahl von Menschen vor Gericht. Beklagt werden Hersteller verschiedener in Deutschland eingesetzter Impfstoffe.\nF\u00fcr Covid-19-Impfstoffe gelten im Prinzip dieselben Haftungsregeln wie f\u00fcr andere Arzneimittel, etwa nach dem Arzneimittelrecht oder dem Produkthaftungsgesetz. Der Hersteller kann zur Verantwortung gezogen werden, wenn etwa ein Produktionsfehler vorliegt. Wird das Arzneimittel beispielsweise fehlerhaft verabreicht, haftet die impfende Person. Knackpunkt ist die Kausalit\u00e4t: Ist der Schaden urs\u00e4chlich auf die Impfung zur\u00fcckzuf\u00fchren?\nWas sagen die Hersteller?\nDer Mainzer Impfstoffhersteller Biontech betont mit Blick auf die anstehenden Prozesse, \u201edass bisher in keinem der von Biontech gepr\u00fcften F\u00e4lle ein kausaler Zusammenhang zwischen den dargestellten gesundheitlichen Beeintr\u00e4chtigungen und der Impfung mit Comirnaty nachgewiesen werden konnte\u201c.\n\u201eWir nehmen unsere Verantwortung als Impfstoffhersteller sehr ernst\u201c, sagte eine Sprecherin der Deutschen Presse-Agentur dpa. Biontech pr\u00fcfe sorgf\u00e4ltig jeden Fall, in dem Anspr\u00fcche gegen\u00fcber Biontech geltend gemacht werden. Voraussetzung sei allerdings, dass die Anw\u00e4lte gen\u00fcgend Unterlagen vorlegen. \u201eBei der Bewertung des Falls k\u00f6nnen wir uns allein auf die medizinischen Fakten st\u00fctzen, um zu evaluieren, ob ein kausaler Zusammenhang besteht oder nicht. Genau daran fehlt es leider sehr h\u00e4ufig.\u201c\nWas sind Impfsch\u00e4den \u00fcberhaupt?\nDie Begriffe gehen oft durcheinander. Da ist zum einen die \u201eImpfreaktion\u201c. Das sind typische Beschwerden wie R\u00f6tungen, Schwellungen oder Schmerzen an der Einstichstelle. Auch Fieber, Kopf- und Gliederschmerzen gelten als normal, sie sind Ausdruck der erw\u00fcnschten Auseinandersetzung des Immunsystems mit dem Impfstoff.\nAls \u201eImpfkomplikation\u201c sieht das f\u00fcr die Sicherheit von Impfstoffen zust\u00e4ndige Paul-Ehrlich-Institut (PEI) eine nach der Impfung auftretende unerw\u00fcnschte Reaktion, die erstens in einem urs\u00e4chlichen Zusammenhang mit der Impfung stehen k\u00f6nnte und zweitens \u00fcber eine Impfreaktionen hinausgeht. \u201eImpfschaden\u201c meint im engeren Sinne \u201edie gesundheitliche und wirtschaftliche Folge\u201c dieser Komplikation.\n\u201eSchwerwiegende Nebenwirkungen\u201c sind in Paragraf 4 des Arzneimittelgesetzes definiert - als Impffolgen, \u201edie t\u00f6dlich oder lebensbedrohend sind, eine station\u00e4re Behandlung oder Verl\u00e4ngerung einer station\u00e4ren Behandlung erforderlich machen, zu bleibender oder schwerwiegender Behinderung, Invalidit\u00e4t, kongenitalen Anomalien oder Geburtsfehlern f\u00fchren\u201c.\nWelche Sch\u00e4den sind bekannt?\nDas PEI ver\u00f6ffentlicht regelm\u00e4\u00dfig \u201eSicherheitsberichte\u201c. Darin sind folgende schwere Impfkomplikationen aufgelistet: die Herzkrankheit Myo-/Perikarditis, die im Gehirn auftretende Sinusvenenthrombose und weitere Blutgerinnsel, eine Gesichtsl\u00e4hmung, eine Muskelschw\u00e4che namens Guillain-Barr\u00e9-Syndrom und der H\u00f6rschaden Tinnitus. Sie alle sind den PEI-Daten zufolge \u201eselten\u201c (ein Fall pro 10.000 bis 1000 Impfungen) oder \u201esehr selten\u201c (weniger als ein Fall pro 10.000 Impfungen).\nDem j\u00fcngsten ausf\u00fchrlichen Sicherheitsbericht zufolge - der Daten bis Ende Juni 2022 enth\u00e4lt - gab es 120 F\u00e4lle, bei denen zwischen einem Todesfall und der Corona-Impfung ein \u201ewahrscheinlicher oder m\u00f6glicher urs\u00e4chlicher Zusammenhang\u201c anerkannt wurde. Laut PEI ist die Zahl der Todesf\u00e4lle 30 Tage nach einer Corona-Impfung aber nicht h\u00e4ufiger als im statistischen Durchschnitt zu erwarten w\u00e4re.\nWie viele Verdachtsf\u00e4lle wurden gemeldet?\nDas PEI z\u00e4hlt auch die gemeldeten Verdachtsf\u00e4lle. Ob sich der Verdacht sp\u00e4ter erh\u00e4rtet, geht aus dieser Statistik nicht hervor. Dem Institut wurden bis Mitte vergangenen Jahres 323 684 Verdachtsf\u00e4lle von Nebenwirkungen und Impfkomplikationen gemeldet.\nSeit Beginn der Impfungen wurden laut Robert Koch-Institut insgesamt 183 Millionen Einzelimpfungen zum Schutz vor Covid-19 verabreicht. Damit betrug die Melderate f\u00fcr alle Impfstoffe zusammen 1,8 Meldungen pro 1000 Impfdosen, f\u00fcr Verdachtsf\u00e4lle schwerwiegender Nebenwirkungen und Impfkomplikationen 0,3 Meldungen pro 1000 Impfdosen. Die Zahl liegt also im Promillebereich.\nWie sind dramatische Einzelschicksale einzuordnen?\nMedien berichten immer wieder \u00fcber dramatische Einzelschicksale. Das \u201eheute-journal\u201c zeigte zum Beispiel in einem Beitrag eine jugendliche ehemalige Leistungssportlerin, die nach der zweiten Dosis der Corona-Impfung um ihr Leben k\u00e4mpfen musste und jetzt im Rollstuhl sitzt.\n\u201eF\u00e4lle wie in dem Beitrag sind aber nach aktueller Datenlage so selten, dass sie nicht als statistische H\u00e4ufung erfasst sind\u201c, sagte Leif Erik Sander, Impfstoffforscher und Leiter der Klinik f\u00fcr Infektiologie an der Berliner Charit\u00e9 danach der \u201eZeit\u201c. Solche extremen Folgen k\u00f6nnten in Einzelf\u00e4llen nach einer Corona-Impfung vorkommen. Wenn es eine H\u00e4ufung solcher schweren Komplikationen g\u00e4be, sagte Sander, w\u00e4re dies in den PEI-Daten und - bei weltweit mehr als 13 Milliarden verimpften Dosen - erst recht in internationalen Daten aufgefallen. Und das sei nicht der Fall.\nWird da was unter den Teppich gekehrt?\nGegner der Corona-Impfungen behaupten das. So wurde 2022 etwa unter Berufung auf die Kassen\u00e4rztliche Bundesvereinigung behauptet, niedergelassene \u00c4rzte h\u00e4tten in ihren Abrechnungen 2,5 Millionen Mal Impfnebenwirkungen codiert. Damit h\u00e4tte es in 1,5 Prozent aller Corona-Impfungen Probleme gegeben. Bei konventionellen Impfungen vor der mRMA-Technik habe dieser Wert bei 0,3 Prozent gelegen.\nFaktenchecker kamen zu dem Schluss, dass hier unterschiedliche Dinge gleichgesetzt und falsche Schl\u00fcsse daraus gezogen wurden. Zum Beispiel wurden harmlose Impfreaktionen, die h\u00e4ufig sind, und echte Impfsch\u00e4den, die sehr selten sind, in einen Topf geworfen. Das Schlagwort von den 2,5 Millionen Gesch\u00e4digten durch die Corona-Impfungen hielt sich dennoch. Bei einem Wahlkreisbesuch wurde Bundeskanzler Olaf Scholz (SPD) diese Zahl an den Kopf geworfen.\nWurde bisher schon Menschen Geld zugesprochen?\nBei einigen Hundert Menschen wurden Versorgungsanspr\u00fcche bewilligt. Dabei geht es nicht um Schmerzensgeld oder Schadenersatz, sondern zum um Versorgungsleistungen. Zust\u00e4ndig sind die Versorgungs\u00e4mter der Bundesl\u00e4nder. Wenn sie den Antrag ablehnen, kann man beim Sozialgericht gegen die Entscheidung klagen. Auch hier geht es um die Frage, ob der Schaden zuf\u00e4llig in zeitlicher N\u00e4he zur Impfung auftrat oder urs\u00e4chlich durch die Impfung verursacht wurde.\nNach Recherchen der \u201eFrankfurter Allgemeinen Zeitung\u201c (FAZ) sind bis Mitte M\u00e4rz 2023 in 13 der 16 Bundesl\u00e4nder 6600 Antr\u00e4ge auf Versorgungsleistungen wegen Corona-Impfsch\u00e4den eingegangen. Die Zahl der von den Versorgungs\u00e4mtern anerkannten Corona-Impfsch\u00e4den lag den Recherchen zufolge zuletzt bei 284. \u201eIn den 13 L\u00e4ndern kommt ein anerkannter Corona-Impfschaden auf knapp 214.000 geimpfte B\u00fcrger\u201c, so die FAZ.\nWann ist eine Impfung ein Risiko?\nDas PEI betont gebetsm\u00fchlenartig, \u201edass unerw\u00fcnschte Reaktionen oftmals im zeitlichen, nicht aber unbedingt im urs\u00e4chlichen Zusammenhang mit einer Impfung\u201c st\u00fcnden. Das in einem konkreten Einzelfall nachzuweisen oder zu widerlegen ist die eine Sache. Die andere ist, das Risiko f\u00fcr die Allgemeinheit zu quantifizieren.\nDabei helfen Statistiken, wie oft bestimmte Krankheiten in einer bestimmten Bev\u00f6lkerungsgruppe in einem bestimmten Zeitfenster auftreten. Sie sind die Vergleichsgr\u00f6\u00dfe f\u00fcr die gemeldeten unerw\u00fcnschten Ereignisse nach einer Impfung. Ergibt sich eine signifikant h\u00f6here Anzahl an Verdachtsfallmeldungen f\u00fcr ein Ereignis nach einer Impfung, als es statistisch zuf\u00e4llig in einer vergleichbaren Population zu erwarten w\u00e4re, spricht das PEI von einem \u201eRisikosignal\u201c. Hier k\u00f6nnte also eine Gefahr lauern.\nWas ist Post Vac?\nAnalog zu Long- oder Post Covid hat sich der Begriff Post Vac f\u00fcr Beschwerden nach einer Impfung etabliert. Medizinisch definiert ist das Krankheitsbild nicht. Im Allgemeinen sind damit Beschwerden gemeint, wie sie auch nach einer Covid-Infektion auftreten k\u00f6nnen.\nDas Universit\u00e4tsklinikum Marburg hat im Rahmen seiner Covid-Ambulanz eine Post-Vac-Sprechstunde ins Leben gerufen. \u201eWir haben jeden Tag Hunderte Anfragen zum Post-Vac-Syndrom\u201c, sagte der Leiter der Ambulanz, Prof. Bernhard Schieffer, der dpa. \u201eWie viele Verdachtsf\u00e4lle sich am Ende bewahrheiten, kann man bei der ersten Kontaktaufnahme nicht sagen.\u201c\nNimmt sich die Ambulanz eines Post Vac-Verdachts an, muss nicht nur gepr\u00fcft werden, ob es tats\u00e4chlich einen urs\u00e4chlichen Zusammenhang gibt. Wichtig ist auch zu unterscheiden, ob der Patient nur geimpft ist oder auch infiziert war. Daf\u00fcr wird laut Schieffer ein Test eingesetzt, der die Antik\u00f6rper gegen das Virus und die Antik\u00f6rper gegen das Spike-Protein des Impfstoffs unterscheiden kann.\nWie reagiert die Politik?\nGesundheitsminister Karl Lauterbach (SPD) hat Hilfen f\u00fcr Menschen mit Langzeitsch\u00e4den einer Corona-Infektion oder -Impfung zugesagt. Sein Ministerium werde ein Programm auflegen, bei dem die Folgen von Long Covid und Post Vac - also Impfsch\u00e4den - untersucht w\u00fcrden und die Versorgung der Betroffenen verbessert werde, k\u00fcndigte Lauterbach im M\u00e4rz im ZDF-\u201eheute journal\u201c an. Die Langzeitfolgen einer Corona-Impfung m\u00fcssten schneller anerkannt werden. Kommentatoren werteten das als 180-Grad-Wende des Ministers, der zuvor die Unbedenklichkeit der Corona-Impfstoffe betont hatte.", "language": null, "image": "https://www.wz.de/imgs/39/1/6/3/0/1/8/6/1/9/tok_3956be6578af6be036f0d33cfdbbbe1a/w1200_h630_x839_y641_urn_newsml_dpa_com_20090101_230411-99-273300-v3-s2048-7aa6d4caac0ca59a.jpeg", "pagetype": "article", "links": ["#park-main", "#park-navigation", "#park-header__search", "/", "/nrw/", "/sport/", "/politik/", "/meinung/", "/panorama/", "/wirtschaft/", "/ratgeber/", "/specials/", "/reise/", "/digital/", "#park-navigation", "https://leserservice.wz.de/", "/sso/login", "/sso/bookmarks", "/sso/settings", "/sso/profile", "https://webabo.wz.de/service/abo-verwaltung", "/sso/login", "javascript:window.park.user.logout();", "https://www.wz.de/", "https://www.wz.de/ratgeber/", "https://www.wz.de/ratgeber/gesundheit-und-ernaehrung/", "https://www.facebook.com/sharer.php?u={{ url }}%3Futm_source%3Dfacebook%26utm_medium%3Dreferral%26utm_campaign%3Dshare", "whatsapp://send?text=Hallo%2C%0A%0Aich%20bin%20der%20Meinung%2C%20folgender%20Artikel%20k%C3%B6nnte%20Dich%20interessieren%3A%0A%0A---------------------------------------------%0A{{ title }}%0A---------------------------------------------%0A%0A%0ADen%20kompletten%20Artikel%20findest%20Du%20hier%3A%20%0A%0A{{ url }}", "https://twitter.com/intent/tweet?related=wznewsline&via=wznewsline&lang=de&text={{ title }}&url={{ url }}", "                                                                                                                                                                                                                                                      mailto:?subject=Interessanter WZ-Artikel: Warum Impfsch\u00e4den so schwer zu beweisen sind&body=Hallo%2C%0D%0A%0D%0Adiesen%20interessanten%20Artikel%20%22Warum Impfsch\u00e4den so schwer zu beweisen sind%22%2C%20habe%20ich%20auf%20wz.de%20gefunden%3A%0D%0A%0D%0A{{ url }}%0D%0A%0D%0ADieser%20Artikel%20wurde%20Ihnen%20vom%20Absender%20aus%20dem%20Nachrichtenportal%20der%20Westdeutschen%20Zeitung%20weitergeleitet.%0D%0A%0D%0AImpressum%3A%20https%3A%2F%2Fwww.wz.de%2Finfo%2Fimpressum\n", "#park-comments", "#park-comments", "/imgs/39/1/6/3/0/1/8/6/1/9/tok_75460c8ea180e1c1414ff579ad49b03e/w1900_h1266_x839_y641_urn_newsml_dpa_com_20090101_230411-99-273300-v3-s2048-7aa6d4caac0ca59a.jpeg", "https://www.facebook.com/sharer.php?u={{ url }}%3Futm_source%3Dfacebook%26utm_medium%3Dreferral%26utm_campaign%3Dshare", "whatsapp://send?text=Hallo%2C%0A%0Aich%20bin%20der%20Meinung%2C%20folgender%20Artikel%20k%C3%B6nnte%20Dich%20interessieren%3A%0A%0A---------------------------------------------%0A{{ title }}%0A---------------------------------------------%0A%0A%0ADen%20kompletten%20Artikel%20findest%20Du%20hier%3A%20%0A%0A{{ url }}", "https://twitter.com/intent/tweet?related=wznewsline&via=wznewsline&lang=de&text={{ title }}&url={{ url }}", "                                                                                                                                                                                                                                                      mailto:?subject=Interessanter WZ-Artikel: Warum Impfsch\u00e4den so schwer zu beweisen sind&body=Hallo%2C%0D%0A%0D%0Adiesen%20interessanten%20Artikel%20%22Warum Impfsch\u00e4den so schwer zu beweisen sind%22%2C%20habe%20ich%20auf%20wz.de%20gefunden%3A%0D%0A%0D%0A{{ url }}%0D%0A%0D%0ADieser%20Artikel%20wurde%20Ihnen%20vom%20Absender%20aus%20dem%20Nachrichtenportal%20der%20Westdeutschen%20Zeitung%20weitergeleitet.%0D%0A%0D%0AImpressum%3A%20https%3A%2F%2Fwww.wz.de%2Finfo%2Fimpressum\n", "http://dpaq.de/dv4WS", "http://dpaq.de/0stZ4", "http://dpaq.de/eNOye", "#park-tab-container__panel-1328558605-1", "#park-tab-container__panel-1328558605-2", "/ratgeber/haus-und-garten/laub-einfach-mitmaehen-das-sagen-experten_aid-100014421", "/ratgeber/das-vergessen-lernen_aid-30946963", "/ratgeber/familie-und-jugend/witwenrenten-werden-immer-spaeter-in-anspruch-genommen_aid-26774493", "/ratgeber/haus-und-garten/bauen-und-wohnen/neuer-estrich-unter-dem-laminat-ein-jahr-auf-leisten-verzichten_aid-29389207", "/ratgeber/familie-und-jugend/sensibler-speiseplan-das-duerfen-schwangere-essen_aid-29117439", "/ratgeber/gesundheit-und-ernaehrung/bluterkrankheit-haemophilie-b-gentherapie_aid-99677971", "/ratgeber/gesundheit-und-ernaehrung/seltene-krankheiten-alltag-mit-myasthenia-gravis_aid-99367065", "/ratgeber/gesundheit-und-ernaehrung/wieso-man-gerade-jetzt-nicht-auf-schlaf-verzichten-sollte_aid-99174025", "/ratgeber/gesundheit-und-ernaehrung/schalldaemmung-dient-unserer-gesundheit_aid-96688295", "/ratgeber/gesundheit-und-ernaehrung/soziale-isolation-im-alter-verhindern_aid-92966933", "#park-tab-container__panel-325355908-1", "#park-tab-container__panel-325355908-2", "/ratgeber/gesundheit-und-ernaehrung/schwarzwurzel-am-besten-im-kuehlschrank-lagern_aid-100343557", "/ratgeber/gesundheit-und-ernaehrung/nebenwirkungen-vermeiden-schmerzen-ohne-medikamente-lindern_aid-100245773", "/ratgeber/gesundheit-und-ernaehrung/3-hacks-fuer-mehr-wuerze-frische-kraeuter-haltbar-machen_aid-100289135", "/ratgeber/familie-und-jugend/gruselfilme-sollten-kinder-nicht-ueberfordern_aid-100387707", "/ratgeber/haus-und-garten/im-sinne-des-artenschutzes-totholz-im-garten-liegen-lassen_aid-100386727", "/ratgeber/beruf-und-bildung/jeder-dritte-will-dauerhaft-beim-selben-arbeitgeber-bleiben_aid-100360699", "/ratgeber/gesundheit-und-ernaehrung/augengesundheit-so-bleiben-ihre-sehorgane-lange-gesund_aid-88039715", "/ratgeber/gesundheit-und-ernaehrung/wann-sind-eier-noch-gut-dieser-trick-verraet-es_aid-87976867", "/ratgeber/gesundheit-und-ernaehrung/6-tipps-um-fit-wie-ein-fussballprofi-zu-werden_aid-86846331", "/ratgeber/gesundheit-und-ernaehrung/nahrungsergaenzungsmittel-worauf-verbraucher-achten-sollten_aid-85369789", "/ratgeber/gesundheit-und-ernaehrung/immunschwaeche-nach-corona-wie-angebracht-ist-die-sorge_aid-84038617", "/ratgeber/gesundheit-und-ernaehrung/woran-merken-sie-dass-es-zeit-fuer-den-naechsten-urlaub-ist_aid-82268567", "/ratgeber/gesundheit-und-ernaehrung/eine-saftkur-machen-und-der-gesundheit-etwas-gutes-tun_aid-81822603", "/ratgeber/gesundheit-und-ernaehrung/es-ist-nie-zu-spaet-um-fit-zu-werden-sport-in-der-menopause_aid-81817491", "/ratgeber/gesundheit-und-ernaehrung/praeventionsmassnahmen-fuer-ein-langes-und-gesundes-leben_aid-81483703", "/ratgeber/gesundheit-und-ernaehrung/legionellen-im-trinkwasser-leitungswasser-regelmaessig-testen-lassen_aid-81358503", "/digital/netiquette-der-wz-das-sind-unsere-regeln-zum-kommentieren_aid-27187261", "/sso/login", "#void", "/", "https://www.facebook.com/wznewsline", "https://twitter.com/wznewsline", "https://www.instagram.com/wzwuppertal/", "/agb", "/impressum", "/info/datenschutz/", "/medienhaus/kontakt/", "https://webabo.wz.de/newsletter-verwaltung", "https://www.wz-specials.de", "https://wz-ticket.reservix.de/", "/reise/wz-club/", "/pr-specials/wz-events/", "http://trauer.wz.de/", "https://schatzsuche.wz.de/", "http://www.azubistartpunkt.de/", "https://www.wzplus-jobs.de", "/reise/", "/abo-service/wz-kuendigung/", "https://anzeigen.wz.de", "/info/datenschutz/#anchor_2", "/medienhaus", "/karriere", "/abo-service/", "/anzeigen/", "/medienhaus/kontakt-redaktionen/geschaeftsstellen", "/anzeigen/", "https://www.interred.de/", "https://anzeigen.wz.de", "https://leserservice.wz.de/wz-e-paper-login/", "https://leserservice.wz.de/leserservice/", "/werbemarkt/", "/nrw/", "/sport/", "/politik/", "/meinung/", "/panorama/", "/wirtschaft/", "/kultur/", "/ratgeber/", "/specials/", "/reise/", "/auto/", "/digital/", "/medienhaus/", "https://leserservice.wz.de/neukunde/wz-digital/", "https://webabo.wz.de/abo", "https://webabo.wz.de/newsletter-verwaltung", "https://wz-multimedia.de/", "https://wz-ticket.reservix.de/", "/texthelden/", "/reise/wz-club/", "http://trauer.wz.de/", "https://www.wzplus-jobs.de", "http://www.azubistartpunkt.de/", "https://schatzsuche.wz.de/", "/pr-specials/gesundes-leben/", "/pr-specials/wz-events/", "https://reiseauktion.wz-plus.de/", "/gewinnspiele"]}