{"title": "Prozess: Kosovare klagt f\u00fcr Behandlung ohne Abschiebungsrisiko", "author": "Dpa", "url": "https://www.zeit.de/news/2022-09/15/kosovare-klagt-fuer-behandlung-ohne-abschiebungsrisiko", "hostname": "zeit.de", "description": "Hier finden Sie Informationen zu dem Thema \u201eProzess\u201c. Lesen Sie jetzt \u201eKosovare klagt f\u00fcr Behandlung ohne Abschiebungsrisiko\u201c.", "sitename": "ZEIT ONLINE", "date": "2022-09-15", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Mithilfe des Bundesverfassungsgerichts will eine Initiative Menschen ohne Papiere Arztbesuche trotz drohender\n[Abschiebung](https://www.zeit.de/thema/abschiebung) erm\u00f6glichen. Die Verpflichtung staatlicher Stellen, solche Menschen zu melden, sei verfassungswidrig. Sie halte Kranke davon ab, sich behandeln zu lassen, teilten die Gesellschaft f\u00fcr Freiheitsrechte (GFF) und die Organisation \u00c4rzte der Welt mit. Gemeinsam wollten sie f\u00fcr einen herzkranken Mann aus dem Kosovo am Donnerstag eine Verfassungsbeschwerde mit Eilantrag einreichen.\nDen Initiatoren zufolge leben nach den j\u00fcngsten Sch\u00e4tzungen aus dem Jahr 2014 zwischen 180.000 und 520.000 Menschen ohne geregelten Aufenthaltsstatus in Deutschland. Dabei handelt es sich um Nicht-EU-B\u00fcrger oder Staatenlose, die auch keine Duldung haben und beh\u00f6rdlich nicht erfasst sind. Ein Teil ist bereits illegal eingereist oder wurde eingeschleust. Andere waren eine Zeit lang zum Beispiel als Studierende oder Ehepartner legal hier und sind trotz Verlust ihres Aufenthaltstitels geblieben, wiederum andere hatten mit ihrem Asylantrag keinen Erfolg. Arbeiten k\u00f6nnen sie nur schwarz.\nDiese Menschen haben zwar Anspruch auf eingeschr\u00e4nkte medizinische Leistungen bei akuten Krankheiten oder Schmerzen sowie bei Schwangerschaft und Geburt. Daf\u00fcr muss aber das Sozialamt als Kostentr\u00e4ger einen Behandlungsschein ausstellen. Betroffene trauen sich dort laut GFF nicht hin: Denn Paragraf 87 im Aufenthaltsgesetz verpflichtet staatliche Stellen, Menschen, die hier eigentlich nicht sein d\u00fcrften, der Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rde oder der Polizei zu melden. Eine direkte Behandlung im Krankenhaus ist nur in Notf\u00e4llen vorgesehen.\nDer Kl\u00e4ger ist laut GFF in den 90er Jahren w\u00e4hrend der Balkan-Kriege als junger Mann nach Deutschland gekommen und hat seit 2017 keinen geregelten Aufenthaltsstatus mehr. Vor einem Jahr sei er nach einem Herzinfarkt notoperiert worden. Der Eilantrag zielt darauf ab, ihm die weitere notwendige Behandlung zu erm\u00f6glichen. Eine Schwierigkeit ist, dass der Mann auch den Gerichten gegen\u00fcber anonym bleiben soll. Die Verwaltungsgerichte in Hessen hatten seinen Eilantrag bereits deshalb zur\u00fcckgewiesen, weil ihnen Name und Wohnanschrift fehlten.\nSchulen und Kinderg\u00e4rten sind seit 2011 von der Meldepflicht ausgenommen. Zur medizinischen Versorgung hatte die Ampel-Koalition vereinbart: \"Die Meldepflichten von Menschen ohne Papiere wollen wir \u00fcberarbeiten, damit Kranke nicht davon abgehalten werden, sich behandeln zu lassen.\" Die GFF will nicht auf die Umsetzung warten.\n\u00a9 dpa-infocom, dpa:220915-99-767320/3\nMithilfe des Bundesverfassungsgerichts will eine Initiative Menschen ohne Papiere Arztbesuche trotz drohender\n[Abschiebung](https://www.zeit.de/thema/abschiebung) erm\u00f6glichen. Die Verpflichtung staatlicher Stellen, solche Menschen zu melden, sei verfassungswidrig. Sie halte Kranke davon ab, sich behandeln zu lassen, teilten die Gesellschaft f\u00fcr Freiheitsrechte (GFF) und die Organisation \u00c4rzte der Welt mit. Gemeinsam wollten sie f\u00fcr einen herzkranken Mann aus dem Kosovo am Donnerstag eine Verfassungsbeschwerde mit Eilantrag einreichen.\nDen Initiatoren zufolge leben nach den j\u00fcngsten Sch\u00e4tzungen aus dem Jahr 2014 zwischen 180.000 und 520.000 Menschen ohne geregelten Aufenthaltsstatus in Deutschland. Dabei handelt es sich um Nicht-EU-B\u00fcrger oder Staatenlose, die auch keine Duldung haben und beh\u00f6rdlich nicht erfasst sind. Ein Teil ist bereits illegal eingereist oder wurde eingeschleust. Andere waren eine Zeit lang zum Beispiel als Studierende oder Ehepartner legal hier und sind trotz Verlust ihres Aufenthaltstitels geblieben, wiederum andere hatten mit ihrem Asylantrag keinen Erfolg. Arbeiten k\u00f6nnen sie nur schwarz.", "language": null, "image": "https://img.zeit.de/news/2022-09/15/kosovare-klagt-fuer-behandlung-ohne-abschiebungsrisiko-image-group/wide__1300x731", "pagetype": "article", "links": ["#main", "#navigation-content-main", "https://www.zeit.de/index", "https://www.zeit.de/exklusive-zeit-artikel", "https://www.zeit.de/geld/index", "https://www.zeit.de/politik/index", "https://www.zeit.de/zeit-magazin/index", "https://www.zeit.de/wirtschaft/index", "https://www.zeit.de/zeit-magazin/wochenmarkt/index", "https://www.zeit.de/gesellschaft/index", "https://www.zeit.de/wochenende/index", "https://www.zeit.de/kultur/index", "https://www.zeit.de/arbeit/index", "https://www.zeit.de/wissen/index", "https://www.zeit.de/campus/index", "https://www.zeit.de/gesundheit/index", "https://www.zeit.de/zett/index", "https://www.zeit.de/digital/index", "https://www.zeit.de/zeit-magazin/familie/index", "https://www.zeit.de/mobilitaet/index", "https://www.zeit.de/entdecken/index", "https://www.zeit.de/sport/index", "https://www.zeit.de/sinn/index", "https://www.zeit.de/green/index", "https://www.zeit.de/hamburg/index", "https://www.zeit.de/podcasts", "https://www.zeit.de/video/index", "https://www.zeit.de/newsletter/index", "https://www.zeit.de/news/index", "https://www.zeit.de/daten-und-visualisierung", "https://www.zeit.de/archiv/index", "https://www.zeit.de/spiele/index", "https://shop.zeit.de/?et=l6VVNm&et_cid=42&et_lid=175&et_sub=Startseite_header&wt_zmc=fix.int.zshop.zeitde.topnavi.startseite.link.zeitshop.1", "https://shop.zeit.de/bucheditionen-zon", "https://shop.zeit.de/geschenke-zon", "https://studiengaenge.zeit.de/?wt_zmc=fix.int.zonpmr.zeitde.topnav.suma.link.x.x&utm_medium=fix&utm_source=zeitde_zonpmr_int&utm_campaign=topnav&utm_content=suma_link_x_x", "https://studiengaenge.zeit.de/sit?wt_zmc=fix.int.zonpmr.zeitde.topnav.sit.link.x.x&utm_medium=fix&utm_source=zeitde_zonpmr_int&utm_campaign=topnav&utm_content=sit_link_x_x", "https://studiengaenge.zeit.de/?wt_zmc=fix.int.zonpmr.zeitde.topnav.suma.link.x.x&utm_medium=fix&utm_source=zeitde_zonpmr_int&utm_campaign=topnav&utm_content=suma_link_x_x", "https://studiengaenge.zeit.de/ranking?wt_zmc=fix.int.zonpmr.zeitde.topnav.che.link.x.x&utm_medium=fix&utm_source=zeitde_zonpmr_int&utm_campaign=topnav&utm_content=che_link_x_x", "https://berufstest.zeit.de/?wt_zmc=fix.int.zonpmr.zeitde.topnav.bot.link.x.x&utm_medium=fix&utm_source=zeitde_zonpmr_int&utm_campaign=topnav&utm_content=bot_link_x_x", "https://www.academics.de", "https://abo.zeit.de/?wt_cc3=01w0014k0000keirefall2212&utm_medium=referral&utm_source=zeitde&utm_campaign=keine&utm_content=&wt_zmc=refall.int.zabo.zeitde.keine....x", "https://www.zeitakademie.de/?mc=zeitakademie.Footer.Textservice.zeitakademie.textservice.textservice", "https://jobs.zeit.de/?wt_zmc=fix.int.zonaudev.zeitde.topnav.stellenmarkt_startseite.textlink.link.x&utm_medium=fix&utm_source=zeitde_zonaudev_int&utm_campaign=topnav&utm_content=stellenmarkt_startseite_textlink_link_x&layer=layer_generisch", "https://partnersuche.zeit.de/", "https://www.zeit.de/campus/angebote/fuer-abiturienten/index", "https://cmk.zeit.de/cms/microsite/16052/im-einklang-mit-der-natur-eine-reise-durch-die-schweiz", "https://www.zeit.de/campus/angebote/deloitte/staffel2/nachhaltigkeits-richtlinien", "https://www.zeit.de/angebote/most-wanted-employer-2023/index", "https://www.zeit.de/campus/angebote/howitworks/index", "https://www.zeit.de/angebote/buchtipp/index", "https://deutsches-schulportal.de/", "https://zeitfuerx.de/forschung/", "https://zeitfuerx.de/", "https://leo.zeitverlag.de/weltretter-mission.html", "https://www.zeit.de/index", "https://premium.zeit.de/probe-abo", "#navigation-content-account", "https://premium.zeit.de/bestellung/2098566?appLinkHandling=true&angebot=https%3A//premium.zeit.de/bestellung/2098566&url=https%3A//premium.zeit.de/abo/paywall%3Furl%3Dhttps%253A%252F%252Fwww.zeit.de%252F5-tipps?url=https%3A%2F%2Fwww.zeit.de%2Fnews%2F2022-09%2F15%2Fkosovare-klagt-fuer-behandlung-ohne-abschiebungsrisiko&entry_service=sonstige", "https://meine.zeit.de/anmelden?url=https%3A%2F%2Fwww.zeit.de%2Fnews%2F2022-09%2F15%2Fkosovare-klagt-fuer-behandlung-ohne-abschiebungsrisiko&entry_service=sonstige", "https://www.zeit.de/thema/abschiebung", "https://www.zeit.de/politik/deutschland/2023-09/sozialleistungen-asylbewerber-gefluechtete-medizinische-versorgung-faq", "https://www.zeit.de/gesundheit/2023-09/karl-lauterbach-kindermedizin-institutsambulanzen-reform", "https://www.zeit.de/2023/45/ursula-nonnemacher-gruene-aerztemangel-brandenburg", "https://www.zeit.de/news/index", "https://www.zeit.de/thema/abschiebung", "https://www.zeit.de/index", "https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=https%3A//www.zeit.de/news/2022-09/15/kosovare-klagt-fuer-behandlung-ohne-abschiebungsrisiko%3Fwt_zmc%3Dsm.ext.zonaudev.facebook.ref.zeitde.share.link.x%26utm_medium%3Dsm%26utm_source%3Dfacebook_zonaudev_ext%26utm_campaign%3Dref%26utm_content%3Dzeitde_share_link_x", "https://twitter.com/intent/tweet?text=Kosovare%20klagt%20f%C3%BCr%20Behandlung%20ohne%20Abschiebungsrisiko&via=zeitonline&url=https%3A//www.zeit.de/news/2022-09/15/kosovare-klagt-fuer-behandlung-ohne-abschiebungsrisiko%3Fwt_zmc%3Dsm.ext.zonaudev.twitter.ref.zeitde.share.link.x", "https://share.flipboard.com/bookmarklet/popout?v=2&title=Kosovare%20klagt%20f%C3%BCr%20Behandlung%20ohne%20Abschiebungsrisiko&url=https%3A//www.zeit.de/news/2022-09/15/kosovare-klagt-fuer-behandlung-ohne-abschiebungsrisiko%3Fwt_zmc%3Dsoref.ext.zonaudev.flipboard.ref.zeitde.share.link.x", "whatsapp://send?text=Kosovare%20klagt%20f%C3%BCr%20Behandlung%20ohne%20Abschiebungsrisiko%20-%20Artikel%20auf%20ZEIT%20ONLINE%3A%20https%3A//www.zeit.de/news/2022-09/15/kosovare-klagt-fuer-behandlung-ohne-abschiebungsrisiko%3Fwt_zmc%3Dsm.ext.zonaudev.whatsapp.ref.zeitde.share.link.x", "fb-messenger://share/?link=https%3A//www.zeit.de/news/2022-09/15/kosovare-klagt-fuer-behandlung-ohne-abschiebungsrisiko%3Fwt_zmc%3Dsm.ext.zonaudev.fb-messenger.ref.zeitde.share.link.x&app_id=638028906281625", "https://getpocket.com/save?url=https%3A//www.zeit.de/news/2022-09/15/kosovare-klagt-fuer-behandlung-ohne-abschiebungsrisiko%3Fwt_zmc%3Dsm.ext.zonaudev.pocket.ref.zeitde.share.link.x%26utm_medium%3Dsm%26utm_source%3Dpocket_zonaudev_ext%26utm_campaign%3Dref%26utm_content%3Dzeitde_share_link_x", "mailto:?subject=Kosovare%20klagt%20f%C3%BCr%20Behandlung%20ohne%20Abschiebungsrisiko%20-%20Artikel%20auf%20ZEIT%20ONLINE&body=Artikel%20auf%20ZEIT%20ONLINE%20lesen%3A%20https%3A//www.zeit.de/news/2022-09/15/kosovare-klagt-fuer-behandlung-ohne-abschiebungsrisiko%3Fwt_zmc%3Dsm.ext.zonaudev.mail.ref.zeitde.share.link.x", "https://www.zeit.de/thema/abschiebung", "https://www.zeit.de/thema/kosovo", "https://www.zeit.de/thema/karlsruhe", "https://www.zeit.de/thema/index", "https://www.zeit.de/index", "https://www.zeit.de/news/index", "https://www.zeit.de/index", "https://www.zeit.de/news/2022-09/15/kosovare-klagt-fuer-behandlung-ohne-abschiebungsrisiko", "https://www.zeit.de/impressum/index", "https://www.zeit.de/hilfe/hilfe", "https://www.zeit-verlagsgruppe.de/", "https://www.zeit-verlagsgruppe.de/karriere/", "https://www.zeit-verlagsgruppe.de/presse/", "https://jobs.zeit.de/", "https://shop.zeit.de/?wt_zmc=fix.int.zshop.zeitde.bottomnavi.startseite.link.zeitshop.1&utm_medium=referral&utm_source=zeitonline&utm_campaign=bottomnavi&utm_content=startseite_link", "https://inserieren.zeit.de/", "https://www.zeit-verlagsgruppe.de/geschaeftskunden", "https://www.zeit-verlagsgruppe.de/geschaeftskunden/nachdrucke-und-lizenzen/", "https://www.zeit.de/administratives/agb-kommentare-artikel", "https://datenschutz.zeit.de/zon", "https://datenschutz.zeit.de/zon#consentbutton", "https://premium.zeit.de/abo-kuendigen"]}