{"title": "Umgang mit Covid: \u00bbIch bin krass entt\u00e4uscht\u00ab", "author": "Mirco Drewes", "url": "https://www.nd-aktuell.de/artikel/1174643.pandemie-umgang-mit-covid-ich-bin-krass-enttaeuscht.html", "hostname": "nd-aktuell.de", "description": "Die \u00dcbersetzerin und Musikerin Julia A. Noack spielte einst Benefizkonzerte f\u00fcr Gefl\u00fcchtete, heute k\u00e4mpft sie f\u00fcr Pr\u00e4vention in der Covid-Pandemie. Ein Gespr\u00e4ch \u00fcber Eigenverantwortung, Politik und Wissenschaft.", "sitename": "Nd - Journalismus Von Links", "date": "2023-07-10", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "[Politik](/rubrik/politik)\n- Pandemie\nUmgang mit Covid: \u00bbIch bin krass entt\u00e4uscht\u00ab\nJulia A. Noack \u00fcber Familienleben in der Covid-Pandemie, Wissenschaft und Politik und die Einsamkeit der Eigenverantwortung\nFrau Noack, vor nahezu vier Jahren begann\n[die Sars-Cov2-Pandemie](https://www.nd-aktuell.de/dossiers/458.html). Sie sind Mutter eines schulpflichtigen Kindes. Wie viele Infektionen haben Sie in Ihrer Familie durchgemacht?\nMein Partner und mein Kind haben k\u00fcrzlich eine Infektion durchgemacht.\nWie konnten Sie sich so lange vor dem Virus sch\u00fctzen?\nDurch Wissen, Verzicht und Konsequenz. Wir tragen in \u00f6ffentlichen Innenr\u00e4umen konsequent Maske und meiden brenzlige Situationen. Wir testen und bestehen bei privaten Treffen auch wechselseitig auf Tests. Das Schwierigste bleibt die Schule.\nWissen Sie, auf welchem Weg das Virus den Weg in Ihre Familie gefunden hat?\nEs kam erstaunlicherweise nicht durch die Schule. Infiziert hat sich mein Partner. Wir wissen nicht, wie.\nWie sch\u00e4tzen Sie die Risiken ein, die aktuell vom Sars-Cov2-Virus ausgehen?\nJulia A. Noack, 48, ist \u00dcbersetzerin und Musikerin. Einst jammte sie mit Bob Dylan und spielte Benefizkonzerte f\u00fcr Geflohene, heute lebt sie in Berlin und k\u00e4mpft als Mutter f\u00fcr Pr\u00e4vention in der Covid-Pandemie.\nWir wissen immer noch viel zu wenig \u00fcber das Virus, doch was wir wissen, ist Besorgnis erregend genug, als dass man Infektionen einfach hinnehmen sollte. Mit dem Wissen um Behandlungsm\u00f6glichkeiten, Medikamenten wie Paxlovid und vor allem dank der Impfung k\u00f6nnen wir Risiken der Akutinfektion gut minimieren. Das ist super, wir sind definitiv nicht in 2020. Doch ist die Akutinfektion nicht harmlos. Es sterben in Deutschland immer noch jeden Tag mehr als 100 Menschen daran. Dazu haben wir bei jeder Infektion, je nach Untersuchung, ein Risiko zwischen ein und zehn Prozent auf die symptomatische Entwicklung von Long- bezieungsweise Post Covid. Das sind Werte, die f\u00fcr eine ganzj\u00e4hrig pr\u00e4valente Viruserkrankung schlicht zu hoch sind. Au\u00dferhalb der Covid-Statistik laufen die nachgelagerten Todesf\u00e4lle, die durch Gef\u00e4\u00dfsch\u00e4den infolge der Infektion hervorgerufen werden. Herzinfarkte, Schlaganf\u00e4lle und Lungenembolien haben gerade unter jungen Menschen dramatisch zugenommen. Das sind medizinische Ereignisse, die auch nach milder oder asymptomatischer Infektion eintreten und deren Wahrscheinlichkeit mindestens bis zu ein Jahr nach der Infektion deutlich erh\u00f6ht ist.\nCovid-19 scheint von der Gesellschaft als allgemeines Lebensrisiko akzeptiert worden zu sein.\nVor anderen Gefahren sch\u00fctzen wir uns: Wir ziehen unseren Kindern Fahrradhelme auf, investieren in sichere Autos, schnallen uns beim Fahren an und gehen nicht bei Rot \u00fcber die Stra\u00dfe. Bei Corona ist es anders. Die Debatte ist politisiert und zugespitzt: Entweder Lockdown oder Freiheit. Entweder Maskenpflicht oder niemand tr\u00e4gt noch eine Maske. Es wird so getan, als sei jeder Schutz \u00fcbertrieben. Und da Covid-19 eine Infektionskrankheit ist, k\u00f6nnen wir nicht bei der pers\u00f6nlichen Einsch\u00e4tzung, das Risiko f\u00fcr uns selbst zu ignorieren, stehen bleiben. Wir haben Verantwortung f\u00fcr unsere Mitmenschen.\nK\u00f6nnen sich die Vulnerablen nicht selber sch\u00fctzen?\nDas k\u00f6nnen sie nur in der Theorie. In der Praxis ist es nicht so. Vulnerable sind nicht nur Heimbewohner, die im \u00dcbrigen ja auch nicht mehr gesch\u00fctzt werden, sondern beispielsweise auch Menschen mit einer Immunschw\u00e4che, mit Diabetes, die mitten im Leben stehen. Dazu kommt der unglaubliche Gruppendruck, keine Maske zu tragen, dem sich nur wenige widersetzen k\u00f6nnen. Ohnehin ist die Gruppe der Vulnerablen viel gr\u00f6\u00dfer, wenn man\n[Long-Covid-Risikofaktoren](https://www.nd-aktuell.de/artikel/1171794.corona-long-covid-nicht-genuegend-hilfe.html?sstr=long covid) dazu nimmt: Dann reden wir zum Beispiel von Frauen im mittleren Alter. Solche Frauen haben Kinder, die in der Schule oder Kita ihre Kontakte nicht reduzieren k\u00f6nnen oder schlicht zu jung sind, um Masken zu tragen. Vulnerable k\u00f6nnen sich vor einer Infektionskrankheit, die \u00fcber die Atemluft \u00fcbertragen wird, nicht selbst sch\u00fctzen, wenn sie in eine Gesellschaft integriert sind, die sich nicht mehr sch\u00fctzen m\u00f6chte.\nW\u00fcrde ein gro\u00dfer Teil der Menschen Schutzma\u00dfnahmen anwenden, wenn diese nicht gesellschaftlich stigmatisiert w\u00e4ren?\nDas denke ich nicht. Die Disziplin, die zur Anwendung von Schutzma\u00dfnahmen geh\u00f6rt, wird als anstrengend empfunden. Eine Mehrheit h\u00e4lt die Maske zudem f\u00fcr \u00fcberfl\u00fcssig, weil Risiken durch Politik und Medien nicht angemessen vermittelt wurden. Ich finde es erschreckend, dass dies auch auf Medizinerinnen und Mediziner abf\u00e4rbt. Wenn man in eine Arztpraxis kommt und dort niemand eine Maske tr\u00e4gt, ist das schlimm. Der oft bem\u00fchte Influenza-Vergleich schadet sehr. Nicht nur, dass die Influenza saisonal auftritt und Covid-19 nicht. Dass Sars-Cov-2 kein reines Atemwegsvirus ist, ist \u00f6ffentlich kaum bekannt und Teile der \u00c4rzteschaft scheinen dies zu ignorieren. Ein Teil w\u00fcrde es vermutlich aus sozialen Gr\u00fcnden tun wollen, bringt aber die St\u00e4rke nicht auf, die dazu geh\u00f6rt, sich in der Gesellschaft als anders zu pr\u00e4sentieren. Die Maske wird nicht als neutrales Tool gesehen, sondern ist symbolisch stark aufgeladen und politisiert.\nHat ihr Vertrauen in die \u00c4rzteschaft gelitten?\nAuch. Mein Menschenbild hat allgemein gelitten.\nWelche Folgen einer Infektion haben Sie in Ihrem Umfeld beobachtet?\nDa ist alles dabei. Der Gro\u00dfteil ist augenscheinlich bisher komplikationslos geblieben. Aber ich h\u00f6re oft, dass viele erst bei genauem Nachfragen von ihren Beeintr\u00e4chtigungen erz\u00e4hlen. Auch schwere Post-Covid-F\u00e4lle habe ich erlebt, mit verschiedensten Symptomen, auch mit vorheriger Impfung. Und ich kenne Kinder mit Post-Covid, mit neurologischen Symptomen, oder die seit Covid eine Infektionskrankheit nach der n\u00e4chsten durchmachen.\nSie haben im Herbst 2021 eine Petition zur Beibehaltung der Maskenpflicht an Berliner Grundschulen initiiert und sich wiederholt als Teilnehmerin in medialen Diskussionen f\u00fcr Pr\u00e4vention ausgesprochen. Warum? Betrachten Sie sich als Aktivistin?\nIch wei\u00df gar nicht, was das ist, eine Aktivistin. Ich habe mich mit dem Thema zuallererst aus pers\u00f6nlichem Interesse auseinandergesetzt, weil ich meine Familie sch\u00fctzen wollte. Ich habe schnell festgestellt, dass viele Menschen meinen Informationsstand nicht haben, da ihnen wissenschaftliche Erkenntnisse nicht nahegebracht werden. Die Kommunikation seitens der Politik war grottenschlecht. Ich wollte teilen, was ich wei\u00df, damit mein Kind und alle anderen Kinder gesch\u00fctzt werden. Das kam vielleicht aktivistisch r\u00fcber (lacht).\nSie haben mit Vertreter*innen der Deutschen Gesellschaft f\u00fcr Kinder- und Jugendmedizin und der Initiative Familien debattiert. Welche Erfahrungen haben Sie gemacht?\nBei meinen Gespr\u00e4chen mit medizinischen Fachleuten, die es eigentlich besser wissen m\u00fcssten, fand ich es verwunderlich bis verst\u00f6rend, dass diese \u00fcberhaupt gegen Schutzma\u00dfnahmen argumentiert haben. Ich habe das bis heute nicht verstanden und mich oft gefragt: Kenne ich die Studienlage wirklich besser als die Leute vom Fach\n[oder ignorieren diese wissenschaftliche Erkenntnisse?](https://www.nd-aktuell.de/artikel/1172262.corona-weder-zu-sorglos-noch-zu-vorsichtig.html?sstr=impfstoff) Die \u00c4u\u00dferungen der Initiative Familien waren schlicht erschreckend und \u00e4u\u00dferst plakativ. Mir schien es um Lobbyismus zu gehen und nicht wirklich um das Kindeswohl.\nWie hat ihr privates Umfeld auf Ihr \u00f6ffentliches Stellungbeziehen reagiert?\nDas hat sich im Laufe der Zeit ge\u00e4ndert. Anfangs gab es viel Anerkennung. In den letzten Monaten sind selbst diejenigen, die zuvor noch rational f\u00fcr ein Mindestma\u00df an Schutz zug\u00e4nglich waren, abgefallen. Inzwischen bekomme ich Ratschl\u00e4ge nach dem Motto: M\u00f6chtest du dich nicht mal um was anderes k\u00fcmmern?\nSie koordinieren eine Initiative, die Familien \u00fcber ein Berliner Infektionslabor kosteng\u00fcnstig PCR-Pooltests zu Hause m\u00f6glich macht. Wie kam es dazu?\nIch habe die Organisation dieser Initiative von einer jungen Mutter \u00fcbernommen, die sich in vielen Formaten f\u00fcr Aufkl\u00e4rung und Pr\u00e4vention stark gemacht hat und privat einer Kita verbunden war, die durch ein Berliner Labor regelm\u00e4\u00dfige PCR-Pooltests durchf\u00fchren lie\u00df. Diese Pooltests wurden f\u00fcr interessierte Familien ge\u00f6ffnet. Von der Initiative selbst habe ich \u00fcber Freunde erfahren. Wir haben mitgemacht, um vor Besuchen oder nach kritischen Situationen Infektionen auszuschlie\u00dfen. Im Zuge des Zur\u00fcckfahrens des Infektionsschutzes liefen die Pooltests an der Kita aus. Ich bedauerte, dass solch eine unkomplizierte M\u00f6glichkeit f\u00fcr Fr\u00fcherkennung und Fremdschutz enden sollte. Auch die M\u00f6glichkeit, Abstriche selbst vorzunehmen, finde ich gut. Ich habe leider manchmal die Erfahrung gemacht, dass Abstriche nicht immer gut und gr\u00fcndlich vorgenommen werden. Die urspr\u00fcngliche Initiatorin war dankbar, mir ihre Initiative, um die sie sich nicht mehr k\u00fcmmern konnte, \u00fcbergeben zu k\u00f6nnen. Jetzt organisiere ich das gemeinsam mit diesem tollen Labor f\u00fcr unsere Familien, die nach Bedarf mehrmals in der Woche ihre Proben zu einer Abgabestelle bringen und nachmittags das Ergebnis digital abrufen k\u00f6nnen. Es w\u00e4re toll, wenn es so etwas fl\u00e4chendeckend g\u00e4be.\nWas halten Sie von \u00bbEigenverantwortung\u00ab in der Pandemie?\nWenn in der Politik von Eigenverantwortung gesprochen wird, soll das vermutlich meinen, dass sich die Bev\u00f6lkerung den Mitmenschen gegen\u00fcber verantwortlich verhalten soll, aus einer eigenen, inneren \u00dcberzeugung heraus. Ein sehr hehres Anliegen. Was von den Menschen gelebt wird, ist aber eine Eigenverantwortung, die das Gegen\u00fcber ausklammert und sich nur um sich selbst k\u00fcmmert \u2013 und dies auf einem \u00e4u\u00dferst mangelhaften Wissensstand. Zudem wird es immer Leute geben, die sich nicht verantwortungsvoll verhalten. Das Resultat von Eigenverantwortung kann man auf jeder \u00f6ffentlichen Toilette besichtigen. Eigenverantwortung als Konzept in einer Pandemie ist Quatsch, es funktioniert nur mit Regeln. Ich kenne Geschichten von Leuten, die zu den Hochrisikogruppen von Sars-Cov-2 z\u00e4hlen und denen von ihren n\u00e4chsten Mitmenschen die simpelste R\u00fccksichtnahme verwehrt wird, selbst wenn sie pers\u00f6nlich darum bitten. Gerade die Schutzma\u00dfnahmen, die aus R\u00fccksichtnahme auf andere ergriffen werden, werden am aggressivsten abgelehnt.\nWas halten Sie von dem oft geh\u00f6rten Satz: Wir m\u00fcssen mit dem Virus leben lernen?\nDas ist einer meiner Lieblingss\u00e4tze (lacht), weil wir haargenau das nicht tun. Das Virus stellt eine Gefahr f\u00fcr unsere Gesundheit dar, mit der wir uns arrangieren m\u00fcssen, wie wir mit anderen allt\u00e4glichen Gefahren umgehen. Es gibt nicht nur die Extreme vollkommener Risikovermeidung oder v\u00f6lligen Leichtsinns. Jeden Tag w\u00e4hlen wir einen Weg dazwischen und lernen, mit allt\u00e4glichen Risiken zu leben, indem wir Vorsichtsma\u00dfnahmen treffen und unser Verhalten im Bewusstsein von Restrisiken steuern. Unseren Kindern setzen wir einen Fahrradhelm auf und schnallen uns im Auto an. Bei Covid tun wir das nicht. Wir leben nicht mit dem Virus, wir ignorieren das Vorhandensein des Virus oder dessen Auswirkungen komplett. Mit dem Virus leben zu lernen, w\u00fcrde bedeuten, das Risiko zu minimieren. Eine Maske ist wie ein Fahrradhelm, Testen ist wie Z\u00e4hneputzen. Mit kleinen Ma\u00dfnahmen k\u00f6nnten wir riesige Verbesserungen erreichen.\nTrotz Aufhebung des internationalen Gesundheitsnotstandes sieht die WHO eine pandemische Situation, laut der Bundesregierung befindet sich Deutschland in einem endemischen Zustand des Infektionsgeschehens.\nDas Problem an dieser Diskussion ist die mangelnde Trennsch\u00e4rfe der Begriffe Pandemie und Endemie. Das Wesentliche ist: Ob Endemie oder nicht \u2013 das Infektionsgeschehen kommt in Deutschland nicht zur Ruhe, die Wellen sind zwar in der Spitze nicht mehr so hoch, flachen jedoch nicht mehr ab. Es gibt keine Phasen der Entwarnung mehr. Und: Endemie hei\u00dft nicht harmlos. Malaria ist auch endemisch.\nWurden die richtigen Lehren aus den Jahren seit 2019 gezogen?\nH\u00f6chstens sehr vereinzelt. Das Abwassermonitoring ist ein tolles Tool, mit dem man die Bev\u00f6lkerung sehr gut vor neuen Infektionswellen warnen und entsprechend Ma\u00dfnahmen anordnen oder empfehlen k\u00f6nnte. Allerdings tut man das nicht. Das Messen findet statt, aber es wei\u00df kaum jemand davon und die Resultate ziehen keinerlei Konsequenzen nach sich. Viel erschreckender als der ausbleibende Lerneffekt ist, dass uns Kampagnen und Desinformation weit zur\u00fcckgeworfen haben. Dass Krankheit keine Vorteile mit sich bringt, das Immunsystem nicht trainiert werden muss, es sich Erreger merken kann, ohne mit diesen direkt konfrontiert sein zu m\u00fcssen, h\u00e4tte man gelernt haben k\u00f6nnen. Wir haben sehr einfache Ma\u00dfnahmen wie Masken, die auch vor anderen gef\u00e4hrlichen Viren sch\u00fctzen und wenden sie nicht an. Zu sehen, wie sich die Erwachsenen, als im Winter RSV durch die Kitas und Schulen fegte, die Kinderkrankenh\u00e4user am Kollaps standen, Kinder gestorben sind, weil es nicht mehr m\u00f6glich war, ihnen ad\u00e4quat zu helfen, geweigert haben Maske zu tragen, hat mich tief ersch\u00fcttert. Es wird bei sinkender Impfbereitschaft weiter gegen die Impfung gewettert. Dass saubere Luft das ist, was fr\u00fcher sauberes Wasser war und dass sie viele Vorteile hat, wird nicht verstanden.\nZu Beginn der Pandemie war gesellschaftlicher Zusammenhalt sp\u00fcrbar, es entstanden auch Hoffnungen auf ein Umdenken im Hinblick auf andere Krisen. Wo stehen wir heute?\nMan muss klar sagen, dass sich diese Hoffnungen in keinster Weise bewahrheitet haben. Heute werde ich angefeindet und ausgelacht, bel\u00e4chelt oder beschimpft, wenn ich eine Maske trage. Auf sozialer Ebene ist die Gesellschaft richtig krass kaputt.\nWie konnte der gesellschaftliche Zusammenhalt verloren gehen?\nWenn es eine unmittelbare Gefahr gibt, r\u00fccken die Menschen immer zusammen. Was prinzipiell Hoffnung geben kann. Der kritische Punkt, der nicht gemeistert wurde, ist der \u00dcbergang von der akuten Notlage in die anhaltende Krise. Die Kommunikation hat an der Stelle versagt.\nSie setzen sich intensiv mit der wissenschaftlichen Forschung zu Covid-19 auseinander. Findet die Wissenschaft nicht genug Geh\u00f6r in Politik und Gesellschaft? M\u00fcsste sie lauter sein, engagierter auftreten?\nIch glaube nicht, dass das ein Problem der Wissenschaft ist, sondern eines der Politik und auch der Medien. Die F\u00e4lle anfangs engagierter Wissenschaftler, die sich nach heftigen pers\u00f6nlichen Anfeindungen zu ihrem eigenen Schutz zur\u00fcckziehen mussten, sind ja bekannt. Die Bev\u00f6lkerung muss und kann sich vielfach nicht mit Wissenschaft auseinandersetzen, das ist auch nicht n\u00f6tig. In Krisensituationen ist es Aufgabe der Politik, den Menschen die Ergebnisse der Wissenschaft verst\u00e4ndlich zu machen und sich von deren Erkenntnissen leiten zu lassen, ohne in der Beratung false balance zu betreiben. Die Politik war und ist v\u00f6llig weltfremd. Es findet \u00fcberhaupt keine Kommunikation statt, die die Bev\u00f6lkerung ad\u00e4quat in Form und Inhalt mehrsprachig adressiert. Die ganz allgemeine Aufkl\u00e4rung zu Covid war total mangelhaft. Einfache Fakten in verst\u00e4ndlicher Sprache mit gr\u00f6\u00dftm\u00f6glicher Reichweite im \u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunk vermittelt, das h\u00e4tte es gebraucht. Das ist das ganz gro\u00dfe Versagen seitens der Politik und auch der Medien.\nWelchen Umgang seitens der Politik und Gesellschaft mit den Gefahren des Virus w\u00fcrden Sie sich w\u00fcnschen?\nIch w\u00fcnsche mir einen vern\u00fcnftigen, unaufgeregten Umgang mit der Gefahr durch den Einsatz einfacher Ma\u00dfnahmen zur Risikominimierung. Es sollte normal sein, dass man sich vor Treffen testet, die Menschen wissen, wie ein Rachenabstrich gemacht wird und welche Tests gut sind. Diese sollten g\u00fcnstig und leicht zug\u00e4nglich sein. Es sollte unumstritten sein, dass Masken sch\u00fctzen und an Bed\u00fcrftige sollten sie kostenlos abgegeben werden. Der Zugang zum Homeoffice muss erleichtert, Kitas und Schulen mit Luftfiltern ausgestattet werden, es braucht transparente Kommunikation und eine funktionierende Impfkampagne, mit Hochdruck m\u00fcssen neue Impfstoffe entwickelt werden, die vielleicht irgendwann sterile Immunit\u00e4t bringen. Auch sollte es w\u00e4hrend Coronawellen, die man aufgrund objektiver Messdaten bestimmen kann, eine Maskenpflicht oder wenigstens -Empfehlung in bestimmten Kontexten geben, dazu umfassende Aufkl\u00e4rung, die weder Panik sch\u00fcrt, noch verharmlost. Es sollte das Zugest\u00e4ndnis gemacht werden, dass wir vieles noch nicht wissen und noch viel geforscht werden muss, wozu ausreichend Mittel zur Verf\u00fcgung stehen sollten. Wir sollten jedoch klar vermitteln, dass die bisherigen Hinweise auf langfristige Folgeerscheinungen von Infektionen schlimm genug sind, um zu Vorsicht zu raten. Long- und Post-Covid und ME/CFS sollten endlich medizinisch ernst genommen werden. \u00dcber die Gefahren des Virus f\u00fcr Kinder muss dringend aufgekl\u00e4rt werden, sie k\u00f6nnen massive Sp\u00e4tfolgen entwickeln und auch sterben. Aus den USA wissen wir, dass Covid bei den Todesf\u00e4llen durch Infektionskrankheiten unter Kindern auf Platz eins, unter den Top f\u00fcnf aller krankheitsbedingten Todesursachen, und auf Platz acht aller Todesursachen steht. Ich w\u00fcnsche mir ein Leben mit dem Virus, wie wir mit anderen Gefahren leben. Mit smarten Schutzvorkehrungen und dem Wissen um das Restrisiko. Es w\u00e4re gar nicht so schwer.\nWie k\u00f6nnen wir als Gesellschaft zu diesem Kurs finden?\nIch glaube, es ist jetzt zu sp\u00e4t. Es ist vollkommen unrealistisch, dass das, was ich mir w\u00fcnsche, noch stattfinden kann. Ich habe tats\u00e4chlich resigniert, bin sehr desillusioniert und mache das, was ich tue, um meine Liebsten und mich konsequent zu sch\u00fctzen \u2013 in meinem und im Rahmen meiner Familie. Aber ich versuche nicht mehr, andere zu \u00fcberzeugen.\nErzeugt Ihre Haltung gegen\u00fcber Covid Einsamkeit?\nTotal. Soziale Teilhabe wird immer schwieriger, weil die Leute ihre Pl\u00e4ne so machen, als ob es das Virus nicht g\u00e4be. Ich kann da nicht mitmachen, das verbietet mir mein gesunder Menschenverstand. Auch, dass Vorsicht so bel\u00e4chelt und als \u00fcbertrieben dargestellt wird, macht einsam. Das Schlimme ist auch, je weniger die anderen machen, desto mehr muss man selber machen. Ich w\u00fcrde gerne einen weniger hohen Schutzaufwand betreiben, wenn ich w\u00fcsste, dass sich mein Gegen\u00fcber auch sch\u00fctzt \u2013 und damit auch mich.\nWie hat sich ihr Blick auf unsere Gesellschaft in den letzten Jahren ver\u00e4ndert?\nMein Blick auf die Gesellschaft hat sich extrem ver\u00e4ndert, eingetr\u00fcbt. Ich bin immer eine menschenliebende Person gewesen. Das bin ich auch noch heute, aber ich bin krass entt\u00e4uscht. Wir haben sehr viel R\u00fccksichtslosigkeit und Heuchelei erlebt. Die pers\u00f6nliche Freiheit, das Individuelle in der Gesellschaft kippt und wird zum Alibi f\u00fcr blanken Egoismus. Auch die Dummheit ist frappierend. Der Umgang mit Corona ist jedoch nicht ausschlie\u00dflich auf Unwissenheit oder Dummheit zur\u00fcckzuf\u00fchren, sondern psychologisch zu erkl\u00e4ren. Die Integration der permanenten Gefahr in ihren Alltag schaffen viele Menschen nicht und sie m\u00fcssen das Virus verdr\u00e4ngen, weil sie sonst zerbr\u00e4chen. Diesen Menschen fehlt Unterst\u00fctzung seitens der Politik und der Medien. Gerade Kinder werden erschreckend instrumentalisiert. Die Ablehnung der Maske wird mit der gro\u00dfen Last begr\u00fcndet, die sie f\u00fcr Kinder bedeuten soll. Und die Kinder werden dann krank, stellenweise schwer.\n[Zum Aktionspaket](https://www.nd-aktuell.de/unterstuetzen/aktionspaket.php)\nLinken, unabh\u00e4ngigen Journalismus st\u00e4rken!\nMehr und mehr Menschen lesen digital und sehr gern kostenfrei. Wir stehen mit unserem freiwilligen Bezahlmodell daf\u00fcr ein, dass uns auch diejenigen lesen k\u00f6nnen, deren Einkommen f\u00fcr ein Abonnement nicht ausreicht. Damit wir weiterhin Journalismus mit dem Anspruch machen k\u00f6nnen, marginalisierte Stimmen zu Wort kommen zu lassen, Themen zu recherchieren, die in den gro\u00dfen b\u00fcrgerlichen Medien nicht vor- oder zu kurz kommen, und aktuelle Themen aus linker Perspektive zu beleuchten, brauchen wir eure Unterst\u00fctzung.\nHilf mit bei einer solidarischen Finanzierung und unterst\u00fctze das \u00bbnd\u00ab mit einem Beitrag deiner Wahl.", "language": null, "image": "https://www.nd-aktuell.de/img/1200/266449", "pagetype": "article", "links": ["/", "/unterstuetzen/", "/suche/", "/unterstuetzen/", "https://genossenschaft.nd-aktuell.de/", "/", "/rubrik/meinung/", "/rubrik/politik-oekonomie/", "/rubrik/hauptstadtregion/", "/rubrik/feuilleton/", "/rubrik/sport/", "/die-woche/", "/podcasts/", "/newsletter/", "https://troet.cafe/@ndaktuell", "https://twitter.com/ndaktuell", "https://www.instagram.com/nd.aktuell/", "https://www.facebook.com/nd.aktuell", "https://youtube.com/ndonline", "/", "/die-woche/", "/die-woche/rubrik/politik-oekonomie", "/die-woche/rubrik/kunst-kritik", "/die-woche/rubrik/mikroskop", "/die-woche/rubrik/begegnungen", "/die-woche/rubrik/metropole", "/die-woche/rubrik/sport", "/die-woche/rubrik/reise", "/podcasts/", "/", "https://newsletter.nd-aktuell.de/", "/nd-kompakt/", "/nd-diewoche/", "/muckefuck/", "/", "/rubrik/ratgeber/", "/rubrik/gesund_leben/", "/rubrik/reise/", "/", "/rubrik/nd-commune/", "/rubrik/nd-commune/", "/termine/", "/", "https://shop.mazz.berlin/", "/shop/agb.php", "/shop/versandkosten.php", "/shop/store.php", "/shop/?booksearch=1", "/", "/leserreisen/", "/leserreisen/", "/", "/abo/", "/abo/index-digital.php", "/abo/index-print.php", "/abo/kombiabo.php", "/abo/index-probe.php", "/abo/index-unterstuetzen.php", "/abo/index-extras.php", "/abo-service/", "/abo/agb.php", "/abo-service/kuendigung.php", "/", "https://genossenschaft.nd-aktuell.de", "/", "/profile/", "/rubrik/meinung/", "/rubrik/politik-oekonomie/", "/rubrik/hauptstadtregion/", "/rubrik/feuilleton/", "/rubrik/sport/", "/die-woche/", "/podcasts/", "/newsletter/", "https://twitter.com/ndaktuell", "https://www.instagram.com/nd.aktuell/", "https://www.facebook.com/nd.aktuell", "https://youtube.com/ndonline", "/unterstuetzen/", "https://genossenschaft.nd-aktuell.de", "/abo/", "/profile/register.php", "#", "/suche/", "/unterstuetzen/", "https://genossenschaft.nd-aktuell.de/", "/", "/rubrik/meinung/", "/rubrik/politik-oekonomie/", "/rubrik/hauptstadtregion/", "/rubrik/feuilleton/", "/rubrik/sport/", "/die-woche/", "/die-woche/rubrik/politik-oekonomie", "/die-woche/rubrik/kunst-kritik", "/die-woche/rubrik/mikroskop", "/die-woche/rubrik/begegnungen", "/die-woche/rubrik/metropole", "/die-woche/rubrik/sport", "/die-woche/rubrik/reise", "/podcasts/", "/newsletter/", "/rubrik/ratgeber/", "/rubrik/gesund_leben/", "/rubrik/reise/", "/rubrik/nd-commune/", "/termine/", "https://shop.mazz.berlin/", "/leserreisen/", "/abo/", "/abo/index-digital.php", "/abo/index-print.php", "/abo/kombiabo.php", "/abo/index-probe.php", "/abo/index-unterstuetzen.php", "/abo/index-extras.php", "/abo-service", "/abo-service/kuendigung.php", "https://genossenschaft.nd-aktuell.de", "https://genossenschaft.nd-aktuell.de/ueber-uns", "https://genossenschaft.nd-aktuell.de/kontakt", "https://genossenschaft.nd-aktuell.de/anzeigen", "https://genossenschaft.nd-aktuell.de/jobs", "/kontakt/1", "/kontakt/4", "/profile/", "/rubrik/politik", "https://www.nd-aktuell.de/dossiers/458.html", "https://www.nd-aktuell.de/artikel/1171794.corona-long-covid-nicht-genuegend-hilfe.html?sstr=long covid", "https://www.nd-aktuell.de/artikel/1172262.corona-weder-zu-sorglos-noch-zu-vorsichtig.html?sstr=impfstoff", "https://www.nd-aktuell.de/unterstuetzen/aktionspaket.php", "https://twitter.com/intent/tweet?text=Umgang mit Covid: \u00bbIch bin krass entt\u00e4uscht\u00ab&url=https://www.nd-aktuell.de/artikel/1174643.pandemie-umgang-mit-covid-ich-bin-krass-enttaeuscht.html%3Fpk_campaign%3DSocialMedia&via=ndaktuell", "https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=https://www.nd-aktuell.de/artikel/1174643.pandemie-umgang-mit-covid-ich-bin-krass-enttaeuscht.html&pk_campaign=SocialMedia", "?action=print", "?action=mail", "/leserbrief/?id=1174643", "/tag/Bildungspolitik", "/tag/Corona", "/tag/Familienpolitik", "/tag/Impfung", "/tag/Kindertagesst\u00e4tte", "/artikel/1177326.kurden-in-der-tuerkei-schlaege-und-hohn.html", "/artikel/1177324.die-schwere-suche-nach-einer-loesung.html", "/artikel/1177323.knockout-rechte-hegemoniebestrebungen-vor-gericht.html", "/artikel/1177321.ursache-weiter-unklar.html", "/artikel/1177318.antwort-auf-chinas-neue-seidenstrasse.html", "/artikel/1177317.fundamental-konsensfaehig.html", "/artikel/1177315.nervositaet-in-washington.html", "/artikel/1177311.polizei-behindert-klimaprotest-in-berlin.html", "/artikel/1148891.solidarisch-in-berlin-notfalltraining-im-kreisssaal.html", "/artikel/1148579.corona-pandemie-therapie-ueber-videocall.html", "/artikel/1148282.coronakrise-impfen-fuer-die-rueckkehr-zur-normalitaet.html", "/artikel/1148015.erzieherinnen-distanzhalten-ist-in-kitas-nicht-moeglich.html", "/nd-kompakt/", "/nd-kompakt/", "/nd-diewoche/", "/nd-diewoche/", "/muckefuck/", "/muckefuck/", "/abo/", "/abo-service/kuendigung.php", "/download.php?edition=a", "/epub/epub.php?day=aktuell", "/profile/epaper-login.php", "/newsletter/", "/redaktion/", "/gastautoren/", "https://genossenschaft.nd-aktuell.de", "https://shop.mazz.berlin/", "https://genossenschaft.nd-aktuell.de/kontakt", "https://genossenschaft.nd-aktuell.de/jobs", "https://genossenschaft.nd-aktuell.de/anzeigen", "https://genossenschaft.nd-aktuell.de/anzeigen/print", "/kontakt/1", "/kontakt/4", "/nd_extra/", "/agb.php", "/archiv.php", "/tag/", "/termine/", "/leserreisen/", "https://www.supernovamag.de/", "https://www.die-zukunft.eu/", "/rss.php", "https://troet.cafe/@ndaktuell", "https://twitter.com/ndaktuell", "https://www.instagram.com/nd.aktuell/", "https://www.facebook.com/nd.aktuell", "http://youtube.com/ndonline", "/kontakt/1", "/kontakt/4", "/nd_extra/", "/agb.php", "https://www.warenform.net", "https://www.sinma.de"]}