{"title": "Beethovens Ausbildungsapotheke | APOTHEKE ADHOC", "author": "Apotheke Adhoc", "url": "https://www.apotheke-adhoc.de/nachrichten/detail/panorama/kaiser-apotheke-bonn-beethovens-ausbildungsapotheke/", "hostname": "apotheke-adhoc.de", "description": "Nein, der weltbekannte Komponist Ludwig van Beethoven ist kein Pharmazeut. Aber sein j\u00fcngerer Bruder Nikolaus Johann absolvierte Ende des 18. Jahrhunderts eine Ausbildung in der kurf\u00fcrstlichen Hofapotheke in Bonn, der heutigen Kaiser-Apotheke. Inhaber Claus-Peter M\u00fcller hat die bewegte Geschichte seiner Apotheke anl\u00e4sslich ihres 300-j\u00e4hrigen Bestehens in einer Chronik niedergeschrieben.", "sitename": "APOTHEKE ADHOC", "date": "2015-07-19", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "APOTHEKE ADHOC Debatte", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Nein, der weltbekannte Komponist Ludwig van Beethoven ist kein Pharmazeut. Aber sein j\u00fcngerer Bruder Nikolaus Johann absolvierte Ende des 18. Jahrhunderts eine Ausbildung in der kurf\u00fcrstlichen Hofapotheke in Bonn, der heutigen Kaiser-Apotheke. Inhaber Claus-Peter M\u00fcller hat die bewegte Geschichte seiner Apotheke anl\u00e4sslich ihres 300-j\u00e4hrigen Bestehens in einer Chronik niedergeschrieben.\n\u201eIch bin kein gro\u00dfer Redner\u201c, sagt M\u00fcller. Dennoch wollte er den 300. Geburtstag seiner Apotheke nicht einfach vorbeiziehen lassen. Daher entschied er sich, eine Festschrift zu schreiben, die er kostenlos an seine Kunden verteilte. 28 Seiten sind es geworden, auf denen die H\u00f6hen und Tiefen der kurf\u00fcrstlichen Hofapotheke und sp\u00e4teren Kaiser-Apotheke nachgezeichnet werden. M\u00fcller habe dabei die Doktorarbeit von Marion W\u00fchr als Grundlage genutzt; sie hatte sich mit den Apotheken im Erzstift K\u00f6ln auseinander gesetzt. \u201eSo waren die ganzen Originalquellen schon aufgearbeitet\u201c, erkl\u00e4rt er.\nDenen zufolge erteilte der Kurf\u00fcrst Joseph Clemens dem Apotheker Johann Anton Hittorf 1714 die Erlaubnis, eine neue Apotheke in Bonn zu er\u00f6ffnen. Das tat Hittorf am 12. Mai 1715 \u2013 er leistete daf\u00fcr vor dem Bonner Stadtrat einen B\u00fcrgerschwur und zahlte sechs Gulden. Er er\u00f6ffnete seine Apotheke in der Wenzelgasse 460.\nBereits im Oktober 1715 wurde Hittorf zum Hofapotheker ernannt. Das brachte einige Annehmlichkeiten mit sich: Als G\u00fcnstling des Hofes musste er ab 1716 keine Steuern mehr zahlen. Hittorf war jedoch kein Staatsbediensteter und erhielt vom Kurf\u00fcrsten keine Bezahlung f\u00fcr erbrachte Leistungen. Daher war die Hofapotheke auch nicht auf dem Schlossgel\u00e4nde angesiedelt, sondern wurde in der Stadt gef\u00fchrt.\n[ Die Beethovens wohnten Ende des 18. Jahrhunderts ebenfalls in der Wenzelgasse, in direkter Nachbarschaft zur Hofapotheke. So begann der erst 14-j\u00e4hrige Nikolaus Johann van Beethoven um 1790 eine Ausbildung unter dem damaligen Inhaber Johann Kemp. 1795 wurde Beethoven als Hilfsapotheker im Milit\u00e4rhospital eingesetzt. Kurz darauf erhielt er das Diplom eines \u201epharmacien de 3e classe\u201c. ]\nJohann van Beethoven folgte seinem \u00e4lteren Bruder Ludwig 1796 nach Wien und arbeitete dort in der Heilig-Geist-Apotheke. 1801 legte er an der Universit\u00e4t Wien sein Examen ab und f\u00fchrte ab 1808 seine eigene Offizin, die Apotheke \u201eZur Goldenen Krone\u201c in Linz. Das Gesch\u00e4ft lief ziemlich gut; 1817 gr\u00fcndete Beethoven eine weitere Apotheke und konnte sich zwei Jahre sp\u00e4ter einen Gutshof leisten. Seinen ber\u00fchmten Bruder beriet er nicht nur in pharmazeutischen Fragen, sondern auch vor Vertragsabschl\u00fcssen mit Musikverlegern.\nBonn fiel 1794 unter franz\u00f6sische Herrschaft. Damit verlor die Kurf\u00fcrsten-Apotheke zugleich ihre Hofprivilegien. Erst 1803 erhielt Beethovens Ausbilder Kemp eine Apothekenlizenz von der franz\u00f6sischen Besatzung.\nNach dem Tod Kemps \u00fcbernahm sein Gehilfe Peter Keller die Apotheke. Damit war Kemps Witwe nicht einverstanden. Es kam zu einem Streit vor Gericht, der schlie\u00dflich darin endete, dass die ehemalige Hofapotheke 1821 polizeilich versiegelt wurde. Erst 1825 erhielt Heinrich Blind, ein weiterer ehemaliger Apothekengehilfe von Kemp, die Genehmigung zur Wiederer\u00f6ffnung.\nIn den n\u00e4chsten Jahrzehnten wechselte die Apotheke mehrfach den Besitzer. 1888 zog sie um: Die Stadt und besonders die Verkehrsbedingungen hatten sich gewandelt; die Wenzelgasse war nicht mehr gesch\u00e4ftig genug. Neuer Standort wurde daher der etwas s\u00fcdlicher gelegene Kaiserplatz. Dort bezog die Apotheke das Haus Nummer 4 und wurde \u2013 angelehnt an die Adresse \u2013 in Kaiser-Apotheke umbenannt.\nAb 1934 f\u00fchrte Hans Rosskath die Apotheke. Trotz seiner herausgehobenen gesellschaftlichen Stellung als Apotheker trat er nie in die nationalsozialistische Partei ein. Im Gegenteil: Er versteckte w\u00e4hrend des Zweiten Weltkriegs etwa einen j\u00fcdischen Fabrikbesitzer, der so das Dritte Reich \u00fcberlebte. Rosskath geriet dabei selbst ins Visier der Nazis und wurde in Berlin inhaftiert. Vor dem Konzentrationslager konnten ihn aber Kameraden aus dem Ersten Weltkrieg bewahren: Sie erkl\u00e4rten ihn f\u00fcr \u201ekriegswichtig\u201c und verschafften ihm eine Zivilstelle im Reichsluftfahrtministerium.\nNach dem Zweiten Weltkrieg wurde die Kaiser-Apotheke zur Stammapotheke von Bonner Politikern und Mitarbeitern des Ausw\u00e4rtigen Amts, das nur 500 Meter von der Apotheke entfernt lag. Nach Rosskaths Tod im Jahr 1970 f\u00fchrte zun\u00e4chst der Ehemann seiner Tochter Martha die Apotheke, vier Jahre sp\u00e4ter \u00fcbernahm die Tochter selbst die Leitung. 1980 stellte sie M\u00fcller ein, an den sie die Apotheke schlie\u00dflich 1989 verkaufte.\nM\u00fcller gab der Kaiser-Apotheke ihren Schwerpunkt \u2013 alternative Heilmethoden. Dazu geh\u00f6rten zun\u00e4chst vor allem hom\u00f6opathische Mittel, sp\u00e4ter kam traditionelle chinesische Medizin hinzu. \u201eDas war eine logische Erg\u00e4nzung unserer Kompetenz\u201c, erkl\u00e4rt M\u00fcller. Auch er bildet in seiner Apotheke aus \u2013 genau wie zu Beethovens Zeiten. \u201eWir haben eine PKA ausgebildet. Und selbstverst\u00e4ndlich haben wir auch immer PTAs, die hier ihr Praktikum machen\u201c, sagt er.\nSeit etwa f\u00fcnf Jahren bleiben vermehrt Stadtf\u00fchrungen vor seiner Apotheke stehen: Das Interesse f\u00fcr Beethoven scheint zugenommen zu haben, vermutet M\u00fcller. \u201eZudem haben wir ein Bild vom Kurf\u00fcrsten im Schaufenster, das zieht auch Aufmerksamkeit auf sich\u201c, sagt er. In der Offizin gebe es immer noch einen M\u00f6rser aus der Zeit, in der Nikolaus Johann van Beethoven in der Apotheke gearbeitet habe. Der M\u00f6rser sei inzwischen allerdings nicht mehr in Gebrauch \u2013 daf\u00fcr sei er viel zu schwer und unhandlich, so M\u00fcller.", "language": null, "image": "https://www.apotheke-adhoc.de/fileadmin/user_upload_archive/content/redaktion/Fotos_Typo3/panorama/Kaiserapo/kaiserapo_1935_kaiserapo.jpg", "pagetype": "article", "links": ["https://www.facebook.com/apothekeadhoc/", "https://www.instagram.com/apothekeadhoc/", "https://www.linkedin.com/company/apotheke-adhoc/", "https://www.youtube.com/user/ApothekeAdhoc/videos", "/newsletter/newsletter-abonnieren/", "/rss/", "https://www.apo-karriere.de", "/gewinnspiele/", "/kontakt/", "/mediadaten/", "/nachrichten/", "#navigation_mobile", "https://www.apotheke-adhoc.de/nachrichten/", "/nachrichten/", "/nachrichten/e-rezept/", "/nachrichten/markt/", "/nachrichten/politik/", "/nachrichten/internationales/", "/nachrichten/pharmazie/", "/nachrichten/panorama/", "/nachrichten/apothekenpraxis/", "/nachrichten/pta-live/", "/nachrichten/adhoc24/", "/rubriken/", "/rubriken/apo-tipp/", "/rubriken/erkaeltungs-tipps/", "/rubriken/magen-darm-co/", "/rubriken/kinderwunsch-schwangerschaft-stillzeit/", "/rubriken/medizinisches-cannabis/", "/rubriken/hautsache-gesund-und-schoen/", "/mediathek/", "/branchennews/alle-branchennews/", "/branchennews/alle-branchennews/", "/branchennews/branchennews-veroeffentlichen/", "/podcasts/", "https://www.apothekentour.de/", "https://webinar.apotheke-adhoc.de", "/newsletter/newsletter-abonnieren/", "/rss/", "https://www.apo-karriere.de", "/gewinnspiele/", "/kontakt/", "/mediadaten/", "https://www.facebook.com/apothekeadhoc/", "https://www.instagram.com/apothekeadhoc/", "https://www.linkedin.com/company/apotheke-adhoc/", "https://www.youtube.com/user/ApothekeAdhoc/videos", "/nachrichten/", "/rubriken/", "/branchennews/alle-branchennews/", "/podcasts/", "https://www.apothekentour.de/", "https://webinar.apotheke-adhoc.de", "/mediathek/", "/nachrichten/e-rezept/", "/nachrichten/markt/", "/nachrichten/politik/", "/nachrichten/internationales/", "/nachrichten/pharmazie/", "/nachrichten/panorama/", "/nachrichten/apothekenpraxis/", "/nachrichten/pta-live/", "/nachrichten/adhoc24/", "/nachrichten/", "/nachrichten/", "/nachrichten/panorama/", "/nachrichten/detail/panorama/kaiser-apotheke-bonn-beethovens-ausbildungsapotheke/#detail-comments", "/cdn-cgi/l/email-protection#5e612d2b3c343b3d2a637e227e783c313a2763163f323231727b6e3a7b6e3f7b6e3a7b6e3f16373b2c7e3b37307e2d3b362c7e3b332e383b36323b302d293b2c2a3b2c7e1f2c2a37353b32647e7e362a2a2e2d647171292929703f2e312a363b353b733f3a36313d703a3b71303f3d362c373d362a3b30713a3b2a3f3732712e3f30312c3f333f71353f372d3b2c733f2e312a363b353b733c313030733c3b3b2a3631283b302d733f2b2d3c37323a2b30392d3f2e312a363b353b717e", "/nachrichten/detail/panorama/kaiser-apotheke-bonn-beethovens-ausbildungsapotheke/print.html", "/hinweis-an-die-redaktion/?kontakt%5BUrl%5D=https%3A%2F%2Fwww.apotheke-adhoc.de%2Fnachrichten%2Fdetail%2Fpanorama%2Fkaiser-apotheke-bonn-beethovens-ausbildungsapotheke%2F&cHash=79fc0c54997761d5a442b49882e228d6", "/nachrichten/detail/panorama/kaiser-apotheke-bonn-beethovens-ausbildungsapotheke/#detail-comments", "/fileadmin/user_upload_archive/content/redaktion/Fotos_Typo3/panorama/Kaiserapo/kaiserapo_1935_kaiserapo.jpg", "/fileadmin/user_upload_archive/content/redaktion/Fotos_Typo3/panorama/Kaiserapo/kaiserapo_beratung_kaiserapo.jpg", "/fileadmin/user_upload_archive/content/redaktion/Fotos_Typo3/panorama/Kaiserapo/kurfuerst_joseph_clemens_kaiserapo.jpg", "/fileadmin/user_upload_archive/content/redaktion/Fotos_Typo3/panorama/Kaiserapo/nikolaus_johann_van_beethoven_kaiserapo.jpg", "/fileadmin/user_upload_archive/content/redaktion/Fotos_Typo3/panorama/Kaiserapo/beethoven_bonn_M.E._pixelio_de.jpg", "/fileadmin/user_upload_archive/content/redaktion/Fotos_Typo3/panorama/Kaiserapo/Beethoven_wikipedia.jpg", "/fileadmin/user_upload_archive/content/redaktion/Fotos_Typo3/panorama/Kaiserapo/kaiserapo_kaiserplatz_1900_kaiserapo.jpg", "/fileadmin/user_upload_archive/content/redaktion/Fotos_Typo3/panorama/Kaiserapo/kaiserapo_anf20jh_02_kaiserapo.jpg", "/fileadmin/user_upload_archive/content/redaktion/Fotos_Typo3/panorama/Kaiserapo/kaiserapo_anf20jh_kaiserapo.jpg", "/fileadmin/user_upload_archive/content/redaktion/Fotos_Typo3/panorama/Kaiserapo/kaiserapo_kaiserapo.jpg", "/fileadmin/user_upload_archive/content/redaktion/Fotos_Typo3/panorama/Kaiserapo/kaiserapo_1958_kaiserapo.jpg", "/fileadmin/user_upload_archive/content/redaktion/Fotos_Typo3/panorama/Kaiserapo/kaiserapo_2015_kaiserapo.jpg", "/fileadmin/user_upload_archive/content/redaktion/Fotos_Typo3/panorama/Kaiserapo/kaiserapo_team_kaiserapo.jpg", null, "/datenschutz/", "/nachrichten/detail/apothekenpraxis/berlins-aelteste-apotheke-berlinapotheke-am-hackeschen-markt/", "/nachrichten/detail/apothekenpraxis/berlins-aelteste-apotheke-berlinapotheke-am-hackeschen-markt/", "/nachrichten/detail/panorama/thueringen-pilgerbalsam-fuer-luther-fans-apotheke-weimar-goethe/", "/nachrichten/detail/panorama/thueringen-pilgerbalsam-fuer-luther-fans-apotheke-weimar-goethe/", "/nachrichten/detail/panorama/dose-drama-dokumente-steinen-haefnet-apotheke-geschichte-gernot-roth-konzession/", "/nachrichten/detail/panorama/dose-drama-dokumente-steinen-haefnet-apotheke-geschichte-gernot-roth-konzession/", "/nachrichten/detail/apothekenpraxis/hof-und-residenzapotheke-kempten-der-trinker-der-abt-und-der-apotheker/", "/nachrichten/detail/apothekenpraxis/hof-und-residenzapotheke-kempten-der-trinker-der-abt-und-der-apotheker/", "/nachrichten/detail/politik/groesste-schliessungswelle-der-letzten-jahre/", "/nachrichten/detail/e-rezept/epa-pflege-dav-kennt-aufwand-nicht/", "/nachrichten/detail/pharmazie/fda-warnt-vor-semaglutid-salzen/", "/nachrichten/detail/panorama/die-gemeinde-hat-uns-regelrecht-rausgeekelt/", "/nachrichten/detail/panorama/krankenakte-anspruch-auf-gratiskopie/", "/nachrichten/detail/panorama/gericht-prueft-abgabe-von-pentobarbital/", null, "http://disqus.com/?ref_noscript", "/nachrichten/detail/markt/sanofi-will-otc-sparte-ausgliedern/", "/nachrichten/detail/markt/sanofi-will-otc-sparte-ausgliedern/", "/nachrichten/rubrik/newsrubrik/2/?cHash=fa456c6ca1f9d19bb09c3ac4527287c0", "/datenschutz/", "/rubriken/medizinisches-cannabis/", "/rubriken/apo-tipp/", "/rubriken/kinderwunsch-schwangerschaft-stillzeit/", "/nachrichten/detail/politik/deshalb-muss-lauterbach-entlassen-werden/", "/nachrichten/detail/politik/deshalb-muss-lauterbach-entlassen-werden/", "/nachrichten/rubrik/newsrubrik/1/?cHash=b63c4343c5649abe135b226670d25f46", "#rating-pane1", "#rating-pane2", "/nachrichten/detail/pharmazie/statine-koennen-autoimmunerkrankung-ausloesen/", "/nachrichten/detail/pharmazie/statine-koennen-autoimmunerkrankung-ausloesen/", "/nachrichten/detail/pharmazie/statine-koennen-autoimmunerkrankung-ausloesen/", "/nachrichten/detail/apothekenpraxis/neue-indikation-fuer-calcium-und-vitamin-d/", "/nachrichten/detail/apothekenpraxis/neue-indikation-fuer-calcium-und-vitamin-d/", "/nachrichten/detail/apothekenpraxis/neue-indikation-fuer-calcium-und-vitamin-d/", "/nachrichten/detail/apothekenpraxis/guertelrose-patienten-muessen-70-euro-zahlen/", "/nachrichten/detail/apothekenpraxis/guertelrose-patienten-muessen-70-euro-zahlen/", "/nachrichten/detail/apothekenpraxis/guertelrose-patienten-muessen-70-euro-zahlen/", "/nachrichten/detail/panorama/die-gemeinde-hat-uns-regelrecht-rausgeekelt/", "/nachrichten/detail/panorama/die-gemeinde-hat-uns-regelrecht-rausgeekelt/", "/nachrichten/detail/panorama/die-gemeinde-hat-uns-regelrecht-rausgeekelt/", "/rubriken/detail/apo-tipp/btm-rezept-stempel-muss-rot-sein/", "/rubriken/detail/apo-tipp/btm-rezept-stempel-muss-rot-sein/", "/rubriken/detail/apo-tipp/btm-rezept-stempel-muss-rot-sein/", "/nachrichten/detail/pharmazie/kein-fencheltee-fuer-babys/", "/nachrichten/detail/pharmazie/kein-fencheltee-fuer-babys/", "/nachrichten/detail/pharmazie/kein-fencheltee-fuer-babys/", "/nachrichten/detail/politik/tarifverhandlungen-noch-keine-einigung/", "/nachrichten/detail/politik/tarifverhandlungen-noch-keine-einigung/", "/nachrichten/detail/politik/tarifverhandlungen-noch-keine-einigung/", "/nachrichten/detail/politik/honorarreform-wer-profitiert-wirklich/", "/nachrichten/detail/politik/honorarreform-wer-profitiert-wirklich/", "/nachrichten/detail/politik/honorarreform-wer-profitiert-wirklich/", "/nachrichten/detail/markt/nasenspray-apotheken-gehen-leer-aus-docmorris-kann-liefern/", "/nachrichten/detail/markt/nasenspray-apotheken-gehen-leer-aus-docmorris-kann-liefern/", "/nachrichten/detail/markt/nasenspray-apotheken-gehen-leer-aus-docmorris-kann-liefern/", "/nachrichten/detail/apothekenpraxis/guertelrose-patienten-muessen-70-euro-zahlen/", "/nachrichten/detail/apothekenpraxis/guertelrose-patienten-muessen-70-euro-zahlen/", "/nachrichten/detail/apothekenpraxis/guertelrose-patienten-muessen-70-euro-zahlen/", "/nachrichten/detail/politik/bild-zeitung-lauterbach-blickt-entspannt-auf-wintersaison/", "/nachrichten/detail/politik/bild-zeitung-lauterbach-blickt-entspannt-auf-wintersaison/", "/nachrichten/detail/politik/bild-zeitung-lauterbach-blickt-entspannt-auf-wintersaison/", "/nachrichten/detail/politik/protestmonat-finale-vor-der-semperoper/", "/nachrichten/detail/politik/protestmonat-finale-vor-der-semperoper/", "/nachrichten/detail/politik/protestmonat-finale-vor-der-semperoper/", "/", "https://www.apotheke-adhoc.de/nachrichten/", "/impressum/", "/jobs/", "/datenschutz/", "/agb/", "/netiquette/", "https://www.facebook.com/apothekeadhoc/", "https://www.instagram.com/apothekeadhoc/", "https://www.linkedin.com/company/apotheke-adhoc/", "https://www.youtube.com/user/ApothekeAdhoc/videos"]}