{"title": "Umfrage zur Corona-Impfung zeigt: Viele Allergiker f\u00fchlen sich schlecht informiert", "author": "Super User", "url": null, "hostname": null, "description": "Die Deutsche Haut- und Allergiehilfe e.V. setzt sich seit 1984 f\u00fcr die Belange von Menschen mit chronischen Hauterkrankungen und Allergien ein. Die gemeinn\u00fctzige Initiative wurde von betroffenen Patienten und behandelnden \u00c4rzten konzipiert und gemeinsam gegr\u00fcndet.", "sitename": "Deutsche Haut- und Allergiehilfe e.V.", "date": "2023-09-18", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Bonn, 08.03.21 Die allgemeinen Impfempfehlungen der STIKO1 gelten in der Regel auch f\u00fcr Allergiker, denn die zugelassenen Impfstoffe l\u00f6sen nur selten allergische Reaktionen aus. Das gilt auch f\u00fcr die Corona-Impfung. Doch wie gehen Allergiker mit den \u2013 vereinzelten \u2013 Meldungen \u00fcber allergische Reaktionen auf Corona-Impfstoffe um? Wie bewerten sie das Informationsangebot zu diesem Thema? Die Deutsche Haut- und Allergiehilfe e.V. ist dem in einer Online-Umfrage2 nachgegangen.\nCorona-Viren, Mutationen, mRNA-Impfstoffe, Herdenimmunit\u00e4t \u2026 selten wurden die Nachrichten derart von medizinischen Fachbegriffen beherrscht wie in den vergangenen Monaten. Das Bed\u00fcrfnis nach Informationen ist gro\u00df, das Informationsangebot jedoch nahezu un\u00fcberschaubar und von unterschiedlicher Qualit\u00e4t. Das spiegelt sich in den Ergebnissen der aktuellen Umfrage der DHA e.V. wider: Werden allgemeine Informationen zur Corona-Impfung von 62 Prozent der Befragten als sehr gut (7%), gut (23%) oder wenigstens ausreichend (32%) bezeichnet, so schneiden Ausk\u00fcnfte speziell f\u00fcr Allergiker deutlich schlechter ab. Nur 40 Prozent der Befragten f\u00fchlen sich sehr gut (3%), gut (13%) oder ausreichend (25%) informiert. 60 Prozent sind unzufrieden mit dem, was an Informationen f\u00fcr Allergiker zur Verf\u00fcgung steht; die meisten von ihnen (76 Prozent) finden, es gebe schlicht zu wenige.\nImpfbereitschaft insgesamt hoch\nDennoch sind 83 Prozent der Befragten der Impfung gegen\u00fcber offen: 4 Prozent sind zum Umfragezeitpunkt bereits geimpft. 44 Prozent m\u00f6chten sich so bald wie m\u00f6glich impfen lassen, 35 Prozent etwas sp\u00e4ter, wenn die Erfahrungen mit der Impfung weiterhin positiv sind. Keiner der Umfrageteilnehmer lehnt Impfungen grunds\u00e4tzlich ab, viele haben jedoch eine gewisse Sorge vor Nebenwirkungen, insbesondere vor einer allergischen Reaktion. Offensichtlich haben entsprechende Meldungen bei manchen Allergikern zur Verunsicherung beigetragen.\nGewisse Verunsicherung\nSo geben 18 Prozent der Befragten an, dass solche Nachrichten einen Einfluss auf ihre Impfbereitschaft haben k\u00f6nnten. Knapp die H\u00e4lfte (47%) sp\u00fcrt zwar eine gewisse Verunsicherung, l\u00e4sst sich dadurch aber nicht von der Impfung abbringen oder will vor dem Impftermin R\u00fccksprache mit dem Arzt halten. Ein F\u00fcnftel der Befragten nimmt die Meldungen \u00fcber Allergien im Zusammenhang mit der Impfung gelassen zur Kenntnis. \u201eHier zeigt sich ganz klar: Gute Kommunikation ist alles\u201c, bemerkt Erhard Hackler, gesch\u00e4ftsf\u00fchrender Vorstand der Deutschen Haut- und Allergiehilfe e.V. \u201eMedien, Beh\u00f6rden, \u00c4rzte und auch wir Patientenorganisationen erreichen schon viele, aber offensichtlich nicht alle Allergiker so, wie wir uns das w\u00fcnschen. Dabei ist es wichtig zu vermitteln, dass allergische Reaktionen auf Impfungen ausgesprochen selten vorkommen, obwohl allein in Deutschland rund 30 Millionen Menschen an einer allergischen Erkrankung leiden. In den allermeisten F\u00e4llen gen\u00fcgt ein kl\u00e4rendes Gespr\u00e4ch mit dem Arzt, um Sorgen abzubauen.\u201c\nFakten und Tipps f\u00fcr Allergiker\nStudien zufolge liegen die Zahlen schwerer allergischer Reaktionen auf Impfungen im Allgemeinen bei 1-300 F\u00e4llen pro einer Million Impfungen. Bis zum 15. Februar 2021 wurden laut Bloomberg weltweit mehr als 173,3 Millionen Impfstoffdosen gegen das Coronavirus verabreicht. In wenigen Einzelf\u00e4llen sind allergische Reaktionen gegen den Impfstoff aufgetreten. Patienten mit einer anaphylaktischen Reaktion in der Vorgeschichte sollten daher vorsichtshalber vor dem Impftermin mit ihrem behandelnden Arzt sprechen, etwa \u00fcber die M\u00f6glichkeit einer prophylaktischen Einnahme eines antiallergischen Medikaments. In den Impfzentren sollte Personal mit Erfahrung in der Behandlung anaphylaktischer Reaktionen anwesend sein und die daf\u00fcr notwendigen Medikamente stets bereitstehen. Im Fall einer allergischen Reaktion auf die erste Impfung darf die zweite nicht erfolgen. Patienten mit einer nachgewiesenen Allergie gegen Polyethylenglykol (PEG) d\u00fcrfen keinen Impfstoff mit diesem Zusatzstoff erhalten. PEG wird derzeit als die Substanz angesehen, die f\u00fcr die anaphylaktischen Reaktionen verantwortlich ist. Die Untersuchungen dazu sind zum jetzigen Zeitpunkt noch nicht abgeschlossen.\n- 1 St\u00e4ndige Impfkommission des Robert Koch-Instituts\n- 2 Die Umfrage wurde im Februar 2021 online \u00fcber das Umfragetool Surveymonkey durchgef\u00fchrt. Abh\u00e4ngig von den Fragen haben 142 bis 149 Personen mit Allergien, Hauterkrankungen bzw. generellem Interesse an diesen Themen teilgenommen. Die folgenden atopischen Erkrankungen werden angegeben: Neurodermitis (65%), Pollenallergie (58%), Hausstaubmilbenallergie (47%), Nahrungsmittelallergie (41%), Allergisches Asthma (39%), Kontaktallergie (37%), Tierhaarallergie (37%), Medikamentenallergie (26%), Allergische Rhinitis (25%). 14% geben an, mindestens einmal einen Allergieschock erlitten zu haben. Die Umfrage ist nicht repr\u00e4sentativ f\u00fcr die Gesamtbev\u00f6lkerung.\nQuellen\n- statista.com -\n[Coronavirus - Impfungen nach L\u00e4ndern weltweit 2021 | Statista](https://de.statista.com/statistik/daten/studie/1195157/umfrage/impfungen-gegen-das-coronavirus-nach-laendern-weltweit/)\n- Stellungnahme des \u00c4rzteverbands Deutscher Allergologen, Dezember 2020\n[https://aeda.de/uploads/media/Stellungnahme_DeutscheAllergie-Gesellschaften_zu_Anaphylaxie_auf_Biontech_COVID_Impfstoff_PM_22_12_2020_online.pdf](https://aeda.de/uploads/media/Stellungnahme_DeutscheAllergie-Gesellschaften_zu_Anaphylaxie_auf_Biontech_COVID_Impfstoff_PM_22_12_2020_online.pdf)\n- Europ\u00e4ische Stiftung f\u00fcr Allergieforschung (ECARF)\n[https://www.ecarf.org/corona-impfung-auch-bei-menschen-mit-schweren-allergien-moeglich/](https://www.ecarf.org/corona-impfung-auch-bei-menschen-mit-schweren-allergien-moeglich/)\n- Deutsche Gesellschaft f\u00fcr Allergologie und klinische Immunologie e.V.\n[https://dgaki.de/wp-content/uploads/2021/01/Impf_info_A4_web_neu.pdf](https://dgaki.de/wp-content/uploads/2021/01/Impf_info_A4_web_neu.pdf)\n- Paul-Ehrlich-Institut: Positionen zur Coronaimpfung bei Allergikerinnen und Allergikern\n[https://www.pei.de/DE/newsroom/positionen/covid-19-impfstoffe/stellungnahme-allergiker.html;jsessionid=00BE6B15B1AE48040BF5C8EC41788358.intranet211?nn=170928](https://www.pei.de/DE/newsroom/positionen/covid-19-impfstoffe/stellungnahme-allergiker.html;jsessionid=00BE6B15B1AE48040BF5C8EC41788358.intranet211?nn=170928)", "language": null, "image": null, "pagetype": null, "links": ["javascript:void(0)", "/themen", "/themen/hautpflege", "/themen/allergien", "/themen/neurodermitis", "/themen/psoriasis", "/themen/chronisches-handekzem", "/themen/haut-und-sonne", "/blog", "/blog/hauterkrankungen", "/blog/hautpflege", "/blog/allergien", "/blog/atemwegserkrankungen", "/blog/praevention", "/blog/patienteninformation", "/service/infomaterial", "/service/infomaterial", "/service/infoblaetter", "/service/empfehlungssiegel", "/service/links-adressen", "/service/glossar", "/ueber-uns", "/ueber-uns", "/ueber-uns/mitgliederzeitschrift", "/ueber-uns/ihre-spende", "/ueber-uns/partner-foerderer", "/presse/aktuelle-pressemitteilungen", "/presse/aktuelle-pressemitteilungen", "/impressum", "/datenschutz", "/suche", "tel:0228 36791-0", "mailto:info@dha-allergien.de", "https://www.haut-und-allergiehilfe.de/", "/themen", "/themen/hautpflege", "/themen/allergien", "/themen/neurodermitis", "/themen/psoriasis", "/themen/chronisches-handekzem", "/themen/haut-und-sonne", "/blog", "/blog/hauterkrankungen", "/blog/hautpflege", "/blog/allergien", "/blog/atemwegserkrankungen", "/blog/praevention", "/blog/patienteninformation", "/service/infomaterial", "/service/infomaterial", "/service/infoblaetter", "/service/empfehlungssiegel", "/service/links-adressen", "/service/glossar", "/ueber-uns", "/ueber-uns", "/ueber-uns/mitgliederzeitschrift", "/ueber-uns/ihre-spende", "/ueber-uns/partner-foerderer", "/presse/aktuelle-pressemitteilungen", "/presse/aktuelle-pressemitteilungen", "/impressum", "/datenschutz", "/suche", "https://www.haut-und-allergiehilfe.de/", "/themen", "/themen/hautpflege", "/themen/allergien", "/themen/neurodermitis", "/themen/psoriasis", "/themen/chronisches-handekzem", "/themen/haut-und-sonne", "/blog", "/blog/hauterkrankungen", "/blog/hautpflege", "/blog/allergien", "/blog/atemwegserkrankungen", "/blog/praevention", "/blog/patienteninformation", "/service/infomaterial", "/service/infomaterial", "/service/infoblaetter", "/service/empfehlungssiegel", "/service/links-adressen", "/service/glossar", "/ueber-uns", "/ueber-uns", "/ueber-uns/mitgliederzeitschrift", "/ueber-uns/ihre-spende", "/ueber-uns/partner-foerderer", "/presse/aktuelle-pressemitteilungen", "/presse/aktuelle-pressemitteilungen", "/impressum", "/datenschutz", "/suche", "/", "/presse/aktuelle-pressemitteilungen", "/presse/aktuelle-pressemitteilungen", "/presse/aktuelle-pressemitteilungen/90-umfrage-zur-corona-impfung?tmpl=component&print=1", "/component/mailto/?tmpl=component&template=tpl_jdseattle&link=caf4cc6469f24d4b548e12c6108a62623cf6f152", "https://de.statista.com/statistik/daten/studie/1195157/umfrage/impfungen-gegen-das-coronavirus-nach-laendern-weltweit/", "https://aeda.de/uploads/media/Stellungnahme_DeutscheAllergie-Gesellschaften_zu_Anaphylaxie_auf_Biontech_COVID_Impfstoff_PM_22_12_2020_online.pdf", "https://aeda.de/uploads/media/Stellungnahme_DeutscheAllergie-Gesellschaften_zu_Anaphylaxie_auf_Biontech_COVID_Impfstoff_PM_22_12_2020_online.pdf", "https://www.ecarf.org/corona-impfung-auch-bei-menschen-mit-schweren-allergien-moeglich/", "https://www.ecarf.org/corona-impfung-auch-bei-menschen-mit-schweren-allergien-moeglich/", "https://dgaki.de/wp-content/uploads/2021/01/Impf_info_A4_web_neu.pdf", "https://dgaki.de/wp-content/uploads/2021/01/Impf_info_A4_web_neu.pdf", "https://www.pei.de/DE/newsroom/positionen/covid-19-impfstoffe/stellungnahme-allergiker.html;jsessionid=00BE6B15B1AE48040BF5C8EC41788358.intranet211?nn=170928", "https://www.pei.de/DE/newsroom/positionen/covid-19-impfstoffe/stellungnahme-allergiker.html;jsessionid=00BE6B15B1AE48040BF5C8EC41788358.intranet211?nn=170928", "mailto:dung@dha-allergien.de", "/service/infomaterial", "/service/infomaterial", "/service/infomaterial", "/service/infomaterial", "/service/infomaterial", "/service/infomaterial", "/service/infomaterial", "/service/infomaterial", "/service/infomaterial", "/ueber-uns/mitgliederzeitschrift", "/ueber-uns/mitgliederzeitschrift", "/downloads/mediadaten/mediadaten_hua2023.pdf", "/ueber-uns/ihre-spende", "/component/tags/tag/ernaehrung", "/schlagwoerter/fliessschnupfen", "/schlagwoerter/allergierisiko", "/schlagwoerter/gesundheitsinformationen", "/schlagwoerter/neurodermitis", "/schlagwoerter/hautpflege", "/schlagwoerter/hautschutz", "/schlagwoerter/kinder", "/schlagwoerter/allergievorbeugung", "/schlagwoerter/allergien", "/component/tags/tag/allergene", "/schlagwoerter/juckreiz", "/schlagwoerter/hauterkrankungen", "/component/tags/tag/immunsystem", "/schlagwoerter/ekzembildung", "/newsletter-anmeldung", "/newsletter-anmeldung", "/presse/aktuelle-pressemitteilungen/181-ausgewogene-ernaehrung-ist-das-a-und-o", "/presse/aktuelle-pressemitteilungen/172-prurigo-nodularis-knoten-die-unter-die-haut-gehen", "/presse/aktuelle-pressemitteilungen/171-grosse-herausforderung-fuer-eltern-und-kinder", "/presse/aktuelle-pressemitteilungen/159-mit-dem-fruehling-kommen-die-allergien", "/presse/aktuelle-pressemitteilungen/158-juckreiz-bei-neurodermitis-nachhaltig-lindern", "https://twitter.com/DHA_EV", "/ueber-uns", "/impressum", "/datenschutz", "https://www.haut-und-allergiehilfe.de/presse/aktuelle-pressemitteilungen/90-umfrage-zur-corona-impfung?rCH=2", "https://www.haut-und-allergiehilfe.de/presse/aktuelle-pressemitteilungen/90-umfrage-zur-corona-impfung?rCH=-2", "/datenschutz"]}