{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://www.ssoar.info/ssoar/bitstream/handle/document/83376/ssoar-2022-Entwicklung_der_Menschenrechtssituation_in_Deutschland.pdf?sequence=1&isAllowed=y&lnkname=ssoar-2022-Entwicklung_der_Menschenrechtssituation_in_Deutschland.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "id": "PDF", "license": "PDF", "body": "PDF", "comments": "PDF", "commentsbody": "PDF", "raw_text": "PDF", "text": "www.ssoar.info\nEntwicklung der Menschenrechtssituation in\nDeutschland Juli 2021 - Juni 2022: Bericht an den\nDeutschen Bundestag gem\u00e4\u00df \u00a7 2 Absatz 5 DIMRG\nVer\u00f6ffentlichungsversion / Published Version\nT\u00e4tigkeitsbericht, Jahresbericht / annual report\nEmpfohlene Zitierung / Suggested Citation:\nDeutsches Institut f\u00fcr Menschenrechte. (2022). Entwicklung der Menschenrechtssituation in Deutschland Juli 2021 -\nJuni 2022: Bericht an den Deutschen Bundestag gem\u00e4\u00df \u00a7 2 Absatz 5 DIMRG.  (Menschenrechtsbericht, 2021/2022).\nBerlin. https://nbn-resolving.org/urn:nbn:de:0168-ssoar-83376-7\nNutzungsbedingungen:\nDieser Text wird unter einer CC BY-NC-ND Lizenz\n(Namensnennung-Nicht-kommerziell-Keine Bearbeitung) zur\nVerf\u00fcgung gestellt. N\u00e4here Ausk\u00fcnfte zu den CC-Lizenzen finden\nSie hier:\nhttps://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/deed.deTerms of use:\nThis document is made available under a CC BY-NC-ND Licence\n(Attribution-Non Comercial-NoDerivatives). For more Information\nsee:\nhttps://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0\nEntwicklung der  \nMenschenrechtssituation  \nin Deutschland\nJuli 2021 \u2013 Juni 2022\nBericht an den Deutschen Bundestag  \ngem\u00e4\u00df \u00a7 2 Absatz 5 DIMRGDas Institut\nDas Deutsche Institut f\u00fcr Menschenrechte ist die \nunabh\u00e4ngige Nationale Menschenrechtsinstitu -\ntion Deutschlands (\u00a7\u20091 DIMR-Gesetz). Es ist ge -\nm\u00e4\u00df den Pariser Prinzipien der Vereinten Natio -\nnen akkreditiert (A-Status). Zu den Aufgaben des \nInstituts geh\u00f6ren Politikberatung, Menschen -\nrechtsbildung, Information und Dokumentation, \nanwendungs  orientierte Forschung zu menschen -\nrechtlichen Themen sowie die Zusammenarbeit \nmit inter  nationalen Organisationen. Das Institut \nwird vom Deutschen Bundestag finanziert. Es ist zu -\ndem mit dem Monitoring der Umsetzung der UN-\nBehinderten  rechts  konvention und der UN-Kinder -\nrechtskonvention betraut worden und hat hierf\u00fcr \nentsprechende Monitoring-Stellen eingerichtet.Redaktion\nDr. Claudia Engelmann, stellvertretende Leitung \nder Abteilung Menschenrechtspolitik Inland/  \nEuropa, Deutsches Institut f\u00fcr Menschenrechte\nMitwirkung\nNele Allenberg, Marc-Philipp Antoine, Dr. Sabine \nBernot, Dr. Claudia Engelmann, Nina Eschke,  \nSophie F unke, Bettina Hildebrand, Kerstin Krell, \nDavid Kroen, Dr. Susann Kroworsch, Matthias \nLei\u00df, Peter Litschke, Dr. Claudia Mahler, Daniela \nMarquordt, Franca Maurer, Mar\u00eda Jos\u00e9 Ort\u00fazar \nEscudero, Dr. Sandra Reitz, Prof. Dr. Beate Rudolf, \nDr. Britta Schlegel, Dr. Miriam Schroer-Hippel,  \nMichael WindfuhrEntwicklung der  \nMenschenrechtssituation  \nin Deutschland\nJuli 2021 \u2013 Juni 2022\nBericht an den Deutschen Bundestag  \ngem\u00e4\u00df \u00a7 2 Absatz 5 DIMRGVorwort\nDies ist der siebte Bericht \u00fcber die Entwicklung der \nMenschenrechtssituation in Deutschland, den das \nDeutsche Institut f\u00fcr Menschenrechte (\u201eInstitut\u201c) \nj\u00e4hrlich dem Bundestag vorlegt. Der Bericht befasst \nsich in diesem Jahr vertieft mit dem Recht auf  \nBildung von Kindern und Jugendlichen mit Behinde -\nrungen. Wir analysieren die Frage, wie und mit wel -\nchem Instrumentarium Deutschland ein inklusives \nSchulsystem f\u00fcr alle schaffen kann. Denn dazu  \nverpflichtet die UN-Behindertenrechtskonvention.  \nHier sehen wir Bund und L\u00e4nder gemeinsam in der \nPflicht. Dar\u00fcber hinaus greift der Bericht f\u00fcnf weite -\nre Themen auf, die im Berichtszeitraum (01. Juli \n2021\u201330. Juni 2022) von hoher menschenrechtli -\ncher Relevanz waren. Dabei stellen wir einerseits \nEntwicklungen in diesen Themenfeldern dar, ande -\nrerseits bewerten wir wichtige politische und ge -\nsetzgeberische Ma\u00dfnahmen menschenrechtlich \nund formulieren Empfehlungen.\nF\u00fcr den Bericht hat das Institut \u00f6ffentlich verf\u00fcgbare \nStatistiken, Dokumente und Studien, darunter auch \nDrucksachen des Deutschen Bundestages, sowie \nMedienberichte ausgewertet. Bei den Bewertungen \nund Empfehlungen baut der Bericht auf Studien des \nDeutschen Instituts f\u00fcr Menschenrechte auf.\nDas Berichtsjahr war von drei teilweise miteinander \nverbundenen Krisen gepr\u00e4gt: dem Fortbestehen der \nCoronapandemie, dem Angriffskrieg Russlands ge -\ngen die Ukraine und dem fortschreitenden Klima -\nwandel mit seinen gravierenden Folgen. Aus \nmenschenrechtlicher Perspektive seien in Bezug auf \ndie Pandemie die Debatte um eine einrichtungsbe -\nzogene Impfpflicht im Dezember 2021 sowie um die \nFortf\u00fchrung von Schutzma\u00dfnahmen seit dem Fr\u00fch -\njahr 2022 hervorgehoben. Bei Letzterer ist der politi -\nsche Wille zu begr\u00fc\u00dfen, Schulschlie\u00dfungen zu \nvermeiden und so das Recht von Kindern auf schuli -\nsche Bildung uneingeschr\u00e4nkt zu verwirklichen. Hin -\nsichtlich des propagierten Paradigmenwechsels in \nder Coronapolitik hin zu mehr Eigenverantwortung \nist hingegen daran zu erinnern, dass besonders ge -\nf\u00e4hrdete Menschen auf den Schutz durch andere  \nangewiesen sind, um ihr Recht auf Teilhabe am ge -\nsellschaftlichen Leben wahrnehmen zu k\u00f6nnen.Sofort nach Beginn des russischen Angriffs auf die \nUkraine zeigte sich auch in Deutschland eine Welle \nder Hilfsbereitschaft f\u00fcr die aus der Ukraine flie -\nhenden Menschen. Das gro\u00dfe Engagement der  \n(Zivil-)Gesellschaft war und ist ein ermutigender \nAusdruck menschenrechtlicher Solidarit\u00e4t. Gerade \nauch im Hinblick auf m\u00f6glicherweise erheblich  \nsteigende Fl\u00fcchtlingszahlen im bevorstehenden \nWinter braucht es ein klares politisches Bekenntnis,  \nweiterhin solidarisch zu bleiben, und es braucht  \nfinanzielle Unterst\u00fctzung der Kommunen f\u00fcr die \nAufnahme von Fl\u00fcchtlingen. Die Reaktion der  \nEurop\u00e4ischen Union, die Richtlinie zum vor\u00fcber -\ngehenden Schutz anzuwenden, erm\u00f6glicht den \nGefl\u00fcchteten bislang unter anderem die sofortige \nArbeitsaufnahme, ihren Kindern den unverz\u00fcglichen \nSchulbesuch und als Folge schnelle Integration.  \nWir erwarten, dass dies fortgesetzt wird, und wir \nhoffen, dass diese positive Erfahrung k\u00fcnftig auch \nf\u00fcr die Aufnahme von Kriegsfl\u00fcchtlingen aus ande -\nren Staaten genutzt wird.\nAuch f\u00fcr Deutschland wirkt sich der Krieg auf die \nEnergieversorgung aus, als Folge von gemeinschaftli -\nchen Sanktionen gegen Russland und russischen \nLieferstopps. Das Bem\u00fchen der Bundesregierung, \ndie Versorgung der Menschen und der Wirtschaft \nmit Energie sicherzustellen, ist auch menschenrecht -\nlich geboten. Zugleich ist zu verhindern, dass die \nMa\u00dfnahmen die notwendige Energiewende konter -\nkarieren. Ohne entschiedenes Engagement zur Re -\nduktion von Treibhausgasen wird der Klimawandel in \nForm von \u00fcberm\u00e4\u00dfiger Hitze, D\u00fcrre oder Fluten vor -\nanschreiten, mit weitreichenden Auswirkungen auf \ndie Menschenrechte weltweit, aber auch in Deutsch -\nland. Hier sind schwierige Fragen der Ausgestaltung, \nPriorisierung und Reihung von Ma\u00dfnahmen zu ent -\nscheiden. Aus menschenrechtlicher Perspektive ist \ndabei zu betonen: Die besonders betroffenen Men -\nschen, also insbesondere einkommensarme Men -\nschen, sind vorrangig in den Blick zu nehmen. Und \nbei der Frage der Finanzierung von Ma\u00dfnahmen zum \nelementaren Schutz von Menschen hat der Staat \n\u201ealle verf\u00fcgbaren Mittel\u201c einzusetzen. Das bedeutet \nauch, neue Einnahmequellen zu erschlie\u00dfen, wenn \ndie vorhandenen nicht ausreichen.Das Institut wird die Entwicklungen in diesen drei \nBereichen weiterhin beobachten. Wir hoffen, dass \nBund und L\u00e4nder die Impulse aus dem vorliegenden Bericht aufgreifen und so dazu beitragen, dass \nDeutschland die Menschenrechte sch\u00fctzt und f\u00f6r -\ndert, im Inneren wie in seiner Politik nach au\u00dfen.\nDer Bericht\nDas Deutsche Institut f\u00fcr Menschenrechte legt dem Deutschen Bundestag gem\u00e4\u00df \u00a7 2 Abs. 5 DIMRG  \n(Gesetz \u00fcber die Rechtsstellung und Aufgaben des Deutschen Instituts f\u00fcr Menschenrechte vom  \n16.07.2015) j\u00e4hrlich einen Bericht \u00fcber die Entwicklung der Menschenrechtssituation in Deutschland  \nvor.\nMit der Anforderung eines j\u00e4hrlichen Berichts \u00fcber die Entwicklung der Menschenrechtssituation in  \nDeutschland haben der Deutsche Bundestag und der Bundesrat unterstrichen: Die Menschenrechte  \naller Menschen in Deutschland zu achten und zu verwirklichen, ist eine dauerhafte und sich immer  \nwieder neu stellende Aufgabe f\u00fcr alle Staatsgewalt. Deshalb verlangt das Grundgesetz, regelm\u00e4\u00dfig die \nmenschenrechtlichen Auswirkungen von Gesetzen zu \u00fcberpr\u00fcfen und gegebenenfalls durch Gesetz  \noder \u00c4nderung der Verwaltungspraxis nachzusteuern. Zudem k\u00f6nnen durch politische und gesellschaft -\nliche Ver\u00e4nderungen, internationale und innerstaatliche Entwicklungen sowie wissenschaftlichen und \ntechnischen Fortschritt neue Bedrohungen f\u00fcr die Menschenrechte entstehen. Diese m\u00fcssen erkannt \nund L\u00f6sungen am Ma\u00dfstab der Menschenrechte entwickelt werden. Zu beidem \u2013 menschenrechtliche \nEvaluierung von Gesetzen und Erkennen neuer menschenrechtlicher Gef\u00e4hrdungslagen als Grundlage \nf\u00fcr politische Gestaltung \u2013 soll der vorliegende Bericht beitragen.\nDie Menschenrechte bilden in Deutschland den zentralen verbindlichen Referenzrahmen f\u00fcr die Ge -\nstaltung unseres Gemeinwesens. Das gebietet das Grundgesetz, und das wird auch in der politischen \nWirklichkeit anerkannt. Der Bericht des Instituts soll dazu beitragen, dass die Menschenrechte aller \nMenschen hierzulande tats\u00e4chlich beachtet und verwirklicht werden. Dazu muss er beleuchten, welche \nAuswirkungen gesetzliche Regelungen, gerade auch in ihrer Anwendung, haben und wie sich andere  \nPolitikma\u00dfnahmen auswirken. Nur so l\u00e4sst sich erkennen, wo gegebenenfalls Handlungsbedarf be -\nsteht. Deshalb sieht das Gesetz vor, dass der Deutsche Bundestag zu dem Bericht des Instituts Stellung  \nnehmen soll. Die menschenrechtliche Berichterstattung nach \u00a7 2 Abs. 5 DIMRG ist also Ausdruck einer \nselbstkritischen Grundhaltung und damit des rechtsstaatlichen Selbstverst\u00e4ndnisses des Parlaments.\nMit der Mandatierung des Deutschen Instituts f\u00fcr Menschenrechte haben Bundestag und Bundesrat  \ndie internationale Einbindung des Menschenrechtsschutzes in Deutschland bekr\u00e4ftigt. Als Nationale  \nMenschenrechtsinstitution Deutschlands gem\u00e4\u00df den Pariser Prinzipien der Vereinen Nationen hat das \nInstitut die Aufgabe, eine Br\u00fccke zwischen den nationalen und internationalen Menschenrechtsgaran -\ntien zu schlagen. Die internationale Einbindung des Menschenrechtsschutzes in Deutschland schl\u00e4gt \nsich ferner darin nieder, dass \u00fcber die Entwicklung der Menschenrechtssituation in Deutschland sinn -\nvoll nur berichtet werden kann, wenn auch die Empfehlungen internationaler Menschenrechtsgremien \nerfasst werden, die die Menschenrechtssituation in Deutschland aus der Perspektive des jeweiligen  \nMenschenrechtsvertrages beleuchten. Diesen Aspekt nimmt der Bericht auf. Dar\u00fcber hinaus werden in \njedem Bericht Themen untersucht, die im Berichtszeitraum von menschenrechtlicher Bedeutung waren. \n\u00dcber die Zeit ergeben die Berichte so ein Gesamtbild der Menschenrechtssituation in Deutschland.Berlin, im Dezember 2022\nProfessorin Dr. Beate Rudolf \nDirektorin Michael Windfuhr\nStellv. DirektorSeite ohne InhaltInhalt\nKurzfassung  11\n1  Inklusive Bildung f\u00fcr Kinder und Jugendliche  \nmit Behinderungen \u2013 Bundeszust\u00e4ndigkeit st\u00e4rken  21\n1.1 Einleitung  23\n1.2 Das Recht auf inklusive Bildung  25\n1.2.1  Menschenrechtliche Grundlagen  25\n1.2.2  Kritik an Deutschland durch den UN-Ausschuss UN-BRK  31\n1.2.3  Das Recht auf Bildung im Grundgesetz  32\n1.2.4  Zwischenfazit  35\n1.3 Inklusion in Deutschlands Schulen  35\n1.3.1  I nklusive Bildung: Rechtliche Verankerung und  \nfehlender politischer Wille  35\n1.3.2  Erkenntnisse aus der Bildungswissenschaft  37\n1.3.3  Entwicklung der Exklusionsquote  38\n1.3.4   Auswirkungen auf die diskriminierungsfreie  \nUmsetzung des Rechts auf Bildung und Bef\u00f6rderung  \nvon Exklusionsketten  41\n1.3.5  Zwischenfazit  43\n1.4 St\u00e4rkung der Kooperationsm\u00f6glichkeiten zwischen Bund  \nund L\u00e4ndern zur Umsetzung eines inklusiven Schulsystems  43\n1.4.1   Erweiterung der verfassungsrechtlichen  \nKooperationsm\u00f6glichkeiten  45\n1.4.2  Bildungsstaatsvertrag zwischen Bund und L\u00e4ndern  50\n1.4.3  Zwischenfazit  51Erfahrungen aus der Praxis   29\nI:  Besuch einer inklusiven Schule ist mit hohem Aufwand  \nverbunden   30\nII:  Aufgrund \u00e4u\u00dferer Behinderungen wird keine inklusive  \nSchule gefunden   31\nIII:  Eltern stimmen dem Besuch einer F\u00f6rderschule zu \u2013  \nohne ausreichende Informationen erhalten zu haben   34\nIV:  Lehrkr\u00e4fte der allgemeinbildenden Schule legen  \nWechsel auf F\u00f6rderschule nahe   361.5 Fazit  51\n1.6 Literatur  53\n2  Klimapolitik in Deutschland:  \nMenschenrechtliche Schutzpflichten  59\n2.1 Entwicklungen im Berichtszeitraum  63\n2.1.1  Nachbesserungen Bundes-Klimaschutzgesetz  63\n2.1.2  Klima-Beschluss des Bundesverfassungsgerichts  63\n2.1.3   Menschenrechtliche Pflicht: Staaten sind f\u00fcr die  \nAuswirkungen des Klimawandels verantwortlich  64\n2.1.4  Klimaschutz in der neuen Legislaturperiode  65\n2.2 Im Fokus: Flutkatastrophe im Sommer 2021  68\n2.3 Empfehlungen  70\n2.4 Literatur  71\n3  Umgang mit Schutzsuchenden an den  \nEU-Au\u00dfengrenzen zu Belarus  75\n3.1 Entwicklungen im Berichtszeitraum  77\n3.1.1   Anstieg der Zahl von Schutzsuchenden an den  \nEU-Au\u00dfengrenzen  77\n3.1.2   Situation Schutzsuchender im polnisch-belarussischen \nGrenzgebiet  78\n3.1.3   Einstweilige Ma\u00dfnahmen des Europ\u00e4ischen  \nGerichtshofs f\u00fcr Menschenrechte  79\n3.1.4  Rechtliche Einordnung des Verhaltens Polens  80\n3.1.5  Kritik der Menschenrechtskommissarin des Europarats  81\n3.2 Im Fokus: Umgang der EU und Deutschlands mit  \ndem v\u00f6lkerrechtswidrigen Verhalten Polens  81\n3.2.1   Reaktion der EU auf die Situation an der  \npolnisch-belarussischen Grenze  81\n3.2.2  Bewertung der EU-Reaktion  83\n3.2.3  Empfehlungen  84\n3.3 Literatur  854  Rechte \u00e4lterer Menschen mit einer UN-Konvention  \nst\u00e4rken  87\n4.1 Entwicklungen im Berichtszeitraum  89\n4.1.1   Situation \u00c4lterer w\u00e4hrend der Pandemie  89\n4.1.2  Altersarmut  92\n4.1.3  \u00c4ltere Gefl\u00fcchtete  94\n4.2 Im Fokus: Internationale Konvention f\u00fcr die Rechte \u00c4lterer  94\n4.2.1   Auf dem Weg zu einer internationalen Konvention  \nf\u00fcr die Rechte \u00c4lterer  95\n4.2.2  Deutschlands Rolle  95\n4.2.3  Empfehlungen  96\n4.3 Literatur  97\n5  Kindgerechte Justiz  101\n5.1 Entwicklungen im Berichtszeitraum  103\n5.1.1  Ver\u00e4nderungen im Familienrecht  103\n5.1.2  Europarat und Europ\u00e4ische Union  105\n5.1.3  Empfehlungen internationaler Menschenrechtsgremien  105\n5.2 Im Fokus: Kinderrechtsbasierte Kriterien im Gerichtsverfahren  106\n5.2.1   Projekt: Entwicklung kinderrechtsbasierter  \nKriterien f\u00fcr das familiengerichtliche Verfahren  106\n5.2.2  Empfehlungen  109\n5.3 Literatur  110\n6  Gesundheitsversorgung von Menschen mit  \nBehinderungen  113\n6.1 Entwicklungen im Berichtszeitraum  114\n6.1.1  Neuregelung der au\u00dferklinischen Intensivpflege  114\n6.1.2  Assistenz im Krankenhaus  117\n6.1.3   Benachteiligung von Menschen mit Behinderungen  \nbei pandemiebedingter Triage  118\n6.2 Im Fokus: Mangelndes Disability Mainstreaming  121\n6.2.1  Strukturelle Missst\u00e4nde  121\n6.2.2  Menschenrechtliche Bewertung  1216.3 Empfehlungen 123\n6.4 Literatur  124\n7  Deutschland im Menschenrechtsschutzsystem 127\n7.1 Die menschenrechtlichen Verpflichtungen Deutschlands 128\n7.2 Deutschland im Blick internationaler und europ\u00e4ischer \nMenschenrechtsgremien  128\n7.3 Meilensteine: 30 Jahre UN-Kinderrechtskonvention \nin Deutschland  135\n7.4 Literatur 136\n8 Anhang 141\n8.1 Abbildungen 142\n8.2 Tabellen 142\n8.3 Abk\u00fcrzungen 143KurzfassungKURZFASSUNG 12\nEinleitung\nDies ist der siebte Bericht \u00fcber die Entwicklung der \nMenschenrechtssituation in Deutschland, den das \nDeutsche Institut f\u00fcr Menschenrechte (\u201eInstitut\u201c) \nj\u00e4hrlich dem Bundestag vorlegt. Der Bericht befasst \nsich in diesem Jahr vertieft mit dem Recht auf  \nBildung von Kindern und Jugendlichen mit Behinde -\nrungen. Wir analysieren die Frage, wie und mit wel -\nchem Instrumentarium Deutschland ein inklusives \nSchulsystem f\u00fcr alle schaffen kann. Denn dazu  \nverpflichtet die UN-Behindertenrechtskonvention.  \nHier sehen wir Bund und L\u00e4nder gemeinsam in  \nder Pflicht. Dar\u00fcber hinaus greift der Bericht f\u00fcnf  \nweitere Themen auf, die im Berichtszeitraum \n(01. Juli 2021\u201330. Juni 2022) von hoher menschen -\nrechtlicher Relevanz waren. Dabei stellen wir einer -\nseits Entwicklungen in diesen Themenfeldern dar, \nandererseits bewerten wir wichtige politische und \ngesetzgeberische Ma\u00dfnahmen menschenrechtlich \nund formulieren Empfehlungen.\nF\u00fcr den Bericht hat das Institut \u00f6ffentlich verf\u00fcgbare \nStatistiken, Dokumente und Studien, darunter auch \nDrucksachen des Deutschen Bundestages, sowie \nMedienberichte ausgewertet. Bei den Bewertungen \nund Empfehlungen baut der Bericht auf Studien des \nDeutschen Instituts f\u00fcr Menschenrechte auf.\nDas Berichtsjahr war von drei teilweise miteinander \nverbundenen Krisen gepr\u00e4gt: dem Fortbestehen  \nder Coronapandemie, dem Angriffskrieg Russlands \ngegen die Ukraine und dem fortschreitenden Klima -\nwandel mit seinen gravierenden Folgen. Aus men -\nschenrechtlicher Perspektive seien in Bezug auf die \nPandemie die Debatte um eine einrichtungsbezoge -\nne Impfpflicht im Dezember 2021 sowie um die Fort -\nf\u00fchrung von Schutzma\u00dfnahmen seit dem Fr\u00fchjahr \n2022 hervorgehoben. Bei Letzterer ist der politische \nWille zu begr\u00fc\u00dfen, Schulschlie\u00dfungen zu vermeiden \nund so das Recht von Kindern auf schulische Bil -\ndung uneingeschr\u00e4nkt zu verwirklichen. Hinsichtlich \ndes propagierten Paradigmenwechsels in der Corona -\npolitik hin zu mehr Eigenverantwortung ist hingegen \ndaran zu erinnern, dass besonders gef\u00e4hrdete Men -\nschen auf den Schutz durch andere angewiesen \nsind, um ihr Recht auf Teilhabe am gesellschaftli -\nchen Leben wahrnehmen zu k\u00f6nnen.Sofort nach Beginn des russischen Angriffs auf die \nUkraine zeigte sich auch in Deutschland eine Welle \nder Hilfsbereitschaft f\u00fcr die aus der Ukraine flie -\nhenden Menschen. Das gro\u00dfe Engagement der  \n(Zivil-)Gesellschaft war und ist ein ermutigender \nAusdruck menschenrechtlicher Solidarit\u00e4t. Gerade \nauch im Hinblick auf m\u00f6glicherweise erheblich stei -\ngende Fl\u00fcchtlingszahlen im bevorstehenden Winter \nbraucht es ein klares politisches Bekenntnis, wei -\nterhin solidarisch zu bleiben, und es braucht  \nfinanzielle Unterst\u00fctzung der Kommunen f\u00fcr die \nAufnahme von Fl\u00fcchtlingen. Die Reaktion der  \nEurop\u00e4ischen Union, die Richtlinie zum vor\u00fcberge -\nhenden Schutz anzuwenden, erm\u00f6glicht den Ge -\nfl\u00fcchteten bislang unter anderem die sofortige \nArbeitsaufnahme, ihren Kindern den unverz\u00fcglichen \nSchulbesuch und als Folge schnelle Integration.  \nWir erwarten, dass dies fortgesetzt wird, und wir \nhoffen, dass diese positive Erfahrung k\u00fcnftig auch \nf\u00fcr die Aufnahme von Kriegsfl\u00fcchtlingen aus ande -\nren Staaten genutzt wird.\nAuch f\u00fcr Deutschland wirkt sich der Krieg auf  \ndie Energieversorgung aus, als Folge von gemein -\nschaftlichen Sanktionen gegen Russland und  \nrussischen Lieferstopps. Das Bem\u00fchen der Bun -\ndesregierung, die Versorgung der Menschen und \nder Wirtschaft mit Energie sicherzustellen, ist \nauch menschenrechtlich geboten. Zugleich ist zu \nverhindern, dass die Ma\u00dfnahmen die notwendige \nEnergiewende konterkarieren. Ohne entschiedenes  \nEngagement zur Reduktion von Treibhaus  gasen \nwird der Klimawandel in Form von \u00fcberm\u00e4\u00dfiger \nHitze, D\u00fcrre oder Fluten voranschreiten, mit weit -\nreichenden Auswirkungen auf die Menschenrechte \nweltweit, aber auch in Deutschland. Hier sind \nschwierige Fragen der Ausgestaltung, Priorisierung \nund Reihung von Ma\u00dfnahmen zu entscheiden.  \nAus menschenrechtlicher Perspektive ist dabei  \nzu betonen: Die besonders betroffenen Menschen, \nalso insbesondere einkommensarme Menschen, \nsind vorrangig in den Blick zu nehmen. Und bei \nder Frage der Finanzierung von Ma\u00dfnahmen zum \nelementaren Schutz von Menschen hat der Staat \n\u201ealle verf\u00fcgbaren Mittel\u201c einzusetzen. Das bedeu -\ntet auch, neue Einnahmequellen zu erschlie\u00dfen, \nwenn die vorhandenen nicht ausreichen.KURZFASSUNG 13\nDas Institut wird die Entwicklungen in diesen drei \nBereichen weiterhin beobachten. Wir hoffen, dass \nBund und L\u00e4nder die Impulse aus dem vorliegenden \nBericht aufgreifen und so dazu beitragen, dass \nDeutschland die Menschenrechte sch\u00fctzt und f\u00f6r -\ndert, im Inneren wie in seiner Politik nach au\u00dfen.\n1 Inklusive Bildung: Gesamt -\nstrategie und st\u00e4rkere Ver -\nantwortung des Bundes n\u00f6tig\nKinder und Jugendliche mit Behinderungen haben \ndas Recht auf einen diskriminierungsfreien Zugang \nzu einem inklusiven Schulsystem. Doch vielen \nSch\u00fcler*innen mit Behinderungen in Deutsch -\nland wird dieser Zugang de facto verwehrt.   \nDie Folge: Die selbstbestimmte Lebensgestaltung \nsowie die zuk\u00fcnftige gesellschaftliche Teilhabe von \nKindern und Jugendlichen mit Behinderungen ist \nwesentlich beeintr\u00e4chtigt. Deutschland ben\u00f6tigt \neine Gesamtstrategie f\u00fcr inklusive Bildung,  \nderen Kernelement eine st\u00e4rkere Kooperation \nvon Bund und L\u00e4ndern im Bildungsf\u00f6deralismus \nsein sollte.\nDas Ziel: Kinder und Jugendliche mit Behinderungen \nsollen an allgemeinbildenden Schulen inklusiv be -\nschult und F\u00f6rderschulen schrittweise abgebaut \nwerden. So wie es die UN-Behindertenrechtskon -\nvention (UN-BRK) in Artikel  24 vorsieht, die seit \n2009 in Deutschland gilt. An den v\u00f6lkerrechtlichen \nVerpflichtungen aus der UN-BRK muss sich \nDeutschland messen lassen. Der Bund kann sich \nseiner Gesamtverantwortung zur Umsetzung  \neines inklusiven Schulsystems nicht durch  \nVerweis auf die L\u00e4nderzust\u00e4ndigkeit im Bildungs -\nbereich entziehen.\nViele Landesregierungen bekennen sich vordergr\u00fcn -\ndig zur inklusiven Bildung, halten aber am F\u00f6rder -\nschulsystem f\u00fcr Sch\u00fcler*innen mit Behinderungen \nfest. Das Ergebnis: Die Exklusionsquote, die den \nAnteil von Sch\u00fcler*innen an F\u00f6rderschulen im \nVerh\u00e4ltnis zur Gesamtzahl der Sch\u00fcler*innen abbildet, ist bundesweit seit Jahren nahezu \ngleichbleibend hoch.  Aktuell werden im Bundes -\ndurchschnitt noch immer mehr als die H\u00e4lfte der \nSch\u00fcler*innen mit sonderp\u00e4dagogischer F\u00f6rderung \nan einer F\u00f6rderschule unterrichtet. Die F\u00f6rderschu -\nle ist in den meisten Bundesl\u00e4ndern nach wie vor \neine fest im Schulsystem verankerte Schulform. \nSch\u00fcler*innen verlassen diese meist ohne Schul -\nabschluss \u2013 der Beginn einer lebenslangen Exklusi -\nonskette: Sie wechseln oft in gesonderte und \ntheoriereduzierte Formen der Ausbildung mit weni -\nger Chancen auf dem allgemeinen Arbeitsmarkt.  \nIm Gegensatz dazu verweisen nationale und inter -\nnationale Studien auf die Vorteile des inklusiven \nUnterrichts \u2013 bis hin zu einer bildungs\u00f6konomi -\nschen Kostenersparnis.\nAuf Grundlage der Erfahrungen von Beratungs -\nstellen illustriert das Deutsche Institut f\u00fcr  \nMenschenrechte im Schwerpunktkapitel des Men -\nschenrechtsberichts 2022 anhand von vier Fallbei -\nspielen, auf welche konkreten H\u00fcrden die Eltern \nund Sch\u00fcler*innen sto\u00dfen . Es zeigt sich zum Bei -\nspiel, dass es f\u00fcr manche Eltern oft ein betr\u00e4chtli -\ncher Mehraufwand ist, einen inklusiven Schulplatz \nzu organisieren, anderen wird schon fr\u00fch vermittelt, \ndass ihr Kind besser auf einer F\u00f6rderschule aufge -\nhoben sei. Auch gibt es Eltern, die nur aufgrund  \nunzureichender Informationen die F\u00f6rderschule \nw\u00e4hlen. Und immer wieder legen Lehrer*innen be -\nziehungsweise Regelschulen Sch\u00fcler*innen mit  \nBehinderungen den Wechsel auf eine F\u00f6rderschule \nunmissverst\u00e4ndlich nahe.\nDie Bundesl\u00e4nder sind bereits seit 2009 in der \nPflicht, ihre Schulsysteme so zu reformieren, dass \nsie Kinder und Jugendliche mit und ohne Behinde -\nrungen optimal f\u00f6rdern und niemanden wegen einer \nk\u00f6rperlichen, psychischen, intellektuellen oder  \nSinnesbeeintr\u00e4chtigen ausgrenzen. Fast 14 Jahre \nnach Inkrafttreten der UN-BRK in Deutschland \nzeigen allerdings nur sehr wenige Bundesl\u00e4nder \nausreichend politischen Willen zum menschen -\nrechtlich erforderlichen Aufbau eines inklusiven  \nSchulsystems mit gleichzeitigem deutlichem \nR\u00fcckbau der F\u00f6rderschulstandorte . Eine Aus -\nnahme bilden Bremen, Hamburg und Schleswig-\nHolstein, die mit gro\u00dfem Engagement das Recht auf KURZFASSUNG 14\ninklusive Bildung umsetzen. Ganz anders Baden-\nW\u00fcrttemberg, Bayern, Rheinland-Pfalz und das \nSaarland, deren Exklusionsquoten auf eine R\u00fcck -\nentwicklung hindeuten.\nDass es Handlungsbedarf bei der Zusammen -\narbeit von Bund und L\u00e4ndern im Bildungs -\nbereich gibt, hat auch die amtierende \nRegierungskoalition erkannt. Sie strebt laut  \nKoalitionsvertrag eine \u201eengere, zielgenauere \nund verbindliche Kooperation\u201c an und erw\u00e4gt \neine Grundgesetz\u00e4nderung.  Diese Ank\u00fcndigung \nsollte so verstanden werden, dass sie auch die zen -\ntralen Herausforderungen beim Auf- und Ausbau  \neines inklusiven Schulsystems umfasst.\nAus Sicht des Deutschen Instituts f\u00fcr Menschen -\nrechte ist angesichts dieses Gesamtbilds ein inklu -\nsives Bildungssystem in Deutschland ohne eine \nSt\u00e4rkung der Bundeszust\u00e4ndigkeit schwer m\u00f6glich. \nDer Bund muss seine v\u00f6lkerrechtliche Hand -\nlungspflicht annehmen, die er mit Ratifizierung \nder UN-BRK eingegangen ist.  Im Sinne einer \nnachhaltigen Gesamtstrategie sollte die Bundes -\nregierung einen kooperativen F\u00f6deralismus in der \nschulischen Bildung st\u00e4rken. \nDazu empfiehlt das Deutsche Institut f\u00fcr Men -\nschenrechte drei einander erg\u00e4nzende Wege:\n \u2212Artikel  74 Absatz  1 Nr.  4 GG: Einf\u00fchrung einer \nerg\u00e4nzenden Zust\u00e4ndigkeit des Bundes f\u00fcr be -\nstimmte Elemente eines inklusiven Schulsys -\ntems au\u00dferhalb des p\u00e4dagogischen \nKernbereichs\n \u2212Artikel  91b GG: Einf\u00fchrung einer Gemeinschafts -\naufgabe zur Schaffung eines inklusiven Schul -\nwesens zur Angleichung und Erweiterung der \nStandards\n \u2212Staatsvertrag zwischen Bund und L\u00e4ndern: \n\u201ePakt f\u00fcr Inklusion\u201c.2 Klimapolitik \u2013 menschen -\nrechtliche Schutzpflichten \njetzt ins Zentrum stellen\nHier Extremwetter wie die Flutkatastrophe im Som -\nmer 2021, bei der 184 Menschen starben und das \ndie betroffenen Regionen wochenlang unbewohn -\nbar machte, dort der wegweisende Beschluss des \nBundesverfassungsgerichts vom M\u00e4rz 2021, in dem \nTeile des Klimaschutzgesetzes von 2019 f\u00fcr verfas -\nsungswidrig erkl\u00e4rt wurden: Die Folgen einer ver -\ns\u00e4umten Klimapolitik sind in Deutschland auf \nvielen Ebenen zu beobachten.  Deutschland ist \nmenschenrechtlich verpflichtet, die Menschen  \nvor den aktuellen und k\u00fcnftigen Auswirkungen des  \nKlimawandels zu sch\u00fctzen. Daf\u00fcr muss es ange -\nmessene Klimaschutz- und Klimaanpassungsma\u00df -\nnahmen entwickeln und umsetzen.\nWeltweit gef\u00e4hrden die Folgen des Klimawandels \nschon jetzt knapp die H\u00e4lfte der Menschheit und \nderen Menschenrechte, etwa das Recht auf Leben \n(Artikel  6, UN-Zivilpakt), Gesundheit (Artikel  12 UN-\nSozialpakt), Nahrung, Wasser und Wohnung (Arti -\nkel 11), Arbeit (Artikel  6,\u00a07), Bildung (Artikel\u00a013) \nsowie Privat- und Familienleben (Artikel  17 UN-Zivil -\npakt). Davon zeugen auch die zahlreichen Klimaver -\nfahren auf internationaler und regionaler Ebene, \netwa vor dem Europ\u00e4ischen Gerichtshof f\u00fcr Men -\nschenrechte, in denen es \u2013 wie bei der Entschei -\ndung des Bundesverfassungsgerichts \u2013 um die \nGrund- oder Menschenrechtsverletzungen auf -\ngrund unzureichender staatlicher Ma\u00dfnahmen \ngegen den Klimawandel geht.\nIn Deutschland sind einige Regionen besonders \nstark von Hitze und D\u00fcrre, andere von Starkre -\ngen und \u00dcberschwemmungen betroffen, eben -\nso bestimmte Bev\u00f6lkerungsgruppen.  \nSch\u00e4tzungen zufolge gab es 2018 hierzulande \n20.200 Todesf\u00e4lle bei \u00fcber 65-J\u00e4hrigen in Zusam -\nmenhang mit Hitzeperioden; Hochwasser f\u00fchrt zu \nSch\u00e4den an Wohngeb\u00e4uden und Infrastruktur; \nErnte  einbu\u00dfen infolge von Extremwetter k\u00f6nnen  \nLebensmittelpreise hochtreiben und so den Zugang \nzu Nahrung ber\u00fchren.KURZFASSUNG 15\nVor diesem Hintergrund bem\u00e4ngelt unter anderem \nder UN-Menschenrechtsausschuss, dass Deutsch-land nic ht g \nen\u00fcgend dar\u00fcber informiert, wie es die \nBev\u00f6lkerung vor den Folgen des Klimawandels sch\u00fctzt beziehungsweise sch\u00fctzen will.\nUm die Vers\u00e4umnisse der vergangenen Jahre aufzu-\nholen, hat die Ampel-Regierung ambitionierte klima- und energiepolitische Ma\u00dfnahmen ange-k\u00fcndigt und ber\neits in die Wege geleitet. Der  \nKoalitionsv\nertrag bezieht sich ausdr\u00fccklich auf den \nKlima-Beschluss des Bundesverfassungsgerichts und ist von einem klaren Bekenntnis zum Klima-schutz in allen Politikfeldern gepr\u00e4gt. Allerdings: Schon jetzt ist abzusehen, dass die bisherigen Ma\u00dfnahmen nicht ausreichen. Hinzu kommt, dass die Ener giekr\nise infolge des Angriffskriegs \nRussland gegen die Ukraine eine am 1,5-Grad-Ziel ausgerichtete Klimapolitik erheblich er -\nschweren k\u00f6nnte.\nDamit Deutschland seiner menschenrechtlichen \nSchutzpf\nlicht besser nachkommt, muss es mehr \nund ad\u00e4quate Vorsorge- und Anpassungsma\u00dfnah-men gegen die Folgen des Klimawandels ergreifen. Die von der Ampel-Regierung geplante \u201evorsorgen-de Anpassungsstrategie\u201c und ein bundesweites  Klimaanpassungsgesetz sollten mit niedrigschwelli-\nger Beteiligung aller relevanten Stakeholder er -\narbeitet werden und Folgendes gew\u00e4hrleisten:\n \u2212konkrete, messbare und verbindliche Ziele\n \u2212bessere Datenlage und bessere Informationen zu den Folgen des Klimawandels\n \u2212gemeinsame menschenrechtsbasierte, koordi-nierte Klimaanpassungsma\u00dfnahmen von Bund und L\u00e4ndern\n \u2212menschenrechtliche Risiko- und Folgeabsch\u00e4t-zung von Klimaanpassungsma\u00dfnahmen sowie Monitoring der Umsetzung3 Situation an den EU-  \nAu\u00dfengrenzen zu Belarus\nMenschen, die vor Krieg, Folter und Verfolgung in die Europ\u00e4ische Union (EU) fliehen, d\u00fcrfen nicht an der Grenze abg\newiesen werden. Sie haben das Recht auf \nZugang zu einem fairen und effektiven Asylverfahren. Doch Schutzsuchende erleben nicht nur massive \nMenschenrechtsverletzungen an den EU-Au\u00dfen-gr\nenzen, sie werden teils auch instrumentali-\nsiert. Der EU-Anrainerstaat Belarus beispielweise lockte im Laufe der Jahre 2021 und 2022 Menschen aus L\u00e4nder n wie Afghanis\ntan, dem Jemen oder Mali \nan die Grenze zu Polen, Litauen und Lettland. Durch Zwang zur Weiterreise wollte Belarus die EU unter Druck setzen. Die bisherige Reaktion der EU-Insti-tutionen und der EU-Mitg lieds\ntaaten \u2013 inklusive \nDeutschlands \u2013 ist aus menschenrechtlicher  \nPerspektive unzureichend.\nHumanit\u00e4r inakzeptabel war zun\u00e4chst die Situation \nan der polnisch-belarussischen Grenze, wo mindes-tens 17 Mensc\nhen starben. Allein im April 2022 \nstrandeten dort etwa 2.000 Fl\u00fcchtende. Sie erlitten Schl\u00e4ge und R\u00fcckschiebungen, K\u00e4lte, Hunger und Durst. Polnische Grenzbeamt*innen zwangen sie  in brutalen Pushbacks zur\u00fcck nach Belarus \u2013 ein klarer Versto\u00df Polens gegen das Refoulement-Ver -\nbot der Genfer Fl\u00fcchtlingskonvention sowie gegen das Verbot der Kollektivausweisung der Europ\u00e4i-schen Menschenrechtskonvention (EMRK). Doch weder die EU-Kommission noch das EU-Parla-ment oder der Eur op\u00e4isc\nhe Rat zogen die polni-\nsche Regierung zur Rechenschaft.\nAuch Deutschland trat dem menschenrechtswidri-\ngen U\nmgang mit den Schutzsuchenden nicht deut-\nlich entgegen. Dabei will die Ampel-Regierung \nlaut Koalitionsvertrag, die \u201eillegalen Zur\u00fcck -\nweisungen und das Leid an den Au\u00dfengrenzen beenden\u201c und au\u00dferdem verhindern, dass \u201eMenschen f\u00fcr geopolitische oder finanzielle  Interessen instrumentalisiert werden\u201c. Der Koa-litionsv er\ntrag spricht sich au\u00dferdem f\u00fcr eine grund-\nlegende Reform des Europ\u00e4ischen Asylsystems aus. Ziele seien eine faire Verteilung von Verantwortung und Zust\u00e4ndigkeiten bei der Aufnahme zwischen KURZFASSUNG 16\nden EU-Staaten sowie bessere Standards f\u00fcr \nSchutzsuchende in den Asylverfahren. An diesen Vorhaben muss sich die Bundesregierung mes-sen lassen.\nDie EU-Kommission reagierte auf das Vorgehen von \nBelarus und die Situation an den EU-Au\u00dfengrenzen mit zwei Vorschl\u00e4gen, die beide mit Stand Oktober 2022 noch nicht verabschiedet waren. Zum einen plant sie auf sechs Monate begrenzte vorl\u00e4ufige Sofortma\u00dfnahmen, die es Lettland, Litauen und \nPolen erm\u00f6glichen, tempor\u00e4r von einigen Vor -\ngaben des Gemeinsamen Europ\u00e4ischen Asylsys -\ntems (GEAS) abzuweichen. Zum anderen m\u00f6chte die Kommission einen dauerhaften Notfallme-chanismus im Falle von Instrumentalisierung einf\u00fchren. Dieser enth\u00e4lt zwar ein Bekenntnis der EU zu den Grund- und Menschenrechten, birgt je-doch die Gefahr, das Pushbacks erleichtert oder gar als Ausnahmetatbestand dauerhaft etabliert werden.\nDie Rolle der Bundesregierung zu diesen Vorschl\u00e4-\ngen war mit Stand Oktober 2022 nicht \u00f6ffentlich. Die Fragen sind aber ma\u00dfgeblich f\u00fcr die Zu-kunft eines an den Menschenrechten orientier -\nten europ\u00e4ischen Asylsystems. \nDeswegen empfiehlt das Deutsche Institut f\u00fcr Men-\nschenrechte der Bundesregierung, sich unter ande-rem daf\u00fcr einzusetzen, dass\n \u2212die EU-Kommission von den Mitgliedstaaten  unmissverst\u00e4ndlich und robust einfordert, den gemeinsamen europ\u00e4ischen Asyl-Acquis einzu-halten;\n \u2212die EU-Mitgliedstaaten jederzeit gew\u00e4hrleisten, dass Schutzsuchende einen Asylantrag stellen k\u00f6nnen und Menschen nicht an der Grenze zu-r\u00fcckgedr\u00e4ngt werden (Pushbacks);\n \u2212der Europ\u00e4ische Rat die geplante Instrumentali-sierungsverordnung und Ausnahmen vom Ge-meinsamen Europ\u00e4ischen Asylsystem ablehnt und stattdessen sichere und alternative Zu-gangswege in die EU ausbaut;\n \u2212im deutschen Recht der Familiennachzug ver -\nbessert, Resettlement-Programme ausgeweitet und Bundesaufnahmeprogramme eingerichtet werden.4 Fehlende Regelungen zum \nSchutz \u00e4lterer Menschen\n\u00c4ltere Menschen sind in Deutschland in vielerlei Hinsicht in ihren Grund- und Menschenrechten ein-geschr\u00e4nkt. Davon zeugen etliche Herausforderun-gen und Probleme infolge der Coronapandemie sowie zunehmende Altersarmut und allt\u00e4gliche Dis-kriminierung von \u00c4lteren. Eine internationale Kon-vention, die sich explizit mit den Rechten \u00c4lterer befasst, gibt es nicht. Die menschen-rechtlichen Probleme und Schutzl\u00fccken werden auch in Deutschland zunehmend anerkannt.\nMenschen in Alten- und Pflegeheimen oder in h\u00e4us-\nlicher Pflege litten in der Anfangsphase der Corona-pandemie sehr unter den Schutzma\u00dfnahmen, die ihr Recht auf gesellschaftliche Teilhabe und ihre so-zialen Kontakte massiv einschr\u00e4nkten. Sp\u00e4ter ver -\nsuchte der Gesetzgeber, dieser Problematik unter anderem durch die einrichtungsbezogene Impf-pflicht (ab M\u00e4rz 2022) Rechnung zu tragen. Nicht g\u00e4nzlich ausgeschlossen ist nach wie vor das Risiko, bei einer pandemiebedingten Triage auf-grund des Alters und/oder einer Behinderung benachteiligt zu werden. Im Triage-Verfahren, in dem das Institut eine Stellungnahme einreichte, verpflichtete das Bundesverfassungsgericht im De-zember 2021 den Bund zu einer diskriminierungs-freien gesetzlichen Regelung. Der darauffolgende Entwurf des Bundesgesundheitsministeriums vom August 2022 ist jedoch nicht ausreichend. Der grund- und menschenrechtliche Grundsatz, dass je-des Leben gleich wertvoll ist und ohne R\u00fccksicht auf die Dauer der physischen Existenz des einzel-nen Menschen gleichen verfassungsrechtlichen Schutz genie\u00dft, ist darin weiterhin nicht gewahrt. In der Praxis besteht die Gefahr einer Benachteiligung aufgrund des Lebensalters. Mit Stand Oktober 2022 war noch kein Gesetz verabschiedet.\nDie Pandemie machte auch allt\u00e4gliche Diskriminie-\nrungen von \u00c4lteren sichtbar. Sie profitieren bei-spielsweise wenig bis gar nicht von der Digitalisierung \u2013 exemplarisch sind die Schwierig-keiten, Impftermine online zu buchen. Das gilt vor allem f\u00fcr \u00e4ltere Frauen und \u00e4ltere Menschen mit Behinderungen sowie von Altersarmut Betroffene, KURZFASSUNG 17\nweil Letztere sich oft keine digitalen Endger\u00e4te und \nkeinen Internetanschluss leisten k\u00f6nnen. Das Be -\nwusstsein hierf\u00fcr ist in der Politik gering. Weder in \nder Digitalisierungsstrategie noch im Gleich -\nstellungsbericht oder im Bildungsbericht der \nBundesregierung spielen \u00c4ltere eine signifikan -\nte Rolle.\nAltersarmut bleibt in Deutschland ein Thema von \ngro\u00dfer \u2013 auch menschenrechtlicher \u2013 Bedeutung. Ar -\nmut hindert Menschen an sozialer Teilhabe, sie f\u00fchrt \nzu Gesundheitsproblemen und mit geringem Einkom -\nmen sinkt zudem die Lebenserwartung. Aus men -\nschenrechtlicher Sicht beginnt die Bek\u00e4mpfung \nder Altersarmut mit dem diskriminierungsfreien \nZugang zum Arbeitsmarkt und mit angemesse -\nnen L\u00f6hnen.  Geringe L\u00f6hne f\u00fchren zu geringen Ren -\ntenanspr\u00fcchen; \u00e4ltere Menschen \u2013 zum gr\u00f6\u00dferen Teil \nFrauen \u2013 k\u00f6nnen sich deswegen kaum aus eigener \nKraft aus der Armutssituation befreien.\nNicht neu, aber durch den Krieg in der Ukraine \ndeutlich verschlechtert, war 2022  die Situation \n\u00e4lterer Gefl\u00fcchteter . Deren Bedarfe m\u00fcssen bei \nder Aufnahme in Deutschland ber\u00fccksichtigt wer -\nden: Es braucht f\u00fcr sie einen schnellen Zugang zu \nGesundheits- und Pflegeleistungen sowie weniger \nH\u00fcrden bei der Zusammenf\u00fchrung von Familien \u2013 \ninklusive der Gro\u00dfelterngeneration.\nEin Paradigmenwechsel, um die Schutzl\u00fccken \nbei den Grund- und Menschenrechten \u00e4lterer \nMenschen zu schlie\u00dfen, w\u00e4re eine internationa -\nle Konvention. \u00c4ltere w\u00fcrden dann \u2013 analog zur \nUN-Behindertenrechtskonvention \u2013 klar als \nRechteinhaber*innen statt als Hilfebezieher*in -\nnen angesehen werden.  Erfreulicherweise zeigte \nDeutschland im Jahr 2022 dazu eine neue, positive \nHaltung. Deswegen empfiehlt das Deutsche Institut \nf\u00fcr Menschenrechte der Bundesregierung,\n \u2212sich national und international mit Nachdruck \nf\u00fcr die Entwicklung einer internationalen Kon -\nvention f\u00fcr die Rechte \u00c4lterer einzusetzen und \neinen aktiven Part in den entsprechenden UN-\nMenschenrechtsgremien einzunehmen;\n \u2212\u00c4ltere in nationalen Diskussionen als Rechtein -\nhaber*innen zu sehen;\n \u2212verst\u00e4rkt gegen Altersarmut vorzugehen.5 Auf dem Weg zu einer kind- \nund jugendgerechten Justiz\nOb als Beteiligte in Asylverfahren, in familienge -\nrichtlichen Verfahren (etwa bei der Scheidung der \nEltern), als (Opfer-)Zeug*innen oder Beschuldigte in \n(Jugend-)Strafverfahren \u2013 j\u00e4hrlich sind viele Kinder \nund Jugendliche in Deutschland in Justizverfahren \ninvolviert. Wie auch vielen Erwachsenen fehlt ihnen \nin der Regel Wissen \u00fcber das Rechtssystem und die \neigenen Rechte beziehungsweise das Vertrauen in \ndie Justiz. Zus\u00e4tzlich werden ihr Wohl und ihre An -\nsichten nicht immer ausreichend ber\u00fccksichtigt, \nund ihr Zugang zum Recht ist oftmals von Erwach -\nsenen abh\u00e4ngig. Ein zentraler Eckpfeiler f\u00fcr die \nGew\u00e4hrleistung der Kinderrechte in Deutsch -\nland ist deshalb eine kindgerechte Justiz.  Erfreu -\nlicherweise spiegelt sich dies in einigen aktuellen \nPolitikentwicklungen.\nDer Anspruch auf Zugang zum Recht wohnt allen \nMenschenrechten inne und ist auch als eigenes \nMenschenrecht ausdr\u00fccklich garantiert. Die UN-\nKinderrechtskonvention (UN-KRK) stellt zudem klar: \nKinder und Jugendliche sind nicht blo\u00df Objekte \nder F\u00fcrsorge, sondern Tr\u00e4ger*innen eigener \nsubjektiver Rechte \u2013 also auch rechtliche Ak -\nteur*innen in Justizverfahren . Eine kindgerechte \nJustiz stellt das Kindeswohl (best interests of the \nchild, Artikel  3 UN-KRK) und das Recht des Kindes, \ngeh\u00f6rt zu werden (Artikel  12 UN-KRK), unter Be -\nr\u00fccksichtigung des Einzelfalles in den Vordergrund. \nF\u00fcr die Praxis in Deutschland bedeutet das unter \nanderem, dass die interdisziplin\u00e4re Zusammenar -\nbeit zwischen den Verfahrensbeteiligten (etwa Fa -\nmiliengerichte, Verfahrensbeist\u00e4nde, Jugend\u00e4mter, \nPolizei) gest\u00e4rkt und kindspezifische Qualifikatio -\nnen gef\u00f6rdert werden m\u00fcssen.\nDas Deutsche Institut f\u00fcr Menschenrechte be -\ngr\u00fc\u00dft die aktuellen Reformen im Sinne einer \nkindersensiblen Justiz und den Willen der Am -\npel-Koalition, diese weiterzuentwickeln.  Dazu \nsollte der Bundestag unter anderem das Gesetz zur \nBek\u00e4mpfung sexualisierter Gewalt gegen Kinder \n(Juli 2021) nachbessern. Familien- und Jugendrich -\nter*innen sowie Jugendstaatsanw\u00e4lt*innen sollten \u2013 \ndie mittlerweile erforderlichen \u2013 Qualifikationen in KURZFASSUNG 18\n(Entwicklungs-)Psychologie, Kommunikation mit \nKindern und Jugendlichen sowie (Sozial-)P\u00e4dagogik \nnachweisen und sich regelm\u00e4\u00dfig fortbilden. Glei -\nches gilt f\u00fcr Verfahrensbeist\u00e4nde, die die Interes -\nsen des Kindes im Verfahren in den Blick nehmen \nund ihm eine Stimme darin geben. Es geh\u00f6rt au\u00dfer -\ndem zu den Aufgaben von Verfahrensbeist\u00e4nden, \ngerichtliche Entscheidungen \u2013 die nat\u00fcrlich auch \ndie Richter*innen an das Kind kommunizieren \u2013 mit \ndem Kind zu er\u00f6rtern. Wichtig ist eine kindgerechte \nInformationsvermittlung vor, w\u00e4hrend und nach der \nAnh\u00f6rung des Kindes. Diese ist bisher nicht ausrei -\nchend sichergestellt. Das Kind sollte die Tragweite \nund Begr\u00fcndung einer Entscheidung tats\u00e4chlich \nverstehen.\nDiese Verbesserungen im Sinne einer kindgerech -\nten Justiz in Deutschland entsprechen den Vorga -\nben der UN-KRK und den Leitlinien des Europarates \nsowie den Empfehlungen des UN-Ausschusses f\u00fcr \ndie Rechte des Kindes. Jedoch sind weitere Verbes -\nserungen n\u00f6tig. Es braucht insbesondere Leitf\u00e4den, \nwie diese Vorgaben gut in die justizielle Praxis in \nDeutschland umgesetzt werden k\u00f6nnen. Das  \nDeutsche Institut f\u00fcr Menschenrechte hat in  \neinem gemeinsamen Projekt mit dem Deut -\nschen Kinderhilfswerk sowie Expert*innen aus \nWissenschaft und Praxis kinderrechtsbasierte  \nKriterien f\u00fcr familiengerichtliche Verfahren  \nentwickelt.  Diese Kriterien lassen sich auch auf \nandere Rechtsbereiche \u00fcbertragen. Ein n\u00e4chster \nSchritt sollte sein, die Verfahrensrechte von \njungen Beschuldigten im Jugendstrafverfahren \nweiter zu st\u00e4rken.\nUm eine kindgerechte Justiz zu schaffen, empfiehlt \ndas Deutsche Institut f\u00fcr Menschenrechte unter  \nanderem:\n \u2212weitere Praxisleitf\u00e4den und Kriterien (\u00fcber das \nfamiliengerichtliche Verfahren hinaus) zu erstel -\nlen und umzusetzen;\n \u2212Kinder bei der Auswahl des Verfahrensbeistands \nzu beteiligen;\n \u2212kindgerechte Anh\u00f6rungen durchzuf\u00fchren;\n \u2212kindspezifische regelm\u00e4\u00dfige Fortbildungen von \nJustizangeh\u00f6rigen und die Bereitstellung der da -\nf\u00fcr n\u00f6tigen sachlichen und finanziellen Mittel zu \nverankern.6 Mehr Ber\u00fccksichtigung der \nBelange von Menschen mit \nBehinderungen im Gesund -\nheitswesen und in der  \nGesundheitspolitik\nDie UN-Behindertenrechtskonvention verpflichtet \nDeutschland zu einem gleichberechtigten,  \nbarrierefreien Zugang zum Gesundheitssystem.  \nDas hei\u00dft: Deutschland muss sicherstellen,  \ndass Menschen mit Behinderungen die gleiche  \nunentgeltliche oder erschwingliche Gesund -\nheitsversorgung in derselben Bandbreite, Quali -\nt\u00e4t und Standards erhalten wie Menschen ohne \nBeeintr\u00e4chtigung.  Daf\u00fcr m\u00fcssen die Belange von \nMenschen mit Behinderungen im Gesundheitswe -\nsen und in der Gesundheitspolitik im Sinne eines \nDisability Mainstreaming \u2013 also als Querschnitts -\naufgabe \u2013 ber\u00fccksichtigt werden. Dies setzt voraus, \ndass Menschen mit Behinderungen auf allen Ebe -\nnen einbezogen werden. Das ist in Deutschland  \naktuell nicht der Fall.\nIm M\u00e4rz 2022 konkretisierte die Bundesregierung \nzwar die Anforderungen an die au\u00dferklinische Inten -\nsivpflege und Betroffene konnten einige Anliegen \neinbringen, sehen aber weiterhin noch gro\u00dfen \nNachbesserungsbedarf. Nicht mit der UN-Behinder -\ntenrechtskonvention (UN-BRK) vereinbar ist, dass \ndas Selbstbestimmungsrecht bei der Wahl des Leis -\ntungsortes eingeschr\u00e4nkt wird. Gleicherma\u00dfen pro -\nblematisch ist, dass die Versorgungsstrukturen \nnicht fl\u00e4chendeckend gew\u00e4hrleistet sind. Das kann \ndazu f\u00fchren, dass intensivpflegebed\u00fcrftige \nMenschen mit Behinderungen gezwungen sind, \nau\u00dferhalb ihrer Familien und ihres sozialen Um -\nfelds zu leben.\nSeit November 2022 werden bei einem Kranken -\nhausaufenthalt von Menschen mit Behinderungen \ndie Kosten f\u00fcr Begleitpersonen (zum Beispiel Ange -\nh\u00f6rige oder Vertrauenspersonen) \u00fcbernommen. \nNach jahrelangem Engagement von betroffenen \nPersonen mit Behinderungen und z\u00e4hen politischen \nVerhandlungen ist damit die dringend erforderli -\nche Finanzierung von Assistenz im Kranken -KURZFASSUNG 19\nhaus f\u00fcr viele F\u00e4lle nun gesetzlich verankert ; \neinzelne Schutzl\u00fccken sind jedoch noch offenge -\nblieben.\nIm Sommer 2022 diskutierte der Gesetzgeber  \n\u00fcber die Frage, wie insbesondere Menschen  \nmit Behinderungen und \u00e4ltere Menschen im \npandemiebedingten Triage-Fall wirksam vor  \nBenachteiligung gesch\u00fctzt werden k\u00f6nnen . Zu-\nvor (im Dezember 2021) hatte das Bundesverfas -\nsungsgericht auf eine Verfassungsbeschwerde hin \nentschieden, dass der Gesetzgeber seiner Schutz -\npflicht bisher nicht nachgekommen sei. Der darauf \nfolgende Gesetzgebungsprozess zeigt erneut, wel -\nche Auswirkungen mangelndes Disability Main -\nstreaming und die unzureichende Partizipation von \nMenschen mit Behinderungen hat.\nLetztlich zeigt sich, dass in Deutschland weiterhin \nund vorwiegend das medizinische Modell von Be -\nhinderung gilt. Die besonderen Bedarfe und Rechte \nvon Menschen mit Behinderungen wie Teilhabega -\nrantien, der Abbau von Barrieren, der Zugang zu \nselbstbestimmter Unterst\u00fctzung und Assistenz so -\nwie die gleichberechtigte Einbeziehung von Men -\nschen mit Behinderungen werden noch nicht \nhinreichend umgesetzt.\nEs braucht ein Disability Mainstreaming auf  \nallen Ebenen des Gesundheitssystems und der \nGesundheitspolitik.  Deswegen begr\u00fc\u00dft das Deut -\nsche Institut f\u00fcr Menschenrechte, dass der Koaliti -\nonsvertrag der Ampel einen Aktionsplan f\u00fcr ein \ndiverses, barrierefreies und inklusives Gesundheits -\nwesen vorsieht, und empfiehlt unter anderem:\n \u2212gleichberechtigte Partizipation von Menschen \nmit Behinderungen in gesundheitspolitischen \nGesetzgebungsverfahren;\n \u2212obligatorische Bewusstseinsbildung f\u00fcr medizini -\nsches und pflegerisches Personal zum men -\nschenrechtsbasierten Modell von Behinderung;\n \u2212Barrierefreiheit von Arztpraxen und Kliniken;\n \u2212Selbstbestimmungsrecht \u00fcber den Aufenthalts -\nort in der au\u00dferklinischen Intensivpflege und Si -\ncherstellung der fl\u00e4chendeckenden Versorgung;\n \u2212diskriminierungsfreie Regelungen f\u00fcr den Fall  \neiner pandemiebedingten Triage.7 Deutschland im Menschen -\nrechtsschutzsystem\n\u201eDas Deutsche Volk bekennt sich [\u2026] zu unverletzli -\nchen und unver\u00e4u\u00dferlichen Menschenrechten als \nGrundlage jeder menschlichen Gemeinschaft, des \nFriedens und der Gerechtigkeit in der Welt\u201c, hei\u00dft \nes im Grundgesetz (GG) Artikel  1 Absatz  2. Zu-\ndem hat Deutschland sich mit der Mitgliedschaft im \nEuroparat und den Vereinten Nationen (United Nati -\nons, UN) sowie mit der Ratifikation zahlreicher \nMenschenrechtsvertr\u00e4ge in das europ\u00e4ische und \ndas internationale Menschenrechtsschutzsystem \neingebunden. Zu diesen Vertr\u00e4gen geh\u00f6ren zum \nBeispiel der UN-Zivilpakt und der UN-Sozialpakt, \ndie UN-Behindertenrechtskonvention (UN-BRK) \nund die UN-Kinderrechtskonvention (UN-KRK) \nsowie die Europ\u00e4ische Menschenrechtskonven -\ntion (EMRK) .\nJenseits individuell einklagbarer Rechtspositionen, \nzum Beispiel vor deutschen Gerichten, machen die \nMenschenrechte auch verbindliche Vorgaben f\u00fcr \nRegierung, Gesetzgebung und Verwaltung in Bund \nund L\u00e4ndern. Eine Besonderheit sind Individual- \nsowie Staatenbeschwerdeverfahren vor dem \nEurop\u00e4ischen Gerichtshof f\u00fcr Menschenrechte \n(EGMR) . Im Berichtszeitraum Juli 2021 bis Juni \n2022 stellte der EGMR in keinem Urteil eine Rechts -\nverletzung durch Deutschland fest.\nAuf der Website des Deutschen Instituts f\u00fcr Men -\nschenrechte gibt es ausf\u00fchrliche Informationen zu \nallen Menschenrechtsinstrumenten, Staatenbe -\nrichtsverfahren und Individualbeschwerden.Seite ohne Inhalt1  Inklusive Bildung f\u00fcr  \nKinder und Jugendliche  \nmit Behinderungen \u2013  \nBundeszust\u00e4ndigkeit st\u00e4rkenINKLUSIVE BILDUNG F\u00dcR KINDER UND JUGENDLICHE MIT BEHINDERUNGEN 22\nIn K\u00fcrze\n \u2212Als Vertragsstaat der UN-Behindertenrechtskon -\nvention (UN-BRK) ist Deutschland verpflichtet, \nein inklusives Schulsystem zu verwirklichen.  \nKinder und Jugendliche mit Behinderungen haben \ndas Recht auf einen diskriminierungsfreien  \nZugang zu einem solchen System. Es ist men -\nschenrechtlich zwingend erforderlich, sie an all -\ngemeinbildenden Schulen inklusiv zu beschulen. \nF\u00f6rderschulen m\u00fcssen schrittweise abgebaut \nwerden.\n \u2212Die L\u00e4nder m\u00fcssen daher die bestehenden \nSchulsysteme so reformieren, dass sie alle Kin -\nder und Jugendlichen mit und ohne Behinderun -\ngen optimal f\u00f6rdern und niemanden wegen einer \nk\u00f6rperlichen, psychischen, intellektuellen oder \nSinnesbeeintr\u00e4chtigung ausgrenzen.\n \u2212Die Datenlage zeigt: Aktuell werden im Bundes -\ndurchschnitt noch immer mehr als die H\u00e4lfte der \nSch\u00fcler*innen mit sonderp\u00e4dagogischer F\u00f6rde -\nrung an einer F\u00f6rderschule unterrichtet. Nur in \nwenigen Bundesl\u00e4ndern findet der menschen -\nrechtlich gebotene Aufbau eines inklusiven \nSchulsystems mit gleichzeitigem deutlichem \nR\u00fcckbau der F\u00f6rderschulstandorte statt. Die \nFortschritte der L\u00e4nder sind unzureichend und \nweichen zum Teil stark von  einander ab.\n \u2212Die Exklusionsquote (Anteil der Sch\u00fcler*innen, \ndie in F\u00f6rderschulen unterrichtet werden im  \nVerh\u00e4ltnis zur Gesamtzahl der Sch\u00fcler*innen) \nstagniert bundesweit seit Jahren auf einem \nnahe  zu gleichbleibend hohen Niveau. Eine Prog -\nnose sieht keine deutlichen Verbesserungen bis \n2030/2031.\n \u2212Hinzu kommt, dass die Exklusionsquoten zwi -\nschen den einzelnen Bundesl\u00e4ndern sehr stark \nauseinandergehen: In Bremen lag sie zuletzt bei \n0,9 Prozent, in Sachsen-Anhalt bei 6,5 Prozent. \nIn vier Bundesl\u00e4ndern (Rheinland-Pfalz, Baden-\nW\u00fcrttemberg, Bayern und Saarland) ist sie in \nden letzten zehn Jahren zudem wieder angestie -\ngen. Diese R\u00fcckentwicklung steht im eklatanten Widerspruch zur UN-BRK, die eine progressive \nEntwicklung fordert.\n \u2212Die F\u00f6rderschule, die in den allermeisten F\u00e4llen \nohne einen Schulabschluss endet, stellt meist \nnur den Auftakt einer lebenslangen Exklusions -\nkette dar: Die Betroffenen wechseln oft in ge -\nsonderte und theoriereduzierte Formen der \nAusbildung mit verminderten Aussichten auf \ndem allgemeinen Arbeitsmarkt.\n \u2212Nach fast 14 Jahren \u2013 2009 trat die UN-BRK f\u00fcr \nDeutschland in Kraft \u2013 ist die Umsetzung eines \ninklusiven Bildungssystems ohne nachhaltige \nGesamtstrategie nicht zu erwarten. Der Bund \nmuss seine v\u00f6lkerrechtliche Handlungspflicht, \ndie er mit der Ratifizierung der Konvention ein -\ngegangen ist, annehmen. Er kann sich seiner  \nGesamtverantwortung zur Umsetzung eines in -\nklusiven Schulsystems nicht durch den Verweis \nauf die L\u00e4nderzust\u00e4ndigkeit im Bildungsbereich \nentziehen. Bund und L\u00e4nder sind gemeinsam in \nder Pflicht, das Bildungssystem inklusiv umzu -\ngestalten.\n \u2212Das Deutsche Institut f\u00fcr Menschenrechte hat \nsich daher mit der Frage befasst, welche L\u00f6sun -\ngen zur St\u00e4rkung eines kooperativen F\u00f6deralis -\nmus geeignet sind, um ein inklusives Schulsystem \nentsprechend der menschenrechtlichen Verpflich -\ntung aus Artikel  24 UN-BRK umzusetzen.\n \u2212Die amtierende Regierungskoalition sieht deutli -\nchen Handlungsbedarf bei der Zusammenarbeit \nim Bildungsbereich: Sie strebt laut Koalitionsver -\ntrag eine \u201eengere, zielgenauere und verbindliche \nKooperation\u201c in der Bildung an und zieht eine \nGrundgesetz\u00e4nderung in Betracht. Diese Ank\u00fcn -\ndigungen sollten so verstanden werden, dass \nauch die zentralen Herausforderungen beim Auf- \nund Ausbau eines inklusiven Schulsystems von \ndiesen politischen Vorhaben umfasst sind.\n \u2212Angemessene L\u00f6sungen zur St\u00e4rkung eines  \nkooperativen F\u00f6deralismus in der schulischen \nBildung lassen sich auf drei einander erg\u00e4nzen -\nden Wegen finden:INKLUSIVE BILDUNG F\u00dcR KINDER UND JUGENDLICHE MIT BEHINDERUNGEN 23\n\u2022 Artikel  74 Absatz  1 Nr.  4 Grundgesetz (GG): \nEinf\u00fchrung einer erg\u00e4nzenden Zust\u00e4ndigkeit \ndes Bundes f\u00fcr bestimmte Elemente eines  \ninklusiven Schulsystems au\u00dferhalb des p\u00e4da -\ngogischen Kernbereichs.\n\u2022 Artikel  91b GG: Einf\u00fchrung einer Gemein -\nschaftsaufgabe der Schaffung eines inklusiven  \nSchulwesens zur Angleichung und Erweite -\nrung der Standards.\n\u2022 Staatsvertrag zwischen Bund und L\u00e4ndern: \n\u201ePakt f\u00fcr Inklusion\u201c.\n1.1 Einleitung\nDie UN-Behindertenrechtskonvention (UN-BRK) ver -\npflichtet Deutschland, ein inklusives Bildungssys -\ntem zu schaffen. Das Ziel: Sch\u00fcler*innen mit und \nohne Behinderungen sollen zusammen lernen und \naufwachsen. Gleichzeitig muss das F\u00f6rderschul -\nsystem nach und nach abgebaut werden. W\u00e4hrend  \nKinder und Jugendliche mit Behinderungen bei -\nspielsweise in Italien oder den skandinavischen \nStaaten bereits seit vielen Jahren erfolgreich im  \ninklusiven allgemeinen Schulsystem unterrichtet \nwerden, zeigen sich in Deutschland fast 14 Jahre \nnach Inkrafttreten der UN-BRK gro\u00dfe Umsetzungs -\ndefizite.\nViele Landesregierungen bekennen sich zwar vor -\ndergr\u00fcndig zur Umsetzung der inklusiven Bildung, \nerhalten aber gleichzeitig das Angebot an F\u00f6rder -\nschulen f\u00fcr Sch\u00fcler*innen mit Behinderungen auf -\nrecht und bauen es sogar aus. Damit perpetuieren \nsie ein Sondersystem, das den menschenrechtli -\nchen Verpflichtungen Deutschlands (insbesondere \nArtikel  24 UN-BRK) widerspricht: Deutschland muss \nein inklusives allgemeines Schulwesen aufbauen, \nseparierende Strukturen \u2013 also F\u00f6rderschulen \u2013 \nsind auf Dauer nicht tragbar.\n1 Eigene Berechnung, Datenquelle: Sekretariat der Kultusministerkonferenz (2022).\n2 Einzelheiten zu Gelingensbedingungen siehe unter Kapitel 1.2.1.\n3 Ebd. Der von 2009 bis 2019 ausgelobte Jakob Muth-Preis f\u00fcr inklusive Schule hat au\u00dferdem einzelne Leuchtt\u00fcrme und neue \u00fcberzeugende  \nAns\u00e4tze gew\u00fcrdigt. https://www.bertelsmann-stiftung.de/de/unsere-projekte/abgeschlossene-projekte/jakob-muth-preis/preistraeger   \n(abgerufen am 26.10.2022).Ein Blick in die Bundesl\u00e4nder zeigt: Derzeit werden \nim Bundesdurchschnitt weit \u00fcber die H\u00e4lfte der \nSch\u00fcler*innen mit sonderp\u00e4dagogischer F\u00f6rderung \nan einer F\u00f6rderschule unterrichtet, n\u00e4mlich sechs \nvon zehn Kindern. Dabei gibt es drastische Unter -\nschiede zwischen den Bundesl\u00e4ndern: W\u00e4hrend in \nBremen lediglich eines von zehn Kindern an der \nF\u00f6rderschule unterrichtet wird (9,9 Prozent), sind \nes in Bayern sieben von zehn (68,9 Prozent).1 Die \nF\u00f6rderschule ist dabei in der Regel der Beginn einer \nlebenslangen Exklusion: Denn die Aussonderung in \nF\u00f6rderschulen, die in den allerwenigsten F\u00e4llen mit \neinem Schulabschluss endet, geht bei den meisten \njungen Erwachsenen in gesonderte und theoriere -\nduzierte Formen der Ausbildung mit verminderten \nAussichten auf dem allgemeinen Arbeitsmarkt \u00fcber \n(siehe Abschnitt 1.3.4).\nEs gibt gelingende Inklusion.2 Dank jahrzehntelan -\nger Arbeit zahlreicher Wegbereiter*innen der Inklu -\nsionsbewegung aus Elternschaft, Wissenschaft, \nSchule und Politik gibt es Beispiele der erfolgrei -\nchen Inklusion von Menschen mit Behinderungen in \nallgemeinbildende Schulen und vielf\u00e4ltige, wenn \nauch regional sehr unterschiedlich ausgepr\u00e4gte Er -\nfahrungen damit. Es existiert eine Vielzahl an Mo -\ndellen f\u00fcr gute, inklusive Bildung \u2013 auch wenn sie \noft wenig bekannt sind.3\nNur wenige Bundesl\u00e4nder setzen das Menschen -\nrecht auf inklusive Bildung jedoch mit gro\u00dfem En -\ngagement um, darunter Bremen, Hamburg und \nSchleswig-Holstein. In den anderen Bundesl\u00e4ndern \nzeigen sich gegenl\u00e4ufige Tendenzen. Nicht nur stag -\nniert dort der Umsetzungsprozess der UN-BRK. \nVielmehr hat die Debatte um die inklusive Bildung \nbedauerlicherweise einen Punkt erreicht, an dem \ndie Bedeutung der menschenrechtlichen Vorgaben \nzum Aufbau eines inklusiven Bildungssystems sogar \nweniger ernst genommen wird als noch vor einigen \nJahren (siehe Kapitel 1.3).INKLUSIVE BILDUNG F\u00dcR KINDER UND JUGENDLICHE MIT BEHINDERUNGEN 24\nUm dieser Entwicklung entgegenzuwirken, muss \nDeutschland unverz\u00fcglich seine Bereitschaft stei -\ngern, seine Verpflichtung zur Schaffung eines inklu -\nsiven Bildungssystems zu erf\u00fcllen: Menschen mit \nBehinderungen m\u00fcssen dringend Zugang zum allge -\nmeinen Bildungssystem erhalten. Diese Verpflich -\ntung aus Artikel  24 BRK ist eine, die Deutschland \nunabh\u00e4ngig von seiner innerstaatlichen Kompetenz -\nverteilung als Ganzes hat. Zwar kann der Staat im \nRahmen dieser Kompetenzregelung festlegen, dass \ndie L\u00e4nder die Hoheit \u00fcber die Bildungspolitik ha -\nben und damit auch f\u00fcr ein inklusives Bildungssys -\ntem verantwortlich sind. Wenn sich jedoch zeigt, \ndass dies bei bestehender Kompetenz- und Finanz -\nmittelverteilung in der \u00fcberwiegenden Mehrheit der \nL\u00e4nder \u00fcber lange Zeit \u2013 hier knapp 14 Jahre seit \nInkrafttreten der UN-BRK in Deutschland \u2013 nicht er -\nfolgt und weder die v\u00f6lkerrechtliche Verpflichtung \nals solche noch Abmahnungen auf UN-Ebene (siehe \nAbschnitt 1.2.2) zu einem Umsteuern f\u00fchren, dann \nstellt sich mit besonderer Dringlichkeit die Frage, \nob die Kompetenzverteilung noch sachgerecht ist \nund ob der Bund und L\u00e4nder nicht eine Ver\u00e4nde -\nrung dieser Verteilung anstreben m\u00fcssen, um einen \nmenschenrechtskonformen Zustand zu erreichen.\nDenn: Aktuell wird mehreren Generationen von \nSch\u00fcler*innen mit Behinderungen in diskriminieren -\nder Weise ihr Recht auf Bildung verwehrt \u2013 und da -\nmit sowohl ihre selbstbestimmte Lebensgestaltung \nals auch ihre gesellschaftliche und politische Teilha -\nbe wesentlich beeintr\u00e4chtigt. Vorgetragene Gr\u00fcnde \nseitens der L\u00e4nder \u2013 seien es unzureichende perso -\nnelle oder finanzielle Ressourcen, Widerst\u00e4nde und \nVorbehalte aus Reihen der Lehrkr\u00e4fte4 oder der  \nEltern \u2013 sind \u00fcberwindbar, wenn der ernsthafte  \npolitische Wille zur Umsetzung da ist und sachlich \nfalsche Einw\u00e4nde widerlegt werden.5\n4 Siehe Fallbeispiel 2 (Seite 31) und 4 (Seite 36).\n5 Siehe unter Kapitel 1.2.1 und 1.3.2.\n6 Sozialdemokratische Partei Deutschlands (SPD)\u2009/\u2009B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN\u2009/\u2009Freie Demokratische Partei (FDP) (2021), S. 94.Das Deutsche Institut f\u00fcr Menschenrechte hat sich \ndaher mit der Frage befasst, wie der kooperative \nF\u00f6deralismus so gest\u00e4rkt werden kann, dass ein in -\nklusives Schulsystem entsprechend der menschen -\nrechtlichen Verpflichtung aus Artikel  24 UN-BRK in \nDeutschland verwirklicht wird. Im Anschluss an die \nDarstellung der menschenrechtlichen Grundlagen \n(Kapitel 1.2) verdeutlicht ein \u00dcberblick \u00fcber aktuelle \nStatistiken und Studien, dass inklusive Bildung in \nDeutschland derzeit nicht ausreichend verwirklicht \nwird (Kapitel 1.3). Anhand von vier Fallbeispielen \nwerden typische Hindernisse einer inklusiven Be -\nschulung vor Ort thematisiert, mit denen sich Eltern \nund Kinder h\u00e4ufig konfrontiert sehen. In Kapitel 4 \nwird aus juristischer Sicht analysiert, welche M\u00f6g -\nlichkeiten die verfassungsm\u00e4\u00dfige Kompetenzver -\nteilung zul\u00e4sst, die Verantwortung des Bund zu \nst\u00e4rken, und/oder ob eine Grundgesetz\u00e4nderung \nangestrebt werden muss, um eine bundesseitige \nBef\u00f6rderung der inklusiven Bildung zu realisieren.\nDie Bundesregierung, die laut Koalitionsvertrag eine \n\u201eengere, zielgenauere und verbindliche Kooperati -\non\u201c in der Bildung anstrebt und eine Grundgesetz -\n\u00e4nderung in Betracht zieht6, und der Bundestag \nstehen daher nun vor der entscheidenden Aufgabe, \ndie verfassungsrechtlichen M\u00f6glichkeiten zu nutzen \nbeziehungsweise zu schaffen, um das Recht auf Bil -\ndung f\u00fcr Kinder und Jugendlichen mit Behinderun -\ngen zu gew\u00e4hrleisten und ein inklusives \nBildungssystem zu schaffen.INKLUSIVE BILDUNG F\u00dcR KINDER UND JUGENDLICHE MIT BEHINDERUNGEN 25\nExklusionsquote7 \u2013 Deutschland im  \ninternationalen Vergleich\nMit seiner hohen Exklusionsquote geh\u00f6rt \nDeutschland8 im europ\u00e4ischen Vergleich zu den \nSchlusslichtern. Auch wenn die Vergleichbarkeit \nnationaler F\u00f6rdersysteme eingeschr\u00e4nkt und die \nDaten daher nur als grober Anhaltspunkt dienen9, \nzeigen sie doch, dass eine inklusive Beschulung \nvon Sch\u00fcler*innen mit sonderp\u00e4dagogischem \nF\u00f6rderbedarf bereits in vielen europ\u00e4ischen  \nL\u00e4ndern selbstverst\u00e4ndlicher Standard ist.\nIm europ\u00e4ischen Durchschnitt wurden 2018 \n1,55 Prozent der Sch\u00fcler*innen mit sonderp\u00e4da -\ngogischer F\u00f6rderung exklusiv unterrichtet.10 Zu \nden L\u00e4ndern mit deutlich erh\u00f6hten Exklusions -\nquoten, sprich \u00fcber 3 Prozent, geh\u00f6ren neben \nDeutschland auch Belgien, Lettland, die Nieder -\nlande und die Slowakei, w\u00e4hrend mehr als die \nH\u00e4lfte der europ\u00e4ischen L\u00e4nder nur ein Prozent \n(oder deutlich weniger) ihrer Sch\u00fcler*innen in ei -\nner Sonderschule unterrichten. Italiens Exklusi -\nonsquote kann mit 0 Prozent angegeben werden, \nda das Land bereits in den 1970er Jahren seine \nSonderschulen systematisch zur\u00fcck- und das \nSchulsystem umgebaut hat.11 Portugal (0,1  Pro-\nzent) und Norwegen (0,2 Prozent) befinden sich \nebenfalls am positiven Ende der Skala. L\u00e4ndern \nmit einer niedrigen Exklusionsquote ist gemein, \ndass sie unter anderem offen gegen\u00fcber einer \nleistungsbezogenen Diversit\u00e4t sind und dort ge -\nmeinsames Lernen von Klasse 1 bis 9/10 ohne \n\u00e4u\u00dfere Leistungsdifferenzierung, aber mit binnen -\ndifferenziertem und individualisiertem Lernen mit \nmultiprofessionellen Teams stattfindet.12\n7 Die Exklusionsquote ergibt sich aus dem Anteil der Sch\u00fcler*innen in F\u00f6rderschulen an der Gesamtzahl der Sch\u00fcler*innen (Jahrg\u00e4nge 1 bis \n9/10 und F\u00f6rderschulen).\n8 Ausf\u00fchrlich zur Entwicklung der Exklusionsquote in Deutschland siehe unter Abschnitt 1.3.3.\n9 European Agency for Special Needs and Inclusive Education (EASIE) (2020). Die Europ\u00e4ische Agentur f\u00fcr sonderp\u00e4dagogische F\u00f6rderung und \ninklusive Bildung sammelt und ver\u00f6ffentlicht regelm\u00e4\u00dfig Daten zur sonderp\u00e4dagogischen F\u00f6rderung in europ\u00e4ischen L\u00e4ndern. Ihre Erhebung \nberuht allerdings nicht auf einheitlichen Diagnosekriterien und Verfahren. Der Statistik der EASIE liegt eine Operationalisierung von \u201eSpecial \nEducational Needs\u201c zugrunde, die mit einem sonderp\u00e4dagogischen Feststellungsverfahren und Gutachten vergleichbar ist. Vertiefend und zu \nden Grenzen des Vergleichs: Steinmetz u.a. (2021), S. 71 ff.\n10 EASIE spricht von Segregation (Exklusion), wenn Sch\u00fcler*innen mit Special Educational Needs in getrennten Geb\u00e4uden unterrichtet werden \noder mehr als 80 Prozent der Unterrichtszeit in Sonderklassen verbringen. Siehe European Agency for Special Needs and Inclusive Education \n(EASIE) (2020), S. 82.\n11 Ferri (2019), S. 547 ff. \n12 Steinmetz u.a. (2021), S. 74 ff.\n13 Bundesverfassungsgericht (2006): Beschluss der 1. Kammer des Zweiten Senats vom 19.09.2006, 2 BvR 2115/01, Rn. 52.\n14 Vgl. Bielefeldt (2009), S. 6 ff.; Aichele (2010), S. 14\u201315.1.2 Das Recht auf inklusive Bildung\n1.2.1  Menschenrechtliche Grundlagen\nIm M\u00e4rz 2009 ist f\u00fcr die Bundesrepublik Deutsch -\nland die im Jahr 2006 verabschiedete UN-Behinder -\ntenrechtskonvention in Kraft getreten. Die UN-BRK \ngilt innerhalb Deutschlands gem\u00e4\u00df Artikel  59 Ab -\nsatz 2 Grundgesetz im Rang eines einfachen Bun -\ndesgesetzes13 und ist daher von allen staatlichen \nOrganen umzusetzen und einzuhalten sowie bei der \nAnwendung anderer Gesetze, aber auch des Grund -\ngesetzes, zur Auslegung heranzuziehen.\nDie UN-BRK verbrieft keine neuen Menschenrechte, \nsondern konkretisiert und erg\u00e4nzt bereits bestehende  \nf\u00fcr die Lebenssituation von Menschen mit Behinde -\nrungen erstmalig in einem eigenen V\u00f6lkerrechtsver -\ntrag. Mit der UN-BRK soll ein Paradigmenwechsel \nweg vom F\u00fcrsorgeprinzip und hin zu einer auf Inklu -\nsion und Teilhabe ausgerichteten Politik in der \nWahrnehmung und im Umgang mit Menschen mit \nBehinderungen vollzogen werden, wobei die Abkehr \nvon einem medizinischen, defizitorientierten hin zu \neinem menschenrechtlichen Behinderungsbegriff \nein zentraler Bestandteil ist.14 Behinderung entsteht \ndemnach durch das Zusammenwirken von realen \noder zugeschriebenen langfristigen k\u00f6rperlichen \noder psychischen Beeintr\u00e4chtigungen sowie Ein -\nstellungen und Barrieren der sozialen Umwelt, die \nbewirken, dass die Betroffenen an der gleichbe -\nrechtigten gesellschaftlichen Teilhabe gehindert \nwerden (vgl. lit. e der Pr\u00e4ambel) \u2013 oder wie die  \nBehindertenbewegung den Perspektivwechsel auf \nden Punkt bringt: Behindert ist man nicht, behin -\ndert wird man.INKLUSIVE BILDUNG F\u00dcR KINDER UND JUGENDLICHE MIT BEHINDERUNGEN 26\nIm Hinblick auf Bildung erfasst der Behinderungs -\nbegriff der UN-BRK demnach folgende Kinder und \nJugendliche: diejenigen, bei denen ein sonder -\np\u00e4dagogischer F\u00f6rderbedarf in einem der F\u00f6rder -\nschwerpunkte15 formell und l\u00e4ngerfristig durch \neine entsprechende Diagnose zugeschrieben wor -\nden ist; aber auch solche, die eine l\u00e4ngerfristige \nsonder  p\u00e4dagogische F\u00f6rderung erhalten, auch \nwenn ein formales Feststellungsverfahren nicht \ndurchgef\u00fchrt wurde.16\nDie UN-Behindertenrechtskonvention konkretisiert \nin Artikel  24 das Menschenrecht auf Bildung mit \nBlick auf die Situation und die Bedarfe von Men -\nschen mit Behinderungen. Demnach ist Deutsch -\nland verpflichtet, ein inklusives Bildungssystem  \nauf allen Ebenen zu verwirklichen sowie Diskrimi -\nnierungen und Aussonderungen zu verhindern.17 \nMenschen mit Behinderungen haben das Recht  \nauf einen diskriminierungsfreien Zugang zu einem \nsolchen System. Sie d\u00fcrfen nicht aufgrund von  \nBehinderung vom allgemeinen Schulsystem aus -\ngeschlossen werden (Artikel  24 Absatz  2 lit. a UN-\nBRK). Sie haben vielmehr ein Recht auf Zugang zu \neinem inklusiven18, hochwertigen und unentgeltli -\nchen Unterricht an Grundschulen und weiterf\u00fchren -\nden Schulen (lit. b). Kinder und Jugendliche mit \nBehinderungen m\u00fcssen im allgemeinen Schul -\nsystem eine individuell notwendige sonderp\u00e4dagogi -\nsche Unterst\u00fctzung und F\u00f6rderung erhalten, um  \ndie Gew\u00e4hrleistung eines inklusiven hochwertigen \nSchulunterrichts sicherzustellen.19 Es muss daher \nein dem Unterst\u00fctzungsangebot an den F\u00f6rderschu -\nlen gleichwertiges Angebot sichergestellt sein. \n15 In Deutschland unterscheidet man acht F\u00f6rderschwerpunkte (\u201eLernen\u201c, \u201eGeistige Entwicklung\u201c, \u201eEmotionale und soziale Entwicklung\u201c, \u201eSpra -\nche\u201c, \u201eK\u00f6rperliche und motorische Entwicklung\u201c, \u201eH\u00f6ren\u201c, \u201eSehen\u201c, \u201eKranke\u201c) sowie einen neunten F\u00f6rderschwerpunkt f\u00fcr die Sch\u00fcler*innen, \ndie nicht in andere Schwerpunkte passen bzw. mehrfach betroffen sind.\n16 Riedel (2010); Wrase (2018).\n17 Art. 24 Abs. 1 in Verbindung mit Art. 4 Abs. 2 UN-BRK.\n18 Die deutsche \u00dcbersetzung, die Begriffe wie \u201eintegrativ\u201c und \u201eIntegration\u201c verwendet, geh\u00f6rt nicht zu den sechs verbindlichen UN-Amtsspra -\nchen (vgl. Artikel  50 UN-BRK). Nach verbindlichem Wortlaut (z.\u00a0B. \u201einclusive education system), historischem Kontext, Systematik und den men -\nschenrechtlichen Zielsetzungen der UN-BRK ist ein \u201einklusives\u201c Bildungssystem gemeint, ausf\u00fchrlich zur Debatte: Degener (2012), S. 405 ff.\n19 Weitere Konkretisierungen ihrer Rechte, einschlie\u00dflich dazugeh\u00f6riger Gew\u00e4hrleistungen und Vorgaben geeigneter und erforderlicher Schritte \nsind in Art. 24 Abs. 2 lit. c bis e UN-BRK ausdr\u00fccklich normiert.\n20 Vgl. dazu Artikel  2 Unterabsatz\u20093 letzter Halbsatz sowie Artikel  5 Absatz  3 UN-BRK.\n21 Vgl. auch UN, Committee on the Rights of Persons with Disabilities (26.04.2018), S. 6\u20138.\n22 Aichele (2012), S. 2.\n23 Ebd.Angemessene Vorkehrungen\nDie UN-BRK sichert Menschen mit Behinderun -\ngen als Teil des menschenrechtlichen Diskrimi -\nnierungsverbots ein Recht auf angemessene \nVorkehrungen zu.20 Droht eine Benachteiligung, \ndie durch eine zumutbare Ma\u00dfnahme verhindert \nwerden kann, hat ein Mensch mit einer Beein -\ntr\u00e4chtigung ein Recht auf diese Ma\u00dfnahme.21 \nSie bedeutet keine Privilegierung oder Besser -\nstellung, sondern sorgt daf\u00fcr, dass dieser \nMensch in einer bestimmten Situation \u201egleich -\nberechtigt mit anderen\u201c ist.\nAngemessene Vorkehrungen k\u00f6nnen beispiels -\nweise darin bestehen, unterschiedliche Kommu -\nnikationsformen innerhalb der Klasse anzubieten \noder Lernenden eine Schreibassistenz oder  \nassistive Technologien (wie beispielsweise Ver -\ngr\u00f6\u00dferungssoftware oder Spracheingaben) zur \nVerf\u00fcgung zu stellen und zu gestatten. Auch ein \nweitgehend barrierefreies Produkt oder Geb\u00e4u -\nde kann angesichts der Vielfalt individueller  \nBe eintr\u00e4chtigungen angemessene Vorkehrun -\ngen, beispielsweise vergr\u00f6\u00dferte Hinweisschilder,  \nnotwendig machen. Dabei ist es m\u00f6glich, dass \nzus\u00e4tzliche personelle und finanzielle Ressourcen  \neingesetzt werden m\u00fcssen oder ein zeitlicher \nMehraufwand entsteht.22 Welcher Aufwand f\u00fcr \nden Verpflichteten nicht mehr zumutbar ist, \nmuss im Einzelfall \u2013 gegebenenfalls auch durch \nGerichte \u2013 bestimmt werden.23INKLUSIVE BILDUNG F\u00dcR KINDER UND JUGENDLICHE MIT BEHINDERUNGEN 27\nDar\u00fcber hinaus m\u00fcssen \u201eangemessene Vorkehrun -\ngen\u201c (reasonable accommodation, siehe Kasten)  \nf\u00fcr die Bed\u00fcrfnisse des einzelnen Kindes getroffen \nwerden, das hei\u00dft \u201enotwendige und geeignete \u00c4n -\nderungen und Anpassungen, die keine unverh\u00e4lt -\nnism\u00e4\u00dfige oder unbillige Belastung darstellen\u201c \n(Artikel  2 UN-BRK). \nEs ist menschenrechtlich zwingend erforderlich, die \ninklusive Beschulung von Kindern und Jugendlichen \nmit Behinderungen an allgemeinbildenden Schulen \nzum Regelfall zu machen; F\u00f6rderschulen m\u00fcssen \nschrittweise abgebaut werden. Die Herausforderung \nf\u00fcr die Bildungspolitik der L\u00e4nder besteht darin, die \nbestehenden Schulsysteme so zu reformieren, dass \nsie alle Kinder und Jugendliche mit und ohne Behin -\nderungen optimal f\u00f6rdern und niemanden wegen  \neiner k\u00f6rperlichen, psychischen, intellektuellen oder \nSinnesbeeintr\u00e4chtigung ausgrenzen.\nAu\u00dfer in der UN-Behindertenrechtskonvention ist \ndas Menschenrecht auf Bildung und seine diskrimi -\nnierungsfreie Umsetzung auch in anderen UN-Men -\nschenrechtsvertr\u00e4gen enthalten, unter anderem in \ndem UN-\u00dcbereinkommen \u00fcber die Rechte des Kin -\ndes und dem Internationalen Pakt \u00fcber wirtschaftli -\nche, soziale und kulturelle Rechte. Zum Recht auf \nBildung existiert eine Unterteilung in vier Struktur -\nelemente, die in Anlehnung an die englische Termi -\nnologie als \u201e4-A-Ansatz\u201c 24 bezeichnet werden und \ndabei helfen sollen, es genauer zu bestimmen:  \nDanach ist das Recht auf Bildung erst verwirklicht, \nwenn Bildung f\u00fcr alle verf\u00fcgbar (available), zug\u00e4ng -\nlich (accessible), annehmbar (acceptable) und  \nadaptierbar (adaptable) ist.25 Die Verf\u00fcgbarkeit \n(availability) von Bildung umfasst die Pflicht der  \nVertragsstaaten, ein fl\u00e4chendeckendes \u00f6ffentliches \nAngebot an Bildung mit einer angemessenen perso -\n24 Entwickelt von der fr\u00fcheren UN-Sonderberichterstatterin f\u00fcr das Recht auf Bildung Katarina Toma\u0161evski und von den UN-Gremien \u00fcbernom -\nmen, vgl. UN, Ausschuss f\u00fcr wirtschaftliche, soziale und kulturelle Rechte (08.12.1999), Ziff. 6 ff.\n25 Vgl. Niendorf\u2009/\u2009Reitz (2016), S. 20 f.\n26 Vgl. Poscher\u2009/\u2009Rux\u2009/\u2009Langer (2008), S. 36; Beiter (2006), S. 478 ff.\n27 Vgl. Beiter (2006), S. 477, 487 ff.\n28 Dazu Niendorf\u2009/\u2009Reitz (2016), S. 24 ff.\n29 UN, Ausschuss f\u00fcr wirtschaftliche, soziale und kulturelle Rechte (08.12.1999), Ziff. 6.\n30 Ebd., Ziff. 43 ff.\n31 Siehe auch Aichele\u2009/\u2009Kroworsch (2017).nellen und sachlichen Mittelausstattung (unter an -\nderem qualifiziertes Lehrpersonal, Schulgeb\u00e4ude, \nAusstattung und geeignete Lernmittel) zur Verf\u00fc -\ngung zu stellen.26 Zug\u00e4nglichkeit (accessibility) \nmeint den physischen, aber vor allem auch den  \n\u00f6konomischen und diskriminierungsfreien Zugang \nzu Schulen und anderen Bildungseinrichtungen;27 \nAnnehmbarkeit der Bildungsangebote (acceptability) \ndie Gew\u00e4hrleistung von qualitativ hochwertigen  \nund angemessenen, also auf die Bed\u00fcrfnisse und \nLebenslagen der Sch\u00fcler*innen abgestimmten  \nUnterrichtsinhalten.28 Die Gew\u00e4hrleistungsdimen -\nsion der Adaptierbarkeit (adaptability) stellt auf die \nfortlaufende Anpassung des Bildungsangebots auf \nsich ver\u00e4ndernde Bedingungen ab.29 Die vorliegen -\nde Studie befasst sich in erster Linie mit dem  \nZugang zu Bildung, aber auch die anderen drei \nStrukturelemente m\u00fcssen f\u00fcr die volle Umsetzung \ndes Rechts auf Bildung erf\u00fcllt sein. Im Hinblick auf \ninklusive Bildung sind angepasste Methoden und  \nInhalte von Bedeutung.\nDeutschland ist verpflichtet, ab Inkrafttreten der \nUN-BRK die Rahmenbedingungen inklusiver Bildung \nschnellstm\u00f6glich, wirksam und zielgerichtet unter \nAussch\u00f6pfung der verf\u00fcgbaren Mittel weiter zu ver -\nbessern (sogenannte schrittweise Verwirklichung, \nProgressionsvorbehalt).30 Der Staat muss jedoch \neinzelne Elemente des Rechts, seinen Kernbereich, \nsofort umsetzen. Das bedeutet, dass Bund und L\u00e4n -\nder sofort alle verf\u00fcgbaren Mittel daf\u00fcr einsetzen \nm\u00fcssen.31 Dazu geh\u00f6rt etwa das Diskriminierungs -\nverbot (Artikel  24 UN-BRK i.V.m. Artikel  5 Absatz  2 \nUN-BRK) \u2013 also der individuelle Zugang zu inklusiver \nBildung. Daf\u00fcr ist ein expliziter Rechtsanspruch auf \nden Zugang zu einer allgemeinbildenden Schule mit \ngemeinsamem Unterricht f\u00fcr Sch\u00fcler*innen mit und \nohne Behinderungen zu schaffen. Diese unmittelbar INKLUSIVE BILDUNG F\u00dcR KINDER UND JUGENDLICHE MIT BEHINDERUNGEN 28\naus der UN-BRK anwendbare Verpflichtung wird \nnoch immer oft verkannt. Teilweise enthalten die \nLandesschulgesetze noch Vorbehalte, die eine  \ninklusive Beschulung davon abh\u00e4ngig machen, ob \nentsprechende Ressourcen an einer allgemeinbil -\ndenden Schule vorhanden sind. Dies ist nicht mit \nden menschenrechtlichen Verpflichtungen Deutsch -\nlands vereinbar. Ein solches Recht ergibt sich nicht \nnur aus der UN-BRK, sondern auch aus Artikel  3  \nAbsatz  3 Grundgesetz (GG).32\nNeben dem gesetzlichen Rechtsanspruch auf einen \ndiskriminierungsfreien Zugang zu Bildung lassen \nsich aus Artikel  24 UN-BRK und der diesen Artikel \nkonkretisierenden Allgemeinen Bemerkung Nr.  4 \nzum Recht auf inklusive Bildung33 weitere Bedingun -\ngen ableiten, die auf der Ebene des Bundes, der \nL\u00e4nder, der Kommunen wie auch der Schulen kon -\nsequent umgesetzt werden m\u00fcssen, damit ein qua -\nlitativ hochwertiger inklusiver Unterricht gelingt:\nF\u00fcr die unterschiedlichen Aufgaben, die Bund,  \nL\u00e4nder und die Kommunen bei der Entwicklung  \neines inklusiven Bildungswesens haben, muss es  \neinen gemeinsamen Planungsrahmen geben, der \ndie materiellen, r\u00e4umlichen, personellen und  \nfinanziellen Voraussetzungen zur Umsetzung unter \nEinbeziehung der zentralen Interessengruppen  \nkonkretisiert und darauf zielt, ein akzeptiertes,  \nsozialr\u00e4umliches und schrittweises Vorgehen zu  \nerreichen.\nInklusive Schulen ber\u00fccksichtigen, dass jedes Kind \nnach seinen individuellen F\u00e4higkeiten gef\u00f6rdert  \nund gefordert wird. Damit dies gelingt, bedarf es  \neiner hinreichenden Anzahl an Fachkr\u00e4ften in mul -\ntiprofessionellen Teams, die mit einer verl\u00e4sslichen \nGrundausstattung versehen sind und durch Unter -\nst\u00fctzungs- und Fortbildungsma\u00dfnahmen fortlau -\nfend begleitet werden.\n32 Die \u201eSonderschul\u201c-Rechtsprechung des Bundesverfassungsgerichts von 1997 (BVerfGE 96, 288), wonach die Sonderschulzuweisung unter \nVerweis auf die dort geleistete sonderp\u00e4dagogische F\u00f6rderung der Kinder als nichtdiskriminierend eingeordnet wurde, kann nach dem Inkraft -\ntreten der UN-BRK, die bei der Auslegung von Verfassungsrecht zu ber\u00fccksichtigen ist (vgl. Bundesverfassungsgericht (2019): Beschluss des \nZweiten Senats vom 29.01.2019, 2 BvC 62/14, Rn. 62), sowie im Hinblick auf bildungswissenschaftliche Erkenntnisse \u00fcber die nachteiligen \nAuswirkungen der Sonderbeschulung (siehe unten unter 1.3.2) nicht mehr aufrechterhalten werden.\n33 UN, Committee on the Rights of Persons with Disabilities (25.11.2016). Siehe dazu erl\u00e4uternd auch Kroworsch (2017).\n34 H\u00e4nsel (2003), S. 593. Vertiefend: Steinmetz u.a. (2021), S. 69\u201373.Au\u00dferdem muss die technische, bauliche und s\u00e4ch -\nliche Ausstattung der Schule an die Bed\u00fcrfnisse \nder Kinder angepasst sein. So gibt es an einer in -\nklusiven Schule beispielsweise Ruhe- und Therapie -\nr\u00e4ume, bei Bedarf M\u00f6glichkeiten zum Lernen in \nPeergroups und individuelle F\u00f6rder-, Unterst\u00fct -\nzungs- und Versorgungsma\u00dfnahmen. Damit wer -\nden die Voraussetzungen daf\u00fcr geschaffen, dass \njedes Kind gef\u00f6rdert wird und sein Wohl im Mittel -\npunkt steht.\nAus menschenrechtlicher Sicht ergibt sich zusam -\nmengefasst somit Folgendes: Die im Schulsystem \nvorhandenen Ressourcen m\u00fcssen so umgeschich -\ntet werden, dass die individuelle Unterst\u00fctzung des \nKindes (etwa die an der F\u00f6rderschule gew\u00e4hrte  \nsonderp\u00e4dagogische Unterst\u00fctzung) in einem in -\nklusiven Lernumfeld an den allgemeinbildenden \nSchulen zur Verf\u00fcgung steht. Ziel muss es sein, die \nindividuelle F\u00f6rderung sowie erforderliche s\u00e4chli -\nche oder personelle Unterst\u00fctzung f\u00fcr das Schul -\nkind im allgemeinen System zu leisten und in \ndiesem Zuge auch die segregierenden Strukturen \nzugunsten der inklusiven Angebote abzubauen.\nVerschiedene Begr\u00fcndungsversuche zur Legitimati -\non der Sonderbeschulung sind nicht haltbar. Die \nteilweise verbreitete Ansicht, es gebe Sch\u00fcler*in -\nnen, denen das allgemeinbildende Schulsystem \nnicht gerecht werden k\u00f6nne, sondern nur eine be -\nsondere F\u00f6rderung in einer gesch\u00fctzten Lernumge -\nbung au\u00dferhalb dieses Systems, nur dort k\u00f6nne der \nErfolg dieser F\u00f6rderung sichergestellt werden,34 ist \ndurch deutsche Vergleichsstudien und eine Vielzahl \ninternationaler empirischer Studien im Leistungs -\nbereich widerlegt; die Studien belegen vielmehr die \nVorteile des inklusiven Unterrichtens gegen\u00fcber \ndem segregierenden (siehe Abschnitt 1.3.4).INKLUSIVE BILDUNG F\u00dcR KINDER UND JUGENDLICHE MIT BEHINDERUNGEN 29\nAuch ein dauerhaftes Elternwahlrecht, also die  \nWahl der Eltern zwischen einer F\u00f6rderschule und  \neiner allgemeinbildenden Schule f\u00fcr ihr Kind,  \nwiderspricht dem Auftrag der UN-BRK und ist so \nnicht haltbar. Die staatliche Aufgabe liegt darin,  \nein inklusives Bildungssystem aufzubauen, das den  \nBedarfen aller Sch\u00fcler*innen \u2013 ob mit oder ohne \nBeeintr\u00e4chtigungen \u2013 gerecht wird und damit eine \nWahl zwischen diesen unterschiedlichen Schulfor -\nmen obsolet macht. Dieser Verantwortung kann \nDeutschland sich nicht \u00fcber das Konstrukt des  \n35 Aichele\u2009/\u2009Kroworsch (2017), S. 4.Elternwillens entledigen.35 Mit Blick auf die aktuelle \nSituation ist festzustellen, dass das politisch oft zi -\ntierte Elternwahlrecht ein blo\u00dfes \u201eScheinwahlrecht\u201c \nbleibt, wenn nicht auch wohnortnahe Angebote ei -\nner hochwertigen inklusiven Beschulung vorhanden \nsind (siehe Fallbeispiel 1, S. 30). Nur dann w\u00e4re \neine echte Wahlm\u00f6glichkeit gegeben. Dies ist je -\ndoch zumeist nicht der Fall. Keinesfalls kann es \naber gegen den von der UN-BRK vorgeschriebenen \nUmbau des Schulsystems ins Feld gef\u00fchrt werden.\nErfahrungen aus der Praxis: H\u00fcrden im Zugang zu inklusiver Bildung vor Ort\nStudien und Statistiken belegen eindr\u00fccklich  \ndie stockende Umsetzung inklusiver Bildung in \nDeutschland (siehe Kapitel 1.3). Auf welche  \nkonkreten H\u00fcrden Kinder und Jugendliche mit \nBehinderungen und ihre Familien vor Ort bei der \nSuche einer inklusiven Regelschule sto\u00dfen, ist \nallerdings noch nicht systematisch untersucht \nworden. Diese Forschungsl\u00fccke kann in dieser \nStudie nicht geschlossen werden. Im Verlauf des \nTextes werden aber vier typische Fallverl\u00e4ufe ge -\nschildert (S. 30, S. 31, S. 34 und S. 36), die zei -\ngen, wie der Zugang zu inklusiver Bildung vor Ort \nimmer wieder erschwert wird. Sie beruhen auf \nlangj\u00e4hriger Beratungspraxis von Selbstvertre -\ntungsorganisationen.\nDie typischen Verl\u00e4ufe werden mit Fallbeispielen \naus Sicht der Eltern von Kindern mit Behinderun -\ngen unterlegt. Vermittelt \u00fcber die zivilgesell -\nschaftlichen Expert*innen wurden dazu vier  \nausf\u00fchrliche Interviews mit Eltern \u00fcber ihre Er -\nfahrungen im Bem\u00fchen um eine inklusive Be -\nschulung gef\u00fchrt. Die Fallbeispiele illustrieren \nH\u00fcrden beim Zugang zu Regelschulen. Sie erlau -\nben keine repr\u00e4sentativen Aussagen, stellen \naber vertiefte Einblicke in die Lebenserfahrun -\ngen der Familien dar. Sie zeigen von Expert*in -nen als typisch gekennzeichnete strukturelle \nH\u00fcrden beim Zugang zu inklusiver Bildung und \nverdeutlichen den daraus resultierenden Hand -\nlungsbedarf.\nDie Erfahrungsberichte und Fallbeispiele lassen \nvor dem Hintergrund der UN-BRK bereits m\u00f6gli -\nche Ansatzpunkte f\u00fcr einen besseren Zugang zu \ninklusiver Beschulung erkennen: Notwendig sind \ninklusive Schulen in Wohnortn\u00e4he, strukturelle  \nErleichterungen beim Zugang zu wohnortfernen \ninklusiven Schulen, zum Beispiel durch einen \nFahrdienst, die Entwicklung und St\u00e4rkung einer \npro-inklusiven Haltung bei Fachkr\u00e4ften aller Ins -\ntitutionen, die mit Kindern arbeiten, die Sicher -\nstellung einer fachgerechten Beratung und  \nInformation aller Eltern von Kindern mit Behin -\nderungen, eine Sensibilisierung der Fachkr\u00e4fte, \num Eltern, die zugewandert sind und/oder einer \nvon Rassismus betroffenen Gruppe angeh\u00f6ren, \nfachgerechte Informationen zu vermitteln, die \nbessere Ausstattung von allgemeinbildenden \nSchulen mit Kompetenzen und Ressourcen f\u00fcr \ninklusive Bildung sowie die Etablierung inklusiver \nBeschulung als p\u00e4dagogischer Anspruch von  \nallgemeinbildenden Schulen.INKLUSIVE BILDUNG F\u00dcR KINDER UND JUGENDLICHE MIT BEHINDERUNGEN 30\nErfahrungen aus der Praxis I\nBesuch einer inklusiven Schule ist mit  \nhohem Aufwand verbunden\nSelbstvertretungsorganisationen und Beratungs -\nstellen beschreiben, dass Eltern von Kindern mit \nBehinderungen der Weg in die F\u00f6rderschule \nleicht gemacht werde. Der Weg in eine inklusive  \nBeschulung sei hingegen mit gro\u00dfen Anstren -\ngungen verbunden. So werde f\u00fcr den Besuch \neiner F\u00f6rderschule automatisch ein Fahrdienst \ngestellt, nicht so hingegen, wenn es Eltern ge -\nl\u00e4nge, einen Platz an einer inklusiven Regel -\nschule zu finden. Diese liege oft weiter vom \nWohnort entfernt, denn inklusive Schulen in \nWohnortn\u00e4he seien weiterhin selten. F\u00fcr die  \nEltern stelle es einen gro\u00dfen Aufwand dar, den \nSchulweg zur inklusiven Schule zu organisie -\nren. Dies zeigt Fallbeispiel 1.  \n \nFallbeispiel 1: Herr und Frau B. entschieden \nsich gegen das \u201eRundum-sorglos-Paket\u201c der \nF\u00f6rderschule \u2013 ein gro\u00dfer Mehraufwand f\u00fcr \nsie\nHerr und Frau B. entschieden sich f\u00fcr eine in -\nklusive Beschulung ihrer Tochter. Die 17-j\u00e4hrige \nMarta, die ein Downsyndrom hat, besuchte eine \ninklusive F\u00f6rderklasse einer Gesamtschule mit \neinem Angebot bis zur 10. Klasse. Aufgrund der \nSchulpflicht bis zum 18. Lebensjahr f\u00fcr Kinder \nmit dem F\u00f6rderschwerpunkt \u201eGeistige Entwick -\nlung\u201c stellte sich die Frage, wo Marta ihren \nSchulbesuch fortsetzt. Das fu\u00dfl\u00e4ufig erreichba -\nre technische Berufskolleg hat kein inklusives \nAngebot und kam zum Bedauern der Eltern \nnicht in Betracht. Somit kamen allein eine reine \nF\u00f6rderschule oder ein inklusiv ausgerichtetes \nBerufskolleg mit einzelnen F\u00f6rderklassen infra -\nge. Marta bevorzugte das Kolleg und bewarb \nsich erfolgreich um einen Platz. Der Schulweg war jedoch ein Problem. Mit \u00f6f -\nfentlichen Verkehrsmitteln w\u00fcrde Marta 75 Mi -\nnuten pro Strecke ben\u00f6tigen, mit mehrfachem \nUmstieg in unbekannter Umgebung. Daher be -\nantragten die Eltern einen Fahrdienst. Sie woll -\nten die gleiche Leistung beanspruchen, die  \nKindern mit F\u00f6rderschulbesuch automatisch  \ngew\u00e4hrt wird. Dadurch waren sie gen\u00f6tigt, ihre \nberufliche und gegebenenfalls gesundheitliche \nSituation offenzulegen. Frau B. erf\u00fcllte als Frei -\nberuflerin die notwendigen Voraussetzungen f\u00fcr \ndie Inanspruchnahme eines Fahrdiensts nicht, \nweshalb sie insgesamt drei Stunden Fahrzeit \npro Tag h\u00e4tte aufbringen m\u00fcssen, um Marta auf \ndem Schulweg zu begleiten. Frau B. war es we -\ngen der eigenen psychischen Ersch\u00f6pfung nach \nvielen Jahren der Durchsetzung einer inklusiven \nBeschulung ihrer Tochter nicht m\u00f6glich, diese \nKraftanstrengung auf sich zu nehmen. Sie war \nver\u00e4rgert \u00fcber die geforderte Offenlegung der \npers\u00f6nlichen Situation, w\u00e4hrend Kinder, die auf \nF\u00f6rderschulen beschult werden, die Unterst\u00fct -\nzung durch den Fahrdienst ohne Zutun der El -\ntern und unabh\u00e4ngig von deren beruflicher und \ngesundheitlicher Situation zur Verf\u00fcgung ge -\nstellt wird. Aus ihrer Sicht gibt es f\u00fcr Kinder auf \nF\u00f6rderschulen ein \u201eRundum-sorglos-Paket\u201c, da \nFahrdienst und Betreuung automatisch zur Ver -\nf\u00fcgung gestellt werden und die Schule finanziell \ngut ausgestattet sei, wohingegen Eltern bei ei -\nner inklusiven Beschulung einen immensen Auf -\nwand f\u00fcr gleiche Unterst\u00fctzungsleistungen be -\ntreiben m\u00fcssten. \nDa sich die Bereitstellung eines Fahrdienstes \nso schwierig gestaltete, entschied sich die Fa -\nmilie f\u00fcr eine Wegebegleitung f\u00fcr Marta, die sie \nparallel beantragt hatte. Zum Zeitpunkt des In -\nterviews suchte sie eine Integrationshelferin \nmit 40 Stunden Wochenarbeitszeit.\n(Interview mit Frau und Herrn B., Juni 2022)INKLUSIVE BILDUNG F\u00dcR KINDER UND JUGENDLICHE MIT BEHINDERUNGEN 31\n1.2.2  Kritik an Deutschland durch den \nUN-Ausschuss UN-BRK\nDer UN-Ausschuss f\u00fcr die Rechte von Menschen \nmit Behinderungen36 hat 2016 f\u00fcr alle Vertrags -\nstaaten der UN-BRK erl\u00e4utert, was die Verpflichtung \nzur Schaffung eines inklusiven Systems konkret  \nbedeutet: Es m\u00fcssten systemische Ver\u00e4nderungen \ndes Schulwesens vollzogen werden, um das Recht \nauf diskriminierungsfreien Zugang zu einem hoch -\nwertigen inklusiven Unterricht in jedem individuel -\nlen Fall sicherzustellen. Dabei hat er erneut betont, \ndass Staaten, die ein Sonderschulsystem aufrecht -\nerhalten, ihre menschenrechtliche Verpflichtung \nnicht erf\u00fcllen.37\nDer UN-Ausschuss \u00fcberpr\u00fcft regelm\u00e4\u00dfig, inwieweit \nDeutschland die Verpflichtungen aus der UN-BRK \numgesetzt hat. Bereits 2015 r\u00fcgte er die Bundes -\nrepublik wegen der trennenden Doppelstruktur von \nallgemeinbildender Schule und F\u00f6rderschule: \nDeutschland komme seiner Verpflichtung zur Umset -\nzung der UN-BRK nicht nach, solange es neben dem \nallgemeinen Schulsystem ein Sonderschul  system \naufrechterhalte.38 Der Ausschuss betonte, dass die \nUmsetzung des Rechts auf inklusive Bildung als \ntransformativer Prozess im Rahmen einer systemi -\nschen Reform zu begreifen sei, die einen tiefgreifen -\nden Wandel der Bildungssysteme nach sich ziehe.39 \nDaf\u00fcr m\u00fcsse die Politik die Rahmen  bedingungen an -\npassen \u2013 vor allem Gesetze, Konzepte und Finanzie -\nrung, aber auch Bildungs- und Ausbildungsinhalte, \nLehrmethoden, Strukturen und Strategien.40 Insbe -\nsondere sei sicherzustellen, dass auf allen Bildungs -\nebenen sogenannte angemessene Vorkehrungen \n(siehe Kasten S.\u00a026) bereitgestellt w\u00fcrden.\nDiese klare Einordnung des UN-Ausschusses wider -\nlegt verschiedene Irrt\u00fcrmer im deutschen Diskurs \n36 Der Ausschuss \u00fcberwacht die weltweite Umsetzung der Konvention. Er besteht aus 18 Expert*innen mit Behinderungen und trifft sich zwei -\nmal im Jahr im Genf. Dort ber\u00e4t der Ausschuss jeweils \u00fcber die Umsetzung der UN-BRK in ausgew\u00e4hlten Vertragsstaaten, ver\u00f6ffentlicht als Er -\ngebnis dieser Pr\u00fcfung die \u201eAbschlie\u00dfenden Bemerkungen\u201c, \u00fcberpr\u00fcft Individualbeschwerden oder verabschiedet \u201eAllgemeine Bemerkungen\u201c, \ndie sich mit einzelnen Artikeln der UN-BRK auseinandersetzen und diese auslegen.\n37 UN, Committee on the Rights of Persons with Disabilities (25.11.2016). Siehe dazu erl\u00e4uternd auch Kroworsch (2017).\n38 UN, Committee on the Rights of Persons with Disabilities (13.05.2015), Ziff. 45 f.\n39 Ebd.\n40 UN, Committee on the Rights of Persons with Disabilities (25.11.2016), Ziff. 9\n41 Aichele\u2009/\u2009Kroworsch (2017), S. 3.bez\u00fcglich des Verst\u00e4ndnisses von Artikel  24 UN-BRK, \ndie bis heute von Skeptiker*innen und Gegner*innen \nder Inklusion hochgehalten werden. Dies betrifft ins -\nbesondere solche, die versuchen, F\u00f6rderschulschul -\nstrukturen als vermeintlichen Teil eines inklusiven \nSystems einzugliedern oder deren Aufrechterhaltung \n\u00fcber ein Elternwahlrecht zu recht  fertigen.41\nErfahrungen aus der Praxis II\nAufgrund \u00e4u\u00dferer Behinderungen wird keine \ninklusive Schule gefunden\nSelbstvertretungsorganisationen und Beratungs -\nstellen beschreiben, dass vielen Eltern von Fach -\nkr\u00e4ften ganz verschiedener Einrichtungen be -\nreits fr\u00fch und wiederholt nahegelegt werde, ihr \nKind solle eine F\u00f6rderschule besuchen. H\u00e4ufig \nsei eine pro-inklusive Haltung \u2013 etwa bei Fach -\nkr\u00e4ften aus der Fr\u00fchf\u00f6rderung, dem Kindergarten \noder Schulen \u2013 nicht zu erkennen beziehungs -\nweise fehle g\u00e4nzlich. Fallbeispiel 2 schildert,  \nwie eine Mutter, die eine inklusive Beschulung \nihres Kindes w\u00fcnscht, mit viel M\u00fche erreicht, \ndass ihr Kind wenigstens nicht die F\u00f6rderschule \n\u201eGeistige Entwicklung\u201c, sondern die F\u00f6rder -\nschule \u201eH\u00f6ren\u201c besucht, da sie hofft, dass ihr \nKind dort mehr lernt.  \n \nFallbeispiel 2: Frau X. wurde immer wieder \ngesagt, ihr Sohn werde auf eine F\u00f6rder -\nschule kommen\nDer 15-j\u00e4hrige Felix hat ein Downsyndrom und \nein vermindertes H\u00f6rverm\u00f6gen. Seiner Mutter \nFrau X. wurde von verschiedenen Einrichtungen \nwiederholt gesagt, dass ihr Sohn \u201ean eine F\u00f6r -INKLUSIVE BILDUNG F\u00dcR KINDER UND JUGENDLICHE MIT BEHINDERUNGEN 32\nderschule geh\u00f6re\u201c: Vom Vorschulunterricht der \nintegrativen Kita wurde Felix ausgeschlossen \u2013 \nmit der Begr\u00fcndung, dass er ohnehin keine all -\ngemeinbildende Schule besuchen werde. Im \nRahmen der Fr\u00fchf\u00f6rderung des Sozialp\u00e4diatri -\nschen Zentrums sowie bei einem sp\u00e4teren Intel -\nligenztest wurde der Mutter prognostiziert, dass \nihr Kind auf die F\u00f6rderschule mit dem F\u00f6rder -\nschwerpunkt \u201eGeistige Entwicklung\u201c gehen wer -\nde. Frau X. wollte allerdings nicht, dass ihr Kind \nin eine \u201eSchonraumfalle\u201c gepackt wird, sondern \nbevorzugte, dass Felix eine inklusive Schule be -\nsucht. Sie bef\u00fcrchtete, dass ihr Kind an einer \nF\u00f6rderschule mit dem F\u00f6rderschwerpunkt \u201eGeis -\ntige Entwicklung\u201c nicht genug lernen w\u00fcrde.\nUm Felix \u00fcberhaupt einen Vorschulunterricht zu \nerm\u00f6glichen, meldete sie ihn bei der Vorschule \nder F\u00f6rderschule mit dem F\u00f6rderschwerpunkt \n\u201eH\u00f6ren\u201c an. Nach ihrer Einsch\u00e4tzung wird ihr \nKind dort mehr lernen als an der F\u00f6rderschule \n\u201eGeistige Entwicklung\u201c .42 Dort wurde ihr gesagt, \ndass Kinder mit Downsyndrom in eine Werkstatt \nf\u00fcr behinderte Menschen (WfbM) k\u00e4men und  \nFelix daher auf die F\u00f6rderschule \u201eGeistige Ent -\nwicklung\u201c geh\u00f6re. Diese Schule war 50 km ent -\nfernt und kam auch logistisch nicht infrage.  \nFrau X merkte, dass ihr Kind bei der F\u00f6rder -\nschule \u201eH\u00f6ren\u201c nicht willkommen war.\nFrau X. stelle ihr Kind in der Grundschule im  \ngleichen Ort vor. Diese lehnte die Aufnahme  \nentschieden ab. Der Arbeitsaufwand sei zu hoch \nund es sei zu erwarten, dass Felix dort gemobbt \nwerde. Erneut wurde ihm die F\u00f6rderschule \n\u201eGeistige Entwicklung\u201c empfohlen. Frau X. er -\nfuhr, dass die Kita der Grundschule bereits im \nVorfeld des Gespr\u00e4chs die vermeintlich fehlende \nEignung von Felix mitgeteilt hatte.\n42 Die Einsch\u00e4tzung der Mutter korrespondiert mit Zielsetzungen, die in ihrem Bundesland f\u00fcr F\u00f6rderschulen \u201eH\u00f6ren\u201c bzw. \u201eGeistige Entwick -\nlung\u201c auf Webseiten der Schultr\u00e4ger kommuniziert werden. Demnach verfolgen F\u00f6rderschulen \u201eH\u00f6ren\u201c dort das Ziel, Jugendliche zu einem re -\ngul\u00e4ren Schulabschluss zu f\u00fchren, wobei auch lernzielabweichende Abschl\u00fcsse m\u00f6glich sind; an F\u00f6rderschulen \u201eGeistige Entwicklung\u201c wird \nhingegen \u00fcberwiegend ein lernzielabweichender Schulabschluss erreicht. \n43 Bundesverfassungsgericht (2021): Beschluss des Ersten Senats vom 19.11.2021, 1 BvR 971/21; 1 BvR 1069/21.\n44 Ebd., Rn. 66 ff. Das Gericht z\u00e4hlt folgende europa- und v\u00f6lkerrechtliche Verpflichtungen auf: V\u00f6lkerrechtliche Gew\u00e4hrleistungen aus Artikel  13 \nIPwskR, Artikel  28 UN-KRK, Artikel  2 des 1. ZP EMRK, Artikel  22 des Abkommens \u00fcber die Rechtsstellung der Fl\u00fcchtlinge, Artikel  24 UN-BRK \nsowie Artikel  14 EU-GRCh.Die zweite Wahl von Frau X. fiel auf die F\u00f6rder -\nschule \u201eH\u00f6ren\u201c. Die Einrichtung lehnte die Auf -\nnahme von Felix wegen dessen intellektueller \nBeeintr\u00e4chtigung ab. Unterst\u00fctzt durch eine  \nBeratungsstelle, erwirkte Frau X. bei Gericht die \nEinschulung ihres Kindes an dieser Schule.\nNach der Grundschulzeit erkundigte sich Frau X. \nnach einem Platz an der wohnortnahen Gesamt -\nschule. Die Ablehnung wurde mit der hohen Aus -\nlastung sowie fehlenden Kapazit\u00e4ten f\u00fcr ein Kind \nmit Beeintr\u00e4chtigungen begr\u00fcndet. Frau X. zog \nandere F\u00f6rderschulen in Betracht, ohne eine zu -\nfriedenstellende L\u00f6sung zu finden. Felix blieb \ndeshalb weiterhin an der F\u00f6rderschule \u201eH\u00f6ren\u201c, \ndie noch immer Vorbehalte gegen seine Beschu -\nlung hegte. Die Auseinandersetzung mit der \nSchule empfindet Frau X. als sehr belastend.\n(Interview mit Frau X, Juni 2022)\n1.2.3  Das Recht auf Bildung im Grundgesetz\nDas Bundesverfassungsgericht hat in seinem  \nzentralen Beschluss aus dem November 2021 zur \n\u201eBundesnotbremse II\u201c (Schulschlie\u00dfungen als Ma\u00df -\nnahme gegen die COVID-19-Pandemie) erstmals \ndas Grundrecht auf schulische Bildung anerkannt. \nDabei hat es ein subjektives Recht der Kinder und \nJugendlichen gegen\u00fcber dem Staat aus Artikel  2 \nAbsatz  1 in Verbindung mit Artikel  7 Absatz  1 GG \nhergeleitet.43 Danach sollen Kinder und Jugendliche \nsich zu eigenverantwortlichen Pers\u00f6nlichkeiten ent -\nwickeln k\u00f6nnen. Die Verpflichtung, ihr Recht auf \nschulische Bildung zu gew\u00e4hrleisten, muss \u2013 so das \nBundesverfassungsgericht \u2013 im Einklang mit den \nmenschenrechtlichen Verpflichtungen Deutsch -\nlands, auch aus der UN-BRK, geschehen.44\nDas Gericht hat sich zudem f\u00fcr eine ernsthafte Aus -\neinandersetzung mit den Stellungnahmen der UN-INKLUSIVE BILDUNG F\u00dcR KINDER UND JUGENDLICHE MIT BEHINDERUNGEN 33\nFachaussch\u00fcsse ausgesprochen, also deren \n\u201eAllgemeinen Bemerkungen\u201c und Entscheidungen \nin Individualbeschwerdeverfahren, denen es  \n\u201eerhebliches Gewicht\u201c zuspricht.45 Diese Bezugnah -\nme ist gewichtig, weil das Bundesverfassungsge -\nricht damit zum Ausdruck bringt, dass es beim \nRecht auf Bildung die menschenrechtlichen Stan -\ndards anlegt, die auf europ\u00e4ischer und internationa -\nler Ebene anerkannt sind. Relevant ist in diesem \nZusammenhang beispielsweise die Rechtsprechung \ndes Europ\u00e4ischen Gerichtshofs f\u00fcr Menschenrechte \n(EGMR) zum Recht auf Bildung, die verschiedene \nGew\u00e4hrleistungsdimensionen entwickelt hat, die \ndas deutsche Verfassungsrecht so (noch) nicht an -\nerkannt hat, wie etwa das Recht auf diskriminie -\nrungsfreien Zugang zu Bildungseinrichtungen oder \nauf angemessene Vorkehrungen f\u00fcr Sch\u00fcler*innen \nmit Behinderungen.46\nZwar erkennt das Bundesverfassungsgericht der \nGesetzgebung zu bestimmten Ma\u00dfnahmen der \n\u201eBundesnotbremse II\u201c \u2013 beispielsweise im Hinblick \nauf Struktur und Organisation des Schulsystems \u2013 \ngrunds\u00e4tzlich einen weiten Gestaltungsspielraum zu \n(auch wegen prognostischer Unsicherheiten).47  \nJedoch bleibt der Gesetzgeber beim Ausf\u00fcllen von \nGestaltungsspielr\u00e4umen aber an (andere) Grund -\nrechte, insbesondere das Diskriminierungsverbot, \ngebunden.\nDaraus ergibt sich: Die Ausf\u00fchrungen des Gerichts, \ndass sich aus dem Grundrecht auf Bildung kein indi -\nvidueller Anspruch auf eine bestimmte Ausgestal -\ntung des Schulsystems herleiten l\u00e4sst,48 kann nicht \ndahingehend verstanden werden, dass sie sich \nauch auf die menschenrechtlich gebotene \u00c4nde -\nrung des Schulsystems hin zu einem inklusiven er -\nstrecken. Auch wenn das Bundesverfassungsgericht \n45 Ebd., Rn. 172.\n46 Wrase (2021).\n47 Bundesverfassungsgericht (2021): Beschluss des Ersten Senats vom 19.11.2021, 1 BvR 971/21; 1 BvR 1069/21, Rn. 54, 123.\n48 Ebd., Rn. 52.\n49 Vgl. Bundesverfassungsgericht (2004): Beschluss des Zweiten Senats vom 14.10.2004, 2 BvR 1481/04, Rn. 317f.; Bundesverfassungsgericht \n(2015): Beschluss des Zweiten Senats vom 15.12.2015, 2 BvL 1/12, Rn. 65.\n50 Bundesverfassungsgericht (2021): Beschluss des Ersten Senats vom 19.11.2021, 1 BvR 971/21; 1 BvR 1069/21, Rn. 60.\n51 Ebd., Rn. 69.\n52 Ebd., Rn. 56.\n53 Ebd.im konkreten Fall keinen Anlass hatte, sich zu  \ninklusiver Beschulung zu \u00e4u\u00dfern, hat es an seiner \nst\u00e4ndigen Rechtsprechung49 festgehalten, die \nGrundrechte im Lichte der v\u00f6lkerrechtlichen Men -\nschenrechte auszulegen. Daraus ergibt sich, dass \ndas in der Entscheidung anerkannte Grundrecht auf \nBildung auch inklusive Bildung umfasst, da sich \nDeutschland mit Ratifizierung der UN-BRK zur Ge -\nw\u00e4hrleistung eines solchen klar verpflichtet hat.\nDas Gericht sieht das Recht auf \u201egleichen Zugang zu \nschulischer Bildung\u201c als verletzt, wenn \u201eZugangsvor -\naussetzungen willk\u00fcrlich oder diskriminierend aus -\ngestaltet oder angewendet werden\u201c.50 Daraus l\u00e4sst \nsich \u2013 unterst\u00fctzt durch den unmittelbaren Verweis \ndes Gerichts auf Artikel  24 Absatz  2 lit. a bis c UN-\nBRK51 \u2013 ableiten, dass der Gleichheitsgrundsatz \nnicht nur f\u00fcr den Schulzugang, sondern als Auspr\u00e4 -\ngung des gleichen Zugangs auch f\u00fcr die Schul- und \nLernbedingungen gelten muss. Daran \u00e4ndert aus \nmenschenrechtlicher Sicht auch der vom Gericht \naufgestellte \u201eVorbehalt des M\u00f6glichen\u201c nichts, der \numfassen soll, \u201eob und inwieweit (\u2026) die nur be -\ngrenzt zur Verf\u00fcgung stehenden \u00f6ffentlichen Mittel \nverwendet werden sollen\u201c52, denn es geht hier \u2013  \nanders als im Fall vor dem Bundesverfassungsge -\nricht \u2013 um das Diskriminierungsverbot, das unmit -\ntelbar und nicht progressiv zu verwirklichen ist.\nAus der Pflicht zur diskriminierungsfreien Umset -\nzung des Rechts auf Bildung ergeben sich zudem \nHandlungspflichten des Gesetzgebers im Fall von  \n\u201eSituationen struktureller Ungleichheit\u201c, so das  \nBundesverfassungsgericht.53 Denn wie es in seinem \nTriage-Beschluss ausgef\u00fchrt hat, kann eine staatli -\nche Handlungspflicht bestehen, wenn mit einer Be -\nnachteiligung wegen Behinderung Gefahren f\u00fcr \nhoch  rangige grundrechtlich gesch\u00fctzte Rechtsg\u00fcter INKLUSIVE BILDUNG F\u00dcR KINDER UND JUGENDLICHE MIT BEHINDERUNGEN 34\neinhergehen.54 Zwar machen die Grund- und Men -\nschenrechte keine Vorgaben f\u00fcr die staatliche Kom -\npetenzverteilung. Im f\u00f6deralen Staat ist aber alle \nStaatsgewalt, also Bund und L\u00e4nder gemeinsam,  \ndaf\u00fcr verantwortlich, die menschenrechtlichen \nPflichten wirksam zu erf\u00fcllen. Wenn \u00fcber einen sehr \nlangen Zeitraum wie hier seit 2009 bei bestehender \nKompetenz- und Finanzmittelverteilung hochrangige \ngrundrechtlich gesch\u00fctzte Rechtsg\u00fcter verletzt wer -\nden, erw\u00e4chst f\u00fcr Bund und L\u00e4nder die Pflicht, eine \nVer\u00e4nderung dieser Verteilungen anzustreben. Im \nFalle ausschlie\u00dflicher L\u00e4nderkompetenzen wie hier \nist also auf eine unterst\u00fctzende Kompetenz des \nBundes hinzuwirken.\nErfahrungen aus der Praxis III\nEltern stimmen dem Besuch einer F\u00f6rder -\nschule zu \u2013 ohne ausreichende Informatio -\nnen erhalten zu haben\nSelbstvertretungsorganisationen und Beratungs -\nstellen beschreiben, dass Eltern oftmals nicht \ndie notwendigen Informationen erhalten, die \neine Wahl zwischen F\u00f6rderschule und inklusiver \nBeschulung ihres Kindes erlauben. Dies gelte be -\nsonders f\u00fcr Eltern, die nach Deutschland zuge -\nwandert sind. In Fallbeispiel 3 fehlte es zum ei -\nnen an ausreichender Sprachmittlung, zum \nanderen an Informationen \u00fcber den verminder -\nten Leistungsanspruch an F\u00f6rderschulen, die \nnicht durchg\u00e4ngig zu erwartende Durchl\u00e4ssigkeit \nzwischen F\u00f6rder- und allgemeinbildenden Schule \nsowie \u00fcber das Recht des Kindes auf eine Be -\nschulung an einer allgemeinbildenden Schule. \nDas Beispiel verdeutlicht, dass zus\u00e4tzliche Barri -\neren f\u00fcr eine inklusive Beschulung bestehen, \nwenn Eltern mit dem deutschen Schulsystem \nnicht vertraut sind, etwa da sie zugewandert \nsind.\n54 Bundesverfassungsgericht (2021): Beschluss des Ersten Senats vom 16. 12. 2021, 1 BvR 1541/20, Rn. 94.Fallbeispiel 3: Frau M. ging davon aus, dass \nihr Kind in einer F\u00f6rderschule besser \nDeutsch lernen und nach kurzer Zeit auf  \ndie Grundschule wechseln w\u00fcrde\nFrau M. kam mit ihrer Familie vor sechs Jahren \nnach Deutschland. Ihr Kind Lisa besuchte ab \ndem vierten Lebensjahr die Kita. Lisa wies eine \nverz\u00f6gerte sprachliche Entwicklung auf und wur -\nde logop\u00e4disch gef\u00f6rdert. Die Kita sagte Frau \nM., dass Lisa aufgrund ihrer Sprachdefizite auf \ndie F\u00f6rderschule mit dem F\u00f6rderschwerpunkt \n\u201eLernen\u201c geh\u00f6re. Frau M. konnte dem Gespr\u00e4ch \naufgrund geringer Deutschkenntnisse nur teil -\nweise folgen, eine \u00dcbersetzung gab es nicht. \nFrau M. hatte keine Informationen \u00fcber F\u00f6rder -\nschulen, vielmehr nahm sie an, dass die F\u00f6rder -\nschule \u201eLernen\u201c eine Art Sprachschule sei. \u00dcber \nAlternativen zur F\u00f6rderschule wurde sie in dem \nGespr\u00e4ch nicht aufgekl\u00e4rt. Sie bat um einen l\u00e4n -\ngeren Verbleib ihres Kindes an der Kita. Dies \nlehnte die Einrichtung ab. So willigte Frau M. ein, \nLisa an einer F\u00f6rderschule \u201eLernen\u201c anzumel -\nden. Sie vertraute der Einsch\u00e4tzung der Erzie -\nher*innen und dachte, es w\u00e4re gut, wenn Lisa \ndort besser Deutsch lernen w\u00fcrde. Zudem wur -\nde Frau M. mitgeteilt, dass Lisa nach zwei Jahren \nauf eine Grundschule wechseln k\u00f6nne.\nVon der F\u00f6rderschule \u201eLernen\u201c war Frau M. ent -\nt\u00e4uscht, da ihr Kind Deutsch lernen sollte, dort \naber vor allem Kinder nichtdeutscher Mutterspra -\nche waren. Im Verlauf der ersten beiden Schuljah -\nre normalisierten sich Lisas Sprachf\u00e4higkeiten \nund es wurde klar, dass sie lediglich verz\u00f6gert an -\ngefangen hatte, Deutsch zu sprechen. Deshalb \nentschied Frau M., dass ihr Kind auf die regul\u00e4re \nGrundschule wechseln solle. Doch das Schulamt \nlehnte dies ab. Entgegen der urspr\u00fcnglichen Infor -\nmation wurde Frau M. nun mitgeteilt, dass Lisa \nerst nach dem Ende der Grundschulzeit die Schu -\nle wechseln k\u00f6nne. Frau M. wollte weiterhin einen \nSchulwechsel und war \u00fcber die widerspr\u00fcchlichen \nInformationen ver\u00e4rgert. INKLUSIVE BILDUNG F\u00dcR KINDER UND JUGENDLICHE MIT BEHINDERUNGEN 35\nEs folgte ein Konflikt mit dem Schulamt. Frau M. \nerhielt dabei Unterst\u00fctzung durch eine Bera -\ntungsstelle und durch eine Verwandte mit guten \nDeutschkenntnissen. Diese konnten gegen\u00fcber \ndem Schulamt einen Schulwechsel an die \nGrundschule durchsetzen. Ohne diese Unterst\u00fct -\nzung w\u00e4re dies aus Sicht von Frau M. nicht m\u00f6g -\nlich gewesen. F\u00fcr Frau M. ist klar: R\u00fcckblickend \nwurde ihr mit dem Rat zur F\u00f6rderschule nicht \ngeholfen und sie wurde falsch informiert. An der \nGrundschule wiederholte Lisa die zweite Klasse, \nder F\u00f6rderbedarf wurde aufgehoben, die Logo -\np\u00e4die beendet. Sie lernt erfolgreich an der glei -\nchen Schule wie ihr Geschwisterkind und hat \ndort viele Freunde.\n(Interview mit Frau M., Juni 2022)\n1.2.4  Zwischenfazit\nDeutschland ist aus Artikel  24 UN-BRK verpflichtet, \nein inklusives Schulsystem zu verwirklichen sowie \nAussonderungen von Kindern und Jugendlichen mit \nBehinderungen in F\u00f6rderschulen zu beseitigen.  \nDiese Pflicht besteht seit dem Inkrafttreten der  \nUN-BRK; seitdem m\u00fcssen die Voraussetzungen f\u00fcr \neinen qualitativ hochwertigen Unterricht innerhalb \neines inklusiven Bildungssystems schrittweise ge -\nschaffen sowie F\u00f6rderschulen abgebaut werden; sie \nsind nicht Teil eines inklusiven Systems \u2013 wie der \nUN-Ausschuss f\u00fcr die Rechte von Menschen mit Be -\nhinderungen auch bei der Staatenpr\u00fcfung Deutsch -\nlands im Jahr 2015 deutlich zum Ausdruck gebracht \nhat und die trennende Doppelstruktur als Versto\u00df \ngegen die UN-BRK mit Aufforderung zu strukturel -\nlen Anpassungen bewertete.\nDas bestehende Schulsystem muss daf\u00fcr so refor -\nmiert werden, dass die individuelle Unterst\u00fctzung \njedes Kindes mit Behinderungen in einem inklusi -\nven Lernumfeld an den allgemeinbildenden Schulen \nzur Verf\u00fcgung steht. Das Recht auf den diskriminie -\nrungsfreien Zugang zu inklusiver Bildung ist zudem \nsofort zu gew\u00e4hren.Das vom Bundesverfassungsgericht im Rahmen ei -\nnes Beschlusses zur \u201eBundesnotbremse II\u201c Novem -\nber 2021 anerkannte Grundrecht auf schulische \nBildung muss im Lichte der Verpflichtung aus der \nUN-BRK als Grundrecht auf inklusive schulische Bil -\ndung verstanden werden.\n1.3 Inklusion in Deutschlands Schulen\n1.3.1  Inklusive Bildung: Rechtliche Veranke -\nrung und fehlender politischer Wille\nNach der Ratifikation der UN-BRK durch Deutsch -\nland im Jahr 2009 begannen die Bundesl\u00e4nder mit \nderen Umsetzung. Dabei waren ihre Ausgangspunk -\nte sehr unterschiedlich. Einige L\u00e4nder wie Berlin, \nHamburg und Schleswig-Holstein hatten schon  \nviele Jahre Erfahrung gesammelt mit dem gemein -\nsamen Unterricht von behinderten und nicht -\nbehinderten Kindern und der sonderp\u00e4dagogischen \nF\u00f6rderung im gemeinsamen Unterricht. F\u00fcr andere \nBundesl\u00e4nder bestand damals und besteht bis heu -\nte eine weitreichende schulische Ausgliederung in \nF\u00f6rderschulen. Die unterschiedliche Startposition \nist einer der Gr\u00fcnde, weshalb ein inklusives Schul -\nsystem auch fast 14 Jahre nach dem Inkrafttreten \nder UN-BRK in den L\u00e4ndern sehr unterschiedlich \nvorangekommen ist. Ein weiterer Grund ist der un -\nterschiedlich stark ausgepr\u00e4gte politische Wille zur \nUmsetzung der UN-BRK: W\u00e4hrend Bundesl\u00e4nder \nwie Bremen, Hamburg oder Schleswig-Holstein den \nAuftrag zur Gestaltung eines inklusiven Unterrichts \nbereitwillig angenommen haben, haben sich andere \nL\u00e4nder, etwa Baden-W\u00fcrttemberg, Bayern, Rhein -\nland-Pfalz oder das Saarland \u2013 zwar rhetorisch, \nnicht aber der Sache nach \u2013 und entsprechend un -\nzureichend engagiert (siehe Abschnitt 1.3.2 und \n1.3.3).\nDie unterschiedliche Situation in den Bundesl\u00e4n -\ndern zeigt sich unter anderem mit Blick in die \nSchulgesetze. Bei der Frage, inwieweit diese mit \nden menschenrechtlichen Vorgaben aus den UN-\nBRK vereinbar sind, ergeben sich erhebliche Diskre -\npanzen. Bisher ist nur in den Schulgesetzen von INKLUSIVE BILDUNG F\u00dcR KINDER UND JUGENDLICHE MIT BEHINDERUNGEN 36\nBremen und Hamburg ein ausdr\u00fcckliches Recht auf \nschulische Inklusion ohne Vorbehalt verankert.55 \nDie Schulgesetze aller anderen Bundesl\u00e4nder ent -\nhalten Regelungen, die im Widerspruch zu Arti -\nkel 24 Absatz  1 und 2 UN-BRK stehen: Zum einen \ndeswegen, weil sie immer noch keinen Vorrang der \ngemeinsamen Beschulung gesetzlich verankert ha -\nben, zum anderen, weil sie unzul\u00e4ssige Ressourcen -\nvorbehalte (in elf von 16 Bundesl\u00e4ndern, siehe \nAbschnitt 1.2.1) oder andere Einschr\u00e4nkungen  \ndes Rechts auf inklusive Bildung vorsehen. So hat \nbeispielsweise in Baden-W\u00fcrttemberg die Schul -\naufsichtsbeh\u00f6rde (im Einvernehmen mit den  \nbeteiligten Schultr\u00e4gern) die M\u00f6glichkeit, nur aus -\ngew\u00e4hlte gemeinsame Unterrichtsformate und ge -\nmeinsame Aktivit\u00e4ten anzubieten.56 Auch die \nEntscheidung, rechtlich zu verankern, dass Inklusi -\non nicht fl\u00e4chendeckend angeboten werden muss, \nsondern auf ausgew\u00e4hlte Standorte zu beschr\u00e4nken \nist (Schwerpunkt- bzw. Profilschulen), ist vor dem \nHintergrund der Verpflichtung aus Artikel  24 UN-\nBRK \u00e4u\u00dferst fragw\u00fcrdig, da auch hier ein Parallel -\nsystem f\u00fcr Sch\u00fcler*innen mit Behinderungen \nbef\u00f6rdert wird.57\nZudem l\u00e4sst die Auswertung der Schulgesetze, Ver -\nordnungen und Durchf\u00fchrungsvorschriften in den \nL\u00e4ndern sowie der jeweiligen Inklusionskonzepte \nund politischen Umsetzungsma\u00dfnahmen erkennen, \ndass nicht einmal ein Drittel der L\u00e4nder eine syste -\nmische \u00dcberf\u00fchrung der F\u00f6rderschulstrukturen in \nein inklusives System verfolgt.58 Nur Bremen, \nSchleswig-Holstein, Hamburg, Niedersachsen (be -\nschr\u00e4nkt auf den Bereich \u201eLernen\u201c) sowie Mecklen -\nburg-Vorpommern (beschr\u00e4nkt auf die Bereiche \n\u201eLernen\u201c und \u201eSprache\u201c) haben eine systemische \nTransformation von F\u00f6rderschulen eingeleitet mit \ndem Ziel, separierende Lernorte f\u00fcr Lern-, Sprach- \nund Entwicklungsst\u00f6rungen aufzul\u00f6sen. In allen an -\nderen L\u00e4ndern sind derzeit keine vergleichbaren \nBestrebungen zu verzeichnen.59\n55 Beispielsweise hei\u00dft es in \u00a7  12 Absatz  1 des Hamburgischen Schulgesetzes: \u201e(1) Kinder und Jugendliche mit sonderp\u00e4dagogischem F\u00f6rder -\nbedarf haben das Recht, allgemeine Schulen zu besuchen. Sie werden dort gemeinsam mit Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern ohne sonderp\u00e4dagogi -\nschen F\u00f6rderbedarf unterrichtet und besonders gef\u00f6rdert.\u201c\n56 Ausf\u00fchrlich dazu Steinmetz u.a. (2021), S. 136 ff.\n57 Ausf\u00fchrlich dazu ebd., S. 119 ff.\n58 Ebd., S. 182\u2013183.\n59 Ebd., S. 201.Erfahrungen aus der Praxis IV\nLehrkr\u00e4fte der allgemeinbildenden Schule  \nlegen Wechsel auf F\u00f6rderschule nahe\nSelbstvertretungsorganisationen und Beratungs -\nstellen beschreiben, dass auch an Regelschulen \nLehrkr\u00e4fte darauf hinwirken, dass Sch\u00fcler*innen \nmit Behinderungen an eine F\u00f6rderschule wech -\nseln. Fallbeispiel 4 zeigt, dass die Lehrkr\u00e4fte  \neiner Grundschule nicht in der Lage oder bereit \nwaren, ein Kind mit Behinderungen entspre -\nchend seinen Bedarfen zu f\u00f6rdern und in sozia -\nlen Interaktionen im Schulalltag zu begleiten. \nDas Beispiel wirft die Frage auf, inwiefern an Re -\ngelschulen einerseits die Bereitschaft f\u00fcr Inklusi -\non vorhanden ist und anderseits die daf\u00fcr not -\nwendigen Ressourcen und Expertise.  \n \nFallbeispiel 4: Die Klassenlehrerin sagte  \nFrau A., dass f\u00fcr ein behindertes Kind kein \nPlatz auf der Schule sei\nJasmin besucht eine regul\u00e4re Grundschule. Als \nKleinkind wurde bei ihr Autismus diagnostiziert. \nSie wurde vor Schulbeginn logop\u00e4disch, ergothe -\nrapeutisch und durch das Sozialp\u00e4diatrische \nZentrum gef\u00f6rdert.\nDer Schulstart war f\u00fcr Jasmin eine gro\u00dfe Her -\nausforderung, da sie sich an die vielen Kinder \ngew\u00f6hnen und ruhig zuh\u00f6ren musste. Nach kur -\nzer Zeit beschwerte sich die Klassenlehrerin \n\u00fcber Jasmins soziales und emotionales Verhal -\nten. Ihre Mutter, Frau A., nahm eine ablehnende \nGrundhaltung der Lehrerin wahr, die sich aus ih -\nrer Sicht nicht mit einem Kind mit Behinderun -\ngen auseinandersetzen wollte. Frau A. hoffte, die \nKlassenlehrerin durch eine positive schulische \nEntwicklung von Jasmin umstimmen zu k\u00f6nnen. INKLUSIVE BILDUNG F\u00dcR KINDER UND JUGENDLICHE MIT BEHINDERUNGEN 37\nJasmin wurde durch eine Schulassistenz unter -\nst\u00fctzt.\nJasmin hatte Freude am Lernen und machte \nschulisch gro\u00dfe Fortschritte. Sie orientierte sich \nan positiven Vorbildern und f\u00fchlte sich wohl. Die \nBeschwerden der Klassenlehrerin gegen\u00fcber \nFrau A., anderen Eltern, Lehrkr\u00e4ften und der \nSchulleitung hielten jedoch an. Mehrfach sagte \ndie Klassenlehrerin Frau A., dass ein Kind mit \nBehinderungen wie Jasmin keinen Platz an der \nSchule h\u00e4tte. Die Klassenlehrerin dr\u00e4ngte Frau \nA. zum Schulwechsel auf die F\u00f6rderschule \n\u201eGeistige Entwicklung\u201c.\nFrau A. setzte den Verbleib ihrer Tochter an der \nGrundschule zun\u00e4chst durch. Sie nahm Nachtei -\nle in Kauf, wie die Betreuung ihrer Tochter zu \nHause bei einem Ausfall der Schulassistenz. Die \nKlassenlehrerin setzte eine Kurzzeitbeschulung \nvon Jasmin durch, sodass sie die Schule f\u00fcr k\u00fcr -\nzere Zeit besuchte als andere Kinder. F\u00fcr Frau A. \nbedeutete das eine gro\u00dfe zeitliche Belastung. \nSie empfand dies als Schikane. Der anhaltende \nKonflikt mit der Lehrerin belastete Frau A. stark.\nAuch die Schulleiterin dr\u00e4ngte zum Schulwech -\nsel. Frau A. sah sich schlie\u00dflich zur Zustimmung \ngezwungen. Sie meldete Jasmin an einer F\u00f6rder -\nschule mit dem F\u00f6rderschwerpunkt \u201eGeistige \nEntwicklung\u201c an. Als dort kein Platz war, wurde \ndas Kind einer anderen F\u00f6rderschule zugewie -\nsen. Frau A. war ersch\u00fcttert, da diese Schule ei -\nnen schlechten Ruf hatte. Nach dem Wechsel \nverschlechterten sich die F\u00e4higkeiten und das \nSozialverhalten von Jasmin. Sie wirkte niederge -\nschlagen und traurig. Eines Tages sagte sie, \n\u201eMama, ich m\u00f6chte arbeiten.\u201c F\u00fcr Frau A. war \ndeutlich, dass Jasmin unterfordert war und ihr \ndie Struktur des Unterrichts und positive Vorbil -\n60 Unter der Einschr\u00e4nkung, dass sie sich bisher nur auf einzelne F\u00f6rderschwerpunkte (\u201eLernen\u201c, \u201eEmotionale und soziale Entwicklung\u201c und \n\u201eSprache\u201c) beziehen und nur die Grundschule bzw. die ersten vier Schuljahre der F\u00f6rderschulen in den Blick genommen haben.\n61 Bildungsvergleichsstudien zeigen insbesondere, dass Kinder mit dem sonderp\u00e4dagogischen F\u00f6rderbedarf \u201eLernen\u201c oder mit anderen F\u00f6rder -\nbedarfen vom inklusiven Unterricht profitieren. Sch\u00fcler*innen mit Behinderungen, die an allgemeinbildenden Schulen lernen, sind beispiels -\nweise in ihrer Lese- und Rechtschreibkompetenz erfolgreicher als Kinder an F\u00f6rderschulen, vgl. Neumann (2017). Siehe auch Baker (1995); \nRuijs\u2009/\u2009Peetsma (2009); Markussen (2004); Myklebust (2006).\n62 Neumann (2017), S. 39\u201348. der fehlten. Frau A. bem\u00fcht sich um den Wech -\nsel an eine andere inklusive Grundschule. Die \nEntscheidung steht aus.\n(Interview mit Frau A., Mai 2022)\n1.3.2  Erkenntnisse aus der Bildungs -\nwissenschaft\nNeben der menschenrechtlichen Verpflichtung, ein \ninklusives Bildungssystem zu gew\u00e4hrleisten, zeigen \nauch bildungswissenschaftliche Studien deutlich, \ndass es einen Wandel in der Bildungspolitik \nbraucht:\nAktuelle deutsche Vergleichsstudien60 sowie eine \nVielzahl internationaler empirischer Studien im \nLeistungsbereich61 belegen mehr Vorteile des  \ninklusiven Unterrichtens gegen\u00fcber dem segre -\ngierenden. Das hei\u00dft, dass Sch\u00fcler*innen mit  \nsonderp\u00e4dagogischem F\u00f6rderbedarf an allgemein -\nbildenden Schulen messbar mehr lernen und in ih -\nrer Lese- beziehungsweise Rechtschreibkompetenz \nerfolgreicher als Sch\u00fcler*innen an F\u00f6rderschulen \nsind.62 Eine anspruchsvolle und fordernde Lernat -\nmosph\u00e4re bietet die Chance auf individuelle Leis -\ntungsentwicklungen und unterst\u00fctzt Sch\u00fcler*innen, \neinen Schulabschluss zu erreichen (siehe Abschnitt \n1.3.4). Unabh\u00e4ngig davon, ob Kinder oder Jugendli -\nche mit Behinderungen in der Klasse sind, ent -\nspricht der Umgang mit Vielfalt beziehungsweise \nbinnendifferenziertes Lernen wissenschaftlich dem \nneuesten Stand des Unterrichtens.\nDar\u00fcber hinaus k\u00f6nnen keine Benachteiligungen f\u00fcr \nden Lernfortschritt von Sch\u00fcler*innen ohne sonder -\np\u00e4dagogischen F\u00f6rderbedarf nachgewiesen wer -\nden, die gemeinsam mit Sch\u00fcler*innen mit einem \nsolchen Bedarf unterrichtet werden, im Vergleich zu \nder Gruppe, die nicht gemeinsam mit Sch\u00fcler*in -\nnen mit sonderp\u00e4dagogischen F\u00f6rderbedarf lernt. INKLUSIVE BILDUNG F\u00dcR KINDER UND JUGENDLICHE MIT BEHINDERUNGEN 38\nVielmehr k\u00f6nnen auch Sch\u00fcler*innen ohne sonder -\np\u00e4dagogischen F\u00f6rderbedarf von der Expertise ei -\nnes interdisziplin\u00e4ren Fachkr\u00e4fteteams profitieren.\nF\u00f6rderschulen lassen sich auch nicht \u00fcber ihre \nLernerfolge rechtfertigen. Es gibt bisher keine Stu -\ndien, die eine wirksame \u201eF\u00f6rderung\u201c von Kindern \nund Jugendlichen mit Behinderungen durch die F\u00f6r -\nderschule belegen.63 Ganz im Gegenteil: Ein Gro\u00df -\nteil der Sch\u00fcler*innen an F\u00f6rderschulen verl\u00e4sst \ndiese ohne Abschluss und findet keine Anstellung \nauf dem ersten Arbeitsmarkt.\nBildungs\u00f6konomisch betrachtet bedeutet eine in -\nklusive Beschulung auf lange Sicht nicht zuletzt \nauch eine Kostenersparnis: Auch wenn klar ist, dass \ndie Start-/Transformationskosten f\u00fcr den Aufbau \neines inklusiven Schulsystems zun\u00e4chst hoch sind \n(Mehrausgaben f\u00fcr zus\u00e4tzliche Lehrkr\u00e4fte und f\u00fcr \neine steigende Zahl von Integrationshelfer*innen, \nf\u00fcr die Sicherung von Barrierefreiheit und oftmals \nf\u00fcr die Bereitstellung zus\u00e4tzlicher Unterrichtsr\u00e4ume \netwa f\u00fcr die Arbeit mit Kleingruppen), ist eine  \nDoppelstruktur aus inklusivem Unterricht in allge -\nmeinbildenden Schulen und F\u00f6rderschulen das  \nkostenintensivere Modell. \nUm in den allgemeinbildenden Schulen einen guten \ninklusiven Unterricht sicherzustellen, braucht es \nsonderp\u00e4dagogische beziehungsweise Inklusions -\nfachkr\u00e4fte. Diese sind notwendig, da die allgemein-\np\u00e4dagogischen Lehrkr\u00e4fte bisher nicht im \nerforderlichen Ma\u00dfe im Umgang mit Heterogenit\u00e4t, \nBeeintr\u00e4chtigungen und Inklusionsp\u00e4dagogik aus- \nund fortgebildet wurden. Solange aber sonderp\u00e4da -\ngogische Lehrkr\u00e4fte \u00fcberwiegend in den \nF\u00f6rderschulen verbleiben, steigen f\u00fcr die Landesre -\ngierungen die Kosten (durch Einstellung sonder- be -\nziehungsweise inklusionsp\u00e4dagogisch versierter \n63 Weishaupt (2017).\n64 Ein besonders markantes Beispiel lie\u00df sich in Schleswig-Holstein finden: Dort lernten im Schuljahr 2015/2016 insgesamt 836 Sch\u00fcler*innen \nim F\u00f6rderbereich Sprache, 49 davon in F\u00f6rderzentren. Um dieser kleinen Sch\u00fclergruppe ein nur ann\u00e4hernd hinreichend differenzierendes \nLehrangebot zu sichern, liegt die Sch\u00fcler*innen-Lehrer*innen-Relation bei 3,9:1. Zum Vergleich: In den allgemeinbildenden Schulen dieses \nSchwerpunktes plant das Land mit einem Relationswert von 6,0:1 und versorgt damit fast doppelt so viele Sch\u00fcler*innen, vgl. Klemm (2016), \nS. 9. \n65 Klemm\u2009/\u2009Preu\u00df-Lausitz (2017), S. 25.\n66 Deutsche UNESCO-Kommission e.V. (2014), S. 14.Fachkr\u00e4fte an den allgemeinbildenden Schulen so -\nwie Erh\u00f6hung der dazugeh\u00f6rigen Ausbildungskapa -\nzit\u00e4ten).64 Au\u00dferdem verursacht das Fortbestehen \nvon Doppelstrukturen h\u00f6here Ausgaben f\u00fcr die Er -\nrichtung und den Unterhalt von  \nSchulgeb\u00e4uden. Beispielsweise bleiben die Unter -\nhaltungsausgaben f\u00fcr die fortbestehenden F\u00f6rder -\nschulen auch bei sinkenden Sch\u00fcler*innenzahlen in \netwa auf ihrem fr\u00fcheren Niveau.65\nWenn nicht mehr ben\u00f6tigte F\u00f6rderschulen ge -\nschlossen werden, gewinnen die Kommunen finan -\nzielle Spielr\u00e4ume, um sukzessive weitere Schulen \nauf Inklusion umzustellen. Minderausgaben k\u00f6nnen \nauch dadurch entstehen, dass mehr Sch\u00fcler*innen \nin wohnortnahen allgemeinbildenden Schulen un -\nterrichtet werden und daher weniger Aufwand f\u00fcr \nden Sch\u00fclertransport erforderlich ist. Hinzu kommt, \ndass es Entlastungseffekte f\u00fcr Folgekosten in den \nBereichen Gesundheit, Einkommenssicherung, \nKinderf\u00fcrsorge und im Bereich der Sozialversiche -\nrungssysteme gibt, da ein h\u00f6herer Bildungsgrad \nh\u00e4ufig zu h\u00f6herem Einkommen, besserer Gesund -\nheit, vermehrter politischer Partizipation und einer \nh\u00f6heren Lebenserwartung f\u00fchrt. Kanada beispiels -\nweise hat ein inklusives Bildungssystem umgesetzt, \nwodurch das Bruttosozialprodukt um 7,7 Prozent \nstieg.66\n1.3.3  Entwicklung der Exklusionsquote\nBei immer mehr Kindern wird heutzutage ein son -\nderp\u00e4dagogischer F\u00f6rderbedarf festgestellt \u2013 \ndeutschlandweit wurden 2020 im Vergleich zu 2008 \nknapp 21 Prozent mehr Sch\u00fcler*innen mit sonder -\np\u00e4dagogischer F\u00f6rderung beschult (insgesamt \n582.418 Sch\u00fcler*innen). Dieser Trend ist in erster \nLinie damit zu erkl\u00e4ren, dass es in den allgemeinen \nSchulen mehr Diagnostik und infolgedessen auch \nmehr erkannte Bedarfe von sonderp\u00e4dagogischer INKLUSIVE BILDUNG F\u00dcR KINDER UND JUGENDLICHE MIT BEHINDERUNGEN 39\nF\u00f6rderung gibt. Sch\u00fcler*innen werden diagnosti -\nziert, die vorher ohne Diagnose (und deshalb auch \nohne sonderp\u00e4dagogischen F\u00f6rderbedarf) unterrich -\ntet worden w\u00e4ren. F\u00fcr diese Entwicklung bieten vie -\nle Bundesl\u00e4nder einen Anreiz, da die allgemeinen \nSchulen f\u00fcr zus\u00e4tzlich diagnostizierte Sch\u00fcler*innen \nzus\u00e4tzliche Ressourcen erhalten. So ist an allgemei -\nnen Schulen die Zahl der Sch\u00fcler*innen mit sonder -\np\u00e4dagogischer F\u00f6rderung drastisch angestiegen: \nvon 88.664 im Jahr 2008 um 187 Prozent auf \n254.465 im Jahr 2020. Das hei\u00dft, dass mittlerweile \nsehr viele Kinder mit sonderp\u00e4dagogischem F\u00f6rder -\nbedarf in der Regelschule unterrichtet werden.\nDabei ist aber von besonderer Bedeutung: Dieser \nAnstieg \u00fcbersch\u00e4tzt das Ausma\u00df des Fortschritts \nim Bereich der inklusiven Bildung. Denn der hohe \nAnteil an Kindern mit sonderp\u00e4dagogischer F\u00f6rde -\nrung an allgemeinen Schulen ist gerade nicht \ngleichbedeutend mit einem gesellschaftlichen Trend \nzu inklusiver Bildung f\u00fcr alle Kinder und Jugendli -\nchen mit Behinderungen. Vielmehr ist der Anteil \nderjenigen, die weiterhin in F\u00f6rderschulen beschult \nwerden, im Verh\u00e4ltnis zu allen Sch\u00fcler*innen nahe -\nzu gleichbleibend. Das hei\u00dft, die Rolle der F\u00f6rder -\nschule als Ort der gesonderten Beschulung bleibt \nauch bei mehr sonderp\u00e4dagogischer F\u00f6rderung in -\nnerhalb von allgemeinen Schulen ungebrochen \u2013 \ngerade f\u00fcr diejenigen Kinder, die nicht erst \naufgrund des Trends zur st\u00e4rkeren Diagnostik von \nNachteilsausgleichen profitieren, sondern die st\u00e4r -\nkere Formen von Beeintr\u00e4chtigungen haben und  \ndenen neben der F\u00f6rderschule keine Alternativen \nangeboten werden.67\nUm zu beurteilen, inwieweit alle Kinder und Jugend -\nlichen unabh\u00e4ngig von der Art und Schwere der Be -\neintr\u00e4chtigungen von inklusiver Bildung profitieren \nk\u00f6nnen, ist die Exklusionsquote ausschlaggebend. \nSie zeigt, wie sich der Anteil der Sch\u00fcler*innen, die \nin F\u00f6rderschulen unterrichtet werden, im Verh\u00e4ltnis \nzur Gesamtzahl der Sch\u00fcler*innen entwickelt. Die \n67 Klemm (2018), S. 9.\n68 Eigene Berechnung, Datenquelle: Sekretariat der Kultusministerkonferenz (2022).\n69 Sekretariat der Kultusministerkonferenz (2022). \n70 Steinmetz u.a. (2021), S. 79 ff.Exklusionsquote ist seit mehreren Jahren im Bun -\ndesdurchschnitt nahezu gleichbleibend hoch (Abbil -\ndung 1, S. 40): Im Schuljahr 2008/2009 \u2013 als die \nUN-BRK in Deutschland in Kraft trat \u2013 lag sie \ndeutschlandweit bei 4,9 Prozent. Das hei\u00dft, dass \n4,9 Prozent der Sch\u00fcler*innen mit sonderp\u00e4dagogi -\nschem F\u00f6rderbedarf segregierend in F\u00f6rderschulen \nunterrichtet wurden. Mehr als zehn Jahre sp\u00e4ter, \nzum Schuljahr 2020/2021, ist die Quote lediglich \nauf 4,4 Prozent gesunken.68 Es sind insgesamt \n327.953 Sch\u00fcler*innen exklusiv in F\u00f6rderschulen \nunterrichtet worden.69\nMit Blick auf die Exklusionsquote der einzelnen \nBundesl\u00e4nder sind sehr gro\u00dfe Unterschiede er -\nkennbar (Abbildung 1, S. 40). Bremen wies 2020 \nmit 0,9  Prozent die niedrigste Exklusionsquote und \nden st\u00e4rksten R\u00fcckgang derselben seit 2010 auf \n(-3,5  Prozentpunkte). Schleswig-Holstein, Berlin \nund Hamburg wiesen ebenfalls Exklusionsquoten \nvon unter 3 Prozent auf. Diese L\u00e4nder beschulen \ndemnach den geringsten Anteil von Kindern und  \nJugendlichen in F\u00f6rderschulen. Demgegen\u00fcber \nliegt in Sachsen-Anhalt mit einer Exklusionsquote \nvon 6,5 Prozent im Jahr 2020 der im L\u00e4nderver -\ngleich h\u00f6chste Anteil exklusiver Beschulung vor. \nAuch Sachsen, Mecklenburg-Vorpommern und  \nBaden-W\u00fcrttemberg verf\u00fcgen \u00fcber hohe Exklusi -\nonsquoten. Bemerkenswert ist auch, dass die  \nExklusionsquoten in vier Bundesl\u00e4ndern in der  \nDekade zwischen 2010 bis 2020 angestiegen sind, \nn\u00e4mlich in Rheinland-Pfalz, Baden-W\u00fcrttemberg, \nBayern und dem Saarland. Diese haben sich damit \nimmer weiter von der Umsetzung eines inklusiven \nSchulsystems entfernt.\nMithilfe von Exklusionsquoten und ihrer Entwick -\nlung (sowie weiterer Prozess- und Strukturindikato -\nren70) lassen sich L\u00e4ndergruppen bilden, mittels \nderer darstellbar ist, welche L\u00e4nder die zentralen \nVerpflichtungen aus Artikel  24 UN-BRK erf\u00fcllen  \nund welche systematisch dagegen versto\u00dfen. Eine INKLUSIVE BILDUNG F\u00dcR KINDER UND JUGENDLICHE MIT BEHINDERUNGEN 40\nAbbildung 1: Exklusionsquoten der L\u00e4nder 2020 und ihre Ver\u00e4nderung gegen\u00fcber 2009INKLUSIVE BILDUNG F\u00dcR KINDER UND JUGENDLICHE MIT BEHINDERUNGEN 41\nStudie aus dem Jahr 2021 kommt hier zu einer  \nEinteilung nach inklusionsorientierten, entwick -\nlungsambivalenten und strukturpersistenten Bun -\ndesl\u00e4ndern, die noch einmal deutlich macht, wie \ngro\u00df die Abweichungen innerhalb Deutschlands \nsind.71\nEine Prognose ist dramatisch: In Deutschland ist bis \n2030/2031 mit keiner Trendwende zu rechnen. \nNach einer Vorausberechnung der Kultusminister -\nkonferenz ist bundesweit von einer Stagnation der \nExklusionsquote bei einem Wert von 4,2 Prozent bis \nzum Schuljahr 2030/2031 auszugehen.72 Auch wer -\nden sich die einzelnen L\u00e4nder den Vorausberech -\nnungen zufolge (weiter) auseinanderentwickeln: \nZum einen ist laut Vorausberechnung in L\u00e4ndern \nwie Bayern, Hessen oder auch Mecklenburg-Vor -\npommern mit steigenden Exklusionsquoten zu rech -\nnen, zum anderen werden f\u00fcr die drei Stadtstaaten, \nNiedersachsen oder Schleswig-Holstein sinkende \nExklusionsquoten prognostiziert.73\n1.3.4  Auswirkungen auf die diskriminie -\nrungsfreie Umsetzung des Rechts auf \nBildung und Bef\u00f6rderung von Exklusions -\nketten\nDiese schleppenden und ungleichen Entwicklungen \nverletzen Kinder mit Behinderungen massiv in ihren \nRechten und haben fatale Folgen f\u00fcr ihre Bildungs- \nund Teilhabechancen.74 In der Verwirklichung des \nRechts auf inklusive Bildung liegt zudem ein Schl\u00fcs -\nsel daf\u00fcr, dass Kinder mit Behinderungen ihr  \nSelbstwertgef\u00fchl und das Bewusstsein entwickeln \nk\u00f6nnen, dass sie die gleiche W\u00fcrde besitzen wie  \n71 Ebd., S. 205 ff.\n72 Sekretariat der Kultusministerkonferenz (2018); Sekretariat der Kultusministerkonferenz (2019).\n73 Berechnungen durch Klemm (2020) (vgl. die Tabellen A5 und A6) auf der Grundlage von Sekretariat der Kultusministerkonferenz (2018),  \nTabelle A5; Sekretariat der Kultusministerkonferenz (2019), Tabelle A6.\n74 Vgl. auch die allgemeine Kritik an der potenziell auch f\u00fcr die Inklusion problematischen Mehrgliedrigkeit des deutschen Schulsystems, wenn \nbeispielsweise an Gymnasien kein inklusiver Unterricht stattfinden soll. Siehe dazu unter anderem UN, Sonderberichterstatter \u00fcber das Recht \nauf Bildung, Vernor Mu\u00f1oz (2007).\n75 Dies zeigt eine vertiefende Analyse von Daten des Nationalen Bildungspanels (NEPS) mit 11.755 ehemaligen Sch\u00fcler*innen, die im Jahr \n2015/2016 befragt wurden (Hess 2019, S. 17\u201320). Die Mehrheit der Abg\u00e4nger*innen von F\u00f6rderschulen wechselte nach dem Verlassen der \nSchule in berufsvorbereitende Ma\u00dfnahmen (65,1\u00a0Prozent), nur ein kleiner Teil begann eine berufliche Ausbildung oder ein Studium (16 Pro -\nzent). Abg\u00e4nger*innen von Hauptschulen wechselten nur zu 27 Prozent in solche Ma\u00dfnahmen, bei den Abg\u00e4nger*innen von Regelschulen ins -\ngesamt waren es nur 12,3 Prozent. Eine Ausbildung oder ein Studium begannen hingegen 53 Prozent der ehemaligen Hauptsch\u00fcler*innen \nund 57 Prozent der Abg\u00e4nger*innen von Regelschulen insgesamt. \n76 Bellenberg (2020), S. 31.andere Kinder auch. Der Zwang, eine F\u00f6rderschule \nzu besuchen, die sich oftmals nicht in unmittelbarer \nWohnortn\u00e4he befindet, hat gravierende Auswirkun -\ngen auf die soziale Teilhabe der Kinder: Dem Kind \nfehlen am Wohnort Kontakte zur gleichaltrigen Be -\nzugsgruppe, in der es soziale Orientierung sucht. \nDurch lange Fahrtwege von und zur F\u00f6rderschule \noder fehlende Anschl\u00fcsse wird zudem die Teilnah -\nme an Freizeitm\u00f6glichkeiten oder anderen Angebo -\nten im pers\u00f6nlichen Lebensumfeld erschwert.\nBesonders besorgniserregend ist: Eine F\u00f6rderschu -\nle ist nur der Beginn von lebenslangen Exklusions -\nketten, in denen Kinder mit Behinderungen auch als \nErwachsene oft verhaftet bleiben. Abg\u00e4nger*innen \nvon F\u00f6rderschulen wechseln mehrheitlich in berufs -\nvorbereitende Ma\u00dfnahmen und nur selten in eine \nAusbildung oder ein Studium.75 Jugendliche mit  \nBehinderungen beginnen jedoch auch nach Ende  \neiner berufsvorbereitenden Ma\u00dfnahme nur selten \neine regul\u00e4re Ausbildung in einem anerkannten Be -\nruf, ein Gro\u00dfteil beginnt eine theoriereduzierte Aus -\nbildung oder besucht den Ausbildungsbereich von \nWerkst\u00e4tten f\u00fcr behinderte Menschen. Es handelt \nsich somit um Ausgrenzungsspiralen, die nur einzu -\nd\u00e4mmen sind, indem ein Kind von Anfang an inklu -\nsiv lebt und lernt. Problematisch ist in diesem \nZusammenhang auch die geringe Durchl\u00e4ssigkeit \ndes F\u00f6rderschulsystems in das allgemeine Bil -\ndungssystem: Bundesweit betrachtet wechselten \nim Schuljahr 2016/2017 gut dreimal so viele \nSch\u00fcler*innen zwischen den Jahrgangsstufen 6  \nund 10 von einer allgemeinen Schule zu einer  \nF\u00f6rderschule als umgekehrt (8.088 zu 2.627).76INKLUSIVE BILDUNG F\u00dcR KINDER UND JUGENDLICHE MIT BEHINDERUNGEN 42\nHinzu kommt, dass in Deutschland \u2013 trotz intensi -\nver Personalressourcen und Fachlichkeit, die in die -\nser Schulart stecken \u2013 derzeit 72,7 Prozent (Stand: \n2020) der Sch\u00fcler*innen die F\u00f6rderschule ohne  \neinen Hauptschulabschluss verlassen.77 Selbst \nwenn sie den Abschluss schaffen, haben sie mit \ndem Stigma \u201eF\u00f6rderschule\u201c oft nur sehr einge -\nschr\u00e4nkte Chancen auf dem allgemeinen Arbeits -\nmarkt, sogar wenn die verglichenen Gruppen in \nBezug auf die famili\u00e4ren Ressourcen, kognitiven \nGrundfertigkeiten und sozialstrukturellen Merkmale \nvergleichbar sind.78 Sch\u00fcler*innen von F\u00f6rderschu -\nlen geben an, oft jahrelang unter dem Stigma der \nAnomalit\u00e4t zu leiden.79 Das gilt besonders bei dem \nBesuch einer F\u00f6rderschule f\u00fcr \u201eLernbehinderte\u201c.80 \nKinder und deren Eltern \u201esch\u00e4men\u201c sich f\u00fcr einen \nF\u00f6rderschulbesuch.81\nDas Erreichen eines Schulabschlusses stellt jedoch \neine wichtige Voraussetzung f\u00fcr den Zugang zu ei -\nner Ausbildung in einem anerkannten Beruf dar. \nNach Sch\u00e4tzungen auf der Grundlage verf\u00fcgbarer \nDaten f\u00fchrt der Weg der Mehrheit der Jugendlichen \nmit Behinderungen jedoch in Sonderformen (der \nAusbildung).82 Nach der Schule wechselt der Gro\u00df -\nteil der Abg\u00e4nger*innen mit sonderp\u00e4dagogischer \nF\u00f6rderung zun\u00e4chst f\u00fcr mindestens ein Jahr in das \nsogenannte \u00dcbergangssystem berufsvorbereitender \nMa\u00dfnahmen.83 Im Anschluss an berufsvorbereiten -\nde Ma\u00dfnahmen gelingt es den wenigsten, eine Voll -\nausbildung in anerkannten Berufen zu absolvieren.84 \n\u00dcber die H\u00e4lfte der Schulabg\u00e4nger*innen mit F\u00f6r -\nderbedarf erlernt keinen anerkannten Ausbildungs -\n77 Eigene Berechnung, Datenquelle: Sekretariat der Kultusministerkonferenz (2022).\n78 Vgl. Blanck (2020).\n79 Pfahl (2011).\n80 Vgl. Schumann (2007); Pfahl\u2009/\u2009Powell (2016), S. 58 ff.; Essen (2013); Holaschke (2015)\n81 Schumann (2007).\n82 Jochmaring (2019), S. 336.\n83 Ebd., S. 344.\n84 Klemm (2015), S. 37 am Beispiel Nordrhein-Westfalens, wo der Anteil bei unter 10 Prozent liegt; Menze (2021).\n85 Vgl. ausf\u00fchrlich Deutsches Institut f\u00fcr Menschenrechte (2020), S. 39\u201372.\n86 Jochmaring (2019), S. 349.\n87 M\u00fcller (2006); Butterwegge\u2009/\u2009Butterwegge (2021), S. 270\u2013271.\n88 Informationen zu Sch\u00fcler*innen an F\u00f6rderschulen, sowie nach Staatsangeh\u00f6rigkeiten siehe: Statistisches Bundesamt (2022): Fachserie 11 \nReihe 1: Allgemeinbildende Schulen. Schuljahr 2020/2021. https://www.destatis.de/DE/Themen/Gesellschaft-Umwelt/Bildung-Forschung-\nKultur/Schulen/Publikationen/_publikationen-innen-schulen-allgemeinbildende.html  (abgerufen am 26.10.2022).beruf.85 Das differenzierte \u00dcbergangssystem mit \nseinen vielf\u00e4ltigen F\u00f6rderma\u00dfnahmen kann es nicht \nleisten, der Benachteiligung im Hinblick auf man -\ngelnde Ausbildungszug\u00e4nge ausreichend entgegen -\nzuwirken, vielmehr tr\u00e4gt es teilweise zu einer \nVerfestigung und Fortschreibung bereits bestehen -\nder Ungleichheiten bei.86\nEin \u00fcberproportionaler Anteil der F\u00f6rdersch\u00fcler*in -\nnen kommt dar\u00fcber hinaus aus armen, vom Bil -\ndungswesen nicht erreichten Bev\u00f6lkerungsgruppen \nund/oder hat eine famili\u00e4re Einwanderungsge -\nschichte, deren sozialer Status durch den Besuch \neiner F\u00f6rderschule verfestigt wird.87 Ein nichtinklu -\nsives Bildungssystem verhindert demnach auch die \nEntwicklung hin zu einer inklusiveren Gesellschaft. \nSo lag beispielsweise der Anteil von Sch\u00fcler*innen \nohne deutsche Staatsangeh\u00f6rigkeit an F\u00f6rderschu -\nlen im Schuljahr 2020/2021 bei 15 Prozent und war \nnur in Hauptschulen h\u00f6her (28\u00a0Prozent).88 Dabei \nsind Kinder und Jugendliche aus Familien mit Migra -\ntionsgeschichte, die \u00fcber einen deutschen Pass \nverf\u00fcgen, nicht erfasst.\nPolitisch muss bei der inklusiven schulischen Bil -\ndung angesetzt werden, um eine inklusive Gesell -\nschaft zu erreichen. Besonders Kinder, die neben \nihrer Beeintr\u00e4chtigung auch beispielsweise auf -\ngrund ihrer sozio-\u00f6konomischen Herkunft, Zugeh\u00f6 -\nrigkeit zu einer diskriminierten Gruppe oder ihrer \nSprache Teilhabebarrieren erfahren, machen eigene \nDiskriminierungserfahrungen, die wiederum Auswir -\nkungen haben auf ihre Entwicklung, ihre Bildungs- INKLUSIVE BILDUNG F\u00dcR KINDER UND JUGENDLICHE MIT BEHINDERUNGEN 43\nund Teilhabechancen.89 Im Zugang zu inklusiver \nBildung zeigt sich hier, dass diese Diskriminierungs -\ndimensionen die Gefahr der Benachteiligungen \nnoch einmal erh\u00f6hen. Eine intersektionale Perspek -\ntive auf das Thema inklusive Bildung ist daher be -\nsonders wichtig.\n1.3.5  Zwischenfazit\nDie F\u00f6rderschule ist in den meisten Bundesl\u00e4ndern \nnach wie vor eine fest im Schulsystem verankerte \nSchulform \u2013 obwohl bildungswissenschaftliche em -\npirische Befunde gegen sie sprechen und die men -\nschenrechtliche Verpflichtung, ein inklusives \nSchulsystem zu schaffen, besteht. Das Festhalten \nan dieser Doppelstruktur wird in erster Linie mit \ndem in den Schulgesetzen verankerten Elternwahl -\nrecht gerechtfertigt,90 das aber \u2013 wie oben darge -\nstellt \u2013 im Widerspruch zu den Vorgaben der \nUN-BRK und damit dem Recht von Kindern auf in -\nklusive Bildung steht.\nDie Auswertung der Datenlage zeigt, dass im \nDurchschnitt aller Bundesl\u00e4nder kaum Fortschritte \nerzielt wurden und mit einem nicht hinnehmbaren \nStillstand bei der Etablierung eines inklusiven \nSchulsystems zu rechnen ist. Stagnation und teil -\nweise sogar R\u00fcckw\u00e4rtsbewegungen versto\u00dfen klar \ngegen die Verpflichtungen aus der UN-BRK, die eine \n\u201eprogressive Entwicklung\u201c vorschreibt, und m\u00fcssen \ndringend beseitigt werden. Es steht au\u00dfer Frage, \ndass ohne weiteres Zutun die menschenrechtlich \ngebotenen gleichen Bildungschancen f\u00fcr Kinder  \nmit und ohne Behinderungen nicht erreicht werden  \nk\u00f6nnen.\n89 Strau\u00df (2011).\n90 Vgl. beispielsweise Koalitionsvertrag von Rheinland-Pfalz (2021): Zukunftsvertrag Rheinland-Pfalz 2021 bis 2026. Koalition des Aufbruchs und \nder Zukunftschancen, S. 20. https://www.rlp.de/fileadmin/rlp-stk/pdf-Dateien/Staatskanzlei/rlp_Koalitionsvertrag2021-2026.pdf ; Koaliti -\nonsvertrag von Hessen (2019): Aufbruch im Wandel durch Haltung, Orientierung und Zusammenhalt. Koalitionsvertrag zwischen CDU Hessen \nund B\u00dcNDNIS90/DIE GR\u00dcNEN Hessen f\u00fcr die 20. Legislaturperiode, S. 90. https://www.cduhessen.de/data/documents/2019/02/01/  \n313-5c53f4c0d9690.pdf ; Koalitionsvertrag von Brandenburg (2019): Ein neues Kapitel f\u00fcr Brandenburg. Zusammenhalt, Nachhaltigkeit,  \nSicherheit. Gemeinsamer Koalitionsvertrag von SPD Brandenburg, CDU Brandenburg, B\u00dcNDNIS90/DIE GR\u00dcNEN Brandenburg, S. 29.  \nhttps://spd-brandenburg.de/wp-content/uploads/191024_Koalitionsvertrag_Endfassung.pdf  (alle abgerufen am 26.10.2022).1.4 St\u00e4rkung der Kooperationsm\u00f6g -\nlichkeiten zwischen Bund und L\u00e4ndern \nzur Umsetzung eines inklusiven Schul -\nsystems\nAus den Vorgaben der UN-Behindertenrechtskon -\nvention und aktuellen Daten beziehungsweise  \nStudien der Bildungsforschung, die eine deutliche \nDiskrepanz zu diesen Vorgaben belegen, l\u00e4sst sich \neine v\u00f6lkerrechtliche Handlungspflicht ableiten: \nDeutschland, das mit Ratifikation der Konvention \neine solche eingegangen ist, muss st\u00e4rkere An -\nstrengungen unternehmen, um ein inklusives  \nSchulsystem umzusetzen und damit Bildungsbe -\nnachteiligungen abzubauen.\nDiese Handlungspflicht trifft sowohl den Bund als \nauch die f\u00fcr das Schulrecht gem\u00e4\u00df Artikel  30, Arti -\nkel 70 ff., Artikel  83 ff. GG zust\u00e4ndigen Bundes -\nl\u00e4nder.\nStatus quo: (fast) ausschlie\u00dfliche Zust\u00e4ndigkeit \nder L\u00e4nder\nDas allgemeine Schulwesen, das im Rahmen des \ndeutschen F\u00f6deralismus zum gestalterischen Kern \nder L\u00e4nderhoheit geh\u00f6rt, wird nach Artikel  30 GG \nallein von den Landesparlamenten in den Landes -\nschulgesetzen und durch Landesrechtsverordnun -\ngen normiert. Grunds\u00e4tzlich d\u00fcrfen Bund und \nL\u00e4nder bei der inhaltlichen Gestaltung des Schul -\nwesens daher institutionell nicht zusammenwirken  \n(sogenanntes Kooperationsverbot). Im Rahmen der \nVorgaben der Landesverfassungen und des Grund -\ngesetzes (insbesondere Artikel  6 und 7 GG) haben \ndie L\u00e4nder einen weiten politischen Gestaltungs -\nspielraum, um unter anderem Struktur des Schul -\nwesens, Schularten, \u00dcberg\u00e4nge, Abschl\u00fcsse, INKLUSIVE BILDUNG F\u00dcR KINDER UND JUGENDLICHE MIT BEHINDERUNGEN 44\nschulinterne Organisation, die staatliche Aufsicht \noder das private Schulwesen zu regeln.91\nAllerdings kann der Bund die L\u00e4nder finanziell  \nunterst\u00fctzen, indem er Gemeinden oder Gemeinde -\nverb\u00e4nden Finanzhilfen f\u00fcr gesamtstaatlich bedeut -\nsame Investitionen im Bereich der kommunalen \nBildungsinfrastruktur gew\u00e4hrt (Artikel  104c GG). \nDabei ist er ausdr\u00fccklich auf eine finanzielle Unter -\nst\u00fctzung beschr\u00e4nkt; eine Beteiligung an der inhalt -\nlichen Gestaltung schul- und bildungspolitischer \nKonzepte der L\u00e4nder ist verfassungsrechtlich nicht \nvorgesehen. Mit dieser Befugnis kann der Bund die \nKommunen mit einmaligen Investitionen zur Ver -\nbesserung der Bildungsinfrastruktur unterst\u00fctzen, \nallerdings nicht bei (fortlaufenden) Personal- oder \nSachkosten. Zu solchen Investitionen geh\u00f6ren etwa \nBundesprogramme zur Schulsanierung, zum Aus -\nbau von Ganztagesschul- und Betreuungsangeboten \noder auch zur Verbesserung der digitalen Ausstat -\ntung von Schulen (\u201eDigitalpakt\u201c92) sowie ein Akti -\nonsprogramm \u201eAufholen nach Corona f\u00fcr Kinder \nund Jugendliche\u201c93 zur Unterst\u00fctzung von Sch\u00fc -\nler*innen. Dabei ist bedeutsam, dass die Vergabe \nder Bundesmittel ausdr\u00fccklich an einvernehmlich \nmit den L\u00e4ndern vereinbarte Bedingungen gebun -\nden werden soll.94 Dar\u00fcber hinaus bestehen f\u00fcr den \nBund derzeit keine verfassungsrechtlich  \nzul\u00e4ssigen Einflussm\u00f6glichkeiten auf die Bildungs -\npolitik.\n91 In einigen Randbereichen von Bildungsfragen hat der Bund gesetzgeberische \u201ekonkurrierende\u201c Kompetenzen wie unter anderem bei der Rege -\nlung zur beruflichen Ausbildung (mit Ausnahme der berufsbildenden Schulen), der Ausbildungsf\u00f6rderung, der Forschungsf\u00f6rderung sowie dem \nKinder- und Jugendhilferecht (SGB VIII), einschlie\u00dflich Regelungen zu Kindertageseinrichtungen und zur Schulsozialarbeit sowie dem Grundsi -\ncherungsrecht, unter das die Leistungen f\u00fcr Bildung und Teilhabe fallen.\n92 Bundesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung (2019): Bekanntmachung der Verwaltungsvereinbarung \u00fcber die Gew\u00e4hrung von Finanzhilfen \ndes Bundes an die L\u00e4nder nach Artikel  104c des Grundgesetzes zur F\u00f6rderung der kommunalen Bildungsinfrastruktur (Verwaltungsverein -\nbarung DigitalPakt Schule 2019 bis 2024 vom 16. Mai 2019, BAnz AT 14.06.2019 B2).\n93 Bundesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung (2021): Aktionsprogramm Aufholen nach Corona f\u00fcr Kinder und Jugendliche f\u00fcr die Jahre 2021 \nund 2022 \u2013 2 Mrd. Euro. https://www.bmfsfj.de/resource/blob/178838/798ecd9014605892b3638f1a866cf30d/aktionsprogramm-  \naufholen-nach-corona-fuer-kinder-und-jugendliche-factsheet-data.pdf  (abgerufen am 26.10.2022).\n94 Unter anderem sollen diese in die Qualifikation von Lehrkr\u00e4ften investiert und Bildungs- und Lehrpl\u00e4ne nach den Vorgaben der Kultusminister -\nkonferenz weiterentwickelt werden.\n95 Lindner (2018); Wrase (2018), S. 36; Leunig (2015); Scheller (2015); Sturm (2013)\n96 So auch beispielsweise im Hinblick auf den \u00dcbergang von der Grundschule auf weiterf\u00fchrende Schulen, die Dauer des Gymnasiums, der  \nGanztagsschule, F\u00f6rderung von sozial benachteiligten Sch\u00fcler*innen.\n97 Siehe u.a. Wrase\u2009/\u2009Allmendinger (2021); Allmendinger (2014).\n98 Vgl. Zeit Online (10.1.2018): Deutschland braucht einen neuen Bildungsstaatsvertrag. https://www.zeit.de/gesellschaft/schule/2018-01/  \nbildungsfoederalismus-zentralismus-chancengleichheit-zentralabitur-bildungspolitik  (zuletzt abgerufen am 26.10.2022).Reformbestrebungen\nIn Teilen der Politik und von Fachkreisen wird die \nF\u00f6deralismusreform von 2006, die den Einfluss des \nBundes in Bildungsangelegenheiten eind\u00e4mmen \nsollte, als Fehlentscheidung gesehen.95 In Anbe -\ntracht der stagnierenden Umsetzung inklusiver \nSchulbildung gibt es seit Langem und wieder ver -\nst\u00e4rkt in den letzten Jahren Reformbestrebungen, \ndie sich f\u00fcr eine Neugestaltung des Verantwor -\ntungszuschnitts zwischen Bund, L\u00e4ndern und Kom -\nmunen aussprechen, um die politisch motivierten \nUnterschiede96 in den Schulsystemen der L\u00e4nder \ndurch kooperative Aufgabenwahrnehmungen aus -\nzugleichen.97 Unter anderem haben 2018 anl\u00e4sslich \ndes 70. Jubil\u00e4ums der Kultusministerkonferenz \n(KMK) ehemalige Bildungsminister*innen Reformen \ndes Bildungsf\u00f6deralismus mit der Begr\u00fcndung ge -\nfordert, dass Bildungsgerechtigkeit, Vergleichbar -\nkeit und Qualit\u00e4t ohne ein gewisses Ma\u00df an \nEinheitlichkeit nicht m\u00f6glich seien.98 Dabei haben \nsie auch explizit auf Inklusion Bezug genommen.\nPositiv ist, dass auch die amtierende Regierung  \neinen deutlichen Handlungsbedarf im Bildungsbe -\nreich sieht: Sie will die Kooperation zwischen den \npolitischen Ebenen verbessern und die Unterst\u00fct -\nzung des Bundes durch neue Formen der Zusam -\nmenarbeit st\u00e4rken. Im aktuellen Koalitionsvertrag \nhei\u00dft es im Kapitel \u201eBildung und Chancen f\u00fcr alle\u201c, \ndass die Koalition eine engere, zielgenauere und \nverbindliche Kooperation aller Ebenen (\u201eKooperati -INKLUSIVE BILDUNG F\u00dcR KINDER UND JUGENDLICHE MIT BEHINDERUNGEN 45\nonsgebot\u201c) anstrebe. Dazu sei beabsichtigt, einen \nBildungsgipfel einzuberufen, auf dem sich Bund, \nL\u00e4nder, Kommunen, Wissenschaft und Zivilgesell -\nschaft unter anderem \u00fcber neue Formen der Zu -\nsammenarbeit verst\u00e4ndigen. Dar\u00fcber hinaus soll \neine Arbeitsgruppe von Bund, L\u00e4ndern und Kommu -\nnen eingesetzt werden, die die Zusammenarbeit \nstrukturiere und verbessere sowie die Umsetzung \nder Ziele absichere. Au\u00dferdem bietet die Koalition \nGespr\u00e4che \u00fcber eine Grundgesetz\u00e4nderung an.99 \nBundesbildungsministerin Bettina Stark-Watzinger \nhat zudem in der ersten Generalaussprache zur Bil -\ndungs- und Forschungspolitik in dieser Legislatur -\nperiode am 13. Januar 2022 im Bundestag \nangek\u00fcndigt, aus dem sogenannten Kooperations -\nverbot ein Gebot zu machen.100 Die angek\u00fcndigten \nMa\u00dfnahmen sind sinnvolle Schritte, um wichtige \nBildungsthemen, zu denen das Thema inklusive Bil -\ndung geh\u00f6rt, ebenen\u00fcbergreifend zu bearbeiten.\nVor dem Hintergrund der Verpflichtung zur Umset -\nzung von Artikel  24 UN-BRK und der Erkenntnis, \ndass nach fast 14 Jahren entsprechender Verpflich -\ntung die bestehende Kompetenzverteilung und die \ndamit verbundene Finanzierungsverteilung nicht ge -\nwirkt haben, um diese grund- und menschenrecht -\nlich zentrale Pflicht zu erf\u00fcllen, ergibt sich: Sowohl \ndie zitierte Passage des Koalitionsvertrags als auch \ndie Ank\u00fcndigung der Bundesbildungsministerin soll -\nten \u2013 einen grunds\u00e4tzlichen politischen Willen zur \nUmsetzung der UN-BRK unterstellt \u2013 so verstanden \nwerden, dass auch die zentralen Herausforderungen \nbeim Auf- und Ausbau eines inklusiven Schulsys -\ntems von diesen politischen Vorhaben umfasst sind.\n1.4.1  Erweiterung der verfassungsrechtli -\nchen Kooperationsm\u00f6glichkeiten\nWelche L\u00f6sungen zur St\u00e4rkung eines kooperativen \nF\u00f6deralismus in den bestehenden Regelungen des \nGrundgesetzes aus Sicht des Deutschen Instituts \nf\u00fcr Menschenrechte m\u00f6glich sind, wird im Folgen -\nden ausgef\u00fchrt. Es werden dar\u00fcber hinaus L\u00f6sun -\n99 Sozialdemokratische Partei Deutschlands (SPD)\u2009/\u2009B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN\u2009/\u2009Freie Demokratische Partei (FDP) (2021), Zeile 3136 ff.\n100 Deutscher Bundestag (13.01.2022): Plenarprotokoll 20/11, Stenografischer Bericht, 11. Sitzung, S. 582.\n101 Bundesverfassungsgericht (2002): Urteil des Zweiten Senats vom 24.10.2002, 2 BvF 1/01, Rn. 144; Bundesverfassungsgericht (2005): Urteil \ndes Zweiten Senats vom 26.01.2005, 2 BvF 1/03, Rn. 45; Bundesverfassungsgericht (2015): Urteil vom 21.07.2015, 1 BvF 2/13, Rn. 35.\n102 Bundesverfassungsgericht (2002): Urteil des Zweiten Senats vom 24.10.2002, 2 BvF 1/01, Rn. 153 f.gen dargelegt, die auf die Schaffung neuer \nRegelungsgehalte sowie auf flankierende Vereinba -\nrungen zwischen Bund und L\u00e4ndern abstellen, ohne \ndass dabei die Bildungshoheit der L\u00e4nder einge -\nschr\u00e4nkt wird. Dabei sind verschiedene Hebel ge -\neignet, um die UN-BRK im Bereich der schulischen \nBildung umzusetzen.\n\u00dcber eine Bundesgesetzgebungskompetenz\nArtikel  74 Absatz  1 Nr.  7 GG und seine Grenzen\nEs gibt zwischen den Bundesl\u00e4ndern extrem gro\u00dfe \nUnterschiede bei der Etablierung eines inklusiven \nSchulsystems (siehe Abschnitt 1.3). Dies verletzt \nnicht nur die menschenrechtlichen Verpflichtungen \nDeutschlands zur Umsetzung eines solchen, son -\ndern auch die Pflicht des Bundes zur Herstellung \ngleichwertiger Lebensverh\u00e4ltnisse im Bundesgebiet \nnach Artikel  72 Absatz  2 GG.\nEine bundesgesetzliche Regelung zur Herstellung \ngleichwertiger Lebensverh\u00e4ltnisse ist dann erfor -\nderlich und damit zul\u00e4ssig, wenn sich die Lebens -\nverh\u00e4ltnisse in den L\u00e4ndern in einer das \n\u201ebundesstaatliche Sozialgef\u00fcge beeintr\u00e4chtigenden \nWeise auseinanderentwickelt haben\u201c oder sich eine \nsolche Entwicklung konkret abzeichnet.101 Das \nMerkmal der Gleichwertigkeit der Lebensverh\u00e4ltnis -\nse zielt darauf ab, spezifisch f\u00f6derale Nachteile der \nEinwohner*innen einzelner L\u00e4nder auszuglei -\nchen.102 Die Auswertung der Daten hat eine solche \nEntwicklung belegt. Um die erheblichen Divergen -\nzen bei der Verwirklichung des Rechts auf inklusive \nBildung zu kompensieren und die Lebensverh\u00e4ltnis -\nse in den einzelnen L\u00e4ndern anzugleichen, sind \nbundeseinheitliche Grundstrukturen erforderlich. \nDas Recht auf Bildung \u2013 als ein zentrales soziales \nund kulturelles Recht \u2013 spielt einerseits eine \nSchl\u00fcsselrolle dahingehend, dass Menschen (mit \nBehinderungen) ihr Potenzial voll entfalten, ihre \nRechte gleichberechtigt in Anspruch nehmen und \nwirksam an der Gesellschaft teilhaben k\u00f6nnen. Es INKLUSIVE BILDUNG F\u00dcR KINDER UND JUGENDLICHE MIT BEHINDERUNGEN 46\nist andererseits auch ein zentrales Element des \nbundesstaatlichen Sozialgef\u00fcges, denn es tr\u00e4gt zur \nVerringerung von Armut und zur F\u00f6rderung von De -\nmokratie, Respekt, sozialem Frieden, Entwicklung \nund Wirtschaftswachstum bei.\nEin Weg f\u00fcr den Bund, hier t\u00e4tig zu werden, k\u00f6nnte \n\u00fcber Artikel  74 Absatz  1 Nr.  7 GG erfolgen. Ohne in \ndie Gesetzgebungskompetenz der L\u00e4nder hinsicht -\nlich des p\u00e4dagogischen Kernbereichs einzugreifen, \nist eine erg\u00e4nzende Gesetzgebungszust\u00e4ndigkeit \ndes Bundes in Betracht zu ziehen, die der F\u00f6rde -\nrung und dem Schutz (vor Diskriminierung) von  \nKindern und Jugendlichen mit Behinderungen die -\nnen und dazu beitragen soll, positive Lebensbedin -\ngungen f\u00fcr sie zu schaffen.103 Insbesondere an die \nBereitstellung der angemessenen Vorkehrungen \n(siehe Kasten S. 26), also beispielsweise entspre -\nchende Assistenzen, Schulbegleitungen104, Hilfsmit -\ntel oder therapeutische Unterst\u00fctzung ist hier zu \ndenken. Diese sind bisher immer noch nicht ausrei -\nchend systemisch im deutschen Schulsystem ver -\nankert, wie es Artikel  24 Absatz  2 UN-BRK \neigentlich vorsieht und deren Versagung eine Dis -\nkriminierung darstellt.105\nIm Folgenden wird ausgef\u00fchrt, warum die Bereit -\nstellung solcher angemessenen Vorkehrungen unter \nden Begriff der \u201e\u00f6ffentlichen F\u00fcrsorge\u201c im Sinne \nvon Artikel  74 Absatz  1 Nr.  7 GG und damit in die \nBundeskompetenz fallen kann.\n103 F\u00fcrsorgerische und bildungsbezogene Aufgaben lassen sich dabei durchaus unterscheiden, vgl. Rixen (2019), S. 436.\n104 Siehe dazu den Regelungsvorschlag von Wrase\u2009/\u2009Allmendinger (2021) im SGB IX.\n105 Siehe Abschnitt 1.2. Siehe auch Wrase\u2009/\u2009Allmendinger (2021).\n106 Vgl. Bundesverfassungsgericht (1998): Beschluss des Ersten Senats vom 10.03.1998, 1 BvR 178/97, Rn. 36; Bundesverfassungsgericht \n(2015): Urteil des Ersten Senats vom 21.07.2015, 1 BvF 2/13 , Rn. 29; siehe auch Degenhart (2021), Rn. 35 ff. m.w.N.\n107 Bundesverfassungsgericht (1992): Urteil vom 02.12.1992, 2 BvF 2/90, 2 BvF 4/92, 2 BvF 5/92; Bundesverfassungsgericht (1993): Urteil \nvom 28.05.1993, 2 BvF 2/90, 2 BvF 4/90, 2 BvF 5/92, Rn. 359; Bundesverfassungsgericht (2015): Urteil vom 21.07.2015, 1 BvF 2/13: Zwar \nsei eine besondere Situation zumindest potenzieller Bed\u00fcrftigkeit geboten, es gen\u00fcge aber, \u201ewenn eine \u2013 sei es auch nur typisierend bezeich -\nnete und nicht notwendig akute \u2013 Bedarfslage im Sinne einer mit besonderen Belastungen einhergehenden Lebenssituation bestehe, auf de -\nren Beseitigung oder Minderung das Gesetz ziele\u201c.\n108 Zum Begriff der F\u00fcrsorge: In diesem Kapitel wird die im deutschen Verfassungsrecht bislang gebr\u00e4uchliche Terminologie, auch vor dem  \nHintergrund des Wortlauts des Grundgesetzes, verwendet. Dessen ungeachtet ist dieser im Grundgesetz verwendete Begriff der \u201eF\u00fcrsorge\u201c \nim Lichte der UN-BRK und dem darin zum Ausdruck kommenden Paradigmenwechsel kritisch zu hinterfragen, worauf aber im Rahmen dieses \nBeitrags nicht n\u00e4her eingegangen werden soll. Weiterf\u00fchrend statt vieler: Bielefeldt (2009), S. 6. \n109 Vgl. Bundesverfassungsgericht (2002): Urteil des Zweiten Senats vom 24.10.2002, 2 BvF 1/01, Rn. 282; Bundesverfassungsgericht (2003): \nBeschluss des Zweiten Senats vom 17.07.2003, 2 BvL 1/99, Rn. 114 (st. Rspr.); dazu Wittreck (2015), Rn. 36 ff.\n110 Vgl. zuletzt Bundesverfassungsgericht (2015): Urteil des Ersten Senats vom 21.07.2015, 1 BvF 2/13, Rn. 29.\n111 Bundesverfassungsgericht (1998): Beschluss des Ersten Senats vom 10.03.1998, 1 BvR 178/97, Rn. 36; Oeter (2018), Rn. 63.\n112 Bundesverfassungsgericht (1998): Beschluss des Ersten Senats vom 10.03.1998, 1 BvR 178/97, Rn. 36.Eine solche Bundeskompetenz l\u00e4sst sich in Paralleli -\nt\u00e4t zur Begr\u00fcndung einer konkurrierenden Gesetz -\ngebungskompetenz aus Artikel  74 Absatz  1 Nr.  7 \nGG f\u00fcr den Rechtsanspruch auf Ganztagesbetreu -\nung sowie die Regelung der Schulsozialarbeit im \nSGB VIII im Rahmen des Kinder- und Jugendst\u00e4r -\nkungsgesetzes \u00fcber den Begriff der \u201e\u00f6ffentlichen \nF\u00fcrsorge\u201c herleiten.\nDer Begriff der \u201e\u00f6ffentlichen F\u00fcrsorge\u201c im Sinne \nvon Artikel  74 Absatz  1 Nr.  7 GG wird vom Bundes -\nverfassungsgericht vor dem Hintergrund des Sozial -\nstaatsprinzips grunds\u00e4tzlich weit verstanden.106 \nDazu geh\u00f6ren \u201eauch pr\u00e4ventive Ma\u00dfnahmen zum \nAusgleich von Notlagen und besonderen Belastun -\ngen sowie Vorkehrungen gegen die Gefahr der Hilfs -\nbed\u00fcrftigkeit\u201c.107 Er erfasst auch neu zu regelnde \nLebenssachverhalte, wenn sie nur in ihren wesentli -\nchen Strukturelementen dem Bild der klassischen \nF\u00fcrsorge108 entsprechen.109 Gem\u00e4\u00df der st\u00e4ndigen \nRechtsprechung f\u00e4llt darunter auch die Jugendhilfe, \nund zwar auch dann, wenn diese nicht konkreten \nNotlagen abhilft, sondern pr\u00e4ventiv zur F\u00f6rderung \njunger Menschen t\u00e4tig wird, aber auch, wenn zu -\ngleich der Bildungsbereich ber\u00fchrt ist.110 Darunter \nfallen pr\u00e4ventive Ma\u00dfnahmen, die allgemein auf \neine F\u00f6rderung des k\u00f6rperlichen, geistigen und  \nsittlichen Wohls Jugendlicher abzielen.111 Auf diese \nWeise soll \u201eEntwicklungsschwierigkeiten der Ju -\ngendlichen begegnet\u201c werden.112 INKLUSIVE BILDUNG F\u00dcR KINDER UND JUGENDLICHE MIT BEHINDERUNGEN 47\nAuch an Familien gew\u00e4hrte Hilfen f\u00fcr den Besuch \n\u00f6ffentlicher Schulen oder Leistungen der Ausbil -\ndungsf\u00f6rderung fallen unter den Begriff der \u201e\u00f6ffent -\nlichen F\u00fcrsorge\u201c (gem\u00e4\u00df Artikel  74 Absatz  1 Nr.  7 \nGG) mit der Begr\u00fcndung, dass Jugendliche in ihrer \nganzen Existenz auf die Hilfe ihrer Umwelt angewie -\nsen sind und ihre Personenw\u00fcrde unter diesen Um -\nst\u00e4nden verletzt w\u00fcrde, wenn ihnen nicht die \nGelegenheit gegeben w\u00fcrde, den Start in das Be -\nrufsleben unter angemessenen Bedingungen anzu -\ntreten.113 Hier entspricht es folglich dem Wesen der \nF\u00fcrsorge \u2013 als Sorge f\u00fcr die Erhaltung der Perso -\nnenw\u00fcrde \u2013, die Ausbildung (nicht nur unter dem \nBlickpunkt der wirtschaftlichen Sicherung des Le -\nbensunterhalts, sondern dar\u00fcber hinaus im Hinblick \nauf die Personenw\u00fcrde als Erm\u00f6glichung selbstbe -\nstimmten Lebens und Teilhabe an der Gesellschaft) \nals faire Berufschance zu sehen. Die bundesrechtli -\nche Regelung \u00fcber die Ausbildungshilfe geht die -\nsem Verst\u00e4ndnis nach nicht \u00fcber den Bereich der  \nF\u00fcrsorge hinaus.\nDer Bund muss im Sinne der \u00f6ffentlichen F\u00fcrsorge \nberechtigt sein, F\u00f6rder- und Unterst\u00fctzungsma\u00df -\nnahmen zu bestimmen, um Bildungsbenachteiligun -\ngen, wie sie f\u00fcr junge Menschen mit Behinderungen \nbestehen, abzubauen, soweit er dabei nicht in den \nKernbereich der Schulaufsicht der L\u00e4nder ein -\ngreift.114 Dies ergibt sich auch aus dem allgemein -\ng\u00fcltigen sozialp\u00e4dagogischen Auftrag (\u00a7  1 Absatz  1 \nSGB VIII), wonach jeder junge Mensch ein Recht auf \nF\u00f6rderung seiner Entwicklung und auf Erziehung zu \neiner selbstbestimmten, eigenverantwortlichen und \ngemeinschaftsf\u00e4higen Pers\u00f6nlichkeit hat. Konkret \nbedeutet das unter anderem, dass jede*r in seiner \nindividuellen und sozialen Entwicklung zu f\u00f6rdern \nund dazu beizutragen ist, Benachteiligungen zu ver -\nmeiden oder abzubauen (\u00a7  1 Absatz  3 Nr.  1 SGB \nVIII). Aus diesem Auftrag muss folgen, dass dies \nerst recht und in spezifischer Form f\u00fcr junge Men -\nschen mit Behinderungen gilt. In diesem Zusam -\n113 Siehe Bundesverwaltungsgericht (1967), Urteil des V. Senats vom 10.05.1967, BVerwG V C 150/66, Rn. 22.\n114 Siehe Wrase (2020), S. 25 ff.\n115 Bundesrat (01.01.2021).\n116 Oeter (2018), Rn. 60.\n117 Uhle (2020), Rn. 112; Degenhart (2021), Rn. 35.\n118 Bundesverfassungsgericht (2002): Urteil des Zweiten Senats vom 24.10.2002, 2 BvF 1/01, Rn. 133; vgl. auch Uhle (2020), Rn. 106.menhang sollte auch ber\u00fccksichtigt werden, dass \ndie L\u00e4nder 2021 mit dem \u00a7  14a SGB VIII selbst \u00fcber \nden Bundesrat im Rahmen des Gesetzgebungsver -\nfahrens f\u00fcr ein Kinder- und Jugendst\u00e4rkungsgesetz \nden Vorschlag f\u00fcr eine Regelung der Schulsozialar -\nbeit in einem Bundesgesetz mit einer \u00e4hnlichen Be -\ngr\u00fcndung eingebracht haben.115\nUnter den Begriff der \u201e\u00f6ffentlichen F\u00fcrsorge\u201c (ge -\nm\u00e4\u00df Artikel  74 Absatz  1 Nr.  7 GG) und damit eine \nBundeskompetenz fallen auch materielle Hilfestel -\nlungen an typischerweise aufgrund besonderer  \nBedarfslagen spezifisch hilfsbed\u00fcrftige Personen -\ngruppen.116 Die auf Grundlage von Nr.  7 geregelte \nUnterst\u00fctzung zur Vorbeugung oder Bek\u00e4mpfung \nvon Notlagen kann neben finanziellen Zuwendungen \nund Sachleistungen auch in immateriellen Diensten \nwie zum Beispiel Beratungsdiensten bestehen.117 \nDie Zust\u00e4ndigkeit des Bundesgesetzgebers nach \nNr. 7 umfasst nicht nur Art und Umfang der einzel -\nnen F\u00fcrsorgeleistungen, sondern auch die damit \nverbundenen organisatorischen Regelungen.118\nWas die zul\u00e4ssige Reichweite einer bundesgesetzli -\nchen Regelung f\u00fcr die Umsetzung des Rechts auf \nBildung angelangt, lassen sich auch mit Blick auf \ndie Bundesregelungen zu Fragen der Kinder- und  \nJugendhilfe (insbesondere fr\u00fchkindliche Bildungs -\neinrichtungen als Teil der Bildungslandschaft)  \nParallelen ziehen. Dort ist im Sinne eines weiten \nVerst\u00e4ndnisses der Materie \u201e\u00f6ffentliche F\u00fcrsorge\u201c \ndas T\u00e4tigwerden des Bundes vorgesehen. Damit \nk\u00f6nne, so die Gesetzesbegr\u00fcndung, die diskriminie -\nrungsfreie Teilhabe von Kindern und Jugendlichen \nmit Behinderungen zur Wahrung der Einheitlichkeit \nder Lebensverh\u00e4ltnisse gew\u00e4hrleistet werden, die \nsich der \u00f6ffentlichen Kinder- und Jugendhilfe auf -\ngrund des gesellschaftlichen Wandels stellen. Bei \neiner Unt\u00e4tigkeit des Gesetzgebers drohe die Ge -\nfahr, dass die sich damals abzeichnende Rechtszer -\nsplitterung dieser Materie mit unabsehbaren Folgen INKLUSIVE BILDUNG F\u00dcR KINDER UND JUGENDLICHE MIT BEHINDERUNGEN 48\nf\u00fcr die Einheitlichkeit der Kinder- und Jugendhilfe \nund die weitere Entwicklung ihrer Angebotsstruktur \nk\u00fcnftig beschleunige.119 Gleiches gilt f\u00fcr die diskri -\nminierungsfreie Umsetzung des Rechts auf Bildung, \ndamit Kinder und Jugendliche mit Behinderungen \ngleichberechtigt ihre Rechte in Anspruch nehmen \nund wirksam an der Gesellschaft teilhaben k\u00f6nnen.\nDie erheblichen Unterschiede zwischen den Bun -\ndesl\u00e4ndern bei der diskriminierungsfreien Gew\u00e4hr -\nleistung des Rechts auf Bildung \u2013 im Sinne der \nErhaltung der Personenw\u00fcrde und ihre Bedeutung \nf\u00fcr Kinder und Jugendliche mit Behinderungen \u2013 \nrechtfertigen daher den Gebrauch von Artikel  74 \nAbsatz  1 Nr.  7 GG zur Herstellung gleichwertiger \nLebensverh\u00e4ltnisse. Dar\u00fcber hinaus besteht eine \nnicht hinnehmbare Uneinheitlichkeit, die der F\u00f6rde -\nrungspflicht des k\u00f6rperlichen und geistigen Wohls \nvon Kindern und Jugendlichen (mit Behinderungen) \nzuwiderl\u00e4uft, die sich aus Artikel  74 Absatz  1 Nr.  7 \nGG ergibt. Den Kindern und Jugendlichen kann \nnicht gew\u00e4hrleistet werden, ihren Bildungsweg un -\nter angemessenen Bedingungen zu beschreiten.\nKompetenzerweiterung \u00fcber Grundgesetz -\n\u00e4nderung\nDenkbar w\u00e4re aus Sicht des Deutschen Instituts f\u00fcr \nMenschenrechte, dem Bund zus\u00e4tzlich die konkur -\nrierende Gesetzgebungskompetenz auf dem Gebiet \ndes Schulwesens in Artikel  74 GG zu gew\u00e4hren, um \nEinheitlichkeit der Grundstrukturen zur Verwirkli -\nchung inklusiver Bildung herbeif\u00fchren zu k\u00f6nnen. \nDa hier nicht die komplette \u00dcbertragung eines \nKernbereichs von Gestaltungskompetenzen der \nL\u00e4nder, zu denen die Schul- und Bildungspolitik  \ntraditionell geh\u00f6rt, auf den Bund im Raum steht  \nund den L\u00e4ndern noch ausreichend Gestaltungs -\nkompetenzen verbleiben w\u00fcrden, bestehen auch \nkeine Bedenken im Hinblick auf die sogenannte \n\u201eEwigkeitsklausel\u201c aus Artikel  79 Absatz  3 GG, die \n119 Begr\u00fcndung zum Kinder- und Jugendhilfegesetz: Deutscher Bundestag (01.12.1989): Entwurf eines Gesetzes zur Neuordnung des Kinder- und \nJugendhilferechts (Kinder- und Jugendhilfegesetz \u2013 KJHG), Drucksache 11/5948, S. 42.\n120 Nach der Rechtsprechung des Bundesverfassungsgerichts m\u00fcssen die L\u00e4nder \u00fcber ihre Eigenstaatlichkeit auch \u00fcber ein solches Ma\u00df an  \nKompetenzen verf\u00fcgen, dass ihnen ein \u201eKernbestand eigener Aufgaben und eigenst\u00e4ndiger Aufgabenerf\u00fcllung\u201c verbleibt, siehe Bundesverfas -\nsungsgericht (1992): Beschluss des Ersten Senats vom 06.10.1992, 1 BvR 1586/89, Rn. 66. Siehe auch Lindner (2018), S. 94 (96).\n121 Entsprechend der fr\u00fcheren Rahmengesetzgebung (vgl. Artikel  75 GG a.F.). Siehe auch Lindner (2018), S. 94, 96.eine vollst\u00e4ndige \u00dcbertragung f\u00fcr unzul\u00e4ssig er -\nkl\u00e4rt.120\nNicht grunds\u00e4tzlich gegen Artikel  79 Absatz  3 GG \nspricht eine Verfassungs\u00e4nderung, die dem Bund \neine Gesetzgebungskompetenz einr\u00e4umt, welche \nnur auf die \u201eGrunds\u00e4tze\u201c eines inklusiven Schulwe -\nsens beschr\u00e4nkt ist. Eine solche Grundsatzgesetz -\ngebungskompetenz121 w\u00fcrde den L\u00e4ndern \nausreichend Schutz f\u00fcr den Kernbereich der Schul- \nund Bildungspolitik bewahren, da ihnen ein hinrei -\nchendes Ma\u00df an eigenem Gestaltungsspielraum \nhinsichtlich der Umsetzung dieser Grunds\u00e4tze wei -\nterhin zust\u00fcnde.\nAuf Grundlage eines neu zu erg\u00e4nzenden Kompe -\ntenztitels k\u00f6nnte der Bundesgesetzgeber auf ein  \ninklusives Schulsystem etwa wie folgt hinarbeiten: \nDaf\u00fcr k\u00f6nnte er Regelungen \u00fcber strukturpr\u00e4gende \nElemente zur Umsetzung der Pflicht einf\u00fchren, die \nein vorbehaltloses Recht auf inklusive Beschulung \ngew\u00e4hrleisten. Dar\u00fcber hinaus w\u00e4ren Regelungen \nangezeigt, die ein fl\u00e4chendeckendes \u00f6ffentliches \nAngebot an inklusiver Bildung mit einer angemesse -\nnen personellen und s\u00e4chlichen Mittelausstattung \nzur Verf\u00fcgung stellen (wie unter anderem qualifi -\nziertes Lehrpersonal, Schulgeb\u00e4ude, Ausstattung \nund geeignete Lernmittel), aber auch zur Umset -\nzung eines diskriminierungsfreien Zugangs zu  \nSchulen. Hierf\u00fcr und zur Verwirklichung des Men -\nschenrechts auf Bildung insgesamt ist eine st\u00e4rkere \nVerankerung von Menschenrechtsbildungsans\u00e4tzen \nin den Aus- und Fortbildungen der Lehrkr\u00e4fte sowie \nim Schulalltag vonn\u00f6ten.\nSolche Regelungen br\u00e4chten nicht nur Einheitlich -\nkeit und Vergleichbarkeit der Grundstrukturen zur \nUmsetzung inklusiver Bildung mit sich, sondern be -\nlie\u00dfen Regelungen unterhalb dieser Ebene, insbe -\nsondere im p\u00e4dagogischen Kernbereich, weiterhin \nin der Gestaltungsverantwortung der L\u00e4nder.INKLUSIVE BILDUNG F\u00dcR KINDER UND JUGENDLICHE MIT BEHINDERUNGEN 49\n\u00dcber eine verfassungsrechtliche Grundlage \nzum kooperativen Handeln (Kooperations -\nkompetenz)\nUm die Rolle des Bundesgesetzgebers \u2013 im Hinblick \nauf ein inklusives Schulsystem \u2013 weiter zu st\u00e4rken, \nist eine Erg\u00e4nzung von Artikel  91b GG denkbar. \nDurch die Neuregelung von Artikel  91b Absatz  1 GG \nzum 1. Januar 2015 (Kooperationsm\u00f6glichkeiten \ndurch Bund und L\u00e4nder im Hochschulbereich) wur -\nde eine M\u00f6glichkeit geschaffen, wie die gesamt -\nstaatliche Handlungsverantwortlichkeiten durch \neine \u00d6ffnung des Kooperationsverbots zu neuen \nFormen der Zusammenarbeit finden k\u00f6nnen. Dem -\nnach k\u00f6nnen Bund und L\u00e4nder aufgrund von Verein -\nbarungen in F\u00e4llen \u00fcberregionaler Bedeutung bei \nder F\u00f6rderung von Wissenschaft, Forschung und \nLehre zusammenwirken.122 Die Kompetenz des  \nBundes ist in diesem Bereich allerdings insofern \neingeschr\u00e4nkt, als die L\u00e4nder den Bundesvorhaben \nzustimmen m\u00fcssen.\n\u00dcbertragen auf die Umsetzung eines inklusiven \nSchulsystems w\u00e4re das prim\u00e4re Ziel einer solchen \u2013 \nneben den sich aus Artikel  74 Absatz  1 Nr.  7 GG er -\ngebenden M\u00f6glichkeiten und/oder der Schaffung \neines neuen Kompetenztitels \u2013 Erg\u00e4nzung folgen -\ndes: die Standards f\u00fcr ein inklusives Bildungswe -\nsens l\u00e4nder\u00fcbergreifend anzugleichen und \nauszuweiten sowie eine langfristige F\u00f6rderm\u00f6glich -\nkeit f\u00fcr ein inklusives Schulsystems in Form von \nMitverwaltungs- und Mitfinanzierungskompetenzen \nvon Bund und L\u00e4ndern zu schaffen,123 die den L\u00e4n -\ndern langfristig mehr finanzielle Ressourcen und \nUnterst\u00fctzung bei der Umsetzung zusichern. Erhal -\nten bleiben m\u00fcsste dabei allerdings eine Zustim -\nmungserfordernis aller L\u00e4nder bei der F\u00f6rderung \nvon Ma\u00dfnahmen, die im Schwerpunkt den p\u00e4dago -\ngischen Kernbereich betreffen.\nDenkbar w\u00e4re beispielsweise die Einf\u00fcgung eines \nneuen Absatzes 3 in Artikel  91b GG, der es Bund \nund L\u00e4ndern gestattet, aufgrund von Vereinbarun -\n122 Beispiele daf\u00fcr sind etwa die F\u00f6rderung der au\u00dferuniversit\u00e4ren Forschungseinrichtungen, der Hochschulpakt, die Exzellenzstrategie, der Pakt \nf\u00fcr Forschung und Innovation, der Qualit\u00e4tspakt Lehre oder die Qualit\u00e4tsoffensive Lehrerbildung.\n123 Vgl. Deutscher Bundestag (02.10.2014): Entwurf eines Gesetzes zur \u00c4nderung des Grundgesetzes (Artikel  91b), Drucksache 18/2710.\n124 Jarass\u2009/\u2009Pieroth (2020), Art. 91b, Rn. 2.gen zur Gew\u00e4hrleistung eines inklusiven Bildungs -\nsystems zusammenzuwirken. Auch bei dieser \nRegelung m\u00fcsste \u2013 als Ausnahme vom grunds\u00e4tzli -\nchen Kooperationsverbot \u2013 sichergestellt werden, \ndass ein Zusammenwirken nur auf die Grunds\u00e4tze \nabzielt; darunter bleiben die L\u00e4nder allein in der \nVerantwortung. Als Vereinbarungen gem\u00e4\u00df Arti -\nkel 91b Absatz  1 GG kommen sowohl Staatsvertr\u00e4 -\nge, die von jedem Bundesland ratifiziert werden \nm\u00fcssen, als auch Verwaltungsabkommen in Be -\ntracht.124\nAus Sicht des Deutschen Instituts f\u00fcr Menschen -\nrechte sollten solche Vereinbarungen (auf Basis ei -\nnes neu geschaffenen Artikel  91b Abs. 3 GG) mit \nZiel auf ein inklusives Schulsystem unter anderem \nFolgendes enthalten:\n \u2212F\u00f6rderungen von inklusiven (Infra-)Strukturpro -\ngrammen, die insbesondere auf eine konsequen -\nte Umschichtung der in F\u00f6rderschulen \nvorhandenen fachlichen, s\u00e4chlichen und perso -\nnellen Ressourcen in das allgemeine Schulsys -\ntem setzen mit dem Ziel der perspektivischen \nAufl\u00f6sung von F\u00f6rderschulen;\n \u2212die Bereitstellung von Unterst\u00fctzungsstrukturen \nf\u00fcr Schulen, um Inklusionskonzepte umzusetzen \nund angemessene Vorkehrungen treffen zu k\u00f6n -\nnen;\n \u2212Strukturen f\u00fcr die Kooperation von Lehrer*in -\nnen, Sonderp\u00e4dagog*innen und weiteren Fach -\nkr\u00e4ften;\n \u2212Strukturen f\u00fcr verpflichtende Aus- und Fortbil -\ndungsangebote f\u00fcr Lehr- und Fachpersonal. \nHierf\u00fcr und zur Verwirklichung des Menschen -\nrechts auf Bildung insgesamt ist auch eine  \nst\u00e4rkere Verankerung von Menschenrechtsbil -\ndungsans\u00e4tzen in den Aus- und Fortbildungen \nder Fachkr\u00e4fte sowie im Schulalltag erforderlich;\n \u2212die Weiterentwicklung von Studieng\u00e4ngen, ins -\nbesondere der Lehramts- und der Sonder -\np\u00e4dagogik;INKLUSIVE BILDUNG F\u00dcR KINDER UND JUGENDLICHE MIT BEHINDERUNGEN 50\n \u2212Forschungsauftr\u00e4ge zur Identifizierung wieder -\nkehrender H\u00fcrden in der Praxis, die Kindern und \nJugendlichen mit Behinderungen den Zugang zu \ninklusiver Beschulung vor Ort erschweren.\nErg\u00e4nzend ist auch jetzt schon an Bundesinvesti -\ntionen aus Artikel  104c GG als Grundlage f\u00fcr die  \nFinanzierung des Baus neuer und Umbaus be -\nstehen  der Schulen in inklusive Schule zu denken, \num jedenfalls einen Teil des identifizierten Bedarfs \nabzudecken.125\n1.4.2  Bildungsstaatsvertrag zwischen Bund \nund L\u00e4ndern\nIn Erg\u00e4nzung zur Aussch\u00f6pfung und Schaffung  \nverfassungsrechtlicher M\u00f6glichkeiten ist es  \ngeboten, dass der Bund auf die Entwicklung  \nrechtsverbindlicher Vereinbarungen im Schulbe -\nreich zwischen Bund und L\u00e4ndern hinwirkt. Solche \nVereinbarungen k\u00f6nnten nach Ansicht des Deut -\nschen Instituts f\u00fcr Menschenrechte dazu beitragen, \neinheitliche, im Einklang mit der UN-BRK stehende \nGrundstrukturen und Zielvereinbarungen festzuset -\nzen, zu denen sich Bund und L\u00e4nder innerhalb eines \nabsehbaren Zeitraums verpflichten.\nDie \u00dcberwindung der Bildungsnachteile und Diskri -\nminierungen von Kindern und Jugendlichen mit  \nBehinderungen f\u00e4llt wie dargestellt in die Verant -\nwortung sowohl der L\u00e4nder als auch des Bundes. \nEs bedarf verl\u00e4sslicher Rahmenbedingungen f\u00fcr die \nUmsetzung inklusiver Schulbildung, die f\u00fcr alle  \nL\u00e4nder gelten \u2013 unabh\u00e4ngig von den heterogenen \nRegelungen der Landesverfassungen, denen die \nUN-BRK als Bundesrecht (wie unter Abschnitt 1.2.1 \ndargestellt) vorgeht. Daher ist es geboten \u2013 im Sin -\nne einer (noch zu schaffenden) Norm, die Arti -\nkel 91b GG entspricht \u2013, rechtsverbindliche \n125 Der Einzelmeinung von Speiser (2017), dass Artikel  104c GG dem Bund erweiterte Gestaltungsm\u00f6glichkeiten gibt, die er auch nutzen kann, \nstehen im Hinblick auf die Grunds\u00e4tze der f\u00f6deralen Kompetenzzuweisung deutliche verfassungsrechtliche Bedenken entgegen.\n126 Kultusministerkonferenz (2020): L\u00e4ndervereinbarung \u00fcber die gemeinsame Grundstruktur des Schulwesens und die gesamtstaatliche Verant -\nwortung der L\u00e4nder in zentralen bildungspolitischen Fragen. Beschluss der Kultusministerkonferenz vom 15.10.2020. https://www.kmk.org/\nfileadmin/Dateien/veroeffentlichungen_beschluesse/2020/2020_10_15-Laendervereinbarung.pdf  (abgerufen am 26.10.2022).\n127 Vgl. auch den Vorschlag einer Nationalen Strategie von Bund und L\u00e4ndern gegen Bildungsarmut und f\u00fcr mehr Chancengleichheit von  \nAllmendinger (2014).\n128 Laut Ifo-Bildungsbarometer (2020) sprachen sich 83 Prozent der teilnehmenden B\u00fcrger*innen f\u00fcr einen Bildungsstaatsvertrag aus, der f\u00fcr alle \nBundesl\u00e4nder verbindliche Vorgaben macht, siehe W\u00f6\u00dfmann (2020). Vereinbarungen im Schulbereich zwischen Bund \nund L\u00e4nder zu treffen und gemeinsame Ziele zu de -\nfinieren, zu finanzieren und umzusetzen sowie die \nUmsetzung zu \u00fcberpr\u00fcfen, also eine gemeinsame \nStrategie zu entwickeln.\nDie mit Beschluss der Kultusministerkonferenz vom \n15. Oktober 2020 getroffene reine \u201eL\u00e4nderverein -\nbarung \u00fcber die gemeinsame Grundstruktur des \nSchulwesens und die gesamtstaatliche Verantwor -\ntung der L\u00e4nder in zentralen bildungspolitischen \nFragen\u201c126 kommt daf\u00fcr nicht in Frage. Zum einen \ntrifft sie in ihrem Artikel  12 \u201eInklusion\u201c mit der UN-\nBRK in Widerspruch stehende Regelungen (siehe \nAbschnitt 1.2.1 und 1.2.2), indem sie eine Beschu -\nlung an F\u00f6rderschulen f\u00fcr zul\u00e4ssig erkl\u00e4rt; zum  \nanderen mangelt es an konkreten Umsetzungsma\u00df -\nnahmen auf der Grundlage einer bildungspolitisch \nambitionierten Gesamtstrategie mit zeitlichen Vor -\ngaben. Auch das Begleitgremium, eine \u201eSt\u00e4ndige \nwissenschaftliche Kommission der Kultusminister -\nkonferenz\u201c (als Ersatz f\u00fcr den gescheiterten Natio -\nnalen Bildungsrat), verspricht mit einer Veranlagung \nauf zun\u00e4chst sechs Jahre keine kontinuierliche Um -\nsetzungs- und Wirksamkeitspr\u00fcfung.\nF\u00fcr eine solche, bislang fehlende kontinuierliche \nund nachhaltige Gesamtstrategie127 kommt ein \nStaatsvertrag zwischen Bund und L\u00e4ndern128, ein \n\u201ePakt f\u00fcr Inklusion\u201c, in Betracht, der eine \u201eVereinba -\nrung\u201c im Sinne von Artikel  91b GG darstellt. Ein  \nsolcher Vertrag ginge insbesondere in puncto Ver -\nbindlichkeit \u2013 er bed\u00fcrfte der Zustimmung durch \nden Bundestag sowie den 16 L\u00e4nderparlamente \u2013 \n\u00fcber ein unter einem Haushaltsvorbehalt oder einer \nBefristung stehendes Verwaltungsabkommen zwi -\nschen Bund und L\u00e4ndern hinaus. Er w\u00e4re trotz des \nsogenannten Kooperationsverbots zul\u00e4ssig, wenn INKLUSIVE BILDUNG F\u00dcR KINDER UND JUGENDLICHE MIT BEHINDERUNGEN 51\ndie zu regelnde Materie sowohl in die Kompetenz \ndes Bundes als auch der L\u00e4nder f\u00e4llt. \nEinem Staatsvertrag kann vor allem auch aufgrund \nder Beachtung, den er in politischen und Fachkrei -\nsen findet, gro\u00dfes Potenzial zugestanden werden, \num grundlegende, l\u00e4ngerfristige und strukturpr\u00e4 -\ngende Entscheidungen \u00fcber die Inhalte und die  \nFinanzierung von Bildung zwischen Bund und L\u00e4n -\ndern abzusichern.129 Im Sinne eines kooperativen \nBildungsf\u00f6deralismus m\u00fcssen gleiche Standards \ngelten und die Unterschiede zwischen den L\u00e4ndern \nkleiner werden. Gleichzeitig k\u00f6nnte ein Staats -\nvertrag dazu beitragen, mehr Verantwortungsbe -\nwusstsein der L\u00e4nder f\u00fcr ihre Rechtspflicht zur \nVerwirklichung des Menschenrechts auf inklusive \nBildung durch Gew\u00e4hrleistung eines inklusiven \nSchulsystems zu erzeugen.\nUmfasst sein sollten von einem solchen inter -\nf\u00f6deralen Vertrag beispielsweise Vorgaben zur  \nVer ringerung der Anzahl der Sch\u00fcler*innen in  \nF\u00f6rderschulen, f\u00fcr die Verlagerung von Kompeten -\nzen aus der F\u00f6rder- an die allgemeine Schule sowie \nzur Fachkr\u00e4fteaus- und -fortbildung, Qualit\u00e4ts -\nvorgaben, entsprechendes Monitoring sowie ein \nl\u00e4nder\u00fcbergreifender regelm\u00e4\u00dfiger Austausch,  \nVerabredungen zur Zusammenarbeit, bundesweiten \nLeistungserhebung und so weiter.\n1.4.3  Zwischenfazit\nAus seiner v\u00f6lkerrechtlichen Handlungspflicht zur \nUmsetzung von Artikel  24 UN-BRK muss der Bund \nunter Ber\u00fccksichtigung der Bildungshoheit der L\u00e4n -\nder st\u00e4rker Verantwortung daf\u00fcr \u00fcbernehmen, ein \ninklusives Schulsystem in Deutschland aufzubauen. \nDie St\u00e4rkung eines kooperativen F\u00f6deralismus ist \nzum einen \u00fcber ein T\u00e4tigwerden des Bundes im \nRahmen der bisherigen Kompetenzverteilung \u00fcber \nArtikel  74 Absatz  1 Nr.  4 GG m\u00f6glich. Denkbar w\u00e4re \nzum anderen, dem Bund zus\u00e4tzlich die konkurrie -\nrende Gesetzgebungskompetenz auf dem Gebiet \ndes Schulwesens im Hinblick auf die \u201eGrunds\u00e4tze\u201c \neines inklusiven Schulsystems in Artikel  74 GG  \n129 Allmendinger (2015), S. 126.\n130 Sozialdemokratische Partei Deutschlands (SPD)\u2009/\u2009B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN\u2009/\u2009Freie Demokratische Partei (FDP) (2021), Z. 3136 f.zu gew\u00e4hren. Zudem kommen eine Grundgesetz -\n\u00e4nderung durch eine Erg\u00e4nzung von Artikel  91b GG \nsowie ein darauf basierender interf\u00f6deraler Staats -\nvertrag in Frage.\nVor dem Hintergrund des angek\u00fcndigten Vorhabens \naus dem Koalitionsvertrag, im Bildungsbereich die \nKooperation zwischen Bund und L\u00e4ndern zu  \nverbessern, w\u00e4re dieses Gesamtpaket geeignet,  \nder Umsetzungspflicht aus Artikel  24 UN-BRK in  \ngemeinsamer Verantwortung nachzukommen.\nGanz im Sinne der Ank\u00fcndigungen des Koalitions -\nvertrags, eine \u201eengere, zielgenauere und verbindli -\nche Kooperation\u201c130 zwischen Bund und L\u00e4ndern in \nder Bildung anzustreben, k\u00f6nnte die Umsetzung \ndieses Gesamtpakets, insbesondere die genaue \nAusgestaltung einer Grundgesetzerg\u00e4nzung und  \neines interf\u00f6deralen Staatsvertrags, ein wesentli -\ncher Beitrag sein, dies f\u00fcr den Bereich der inklusi -\nven Bildung zu erreichen.\n1.5 Fazit\nArtikel  24 UN-BRK verpflichtet Deutschland, ein in -\nklusives Schulsystem zu gew\u00e4hrleisten und Ausson -\nderungen von Kindern und Jugendlichen mit \nBehinderungen in F\u00f6rderschulen zu verbieten.\nDie Auswertung aktueller Daten und Studien belegt, \ndass die Bundesl\u00e4nder in der Gesamtschau nur un -\nzureichende und ungleiche Fortschritte erzielt ha -\nben. Aktuell werden im Bundesdurchschnitt noch \nimmer mehr als die H\u00e4lfte der Sch\u00fcler*innen mit \nsonderp\u00e4dagogischer F\u00f6rderung an einer F\u00f6rder -\nschule unterrichtet. Trotz der menschenrechtlichen \nVerpflichtung zum Aufbau eines inklusiven Schul -\nsystems findet in den wenigsten Bundesl\u00e4ndern \neine \u00dcbertragung der Kompetenzen aus den F\u00f6rder -\nschulen in die allgemeinbildenden Schulen statt.\nJugendliche mit Behinderungen verlassen die F\u00f6r -\nderschule in den allermeisten F\u00e4llen ohne einen INKLUSIVE BILDUNG F\u00dcR KINDER UND JUGENDLICHE MIT BEHINDERUNGEN 52\nSchulabschluss. Die F\u00f6rderschule stellt damit meist \nnur den Auftakt einer lebenslangen Exklusionskette \ndar. Die Schulabg\u00e4nger*innen gehen danach oft in \ngesonderte und theoriereduzierte Formen der Aus -\nbildung mit verminderten Aussichten auf dem allge -\nmeinen Arbeitsmarkt.\nEine Vielzahl von Studien belegt, dass inklusiver Un -\nterricht insgesamt mehr Vorteile als segregierender \nUnterricht f\u00fcr alle Sch\u00fcler*innen bringt. Bildungs -\n\u00f6konomisch betrachtet bedeutet eine inklusive  \nBeschulung auf lange Sicht nicht zuletzt auch eine \nKostenersparnis.\nDie Exklusionsquote, die den Anteil der in F\u00f6rder -\nschulen unterrichteten Sch\u00fcler*innen im Verh\u00e4ltnis \nzur Gesamtzahl der Sch\u00fcler*innen abbildet, ist seit \nmehreren Jahren im Bundesdurchschnitt nahezu \ngleichbleibend hoch: Seit 2008/2009 ist sie ledig -\nlich von 4,9 Prozent auf 4,4 Prozent (2020/2021) \ngesunken. Laut einer Prognose ist nicht mit einer \nTrendwende bis 2030/2031 hin zu einem deutlich \nst\u00e4rkeren R\u00fcckgang zu rechnen.\nZwischen den einzelnen Bundesl\u00e4ndern gibt es zu -\ndem drastische Unterschiede. Aktuell liegt die Ex -\nklusionsquote zwischen 0,9 Prozent (Bremen) und \n6,5 Prozent (Sachsen-Anhalt); in vier Bundesl\u00e4n -\ndern (Rheinland-Pfalz, Baden-W\u00fcrttemberg, Bayern \nund Saarland) ist in den letzten zehn Jahren wieder \nangestiegen. Hier findet keine Progression statt, \nwie sie die UN-BRK fordert, sondern sogar eine \nR\u00fcckentwicklung.\nDiese im Widerspruch zu Deutschlands menschen -\nrechtlicher Verpflichtung stehenden schleppenden \nund zum Teil stagnierenden Entwicklungen verhin -\ndern eine diskriminierungsfreie Umsetzung des \nRechts auf Bildung und die gesellschaftliche Teilha -\nbe von Kindern und Jugendlichen mit Behinderun -\ngen. Erfahrungsberichte aus der Beratungspraxis \nsowie die Fallbeispiele (aus qualitativen Interviews) \nweisen zudem darauf hin, dass es wiederkehrende \nH\u00fcrden gibt, die Kindern und Jugendlichen mit Be -\nhinderungen den Zugang zu inklusiver Beschulung \nvor Ort erschweren.Die deutliche Mehrheit der Bundesl\u00e4nder macht \nmangels ausreichend ausgepr\u00e4gtem politischen  \nWillen nach knapp 14 Jahren Verpflichtung zur  \nUmsetzung eines inklusiven Bildungssystems bei \nder bestehenden Kompetenz- und Finanzmittel -\nverteilung keine substanziellen Fortschritte \u2013 trotz \nweitreichender nationaler und internationaler Kritik. \nOhne eine St\u00e4rkung der Bundeszust\u00e4ndigkeit ist die \nUmsetzung eines inklusiven Bildungssystems nicht \nzu erwarten.\nDer Bund kann sich seiner Gesamtverantwortung \nzur Umsetzung von Artikel  24 UN-BRK nicht durch \neinen Verweis auf die innerstaatliche Kompetenz -\nverteilung, also die L\u00e4nderzust\u00e4ndigkeit im Bildungs -\nbereich, entziehen. Er muss aus v\u00f6lkerrechtlicher \nSicht seine Handlungspflicht, die er mit Ratifizie -\nrung der Konvention eingegangen ist, nachkommen. \nDazu geh\u00f6rt auch, mittels einer nachhaltigen Ge -\nsamtstrategie, die als Kernelement eine St\u00e4rkung \nder Kooperation von Bund und L\u00e4ndern im Bil -\ndungsf\u00f6deralismus enth\u00e4lt, st\u00e4rkere Anstrengungen \nzur Verwirklichung eines inklusiven Schulsystems \nzu unternehmen.\nSachlich angemessene L\u00f6sungen zur St\u00e4rkung  \neines kooperativen F\u00f6deralismus lassen sich zum  \neinen f\u00fcr bestimmte Elemente eines inklusiven \nSchulsystems \u2013 wie beispielsweise die noch nicht \nausreichend systemisch verankerten sogenannten \nangemessenen Vorkehrungen \u2013 \u00fcber die bisherige \nKompetenzverteilung, und zwar aus Artikel  74 Ab -\nsatz 1 Nr.  4 GG, finden. Um im Sinne dieser Zust\u00e4n -\ndigkeit Kinder und Jugendliche mit Behinderungen zu \nf\u00f6rdern und vor Diskriminierungen zu sch\u00fctzen, kann \nder Bund hier erg\u00e4nzend zust\u00e4ndig sein, ohne in die \nGesetzgebungskompetenz der L\u00e4nder im Hinblick \nauf den p\u00e4dagogischen Kernbereich einzugreifen.\nEine weitere L\u00f6sung liegt darin, dem Bund zus\u00e4tz -\nlich die konkurrierende Gesetzgebungskompetenz \nf\u00fcr das Schulwesen in Artikel  74 GG, beschr\u00e4nkt \nauf die \u201eGrunds\u00e4tze\u201c eines inklusiven Schulsys -\ntems, zu gew\u00e4hren, wobei die L\u00e4nder weitreichende \nGestaltungskompetenzen behielten. INKLUSIVE BILDUNG F\u00dcR KINDER UND JUGENDLICHE MIT BEHINDERUNGEN 53\nZum anderen kommt eine Grundgesetz\u00e4nderung \ndurch eine Erg\u00e4nzung von Artikel  91b GG in Be -\ntracht, um Standards im Rahmen der Gemein -\nschaftsaufgabe zur Schaffung eines inklusiven \nBildungswesens anzugleichen und auszuweiten so -\nwie ein inklusives Schulsystem langfristig in Form \nvon Mitverwaltungs- und Mitfinanzierungskompe -\ntenzen von Bund und L\u00e4ndern zu f\u00f6rdern, die den \nL\u00e4ndern langfristig mehr finanzielle Ressourcen und \nUnterst\u00fctzung bei der Umsetzung zusichern. Auch \nhier w\u00e4re weiterhin ein eigener Gestaltungsspiel -\nraum der L\u00e4nder zu bewahren, die ihre eigenen  \nAnstrengungen ebenfalls intensivieren m\u00fcssen,  \ninsbesondere die \u201eSchlusslichter\u201c unter ihnen  \n(siehe Abschnitt 1.3).\nZus\u00e4tzlich zur Aussch\u00f6pfung bestehender und \nSchaffung neuer verfassungsrechtlicher M\u00f6glich -\nkeiten ist es geboten, dass der Bund auf die Ent -\nwicklung rechtsverbindlicher Vereinbarungen im \nSchulbereich zwischen Bund und L\u00e4ndern, idealer -\nweise einem interf\u00f6deralen Staatsvertrag als \u201ePakt \nf\u00fcr Inklusion\u201c, hinwirkt. Darin m\u00fcssen sich Bund \nund L\u00e4nder st\u00e4rker gemeinsam und koordiniert ver -\npflichten, gegen die Defizite und Stagnation bei der \nUmsetzung eines inklusiven Schulsystems mit UN-\nBRK-konformen Zielen innerhalb eines \u00fcberschau -\nbaren Zeitraums und unter Bereitstellung der daf\u00fcr \nerforderlichen Mittel aktiv zu werden. Es steht au -\n\u00dfer Frage, dass die meisten L\u00e4nder ihr Engagement \ndeutlich intensivieren m\u00fcssen.\nSolche Vereinbarungen sollten unter anderem die \nF\u00f6rderung von inklusiven Strukturprogrammen, die \nBereitstellung von Unterst\u00fctzungsstrukturen f\u00fcr \nSchulen, die F\u00f6rderung von Kooperationsstrukturen \nzwischen den Fachkr\u00e4ften und von Strukturen f\u00fcr \nverpflichtende Aus- und Fortbildungsangebote so -\nwie Forschungsauftr\u00e4ge zu Erkenntnisl\u00fccken, insbe -\nsondere zu H\u00fcrden in der Praxis, umfassen.\nGanz im Sinne der Ank\u00fcndigungen des Koalitions -\nvertrags, eine \u201eengere, zielgenauere und verbindli -\nche Kooperation\u201c zwischen Bund und L\u00e4ndern in \nder Bildung anzustreben, k\u00f6nnte die Umsetzung \ndieses Gesamtpakets, insbesondere die genaue \nAusgestaltung einer Grundgesetzerg\u00e4nzung und ei -\nnes interf\u00f6deralen Staatsvertrags, dazu beitragen, \nendlich ein inklusives Bildungssystem zu schaffen.1.6 Literatur\nAichele, Valentin  (2010): Behinderung und Men -\nschenrechte. Die UN-Konvention \u00fcber die Rechte \nvon Menschen mit Behinderungen. In: Aus Politik \nund Zeitgeschichte 60 (23), S. 13\u201319\nAichele, Valentin  (2012): Barrieren im Einzelfall \n\u00fcberwinden: Angemessene Vorkehrungen gesetz -\nlich verankern. Berlin: Deutsches Institut f\u00fcr Men -\nschenrechte\nAichele, Valentin\u2009/\u2009Kroworsch, Susann  (2017): In -\nklusive Bildung ist ein Menschenrecht: Warum es \ndie inklusive Schule f\u00fcr alle geben muss. Berlin: \nDeutsches Institut f\u00fcr Menschenrechte\nAllmendinger, Jutta u.a.  (2014): Gesamtstaatliche \nBildungsstrategie. Gemeinsame Verantwortung von \nBund, L\u00e4ndern und Kommunen. Analyse und Emp -\nfehlungen. https://www.stk.niedersachsen.de/\ndownload/92293/Gesamtstaatliche_Bildungs  \nstrategie.pdf  (abgerufen am 26.10.2022)\nAllmendinger, Jutta u.a.  (2015): Initiative f\u00fcr eine \ngesamtstaatliche Bildungsstrategie \u2013 Gemeinsame \nVerantwortung von Bund, L\u00e4ndern und Kommunen \u2013  \nAnalyse und Empfehlungen. In: Bl\u00e4tter der Wohl -\nfahrtspflege 162 (4), S. 123\u2013126\nAntidiskriminierungsstelle des Bundes  (2019): \nDiskriminierung an Schulen erkennen und vermei -\nden. Praxisleitfaden zum Abbau von Diskriminie -\nrung in der Schule, 4. Auflage. https://www.\nantidiskriminierungsstelle.de/SharedDocs/  \ndownloads/DE/publikationen/Leitfaeden/  \nleitfaden_diskriminierung_an_schulen_erkennen_  \nu_vermeiden.pdf?__blob=publicationFile&v=4   \n(abgerufen am 26.10.2022)\nBaker, Edward T.\u2009/\u2009Wang, Magaret C.\u2009/\u2009Walberg, \nHerber J.  (1995): The effect of inclusion on lear -\nning. In: Educational Leadership, 52 (4), S. 33\u201335\nBeiter, Klaus Dieter  (2006): The protection of the \nright to education by international law. Including a \nsystematic analysis of article 13 of the International \nCovenant on Economic, Social, and Cultural Rights. \nLeiden, Bosten: NijhoffINKLUSIVE BILDUNG F\u00dcR KINDER UND JUGENDLICHE MIT BEHINDERUNGEN 54\nBellenberg, Gabriele  (2020): Individuelle Bildungs -\nwege durch Auf-, Abstieg, Um- und Ausstiege im \nSchulsystem. Eine strukturelle und empirische Be -\nstandsaufnahme. In: Thiersch, Sven\u2009/\u2009Silkenbeumer, \nMirja\u2009/\u2009Labede, Julia (Hg.): Individualisierte \u00dcber -\ng\u00e4nge. Aufstiege, Abstiege und Umstiege im Bil -\ndungssystem. Wiesbaden: Springer VS, S. 19\u201334\nBielefeldt, Heiner  (2009): Zum Innovationspotenzi -\nal der Behindertenrechtskonvention, 3. aktualisierte \nund erweiterte Auflage. Berlin: Deutsches Institut \nf\u00fcr Menschenrechte\nBlanck, Jonna M.  (2020): \u00dcberg\u00e4nge nach der \nSchule als \u201ezweite Chance\u201c. Eine quantitative und \nqualitative Analyse der Ausbildungschancen von \nSch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern aus der F\u00f6rderschule \n\u201eLernen\u201c. Weinheim, Basel: Beltz Juventa\nBundesrat  (01.01.2021): Stellungnahme zum Ent -\nwurf eines Gesetzes zur St\u00e4rkung von Kindern und \nJugendlichen (Kinder- und Jugendst\u00e4rkungsgesetz \u2013 \nKJSG), Drucksache 5/21\nButterwegge, Carolin\u2009/\u2009Butterwegge, Christoph  \n(2021): Kinder der Ungleichheit. Wie sich die Gesell -\nschaft ihrer Zukunft beraubt. Frankfurt, New York: \nCampus Verlag\nDegener, Theresia  (2012): Das Recht auf inklusive \nBildung als Menschenrecht. In: Kritische Justiz 45 \n(4), S. 405\u2013419\nDegenhart, Christoph  (2021): Artikel  74. In: \nSachs, Michael (Hg.): Grundgesetz. Kommentar, 9. \nAuflage. M\u00fcnchen: Beck, S. 1384\u20131424\nDeutsches Institut f\u00fcr Menschenrechte  (2020): \nEntwicklung der Menschenrechtssituation in \nDeutschland Juli 2019 \u2013 Juni 2020. Bericht an den \nDeutschen Bundestag gem\u00e4\u00df \u00a7  2 Absatz  5 DIMRG. \nBerlin.\nDeutsche UNESCO-Kommission e.V.  (2014): In -\nklusion: Leitlinien f\u00fcr die Bildungspolitik, 3. erwei -\nterte Auflage. Bonn. https://www.unesco.de/\nsites/default/files/2018-05/2014_Leitlinien_  \ninklusive_Bildung_0.pdf  (abgerufen am 26.10.2022)European Agency for Special Needs and Inclusi -\nve Education  (EASIE) (2020): European Agency \nStatistics on Inclusive Education: 2018 dataset \ncross-country report. Odense (Denmark). https://\nwww.european-agency.org/resources/publications/  \neuropean-agency-statistics-inclusive-education-\n2018-dataset-cross-country  (abgerufen am \n26.10.2022)\nvan Essen, Fabian  (2013): Soziale Ungleichheit, \nBildung, Habitus. M\u00f6glichkeitsr\u00e4ume ehemaliger \nF\u00f6rdersch\u00fcler. Wiesbaden: Springer VS\nFerri, Delia  (2019): The past, present and future of \nthe right to inclusive education in Italy. In: De Beco, \nGauthier\u2009/\u2009Quinlivan, Shivaun\u2009/\u2009Lord, Janet E. (Hg.): \nThe right to inclusive education in international hu -\nman rights law. Cambridge: Cambridge University \nPress, S. 547\u2013579\nH\u00e4nsel, Dagmar  (2003): Die Sonderschule \u2013 ein \nblinder Fleck in der Schulsystemforschung. In: Zeit -\nschrift f\u00fcr P\u00e4dagogik 49 (4), 591\u2013609\nHess, Doris u.a.  (2019): Schulische Inklusion. Un -\ntersuchung zu Einstellungen zu schulischer Inklusi -\non und Wirkungen im Bildungsverlauf. \nForschungsbericht des Instituts f\u00fcr angewandte So -\nzialwissenschaft GmbH. Bonn: Aktion Mensch. \nhttps://delivery-aktion-mensch.stylelabs.cloud/\napi/public/content/Studie_Schulische_Inklusion_\nLangfassung_barrierefrei.pdf?v=81f934bb  (abgeru -\nfen am 26.10.2022)\nHolaschke, Ingo  (2015): 30 Jahre danach \u2013 Biogra -\nphien ehemaliger Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler der \n\u201eLernbehindertenschule\u201c. Lebenszufriedenheit und \nberuflicher Werdegang. M\u00fcnster: Waxmann\nJarass, Hans D.\u2009/\u2009Pieroth, Bodo  (2020): Grundge -\nsetz f\u00fcr die Bundesrepublik Deutschland. Kommen -\ntar, 16. Auflage. M\u00fcnchen: Beck\nJochmaring, Jan  (2019): \u00dcberg\u00e4nge von Sch\u00fcler/\ninnen mit sonderp\u00e4dagogischem F\u00f6rderbedarf in \ndie Berufsausbildung. Eine Auswertung von Sekun -\nd\u00e4rstatistiken. In: Zeitschrift f\u00fcr P\u00e4dagogik 65 (3), \nS. 335\u2013354INKLUSIVE BILDUNG F\u00dcR KINDER UND JUGENDLICHE MIT BEHINDERUNGEN 55\nKlemm, Klaus  (2015): Inklusion in Deutschland. \nDaten und Fakten. G\u00fctersloh: Bertelsmann Stiftung. \nhttps://www.bertelsmann-stiftung.de/fileadmin/\nfiles/BSt/Publikationen/GrauePublikationen/  \nStudie_IB_Klemm-Studie_Inklusion_2015.pdf   \n(abgerufen am 26.10.2022)\nKlemm, Klaus  (2016): Gutachten: Lehrkr\u00e4ftebedarf \nund -einsatz im Bereich der sonderp\u00e4dagogischen \nF\u00f6rderung in den \u00f6ffentlichen allgemeinen Schulen \nund in den \u00f6ffentlichen F\u00f6rderzentren Schleswig-\nHolsteins. Kiel: Ministerium f\u00fcr Schule und Berufs -\nbildung des Landes Schleswig-Holstein. https://\nwww.gew-sh.de/index.php?eID=dumpFile&t=f&f=  \n57268&token=a34c7032ea619bbb6138eb36524  \n321fbaa75b778&sdownload=&n=gutachten_\nklemm_komplett.pdf  (abgerufen am 26.10.2022)\nKlemm, Klaus\u2009/\u2009Preuss-Lausitz, Ulf  (2017):  \nInklusion in Progress. Analysen, Herausforderun -\ngen, Empfehlungen. Berlin: Heinrich-B\u00f6ll-Stiftung. \nhttps://www.boell.de/sites/default/files/boell.\nbrief-teilhabegesellschaft-4-inklusion-in-progress.\npdf (abgerufen am 26.10.2022)\nKlemm, Klaus  (2018): Unterwegs zur inklusiven \nSchule. Lagebericht 2018 aus bildungsstatistischer \nPerspektive. G\u00fctersloh: Bertelsmann Stiftung. \nhttps://www.bertelsmann-stiftung.de/fileadmin/\nfiles/BSt/Publikationen/GrauePublikationen/  \nStudie_IB_Unterwegs-zur-inklusiven-Schule_2018.\npdf (abgerufen am 26.10.2022)\nKlemm, Klaus  (2020): Bildungspolitische Strate -\ngien inklusiver Bildung in Deutschland. Expertise im \nAuftrag des AFET \u2013 Bundesverband f\u00fcr Erziehungs -\nhilfe e.V. https://afet-ev.de/assets/projekte/  \n2020-03_Expertise_Prof.Dr.Klemm_ism.pdf (abge -\nrufen am 26.10.2022)\nKroworsch, Susann  (2017): Das Recht auf inklusi -\nve Bildung. Allgemeine Bemerkung Nr.  4 des UN-\nAusschusses f\u00fcr die Rechte von Menschen mit \nBehinderungen. Berlin: Deutsches Institut f\u00fcr Men -\nschenrechte. http://www.institut-fuer-menschen -\nrechte.de/fileadmin/user_upload/Publikationen/\nInformation/Information_Nr_12_Das_Recht_auf_\ninklusive_Bildung_bf.pdf  (abgerufen am \n26.10.2022)Leunig, Sven  (2015): Subsidiarit\u00e4t als Kompetenz -\nverteilungsregel im deutschen F\u00f6deralismus? In: Aus \nPolitik und Zeitgeschichte 65 (28\u201330), S. 24\u201330\nLindner, Josef Franz  (2018): Reform des deut -\nschen Bildungsf\u00f6deralismus. In: Zeitschrift f\u00fcr \nRechtspolitik 51 (4), S. 94\u201398\nMarkussen, Eifred  (2004): Special education: \nDoes it help? A study of special education in Nor -\nwegian upper secondary schools. In: European Jour -\nnal of Special Needs Education , 19 (1), S. 33\u201348\nMenze, Laura u.a.  (2021): Schwieriger \u00dcbergang in \nAusbildung und Arbeitsmarkt. Jugendliche aus F\u00f6r -\nderschulen mit Schwerpunkt \u201eLernen\u201c. N\u00fcrnberg: \nInstitut f\u00fcr Arbeitsmarkt- und Berufsforschung. \nhttps://doku.iab.de/kurzber/2021/kb2021-22.pdf  \n(abgerufen am 26.10.2022)\nM\u00fcller, Thomas  (2006): Armut von Kindern an F\u00f6r -\nderschulen. In: Behinderte in Familie, Schule und \nGesellschaft 2006 (1), S. 42\u201355 \nMyklebust, John Olav  (2006): Class placement \nand competence attainment among students with \nspecial educational needs. In: British Journal of \nSpecial Education 33 (2), S. 76\u201381\nNeumann, Philip u.a. (2017): Die Bielefelder \nL\u00e4ngsschnittstudie zum Lernen in inklusiven und \nexklusiven F\u00f6rderarrangements (BiLieF). In: Link,  \nPierre-Carl\u2009/\u2009Stein, Roland (Hg.): Schulische  \nInklusion und \u00dcberg\u00e4nge. Berlin: Frank & Timme,  \nS. 39\u201348\nNiendorf, Mareike\u2009/\u2009Reitz, Sandra  (2016): Das \nMenschenrecht auf Bildung im deutschen Schul -\nsystem. Was zum Abbau von Diskriminierung not -\nwendig ist. Berlin: Deutsches Institut f\u00fcr \nMenschenrechte\nOeter, Stefan  (2018): Artikel  74. In: von Mangoldt, \nHerrmann\u2009/\u2009Klein, Friedrich\u2009/\u2009Starck, Christian: \nGrundgesetz. Kommentar, Band 2: Art. 20\u201382, \n7. Auflage. M\u00fcnchen: Beck, S. 1979\u20132123INKLUSIVE BILDUNG F\u00dcR KINDER UND JUGENDLICHE MIT BEHINDERUNGEN 56\nPfahl, Lisa  (2011): Techniken der Behinderung.  \nDer deutsche Lernbehinderungsdiskurs, die Son -\nderschule und ihre Auswirkungen auf Bildungs -\nbiografien. Bielefeld: transcript\nPfahl, Lisa\u2009/\u2009Powell, Justin J. W.  (2016): \u201eIch hoffe \nsehr, sehr stark, dass meine Kinder mal eine nor -\nmale Schule besuchen k\u00f6nnen.\u201c P\u00e4dagogische \nKlassifikationen und ihre Folgen f\u00fcr die (Selbst-)  \nPositionierung von Sch\u00fcler/innen. In: Moser, \nVera\u2009/\u2009L\u00fctje-Klose, Birgit (Hg.): Schulische Inklusion. \nWeinheim/Basel: BeltzJuventa, S. 58\u201374\nPoscher, Ralf\u2009/\u2009Rux, Johannes\u2009/\u2009Langer, Thomas  \n(2008): Von der Integration zur Inklusion. Das Recht \nauf Bildung aus der Behindertenrechtskonvention \nder Vereinten Nationen und seine innerstaatliche \nUmsetzung. Baden-Baden: Nomos\nPreuss-Lausitz, Ulf  (2019): Ergebnisse der Inklusi -\nons- und Separationsforschung nach 10 Jahren  \nUN-Behindertenrechtskonvention. Bilanz und Pers -\npektiven. In: Zeitschrift f\u00fcr Heilp\u00e4dagogik 70 (10), \nS. 469\u2013487\nRackles, Mark  (2021): Inklusive Bildung in \nDeutschland. Beharrungskr\u00e4fte der Exklusion und \nnotwendige Transformationsimpulse. Norderstedt: \nBooks on Demand\nRichardson, John\u2009/\u2009Powell, Justin J. W.  (2011): \nComparing special education. Origins to contempo -\nrary paradoxes. Stanford (California): Standford \nUniversity Press\nRiedel, Eibe  (2010): Gutachten zur Wirkung der  \ninternationalen Konvention \u00fcber die Rechte von \nMenschen mit Behinderung und ihres Fakultativ -\nprotokolls auf das deutsche Schulsystem. Dort -\nmund: LAG Gemeinsam Leben, Gemeinsam Lernen \nNRW\nRixen, Stephan  (2019): Ist das Gute-Kita-Gesetz \nverfassungswidrig? Die finanzielle F\u00f6rderung der \nKindertagesbetreuung durch den Bund als Verfas -\nsungsproblem. In: Neue Zeitschrift f\u00fcr Verwaltungs -\nrecht 38 (7), S. 432\u2013438Ruijs, Nienke\u2009/\u2009Peetsma, Thea  (2009): Effects  \nof inclusion on students with and without special  \neducational needs. In: Educational Research  \nReview 4  (2), 67\u201379\nScheller, Henrik  (2015): Der \u201eersch\u00f6pfte F\u00f6deral -\nstaat\u201c Reformdebatte und Verfassungsrealit\u00e4t in \nDeutschland. In: Aus Politik und Zeitgeschichte 65 \n(28\u201330), S.\u00a017\u201323 \nSchumann, Brigitte  (2007): \u201eIch sch\u00e4me mich ja \nso!\u201c Die Sonderschule f\u00fcr Lernbehinderte als \nSchonraumfalle. Bad Heilbrunn: Klinkhardt\nSekretariat der Kultusministerkonferenz  (2018): \nStatistische Ver\u00f6ffentlichungen der Kultusminister -\nkonferenz Nr.  213: Vorausberechnung der Sch\u00fcler- \nund Absolventenzahlen 2016 bis 2030. Berlin. \nhttps://www.kmk.org/fileadmin/Dateien/pdf/\nStatistik/Dokumentationen/Dok_213_Voraus  \nberechnung_der_Schueler-und_Absolventen.pdf \n(abgerufen am 26.10.2022)\nSekretariat der Kultusministerkonferenz  (2019): \nStatistische Ver\u00f6ffentlichungen der Kultusminister -\nkonferenz Nr.  222: Vorausberechnung der Sch\u00fcler- \nund Absolventenzahlen 2018 bis 2030. Berlin. \nhttps://www.kmk.org/fileadmin/Dateien/pdf/\nStatistik/Dokumentationen/Dok_222_Voraus  \nberechnung_Schueler_Abs_2018_2030_gesamt.\npdf (abgerufen am 26.10.2022)\nSekretariat der Kultusministerkonferenz  (2022): \nStatistische Ver\u00f6ffentlichungen der Kultusminister -\nkonferenz Nr.  231: Sonderp\u00e4dagogische F\u00f6rderung \nin den Schulen 2011 bis 2020. Berlin. https://  \nwww.kmk.org/fileadmin/Dateien/pdf/Statistik/\nDokumentationen/Dok231_SoPaeFoe_2020.pdf  \n(abgerufen am 26.10.2022)\nSozialdemokratische Partei Deutschlands \n(SPD)\u2009/\u2009B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN\u2009/\u2009Freie Demo -\nkratische Partei (FDP)  (2021): Mehr Fortschritt \nwagen. B\u00fcndnis f\u00fcr Freiheit, Gerechtigkeit und \nNachhaltigkeit. Koalitionsvertrag 2021-2025 zwi -\nschen der Sozialdemokratischen Partei Deutsch -\nlands (SPD), B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN und den \nFreien Demokraten (FDP). https://www.spd.de/  \nfileadmin/Dokumente/Koalitionsvertrag/Koalitions  \nvertrag_2021-2025.pdf  (abgerufen am 26.10.2022)INKLUSIVE BILDUNG F\u00dcR KINDER UND JUGENDLICHE MIT BEHINDERUNGEN 57\nSpeiser, Guido  (2017): Der neue Art. 104c GG: \nBundesfinanzhilfen f\u00fcr kommunale Bildungsinvesti -\ntionen. In: Recht und Politik 53 (4), S. 473\u2013479\nSteinmetz, Sebastian u.a.  (2021): Die Umsetzung \nschulischer Inklusion nach der UN-Behinderten -\nrechtskonvention in den deutschen Bundesl\u00e4ndern. \nBaden-Baden: Nomos\nStrau\u00df, Daniel  (Hg.) (2011): Studie zur aktuellen Bil -\ndungssituation deutscher Sinti und Roma. Dokumen -\ntation und Forschungsbericht. Marburg: IVerb.de.  \nhttps://mediendienst-integration.de/fileadmin/  \nDateien/2011_Strauss_Studie_Sinti_Bildung.pdf  \n(abgerufen am 26.10.2022)\nSturm, Roland  (2013): Zusammenarbeit im deut -\nschen F\u00f6deralismus. In: Informationen zur politi -\nschen Bildung 2013 (318), S. 12\u201327. https://  \nwww.bpb.de/shop/zeitschriften/izpb/159339/  \nzusammenarbeit-im-deutschen-foederalismus/  \n(abgerufen am 26.10.2022)\nUhle, Arnd  (2020): Artikel  74. In: Maunz, Theodor\u2009/  \nD\u00fcrig, G\u00fcnter: Grundgesetz: Kommentar, Band 5: \nArt. 68\u201387, Loseblattsammlung, Stand: Oktober \n2010, Lieferung 93. M\u00fcnchen: C.H. Beck \nUN, Ausschuss f\u00fcr wirtschaftliche, soziale und \nkulturelle Rechte  (08.12.1999): Allgemeine Be -\nmerkung 13 (Einundzwanzigste Tagung, 1999). Das \nRecht auf Bildung (Artikel  13 des Paktes), UN Doc. \nE/C.12/1999/10. https://www.un.org/depts/\ngerman/wiso/ec-12-1999-10.pdf  (abgerufen am \n26.10.2022)\nUN, Committee on the Rights of Persons with \nDisabilities  (13.05.2015): Concluding observations \non the initial report of Germany, UN Doc. CRPD/C/\nDEU/Co/1\nUN, Committee on the Rights of Persons with \nDisabilities  (25.11.2016): General comment No. 4 \n(2016) on the right to inclusive, UN Doc. CRPD/C/\nGC/4 UN, Committee on the Rights of Persons with \nDisabilities  (26.04.2018): General comment No. 6 \n(2018) on equality and non-discrimination, UN Doc. \nCRPD/C/GC/6 \nUN, Sonderberichterstatter \u00fcber das Recht auf \nBildung, Vernor Mu\u00f1oz (19.02.2007): Das Recht \nvon Menschen mit Behinderungen auf Bildung, UN \nDoc. A/HRC/4/29. https://www.un.org/depts/ger -\nman/  \nmenschenrechte/a-hrc-4-29.pdf  (abgerufen am \n26.10.2022)\nWeishaupt, Horst  (2017): Die F\u00f6rderschule als \nsonderp\u00e4dagogischer F\u00f6rderort. In: Gercke, Magda -\nlena\u2009/\u2009Opalinski, Saskia\u2009/\u2009Thonagel, Tim (Hg.): Inklu -\nsive Bildung und gesellschaftliche Exklusion. \nZusammenh\u00e4nge \u2013 Widerspr\u00fcche \u2013 Konsequenzen. \nWiesbaden: Springer VS, S. 39\u201357 \nWittreck, Fabian  (2015): Artikel  74. In: Dreier, \nHorst (Hg.): Grundgesetz. Kommentar, Band 2:  \nArtikel  20-82, 3. Auflage. T\u00fcbingen: Mohr Siebeck, \nS. 1843\u20131919\nW\u00f6\u00dfmann, Ludger u.a.  (2020): Deutsche sind f\u00fcr \nmehr Einheitlichkeit und Vergleichbarkeit im Bil -\ndungssystem \u2013 Ergebnisse des ifo Bildungsbarome -\nters 2020. In: ifo Schnelldienst 73 (9), S. 40-48. \nhttps://www.ifo.de/DocDL/sd-2020-09-woessmann-  \netal-bildungsbarometer-foederalimus.pdf  (abgeru -\nfen am 26.10.2022)\nWrase, Michael  (2018): Das Kooperationsverbot \nund sein Ende \u2013 Bund und L\u00e4nder sollen in Bil -\ndungsfragen noch enger zusammenarbeiten d\u00fcrfen. \nIn: WZB-Mitteilungen 2018 (159), S. 34\u201337\nWrase, Michael  (2020): Das Recht auf Grundbil -\ndung und die Pflicht des Staates zur Sicherung des \nbildungsrechtlichen Existenzminimums. Expertise \nmit Blick auf das Problem geringer Literalit\u00e4t.  \nBerlin: Wissenschaftszentrum Berlin f\u00fcr Sozialfor -\nschung. https://www.gew.de/fileadmin/media/\npublikationen/hv/GEW/GEW-Stiftungen/MTS_-_\nGefoerderte_Projekte/20200907-MTS-Expertise-\nGrundbildung-BKR.pdf  (abgerufen am 26.10.2022)INKLUSIVE BILDUNG F\u00dcR KINDER UND JUGENDLICHE MIT BEHINDERUNGEN 58\nWrase, Michael  (2021): Ein Beschluss mit weitrei -\nchenden Folgen. Das Recht auf schulische Bildung \nnach der Schulschlie\u00dfungs-Entscheidung des  \nBundesverfassungsgerichts. In: Verfassungsblog \nvom 5.12.2021. https://verfassungsblog.de/  \nein-beschluss-mit-weitreichenden-folgen/  \n(abgerufen am 26.10.2022)\nWrase, Michael\u2009/\u2009Allmendinger, Jutta  (2021): Bil -\ndungschancen verbessern \u2013 Gesetzliche Regelungs -\nm\u00f6glichkeiten des Bundes f\u00fcr eine F\u00f6rderung von \nsozial benachteiligten Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern. \nRechtsgutachten im Auftrag der Heinrich-B\u00f6ll-Stif -\ntung. Berlin: Heinrich-B\u00f6ll-Stiftung. https://www.\nboell.de/sites/default/files/2021-04/Bildungs  \nchancen%20verbessern%20Endf.pdf  (abgerufen am \n26.10.2022)KLIMAPOLITIK IN DEUTSCHLAND 59\n2  Klimapolitik in Deutschland: \nMenschenrechtliche  \nSchutzpflichtenKLIMAPOLITIK IN DEUTSCHLAND 60\nDer Koalitionsvertrag der Ampel-Regierung ist von \neiner ambitionierten Klimapolitik gepr\u00e4gt: Die kli -\nma- und energiepolitischen Gesetzesvorhaben des \nKlimaschutz-Sofortprogramms 2022 sollen bis Ende \n2022 verabschiedet und ein erstes bundesweites \nKlimaanpassungsgesetz bis Ende 2023 auf den Weg \ngebracht werden. Mehr Tempo bei der Umsetzung \nvon wirksamen Klimama\u00dfnahmen ist auch in \nDeutschland dringend notwendig, denn die Bot -\nschaft des Weltklimarats (Intergovernmental Panel \n131 Der Weltklimarat ist eine Institution der Vereinten Nationen. In seinem Auftrag tragen Fachleute weltweit regelm\u00e4\u00dfig den aktuellen Kenntnis -\nstand zum Klimawandel zusammen und bewerten ihn aus wissenschaftlicher Sicht.\n132 Intergovernmental Panel on Climate Change (04.04.2022): Press release: The evidence is clear: The time for action is now. We can halve \nemissions by 2030. https://report.ipcc.ch/ar6wg3/pdf/IPCC_AR6_WGIII_PressRelease-English.pdf  (abgerufen am 22.09.2022).on Climate Change, IPCC)131 im Fr\u00fchjahr 2022 war \ndeutlich: Es braucht eine radikale und sofortige Re -\nduktion der klimasch\u00e4dlichen Treibhausgase, um \ndie globale Erderw\u00e4rmung auf 1,5\u00a0\u00b0C einzud\u00e4m -\nmen. Der Aussto\u00df von Treibhausgasen muss welt -\nweit bis 2030 um 43 Prozent gesenkt werden.132 \nAuf dieses Ziel haben sich die Vertragsstaaten des \nPariser Klimaabkommens, darunter auch Deutsch -\nland, im Jahr 2015 geeinigt. Gelingt dies nicht, wird \nes erhebliche Folgewirkungen f\u00fcr Mensch und  \nAbbildung 2: Auf diese Menschenrechte wirkt sich der Klimawandel besonders ausKLIMAPOLITIK IN DEUTSCHLAND 61\nNatur in allen Regionen der Erde geben: noch  \nintensivere Hitzewellen, vermehrte D\u00fcrren, \u00f6fter \nauftretende und intensivere Starkregenereignisse \nund \u00dcberschwemmungen.133\nDie Folgen des Klimawandels gef\u00e4hrden schon jetzt \nknapp die H\u00e4lfte der Menschheit134 und ihre Men -\nschenrechte. Betroffen sind insbesondere die Rechte \nauf Leben (Artikel  6 UN-Zivilpakt), Gesundheit (Arti -\nkel 12 UN-Sozialpakt), Nahrung, Wasser und Woh -\nnung (Artikel  11), Arbeit (Artikel  6,\u00a07), Bildung \n(Artikel\u00a013) und Privat- und Familienleben (Artikel  17 \nUN-Zivilpakt) (siehe Abbildung 2, S. 60).135 Nach Er -\nkenntnissen des Weltklimarats sind nicht allein Be -\nv\u00f6lkerungsgruppen in L\u00e4ndern des Globalen S\u00fcdens \nbesonders gef\u00e4hrdet, sondern Menschen weltweit.136 \nDazu geh\u00f6ren unter anderem einkommensschwache \ngesellschaftliche Gruppen in l\u00e4ndlichen Regionen \nund urbanen Zentren.137 Neben lokalen und indige -\nnen Gemeinschaften sind junge und alte Menschen \nsowie Frauen am st\u00e4rksten von den negativen Aus -\nwirkungen des Klimawandels betroffen.138 \nDer Weltklimarat bem\u00e4ngelt, dass Staaten bisher zu \nwenig tun, um ihre Bev\u00f6lkerung vor diesen negati -\nven Auswirkungen zu sch\u00fctzen. Bisher werden Kli -\nmaanpassungsma\u00dfnahmen, die dazu beitragen, die \nAnf\u00e4lligkeit nat\u00fcrlicher und menschlicher Systeme \ngegen\u00fcber tats\u00e4chlichen oder erwarteten Auswir -\nkungen der Klima\u00e4nderung zu verringern139, sehr \nungleichm\u00e4\u00dfig umgesetzt. Immer gr\u00f6\u00dfer werden \ndie L\u00fccken zwischen den umgesetzten Ma\u00dfnahmen \nund denen, die n\u00f6tig w\u00e4ren, um mit den steigenden \nKlimarisiken f\u00fcr Mensch und Natur umzugehen.140\n133 Intergovernmental Panel on Climate Change (2022a).\n134 Intergovernmental Panel on Climate Change (28.02.2022): Press release: Climate change: A threat to human wellbeing and health of the pla -\nnet. Taking action now can secure our future. https://www.ipcc.ch/report/ar6/wg2/downloads/press/IPCC_AR6_WGII_PressRelease-  \nEnglish.pdf  (abgerufen am 22.09.2022); Deutsche IPCC-Koordinierungsstelle (28.02.2022), Ziff. B.2.\n135 UN, Special Rapporteur on the issue of human rights obligations relating to the enjoyment of a safe, clean, healthy and sustainable environ -\nment (15.07.2019).\n136 Intergovernmental Panel on Climate Change (2022b), Ziff. B.1.4.\n137 Ebd., Ziff. B.1.5.\n138 Ebd., Ziff.B.4.4, B.1.3.\n139 Zur Weltklimarats-Definition von \u201eKlimaanpassung\u201c siehe Intergovernmental Panel on Climate Change (2022c), S. 2898.\n140 Intergovernmental Panel on Climate Change (2022b), Ziff. C.1.2; Intergovernmental Panel on Climate Change (28.02.2022), a.a.O.\n141 Kahlenborn (2021).\n142 Watts (2021), S. 135\u2013136.\n143 Umweltbundesamt (07.01.2022): Gesundheitsrisiken durch Hitze. https://www.umweltbundesamt.de/daten/umwelt-gesundheit/  \ngesundheitsrisiken-durch-hitze#indikatoren-der-lufttemperatur-heisse-tage-und-tropennachte  (abgerufen am 22.09.2022).Menschenrechtliche Folgen des Klimawan -\ndels in Deutschland \u2013 Beispiele\nMit 1,6\u00a0\u00b0C schreitet die Erw\u00e4rmung seit 1881  \nin Deutschland schneller voran als die global  \ngemessene Erderw\u00e4rmung von rund 1,1\u00a0\u00b0C. Das \nBundesumweltamt zeigt in seiner aktuellen Kli -\nmawirkungs- und Risikoanalyse f\u00fcr Deutschland \n2021141, dass bei einer ungebremsten Erderhit -\nzung die Risiken durch Hitze, Trockenheit und \nStarkregen im ganzen Bundesgebiet k\u00fcnftig \nnoch st\u00e4rker zunehmen w\u00fcrden. \nExtremwetterereignisse treten in Deutschland \nbereits h\u00e4ufiger auf. Sie kosten Menschenleben, \nwirken sich negativ auf die menschliche Gesund -\nheit aus und f\u00fchren zu Sch\u00e4den an Wohngeb\u00e4u -\nden und Infrastruktur (siehe Kapitel 2.2 Im Fo -\nkus: Flutkatastrophe im Sommer 2021). So \nspiegelt sich beispielsweise die Zunahme inten -\nsiverer Hitzeperioden in den Sterbezahlen wider: \nIm Jahr 2015 gab es in Deutschland rund 6.100 \nTodesf\u00e4lle bei \u00fcber 65-J\u00e4hrigen im Zusammen -\nhang mit Hitze, im Jahr 2018 sch\u00e4tzungsweise \nbereits 20.200 Todesf\u00e4lle.142 Das Umweltbun -\ndesamt prognostiziert einen Anstieg hitzebe -\ndingter Mortalit\u00e4t von einem bis sechs Prozent \npro Grad Celsius Temperaturanstieg. Dies ent -\nspr\u00e4che \u00fcber 5.000 zus\u00e4tzlichen Sterbef\u00e4llen \npro Jahr durch Hitze bereits bis Mitte dieses \nJahrhunderts.143 Extreme Trockenheit und D\u00fcrre \nerh\u00f6hen die Gefahr von Waldbr\u00e4nden, was das \nLeben und den Lebensraum von Menschen  \nbedrohen kann. Im Sommer 2022 kam es zu  KLIMAPOLITIK IN DEUTSCHLAND 62\nunz\u00e4hligen Waldbr\u00e4nden in Deutschland. Insbe -\nsondere in Brandenburg mussten vielerorts \nMenschen aufgrund von Waldbr\u00e4nden evakuiert \nwerden.144\nL\u00e4nger anhaltende Hitzeperioden f\u00fchren zu Ern -\nteeinbu\u00dfen in Deutschland, was zu erh\u00f6hten Le -\nbensmittelpreisen f\u00fchren und somit den Zugang \nzu Nahrung beeintr\u00e4chtigen kann, insbesondere \nf\u00fcr einkommensschwache Bev\u00f6lkerungsgrup -\npen. Dies kann zuk\u00fcnftig h\u00e4ufiger und extremer \neintreten, bestimmte Lebensmittel mittel- und \nlangfristig verteuern und soziale Ungleichheiten \nzwischen Arm und Reich versch\u00e4rfen. Kurzfristig \ngef\u00e4hrdet der Klimawandel bereits jetzt die Exis -\ntenz von Landwirt*innen, langfristig die gesamte \nLebensmittelversorgung.145 \nExtremwetterereignisse k\u00f6nnen sich auch nach -\nteilig auf Umwelt und Natur auswirken und be -\neinflussen die Qualit\u00e4t, aber auch das Vorkom -\nmen von (Trink-)Wasser.146 In einigen \nBundesl\u00e4ndern hat es bereits lokale oder regio -\nnale Engp\u00e4sse gegeben, wie beispielsweise \n2019, 2020 und 2022 in Berlin, Brandenburg147, \nNiedersachsen und Rheinland-Pfalz.148 Das Um -\nweltbundesamt weist darauf hin, dass zuk\u00fcnftig \n144 rbb 24 (25.07.2022): Waldbrand bei Falkenberg auf 800 Hektar ausgeweitet \u2013 zwei Orte evakuiert. https://www.rbb24.de/studiocottbus/  \npanorama/2022/07/waldbrand-windpark-koelsa-starker-rauch-feuerwehr-warnung.html ; Zeit Online (26.07.2022): Waldbr\u00e4nde lodern im \nNorden und S\u00fcden: Erste Evakuierungen. https://www.zeit.de/news/2022-07/25/waldbrand-zwischen-windkraftanlagen-im-elbe-elster-\nkreis  (beide abgerufen am 22.09.2022).\n145 Umweltbundesamt (2019), S. 31\u201333, 36\u201339, 76. \n146 Bundesamt f\u00fcr Bev\u00f6lkerungsschutz und Katastrophenhilfe (19.05.2021): Meldung: Ma\u00dfnahmen heute geben Sicherheit f\u00fcr Zukunft. https://\nwww.bbk.bund.de/SharedDocs/Kurzmeldungen/DE/2021/05/wasserknappheit.html  (abgerufen am 22.09.2022).\n147 rbb 24 (12.07.2022): So reagieren die Wasserverb\u00e4nde in Ostbrandenburg auf die Wasserknappheit. https://www.rbb24.de/studiofrank -\nfurt/panorama/2022/07/wasserknappheit-ostbrandenburg-rationierung-trockenheit-wse-wasserverband-umfrage.html ; Welt (05.07.2019): \nIn Deutschland entbrennt der Kampf ums Wasser. https://www.welt.de/politik/deutschland/article196382381/Umweltbundesamt-warnt-\nIn-Deutschland-entbrennt-Kampf-ums-Wasser.html  (beide abgerufen am 22.09.2022).\n148 taz (15.09.2019): Wassermangel in Deutschland: Erst der Mensch, dann der Rasen. https://taz.de/Wassermangel-in-Deutsch -\nland/!5714461/  (abgerufen am 22.09.2022).\n149 Umweltbundesamt (15.07.2022): Trockenheit in Deutschland \u2013 Fragen und Antworten. https://www.umweltbundesamt.de/themen/  \ntrockenheit-in-deutschland-fragen-antworten  (abgerufen am 22.09.2022).\n150 UN, Office of the United Nations High Commissioner for Human Rights (2016), Ziff. 21; Umweltbundesamt (2019), S. 31.; Ruhr Nachrichten \n(12.09.2021): Nach der Flut kommt die Ohnmacht: Psychische Folgen f\u00fcr Opfer in NRW sind betr\u00e4chtlich. https://www.ruhrnachrichten.de/\nregionales/nach-der-flut-kommt-die-ohnmacht-psychische-folgen-fuer-opfer-in-nrw-sind-betraechtlich-w1673314-2000314812/ ; Deutsch -\nlandfunk (01.08.2021): Wie Kinder unter den Folgen der Flut leiden. https://www.deutschlandfunkkultur.de/psychische-belastungen-wie-  \nkinder-unter-den-folgen-der-flut-100.html  (beide abgerufen am 22.09.2022).\n151 UN, Committee on Economic, Social and Cultural Rights (08.10.2018); UN, Special Rapporteur on the issue of human rights obligations rela -\nting to the enjoyment of a safe, clean, healthy and sustainable environment (15.07.2019). \n152 Ebd.mehr Nutzer*innengruppen als heute um die \nknapper werdende Ressource Wasser konkurrie -\nren werden.149 Sekund\u00e4re Folgen extremer Wet -\nterereignisse k\u00f6nnen Stress, Angstzust\u00e4nde \noder Depressionen sein, wenn Menschen \u2013 zum \nBeispiel durch die Zerst\u00f6rung ihrer Lebens -\ngrundlage oder den Verlust von Angeh\u00f6rigen bei \nFlutkatastrophen \u2013 zu Schaden kommen.150\nDeutschland ist menschenrechtlich verpflichtet, die \nauf seinem Territorium lebenden Menschen vor den \nKonsequenzen des Klimawandels zu sch\u00fctzen. Dazu \ngeh\u00f6rt, dass es seinen Beitrag dazu leistet, das \n1,5-Grad-Ziel des Pariser Abkommens zu halten, in -\ndem es den Aussto\u00df von Treibhausgasen ambitio -\nniert senkt und so die negativen Auswirkungen des \nKlimawandels begrenzt.151  \nDazu geh\u00f6rt auch, dass Deutschland die aktuellen \nund kommenden Auswirkungen des Klimawandels \nso angeht, dass die Rechte besonders betroffener \nBev\u00f6lkerungsgruppen gesch\u00fctzt werden.152  \nDies umfasst beispielsweise die Erhebung von  \ndisaggregierten Daten zu den Effekten des Klima -\nwandels auf bestimmte Bev\u00f6lkerungsgruppen in \nden unterschiedlichen Regionen Deutschlands; die KLIMAPOLITIK IN DEUTSCHLAND 63\nUmsetzung von Anpassungsma\u00dfnahmen, um die \nnegativen menschenrechtlichen Auswirkungen von \nextremen Wetterereignissen zu vermeiden bezie -\nhungsweise abzumildern; Planungen zum Umgang \nmit ver\u00e4nderten Wasserressourcen oder die Schaf -\nfung von sicheren und klimaangepassten Wohn -\nm\u00f6glichkeiten. Auch auf Ebene des Grundgesetzes \nspielen Anpassungsma\u00dfnahmen eine wichtige  \nRolle. Zu solchen Ma\u00dfnahmen ist der Gesetzgeber, \nso das Bundesverfassungsgericht, grundrechtlich \nverpflichtet. Anpassungsma\u00dfnahmen k\u00f6nnten er -\ng\u00e4nzend zum Klimaschutz dazu beitragen, die  \nFreiheitsrechte vor den Auswirkungen des Klima -\nwandels zu sch\u00fctzen (siehe Kapitel 2.1).153 \n2.1 Entwicklungen im Berichts -\nzeitraum\nIn seiner Rede \u201eEr\u00f6ffnungsbilanz Klimaschutz\u201c am \n11. Januar 2022 hat der Bundesminister f\u00fcr Wirt -\nschaft und Klimaschutz den Aufholbedarf Deutsch -\nlands bei den Klimaschutzma\u00dfnahmen154 \neindr\u00fccklich dargelegt. Laut Prognosen habe \nDeutschland f\u00fcr das Jahr 2021 die vorgegebenen \nMinderungsziele155 verpasst. Dies sei auch f\u00fcr die \nFolgejahre bis 2030 zu erwarten, sollten die beste -\nhenden politischen Ma\u00dfnahmen nicht nachgebes -\nsert werden.156 \n2.1.1  Nachbesserungen Bundes-Klima -\nschutzgesetz\nSchon die Bundestagswahl im September 2021  \nwar von Forderungen nach einem ambitionierteren \nKlimaschutz gepr\u00e4gt. Noch kurz vor Ende der  \n153 Bundesverfassungsgericht (2021): Beschluss vom 24.3.2021, Az. 1 BvR 2656/18, 78/20, 96/20, 288/20, Rn. 144, 177.\n154 Klimaschutz- beziehungsweise Minderungsma\u00dfnahmen umfassen Technologien, Verfahren und Praktiken, die dazu beitragen, den Aussto\u00df \nvon Treibhausgas zu reduzieren oder zu senken, das hei\u00dft Speicher von Treibhausgasen zu verbessern, vgl. Definition \u201eKlimaminderungsma\u00df -\nnahmen\u201c des Weltklimarats, siehe Intergovernmental Panel on Climate Change (2022c), S. 2915.\n155 Siehe Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Technologie (2010); Bundes-Klimaschutzgesetz, \u00a7\u00a04(1) in Verbindung mit Anlage\u00a02.\n156 Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (11.01.2022): Bundespressekonferenz: Er\u00f6ffnungsbilanz Klimaschutz Dr. Robert Habeck, \nBundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz. https://www.bmwk.de/Redaktion/DE/Downloads/P-R/11012022-rede-habeck-  \neroeffnungsbilanz-klimaschutz.pdf?__blob=publicationFile&v=6  (abgerufen am 22.09.2022); Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klima -\nschutz (2022), S. 3\u20134; Repenning (2021).\n157 Siehe Bundes-Klimaschutzgesetz, \u00a7  2, Nr.  9; Europ\u00e4isches Parlament (08.09.2022): Was versteht man unter Klimaneutralit\u00e4t und wie kann \ndiese bis 2050 erreicht werden? https://www.europarl.europa.eu/news/de/headlines/society/20190926STO62270/was-versteht-man-  \nunter-klimaneutralitat  (abgerufen am 22.09.2022).\n158 Bundesverfassungsgericht (2021): Beschluss vom 24.3.2021, Az. 1 BvR 2656/18, 78/20, 96/20, 288/20.vorherigen Legislaturperiode besserte die Vorg\u00e4n -\nger-Koalition im Juni 2021 das Bundes-Klimaschutz -\ngesetz als zentralen Baustein der deutschen \nKlimapolitik nach. Das aktualisierte Bundes-Klima -\nschutzgesetz trat im August 2021 in Kraft und hebt \ndie gesetzlich vorgegebenen Klimaziele an: So muss \nim Jahr 2030 der Aussto\u00df von Treibhausgasen in \nDeutschland um 65 Prozent (statt bislang 55 Pro -\nzent) und im Jahr 2045 \u2013 als neu eingef\u00fchrtes Kli -\nmaziel \u2013 um 88 Prozent gesenkt werden. Weiterhin \nwurde die Netto-Treibhausgasneutralit\u00e4t, mithin das \nGleichgewicht zwischen dem menschlich verursach -\nten Aussto\u00df von Treibhausgasen und der Aufnahme \nsolcher Gase in nat\u00fcrlichen oder k\u00fcnstlichen Spei -\nchern, den sogenannten Senken157, auf das Jahr \n2045, das hei\u00dft um f\u00fcnf Jahre, vorgezogen.\nDie \u00c4nderung des Klimaschutzgesetzes im Juni \n2021 war vor allem Folge des sogenannten Klima-\nBeschlusses, der wegweisenden Entscheidung des \nBundesverfassungsgerichts vom 24.03.2021, in der \ndas Gericht Teile des Klimaschutzgesetzes von 2019 \nf\u00fcr verfassungswidrig erkl\u00e4rte.158\n2.1.2  Klima-Beschluss des Bundesverfas -\nsungsgerichts\nNach Auffassung des Bundesverfassungsgerichts \nwahrte das Gesetz die Freiheitsrechte j\u00fcngerer Ge -\nnerationen nicht in ausreichendem Ma\u00df, weil es die \nFreiheitschancen nicht verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig \u00fcber die \nZeit und zwischen den Generationen verteilt. Die \nReduzierung des Aussto\u00dfes von Treibhausgasen im \nEinklang mit dem 1,5-Grad-Ziel des Pariser Abkom -\nmens sei verfassungsrechtliches Klimaschutzziel \n(Artikel  20a Grundgesetz). Allerdings \u2013 so das  KLIMAPOLITIK IN DEUTSCHLAND 64\nBundesverfassungsgericht \u2013 fehlten dem Klima -\nschutzgesetz konkrete Vorgaben f\u00fcr die Zeit nach \n2030 zur Erreichung des Ziels. Das Gesetz war  \ninsoweit nach Auffassung des Gerichts mit dem \nGrundgesetz unvereinbar. Denn ohne solche Vor -\nkehrungen berge das Gesetz die Gefahr, dass die \nnach 2030 erforderlichen erheblichen Reduzierun -\ngen des Treibhausgasaussto\u00dfes die Freiheitsrechte \nk\u00fcnftig unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig beeintr\u00e4chtigen w\u00fcrden.\nDie in der Bundesverfassungsgerichtsentscheidung \ndargelegten grundrechtlichen Verpflichtungen im \nBereich des Klimaschutzes, insbesondere auch mit \nBlick auf die j\u00fcngeren und zuk\u00fcnftigen Generatio -\nnen, stellen die wesentlichen Weichen f\u00fcr die deut -\nsche Klimapolitik. \n2.1.3  Menschenrechtliche Pflicht: Staaten \nsind f\u00fcr die Auswirkungen des Klimawan -\ndels verantwortlich\nDie Entscheidung des Bundesverfassungsgerichts \nreiht sich in die stetig wachsende Zahl von Klima -\nf\u00e4llen ein, die Grund- oder Menschenrechtsverlet -\nzungen aufgrund unzureichender staatlicher \nMa\u00dfnahmen im Klimaschutz behandeln.159  Im Kern \ngeht es dabei um die Fragen, ob und in welchem \nUmfang aus grund- beziehungsweise menschen -\nrechtlicher Sicht Staaten f\u00fcr die Auswirkungen des \nKlimawandels verantwortlich sind und inwiefern  \ndie beschlossenen rechtlichen und politischen  \nMinderungsma\u00dfnahmen ausreichen, insbesondere \num das 1,5-Grad-Ziel des Pariser Abkommens zu \nhalten. Immer mehr Spruchk\u00f6rper des Menschen -\nrechtsschutzsystems, gleich ob auf nationaler, regi -\nonaler oder globaler Ebene, sind damit aufgerufen, \nden Zusammenhang zwischen Klimawandel und \nMenschenrechten in den Blick zu nehmen. Vor dem \nHintergrund des immer schneller fortschreitenden \nKlimawandels erkennen sie zunehmend an, dass \n159 UN, Environment Programme\u2009/\u2009Sabin Center for Climate Change Law (2020), S. 13; Setzer\u2009/\u2009Higham (2022), S.\u00a033.\n160 Reeh (2022); UN, Committee on the Rights of the Child (2021): Decision adopted by the Committee under the Optional Protocol to the  \nConvention on the Rights of the Child on a communications procedure, concerning communication No. 104/2019, UN Doc. \nCRC/C/88/D/104/2019; No. 105/2019, UN Doc. CRC/C/88/D/105/2019; No. 106/2019, UN Doc. CRC/C/88/D/106/2019; No. \n107/2019, UN Doc. CRC/C/88/D/107/2019; No. 108/2019, UN Doc. CRC/C/88/D/108/2019.\n161 F\u00fcr eine \u00dcbersicht \u00fcber Beschwerden zum Klimawandel vor dem EGMR siehe http://climatecasechart.com/non-us-jurisdiction/european-\ncourt-of-human-rights/  (abgerufen am 23.10.2022).\n162 St\u00e4ndige Rechtsprechung, siehe z.\u00a0B. Bundesverfassungsgericht (2011): Urteil vom 04.05.2011, Az. 2 BvR 2365/09, Rn. 90.Staaten eine menschenrechtliche Pflicht zu mehr \nKlimaschutz haben.\nKlimaf\u00e4lle im internationalen und europ\u00e4 -\nischen Menschrechtsschutzsystem (Auswahl)\nIm Oktober 2021 hat der UN-Kinderrechtsaus -\nschuss seine Entscheidung zur Individualbe -\nschwerde von Greta Thunberg und anderen  \nKindern und Jugendlichen, unter anderem auch \naus Deutschland, gegen Argentinien, Brasilien, \nFrankreich, Deutschland und die T\u00fcrkei vorge -\nlegt. In seiner Entscheidung stellte der Aus -\nschuss fest, dass ein Vertragsstaat der UN-  \nKinderrechtskonvention f\u00fcr die negativen Aus -\nwirkungen seines Treibhausgasaussto\u00dfes auf  \ndie Rechte von Kindern sowohl innerhalb als \nauch au\u00dferhalb seines Hoheitsgebiets verant -\nwortlich gemacht werden kann. Wegen fehlen -\nder Aussch\u00f6pfung von Rechtsmitteln durch die \nBeschwerdef\u00fchrer*innen entschied der Aus -\nschuss letztlich nicht in der Sache selbst.160 \nAuch vor dem Europ\u00e4ischen Gerichtshof f\u00fcr \nMenschenrechte (EGMR) sind Beschwerden zum \nKlimawandel anh\u00e4ngig.161 Teilweise richten diese \nsich (zumindest auch) gegen Deutschland, so -\ndass eine Entscheidung des EGMR unmittelbar \nrechtsverbindlich f\u00fcr Deutschland w\u00e4re (Arti -\nkel\u00a046 Absatz\u00a01 der Europ\u00e4ischen Menschen -\nrechtskonvention, EMRK). Auch in den \u00fcbrigen \nF\u00e4llen, in denen Deutschland nicht beteiligt ist, \nsind Entscheidungen f\u00fcr Deutschland als Ver -\ntragspartei der EMRK nach Rechtsprechung  \ndes Bundesverfassungsgerichts zu ber\u00fccksichti -\ngen.162 KLIMAPOLITIK IN DEUTSCHLAND 65\nSeit November 2020 ist unter anderem eine  \nBeschwerde von sechs portugiesischen Kindern \nund Jugendlichen gegen 33 europ\u00e4ische Staaten, \ndarunter auch Deutschland, beim EGMR anh\u00e4n -\ngig (Stand September 2022). Die Beschwerde -\nf\u00fchrer*innen machen geltend, dass die  \nbeklagten Staaten ihre menschenrechtlichen \nSchutzpflichten verletzten, indem sie zu wenig \ngegen den Klimawandel unter Missachtung ihrer \ninternationalen Verpflichtungen etwa durch das \nPariser Abkommen untern\u00e4hmen. Dadurch w\u00fcr -\nden die Staaten die Zukunft der jungen Genera -\ntion gef\u00e4hrden und die Beschwerdef\u00fchrer*innen \ninsbesondere in ihren Rechten auf Leben und \nauf Achtung des Privat- und Familienlebens ver -\nletzen.163\nIm April 2021 folgte eine Beschwerde von Senio -\nrinnen gegen die Schweiz, die sich gegen die \u2013 \naus Sicht der Beschwerdef\u00fchrerinnen \u2013 unzurei -\nchende Klimaschutzpolitik der Schweiz richtet; \nauch sie ist derzeit (Stand September 2022) \nnoch vor dem EGMR anh\u00e4ngig. Die Beschwerde -\nf\u00fchrerinnen sehen sich \u00fcberdurchschnittlich \nstark von \u00dcbersterblichkeit aufgrund von Hitze -\nphasen betroffen, welche durch den Klimawan -\ndel h\u00e4ufiger und intensiver werden. Sie machen \neine Verletzung des Rechts auf Leben und auf \nAchtung des Privat- und Familienlebens gel -\ntend.164 \n163 Europ\u00e4ischer Gerichtshof f\u00fcr Menschenrechte (2020): Duarte Agostinho and others v. Portugal and others, Urteil vom 13.11.2020, Beschwer -\nde Nr. 53600/20.\n164 Europ\u00e4ischer Gerichtshof f\u00fcr Menschenrechte (2020): Verein Klimaseniorinnen Schweiz and Others v. Switzerland, Urteil vom 26.11.2020, \nBeschwerde Nr. 39371/20.\n165 Europ\u00e4ischer Gerichtshof f\u00fcr Menschenrechte (29.04.2022): Press release: Grand Chamber to examine case concerning complaint by asso -\nciation that climate change is having an impact on their living conditions and health. https://hudoc.echr.coe.int/eng-press?i=003-7322460-  \n9989782 ; EGMR (30.06.2022): Press release: Grand Chamber to examine case concerning global warming. https://hudoc.echr.coe.int/  \neng-press?i=003-7374717-10079435  (beide abgerufen am 22.09.2022).\n166 Als Europ\u00e4ischer Gerichtshof f\u00fcr Menschenrechte (2022): Soubeste and others v. Austria and others, Beschwerde Nr.  31925/22 aufgef\u00fchrt \nin der Datenbank \u201eClimate Change Litigation Databases\u201c (noch nicht ver\u00f6ffentlicht). http://climatecasechart.com/non-us-case/soubeste-\nand-others-v-austria-and-11-other-states/ . Siehe auch The Guardian (21.06.2022): Young people go to European court to stop treaty that aids \nfossil fuel investors. https://www.theguardian.com/environment/2022/jun/21/young-people-go-to-european-court-to-stop-treaty-that-aids-\nfossil-fuel-investors ; Erste Besprechung der nicht ver\u00f6ffentlichten Beschwerde auch hier: EJIL: Talk! (30.06.2022): A new variety of rights-ba -\nsed climate litigation: A challenge against the Energy Charter Treaty before the European Court of Human Rights. https://www.ejiltalk.\norg/a-new-variety-of-rights-based-climate-litigation-a-challenge-against-the-energy-charter-treaty-before-the-european-court-of-human-\nrights/  (alle abgerufen am 22.09.2022).Sowohl dem Fall der portugiesischen Kinder als \nauch dem Fall gegen die Schweiz wurde vorran -\ngige Behandlung durch das Gericht einger\u00e4umt; \nweiterhin wurden beide F\u00e4lle an die Gro\u00dfe  \nKammer des EGMR zur Entscheidung abgege -\nben.165 Dies geschieht in Verfahren, die eine \nwichtige Auslegungsfrage der Europ\u00e4ischen  \nKonvention f\u00fcr Menschenrechte aufwerfen (Arti -\nkel 30 EMRK).\nIm Juni 2022 haben f\u00fcnf Jugendliche und junge \nErwachsene Medienberichten zufolge eine neue \nKlima-Beschwerde gegen Deutschland und elf \nweitere Staaten beim EGMR eingereicht. Sie \nwenden sich gegen deren Mitgliedschaft im  \nVertrag \u00fcber die Energiecharta (Energy Charter \nTreaty), einem internationalen Abkommen, unter \ndem Investoren zum Schutz ihrer Investitionen in \nfossile Energietr\u00e4ger gegen staatliche Klima -\nschutzma\u00dfnahmen vor Schiedsgerichten vorge -\nhen. Unter den Beschwerdef\u00fchrer*innen befin -\ndet sich auch eine 17-j\u00e4hrige Sch\u00fclerin aus dem \n2021 von der Hochwasserkatastrophe betroffe -\nnen Ahrtal (siehe Kapitel 2.2 Im Fokus: Flut -\nkatastrophe im Sommer 2021).166\n2.1.4  Klimaschutz in der neuen Legislatur -\nperiode\nDer Koalitionsvertrag der Ampel-Koalition bezieht \nsich ausdr\u00fccklich auf den Klima-Beschluss des  \nBundesverfassungsgerichts und ist von dem kla -KLIMAPOLITIK IN DEUTSCHLAND 66\nren Bekenntnis gepr\u00e4gt, einen am 1,5-Grad-Ziel  \nausgerichteten Klimaschutz in allen Politikfeldern \numzusetzen.167 Vers\u00e4umnisse der vergangenen  \nJahre sollen durch ehrgeizige und einschneidende \nKlimaschutzma\u00dfnahmen in allen Sektoren auf -\ngeholt werden.168 Umgesetzt werden soll dies  \ninsbesondere durch die im Klimaschutz-Sofort -\nprogramm vor  gesehenen klima- und energiepoliti -\nschen Gesetzesvorhaben, die bis Ende des Jahres \n2022 verabschiedet werden sollen. Diese Ma\u00dfnah -\nmen sollen erhebliche Auswirkungen auf den deut -\nschen Klimaschutz haben. Sie werden sich daran \nmessen lassen m\u00fcssen, inwiefern sie dazu beitra -\ngen, das auch aus menschenrechtlicher Sicht ge -\nbotene 1,5-Grad-Ziel des Pariser Abkommens zu \nhalten. \nF\u00fcr die im Koalitionsvertrag beschlossen Klima -\nschutzma\u00dfnahmen wurde diese Frage allerdings  \n\u201ain verschiedenen Studien bereits verneint.169 Die \nHochschule f\u00fcr Technik und Wirtschaft Berlin unter -\nsuchte beispielsweise im November 2021 den So -\nlarstromausbau in Deutschland und insbesondere \ndie Frage, wie stark der Ausbau von Photovoltaik \nausfallen m\u00fcsste, um das 1,5-Grad-Ziel zu halten. \nSie kommt zu dem Ergebnis, dass das ben\u00f6tigte \nAusbauvolumen die Ziele im Koalitionsvertrag um \nmehr als das Vierfache \u00fcbersteigt.170 Laut einer \nStudie des Beratungsunternehmens des Deutschen \nInstituts f\u00fcr Wirtschaftsforschung e.V., DIW Econ, \n167 Sozialdemokratische Partei Deutschlands (SPD)\u2009/\u2009B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN\u2009/\u2009Freie Demokratische Partei (FDP) (2021), S. 43.\n168 Siehe auch Fischedick\u2009/\u2009Thomas (2022).\n169 Siehe DIW Econ (2021); Quaschning (2021). Siehe insgesamt: Deutscher Bundestag, Wissenschaftliche Dienste (2022): Dokumentation. Erste \nStudien zu Aspekten der Klimapolitik im Koalitionsvertrag, WD 8 \u2013 3000 \u2013 101/21.\n170 Quaschning (2021); Deutscher Bundestag, Wissenschaftliche Dienste (2022), a.a.O., S. 11.\n171 Siehe DIW Econ (2021). Siehe insgesamt: Deutscher Bundestag, Wissenschaftliche Dienste (2022), a.a.O., S.\u00a06. \n172 Deutscher Bundestag (07.07.2022): Osterpaket zum Ausbau erneuerbarer Energien beschlossen. https://www.bundestag.de/dokumente/\ntextarchiv/2022/kw27-de-energie-902620  (abgerufen am 22.09.2022).\n173 BUND (06.04.2022): Kommentar: Osterpaket guter Startpunkt f\u00fcr Mehr \u2013 Klimakrise verlangt Marathon statt Kurzsprint bei Energiewende. \nhttps://www.bund.net/service/presse/pressemitteilungen/detail/news/kommentar-osterpaket-guter-startpunkt-fuer-mehr-klimakrise-  \nverlangt-marathon-statt-kurzsprint-bei-energiewende/ ; BUND (17.03.2022): Erneuerbare Energien naturvertr\u00e4glich st\u00e4rken \u2013 Ausbau ohne \nB\u00fcrgerenergie und gegen den Naturschutz wird scheitern. https://www.bund.net/themen/aktuelles/detail-aktuelles/news/erneuerbare-  \nenergien-naturvertraeglich-staerken-ausbau-ohne-buergerenergie-und-gegen-den-naturschutz-wird-scheitern/ ; Deutsche Umwelthilfe \n(06.04.2022): Pressemitteilung: Gro\u00dfer Sprung bei Erneuerbaren Energien, komplette Fehlstelle allerdings bei Energieeinsparung in Geb\u00e4u -\nden und Versagen im Verkehrssektor. https://www.duh.de/presse/pressemitteilungen/pressemitteilung/deutsche-umwelthilfe-zum-o  \nsterpaket-fuer-klimaschutz-grosser-sprung-bei-erneuerbaren-energien-komple/ ; GermanZero (15.07.2022): Osterpaket: Licht und Schatten. \nhttps://germanzero.de/blog/osterpaket-beschluesse  (alle abgerufen am 22.09.2022).\n174 undesregierung (23.06.2021): Zus\u00e4tzliches Geld f\u00fcr den Klimaschutz. Sofortprogramm 2022. https://www.bundesregierung.de/breg-de/  \nsuche/sofortprogramm-klimaschutz-1934852  (abgerufen am 22.09.2022).\n175 Expertenrat f\u00fcr Klimafragen (2022), S. 7.vom Dezember 2021 sind insbesondere die im Koa -\nlitionsvertrag vorgesehenen Ma\u00dfnahmen in den \nSektoren Verkehr, Geb\u00e4ude und Landwirtschaft un -\nzureichend und m\u00fcssten nachgebessert werden.171\nAnfang Juli 2022 beschloss der Bundestag das \u201eOs -\nterpaket\u201c, das zahlreiche gesetzliche Regelungen \nf\u00fcr den Klimaschutz, insbesondere f\u00fcr den Bereich \nErneuerbare Energien, neu fasst.172 Zwar hoben \nUmweltorganisationen, darunter der BUND und die \nDeutsche Umwelthilfe, im Vorhinein den mit dem \nPaket ausgedr\u00fcckten politischen Willen, die Ener -\ngiewende zu beschleunigen und ambitionierte Ziele \nvoranzubringen, positiv hervor. Gleichzeitig kritisier -\nten sie zu viele Leerstellen in dem Gesetzespaket \nund fehlende n\u00f6tige Ma\u00dfnahmen zur Umsetzung der \ndarin festgelegten Ziele und stellen die Vereinbarkeit \ndes Pakets mit dem 1,5-Grad-Ziel in Frage.173\nAuch im Juli 2022 beschloss die Bundesregierung \nein \u201eSofortprogramm Klimaschutz\u201c f\u00fcr die Sektoren \nVerkehr und Geb\u00e4ude.174 Damit soll sichergestellt \nwerden, dass in beiden Sektoren die nach dem  \nBundes-Klimaschutzgesetz zul\u00e4ssigen Jahresemissi -\nonsmengen k\u00fcnftig eingehalten werden. Der Exper -\ntenrat f\u00fcr Klimafragen der Bundesregierung (ERK) \nsch\u00e4tzt die im Programm festgelegten Ma\u00dfnahmen \nallerdings als unzureichend ein175 und rechnet da -\nmit, dass im Verkehrssektor die zul\u00e4ssigen Jahres -\nemissionsmengen trotz der Ma\u00dfnahmen bis 2030 KLIMAPOLITIK IN DEUTSCHLAND 67\n\u00fcberschritten werden.176 Die Deutsche Umwelthilfe \n(DUH) reichte Anfang September 2022 eine Klage \ngegen die Bundesregierung zur Durchsetzung eines \ngesetzeskonformen Klimaschutz-Sofortprogramms \nbeim Oberverwaltungsgericht Berlin-Brandenburg \nein. Laut DUH verst\u00f6\u00dft das Sofortprogramm f\u00fcr den \nVerkehrssektor elementar gegen Vorgaben im Bun -\ndes-Klimaschutzgesetz, da die darin enthaltenen \nMa\u00dfnahmen die gesetzlichen Vorgaben f\u00fcr weniger \nCO2-Aussto\u00df um das Zwanzigfache verfehlen.177\nAuch das ge\u00e4nderte Bundes-Klimaschutzgesetz,  \ndas die Koalition zwar \u201eweiterentwickeln\u201c will, aller -\ndings unter Beibehaltung der Treibhausgas-Neutrali -\nt\u00e4t im Jahr 2045,178 war Gegenstand einer neuen \nBeschwerde vor dem Bundesverfassungsgericht. \nNach Ansicht der Beschwerdef\u00fchrer*innen, neun \nKinder und junge Erwachsene mit Unterst\u00fctzung \nder Deutschen Umwelthilfe, ist das Gesetz nicht \nehrgeizig genug, um das 1,5-Grad-Ziel des Pariser \nAbkommens einzuhalten. Sie fordern insbesondere, \ndass das Gesetz unter Ber\u00fccksichtigung eines nati -\nonalen CO2-Restbudgets nachgebessert wird.179 \nLaut der Deutschen Umwelthilfe lehnte das Bundes -\nverfassungsgericht im Juni 2022 die Annahme der \nBeschwerde ab, woraufhin die Beschwerdef\u00fch -\nrer*innen nun Rechtsschutz vor dem Europ\u00e4ischen \nGerichtshof f\u00fcr Menschenrechte anstreben.180\n176 Ebd., S. 83.\n177 Deutsche Umwelthilfe (05.09.2022): Pressemitteilung: Deutsche Umwelthilfe hat heute Klimaklage gegen die Bundesregierung f\u00fcr ein gesetzes -\nkonformes Klimaschutz-Sofortprogramm im Verkehrssektor eingereicht. https://www.duh.de/presse/pressemitteilungen/pressemitteilung/  \ndeutsche-umwelthilfe-hat-heute-klimaklage-gegen-die-bundesregierung-fuer-ein-gesetzeskonformes-klimas/  (abgerufen am 22.09.2022).\n178 Sozialdemokratische Partei Deutschlands (SPD)\u2009/\u2009B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN\u2009/\u2009Freie Demokratische Partei (FDP) (2021), S. 43.\n179 Geulen, Reiner u.a. (24.01.2022): Verfassungsbeschwerde wegen \u00a7  3 Abs. 1, Abs. 2 Satz 1, \u00a7  3a, \u00a7  4 Abs. 1 S\u00e4tze 1\u20134 und 6, Abs. 3 Satz 1 in \nVerbindung mit Anlage 1, 2 und 3 Bundes-Klimaschutzgesetz vom 12.\u00a0Dezember 2019 (BGBl. I S. 2513), das durch Artikel  1 des Gesetzes vom \n18. August 2021 (BGBl. I S. 3905) ge\u00e4ndert worden ist. https://www.duh.de/fileadmin/user_upload/download/Pressemitteilungen/Umwelt  \npolitik/Klimaschutz/Verfassungsbeschwerde_II_KSG_Bund_geschw%C3%A4rzt.pdf  (abgerufen am 22.09.2022). \n180 Deutsche Umwelthilfe (24.06.2022): Pressemitteilung: Klimaklage gegen unzureichendes Bundesklimaschutzgesetz: Deutsche Umwelthilfe \nunterst\u00fctzt Gang vor den Europ\u00e4ischen Gerichtshof f\u00fcr Menschenrechte. https://www.duh.de/presse/pressemitteilungen/pressemitteilung/  \nklimaklage-gegen-unzureichendes-bundesklimaschutzgesetz-deutsche-umwelthilfe-unterstuetzt-gang-vor-d/  (abgerufen am 22.09.2022);  \nBundesverfassungsgericht (2022): Kammerbeschluss (ohne Begr\u00fcndung) vom 25.5.2022, Az. 1 BvR 188/22.\n181 Bundesregierung (12.07.2022): Weniger Gasverbrauch im Ernstfall. https://www.bundesregierung.de/breg-de/themen/klimaschutz/  \ngasersatz-reserve-2048304  (abgerufen am 22.09.2022).\n182 Zeit Online (20.06.2022): Bundesregierung h\u00e4lt an Ziel f\u00fcr Kohleausstieg bis 2030 fest. https://www.zeit.de/politik/2022-06/klima-  \nkohleausstieg-kohlekraftwerke-russland-gaslieferungen ; ZDF heute (20.06.2022): Fridays for Future geht auf Habeck los. https://www.zdf.\nde/nachrichten/politik/fridays-for-future-habeck-kohle-100.html  (beide abgerufen am 22.09.2022).\n183 Zeit Online (20.06.2022): Bundesregierung h\u00e4lt an Ziel f\u00fcr Kohleausstieg bis 2030 fest. https://www.zeit.de/politik/2022-06/klima-  \nkohleausstieg-kohlekraftwerke-russland-gaslieferungen ; Handelsblatt (20.06.2022): Wirtschaftsministerium: Kohleausstieg 2030 steht. \nhttps://www.handelsblatt.com/politik/deutschland/energieversorgung-wirtschaftsministerium-kohleausstieg-2030-steht/28439004.html  \n(beide abgerufen am 22.09.2022).Abzuwarten bleibt, wie sich die durch den Angriffs -\nkrieg Russlands gegen die Ukraine ausgel\u00f6ste  \nEnergiekrise auf das Bestreben der Bundesregie -\nrung auswirkt, eine am 1,5-Grad-Ziel ausgerichtete \nKlimapolitik umzusetzen. Mit dem Ziel, die Energie -\nabh\u00e4ngigkeit von Russland zu verringern und gleich -\nzeitig die Energieversorgung in Deutschland zu \nsichern, verabschiedete der Bundestag im Juli 2022 \neine Gesetzes\u00e4nderung, die eine verst\u00e4rkte Nut -\nzung von Kohle und \u00d6l f\u00fcr die Stromgewinnung bis \nM\u00e4rz 2024 erlaubt.181 Dieser Schritt wurde unter \nanderem von Fridays for Future als \u201eWiedereinstieg \nin die klimasch\u00e4dliche Kohle\u201c scharf kritisiert.182 \nLaut Ampel-Regierung \u00e4ndere der verst\u00e4rkte R\u00fcck -\ngriff auf Kohlekraft nichts an dem Ziel, einen be -\nschleunigten Kohleausstieg bis 2030 zu erreichen, \nder CO2-Aussto\u00df werde sich innerhalb der von der \nEU vorgegebenen Zertifikatsmenge halten, die die \nGrundlage f\u00fcr die deutschen Klimaziele sei.183 KLIMAPOLITIK IN DEUTSCHLAND 68\n2.2 Im Fokus:  \nFlutkatastrophe im Sommer 2021\nDie verheerende Flutkatastrophe im Westen und \nS\u00fcdwesten Deutschlands im Juli 2021 hat schmerz -\nlich vor Augen gef\u00fchrt, wie dringlich Klimaanpas -\nsung auch in Deutschland ist und dass hier \nAufholbedarf besteht, um Menschen vor den nega -\ntiven Auswirkungen des Klimawandels zu sch\u00fctzen. \nEine vom Bundesministerium f\u00fcr Bildung und For -\nschung gef\u00f6rderte Studie vom November 2021 hebt \nhervor, dass Klimaanpassung in Deutschland umge -\nsetzt werden muss und konkrete Anpassungsma\u00df -\nnahmen verstetigt werden m\u00fcssen.184 \nBei der Flutkatastrophe starben in Deutschland  \ninsgesamt 184 Menschen und mehrere hundert \nMenschen wurden verletzt.185 Die Bev\u00f6lkerung in \nNordrhein-Westfalen und Rheinland-Pfalz war am \nschlimmsten von der Katastrophe betroffen. St\u00e4d -\nte und D\u00f6rfer wurden verw\u00fcstet und unbewohn -\nbar. Tausende Menschen wurden obdachlos und \nes gab massive Sch\u00e4den an der Infrastruktur, un -\nter anderem an Bahngleisen, Stra\u00dfen und Auto -\nbahnen, Br\u00fccken, Mobilfunknetzen und dem \nStromnetz. Mehr als hunderttausend Menschen \nwaren tagelang, in einigen Regionen sogar wo -\nchenlang, von der Strom- und Wasserversorgung \n184 Laranjeira (2021), S. 7.\n185 Deutschlandfunk (14.01.2022): Ein halbes Jahr nach der Flut. Wiederaufbau und Hochwasser-Demenz. https://www.deutschlandfunk.de/  \nein-halbes-jahr-nach-der-flut-100.html  (abgerufen am 22.09.2022).\n186 Medieninformation der Munich Re vom 10.02.2022. https://www.munichre.com/content/dam/munichre/mrwebsiteslaunches/natcat-\n2022/20220110-nat-cat-2021-DE.pdf/_jcr_content/renditions/original./20220110-nat-cat-2021-DE.pdf  (abgerufen am 22.09.2022).\n187 S\u00fcddeutsche Zeitung (10.01.2022): Ein teures Katastrophenjahr. https://www.sueddeutsche.de/wirtschaft/naturkatastrophen-  \nversicherung-munichre-1.5504581  (abgerufen am 22.09.2022). \n188 Bundesministerium der Finanzen (15.09.2021): Aufbauhilfe f\u00fcr vom Hochwasser betroffene Regionen. https://www.bundesfinanzministerium.  \nde/Content/DE/Standardartikel/Themen/Oeffentliche_Finanzen/aufbauhilfe-fuer-vom-hochwasser-betroffene-regionen.html  (abgerufen am \n22.09.2022).\n189 Ebd.\n190 Tagesschau (13.07.2022): \u201eEs ist ein Kraftakt\u201c. Ein Jahr nach der Flut in der Eifel. https://www.tagesschau.de/inland/mittendrin/mittendrin-\nflut-gedenken-bad-muenstereifel-101.html; S\u00fcddeutsche Zeitung (12.07.2022): Wie viel Fluthilfe bisher angekommen ist. https://www.sued -\ndeutsche.de/politik/flut-ahrtal-nrw-rheinland-pfalz-hilfen-1.5619252 (alle abgerufen am 22.09.2022).\n191 Ebd. \n192 Landtag Nordrhein-Westfalen (31.08.2021): Antrag der Abgeordneten der Fraktion der SPD und der Abgeordneten der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/\nDIE GR\u00dcNEN \u2013 Einsetzung eines Untersuchungsausschusses gem\u00e4\u00df Artikel  41 der Landesverfassung Nordrhein-Westfalen zur Hochwasser -\nkatastrophe im Juli 2021 und dem Vorgehen der nordrhein-westf\u00e4lischen Landesregierung und ihrer Beh\u00f6rden (\u201ePUA Hochwasserkatastro -\nphe\u201c), Drucksache 17/14944. \n193 Landtag Rheinland-Pfalz (14.09.2021): Antrag des Abgeordneten Christian Baldauf (CDU) und der 30 weiteren Abgeordneten der Fraktion der \nCDU \u2013 Einsetzung eines Untersuchungsausschusses zur Flutkatastrophe in Rheinland-Pfalz, deren Folgen und zur rechtlichen und politischen \nVerantwortung der Landesregierung, ihrer nachgeordneten Beh\u00f6rden sowie aller sonstigen \u00f6ffentlichen Stellen hierf\u00fcr, Drucksache 18/1068.abgeschnitten. Im Januar 2022 bezifferte der \nR\u00fcckversicherer Munich Re186 die Gesamtkosten \nder Sch\u00e4den auf etwa 33 Milliarden Euro.187\nIm September 2021 beschlossen Bundestag und \nBundesrat auf Initiative der Bundesregierung einen \nHilfsfonds in H\u00f6he von 30 Milliarden Euro f\u00fcr den \nWiederaufbau von H\u00e4usern, Bahnstrecken, Stra -\n\u00dfen, Br\u00fccken und lokalen Unternehmen in den be -\ntroffenen Regionen.188 Die Kosten f\u00fcr den Fonds \nwerden h\u00e4lftig von allen Bundesl\u00e4ndern und dem \nBund getragen.189 Trotz der schnellen Bereitstel -\nlung des Fonds geht f\u00fcr Betroffene der Wiederauf -\nbau teil  weise nur schleppend voran, unter \nanderem auch wegen zu hoher b\u00fcrokratischer  \nH\u00fcrden bei der Beantragung von Hilfsgeldern.190 \nLaut der Verbraucherzentrale NRW waren auch  \nbereits bewilligte Gelder f\u00fcr Betroffene nicht  \nimmer schnell verf\u00fcgbar.191\nDie Aufarbeitung der Flutkatastrophe und ihrer \nFolgen dauert an. Neben strafrechtlichen Ermitt -\nlungen untersuchen Parlamentarische Untersu -\nchungsaussch\u00fcsse der Landtage in \nNordrhein-Westfalen192 und Rheinland-Pfalz193, ob \nund inwieweit der jeweiligen Regierung oder ande -\nren \u00f6ffentlichen Stellen, wie unter anderem den \nLandesumwelt\u00e4mtern, Wasserverb\u00e4nden oder den KLIMAPOLITIK IN DEUTSCHLAND 69\nunteren Landesbeh\u00f6rden (Landrat), Vers\u00e4umnisse \nbeim Hochwasser- und Katastrophenschutz vorzu -\nwerfen sind. In Nordrhein-Westfalen hat der nach \nder Wahl im Mai 2022 neu zusammengesetzte \nLandtag erneut die Ein  richtung eines Untersu -\nchungsausschusses beschlossen, um die noch of -\nfenen Fragen und Beweisbeschl\u00fcsse insbesondere \nunter Ber\u00fcck  sichtigung des Zwischenberichts des \nersten Untersuchungsausschusses194 zu bearbei -\nten195. Ein Abschlussbericht soll voraussichtlich \n2023 vorliegen.196 Auch der rheinland-pf\u00e4lzische \nUntersuchungsausschuss hat die Beweisaufnahme \nmit Stand Juni 2022 bis in den Herbst 2022 termi -\nniert.197 Dar\u00fcber hinaus soll in Rheinland-Pfalz \neine Enquete-Kommission zukunftsgerichtet Ma\u00df -\nnahmen f\u00fcr einen verbesserten Schutz vor Extrem -\nwetterereignissen erarbeiten,198 auch der \nnordrhein-westf\u00e4lische Landtag soll nach den Pl\u00e4 -\nnen der Opposition laut Medienberichten nun eine \nsolche einsetzen.199\nDer rheinland-pf\u00e4lzische Untersuchungsausschuss \nbefasst sich unter anderem mit der Frage, ob die \nzw\u00f6lf Bewohner*innen eines Wohnheims f\u00fcr Men -\nschen mit geistiger Beeintr\u00e4chtigung in Sinzig \n194 Landtag Nordrhein-Westfalen (25.03.2022): Zwischenbericht des Parlamentarischen Untersuchungsausschusses V (\u201eHochwasserkatastro -\nphe\u201c), Drucksache 17/16930.\n195 Landtag Nordrhein-Westfalen (21.06.2022): Antrag der Abgeordneten der Fraktion der CDU, der Abgeordneten der Fraktion der SPD, der Ab -\ngeordneten der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN und der Abgeordneten der Fraktion der FDP. Einsetzung eines Untersuchungsausschus -\nses gem\u00e4\u00df Artikel  41 der Landesverfassung Nordrhein-Westfalen zur Hochwasserkatastrophe im Juli 2021 und dem Vorgehen der \nnordrhein-westf\u00e4lischen Landesregierung und ihrer Beh\u00f6rden (\u201ePUA Hochwasserkatastrophe\u201c), Drucksache 18/56. \n196 ntv (29.06.2022): Flut-Untersuchungsausschuss: CDU und Gr\u00fcne f\u00fcr Fortsetzung. https://www.n-tv.de/regionales/nordrhein-westfalen/\nFlut-Untersuchungsausschuss-CDU-und-Gruene-fuer-Fortsetzung-article23430133.html  (abgerufen am 22.09.2022).\n197 Termine abrufbar unter: https://www.landtag.rlp.de/de/parlament/ausschuesse-und-gremien/fachausschuesse/untersuchungsausschuss-\n181-flutkatastrophe/  (abgerufen am 22.09.2022). Der rheinland-pf\u00e4lzische Innenminister trat im Oktober 2022 wegen der Kritik an seinem \nVerhalten in der Flutnacht zur\u00fcck, was er mit unzureichender Informationsweitergabe in seinem Verantwortungsbereich begr\u00fcndete.\n198 Landtag Rheinland-Pfalz (30.08.2021): Antrag der Fraktionen der SPD, CDU, B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, FDP und Freie W\u00e4hler. Einsetzung ei -\nner Enquete-Kommission \u201eKonsequenzen aus der Flutkatastrophe in Rheinland-Pfalz: Erfolgreichen Katastrophenschutz gew\u00e4hrleisten, Klima -\nwandel ernst nehmen und Vorsorgekonzepte weiterentwickeln\u201c, Drucksache 18/948.\n199 Zeit Online (30.06.2022): NRW-Landtag: Fortsetzung von Flut-Untersuchungsausschuss. https://www.zeit.de/news/2022-06/30/nrw-land -\ntag-fortsetzung-von-flut-untersuchungsausschuss  (abgerufen am 22.09.2022).  \n200 Dass sich der Untersuchungsausschuss mit der Frage besch\u00e4ftigt, ergibt sich mittelbar aus dem Protokoll\u2009/\u2009Aussprache \u00fcber den Einsetzungs -\nbeschluss (Einlassung eines Abgeordneten): Landtag Rheinland-Pfalz (22.09.2021): Plenarprotokoll 18/7, 7. Sitzung, S. 88; Landtag Rhein -\nland-Pfalz (16.09.2021): Protokoll Rechtsausschuss 18/3, 3. Sitzung.; Zeit Online (26.11.2021): Untersuchungsausschuss reist ins Ahrtal. \nhttps://www.zeit.de/news/2021-11/26/untersuchungsausschuss-reist-ins-ahrtal  (abgerufen am 22.09.2022).\n201 WDR (07.02.2022): Katastrophe an der Kiesgrube: Fehlender Hochwasserschutz f\u00fchrte zu Ungl\u00fcck. https://www1.wdr.de/nachrichten/  \nlandespolitik/kiesgrube-blessem-hochwasser-kein-schutz-100.html  (abgerufen am 22.09.2022).\n202 WDR (06.05.2022): Kiesgruben-Ungl\u00fcck: Geologischer Dienst hatte Bedenken. https://www1.wdr.de/nachrichten/landespolitik/  \ngeologischer-dienst-warnte-bei-kiesgrube-erftstadt-blessem-100.html  (abgerufen am 22.09.2022).\n203 Siehe das vom Bundesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung gef\u00f6rderte Projekt \u201eKAHR: Klima-Anpassung, Hochwasser, Resilienz\u201c. https://\nwww.iqib.de/de/kahr-klima-anpassung-hochwasser-resilienz.html  (abgerufen am 22.09.2022).(Rheinland-Pfalz) durch fr\u00fchzeitigeres beh\u00f6rdli -\nches T\u00e4tigwerden evakuiert und vor dem Ertrinken \nh\u00e4tten gerettet werden k\u00f6nnen.200 Im Raum steht \ndabei die Frage, ob die zust\u00e4ndigen staatlichen \nStellen Vorkehrungen unterlassen haben, die auf -\ngrund der vulnerablen Situation der Bewohner*in -\nnen n\u00f6tig gewesen w\u00e4ren, insbesondere ob eine \nrechtzeitige Warnung und Evakuierung m\u00f6glich ge -\nwesen w\u00e4re.\nN\u00e4her untersucht wird auch die \u00dcberflutung der \nKiesgrube in Erftstadt-Blessem (Nordrhein-West -\nfalen) und der dadurch ausgel\u00f6ste Erdrutsch, der \nmehrere H\u00e4user wegriss. Medienberichten zufolge \nlegen Gutachten Defizite beim Hochwasserschutz \nnahe.201 Auch der Geologische Dienst NRW soll \nwiederholt Bedenken aufgrund mangelhafter \nStandsicherheit gegen\u00fcber der \u00f6rtlich zust\u00e4ndigen \nBezirksregierung Arnsberg ge\u00e4u\u00dfert haben.202 Der \nHandlungsbedarf bei der Anpassung an die Folgen \ndes Klimawandels in den betroffenen Regionen \nwird derzeit in verschiedenen vom Bundesministe -\nrium f\u00fcr Bildung und Forschung gef\u00f6rderten Pro -\njekten wissenschaftlich aufgearbeitet.203KLIMAPOLITIK IN DEUTSCHLAND 70\nDer Wiederaufbau der zerst\u00f6rten H\u00e4user und Infra -\nstruktur in den betroffenen Gebieten dauert an, mit \nerheblichen Folgen f\u00fcr die Betroffenen der Flutka -\ntastrophe.204 Die Deutsche Anpassungsstrategie an \nden Klimawandel von 2008 weist darauf hin, dass \nder Bev\u00f6lkerungsschutz205 zentraler Bestandteil von \nKlimaanpassung ist, und dass hierbei ber\u00fccksichtigt \nwerden soll, dass k\u00fcnftige, klimawandelbedingte \nSch\u00e4den verringert oder begrenzt werden.206 Somit \nnimmt die Vorsorge als Element des Bev\u00f6lkerungs -\nschutzes eine zentrale Rolle in der Strategie ein,207 \ndie die neue Bundesregierung durch eine ausdr\u00fcck -\nlich \u201evorsorgende\u201c Anpassungsstrategie ersetzen \nwill.208 Die Bundesregierung plant zudem, einen ge -\nsetzlichen Rahmen f\u00fcr Klimaanpassung zu schaffen \nund k\u00fcndigte im M\u00e4rz 2022 an, bis Mitte der Legis -\nlaturperiode (Sommer 2023) ein entsprechendes \nKlimaanpassungsgesetz vorzulegen.209\nIn seinen Abschlie\u00dfenden Bemerkungen zu \nDeutschland210 vom November 2021 hat der UN-\nMenschenrechtsausschuss fehlende Informationen \nzu Vorsorgema\u00dfnahmen angemerkt, um die Men -\nschen, einschlie\u00dflich der am meisten gef\u00e4hrdeten \nPersonen, vor den negativen Auswirkungen des Kli -\nmawandels und Katastrophen wie den schweren \n\u00dcberschwemmungen im Jahr 2021 zu sch\u00fctzen. Der \n204 Frankfurter Allgemeine Zeitung (16.02.2022): Noch immer ganz am Anfang. https://www.faz.net/aktuell/wirtschaft/wiederaufbau-im-ahrtal-\nnoch-immer-ganz-am-anfang-17797366.html ; General-Anzeiger (13.05.2022): Flutopfer von der Ahr demonstrieren gegen langsamen Wiederauf -\nbau. https://ga.de/region/ahr-und-rhein/bad-neuenahr-ahrweiler/flutopfer-demo-an-der-ahr-kritik-gegen-den-langsamen-wiederaufbau_  \naid-69541319 ; S\u00fcddeutsche Zeitung (03.04.2022): Landrat pocht auf Investitionen in Bev\u00f6lkerungsschutz. https://www.sueddeutsche.de/\npanorama/katastrophenschutz-euskirchen-landrat-pocht-auf-investitionen-in-bevoelkerungsschutz-dpa.urn-newsml-dpa-com-20090101-  \n220403-99-776897  (alle abgerufen am 22.09.2022).\n205 Bev\u00f6lkerungsschutz umfasst alle zivilen Ma\u00dfnahmen zum Schutz der Bev\u00f6lkerung und ihrer Lebensgrundlagen vor den Auswirkungen von Ka -\ntastrophen und anderen schweren Notlagen (wie Krieg, bewaffnete Konflikte) sowie Ma\u00dfnahmen, die zur Begrenzung und Bew\u00e4ltigung solcher \nEreignisse dienen, vgl. Bundesregierung (2008), S. 69. \n206 Ebd., S. 45. \n207 Ebd., S. 6.; siehe auch Bundesregierung (2020), S. 4. \n208 Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (24.03.2022): Pressemitteilung: Steffi Lemke  \npr\u00e4sentiert Sofortprogramm Klimaanpassung. https://www.bmuv.de/pressemitteilung/steffi-lemke-praesentiert-sofortprogramm-klima  \nanpassung  (abgerufen am 22.09.2022).\n209 Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (24.03.2022): Rede von Steffi Lemke zur Er\u00f6ffnung \nder 1. Vernetzungskonferenz \u201eKommunale Klimaanpassung im Dialog\u201c. https://www.bmuv.de/rede/rede-von-steffi-lemke-zur-eroeffnung-\nder-1-vernetzungskonferenz-kommunale-klimaanpassung-im-dialog  (abgerufen am 22.09.2022).\n210 UN, Human Rights Committee (30.11.2021). \n211 Ebd., Abs. 24\u201325: \u201cWhile recognising Germany\u2019s adoption of the Climate Change Law in 2019 and the Climate Action Plan 2050, the Commit -\ntee, however, discussed the lack of specific information on preventive measures taken to avoid negative impacts of climate change, such as \nthe severe floods earlier this year. It recommended that the State party intensify its efforts to strengthen the legal framework on climate \nchange. It also called on Germany to develop mechanisms to ensure the sustainable use of natural resources and to adopt a precautionary \napproach to prevent climate-related disasters.\u201dAusschuss empfiehlt Deutschland, einen Vorsorge -\nansatz zu verfolgen, um die Menschen, einschlie\u00df -\nlich der vor den negativen Auswirkungen des \nKlimawandels und von Naturkatastrophen am meis -\nten gef\u00e4hrdeten Personen, zu sch\u00fctzen.211\n2.3 Empfehlungen\nDamit Deutschland seiner menschenrechtlichen \nSchutzpflicht besser nachkommt, muss es mehr \nund ad\u00e4quate Vorsorge- und Anpassungsma\u00dfnah -\nmen gegen die negativen Auswirkungen des Klima -\nwandels ergreifen. \nWesentlich daf\u00fcr ist, dass die Bundesregierung die \n\u201evorsorgende Anpassungsstrategie\u201c und das ge -\nplante bundesweite Klimaanpassungsgesetz \nschnellstm\u00f6glich auf den Weg bringt und dabei ei -\nnen Rahmen schafft, der die Umsetzung einer men -\nschenrechtsbasierten Klimaanpassungspolitik \nsicherstellt. \nDieser Rahmen sollte gew\u00e4hrleisten, dass\n \u2212konkrete und messbare sowie verbindliche Ziele \nf\u00fcr Klimaanpassung in Deutschland verankert KLIMAPOLITIK IN DEUTSCHLAND 71\nwerden, insbesondere auch f\u00fcr alle relevanten \nSektoren wie beispielsweise Wohnen, Wasser \nund Gesundheit, sowie dass regelm\u00e4\u00dfig \u00fcber die \nFortschritte und die Defizite bei der Umsetzung \nder Ziele an den Bundestag berichtet wird;\n \u2212die Datenlage in Deutschland verbessert wird, \nindem die zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden bei den Kom -\nmunen, in den L\u00e4ndern und auf Bundesebene \nsystematisch erheben, welche Effekte der Klima -\nwandel auf welche Bev\u00f6lkerungsgruppen, zum \nBeispiel \u00e4ltere Menschen, Kinder und Jugendli -\nche, wohnungslose Menschen und Menschen \nmit Behinderungen, in einzelnen Regionen \nDeutschlands (einschlie\u00dflich Stadt-Land-Gef\u00e4lle) \nbereits hat und zuk\u00fcnftig haben wird. Solche Da -\nten sollten r\u00e4umlich zuordenbar sein, beispiels -\nweise durch geografische Informationssysteme. \nSie sollten au\u00dferdem Modellierungen von poten -\nziellen Hochwasserereignissen, der Entwicklung \nvon Grundwasservorkommen und den Gefahren \nvon Hangrutschungen etc. erm\u00f6glichen. Die Da -\nten sollten den entsprechenden Landtagen und \ndem Bundestag regelm\u00e4\u00dfig zur Verf\u00fcgung ge -\nstellt werden, um sie \u00fcber die Notwendigkeit \nund den Umfang von ben\u00f6tigten Anpassungs -\nma\u00dfnahmen zu informieren und so auch die De -\nbatte um ben\u00f6tigte finanzielle und andere \nRessourcen f\u00fcr Klimaanpassung zu pr\u00e4zisieren \nund auf eine solide Datengrundlage zu stellen;\n \u2212besonders gef\u00e4hrdete Bev\u00f6lkerungsgruppen re -\ngelm\u00e4\u00dfig dar\u00fcber informiert werden, welche kon -\nkreten Klimarisiken f\u00fcr sie bestehen und welche \nMa\u00dfnahmen sie zum Schutz ergreifen k\u00f6nnen \n(zum Beispiel gesundheitliche Auswirkungen von \nHitzewellen oder Gefahren von \u00dcberflutungen);\n \u2212der Bund gemeinsam mit den L\u00e4ndern sicher -\nstellt, dass Klimaanpassungsma\u00dfnahmen men -\nschenrechtsbasiert ausgestaltet und koordiniert \numgesetzt werden. Dazu geh\u00f6rt unter anderem, \ndass Anpassungsma\u00dfnahmen m\u00f6glichst auf lo -\nkaler Ebene diskutiert und umgesetzt werden \n212 Siehe u.\u00a0a. UN, Special Rapporteur on the issue of human rights obligations relating to the enjoyment of a safe, clean, healthy and sustainable \nenvironment (15.07.2019), Ziff. 62\u201364.und die potenziell Betroffenen ad\u00e4quat infor -\nmiert und bei der Entwicklung und der Umset -\nzung von Ma\u00dfnahmen beteiligt werden, \nbeispielsweise in Form von Klimab\u00fcrgerr\u00e4ten auf \nkommunaler, L\u00e4nder- und Bundesebene; \n \u2212f\u00fcr Betroffene von Klimaanpassungsma\u00dfnahmen \nein niedrigschwelliger Zugang zu Abhilfe und \nwirksamen Rechtsbehelfen sichergestellt wird, \nsollten Ma\u00dfnahmen ihre Menschenrechte beein -\ntr\u00e4chtigen oder verletzen; \n \u2212menschenrechtliche Risiko- und Folgeabsch\u00e4t -\nzung von Klimaanpassungsma\u00dfnahmen durchge -\nf\u00fchrt werden, um m\u00f6gliche negative \nmenschenrechtliche Auswirkungen fr\u00fchzeitig zu \nidentifizieren.212 Auch ein kontinuierliches Moni -\ntoring der Umsetzung von Klimaanpassungs -\nma\u00dfnahmen muss gew\u00e4hrleistet sein, um \nm\u00f6gliche negative menschenrechtliche Auswir -\nkungen, die w\u00e4hrend der Umsetzung auftreten \nk\u00f6nnen, zu erkennen und entsprechende Abhilfe \nzu leisten. \nDie Erarbeitung des geplanten bundesweiten Klima -\nanpassungsgesetzes und der \u201evorsorgenden Anpas -\nsungsstrategie\u201c selbst sollte mit niedrigschwelliger \nBeteiligung aller relevanten Stakeholder, insbeson -\ndere auch Vertreter*innen der besonders gef\u00e4hrde -\nten Bev\u00f6lkerungsgruppen, erfolgen. Konzepte f\u00fcr \nentsprechende Beteiligungsprozesse sollte die Bun -\ndesregierung im Vorfeld auch mit den voraus ge -\nnannten Stakeholdern konsultieren.\n2.4 Literatur\nBundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klima -\nschutz (2022): Er\u00f6ffnungsbilanz Klimaschutz. \nhttps://www.bmwk.de/Redaktion/DE/Downloads/  \nEnergie/220111_eroeffnungsbilanz_klimaschutz.\npdf?__blob=publicationFile&v=22  (abgerufen am \n22.09.2022)KLIMAPOLITIK IN DEUTSCHLAND 72\nBundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und  \nTechnologie (2010): Energiekonzept f\u00fcr eine  \numweltschonende, zuverl\u00e4ssige und bezahlbare  \nEnergieversorgung. 28. September 2010. https://\nwww.bmwk.de/Redaktion/DE/Downloads/E/\nenergiekonzept-2010.pdf?__blob=publicationFile&  \nv=5 (abgerufen am 22.09.2022)\nBundesregierung  (2008): Deutsche Anpassungs -\nstrategie an den Klimawandel vom Bundeskabinett \nam 17. Dezember 2008 beschlossen. https://\nwww.bmuv.de/fileadmin/bmu-import/files/pdfs/\nallgemein/application/pdf/das_gesamt_bf.pdf  (ab-\ngerufen am 22.09.2022)\nBundesregierung  (2020): Zweiter Fortschrittsbe -\nricht zur Deutschen Anpassungsstrategie an den \nKlimawandel. https://www.bmuv.de/fileadmin/\nDaten_BMU/Download_PDF/Klimaschutz/  \nklimawandel_das_2_fortschrittsbericht_bf.pdf  (ab-\ngerufen am 22.09.2022)\nDeutsche IPCC-Koordinierungsstelle u.a. \n(28.02.2022): Sechster IPCC-Sachstandsbericht \n(AR6). Beitrag von Arbeitsgruppe II: Folgen, Anpas -\nsung und Verwundbarkeit. Hauptaussagen aus der \nZusammenfassung f\u00fcr die politische Entscheidungs -\nfindung (SPM). Deutsche \u00dcbersetzung. https://\nwww.de-ipcc.de/media/content/Hauptaussagen_\nAR6-WGII.pdf  (abgerufen am 22.09.2022)\nDIW Econ  (2021): Ein Koalitionsvertrag f\u00fcr ein  \nklimaneutrales Deutschland? Eine Bewertung hin -\nsichtlich der Erreichung der Ziele des Bundes -\nklimaschutzgesetzes und der Einhaltung des 1,5-  \nGrad-Ziels im Auftrag der Klima-Allianz Deutsch -\nland. https://diw-econ.de/wp-content/uploads/\nStudie_DIW-Econ_KoaV_Plausibilitaetsanalyse_\nv1.2.pdf  (abgerufen am 22.09.2022)\nExpertenrat f\u00fcr Klimafragen (ERK)  (2022): Pr\u00fcf -\nbericht zu den Sofortprogrammen 2022 f\u00fcr den Ge -\nb\u00e4ude- und Verkehrssektor. Pr\u00fcfung der den \nMa\u00dfnahmen zugrundeliegenden Annahmen gem\u00e4\u00df \n\u00a7 12 Abs. 2 Bundes Bundes-Klimaschutzgesetz. \nhttps://expertenrat-klima.de/content/uploads/  \n2022/08/ERK2022_Pruefbericht-Sofortprogram -\nme-Gebaeude-Verkehr.pdf  (abgerufen am \n22.09.2022)Fischedick, Manfred\u2009/\u2009Thomas, Stefan  (2022): Kli -\nmaschutz und Energiewende: Ambitionierte Ziele im \nKoalitionsvertrag \u2013 wie weit ist nach 100 Tagen die \nUmsetzung? In: ifo Schnelldienst 75 (4), S. 22\u201325 \nIntergovernmental Panel on Climate Change \n(IPCC) (2022a): Climate change 2022. Mitigation of \nclimate change. Summary for policymakers. \nhttps://  report.ipcc.ch  / ar6wg3/  pdf/ IPCC_  AR6_  \nWGIII_  SummaryForPolicymakers.pdf  (abgerufen am \n22.09.2022)\nIntergovernmental Panel on Climate Change \n(IPCC) (2022b): Summary for policymakers. In:  \nClimate change 2022: Impacts, adaptation and vul -\nnerability. Contribution of Working Group II to the \nSixth Assessment Report of the Intergovernmental \nPanel on Climate Change. Cambridge, UK: Cam -\nbridge University Press, S. 3\u201333\nIntergovernmental Panel on Climate Change \n(IPCC)  (2022c): Glossary. In: Climate change 2022: \nImpacts, adaptation and vulnerability. Contribution \nof Working Group II to the Sixth Assessment Report \nof the Intergovernmental Panel on Climate Change. \nCambridge, UK: Cambridge University Press, \nS. 2897\u20132927\nKahlenborn, Walter u.a.  (2021): Klimawirkungs- \nund Risikoanalyse 2021 f\u00fcr Deutschland. Kurzfas -\nsung. Dessau: Umweltbundesamt. https://www.\numweltbundesamt.de/publikationen/KWRA-  \nZusammenfassung  (abgerufen am 22.09.2022)\nLaranjeira, Kevin  (2021): Bestandsaufnahme zur \nAnpassungsforschung und -praxis in Deutschland. \nDessau: WIRKsam \u2013 Wissenschaftliche Koordinati -\non zur Entwicklung eines regionalen Klimakatas -\nters. https://www.regiklim.de/SharedDocs/Down  \nloads/DE/Dokumente/wirksam_bestandsaufnahme_  \nanpassungsforschung.pdf?__blob=publicationFile&  \nv=5 (abgerufen am 22.09.2022)KLIMAPOLITIK IN DEUTSCHLAND 73\nQuaschning, Volker u.a.  (2021): Solarstromausbau \nf\u00fcr den Klimaschutz: Wie viel Photovoltaik ist in \nDeutschland zur Einhaltung des Pariser Klima -\nschutzabkommens erforderlich? Berlin: Hochschule \nf\u00fcr Technik und Wirtschaft. https://solar.htw-  \nberlin.de/wp-content/uploads/HTW-Studie-  \nSolarstromausbau-fuer-den-Klimaschutz.pdf  (abge -\nrufen am 22.09.2022)\nReeh, Greta  (2022): Kinderrechte verpflichten zum \nKlimaschutz. Anmerkung zur UN-Kinderrechtsaus -\nschuss-Entscheidung v. 22.9.2021 \u2013 CRC/C/88/  \nD/107/2019. In: Klima und Recht 1 (2), S. 65\u201368\nRepenning, Julia u.a. (2021): Projektionsbericht \n2021 f\u00fcr Deutschland. Gem\u00e4\u00df Artikel  18 der Ver -\nordnung (EU) 2018/1999 des Europ\u00e4ischen Parla -\nments und des Rates vom 11. Dezember 2018 \u00fcber \ndas Governance-System f\u00fcr die Energieunion und \nf\u00fcr den Klimaschutz, zur \u00c4nderung der Verordnun -\ngen (EG) Nr.  663/2009 und (EG) Nr.  715/2009 des \nEurop\u00e4ischen Parlaments und des Rates sowie \u00a710 \n(2) des Bundes-Klimaschutzgesetzes. Berlin: \u00d6ko-In -\nstitut. https://www.bmuv.de/fileadmin/Daten_\nBMU/Download_PDF/Klimaschutz/projektions  \nbericht_2021_bf.pdf  (abgerufen am 22.09.2022)\nSetzer, Joana\u2009/\u2009Higham, Catherine  (2022): Global \ntrends in climate change litigation: 2022 snapshot. \nLondon: Grantham Research Institute on Climate \nChange and the Environment, Centre for Climate \nChange Economics and Policy, London School of \nEconomics and Political Science. https://www.lse.\nac.uk/granthaminstitute/publication/global-trends-  \nin-climate-change-litigation-2022/  (abgerufen am \n22.09.2022)\nSozialdemokratische Partei Deutschlands \n(SPD)\u2009/\u2009B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN\u2009/\u2009Freie Demo -\nkratische Partei (FDP)  (2021): Mehr Fortschritt \nwagen. B\u00fcndnis f\u00fcr Freiheit, Gerechtigkeit und \nNachhaltigkeit. Koalitionsvertrag 2021\u20132025 zwi -\nschen der Sozialdemokratischen Partei Deutsch -\nlands (SPD), B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN und den \nFreien Demokraten (FDP). https://www.spd.de/  \nfileadmin/Dokumente/Koalitionsvertrag/  \nKoalitionsvertrag_2021-2025.pdf  (abgerufen am \n22.09.2022)Umweltbundesamt  (2019): Monitoringbericht \n2019 zur Deutschen Anpassungsstrategie an den \nKlimawandel. Bericht der Interministeriellen Ar -\nbeitsgruppe Anpassungsstrategie der Bundesregie -\nrung. https://www.umweltbundesamt.de/sites/\ndefault/files/medien/1410/publikationen/das_\nmonitoringbericht_2019_barrierefrei.pdf  (abgerufen \nam 22.09.2022)\nUN, Committee on Economic, Social and Cultu -\nral Rights  (08.10.2018): Climate change and the \nInternational Covenant on Economic, Social and \nCultural Rights. Statement. https://www.ohchr.org/  \nen/statements/2018/10/committee-releases-  \nstatement-climate-change-and-covenant?LangID=  \nE&NewsID=23691  (abgerufen am 22.09.2022)\nUN, Environment Programme\u2009/\u2009Sabin Center for \nClimate Change Law  (2020): Global climate litiga -\ntion report: 2020 status review. Nairobi: Law divisi -\non - United Nations Environment Programme. \nhttps://wedocs.unep.org/bitstream/handle/20.  \n500.11822/34818/GCLR.pdf?sequence=1&is  \nAllowed=y  (abgerufen am 22.09.2022)\nUN, Human Rights Committee  (30.11.2021): \nConcluding observations on the seventh periodic \nreport of Germany, UN Doc. CCPR/C/DEU/CO/7\nUN, Office of the United Nations High Commis -\nsioner for Human Rights  (2016): Analytical study \non the relationship between climate change and the \nhuman right of everyone to the enjoyment of the \nhighest attainable standard of physical and mental \nhealth, UN Doc. A/HRC/32/23\nUN, Special Rapporteur on the issue of human \nrights obligations relating to the enjoyment of a \nsafe, clean, healthy and sustainable environ -\nment  (15.07.2019): Report, UN Doc. A/74/161\nWatts, Nicolas u.a.  (2021): The 2020 report of the \nLancet countdown on health and climate change: \nResponding to converging crises. In: The Lancet \n397 (10269), S.\u00a0129\u2013170. https://www.thelancet.\ncom/article/S0140-6736(20)32290-X/fulltext  (ab-\ngerufen am 22.09.2022)Seite ohne InhaltUMGANG MIT SCHUTZSUCHENDEN AN DEN EU-AU SSENGRENZEN ZU BELARUS 75\n3  Umgang mit Schutzsuchen -\nden an den EU-Au\u00dfengrenzen \nzu Belarus UMGANG MIT SCHUTZSUCHENDEN AN DEN EU-AU SSENGRENZEN ZU BELARUS 76\nIm Berichtszeitraum fanden an den EU-Au\u00dfengren -\nzen massive Menschenrechtsverletzungen statt: \nTausende Gefl\u00fcchtete strandeten im polnisch-bela -\nrussischen Grenzgebiet. Sie wurden geschlagen,  \nlitten Hunger und Durst und befanden sich tagelang \nauf offenem Gel\u00e4nde. Sie wurden \u2013 von belarussi -\nschen Grenzbeamt*innen \u2013 unter Einsatz von Hun -\nden und Schl\u00e4gen gezwungen, die Grenze nach \nPolen zu \u00fcberqueren, teilweise durch eiskalte Fl\u00fcs -\nse. Die polnischen Grenzbeamt*innen zwangen sie \nwiederum zur Umkehr nach Belarus. Im Grenzbe -\nreich erhielten die Gefl\u00fcchteten weder Verpflegung \nnoch Wasser oder medizinische Versorgung. Bis  \nDezember 2021 kamen im polnisch-belarussischen \nGrenzgebiet mindestens 17 Schutzsuchende aus \nKriegs- und Krisenregionen ums Leben.213\nDer Anstieg der Schutzsuchenden in Polen, aber \nauch in Litauen und Lettland, ging auf eine Kampag -\nne der belarussischen Regierung zur\u00fcck. Sie lockte \ndurch Vorspiegelung falscher Tatsachen Menschen \naus L\u00e4ndern wie Afghanistan, Gambia, Jemen, Mali, \nSenegal, Syrien und der T\u00fcrkei nach Belarus und \nwollte durch den Zwang zur Weiterreise in Richtung \nEurop\u00e4ische Union (EU) Druck auf die EU aus\u00fcben. \nDie Reaktion der EU war aus menschenrechtlicher \nSicht entt\u00e4uschend: Obwohl Polen als EU-Mitglied -\nstaat mit seiner massiven Abwehr der Schutz -\nsuchenden gegen V\u00f6lkerrecht und die Vorgaben \ndes Gemeinsamen Europ\u00e4ischen Asylsystems ver -\nstie\u00df, konnten die Mitgliedstaaten sowie die Euro -\np\u00e4ische Kommission keine klare Position gegen\u00fcber \nder polnischen Regierung entwickeln.\nMenschen, die vor Verfolgung fliehen, d\u00fcrfen nicht \nan der Grenze abgewiesen werden. Ihnen muss  \nder Zugang zu einem fairen und effektiven Asyl -\nverfahren gew\u00e4hrt werden. Dieses sogenannte  \nRefoulement-Verbot ist in Artikel 33 der Genfer \nFl\u00fcchtlingskonvention festgeschrieben. Es verbietet \ndie Ausweisung, Auslieferung oder R\u00fcckschiebung \nvon Personen, wenn ihr Leben oder ihre Freiheit \nwegen ihrer \u201eRasse\u201c, Religion, Staatsangeh\u00f6rigkeit, \nder Zugeh\u00f6rigkeit zu einer bestimmten sozialen \n213 Spiegel (17.12.2021): Die Toten von der polnisch-belarussischen Grenze. https://www.spiegel.de/ausland/polen-belarus-17-menschen-  \nstarben-an-der-grenze-das-sind-ihre-geschichten-a-ac763631-f47f-4f8e-a732-158a18c4334b  (abgerufen am 05.10.2022).\n214 Sozialdemokratische Partei Deutschlands (SPD) / B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN / Freie Demokratische Partei (FDP) (2021), S. 112.Gruppe oder wegen der politischen \u00dcberzeugung \nbedroht sein k\u00f6nnte. Das Refoulement-Verbot ist \nebenso in der EU-Grundrechtecharta verbrieft (Arti -\nkel 19 Absatz 2): Niemand darf in einen Staat abge -\nschoben oder ausgewiesen oder an einen Staat \nausgeliefert werden, in dem f\u00fcr sie oder ihn das \nernsthafte Risiko der Todesstrafe, der Folter oder \neiner anderen unmenschlichen oder erniedrigenden \nStrafe oder Behandlung droht. \nRelevant ist hier auch das Verbot der Kollektivaus -\nweisung (Artikel 4 Protokoll Nr. 4 zur Europ\u00e4ischen \nMenschenrechtskonvention (EMRK)). Demnach sind \nKollektivausweisungen ausl\u00e4ndischer Personen \nnicht zul\u00e4ssig. Als Kollektivausweisung wird jede \nMa\u00dfnahme bezeichnet, die Ausl\u00e4nder*innen als \nGruppe zwingt, ein Land zu verlassen, mit Ausnah -\nme solcher Ma\u00dfnahmen, die nach einer angemes -\nsenen und objektiven Pr\u00fcfung der individuellen \nSituation jeder einzelnen Person getroffen werden. \nDas Verbot soll verhindern, dass Schutzsuchende \nohne individuelle Pr\u00fcfung ihrer Asylgr\u00fcnde zur\u00fcck \n\u00fcber die Grenze gebracht werden.\nDie Ampel-Koalition will laut Koalitionsvertrag die \n\u201eillegalen Zur\u00fcckweisungen und das Leid an den \nAu\u00dfengrenzen beenden\u201c.214 Sie will au\u00dferdem ver -\nhindern, dass \u201eMenschen f\u00fcr geopolitische oder fi -\nnanzielle Interessen instrumentalisiert werden\u201c. Die \nEU und Deutschland d\u00fcrften nicht erpressbar sein. \nDer Koalitionsvertrag spricht sich auch f\u00fcr eine \ngrundlegende Reform des Europ\u00e4ischen Asylsys -\ntems aus. Ziel sei eine faire Verteilung von Verant -\nwortung und Zust\u00e4ndigkeiten bei der Aufnahme \nzwischen den EU-Staaten. Es solle bessere Stan -\ndards f\u00fcr Schutzsuchende in den Asylverfahren und \nbei der Integration in den EU-Staaten geben. Die \nRegierungskoalition will au\u00dferdem irregul\u00e4re Migra -\ntion wirksam reduzieren und Ursachen f\u00fcr die le -\nbensgef\u00e4hrliche Flucht bek\u00e4mpfen sowie \nrechtsstaatliche Migrationsabkommen mit Dritt -\nstaaten abschlie\u00dfen. An diesen Vorhaben muss sich \ndie Bundesregierung messen lassen. UMGANG MIT SCHUTZSUCHENDEN AN DEN EU-AU SSENGRENZEN ZU BELARUS 77\n3.1 Entwicklungen im Berichts -\nzeitraum\n3.1.1   Anstieg der Zahl von Schutz -\nsuchenden an den EU-Au\u00dfengrenzen\nAb Juli 2021 stieg die Zahl von Schutzsuchenden  \nin Litauen sprunghaft an: W\u00e4hrend im Jahr 2020 \ninsgesamt in Litauen lediglich 80 Personen Asyl  \nbeantragten, waren es im Juli 2021 allein 1.300 \nSchutzsuchende.215 Kurz darauf verzeichneten auch \nLettland und Polen gestiegene Zahlen schutzsu -\nchender Personen. Als Ursache machten die drei \nStaaten Aktivit\u00e4ten des belarussischen Machtha -\nbers Lukaschenko aus, der die Einreise aus L\u00e4ndern \nwie Afghanistan, Gambia, Jemen, Mali, Senegal,  \nSyrien und der T\u00fcrkei nach Minsk visumsfrei erm\u00f6g -\nlichte. Er baute Flugverbindungen von diesen L\u00e4n -\ndern nach Belarus aus,216 lie\u00df \u00fcber ein Minsker \nReiseb\u00fcro in Syrien und anderen L\u00e4ndern f\u00fcr die \nMigration in die EU werben217 und versprach den \nMenschen, von Belarus aus problemlos in die EU \ngelangen zu k\u00f6nnen.218 Nach der Ankunft wurden \ndie Einreisenden \u2013 mit Taxi, Bus oder auch zu Fu\u00df \u2013 \nan die Grenze zu Polen, Litauen und Lettland ge -\nbracht.219\nLitauen begann bereits im Juli 2021, Sperranlagen \nan der Grenze zu Belarus zu verst\u00e4rken,220 im No -\nvember 2021 verh\u00e4ngte es den Ausnahmezustand \nim Grenzgebiet, der Zugangsbeschr\u00e4nkungen und \nein Versammlungsverbot in dem f\u00fcnf Kilometer  \n215 Deutschlandfunk (09.07.2021): Vorw\u00fcrfe gegen Belarus. Lukaschenko winkt Fl\u00fcchtlinge in die EU durch. https://www.deutschlandfunk.de/\nvorwuerfe-gegen-belarus-lukaschenko-winkt-fluechtlinge-in-100.html  (abgerufen am 05.10.2022).\n216 MDR (12.11.2021): Belarus: One-Way-Ticket f\u00fcr Fl\u00fcchtlinge und Migranten. https://www.mdr.de/nachrichten/welt/osteuropa/fluechtlinge-\npolen-belarus-flugzeug-belavia-100.html  (abgerufen am 05.10.2022).\n217 Deutschlandfunk (17.11.2021): Lukaschenko gegen die EU. Wie Belarus Gefl\u00fcchtete als Druckmittel einsetzt. https://www.deutschlandfunk.\nde/lukaschenko-gegen-die-eu-wie-belarus-gefluechtete-als-100.html  (abgerufen am 05.10.2022).\n218 Amnesty International (20.12.2021): News: Belarus/EU: New evidence of brutal violence from Belarusian forces against asylum-seekers and \nmigrants facing pushbacks from the EU. https://www.amnesty.org/en/latest/news/2021/12/belarus-eu-new-evidence-of-brutal-violence-\nfrom-belarusian-forces-against-asylum-seekers-and-migrants-facing-pushbacks-from-the-eu/  (abgerufen am 05.10.2022).\n219 MDR (12.11.2021), a.a.O.\n220 MDR (15.11.2021): FAQ zur Migrationskrise an der Grenze zwischen Belarus und Polen. https://www.mdr.de/nachrichten/welt/osteuropa/\npolitik/belarus-polen-grenze-migranten-fluechtlinge-faq-fragen-antworten-100.html  (abgerufen am 05.10.2022).\n221 Redaktionsnetzwerk Deutschland (09.11.2021): Wegen Migration aus Belarus: Ausnahmezustand in Litauen. https://www.rnd.de/politik/  \nfluechtlinge-aus-belarus-litauen-wegen-migration-im-ausnahmezustand-ZBVITN4LOFMZHZKQDEQYZMNIOY.html  (abgerufen am 05.10.2022).\n222 Tagesschau (10.08.2021): Wegen vieler Migranten: Lettland ruft Notstand an Belarus-Grenze aus. https://www.tagesschau.de/ausland/  \neuropa/lettland-belarus-101.html  (abgerufen am 05.10.2022).\n223 https://www.tagesschau.de/ausland/europa/belarus-polen-101.html (abgerufen am 05.02.2022). Tagesschau (30.09.2021): Grenze zu Be -\nlarus. Amnesty wirft Polen illegale R\u00fcckf\u00fchrung vor. https://www.tagesschau.de/ausland/europa/polen-belarus-amnesty-101.html (abgeru -\nfen am 05.10.2022).langen Gebiet ab der Grenze zu Belarus nach sich \nzog.221 F\u00fcr illegal eingereiste Menschen wurden in \ndiesem Gebiet die Kommunikationsm\u00f6glichkeiten \neingeschr\u00e4nkt.\nLettland rief im August 2021 den Ausnahmezustand \nim Grenzgebiet aus. Das er\u00f6ffnete den Sicherheits -\nkr\u00e4ften die M\u00f6glichkeit, in bestimmten F\u00e4llen physi -\nsche Gewalt anzuwenden, um Migrant*innen \nzur\u00fcckzudr\u00e4ngen. Au\u00dferdem wurde w\u00e4hrend des \nAusnahmezustands die Verpflichtung der Grenzbe -\namt*innen aufgehoben, Asylantr\u00e4ge entgegenzu -\nnehmen.222\nPolen verh\u00e4ngte ebenfalls einen Ausnahmezustand \nund richtete zudem einen drei Kilometer breiten  \nSicherheitsstreifen entlang der belarussischen \nGrenze ein. Personen, die nicht in diesem Gebiet \nlebten, auch Mitarbeitenden von Hilfsorganisationen \noder Journalist*innen, wurde der Zutritt verwehrt. \nIm September 2021 wurde der Ausnahmezustand \ndurch das polnische Parlament um weitere 60\u00a0Tage \nverl\u00e4ngert. Zudem begann Polen mit dem Bau eines \nzweieinhalb Meter hohen Zauns entlang seiner 418 \nKilometer langen Grenze zu Belarus und verlegte  \nSicherheitskr\u00e4fte ins Grenzgebiet.223\nBis zum 21.\u00a0November 2021 gab es 7.831 uner -\nlaubte Einreisen von Drittstaatsangeh\u00f6rigen aus  \nBelarus nach Lettland, Litauen und Polen gegen -\n\u00fcber 257 im gesamten Jahr 2020. In Litauen   UMGANG MIT SCHUTZSUCHENDEN AN DEN EU-AU SSENGRENZEN ZU BELARUS 78\nwurden 2.676\u00a0Asylantr\u00e4ge gestellt, in Lettland \n579\u00a0Antr\u00e4ge und in Polen 6.730\u00a0Antr\u00e4ge. Zus\u00e4tzlich \nverhinderten die drei Mitgliedstaaten 42.741 ver -\nsuchte Grenz\u00fcbertritte.224\n3.1.2  Situation Schutzsuchender im  \npolnisch-belarussischen Grenzgebiet\nBerichte von Menschenrechtsorganisationen bele -\ngen eindr\u00fccklich die massiven Menschenrechtsver -\nletzungen im polnisch-belarussischen Grenzgebiet. \nSo waren beispielsweise die Rechte der Schutzsu -\nchenden auf Nahrung, auf Gesundheit und auf \nSchutz vor Gewalt nicht gewahrt (ausf\u00fchrlicher  \nsiehe Kasten).\nSchutzlos im Grenzgebiet:  \nBerichte von Menschenrechtsorganisationen\nBerichten von Menschenrechtsorganisationen \nzufolge225 wurden die Schutzsuchenden nach ih -\nrer Ankunft in Belarus von Beh\u00f6rdenmitarbeiten -\nden in grenznahe \u201eSammelstellen\u201c auf belarussi -\nscher Seite gebracht. Nach Aussagen von \nBetroffenen durften sie die Sammelstellen nicht \nverlassen, sie wurden dort von belarussischen \nBeamt*innen geschlagen, einigen wurden Han -\ndys und Bargeld abgenommen. Teilweise ver -\nbrachten die Personen dort bis zu 20 Tage auf \noffenem Gel\u00e4nde. Die Verpflegung war so d\u00fcrf -\ntig, dass sie unter Hunger und Durst litten. Von \nden Sammelstellen wurden sie unter Androhung \nvon Gewalt, teilweise unter Einsatz von Hunden \nund unter Schl\u00e4gen mit Gewehrkolben und \n224 Siehe EU, Europ\u00e4ische Kommission (01.12.2021), Nr. 1.\n225 Die Berichte von Amnesty International und Human Rights Watch konzentrieren sich auf das polnische Grenzgebiet. Da Journalist*innen der \nZugang in das Gebiet verwehrt ist, st\u00fctzen sich die Berichte auf Aussagen von Personen, die das Grenzgebiet und Belarus wieder verlassen \nkonnten. Die Auswertung von Satellitenbildern durch Amnesty International belegen Teile der Aussagen zus\u00e4tzlich.\n226 Amnesty International (20.12.2021), a.a.O.\n227 Human Rights Watch (24.11.2021): \u201cDie here or Go to Poland\u201d: Belarus\u2019 and Poland\u2019s shared responsibility for border abuses. https://www.\nhrw.org/report/2021/11/24/die-here-or-go-poland/belarus-and-polands-shared-responsibility-border-abuses  (abgerufen am 05.10.2022). \n228 Human Rights Watch (12.11.2021): Gefangen zwischen Polen und Belarus: Humanit\u00e4re Hilfe sicherstellen, Ping-Pong-Verfahren beenden. \nhttps://www.hrw.org/de/news/2021/11/12/gefangen-zwischen-polen-und-belarus  (abgerufen am 05.10.2022).\n229 Rzecznik Praw Obywatelskich (12.10.2022): Zast\u0119pczyni RPO\u00a0w mediach o sytuacji na granicy i migrantach. https://bip.brpo.gov.pl/pl/  \ncontent/rpo-hanna-machinska-gw-wywiad-granica-migranci  ; Commissioner for Human Rights (18.05.2022): Unannounced visit of CHR Office \nrepresentatives at the Polish-Belarusian border. https://bip.brpo.gov.pl/en/content/unannounced-visit-chr-office-representatives-polish-  \nbelarusian-border  (beide abgerufen am 05.10.2022)\n230 Ebda.Schlagst\u00f6cken, gezwungen, die Grenze nach  \nPolen zu \u00fcberqueren. Einige berichteten, dass \nsie daf\u00fcr eiskalte Fl\u00fcsse mit starker Str\u00f6mung \ndurchqueren mussten. Unter den Schutzsuchen -\nden befanden sich auch Familien mit Kindern. \nGelang den Menschen der Grenz\u00fcbertritt, trafen \nsie auf der polnischen Seite auf Grenzbeamt*in -\nnen, die sie \u2013 ebenfalls unter Anwendung von \nGewalt \u2013 zur R\u00fcckkehr nach Belarus zwangen.226 \nPolnische Grenzbeamt*innen schlugen die Men -\nschen und setzten Tr\u00e4nengas ein oder zwangen \nsie teilweise, nach Belarus zur\u00fcckzuschwimmen. \nIn einigen F\u00e4llen wurden Personen mit offen -\nsichtlichen Gesundheitsproblemen in polnische \nKrankenh\u00e4user gebracht. Ihnen wurde ein huma -\nnit\u00e4rer Aufenthaltstitel mit einer Geltungsdauer \nvon sechs Monaten erteilt. Ihre Familienmitglie -\nder mussten allerdings dennoch nach Belarus \nzur\u00fcckkehren. 227 Einem Teil der zur\u00fcckgescho -\nbenen Menschen wurde von den belarussischen \nBeamt*innen die R\u00fcckreise nach Minsk oder \nauch in ihre Herkunftsl\u00e4nder verweigert; statt -\ndessen wurden die Menschen erneut zur Um -\nkehr gen Polen gezwungen.228\nMenschenrechtsorganisationen229 dokumentier -\nten, dass einige Schutzsuchende auf diese Wei -\nse im Grenzbereich zwischen Belarus und Polen \nstrandeten und dieses Gebiet in keine Richtung \nverlassen konnten. Sie erhielten weder Verpfle -\ngung noch Wasser oder medizinische Versor -\ngung, waren Wetter und K\u00e4lte schutzlos ausge -\nliefert, einige starben an Unterk\u00fchlung.230 Zu \nden Gestrandeten geh\u00f6rte beispielsweise eine UMGANG MIT SCHUTZSUCHENDEN AN DEN EU-AU SSENGRENZEN ZU BELARUS 79\nGruppe von 32 afghanischen Schutzsuchenden, \ndenen Polen den Zugang zu Unterkunft, Verpfle -\ngung und Zugang zum Asylverfahren verweiger -\nte.231 Nach Angaben der Internationale Organisa -\ntion f\u00fcr Migration hielten sich Ende November \n2021 circa 7.000 Gefl\u00fcchtete in Belarus auf.232\nIn der Grenzregion entwickelte sich eine humanit\u00e4 -\nre Krise. Die Menschen lebten entweder auf der be -\nlarussischen Seite unter unmenschlichen \nBedingungen, sa\u00dfen zwischen Belarus und Polen \nfest oder strandeten in den W\u00e4ldern Polens.233 Bis \nDezember 2021 kamen im polnisch-belarussischen \nGrenzgebiet mindestens 17 Schutzsuchende aus \nKriegs- und Krisenregionen ums Leben.234\nNoch im April 2022 befanden sich rund 2.000 Men -\nschen im polnisch-belarussischen Gebiet in einer \nhumanit\u00e4ren Zwangslage.235 Im Juli 2022 wurde der \npolnische Ausnahmezustand an der Grenze zu Bela -\nrus beendet \u2013 seitdem ist der Bau des 187 Kilome -\nter lange Grenzzauns abgeschlossen, das Gebiet \nwurde wieder freigegeben.236 Polnischen Beh\u00f6rden \nzufolge versuchen \u2013 mit Stand Oktober 2022 \u2013 aber \nnach wie vor circa 1.000 Menschen pro Monat, aus \nBelarus \u00fcber die Grenzen nach Polen zu kommen.237\n231 Human Rights Watch (02.09.2021): Afghans stuck at Poland\u2019s border need protection: Polish authorities should allow access to territory and \nasylum process. https://www.hrw.org/news/2021/09/02/afghans-stuck-polands-border-need-protection  (abgerufen am 05.10.2022); Am -\nnesty International (30.9.2022): Poland: Digital investigation proves Poland violated refugees` rights. https://www.amnesty.org/en/latest/\nnews/2021/09/poland-digital-investigation-proves-poland-violated-refugees-rights/  (abgerufen am 05.10.2022).\n232 UN News (29.11.2021): IOM scales up aid at EU-Belarus border, as migrants hypothermia deaths tick up. https://news.un.org/en/story/  \n2021/11/1106692  (abgerufen am 05.10.2022).\n233 Wie viele das waren, konnte angesichts des Ausnahmezustands in der Grenzregion nicht belastbar festgestellt werden. HRW spricht im  \nNovember 2021 von hunderten oder gar tausenden von Betroffenen, siehe Human Rights Watch (12.11.2021), a.a.O.\n234 Spiegel (17.12.2021), a.a.O.: Laut Spiegel hat sich das Grenzgebiet in eine \u201eTodeszone\u201c verwandelt.\n235 The National (01.04.2021): Europe\u00b4s forgotten refugees: From the Middle East to Belarus to oblivion. https://www.thenationalnews.com/\nweekend/2022/04/01/europes-forgotten-refugees-from-the-middle-east-to-belarus-to-oblivion/  (abgerufen am 05.10.2022).\n236 Tagesschau (02.07.2022): Wieder Normalit\u00e4t in der einstigen Todeszone? https://www.tagesschau.de/ausland/europa/polen-belarus-  \nsperrzone-tourismus-101.html  (abgerufen am 05.10.2022).\n237 Deutschlandfunk (03.11.2022): Push-Backs an polnischer Grenze. G\u00f6ring-Eckardt (Gr\u00fcne): \u201eDas verst\u00f6\u00dft gegen EU-Asylrecht\u201c. https://www.\ndeutschlandfunk.de/belaruss-polen-interview-mit-katrin-goering-eckardt-dlf-3615ec2c-100.html  (abgerufen am 04.11.2022).\n238 Deutscher Bundestag, Wissenschaftliche Dienste (2021).3.1.3  Einstweilige Ma\u00dfnahmen des Europ\u00e4 -\nischen Gerichtshofs f\u00fcr Menschenrechte\nMit Blick auf die Situation an den EU-Au\u00dfengrenzen \nerlie\u00df der Europ\u00e4ische Gerichtshof f\u00fcr Menschen -\nrechte (EGMR) vorl\u00e4ufige Ma\u00dfnahmen. Solche Eil -\nma\u00dfnahmen werden erlassen, wenn eine \nunmittelbare Gefahr eines nicht wiedergutzuma -\nchenden Schadens f\u00fcr die Beschwerdef\u00fchrenden \ndroht. Sie betreffen in den letzten Jahren in vielen \nF\u00e4llen die vor\u00fcbergehende Aussetzung von Abschie -\nbungen oder Auslieferungen.238\nKonkret erlie\u00df der EGMR am 25. August 2021 zwei \nvorl\u00e4ufige Ma\u00dfnahmen: die erste gegen Lettland \nund Polen (R.A. and Others v. Poland (application \nno. 42120/21); die zweite nur gegen Lettland \n(H.M.M. and Others v. Latvia (application no. \n42165/21) EGMR). In beiden F\u00e4llen ging es um \nGruppen von Personen, die im Grenzgebiet zwi -\nschen Belarus und den EU-Au\u00dfengrenzstaaten fest -\nsa\u00dfen: Bei der Ma\u00dfnahme gegen Lettland handelte \nes sich um 41 irakische Staatsangeh\u00f6rige; bei der \nvorl\u00e4ufigen Ma\u00dfnahme gegen Polen und Lettland \num 32 afghanische Staatsangeh\u00f6rige.\nDie vorl\u00e4ufige Ma\u00dfnahme gegen Lettland wurde im \nSeptember 2021 aufgehoben, da einigen Betroffe -\nnen die Einreise erlaubt wurde und der Rest der \nGruppe die Grenzregion verlassen hatte. Bei der \nvorl\u00e4ufigen Ma\u00dfnahme des EGMR gegen Polen be -\nsch\u00e4ftigte sich der Gerichtshof damit, dass Polen \nden Schutzsuchenden den Zugang zu Unterkunft, \nVerpflegung und zum Asylverfahren verweigert hat - UMGANG MIT SCHUTZSUCHENDEN AN DEN EU-AU SSENGRENZEN ZU BELARUS 80\nte.239 Die vorl\u00e4ufige Ma\u00dfnahme verpflichtete Polen, \nden Schutzsuchenden Verpflegung, Kleidung, medi -\nzinische Versorgung und wenn m\u00f6glich eine vor\u00fc -\nbergehende Behausung zur Verf\u00fcgung zu stellen. \nSie wurde im September 2021 verl\u00e4ngert und um \ndie Verpflichtung erweitert, den Antragsteller*innen \nZugang zu ihren Anw\u00e4lt*innen und zum Asylverfah -\nren zu gew\u00e4hren und sie nicht nach Belarus zur\u00fcck -\nzuschicken.240 Diesen Verpflichtungen kam Polen \nnicht nach: Als 17 Personen aus der Gruppe im Ok -\ntober 2021 versuchten, die Grenze nach Polen zu \n\u00fcberwinden, dr\u00e4ngten polnische Beamt*innen sie \nunter Einsatz von Zwangsma\u00dfnahmen nach Belarus \nzur\u00fcck.241\n3.1.4  Rechtliche Einordnung des Verhaltens \nPolens \nPolens Agieren an der belarussischen Grenze stellt \neinen Bruch v\u00f6lkerrechtlicher Vorgaben dar. Die Zu -\nr\u00fcckschiebung von Menschen, ohne dass ihnen Zu -\ngang zum Asylverfahren er\u00f6ffnet wird und ohne dass \neine Kettenabschiebung in ihre Herkunftsl\u00e4nder \ndurch Belarus ausgeschlossen werden kann, stellt \neine Verletzung des Refoulement-Verbots nach Arti -\nkel 33 Absatz 1 der Genfer Fl\u00fcchtlingskonvention dar. \nDa die polnischen Beamt*innen au\u00dferdem Berichten \nzufolge (siehe Kasten, S. 78) die Misshandlungen \ndurch Belarus, die k\u00f6rperliche Gewalt, die mangelnde \nVersorgung und die dadurch eintretende Gefahr f\u00fcr \n239 Amnesty International (30.09.2022), a.a.O.\n240 U, European Court of Human Rights (28.09.2021): Press Release: Court gives notice of \u201cR.A. v. Poland\u201d case and applies interim measures. \nhttps://hudoc.echr.coe.int/eng-press?i=003-7134761-9667819  (abgerufen am 05.10.2022) \n241 Amnesty International (20.10.2021): Poland: 17 Afghans at the border violently pushed back to Belarus. https://www.amnesty.org/en/la -\ntest/news/2021/10/poland-17-afghans-at-the-border-violently-pushed-back-to-belarus/  (abgerufen am 05.10.2022).\n242 Europ\u00e4ischer Gerichtshof f\u00fcr Menschenrechte (1989): Soering v. The United Kingdom, Urteil vom 7.7.1989, Beschwerde Nr. 14038/88; Euro -\np\u00e4ischer Gerichtshof f\u00fcr Menschenrechte (2012): Hirsi and others v. Italy, Urteil vom 23.2.2012, Beschwerde Nr. 27765/09.\n243 Rzecznik Praw Obywatelskich (12.10.2022): Zast\u0119pczyni RPO w mediach o sytuacji na granicy i migrantach. https://bip.brpo.gov.pl/pl/con -\ntent/rpo-hanna-machinska-gw-wywiad-granica-migranci ; Commissioner for Human Rights (18.05.2022): Unannounced visit of CHR Office re -\npresentatives at the Polish-Belarusian border. https://bip.brpo.gov.pl/en/content/\nunannounced-visit-chr-office-representatives-polish-belarusian-border (beide abgerufen am 05.10.2022).\n244 Vgl. Europ\u00e4ischer Gerichtshof f\u00fcr Menschenrechte (2020): N.D. and N.T. v. Spain, Urteil vom 13.2.2020, Beschwerde Nr. 8675/15 und \n8697/15. Diese Rechtsprechung des EGMR ist mit einem weiteren Urteil zu Kollektivausweisungen im April 2022 noch gefestigt worden. Der \nEGMR verzichtet in dem Urteil gegen Nordmazedonien f\u00fcr die Annahme einer Ausnahme vom Verbot sogar auf die Voraussetzung, dass die \neinreisewillige Gruppe gewaltsam vorgegangen ist (Europ\u00e4ischer Gerichtshof f\u00fcr Menschenrechte (2022): A.A. and others v. North Macedonia, \nUrteil vom 5.4.2022, Beschwerde Nr. 55798/16, 55808/16, 55817/16, 55820/16, 55823/16). Daf\u00fcr ist der EGMR von Verb\u00e4nden und in \nder Literatur deutlich kritisiert worden (European Center for Constitutional and Human Rights (o.D.): Der Fall N.D. und N.T. gegen Spanien. \nR\u00fcckschlag f\u00fcr den Fl\u00fcchtlingsschutz: EGMR verwirft Beschwerden gegen Spanien. https://www.ecchr.eu/fall/nd-und-nt-gegen-spanien  (ab-\ngerufen am 05.10.2022). F\u00fcr eine \u00e4hnliche Argumentation, siehe: Schmalz (2022); Brot f\u00fcr die Welt (06.04.2022): Blog: R\u00fcckschlag im rechtli -\nchen Kampf gegen Pushbacks. https://www.brot-fuer-die-welt.de/blog/2022-aussengrenze-rueckschlag-im-kampf-gegen-pushbacks/  \n(abgerufen am 05.10.2022).\n245 So auch Pichl (2022), S. 18.Leib und Leben der Schutzsuchenden teilweise selbst \nsahen und sie davon auch durch die Schutzsuchen -\nden in Kenntnis gesetzt wurden, liegt au\u00dferdem eine \nVerletzung des Refoulement-Verbots nach Artikel 3 \nder Europ\u00e4ischen Menschenrechtskonvention \n(EMRK) vor, das unmenschliche und erniedrigende \nBehandlung verbietet. Damit ist auch eine Auswei -\nsung in Situationen, in denen eine solche Behandlung \ndroht, nach dem Refoulement-Verbot aus Artikel 3 \nEMRK verboten.242\nDer gewaltsame Umgang mit Schutzsuchenden \ndurch polnische Grenzbeamt*innen selbst, den  \ndie Berichte der Menschenrechtsorganisationen243 \ndokumentieren, stellt ebenfalls eine Verletzung  \nvon Artikel 3 EMRK dar. Die Zur\u00fcckweisung von \nSchutzsuchenden durch polnische Grenzbeamt*in -\nnen verletzt au\u00dferdem das Verbot von Kollektivaus -\nweisungen nach Artikel 4 des 4. Zusatzprotokolls \nzur EMRK. Denn die Zur\u00fcckweisungen erfolgen \nohne Ansehen des Einzelfalls. Auf die im Urteil des \nEGMR entwickelten Ausnahmeregelungen bei illega -\nlen gewaltsamen Grenz\u00fcberquerungen von gro\u00dfen \nGruppen244 kann sich Polen selbst in den F\u00e4llen \nnicht berufen, in denen Schutzsuchende konzertiert \nversucht haben, die Grenzz\u00e4ume zu \u00fcberqueren. \nDenn es fehlt an der vom EGMR vorausgesetzten le -\ngalen M\u00f6glichkeit, an der Grenze einen Asylantrag \nzu stellen.245UMGANG MIT SCHUTZSUCHENDEN AN DEN EU-AU SSENGRENZEN ZU BELARUS 81\n3.1.5  Kritik der Menschenrechtskommissa -\nrin des Europarats\nDie Menschenrechtskommissarin des Europarats, \nDunja Mijatovic, ver\u00f6ffentlichte im April 2022 Emp -\nfehlungen an alle Mitgliedstaaten des Europarates. \nRechtswidrige Zur\u00fcckweisungen an den Grenzen \nstellen ihrer Ansicht nach ein \u201esystematisches, pan -\neurop\u00e4isches Problem\u201c dar.246 Sie spricht sich daf\u00fcr \naus, dass Parlamentarier*innen in allen Mitglied -\nstaaten des Europarates \u2013 also auch in Deutschland \n\u2013 auf Menschenrechtsverletzungen hinweisen, ihre \nRegierungen zur Verantwortung ziehen und sich ge -\ngen Gesetze wenden, die Pushbacks erlauben oder \nbeg\u00fcnstigen. Sie regt auch an, dass Parlamentari -\ner*innen Fact-Finding-Missions an den Grenzen ini -\ntiieren oder daran teilnehmen.\n3.2 Im Fokus: Umgang der EU und \nDeutschlands mit dem v\u00f6lkerrechts -\nwidrigen Verhalten Polens\nObwohl Pushbacks \u2013 also die staatliche R\u00fcckschie -\nbung fl\u00fcchtender Menschen unmittelbar nach \nGrenz\u00fcbertritt \u2013 an vielen EU-Au\u00dfengrenzen statt -\nfinden, streiten Staaten in der Regel ab, Schutzsu -\nchenden keinen Zugang zu Asylverfahren zu \ngew\u00e4hren. Vor dem Hintergrund der Situation an \nder polnisch-belarussischen Grenze hat sich die \npolnische Regierung jedoch zu einer solchen Praxis \noffen bekannt und pl\u00e4diert f\u00fcr eine \u201eOpt-out-Opti -\non\u201c aus dem Gemeinsamen Europ\u00e4ischen Asylsys -\ntem (GEAS). Das hei\u00dft, Polen behielt sich in \nrechtswidriger Weise vor, einige menschenrechtli -\nche Bestimmungen des GEAS nicht mehr anzuwen -\nden. Die Frage, wie die EU und die anderen \nMitgliedstaaten darauf reagieren, wird ma\u00dfgeblich \nf\u00fcr die Zukunft eines an den Menschenrechten ori -\nentierten europ\u00e4ischen Asylsystems sein.\n246 EU, Commissioner for Human Rights (2022).\n247 EU, Europ\u00e4ische Kommission (01.12.2021).\n248 Als Relocation-Ma\u00dfnahme wird die Umverteilung von Asylsuchenden aus EU-Mitgliedstaaten mit besonders stark beanspruchten Asylsyste -\nmen in andere Mitgliedstaaten bezeichnet. Die Asylsuchenden durchlaufen dann das Asylverfahren in dem Mitgliedstaat, in den sie umverteilt \nwurden.\n249 Artikel 2 Absatz 1 des Vorschlags (EU, Europ\u00e4ische Kommission (01.12.2021)). In Abweichung von Art. 6 Abs. 1 der Richtlinie 2013/32/EU, \nder drei bis h\u00f6chstens 10 Tage (im Falle eines Massenzustroms) vorsieht.3.2.1  Reaktion der EU auf die Situation an \nder polnisch-belarussischen Grenze\nIn Reaktion auf die Instrumentalisierung von Ge -\nfl\u00fcchteten durch die belarussische Regierung und \nangesichts der Situation an den EU-Au\u00dfengrenzen \nin Lettland, Litauen und Polen hat die Europ\u00e4ische \nKommission im Dezember 2021 zwei Vorschl\u00e4ge \nvorgelegt. Beide sind mit Stand November 2022 \nnoch nicht verabschiedet.\nVorschlag f\u00fcr vorl\u00e4ufige Sofortma\u00dfnahmen  \nbez\u00fcglich Lettland, Litauen und Polen\nAm 1. Dezember 2021 schlug die Europ\u00e4ische Kom -\nmission zun\u00e4chst auf sechs Monate begrenzte vor -\nl\u00e4ufige Sofortma\u00dfnahmen zugunsten von Lettland, \nLitauen und Polen vor.247 Die Ma\u00dfnahmen basieren \nauf Artikel 78 Absatz 3 des Vertrags \u00fcber die Ar -\nbeitsweise der Europ\u00e4ischen Union, der dem Rat \nder EU erm\u00f6glicht, nach Anh\u00f6rung des Europ\u00e4i -\nschen Parlaments Ma\u00dfnahmen zugunsten von Mit -\ngliedstaaten zu treffen, wenn diese sich aufgrund \neines pl\u00f6tzlichen Zustroms von Drittstaatsangeh\u00f6ri -\ngen in einer Notlage befinden.\nAuf dieser Grundlage hatte der Rat zum Zeitpunkt \nder hohen Zuzugszahlen von Schutzsuchenden in \nden Jahren 2015 und 2016 Relocation-Ma\u00dfnah -\nmen248 zugunsten von Griechenland und Italien be -\nschlossen. Sollte es 2022 zu einer Verabschiedung \nim Rat kommen, k\u00f6nnten Lettland, Litauen und Po -\nlen tempor\u00e4r von einigen Vorgaben des Gemeinsa -\nmen Europ\u00e4ischen Asylsystems abweichen. So \nsieht der Vorschlag vor, dass der Registrierungszeit -\nraum f\u00fcr Asylsuchende auf vier Wochen ausgedehnt \nwerden kann und dass bestimmte Grenz\u00fcberg\u00e4nge \nf\u00fcr die Registrierung bestimmt werden k\u00f6nnen.249\nDer Vorschlag h\u00e4tte Lettland, Litauen und Polen die \nM\u00f6glichkeit er\u00f6ffnet, die Asylverfahren aller Asyl -\nsuchenden in Rahmen von Grenzverfahren durchzu - UMGANG MIT SCHUTZSUCHENDEN AN DEN EU-AU SSENGRENZEN ZU BELARUS 82\nf\u00fchren. In dem Zusammenhang w\u00e4re auch eine bis \nzu 16-w\u00f6chige Unterbringung250 an der Grenze  \nm\u00f6glich.251 Ausgenommen von den Grenzverfahren \nw\u00e4ren nur Menschen mit Gesundheitsbeeintr\u00e4chti -\ngungen; die drei Staaten sollten allerdings Asylver -\nfahren von Familien mit Kindern und solche, die als \naussichtsreich eingesch\u00e4tzt werden, priorit\u00e4r be -\nhandeln. Sie k\u00f6nnten auch festlegen, dass Rechts -\nbehelfe gegen eine Entscheidung im Grenzverfahren \nkeine automatische aufschiebende Wirkung haben \nund die Entscheidung dar\u00fcber an ein Gericht ver -\nweisen. Die materiellen Aufnahmebedingungen \nw\u00e4hrend des Asylverfahrens (etwa Unterkunft, Ver -\npflegung, Gesundheitsversorgung) k\u00f6nnten auf ein \nMinimum herabgesetzt werden.252 Bei Abschiebun -\ngen erlaubt der Vorschlag ein Absehen von den Vor -\ngaben der R\u00fcckf\u00fchrungsrichtlinie.253\nObwohl der EU-Kommissionsvorschlag den drei \nStaaten gegen\u00fcber Entgegenkommen zeigt, stie\u00df er \nzumindest bei Polen bisher auf Ablehnung. Diese \nrichtet sich insbesondere gegen eine Zusammenar -\nbeit mit dem UN-Fl\u00fcchtlingskommissariat (UNHCR); \nPolen sprach sich stattdessen daf\u00fcr aus, die Asyl -\nregeln teilweise au\u00dfer Kraft zu setzen (Opt-out-  \nOption).254\nVorschlag f\u00fcr dauerhaften Notfallmechanismus \nim Falle von Instrumentalisierung\nParallel zum EU-Kommissionsvorschlag die drei \nStaaten betreffend, schlug die Europ\u00e4ische Kom -\nmission am 14. Dezember 2021 au\u00dferdem ein  \nneues Rechtsinstrument vor, mit dem die Mitglied -\nstaaten auf zuk\u00fcnftige der Instrumentalisierung Ge -\nfl\u00fcchteter durch Belarus vergleichbare Situationen \nvorgehen k\u00f6nnten. Die Europ\u00e4ische Kommission \nm\u00f6chte mit der sogenannten Instrumentalisierungs-\n250 In Abweichung von Art. 43 Abs. 2 der Richtlinie 2013/32/EU.\n251 Artikel 2 Absatz 2 bis Absatz 6 des Vorschlags (EU, Europ\u00e4ische Kommission (01.12.2021)). In Abweichung von Art. 25 Abs. 6 b, Art. 31 \nAbs. 8 und Art. 41 Abs. 1 b Richtlinie 2013/32/EU.\n252 In Abweichung von Art. 17 und 18 Richtlinie 2013/33/EU.\n253 Konkret von Art. 3 der R\u00fcckf\u00fchrungsrichtlinie; siehe Art. 4 EU des Vorschlags (Europ\u00e4ische Kommission (01.12.2021)).\n254 Redaktionsnetzwerk Deutschland (31.01.2022): EU-Ausnahmeregelung: Polen will Pr\u00fcfung von Asylantr\u00e4gen an Grenze zu Belarus aussetzen. \nhttps://www.rnd.de/politik/polen-pruefung-von-asylantraegen-an-grenze-zu-belarus-aussetzen-OUL6YQVUC6MFE4W77464R4AA3A.html  \n(abgerufen am 05.10.2022).\n255 EU, Europ\u00e4ische Kommission (14.12.2021).\n256 Art. 2 Nr. 27, EU, Europ\u00e4ische Kommission (14.12.2021). \n257 EU, European Commission (14.12.2021).\u201eInstrumentalisierung von Migrant*innen\u201c \u2013  \nwas ist damit gemeint?\nEine Definition von \u201eInstrumentalisierung von \nMigrant*innen\u201c, findet sich im ebenfalls am \n14. Dezember von der Kommission vorgestellte \nVerordnungsentwurf zur \u00dcberarbeitung des \nSchengener Grenzkodex.255 Dort hei\u00dft es: \u201eDie \n\u201aInstrumentalisierung von Migranten\u2018 ist eine  \nSituation, in der ein Drittstaat irregul\u00e4re Migrati -\nonsstr\u00f6me in die EU entstehen l\u00e4sst, indem er \nReisen von Drittstaatsangeh\u00f6rigen an die Au\u00dfen -\ngrenzen, in sein Hoheitsgebiet oder aus seinem \nHoheitsgebiet und weiter an die betreffenden \nAu\u00dfengrenzen aktiv f\u00f6rdert oder erleichtert, \nwenn diese Handlungen auf die Absicht eines \nDrittstaats hindeuten, die Union oder einen Mit -\ngliedstaat zu destabilisieren, wenn die Art dieser \nHandlungen wesentliche Funktionen des betref -\nfenden Mitgliedstaats, einschlie\u00dflich seiner terri -\ntorialen Unversehrtheit, der Aufrechterhaltung \nder \u00f6ffentlichen Ordnung oder des Schutzes sei -\nner nationalen Sicherheit, gef\u00e4hrden k\u00f6nnte.\u201c256\nVerordnung (Verordnungsvorschlag zur Bew\u00e4ltigung \nvon Situationen der Instrumentalisierung im Be -\nreich Migration und Asyl; Instrumentalisierungs -\nVO)257 einen dauerhaften Notfallmechanismus \netablieren. Dieser soll im Falle einer Instrumentali -\nsierung von Migrant*innen (siehe Kasten) den Mit -\ngliedstaaten dauerhaft erm\u00f6glichen, von \nverschiedenen Rechtsinstrumenten des GEAS abzu -\nweichen \u2013 konkret von der vorgeschlagenen Asyl -\nverfahrensverordnung (AVV) von 2016 und dem \nge\u00e4nderten AVV-Vorschlag von 2020, der vorge -\nschlagenen Neufassung der Aufnahmerichtlinie von \n2016 und der vorgeschlagenen Neufassung der \nR\u00fcckf\u00fchrungsrichtlinie von 2018. UMGANG MIT SCHUTZSUCHENDEN AN DEN EU-AU SSENGRENZEN ZU BELARUS 83\nOb eine Instrumentalisierung im konkreten Fall an -\ngenommen werden kann, pr\u00fcft die Kommission \nnach Anzeige durch den betroffenen Mitgliedstaat \n(Artikel 7 InstrumentalisierungsVO). Nichtregie -\nrungsorganisationen f\u00fcrchten, dass die Stellung der \nKommission, die ihr im derzeitigen Entwurf der In -\nstrumentalisierungsVO noch die Rolle zugesteht, \nfestzulegen, ob eine Instrumentalisierung vorliegt, \nim Laufe des Verfahrens noch geschw\u00e4cht werden \nk\u00f6nnte.258 Der Vorschlag f\u00fcr die Instrumentalisie -\nrungsVO soll im Jahr 2022 diskutiert werden; an -\nders als beim Notfallmechanismus wird dieser \nVerordnungsvorschlag im ordentlichen Gesetzge -\nbungsverfahren durch Parlament und Rat beraten \nund beschlossen. Mit Stand Oktober 2022 strebt \ndie tschechische Ratspr\u00e4sidentschaft die Verab -\nschiedung einer gemeinsamen Verhandlungspositi -\non bis Dezember 2022 an.259\nRolle Deutschlands in den EU-Debatten\nDie Rolle der Bundesregierung in den EU-Debatten \nwar mit Stand Oktober 2022 nicht \u00f6ffentlich be -\nkannt. Vonseiten der Zivilgesellschaft260 wird kriti -\nsiert, dass sich die Bundesregierung nicht \nkategorisch gegen eine Absenkung der Asylstan -\ndards ausspricht und den Kommissionsvorschlag \nentsprechend ablehnt. Auch wenn es wohl Vorbe -\nhalte der Bundesregierung gegen eine Absenkung \nder Unterbringungsstandards und Ausnahmerege -\nlungen f\u00fcr Menschen in vulnerablen Situationen \ngebe, fehle ein entschiedenes Entgegentreten \u2013 wie \n258 Siehe das Interview mit einer Vertreterin des Europ\u00e4ischen Fl\u00fcchtlingsrates ECRE: Pro Asyl (20.09.2022): Gesetzesvorsto\u00df der EU sendet \n\u201everheerendes Signal in die Welt\u201c. https://www.proasyl.de/news/gesetzesvorstoss-der-eu-sendet-verheerendes-signal-in-die-welt/ ; Europ\u00e4i -\nscher Fl\u00fcchtlingsrat ECRE u.a. (2022): NGOs appellieren an die EU-Mitgliedstaaten: Eine Einigung \u00fcber die Instrumentalisierungsverordnung \nwird der letzte Schlag gegen ein GEMEINSAMES Europ\u00e4isches Asylsystem (GEAS) in Europa sein. https://ecre.org/wp-content/up -\nloads/2022/09/FINAL-Statement-Instrumentalisation-September-2022-DE-3.pdf  (beide abgerufen am 05.10.2022).\n259 European Council on Refugees and Exile (ECRE) (08.09.2022): Joint statement: NGOs call on member states: Agreeing on the instrumentalisa -\ntion regulation will be the final blow to a COMMON European Asylum System (CEAS) in Europe. https://ecre.org/joint-statement-ngos-call-\non-member-states-agreeing-on-the-instrumentalisation-regulation-will-be-the-final-blow-to-a-common-european-asylum-system-ceas-in-  \neurope/  (abgerufen am 05.10.2022).\n260 Pro Asyl (20.09.2022), a.a.O.\n261 So auch: Deutsches Institut f\u00fcr Menschenrechte (26.10.2021): Pressemitteilung: Gefl\u00fcchtete Polen/Belarus: Keine menschenrechtsfreie Zone \nin Europa. https://www.institut-fuer-menschenrechte.de/aktuelles/detail/gefluechtete-polenbelarus-keine-menschenrechtsfreie-zone-in-  \neuropa  (abgerufen am 27.09.2022).\n262 In dem Vorschlag f\u00fcr vorl\u00e4ufige Sofortma\u00dfnahmen hei\u00dft es: \u201eInfolge der Instrumentalisierung der Migranten durch Belarus befinden sich die -\nse Menschen an der EU-Au\u00dfengrenze mit Belarus in einer sehr prek\u00e4ren Lage. Die Ma\u00dfnahmen von Belarus haben zu einer humanit\u00e4ren Krise \ngef\u00fchrt, und es wurden bereits einige Todesf\u00e4lle best\u00e4tigt. Die Hauptverantwortung f\u00fcr die Bew\u00e4ltigung dieser Krise liegt bei Belarus.\u201c (EU, \nEurop\u00e4ische Kommission (01.12.2021)). dies beispielsweise von Belgien und Luxemburg ver -\ntreten werde. \n3.2.2  Bewertung der EU-Reaktion\nDie Europ\u00e4ische Kommission ist bisher ihrer Funkti -\non als \u201eH\u00fcterin der Vertr\u00e4ge\u201c, die dar\u00fcber wacht, \ndass die europ\u00e4ischen Vorgaben auch angewandt \nwerden, nicht gerecht geworden. Eine nachdr\u00fcckli -\nche Aufforderung an Polen, Litauen und Lettland, \nGrund- und Menschenrechte der Schutzsuchenden \nzu achten, ihnen Zugang zum Asylverfahren zu ge -\nw\u00e4hrleisten und ihre Versorgung sicherzustellen, ist \nunterblieben. Diese h\u00e4tte angesichts der Schwere \nder Rechtsverletzungen sogar unter Androhung von \nVertragsverletzungsverfahren in den vorl\u00e4ufigen  \nSofortma\u00dfnahmen der Europ\u00e4ischen Kommission \nzugunsten von Lettland, Litauen und Polen aufge -\nnommen werden k\u00f6nnen und aus menschenrechtli -\ncher Perspektive auch m\u00fcssen.261 Stattdessen wird \ndort die Verantwortung f\u00fcr die Situation der Men -\nschen im Grenzgebiet nur bei Belarus gesehen.262\nDer Verordnungsentwurf zur Instrumentalisierung \nenth\u00e4lt demgegen\u00fcber zwar ein Bekenntnis der EU \nzu den Grund- und Menschenrechten. Die Verord -\nnungsvorschl\u00e4ge der Kommission bergen jedoch \ndie Gefahr, dass sich EU-Au\u00dfengrenzen-Staaten \ndauerhaft auf Ausnahmetatbest\u00e4nde berufen wer -\nden. Der Verordnungsentwurf legalisiert die v\u00f6lker -\nrechtswidrigen Praktiken von Pushbacks zwar nicht. \nDurch die Verl\u00e4ngerung der Registrierungszeiten, \ndie Ausweitung von Grenzverfahren und die damit  UMGANG MIT SCHUTZSUCHENDEN AN DEN EU-AU SSENGRENZEN ZU BELARUS 84\neinhergehende Schwierigkeit f\u00fcr Schutzsuchende, \nrechtlich beraten und anwaltlich vertreten zu wer -\nden, ist jedoch zu bef\u00fcrchten, dass die Verordnung \nin der Anwendung Pushbacks erleichtern wird.263 \nDen Verordnungsentwurf kritisieren daher Men -\nschenrechts- und Fl\u00fcchtlingsorganisationen in \nDeutschland und Europa scharf.264\nAus menschenrechtlicher Perspektive ist es erfor -\nderlich sicherzustellen, dass eine etwaige \u201eInstru -\nmentalisierung\u201c durch Drittstaaten nicht zu einer \nAbsenkung von menschenrechtlichen Standards in \nEU-Mitgliedstaaten f\u00fchrt. Als Reaktion auf die men -\nschenunw\u00fcrdige Behandlung von Schutzsuchenden \nund anderen Migrant*innen durch einen Staat wie \nBelarus, der diese Menschen als Mittel zum Zweck \nnutzt, ist ein Ma\u00dfnahmenmix erforderlich: Zun\u00e4chst \neinmal bedarf es Sanktionsma\u00dfnahmen gegen den \nDrittstaat selbst. Die EU-Mitgliedstaaten an den Au -\n\u00dfengrenzen sollten von der EU-Kommission und \nden anderen Mitgliedstaaten Unterst\u00fctzungsange -\nbote erhalten, mit den erh\u00f6hten Zahlen von Asylsu -\nchenden umzugehen und nachdr\u00fccklich, \ngegebenenfalls unter Androhung eines Vertragsver -\nletzungsverfahrens, zur Einhaltung der Verpflich -\ntung aus dem Asyl-Acquis gebracht werden. \n3.2.3  Empfehlungen  \nDie Bundesregierung sollte sich gegen\u00fcber der Eu -\nrop\u00e4ischen Kommission, dem Europ\u00e4ischen Parla -\nment und dem Rat f\u00fcr Folgendes einsetzen: \nIn Bezug auf die Situation an den Au\u00dfengrenzen  \nsollte die Bundesregierung sicherstellen, dass265 \n \u2212die Europ\u00e4ische Kommission unmissverst\u00e4ndlich \nund robust gegen\u00fcber Mitgliedstaaten das Ein -\nhalten des gemeinsamen europ\u00e4ischen Besitz -\nstands im Asylrecht (Asyl-Acquis) einfordert \u2013  \ninsbesondere, wenn es zu Verletzungen des \nAsylrechts kommt;\n \u2212die Europ\u00e4ische Kommission sicherstellt, dass \nes an den europ\u00e4ischen Au\u00dfengrenzen nicht zur \n263 So auch Allenberg (2022). \n264 Europ\u00e4ischer Fl\u00fcchtlingsrat ECRE u.a. (2022), a.a.O.\n265 Ausf\u00fchrlicher: Deutsches Institut f\u00fcr Menschenrechte (2020).gewaltsamen Zur\u00fcckdr\u00e4ngung von Schutzsu -\nchenden (Pushbacks) oder anderen Menschen -\nrechtsverletzungen kommt, sondern der Zugang \nzum Asylverfahren f\u00fcr Schutzsuchende gegeben \nist. Das umfasst das Recht von Schutzsuchen -\nden, einen Asylantrag stellen zu k\u00f6nnen (ein \nGrundpfeiler der Genfer Fl\u00fcchtlingskonvention); \n \u2212gegen\u00fcber den EU-Mitgliedstaaten an den Au -\n\u00dfengrenzen rechtswidrige Zust\u00e4nde klar be -\nnannt werden \u2013 der Fokus muss auf der \nEinhaltung der menschenrechtlichen Vorgaben \nzum Schutz der Schutzsuchenden liegen;  \n \u2212sie im Europ\u00e4ischen Rat die Verabschiedung der \nInstrumentalisierungsverordnung und Ausnah -\nmen vom Gemeinsamen Europ\u00e4ischen Asylsys -\ntem f\u00fcr einzelne Mitgliedstaaten deutlich \nablehnt; \n \u2212sie sich f\u00fcr ein effektives und unabh\u00e4ngiges Mo -\nnitoring- und Beschwerdesystem an den EU-Au -\n\u00dfengrenzen einsetzt. In diesem Kontext k\u00f6nnten \ndie EU-Grundrechteagentur und Nationale Men -\nschenrechtsinstitutionen eine wichtige Rolle \nspielen;. \n \u2212klar definiert wird, wer im Falle von Gewaltanwen -\ndung und Verletzungen der international aner -\nkannten Menschenrechtsbestimmungen und des \nFl\u00fcchtlingsrechts im Kontext von Grenzmanage -\nment und -kontrollen verantwortlich ist und wie \ndie Opfer ihre Rechte geltend machen k\u00f6nnen.\nIn Bezug auf den  Zugang und die Aufnahme von \nSchutzsuchenden sollte die Bundesregierung in \nder EU \n \u2212sich f\u00fcr den Ausbau von sicheren und alternati -\nven Zugangswegen in die EU starkmachen. Das \nk\u00f6nnte dazu beitragen, dass sich weniger Men -\nschen auf die gef\u00e4hrliche Flucht begeben und \nhierf\u00fcr die Dienste von Schlepper*innen in An -\nspruch nehmen m\u00fcssen. Hierf\u00fcr sollte die Bun -\ndesregierung im nationalen Recht, zum Beispiel \nin Bezug auf Regelungen zum Familiennachzug, \ndurch die Ausweitung von Resettlement-Pro -UMGANG MIT SCHUTZSUCHENDEN AN DEN EU-AU SSENGRENZEN ZU BELARUS 85\ngrammen und das Einrichten von Bundesaufnah -\nmeprogrammen, Sorge tragen; \n \u2212f\u00fcr einen solidarischen, innereurop\u00e4ischen Ver -\nteilmechanismus unter den EU-Mitgliedstaaten \nwerben, der die Aufnahme von Schutzsuchenden \nverbindlich regelt. Damit k\u00f6nnte eine \u00dcberlas -\ntungssituation der Ersteinreisestaaten effektiv \nverhindert und dazu beigetragen werden, dass \nSchutzsuchende ihr menschenrechtlich verbrief -\ntes Recht auf ein faires, effektives Asylverfahren \nauch tats\u00e4chlich wahrnehmen k\u00f6nnen. Die Un -\nterzeichnung des freiwilligen Solidarit\u00e4tsmecha -\nnismus im Juni 2022 durch die Bundesregierung \nund 21 weitere Mitgliedstaaten war ein richtiger \nerster Schritt in diese Richtung.266\nDie Aufnahmebereitschaft, die viele EU-Mitglied -\nstaaten gegen\u00fcber gefl\u00fcchteten Menschen aus der \nUkraine gezeigt haben, die Erleichterungen im Ver -\nfahren und die Bem\u00fchungen, auf die besonderen \nBedarfe von einzelnen Gruppen einzugehen \u2013 zum \nBeispiel auf Ukrainer*innen mit Behinderungen \u2013 \nsollte Vorbild f\u00fcr den Umgang mit Schutzsuchenden \nin der EU sein. \n3.3 Literatur\nAllenberg, Nele (2022): Migration im Jahr 2021 \u2013 \naus der Perspektive des Deutschen Instituts f\u00fcr \nMenschenrechte. In: Berlit, Uwe / Hoppe, Michael /  \nKluth, Winfried (Hg.): Jahrbuch des Migrationsrechts \nf\u00fcr die Bundesrepublik Deutschland 2021. Baden-\nBaden: Nomos, S. 283\u2013300\nDeutscher Bundestag, Wissenschaftliche Dienste \n(2021): Zur Anordnung einstweiliger Ma\u00dfnahmen \ndurch den Europ\u00e4ischen Gerichtshof f\u00fcr Menschen -\nrechte (EGMR) sowie deren Umsetzung in ausge -\nw\u00e4hlten Mitgliedstaaten des Europarates, Az. WD 2 \n\u2013 3000 \u2013 023/21\n266 Franz\u00f6sische Pr\u00e4sidentschaft im Rat der Europ\u00e4ischen Union (22.06.2022): Die erste Etappe der schrittweisen Umsetzung des europ\u00e4ischen \nMigrations- und Asylpakts: Modus Operandi eines freiwilligen Solidarit\u00e4tsmechanismus. https://presidence-francaise.consilium.europa.eu/\nde/aktuelles/die-erste-etappe-der-schrittweisen-umsetzung-des-europaischen-migrations-und-asylpakts-modus-operandi-eines-freiwilligen-\nsolidaritatsmechanismus/  (abgerufen am 05.10.2022).Deutsches Institut f\u00fcr Menschenrechte u.a.  \n(2020): Die Situation an den EU-Au\u00dfengrenzen und \ndie zuk\u00fcnftige Europ\u00e4ische Asylpolitik. Gemeinsa -\nme Stellungnahme. https://www.institut-fuer-  \nmenschenrechte.de/fileadmin/Redaktion/  \nPublikationen/Gemeinsames_Statement_2020_\nEU_Aussengrenzen_Europaeische_Asylpolitik.pdf \n(abgerufen am 05.10.2022)\nEU, Commissioner for Human Rights  (2022): \nPushed beyond the limits. Four areas for urgent ac -\ntion to end human rights violations at Europe\u00b4s \nborders. https://rm.coe.int/pushed-beyond-the-  \nlimits-urgent-action-needed-to-end-human-rights-  \nviol/1680a5a14d  (abgerufen am 05.10.2022)\nEU, European Commission  (14.12.2021): Propo -\nsal for a regulation of the European Parliament and \nof the Council addressing situations of instrumenta -\nlisation in the field of migration and asylum, \nCOM(2021) 890 final\nEU, Europ\u00e4ische Kommission  (01.12.2021): Vor -\nschlag f\u00fcr einen Beschluss des Rates \u00fcber vorl\u00e4ufi -\nge Sofortma\u00dfnahmen zugunsten von Lettland, \nLitauen und Polen, COM(2021) 752 final\nEU, Europ\u00e4ische Kommission  (14.12.2021): Vor -\nschlag f\u00fcr eine Verordnung des Europ\u00e4ischen Parla -\nments und des Rates zur \u00c4nderung der Verordnung \n(EU) 2016/399 \u00fcber einen Unionskodex f\u00fcr das \n\u00dcberschreiten der Grenzen durch Personen, \nCOM(2021) 891 final\nPichl, Maximilian  (2022): Europas Abschied vom \nAsylrecht: Das Drama an Polens Grenze. In: Bl\u00e4tter \nf\u00fcr deutsche und internationale Politik 67 (1), \nS. 17\u201320 UMGANG MIT SCHUTZSUCHENDEN AN DEN EU-AU SSENGRENZEN ZU BELARUS 86\nSchmalz, Dana  (2022): Enlarging the hole in the \nfence of migrants\u2019 rights: A.A. and others v. North \nMacedonia. In: Verfassungsblog 06.04.2022. \nhttps://verfassungsblog.de/enlarging-the-hole-  \nin-the-fence-of-migrants-rights/  (abgerufen am \n05.10.2022)\nSozialdemokratische Partei Deutschlands (SPD)/  \nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN / Freie Demokrati -\nsche Partei (FDP)  (2021): Mehr Fortschritt wagen. \nB\u00fcndnis f\u00fcr Freiheit, Gerechtigkeit und Nachhaltig -\nkeit. Koalitionsvertrag 2021\u20132025 zwischen der  \nSozialdemokratischen Partei Deutschlands (SPD), \nB\u00dcNDNIS 90 / DIE GR\u00dcNEN und den Freien Demo -\nkraten (FDP). https://www.spd.de/fileadmin/  \nDokumente/Koalitionsvertrag/Koalitionsvertrag_  \n2021-2025.pdf  (abgerufen am 05.10.2022)RECHTE \u00c4LTERER MENSCHEN MIT EINER UN-KONVENTION ST\u00c4RKEN 87\n4  Rechte \u00e4lterer Menschen mit \neiner UN-Konvention st\u00e4rkenRECHTE \u00c4LTERER MENSCHEN MIT EINER UN-KONVENTION ST\u00c4RKEN 88\nDie Pandemie hat deutlich gemacht: \u00c4ltere Men -\nschen sind in Deutschland in vielerlei Hinsicht in  \nihren Grund- und Menschenrechten eingeschr\u00e4nkt. \nSo besteht etwa die Gefahr, dass sie bei einer  \npandemiebedingten Triage aufgrund ihres Alters  \nbenachteiligt werden. Auch wurde w\u00e4hrend der \nPandemie ihr Recht auf gesellschaftliche Teilhabe \nund soziale Kontakte massiv eingeschr\u00e4nkt, wenn \nsie in Einrichtungen lebten oder pflegebed\u00fcrftig  \nwaren. Ebenso eingeschr\u00e4nkt war etwa ihr Zugang \nzu Informationen oder zur Gesundheitsversorgung, \netwa zu \u00e4rztlichen Sprechstunden, wenn diese nur \ndigital verf\u00fcgbar waren. Dies betraf auch andere \nMenschen, \u00c4ltere aber in einer besonderen Weise. \nAuch unabh\u00e4ngig von Corona zeigen sich in \nDeutschland menschenrechtliche Schutzl\u00fccken, \nwenn man beispielsweise auf das Niveau der  \nAltersarmut oder der geschlechtsspezifischen Ren -\ntenl\u00fccke (Gender Pension Gap) schaut \u2013 mit gravie -\nrenden Auswirkungen auf das Recht auf soziale \nSicherheit oder ein menschenw\u00fcrdiges Existenz -\nminimum. \n\u00c4ltere Menschen stehen wie alle anderen Men -\nschen unter dem Schutzbereich der internationalen \nund europ\u00e4ischen Menschenrechtsvertr\u00e4ge (etwa \nUN-Zivilpakt, UN-Sozialpakt, UN-Behindertenrechts -\nkonvention oder Europ\u00e4ische Menschenrechtskon -\nvention, EMRK). Erw\u00e4hnt werden sie jedoch nicht \n(etwa als Diskriminierungskategorie).267 Bisher gibt \nes keine internationale Konvention, die sich explizit \nmit den Rechten \u00c4lterer befasst, wie es diese etwa \nf\u00fcr Frauen, Kinder oder Menschen mit Behinderun -\ngen gibt. Dass hier eine Schutzl\u00fccke besteht, haben \ninternationale und europ\u00e4ischen Gremien sowie \neine Vielzahl von Staaten \u2013 unter anderem auch \nDeutschland \u2013 zuletzt vermehrt anerkannt. \n267 Vergleichbares l\u00e4sst sich im deutschen Recht beobachten. Zwar ist Alter als Diskriminierungsgrund im Allgemeinen Gleichbehandlungsgesetz \n(\u00a7\u00a01) aufgef\u00fchrt, nicht allerdings in Artikel  3 im Grundgesetz.\n268 Die Kritik und Empfehlung beziehen sich auch auf die Situation von Menschen mit Behinderungen.\n269 UN, Menschenrechtsausschuss (11.11.2021), Ziff. 30b, 31b, 31f.\n270 UN, Ausschuss f\u00fcr wirtschaftliche, soziale und kulturelle Rechte (12.10.2018), Ziff. 48, 49, 39.Dies ist eine erfreuliche Entwicklung und bietet die \nChance f\u00fcr einen Paradigmenwechsel: Der Staat ist \nverpflichtet, die Rechte \u00e4lterer Menschen zu ach -\nten, zu sch\u00fctzen und zu gew\u00e4hrleisten. \u00c4ltere Men -\nschen sind in erster Linie Rechteinhaber*innen, \nnicht Hilfebezieher*innen.\nEmpfehlungen internationaler Menschen -\nrechtsgremien\nInternationale Menschenrechtsgremien weisen \nvereinzelt auf die menschenrechtlichen Schutz -\nl\u00fccken bez\u00fcglich der Rechte \u00c4lterer in Deutsch -\nland hin \u2013 zuletzt der Ausschuss f\u00fcr b\u00fcrgerliche \nund politische Rechte (UN-Menschenrechtsaus -\nschuss) im November 2021: Er kritisiert unter \nanderem die Situation in deutschen Pflegeein -\nrichtungen \u2013 etwa den Einsatz von Fixierungen \nund Zwangsma\u00dfnahmen an \u00e4lteren Menschen. \nEr befasste sich auch mit den Vorw\u00fcrfen von \nphysischem, psychischem und sexuellem Miss -\nbrauch und der Vernachl\u00e4ssigung \u00e4lterer Men -\nschen. Der Ausschuss fordert Deutschland unter \nanderem auf, \u00e4ltere Menschen besser vor Miss -\nbrauch in Pflegeeinrichtungen zu sch\u00fctzen.268 \nDie Forderung des Ausschusses, \u00e4ltere Men -\nschen vor Covid-19 zu sch\u00fctzen, bleibt nach wie \nvor aktuell.269 Auch die letzten Empfehlungen \ndes Ausschusses zum UN-Sozialpakt (aus dem \nJahr 2018) an Deutschland thematisieren die \nmenschenrechtlich problematische Situation  \nin Pflegeheimen sowie die Altersarmut bei  \nFrauen.270RECHTE \u00c4LTERER MENSCHEN MIT EINER UN-KONVENTION ST\u00c4RKEN 89\n4.1 Entwicklungen im Berichts -\nzeitraum\n4.1.1  Situation \u00c4lterer w\u00e4hrend der  \nPandemie\nBer\u00fccksichtigung \u00c4lterer in Triage-Situationen\nUrteil des Bundesverfassungsgerichts zur Triage\nAm 16. Dezember 2021 hat das Bundesverfas -\nsungsgericht bez\u00fcglich einer Verfassungsbeschwer -\nde zur Triage entschieden. Die Beschwerde richtete \nsich gegen die Unt\u00e4tigkeit des Gesetzgebers, der \nbis dahin keine Vorgaben f\u00fcr eine m\u00f6gliche pande -\nmiebedingte Triage-Situation gemacht hatte. Das \nDeutsche Institut f\u00fcr Menschenrechte hatte eine \nStellungnahme zum Verfahren eingereicht.271\nDas Gericht entschied im Dezember 2021, dass der \nGesetzgeber f\u00fcr den Fall einer pandemiebedingten \nTriage Vorkehrungen zum Schutz von Menschen mit \nBehinderungen treffen muss. Indem er dies bisher \nunterlassen habe, so das Bundesverfassungsge -\nricht, verletze er das Diskriminierungsverbot auf -\ngrund einer Behinderung (Artikel  3 Absatz  3 Satz 2 \nGG). Ein Gesetz m\u00fcsse sicherstellen, dass Men -\nschen mit Behinderungen in einer Triage-Situation \nnicht von vornherein schlechtere Chancen auf me -\ndizinische Behandlung h\u00e4tten.272 Allerdings spielte \ndas Merkmal \u201eAlter\u201c in dem Verfahren kaum eine \nRolle, obwohl eine der Beschwerdef\u00fchrer*innen \neine \u00e4ltere Person war. Das Gericht hielt ihre Be -\nschwerde f\u00fcr unzul\u00e4ssig, da die Person zwar chro -\nnisch krank, aber nicht als behindert im Sinne des \nArtikel  3 Absatz  3 Satz 2 GG anzusehen sei.273 Dies \nzeigt, welche Schutzl\u00fccke dadurch besteht, dass \ndas Alter als Diskriminierungskategorie weder im \nGrundgesetz noch im derzeitig geltenden Men -\nschenrechtsschutzsystem aufgef\u00fchrt ist und das \nBundesverfassungsgericht auch nicht Impulse aus \neiner spezifischen Konvention f\u00fcr die Rechte \u00c4lterer \n271 Bernot\u2009/\u2009Kroworsch (2020).\n272 Bundesverfassungsgericht (2021): Beschluss vom 16.12.2022, BvR 1541/20.\n273 Ebd., Rd. 81.\n274 Siehe auch: Deutsches Institut f\u00fcr Menschenrechte (2022a).\n275 Robert-Koch-Institut: COVID-19-Dashboard. Auswertungen basierend auf den aus den Gesundheits\u00e4mtern gem\u00e4\u00df IfSG \u00fcbermittelten Melde -\ndaten. Tabelle: Covid-19-Todesf\u00e4lle nach Altersgruppe und Geschlecht. https://experience.arcgis.com/experience/478220a4c454480e823\nb17327b2bf1d4  (abgerufen am 28.09.2022).(wie aus der UN-Behindertenrechtskonvention) auf -\ngreifen konnte.\nTriage-Gesetzgebungsverfahren \nMit dem Beschluss des Bundesverfassungsgerichts \nwar der Gesetzgeber aufgefordert, eine diskriminie -\nrungsfreie gesetzliche Regelung f\u00fcr pandemiebe -\ndingte Triage-Situationen zu schaffen. Dabei ist es \naus menschenrechtlicher Sicht von entscheidender \nBedeutung, dass das zu verabschiedende Gesetz \nkeine Regelungen enth\u00e4lt, bei denen Alter einen \nGrund f\u00fcr geringere Erfolgsaussichten der Behand -\nlung einer Person bilden. Das Gleiche gilt f\u00fcr  \nBehinderung, was im darauffolgenden Gesetzge -\nbungsverfahren wahrgenommen wurde.\nIm August 2022 ver\u00f6ffentlichte das Bundesgesund -\nheitsministerium einen Gesetzesentwurf, der bei \nden Wohlfahrtsverb\u00e4nden und medizinischen Fach -\ngesellschaften auf geteiltes Echo stie\u00df. Kritisiert \nwurde auch die unzureichende Beteiligung zivilge -\nsellschaftlicher Organisationen aus den Bereichen \n\u201eAlter\u201c und \u201eBehinderung (ausf\u00fchrlicher: Abschnitt \n6.1.3). In seiner Stellungnahme zum Gesetzesent -\nwurf befasste sich das Deutsche Institut f\u00fcr  \nMenschenrechte mit der Frage der menschen -\nrechtskonformen Entscheidungsm\u00f6glichkeit.274 \nMit Stand Oktober 2022 war noch kein Gesetz  \nverabschiedet.\nAuswirkungen der Pandemie auf die Lebens -\nsituation \u00c4lterer\nDie Coronapandemie hatte auch im Berichtszeit -\nraum erhebliche Auswirkungen auf die Grund- und \nMenschenrechte \u00e4lterer Menschen. F\u00fcr diese ist \ndas Risiko besonders gro\u00df, schwer an einer COVID-\n19-Infektion zu erkranken oder daran zu sterben. \nDavon zeugen nicht nur die Infektions-, sondern ins -\nbesondere auch die Todeszahlen seit Beginn der \nPandemie im M\u00e4rz 2020.275 Dabei wurden von RECHTE \u00c4LTERER MENSCHEN MIT EINER UN-KONVENTION ST\u00c4RKEN 90\nstaatlicher Seite viele Schutzma\u00dfnahmen ergriffen, \num die Bev\u00f6lkerung \u2013 und insbesondere auch \u00e4ltere \nMenschen \u2013 zu sch\u00fctzen. Dies geschah in Abw\u00e4 -\ngung mit anderen Rechten \u2013 f\u00fcr Kontaktbeschr\u00e4n -\nkungen etwa der Rechte auf Leben und Gesundheit \ngegen\u00fcber dem Recht auf Privat- und Familienle -\nben.276 Auch der UN-Menschenrechtsausschuss \nwies Deutschland darauf hin, dass wirksame Ma\u00df -\nnahmen ergriffen werden m\u00fcssten, um \u00e4ltere Men -\nschen vor Covid-19 zu sch\u00fctzen.277\nMehr als zwei Jahre nach Beginn der Pandemie ver -\ndeutlicht mittlerweile eine Vielzahl von Studien, wie \ngrund- und menschenrechtlich problematisch die \nAuswirkungen der ergriffenen Corona-Schutzma\u00df -\nnahmen auf \u00e4ltere Menschen sind. Einige Aspekte \nseien hier exemplarisch aufgef\u00fchrt: \nSituation pflegebed\u00fcrftiger Menschen\nDas Recht auf gesellschaftliche Teilhabe und soziale \nKontakte war f\u00fcr viele \u00e4ltere Menschen w\u00e4hrend \nder Pandemie stark eingeschr\u00e4nkt. So zeigt etwa \nder Deutsche Alterssurvey, dass das Einsamkeits -\nempfinden der 66- bis 90-J\u00e4hrigen im Jahr 2020 im \nVergleich zu den Vorjahren stark angestiegen ist.278 \nZwar ist dieses Empfinden in allen Altersgruppen \nstark angestiegen, es ist aber f\u00fcr Menschen in \nh\u00e4uslicher Pflege oder mit Mobilit\u00e4tseinschr\u00e4nkun -\ngen besonders problematisch. \n\u00c4ltere Menschen in Pflegeeinrichtungen unterlagen \nbesonders strikten Kontaktverboten. Bei der f\u00fcr \nihre gesetzliche Ausgestaltung erforderlichen  \nAbw\u00e4gung der Grund- und Menschenrechte musste \nder Gesetzgeber einerseits die Gefahr schwerer \nKrankheitsverl\u00e4ufe und hoher Sterblichkeit und  \nandererseits die soziale Isolierung sowie damit ein -\nhergehende schwere gesundheitliche Beeintr\u00e4chti -\n276 Ausf\u00fchrlicher: Deutsches Institut f\u00fcr Menschenrechte (2020).\n277 UN, Menschenrechtsausschuss (11.11.2021), Ziff. 31f.\n278 Deutsches Zentrum f\u00fcr Altersfragen (22.02.2021): Pressemitteilung: Deutlich mehr als vor der Corona-Pandemie: Jede siebte Person ab 46 \nJahren f\u00fchlt sich einsam. https://www.dza.de/detailansicht/deutlich-mehr-als-vor-der-corona-pandemie-jede-siebte-person-ab-46-jahren-  \nfuehlt-sich-einsam  (abgerufen am 28.09.2022). Allerdings war das Einsamkeitsempfinden in allen Altersgruppen erh\u00f6ht. \u00c4ltere Menschen hat -\nten kein h\u00f6heres Risiko, einsam zu sein, als j\u00fcngere. Siehe etwa: Ebd.; Wettstein\u2009/\u2009Wahl (2021), S. 46.\n279 Ausf\u00fchrlicher: Deutsches Institut f\u00fcr Menschenrechte (2020).\n280 Siehe Eggert\u2009/\u2009Teubner (2021), S. 5.\n281 Sozialverband VdK Deutschland (o. J.), S. 2.gungen ber\u00fccksichtigen.279 Gleichzeitig wurden \naber keine Ma\u00dfnahmen ergriffen, die es den Heim -\nbetreiber*innen erleichtert h\u00e4tten, weniger ein -\nschneidende Ma\u00dfnahmen als umfassende \nZugangsverbote zu verh\u00e4ngen. Denkbar w\u00e4re  \nbeispielsweise die Priorisierung von Pflegeeinrich -\ntungen bei Tests f\u00fcr Besucher*innen gewesen (in \neiner Zeit, als Tests knapp waren) oder die perso -\nnelle Unterst\u00fctzung bei der Durchf\u00fchrung von \nTests. In der Folge r\u00fcckte die besonders vulnerable \nSituation der Menschen in Senioren- und Pflegeein -\nrichtungen st\u00e4rker in den Fokus. Der Gesetzgeber \nbem\u00fchte sich, dieser Situation Rechnung zu tragen, \netwa mit den (im November 2020 beschlossenen) \nstrengeren Anforderungen an Besuchsverbote oder \nmit der (im Dezember 2021 verabschiedeten) ein -\nrichtungsbezogenen Impflicht f\u00fcr Besch\u00e4ftigte. \nAus verschiedenen Studien wird deutlich, unter wel -\ncher Belastung pflegebed\u00fcrftige Menschen standen \n(und stehen): Eine Befragung von professionell Pfle -\ngenden zeigte, dass sich die Stimmung und Lebens -\nfreude von Pflegeheimbewohner*innen gravierend \nverschlechtert hat.280 Insbesondere Menschen mit \nDemenz litten unter der Pandemie, da der f\u00fcr sie so \nwichtige Kontakt zu Angeh\u00f6rigen wegfiel oder sie \ndie Ursache und Konsequenzen der Pandemie nicht \neinsch\u00e4tzen oder verstehen konnten. \nBez\u00fcglich der h\u00e4uslichen Pflege gibt es vergleichba -\nre Erkenntnisse: In einer vom Sozialverband VdK \ne.V. und der Hochschule Osnabr\u00fcck durchgef\u00fchrten \nrepr\u00e4sentativen Studie wurden 16.000 Pflegebe -\nd\u00fcrftige und Pflegende befragt: Jede dritte pflege -\nbed\u00fcrftige Person verlie\u00df aus Angst vor einer \nAnsteckung das Haus nicht mehr.281 37 Prozent der \nPflegehaushalte nahmen keine Unterst\u00fctzungsange -\nbote (zum Beispiel Tagespflege) mehr in Anspruch. RECHTE \u00c4LTERER MENSCHEN MIT EINER UN-KONVENTION ST\u00c4RKEN 91\nDrei Viertel der befragten Pflegebed\u00fcrftigen emp -\nfanden die Pandemie als belastend und f\u00fcrchteten, \nsich mit Corona anzustecken.282 \nStudienerkenntnisse:  \nBeschwerdeverfahren in Pflegeheimen\nIm Juni 2021 erschien der DIMR-Forschungsbe -\nricht \u201eWie k\u00f6nnen Beschwerdeverfahren den \nSchutz pflegebed\u00fcrftiger \u00e4lterer Menschen in \nder Lebenswelt Pflegeheim gest\u00e4rkt werden?\u201c.283 \nEr bildet den Abschluss des von der gemeinn\u00fct -\nzigen Josef und Luise Kraft-Stiftung gef\u00f6rderten \nForschungsprojekts \u201eBeschwerdemechanismen \nin der Altenpflege\u201c. In der darauf aufbauenden \nPublikation \u201eBeschwerdeverfahren verbessern \u2013 \nMenschenrechte sch\u00fctzen\u201c gibt das Deutsche \nInstitut f\u00fcr Menschenrechte Empfehlungen, wie \nBeschwerdeverfahren in der station\u00e4ren Pflege \nverbessert werden k\u00f6nnen. Zum Beispiel: die Zu -\ng\u00e4nglichkeit von Beschwerdeverfahren erleich -\ntern, Beschwerdeverfahren transparenter gestal -\nten oder eine positive Beschwerdekultur \naufbauen. Dar\u00fcber hinaus m\u00fcssen \u00e4ltere Men -\nschen bei der Diskussion um sichere und men -\nschenw\u00fcrdige Pflege vollumf\u00e4nglich beteiligt und \nein ad\u00e4quates Pflegemonitoring eingerichtet \nwerden.284 \nDigitalisierung\nDie Pandemie hat zwar die Digitalisierung in \nDeutschland in vielen Bereichen stark beschleunigt, \naber davon konnten l\u00e4ngst nicht alle Menschen pro -\nfitieren. So haben \u00c4ltere zum Beispiel teilweise nur \n282 Sozialverband VdK Deutschland (2021), S. 15\u201316.\n283 Deutsches Institut f\u00fcr Menschenrechte (2021).\n284 Meyer\u2009/\u2009Jordan (2021).\n285 Deutsches Institut f\u00fcr Menschenrechte (29.09.2021): Pressemitteilung: Gesundheitsversorgung \u00e4lterer Menschen verbessern. https://www.\ninstitut-fuer-menschenrechte.de/aktuelles/detail/gesundheitsversorgung-aelterer-menschen-verbessern  (abgerufen am 28.09.2022).\n286 Bundesarbeitsgemeinschaft der Seniorenorganisationen e.V. (BAGSO) (22.01.2021): Pressemitteilung: Impfungen gegen das Coronavirus: \nNachbesserungen notwendig. https://www.bagso.de/fileadmin/user_upload/bagso/01_News/Pressemitteilungen/2021/Pressemit  \nteilung_Stellungnahme_Impfungen_gegen_das_Coronavirus.pdf  (abgerufen am 28.09.2022).\n287 Kortmann (2021), S. 8.\n288 BIVA-Pflegeschutzbund (23.08.2022): Pressemitteilung: Viele Pflegeheime immer noch ohne Internetzugang f\u00fcr Bewohner. BIVA-Pflegeschutz -\nbund fordert fl\u00e4chendeckend kostenloses WLAN. https://www.biva.de/presse/viele-pflegeheime-immer-noch-ohne-internetzugang-fuer-  \nbewohner/  (abgerufen am 28.09.2022).\n289 F\u00fcr alle hier genannten Punkte siehe: Bundesarbeitsgemeinschaft der Seniorenorganisationen e.V. (18.06.2020).unzureichend Zugang zu gesundheitlichen Dienst -\nleistungen, weil sie digitale Technologien nicht oder \nnur eingeschr\u00e4nkt nutzen. Das Deutsche Institut f\u00fcr \nMenschenrechte wies darauf hin, dass dies insbe -\nsondere \u00e4ltere Frauen und \u00e4ltere Menschen mit Be -\nhinderungen betrifft.285 \nKonkret bedeutet das etwa, dass es f\u00fcr \u00e4ltere Men -\nschen teilweise schwierig war, auf digitalem Wege \neinen Impftermin zu buchen286 oder sich \u00fcber das \nPandemiegeschehen und die Schutzma\u00dfnahmen zu \ninformieren. Dies lag nicht nur an ihrer teilweise \nfehlenden digitalen Kompetenz, sondern auch an \nteilweise unzureichender Infrastruktur: Laut dem \nDeutschen Alterssurvey verf\u00fcgte im Jahr 2020 nur \njede zweite Person im Alter von 76 bis 90 Jahren \n\u00fcber einen Internetanschluss.287 Internetzug\u00e4nge \nund internetf\u00e4hige Endger\u00e4te f\u00fcr alle Bewohner*in -\nnen sind in Pflegeeinrichtungen nicht Standard288 \nund wurden auch nicht als Kompensation f\u00fcr Isolie -\nrungsma\u00dfnahmen eingef\u00fchrt. Hinzu kommt bei zu \nHause lebenden \u00e4lteren Menschen auch die Alters -\narmut als weiterer Faktor, der den digitalen Zugang \nzu gesundheitlichen Dienstleistungen erschwert(e), \nweil es schlicht an Geld fehlt, um sich digitale End -\nger\u00e4te oder einen Internetanschluss leisten zu k\u00f6n -\nnen (siehe Abschnitt 4.1.2).289   \nEine gutes Praxis-Beispiel bietet die vom Bundesmi -\nnisterium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend \n(BMFSFJ) gef\u00f6rderte und seit 2017 bestehende Ser -\nvicestelle \u201eDigitalisierung und Bildung f\u00fcr \u00e4ltere \nMenschen\u201c der Bundesarbeitsgemeinschaft der Se -\nniorenorganisationen (BAGSO), die \u00e4lteren Men -RECHTE \u00c4LTERER MENSCHEN MIT EINER UN-KONVENTION ST\u00c4RKEN 92\nschen hilft, sich mit den neuen Technologien \nauseinanderzusetzen.290\nDie Bundesregierung hat sich unter anderem in ih -\nrem achten Altersbericht aus dem Jahr 2020  \nexplizit mit dem Thema \u00e4ltere Menschen und Digita -\nlisierung befasst.291 Allerdings muss konstatiert \nwerden, dass \u00e4ltere Menschen weder in der Digitali -\nsierungsstrategie der Bundesregierung eine Rolle \nspielen292 noch im dritten Gleichstellungsbericht \nder Bundesregierung (Juni 2021)293, der dem Thema \nDigitalisierung gewidmet ist; dort werden \u00c4ltere \n(Frauen) nicht thematisiert. Ebenso wenig hat der \nBildungsbericht die Belange \u00e4lterer Menschen auf -\ngenommen.294\nStereotype Altersbilder\nAltersdiskriminierung295 w\u00e4hrend der Pandemie \nzeigte sich etwa in den in Politik und Gesellschaft \ngef\u00fchrten Debatten zur Triage sowie zu den einge -\nschr\u00e4nkten Grund- und Menschenrechten von  \nBewohner*innen von Alten- und Pflegeheimen. \nW\u00e4hrend der Pandemie haben negative und stereo -\ntype Altersbilder zugenommen: \u00c4ltere Menschen \nwurden in den Medien \u00fcberwiegend im Zusammen -\nhang mit \u00fcberf\u00fcllten Intensivstationen und als  \nhilfsbed\u00fcrftig dargestellt.296 Auch die Antidiskrimi -\nnierungsstelle des Bundes weist darauf hin, dass  \n\u00e4ltere Menschen w\u00e4hrend der Pandemie die \u00f6ffent -\nliche Debatte immer wieder als diskriminierend  \nerlebten. Sie wurden auf eine hilfsbed\u00fcrftige, vulne -\n290 Siehe Servicestelle \u201eDigitalisierung und Bildung f\u00fcr \u00e4ltere Menschen\u201c. https://www.bagso.de/projekte/servicestelle-digitalisierung-und-  \nbildung-fuer-aeltere-menschen/  (abgerufen am 28.09.2022).\n291 Deutscher Bundestag (13.08.2020).\n292 Bis auf die Nennung zweier Projekte, siehe: Bundesregierung (2021), S. 31.\n293 Deutscher Bundestag (10.06.2021).\n294 Autor:innengruppe Bildungsberichterstattung (2022).\n295 Vgl. auch allgemein zu Altersdiskriminierung: UN, Unabh\u00e4ngige Expertin f\u00fcr den Genuss aller Menschenrechte durch \u00e4ltere Menschen \n(04.08.2021), Ziff. 38-50; UN, Human Rights Council (14.10.2021).\n296 So auch eine Studie zu \u00c4lteren in pandemiebezogenen Talkshows: Myrczik (2022); Deutsches Institut f\u00fcr Menschenrechte (11.05.2021): Pres -\nsemitteilung: Negative und stereotype Altersbilder abbauen. https://www.institut-fuer-menschenrechte.de/aktuelles/detail/negative-und-\nstereotype-altersbilder-abbauen  (abgerufen am 28.09.2022).\n297 Vgl. Antidiskriminierungsstelle des Bundes (2021), S. 15.\n298 B\u00fcnning (2021).\n299 Deutsches Institut f\u00fcr Menschenrechte (2020). \n300 So zeigt eine Studie des DIW Berlin im Auftrag des VdK aus dem August 2021, dass bei 65-j\u00e4hrigen M\u00e4nnern mit geringem Einkommen die  \nLebenserwartung durchschnittlich um sechs Jahre k\u00fcrzer ist als bei wohlhabenden M\u00e4nnern im Alter von 65. Auch leben m\u00e4nnliche Beamte \ndurchschnittlich l\u00e4nger als Angestellte, Selbstst\u00e4ndige oder Arbeiter. Bei Frauen ergibt sich ein \u00e4hnliches, allerdings leicht abgeschw\u00e4chtes \nBild. Siehe: Haan\u2009/\u2009Schaller (2021), S. 34\u201335.\n301 UN, Ausschuss f\u00fcr wirtschaftliche, soziale und kulturelle Rechte (12.10.2018), Ziff. 39.rable Gruppe reduziert, deren Leben weniger oder \nnur bis zu gewissen gesellschaftlichen Kosten \nsch\u00fctzenswert sei.297 Die positiven Betr\u00e4ge \u00c4lterer, \netwa durch Pflege und Sorgearbeit, wurden im \u00f6f -\nfentlichen Diskurs kaum anerkannt. So zeigen  \nrepr\u00e4sentative Befragungen im Rahmen des Deut -\nschen Alterssurveys etwa, dass Gro\u00dfeltern auch \nw\u00e4hrend der Pandemie einen beachtlichen Beitrag \nzur Kinderbetreuung geleistet haben.298 Zudem  \nwurde zu Beginn der Pandemie erfolgreich dazu \naufgerufen, dass sich \u00e4ltere Menschen im Ruhe -\nstand wieder als Pfleger*innen oder \u00c4rzt*innen zur \nVerf\u00fcgung stellen, um das Gesundheitssystem zu \nunterst\u00fctzen.299 \n4.1.2  Altersarmut\nArmut im Alter ist ein Thema von gro\u00dfer menschen -\nrechtlicher Relevanz. Wer im h\u00f6heren Alter arm ist, \nbleibt es meist und hat kaum M\u00f6glichkeiten, sich \naus eigener Kraft von der Armut zu befreien. Alters -\narmut hat gravierende Auswirkungen auf die Grund- \nund Menschenrechte: Sie hindert \u00e4ltere Menschen \nan sozialer Teilhabe, sie f\u00fchrt zu gesundheitlichen \nProblemen; auch die Lebenserwartung sinkt mit  \ngeringem Einkommen.300 \nDer Ausschuss zum UN-Sozialpakt hat in seinen \nletzten Empfehlungen an Deutschland im Jahr 2018 \ndarauf hingewiesen, dass wirksame Ma\u00dfnahmen zur \nBek\u00e4mpfung von Altersarmut, insbesondere bei \nFrauen, ergriffen werden m\u00fcssen.301 Die politischen RECHTE \u00c4LTERER MENSCHEN MIT EINER UN-KONVENTION ST\u00c4RKEN 93\nDebatten nach Einf\u00fchrung der Grundrente haben \nsich auch mehr der Armutsbek\u00e4mpfung bei Kindern \nund Familien zugewandt. Aus menschenrechtlicher \nSicht muss die Bek\u00e4mpfung von Altersarmut schon \nfr\u00fcher beginnen: mit dem diskriminierungsfreien Zu -\ngang zum Arbeitsmarkt und einem Lohnniveau, das \nvor Altersarmut sch\u00fctzt.\nIm Berichtszeitraum sind verschiedene Studien ver -\n\u00f6ffentlicht worden, die die Zunahmen von Altersar -\nmut \u2013 insbesondere auch bei \u00e4lteren Frauen302 \u2013  \nverdeutlichen. Abbildung 3 zeigt diese Entwicklung \nanhand der Datenbasis des Mikrozensus: Die Ar -\nmutsquote \u2013 also die Zahl der Menschen, die weni -\nger als 60 Prozent des mittleren Einkommens der \nBev\u00f6lkerung zur Verf\u00fcgung hat \u2013 ist f\u00fcr Menschen \nab 65 von 15,7\u00a0Prozent in 2019 \u00fcber 16,3\u00a0Prozent in \n2020 auf 17,4\u00a0Prozent in 2021 gestiegen und er -\nreichte damit einen neuen H\u00f6chstwert. Dabei ist die \nAltersarmut \u00fcberwiegend weiblich: 19,3 Prozent der \nFrauen im Vergleich zu 15,1 Prozent der M\u00e4nner (im \nAlter von 65 Jahren oder \u00e4lter) waren 2021 von Ar -\nmut betroffen. Auch diese geschlechtsspezifischen \nZahlen sind in den letzten Jahren kontinuierlich ge -\nstiegen (2019: 17,4 Prozent Frauen, 13,5 Prozent \n302 Siehe u.a. UN, Unabh\u00e4ngige Expertin f\u00fcr den Genuss aller Menschenrechte durch \u00e4ltere Menschen (16.07.2021).\n303 Der Parit\u00e4tische Gesamtverband (2022), S. 8, 12.\n304 Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend (2020), S. 72 (Zahlen aus 2015).\n305 Statistisches Bundesamt (2022): Tabelle 22151-0001: Empf\u00e4nger von Grundsicherung: Deutschland, Berichtsmonat im Quartal, Nationalit\u00e4t, \nGeschlecht, Altersgruppen. https://www-genesis.destatis.de/genesis//online?operation=table&code=22151-0001&bypass=true&level  \nindex=0&levelid=1664442917006  (abgerufen am 28.09.2022).M\u00e4nner; 2020: 18,3 Prozent Frauen, 13,9\u00a0Prozent \nM\u00e4nner).303 \nDie Ungleichheit zwischen M\u00e4nnern und Frauen bei \nAltersarmut spiegelt sich auch in den eigenen Al -\nterssicherungseinkommen: Im vierten \u201eAtlas zur \nGleichstellung von Frauen und M\u00e4nnern in Deutsch -\nland\u201c (herausgegeben vom BMFSFJ) wird deutlich, \ndass Frauen ab 65 Jahren durchschnittlich 53 Pro -\nzent weniger Alterssicherungseinkommen haben als \nM\u00e4nner (Gender Pension Gap).304 Ein Indiz f\u00fcr die \nAltersarmut ist nicht zuletzt die Anzahl der Men -\nschen, die Grundsicherung im Alter beziehen: Im \nSeptember 2021 waren das knapp 595.000 Men -\nschen, die Mehrheit davon Frauen (mehr als \n330.000). Die Anzahl der Personen, die Grundsiche -\nrung im Alter erhalten, ist seit September 2016 kon -\ntinuierlich gestiegen.305\nErkenntnisse gibt es auch zur Altersarmut unter \nhochaltrigen Menschen (80+): Eine repr\u00e4sentative \nStudie der Universit\u00e4t zu K\u00f6ln aus dem Dezember \n2021 zeigt, dass in Deutschland Armut im hohen  \nAlter weit verbreitet ist: 22,4 Prozent der Bev\u00f6lke -\nrung im Alter von 80 Jahren und \u00e4lter sind von Ein -\nkommensarmut betroffen sind (im Vergleich zu 14,8 Abbildung 3: Armutsquoten von M\u00e4nnern und Frauen ab 65 in Deutschland 2019-2021RECHTE \u00c4LTERER MENSCHEN MIT EINER UN-KONVENTION ST\u00c4RKEN 94\nProzent in der Gesamtbev\u00f6lkerung).306 Dabei liegt \nder Wert f\u00fcr hochaltrige Frauen (26,1 Prozent) we -\nsentlich h\u00f6her als f\u00fcr hochaltrige M\u00e4nner (16,9 Pro -\nzent)307; auch der Zusammenhang zwischen Bildung \nund Einkommen ist gravierend: Die Armutsquote f\u00fcr \nniedriggebildete Menschen 80+ liegt knapp 35 Pro -\nzent h\u00f6her im Vergleich zu gleichaltrigen Hochgebil -\ndeten.308 \n4.1.3  \u00c4ltere Gefl\u00fcchtete\nUnter den Hunderttausenden Menschen, die vor \ndem russischen Angriffskrieg aus der Ukraine ge -\nfl\u00fcchtet sind, befinden sich auch viele \u00e4ltere Men -\nschen. \u00dcber deren konkrete Zahl sowie Situation \ngibt es mit Stand Juni 2022 keine verl\u00e4sslichen  \nDaten. Interessenvertretungen und Fachverb\u00e4nde \nhaben aber die menschenrechtlich problematische \nSituation \u00e4lterer Gefl\u00fcchteter in Deutschland the -\nmatisiert. So m\u00fcssten deren Bedarfe bei der Auf -\nnahme in Deutschland ber\u00fccksichtigt werden; ein \nschneller Zugang zu Gesundheits- und Pflegeleis -\ntungen m\u00fcsse m\u00f6glich sein. Auch m\u00fcsse die  \nZusammenf\u00fchrung von Familien \u2013 inklusive der \nGro\u00dfelterngeneration \u2013 gew\u00e4hrleistet sein.309 \n4.2 Im Fokus: Internationale Konven -\ntion f\u00fcr die Rechte \u00c4lterer\n\u00c4ltere Menschen sind in Deutschland in vielerlei \nHinsicht in ihren Grund- und Menschenrechten ein -\ngeschr\u00e4nkt. Davon zeugen unter anderem einige \nder oben dargestellten Entwicklungen im Berichts -\nzeitraum \u2013 etwa in Bezug auf das Recht auf Schutz \nder Familie, auf soziale Teilhabe, auf Schutz vor Ge -\nwalt oder das Recht auf soziale Sicherheit. \nEine internationale Konvention f\u00fcr die Rechte \u00c4lte -\nrer w\u00e4re ein wichtiger Baustein, um die menschen -\nrechtlichen Schutzl\u00fccken anzuerkennen und die \n306 Fey\u2009/\u2009Wagner (2021), S. 3. Die Befragung wurde zwischen November 2020 und April 2021 durchgef\u00fchrt. Der Vergleichswert f\u00fcr die Gesamtbe -\nv\u00f6lkerung stammt aus dem EU-SILC-Datensatz. \n307 Ebd., S. 13.\n308 Ebd., S. 2.\n309 Bundesarbeitsgemeinschaft der Seniorenorganisationen e.V. (BAGSO) (05.04.2022): Pressemitteilung: Ukraine-Krieg: BAGSO weist auf beson -\ndere Bed\u00fcrfnisse \u00e4lterer Menschen hin. https://www.bagso.de/spezial/aktuelles/detailansicht/ukraine-krieg-bagso-weist-auf-besondere-\nbeduerfnisse-aelterer-menschen-hin/  (abgerufen am 28.09.2022).Pflichten des Staates zum Schutz \u00e4lterer Menschen \nverbindlich zu machen. Eine Konvention bietet die \nChance f\u00fcr einen Paradigmenwechsel: \u00c4ltere Men -\nschen w\u00fcrden dann \u2013 analog zu den Entwicklungen \nnach Verabschiedung der UN-Behindertenrechts -\nkonvention \u2013 vermehrt als Rechteinhaber*innen \nstatt als Hilfebezieher*innen angesehen werden. \nSomit best\u00fcnde die Chance, dass das Verst\u00e4ndnis \nvon Alter als sozialem Konstrukt das diskriminieren -\nde medizinische Modell abl\u00f6sen w\u00fcrde.\nDass es an einem solchen Verst\u00e4ndnis und einer \nsolchen Sichtweise \u2013 \u00c4ltere als Rechteinhaber*in -\nnen \u2013 noch mangelt, zeigen die in Abschnitt 4.1 be -\nschriebenen Entwicklungen, etwa zur Triage oder zu \nden Altersbildern w\u00e4hrend der Coronapandemie. \nEine Konvention f\u00fcr die Rechte \u00c4lterer k\u00f6nnte in \nDeutschland hilfreich sein, um die Belange und \nRechte \u00e4lterer Menschen sichtbarer zu machen und \nin Strukturen zu verankern: etwa wenn Gerichte in \nihren Entscheidungen auf die Konvention Bezug \nnehmen, wenn Beauftragte f\u00fcr die Rechte \u00c4lterer \neingerichtet werden (auf Bundes-, Landes- oder \nkommunaler Ebene) oder wenn \u00e4ltere Menschen \nsich sowohl selbst st\u00e4rker organisieren als auch \nst\u00e4rker beteiligt werden. \nAuf internationaler Ebene ginge mit einer Konventi -\non f\u00fcr die Rechte \u00c4lterer wahrscheinlich ein \u00dcber -\npr\u00fcfungsmechanismus einher: Vertragsstaaten \nw\u00fcrden sich vor einem Vertragsausschuss verant -\nworten und sie w\u00fcrden konkrete Empfehlungen er -\nhalten, an denen sich ihre Politik systematisch \nausrichten kann.RECHTE \u00c4LTERER MENSCHEN MIT EINER UN-KONVENTION ST\u00c4RKEN 95\n4.2.1  Auf dem Weg zu einer internationalen \nKonvention f\u00fcr die Rechte \u00c4lterer\n2010 wurde durch die UN-Generalversammlung \neine Arbeitsgruppe (Open-Ended Working Group  \non Ageing, OEWGA) gegr\u00fcndet310, die eine zentrale \nRolle auf dem Weg zu einer UN-Konvention f\u00fcr die \nRechte \u00c4lterer spielt. Mitglieder der Arbeitsgruppe \nsind Vertreter*innen der UN-Mitgliedstaaten; \nDeutschland wird durch das BMFSFJ vertreten.  \nZivilgesellschaft und Nationale Menschenrechts -\ninstitutionen haben Rederecht. Die OEWGA soll \nSchutzl\u00fccken erkennen und einen L\u00f6sungsvor -\nschlag erarbeiten; mit umfasst ist das Entwerfen  \neines Konventionstexts. \nBisher gab es zw\u00f6lf OEWGA-Sitzungen, die letzte \nhat im April 2022 stattgefunden. In der Vergangen -\nheit hat sich die OEWGA mit vielen Themen befasst, \ndie f\u00fcr die Rechte \u00c4lterer zentral sind, etwa mit \ndem sozialen Schutz, dem Zugang zum Arbeits -\nmarkt, den Beitr\u00e4gen \u00c4lterer zu den UN-Nach -\nhaltigkeitszielen, der Langzeit- beziehungsweise \nPalliativpflege oder der Diskriminierung \u00e4lterer \nMenschen. In den Sitzungen ist jeweils deutlich  \ngeworden, dass es massive Schutzl\u00fccken im inter -\nnationalen Menschenrechtsschutzsystem gibt, die \nmit einer eigenen Konvention f\u00fcr die Rechte \u00c4lterer \ngeschlossen werden k\u00f6nnten.311\nIn den Jahren 2021 und 2022 gab es in dieser Rich -\ntung sehr erfreuliche Entwicklungen: So haben  \nerstmals auch der UN-Generalsekret\u00e4r und die UN-\nHochkommissarin f\u00fcr Menschenrechte explizit an -\nerkannt, dass es einer internationalen Konvention \nf\u00fcr die Rechte \u00c4lterer bedarf. Das derzeitige inter -\nnationale Menschenrechtsschutzsystem offenbare \nSchutzl\u00fccken in vielen Lebensbereichen \u00e4lterer \n310 UN, General Assembly (04.02.2011).\n311 Siehe etwa mit Blick auf die \u00f6konomische Situation \u00e4lterer Menschen: UN, Office of the United Nations High Commissioner for Human Rights \n(25.03.2022).\n312 UN, Office of the United Nations High Commissioner for Human Rights (2021); UN, High Commissioner for Human Rights (28.02.2022).\n313 UN, Web TV (14.04.2022): 7th meeting. 12th Open-ended Working Group on Ageing \u2013 General Assembly, 76th session: Redebeitrag von Ar -\ngentinien (ab Minute 1:40). https://media.un.org/en/asset/k1g/k1gdbyxwwd  (abgerufen am 28.09.2022).\n314 Ebd.: Redebeitrag Deutschlands (ab Minute 44:20).\n315 Siehe Deutsches Institut f\u00fcr Menschenrechte: Rechte \u00c4lterer: Internationale Aktivit\u00e4ten. https://www.institut-fuer-menschenrechte.de/the -\nmen/rechte-aelterer/nationale-aktivitaeten  (abgerufen am 28.09.2022).Menschen und sei nicht in der Lage, die Rechte  \n\u00e4lterer Menschen ausreichend zu sch\u00fctzen.312 \nAnfang 2022 blockierten einige in der OEWGA ver -\ntretene Staaten die weitere Befassung mit einer  \npotenziellen Konvention f\u00fcr die Rechte \u00c4lterer. Um \neinen Stillstand der Verhandlungen zu verhindern, \nwurde auf Vorschlag Argentiniens im April 2022 \neine Kerngruppe gebildet, bestehend aus Staaten, \ndie eine Vorreiterrolle einnehmen wollen. Bis zum \nFr\u00fchjahr 2023 soll diese in einem partizipativen \nVerfahren erarbeiten, wie die Unterarbeitsgruppe \naussehen soll. Diese soll einen Bericht erstellen, \nder die wesentlichen Menschenrechts-Schutzl\u00fccken \nin Bezug auf \u00e4ltere Personen darlegt und als Grund -\nlage f\u00fcr einen sp\u00e4teren Text f\u00fcr eine Konvention \ndienen k\u00f6nnte.313 Staaten sind eingeladen, an der \nKerngruppe teilzunehmen. Viele Staaten, darunter \nDeutschland314, haben sich dem Vorschlag ange -\nschlossen und ihre Unterst\u00fctzung zugesichert.\n4.2.2  Deutschlands Rolle \nIn Deutschland finden zur Vorbereitung jeder  \nOEWGA-Sitzung mehrere Fachgespr\u00e4che statt.  \nDiese orientieren sich thematisch an der OEWGA-\nSitzung. An den Fachgespr\u00e4chen nehmen unter an -\nderem Vertreter*innen von Ministerien (darunter \nBMFSFJ, AA und BMAS), Hochschulen, Wohlfahrt -\nverb\u00e4nden, zivilgesellschaftlichen und Selbst -\nvertretungsorganisationen (darunter HelpAge \nDeutschland und BAGSO) sowie das Deutsche  \nInstitut f\u00fcr Menschenrechte (DIMR) teil. Zur Vor- \nund Nachbereitung sowie Durchf\u00fchrung der Fach -\ngespr\u00e4che finanziert das BMFSFJ ein Projekt am \nDeutschen Institut f\u00fcr Menschenrechte.315 Die In -\nhalte und Ergebnisse der Gespr\u00e4che dienen unter \nanderem der Vorbereitung der Beitr\u00e4ge der deut -\nschen Delegation sowie der Zivilgesellschaft und RECHTE \u00c4LTERER MENSCHEN MIT EINER UN-KONVENTION ST\u00c4RKEN 96\ndes DIMR w\u00e4hrend der OEWGA-Sitzungen.316 Sie \nbilden somit einen wichtigen Beitrag zur Diskussi -\non um die Notwendigkeit einer Konvention f\u00fcr die \nRechte \u00c4lterer.\nBis zum Fr\u00fchjahr 2022 hatte sich Deutschland auf \ninternationaler Ebene nicht explizit f\u00fcr eine Konven -\ntion f\u00fcr die Rechte \u00c4lterer ausgesprochen. Unter \nanderem wurde bef\u00fcrchtet, dass durch eine neue \nKonvention bereits bestehende Menschenrechts -\nstandards wie zum Beispiel der UN-Behinderten -\nrechtskonvention abgesenkt werden k\u00f6nnten. Das \nGegenteil ist jedoch der Fall: Erst eine Konvention \nkann sowohl \u00e4ltere Menschen insgesamt als auch \n\u00e4ltere Menschen, die von intersektionaler Diskrimi -\nnierung betroffen sind, besser sch\u00fctzen. So sind \nzum Beispiel \u00e4ltere Menschen mit Behinderungen \nschlechter gesch\u00fctzt als j\u00fcngere Menschen mit Be -\nhinderungen (oder \u00e4ltere Menschen ohne Behinde -\nrungen).317 Eine Konvention f\u00fcr \u00c4ltere k\u00f6nnte hier \nAbhilfe schaffen. \nErfreulicherweise hat die Bundesregierung auf der \nOEWGA-Sitzung im April 2022 ihre Einstellung ver -\n\u00e4ndert: Staaten sollten die Schutzl\u00fccken anerkennen \nund Strategien entwickeln, wie diese zu schlie\u00dfen \nseien.318 Es braucht viele UN-Mitgliedstaaten, die \nsich aktiv f\u00fcr eine Konvention \u00c4lterer einsetzen. \nDeutschland sollte hier eine menschenrechtliche \nVorreiterrolle einnehmen. Auch wenn dieses Thema \nnicht im Koalitionsvertrag 2021\u20132025 auftaucht,  \nso haben doch alle Regierungsparteien in ihren Wahl -\nprogrammen Unterst\u00fctzung f\u00fcr eine Konvention zu -\ngesagt.319 \n316 Siehe die Brosch\u00fcre der Bundesarbeitsgemeinschaft der Seniorenorganisationen e.V. (2022), mit ausf\u00fchrlichen Beschreibungen der Prozesse \nund Inhalte sowie der Partizipation von NGOs und NHRIs.\n317 Vgl. Bericht der Sonderberichterstatterin f\u00fcr die Rechte von Menschen mit Behinderungen zu den Rechten \u00e4lterer Menschen mit Behinderun -\ngen: UN, Special Rapporteur on the rights of persons with disabilities (17.07.2019).\n318 UN, Web TV (13.04.2022): 6th meeting. 12th Open-ended Working Group on Ageing \u2013 General Assembly, 76th session: Redebeitrag Deutsch -\nlands (ab Minute 38:42). https://media.un.org/en/asset/k1h/k1hpy5aogj  (abgerufen am 28.09.2022).\n319 Siehe Bundesarbeitsgemeinschaft der Seniorenorganisationen e.V. (BAGSO) (2021): Wahlpr\u00fcfsteine 2021: Rechte \u00e4lterer Menschen. https://\nwww.bagso.de/wahlpruefsteine-2021/rechte-aelterer-menschen/  (abgerufen am 28.09.2022).4.2.3  Empfehlungen\nDas Deutsche Institut f\u00fcr Menschenrechte emp -\nfiehlt mit Blick auf die Entwicklung einer internatio -\nnalen Konvention f\u00fcr die Rechte \u00c4lterer folgende \nMa\u00dfnahmen: \n \u2212Die Bundesregierung sollte sich national und in -\nternational nachdr\u00fccklich f\u00fcr die Entwicklung ei -\nner internationalen Konvention f\u00fcr die Rechte \n\u00c4lterer einsetzen. \n \u2212Die Bundesregierung sollte einen aktiven Part in \nder OEWGA-Kerngruppe und der von Argentinien \ngebildeten Unterarbeitsgruppe sowie in den vor -\ngeschlagenen Entwicklungen nach der 13. Sit -\nzung der OEWGA einnehmen. \n \u2212Die Bundesregierung sollte sich daf\u00fcr einsetzen, \ndass die EU das Thema in der Arbeitsgruppe \nMenschenrechte (COHOM) bespricht und  \nvorbereitet, und sie sich gemeinsam f\u00fcr die \nSchlie\u00dfung der L\u00fccken im Menschenrechts -\nschutzsystem ausspricht und f\u00fcr eine internatio -\nnale Konvention f\u00fcr die Rechte \u00c4lterer einsetzt.\n \u2212Deutschland sollte sich auch weiterhin daf\u00fcr ein -\nsetzen, dass Selbstvertretungsorganisationen \nund Nationale Menschenrechtsinstitutionen so -\nwie ihre Netzwerke auf Augenh\u00f6he an der Ent -\nwicklung einer Konvention f\u00fcr die Rechte \u00c4lterer \nbeteiligt werden. \nDas Deutsche Institut f\u00fcr Menschenrechte emp -\nfiehlt dar\u00fcber hinaus:\n \u2212Die gesetzlichen Regelungen zu Triage m\u00fcssen \ndiskriminierungsfrei sein und d\u00fcrfen nicht an die \nMerkmale Alter oder Behinderung ankn\u00fcpfen.\n \u2212Die Rechte \u00e4lterer Menschen sollten als Quer -\nschnittsthema verstanden und systematisch Teil \nvon politischen Ma\u00dfnahmen etwa zur Digitalisie -\nrung oder Armutsbek\u00e4mpfung werden. RECHTE \u00c4LTERER MENSCHEN MIT EINER UN-KONVENTION ST\u00c4RKEN 97\nUnabh\u00e4ngige Expertin f\u00fcr die Rechte \u00c4lterer\n2020 wurde Dr. Claudia Mahler, wissenschaftli -\nche Mitarbeiterin am Deutschen Institut f\u00fcr \nMenschenrechte, zur Unabh\u00e4ngigen Expertin der \nVereinten Nationen f\u00fcr den vollen Genuss aller \nMenschenrechte durch \u00e4ltere Menschen er -\nnannt. \nIhre Aufgabe ist es, die weltweite Umsetzung der \nRechte \u00c4lterer zu \u00fcberwachen, Schutzl\u00fccken zu \nidentifizieren und Empfehlungen abzugeben. Ihre \nj\u00e4hrlichen thematischen Berichte und die darin \nenthaltenen Forderungen sind auch von der Bun -\ndesrepublik Deutschland zu beachten.320 Ihre \ndrei Berichte zu Covid-19, Ageism/Altersdiskri -\nminierung sowie \u00e4lteren Frauen liegen auch in \ndeutscher \u00dcbersetzung vor.321\nAm Deutschen Institut f\u00fcr Menschenrechte wur -\nde ein vom Ausw\u00e4rtigen Amt gef\u00f6rdertes Projekt \neingerichtet, um die Unabh\u00e4ngige Expertin wis -\nsenschaftlich zu unterst\u00fctzen.322 Zudem finanzie -\nren das \u00f6sterreichische Sozial- sowie das Au\u00dfen -\nministerium die Unterst\u00fctzung der Arbeit der \nUnabh\u00e4ngigen Expertin.\n4.3 Literatur\nAntidiskriminierungsstelle des Bundes  (2021): \nJahresbericht 2020. https://www.antidiskrimi  \nnierungsstelle.de/SharedDocs/downloads/DE/  \npublikationen/Jahresberichte/2020.pdf?__blob=  \npublicationFile&v=4  (abgerufen am 28.09.2022)\n320 Jahresberichte der Unabh\u00e4ngigen Expertin abrufbar unter: https://www.ohchr.org/en/special-procedures/ie-older-persons/annual-reports  \n(abgerufen am 28.09.2022).\n321 Siehe Deutsches Institut f\u00fcr Menschenrechte: Internationale Rechte \u00c4lterer. https://www.institut-fuer-menschenrechte.de/themen/rechte-\naelterer/internationale-rechte-aelterer  (abgerufen am 28.09.2022).\n322 Siehe Deutsches Institut f\u00fcr Menschenrechte: Gef\u00f6rderte Projekte: Unterst\u00fctzung der Unabh\u00e4ngigen Expertin f\u00fcr die Rechte \u00c4lterer. https://\nwww.institut-fuer-menschenrechte.de/das-institut/gefoerderte-projekte/unterstuetzung-der-unabhaengigen-expertin-fuer-die-rechte-aelterer  \n(abgerufen am 28.09.2022).Autor:innengruppe Bildungsberichterstattung \n(2022): Bildung in Deutschland 2022. Ein indikato -\nrengest\u00fctzter Bericht mit einer Analyse zum Bil -\ndungspersonal. Bielefeld: wbv Publikation. https://\nwww.bildungsbericht.de/de/bildungsberichte-seit-  \n2006/bildungsbericht-2022/pdf-dateien-2022/  \nbildungsbericht-2022.pdf  (abgerufen am 28.09.2022)\nBernot, Sabine\u2009/\u2009Kroworsch, Susann (2020):  \nAmicus Curiae Stellungnahme an das Bundes -\nverfassungsgericht im Rahmen der Verfassungs -\nbeschwerde 1 BvR 1541/20. Eingereicht am \n14. Dezember 2020. Berlin: Deutsches Institut f\u00fcr \nMenschenrechte. https://www.institut-fuer-  \nmenschenrechte.de/fileadmin/Redaktion/  \nPublikationen/Amicus_curiae/Amicus_Curiae_\nStellungnahme_an_Bundesverfassungsgericht_  \nVerfassungsbeschwerde_1_BvR_1541_20.pdf  (ab-\ngerufen am 28.09.2022)\nB\u00fcnning, Mareike u.a.  (2021): Enkelbetreuung \nw\u00e4hrend der Corona-Pandemie. Berlin: Deutsches \nZentrum f\u00fcr Altersfragen.\nhttps://www.dza.de/fileadmin/dza/Dokumente/\nDZA_Aktuell/DZA-Aktuell_07_2021_Enkel  \nbetreuung_final.pdf\nBundesarbeitsgemeinschaft der Seniorenorga -\nnisationen e.V.  (BAGSO) (18.06.2020): Digitale \nGrundversorgung in Alten- und Pflegeheimen si -\ncherstellen. F\u00fcnf Forderungen der BAGSO. https://\nwww.bagso.de/fileadmin/user_upload/bagso/06_\nVeroeffentlichungen/2020/Stellungnahme_Digitale_  \nGrundversorgung_in_Pflegeheimen.pdf  (abgerufen \nam 28.09.2022)RECHTE \u00c4LTERER MENSCHEN MIT EINER UN-KONVENTION ST\u00c4RKEN 98\nBundesarbeitsgemeinschaft der Seniorenorga -\nnisationen e.V. (BAGSO) (2022): Menschenrechte \nim Alter besser sch\u00fctzen. Der Beitrag der Offenen \nArbeitsgruppe zu Fragen des Alterns zur St\u00e4rkung \ndes Schutzes der Menschenrechte \u00c4lterer innerhalb \nder Vereinten Nationen (im Zeitraum 2010/11 \u2013 \n2022). https://www.bagso.de/fileadmin/user_  \nupload/bagso/06_Veroeffentlichungen/2022/\nOEWG-A_Kurzdossier_Menschenrecht_im_Alter_\nbesser_schuetzen.pdf  (abgerufen am 28.09.2022)\nBundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren,  \nFrauen und Jugend  (2020): 4. Atlas zur Gleichstel -\nlung von Frauen und M\u00e4nnern in Deutschland. \nhttps://www.bmfsfj.de/resource/blob/160308/  \n73cf50519fdd0b72be8bce59a041079b/4-atlas-\nzur-gleichstellung-von-frauen-und-maennern-in-\ndeutschland-broschuere-data.pdf  (abgerufen am \n28.09.2022)\nBundesregierung  (2021): Digitalisierung gestalten. \nUmsetzungsstrategie der Bundesregierung. \nhttps://www.bundesregierung.de/resource/blob/\n975292/1605036/339a38c264fd50ff9efca6ad8  \nda64bae/digitalisierung-gestalten-download-bpa-\ndata.pdf?download=1  (abgerufen am 28.09.2022)\nDer Parit\u00e4tische Gesamtverband  (2022): Zwi -\nschen Pandemie und Inflation. Parit\u00e4tischer Ar -\nmutsbericht 2022. https://www.der-paritaetische.\nde/fileadmin/user_upload/Schwerpunkte/Armuts  \nbericht/doc/broschuere_armutsbericht-2022_\nweb.pdf  (abgerufen am 28.09.2022)\nDeutscher Bundestag  (13.08.2020): Achter Be -\nricht zur Lage der \u00e4lteren Generation in der Bundes -\nrepublik Deutschland. \u00c4ltere Menschen und \nDigitalisierung und Stellungnahme der Bundes -\nregierung, Drucksache 19/21650\nDeutscher Bundestag  (10.06.2021): Dritter \nGleichstellungsbericht der Bundesregierung, Druck -\nsache 19/30750Deutsches Institut f\u00fcr Menschenrechte  (2020): \nMenschenrechte \u00c4lterer auch in der Corona-Pande -\nmie wirksam sch\u00fctzen. Berlin. https://www.institut-  \nfuer-menschenrechte.de/fileadmin/Redaktion/  \nPublikationen/Stellungnahme_Menschenrechte_\nAElterer_auch_in_der_Corona-Pandemie_wirksam_\nschuetzen.pdf  (abgerufen am 28.09.2022)\nDeutsches Institut f\u00fcr Menschenrechte  (2021): \nWie k\u00f6nnen Beschwerdeverfahren den Schutz pfle -\ngebed\u00fcrftiger \u00e4lterer Menschen in der Lebenswelt \nPflegeheim st\u00e4rken? Abschlussbericht des For -\nschungsprojekts \u201eBeschwerdemechanismen in der \nAltenpflege\u201c. Berlin. https://www.institut-fuer-\nmenschenrechte.de/fileadmin/Redaktion/  \nPublikationen/Weitere_Publikationen/Abschluss -\nbericht_Beschwerdeverfahren_Schutz_pflege  \nbeduerftiger_aelterer_Menschen_in_Lebenswelt_\nPflegeheim_staerken.pdf  (abgerufen am \n28.09.2022)\nDeutsches Institut f\u00fcr Menschenrechte  (2022): \nStellungnahme zum Gesetzentwurf der Bundesre -\ngierung \u2013 Entwurf eines Zweiten Gesetzes zur \u00c4nde -\nrung des Infektionsschutzgesetzes. BT-Drucksache \n20/3877. Oktober 2022. Berlin. https://www.  \ninstitut-fuer-menschenrechte.de/fileadmin/  \nRedaktion/Publikationen/Stellungnahmen/  \nStellungnahme_zum_Gesetzentwurf_der_Bundes  \nregierung_-_Entwurf_eines_Zweiten_Gesetzes_zur_\nAEnderung_des_Infektionsschutzgesetzes.pdf  (ab-\ngerufen am 21.10.2022)\nEggert, Simon\u2009/\u2009Teubner, Christian  (2021): ZQP-\nAnalyse. Die SARS-CoV-2-Pandemie in der profes -\nsionellen Pflege: Perspektive station\u00e4rer \nLangzeitpflege und ambulanter Dienste. Stiftung \nZQP. https://www.zqp.de/wp-content/uploads/\nZQP-Analyse-Corona-Langzeitpflege.pdf  (abgerufen \nam 28.09.2022)\nFey, Jonas\u2009/\u2009Wagner, Michael  (2021): Das Einkom -\nmen der Hochaltrigen in Deutschland. K\u00f6ln: Colog -\nne Center for Ethics, Rights, Economics, and Social \nSciences of Health (ceres). https://ceres.uni-koeln.\nde/fileadmin/user_upload/20211214_D80__  \nKurzbericht_Nummer_2-Einkommen_Hochaltrige_\nDez2021.pdf  (abgerufen am 28.09.2022)RECHTE \u00c4LTERER MENSCHEN MIT EINER UN-KONVENTION ST\u00c4RKEN 99\nHaan, Peter\u2009/\u2009Schaller, Maximilian  (2021): Hete -\nrogene Lebenserwartung. Berlin: Deutsches Institut \nf\u00fcr Wirtschaftsforschung. https://www.diw.de/  \ndocuments/publikationen/73/diw_01.c.822952.\nde/diwkompakt_2021-171.pdf  (abgerufen am \n28.09.2022)\nKortmann, Lisa u.a.  (2021): Internetnutzung von \nMenschen in der zweiten Lebensh\u00e4lfte w\u00e4hrend der \nCorona-Pandemie: Soziale Ungleichheiten bleiben \nbestehen. Berlin: Deutsches Zentrum f\u00fcr Alters -\nfragen. https://www.dza.de/fileadmin/dza/  \nDokumente/DZA_Aktuell/DZA-Aktuell_05_2021_\nInternetnutzung.pdf  (abgerufen am 28.09.2022)\nMeyer, Roger\u2009/\u2009Jordan, Laura-Maria  (2021): Be -\nschwerdeverfahren verbessern \u2013 Menschenrechte \nsch\u00fctzen. Zw\u00f6lf Empfehlungen f\u00fcr die station\u00e4re \nPflege. Berlin: Deutsches Institut f\u00fcr Menschen -\nrechte. https://www.institut-fuer-menschenrechte.\nde/fileadmin/Redaktion/Publikationen/Weitere_\nPublikationen/Praxis_Beschwerdestelle_Alten  \npflege.pdf  (abgerufen am 28.09.2022)\nMyrczik, Janina u.a.  (2022): (In)visible and (Un)he -\nard? Older adults as guests on COVID-related politi -\ncal talk shows in Germany. In: Innovation in Aging 6 \n(2), S. 1\u201310. https://doi.org/10.1093/geroni/\nigac009  (abgerufen am 28.09.2022)\nSozialverband VdK Deutschland  (o.J.): Die Ver -\ngessenen der Pandemie: Corona-Pflegestudie des \nSozialverbands VdK \u2013 durchgef\u00fchrt von der Hoch -\nschule Osnabr\u00fcck. https://www.vdk.de/deutsch  \nland/downloadglobalmime/311/Corona-Pflege  \nstudie+-+Ergebnisse+und+Forderungen+des+VdK.\npdf (abgerufen am 28.09.2022) \nSozialverband VdK Deutschland  (2021): Die VdK-\nPflegestudie. Zu Hause pflegen \u2013 zwischen Wunsch \nund Wirklichkeit. 1. Zwischenbericht. https://www.\nvdk.de/deutschland/downloadglobalmime/312/\nVdK-Pflegestudie+Zwischenbericht.pdf  (abgerufen \nam 28.09.2022)UN, Ausschuss f\u00fcr wirtschaftliche, soziale und \nkulturelle Rechte  (12.10.2018): Abschlie\u00dfende  \nBemerkungen zum sechsten Staatenbericht \nDeutschlands des Ausschusses \u00fcber wirtschaftli -\nche, soziale und kulturelle Rechte der Vereinten  \nNationen, (E/C.12/DEU/CO/6) vom 12. Oktober \n2018. Arbeits\u00fcbersetzung des Bundesministeriums \nf\u00fcr Arbeit und Soziales. https://www.institut-fuer-\nmenschenrechte.de/fileadmin/Redaktion/PDF/\nDB_Menschenrechtsschutz/ICESCR/6._Staaten  \nbericht/ICESCR_Staatenbericht_DEU_6_Abschl_  \n2018.pdf  (abgerufen am 28.09.2022)\nUN, General Assembly  (04.02.2011): Resolution \nadopted by the General Assembly on 21 December \n2010. 65/182. Follow-up to the Second World  \nAssembly on Ageing, UN Doc. A/RES/65/182\nUN, High Commissioner for Human Rights \n(28.02.2022): Normative standards and obligations \nunder international law in relation to the promotion \nand protection of the human rights of older per -\nsons. Report of the United Nations High Commis -\nsioner for Human Rights, UN Doc. A/HRC/49/70\nUN, Human Rights Council  (14.10.2021): Resolu -\ntion adopted by the Human Rights Council on 7  Oc-\ntober 2021. 48/3. Human rights of older persons, \nUN Doc. A/HRC/RES/48/3\nUN, Menschenrechtsausschuss  (11.11.2021): \nAbschlie\u00dfende Bemerkungen zum Siebten Staaten -\nbericht Deutschlands. Nichtamtliche \u00dcbersetzung \ndes Bundesministeriums der Justiz. Nicht redigierte \nVorabversion. https://www.institut-fuer-menschen  \nrechte.de/fileadmin/Redaktion/PDF/DB_Menschen  \nrechtsschutz/ICCPR/7._Staatenbericht/ICCPR_\nStaatenbericht_DEU_7_Abschl_2021.pdf  (abgeru -\nfen am 28.09.2022)\nUN, Office of the United Nations High Commis -\nsioner for Human Rights (2021): Aktualisierung \nder 2012 durchgef\u00fchrten analytischen Ergebnisstu -\ndie zu den normativen Standards im internationalen \nMenschenrecht in Bezug auf \u00e4ltere Menschen.  \nArbeitspapier des B\u00fcros der Hochkommissarin f\u00fcr \nMenschenrechte M\u00e4rz 2021. https://www.bmfsfj.\nde/resource/blob/185734/ef49e0de112cbd2ea  \n63df833bcef8836/gaps-paper-data.pdf  (abgerufen \nam 28.09.2022)RECHTE \u00c4LTERER MENSCHEN MIT EINER UN-KONVENTION ST\u00c4RKEN 100\nUN, Office of the United Nations High Commis -\nsioner for Human Rights (25.03.2022): Substanti -\nve inputs on the focus area \u201eEconomic security\u201c. \nWorking document submitted by the Office of the \nHigh Commissioner for Human Rights, UN Doc. A/\nAC.278/2022/CRP.4\nUN, Special Rapporteur on the rights of persons \nwith disabilities (17.07.2019): Report: Rights of \npersons with disabilities, UN Doc. A/HRC/74/186\nUN, Unabh\u00e4ngige Expertin f\u00fcr den Genuss aller \nMenschenrechte durch \u00e4ltere Menschen  \n(16.07.2021): Die Menschenrechte \u00e4lterer Frauen: \nIntersektionalit\u00e4t von Alter und Geschlecht. Bericht \nvon Claudia Mahler, der Unabh\u00e4ngigen Expertin f\u00fcr \nden Genuss aller Menschenrechte durch \u00e4ltere \nMenschen, UN-Doc. A/76/157. Vom \u00f6sterreichi -\nschen BMSGPK bereitgestellte \u00dcbersetzung. \nhttps://www.institut-fuer-menschenrechte.de/  \nfileadmin/Redaktion/PDF/Rechte_Aelterer/  \nUnabhaengige_Expertin_fuer_d_Genuss_aller_\nMenschenrechte_durch_aeltere_Menschen_Die_\nMenschenrechte_aelterer_Frauen.pdf  (abgerufen \nam 28.09.2022)\nUN, Unabh\u00e4ngige Expertin f\u00fcr den Genuss aller \nMenschenrechte durch \u00e4ltere Menschen \n(04.08.2021): Bericht der Unabh\u00e4ngigen Expertin \nf\u00fcr den Genuss aller Menschenrechte durch \u00e4ltere \nMenschen, Claudia Mahler, UN Doc. A/HRC/48/  \n53. Nicht-amtliche \u00dcbersetzung des Deutschen Ins -\ntituts f\u00fcr Menschenrechte. https://www.institut-  \nfuer-menschenrechte.de/fileadmin/Redaktion/\nPDF/Rechte_Aelterer/Bericht_Unabhaengige_  \nExpertin_fuer_Genuss_Menschenrechte_durch_  \naeltere_Menschen_Ageism_und_Altersdiskrimi  \nnierung.pdf  (abgerufen am 28.09.2022)\nWettstein, Markus\u2009/\u2009Wahl, Hans-Werner  (2021): \nDie Corona-Pandemie und ihre psychologischen \nKonsequenzen f\u00fcr \u00e4ltere Menschen in Deutschland: \nEin Zwischenres\u00fcmee aktuell verf\u00fcgbarer Evidenz. \nIn: Lines, Emily (Hg.): Post-Pandemic Populations. \nDie soziodemografischen Folgen der COVID-19-Pan -\ndemie in Deutschland. Berlin: Population Europe \nSecretariat, S. 42\u201350. https://www.population-  \neurope.eu/files/documents/pe_discussion-paper_\nfinal_1.pdf  (abgerufen am 28.09.2022)KINDGERECHTE JUSTIZ 101\n5  Kindgerechte JustizKINDEGERECHTE JUSTIZ 102\nJ\u00e4hrlich kommt eine gro\u00dfe Zahl von Kindern und  \nJugendlichen in Deutschland mit der Justiz in  \nBer\u00fchrung \u2013 unter anderem als Beteiligte in Asyl -\nverfahren, in familiengerichtlichen Verfahren (etwa \nbei der Scheidung der Eltern) oder als (Opfer-)\nZeug*innen in Strafverfahren. Wie Erwachsene sind \nauch sie in Gerichtsverfahren mit H\u00fcrden konfron -\ntiert: Ihnen fehlt Wissen \u00fcber das Rechtssystem \nund die eigenen Rechte oder das Vertrauen in die \nJustiz. Zus\u00e4tzlich sto\u00dfen Kinder und Jugendliche auf \nspezifische Barrieren: das Wohl von Kindern und \nihre Ansichten werden vor, w\u00e4hrend und nach Ge -\nrichtsverfahren nicht immer ausreichend ber\u00fcck -\nsichtigt und ihr Zugang zum Recht ist oftmals von \nErwachsenen abh\u00e4ngig.323 \nDabei ist der Zugang zum Recht allen Menschen -\nrechten inh\u00e4rent und auch als eigenes Menschen -\nrecht ausdr\u00fccklich garantiert. Das bedeutet, dass \njeder Mensch, der sich in seinen Grund- und Men -\nschenrechten verletzt sieht, die M\u00f6glichkeit haben \nmuss, eine wirksame innerstaatliche Beschwerde \ngegen eine potenzielle Rechtsverletzung einzule -\ngen.324 Sowohl die internationalen Menschenrechts -\nvertr\u00e4ge (unter anderem Artikel  2 UN-Zivilpakt, \nArtikel  6 und 13 EMRK, Artikel  12 UN-BRK) als auch \ndas Grundgesetz (Artikel  19 Absatz  4 Satz 1 GG) \ngarantieren diesen Zugang zum Recht. Dieses \nRecht gilt auch f\u00fcr Kinder als Tr\u00e4ger*innen von \nGrund- und Menschenrechten. Mit der UN-Kinder -\nrechtskonvention von 1989 wurde dies klargestellt, \ndenn ab diesem Zeitpunkt werden Kinder v\u00f6lker -\nrechtlich ausdr\u00fccklich f\u00fcr die Geltendmachung ihrer \nRechte nicht mehr blo\u00df als Objekte der F\u00fcrsorge, \nsondern als Tr\u00e4ger*innen eigener subjektiver Rech -\nte gegen den Staat wahrgenommen \u2013 also auch als \nrechtliche Akteure*innen in Justizverfahren. Ein \nMeilenstein in dieser Hinsicht ist auch das dritte Zu -\nsatzprotokoll zur UN-Kinderrechtskonvention, wel -\nches ein Individualbeschwerdeverfahren vorsieht; \nes wurde von Deutschland 2012 ratifiziert und ist \nseit 2014 in Kraft.325 \n323 Graf-van Kesteren (2015), S. 1.\n324 Rudolf (2014), S. 8.\n325 BGBl 2012 II, S. 1546; Inkrafttreten f\u00fcr Deutschland am 14.4.2014, BGBl 2014 II, S. 300.\n326 Sozialdemokratische Partei Deutschlands (SPD)\u2009/\u2009B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN\u2009/\u2009Freie Demokratische Partei (FDP) (2021), S. 68.\n327 L\u00fcdge-Kommission (2020), S. 21.Ein zentraler Eckpfeiler f\u00fcr die Gew\u00e4hrleistung der \nKinderrechte in Deutschland ist deshalb eine kind -\ngerechte Justiz \u2013 also dem Kindesalter angemesse -\nne sowie an der UN-KRK orientierte Ermittlungs-, \nGerichts- und Verwaltungsverfahren (siehe Kasten, \nS. 103). Erfreulicherweise spiegelt sich das auch in \neinigen aktuellen Politikentwicklungen: So hat die \nAmpel-Koalition etwa im Koalitionsvertrag festge -\nhalten, dass Pr\u00e4vention und Kinderschutz gest\u00e4rkt \nund f\u00fcr eine kindersensible Justiz gesorgt werden \nsoll.326 Durch die in den letzten Jahren bekannt ge -\nwordenen F\u00e4lle von Kindesmissbrauch (unter ande -\nrem 2018 in L\u00fcgde) gab es einen Reformwillen, um \nKinder und Jugendliche besser vor sexualisierter \nGewalt zu sch\u00fctzen. So spricht etwa der Abschluss -\nbericht der L\u00fcgde-Kommission davon, dass Ver\u00e4n -\nderungen im Sinne einer kindgerechten Justiz \nvonn\u00f6ten sind, etwa: Kinder und Jugendliche m\u00fcs -\nsen im Zentrum der Fallberatung stehen, die inter -\ndisziplin\u00e4re Zusammenarbeit zwischen den \nVerfahrensbeteiligten (etwa Jugend\u00e4mter, Familien -\ngerichte, Polizei) muss gest\u00e4rkt werden und es \nbraucht mehr kindspezifische Qualifikationen f\u00fcr \nVerfahrensbeteiligte.327 \nDie Versch\u00e4rfungen im Strafrecht (durch das Ge -\nsetz zur Bek\u00e4mpfung sexualisierter Gewalt gegen \nKinder, siehe Abschnitt 5.1.1) wurden genutzt, um \ndie zeitlich l\u00e4ngst \u00fcberf\u00e4lligen Reformen im Fami -\nlienverfahren zu initiieren. Dies ist unter anderem \nder Arbeit der Unabh\u00e4ngigen Beauftragten f\u00fcr Fra -\ngen des sexuellen Missbrauchs (UBSKM), der Zivil -\ngesellschaft und des Nationalen Rats gegen \nsexuelle Gewalt an Kindern und Jugendlichen zu \nverdanken, die immer wieder auf die Anpassungen \ngepocht haben. KINDGERECHTE JUSTIZ 103\nWas bedeutet kindgerechte Justiz?\nDer Europarat hat 2010 Leitlinien f\u00fcr eine kind -\ngerechte Justiz verabschiedet und in diesem Zu -\nsammenhang auch eine Definition vorgelegt, die \nbis heute die Grundlage f\u00fcr die Debatte zum \nThema bildet: Eine kindgerechte Justiz bedeutet \nein Justizsystem, das sich an der UN-Kinder -\nrechtskonvention orientiert und deren Grund -\nprinzipien achtet, insbesondere Artikel  2 (Nicht -\ndiskriminierung), Artikel  3 (Vorrang Kindeswohl; \nbest interests of the child) und Artikel  12 (Recht \nauf Geh\u00f6r und Ber\u00fccksichtigung der Meinung \ndes Kindes; sogenannte Beteiligung). Eine kind -\ngerechte Justiz muss den Reifegrad des Kindes, \nseine Verst\u00e4ndnisf\u00e4higkeit sowie die Umst\u00e4nde \ndes Falls angemessen ber\u00fccksichtigen sowie \n\u201ezug\u00e4nglich, altersgerecht, z\u00fcgig, sorgf\u00e4ltig und \nauf die Bed\u00fcrfnisse und Rechte des Kindes zuge -\nschnitten und fokussiert [sein]. Sie achtet die \nRechte des Kindes, etwa das Recht auf einen fai -\nren Prozess, auf Beteiligung an dem Verfahren \nund darauf, dieses zu verstehen, auf Achtung \ndes Privat- und Familienlebens sowie auf Unver -\nsehrtheit und W\u00fcrde\u201c.328\n5.1 Entwicklungen im Berichts -\nzeitraum\n5.1.1  Ver\u00e4nderungen im Familienrecht\nAm 01. Juli 2021 ist das Gesetz zur Bek\u00e4mpfung se -\nxualisierter Gewalt gegen Kinder in Kraft getreten. \nNeu geregelt wurden beispielsweise einige Aspekte \nim Strafrecht. So hat der Gesetzgeber etwa die \nStraftatbest\u00e4nde des sexuellen Missbrauchs neu \ngefasst und versch\u00e4rft, um Kinder als Opfer solcher \nStraftaten besser zu sch\u00fctzen (\u00a7\u00a7\u00a0176ff. StGB). Im \nHinblick auf eine kindgerechte Justiz enth\u00e4lt das \nGesetz einige erfreuliche Aspekte auch im Familien -\nrecht (und damit einhergehend im Prozessrecht). \nDiese werden im Folgenden ausgew\u00e4hlt dargestellt.\n328 EU, Council of Europe (2012), S. 17.\n329 H\u00f6ynck\u2009/\u2009Ernst (2022b); Deutsches Kinderhilfswerk e.V. (14.09.2020), S. 3; Deutsches Institut f\u00fcr Jugendhilfe und Familienrecht e.V. \n(14.09.2020), S. 2.\n330 Mehr dazu Deutsches Kinderhilfswerk e.V. (14.09.2020), S. 3.Qualifizierung von Richterschaft und Jugend -\nstaatsanwaltschaft\nDas Gesetz regelt unter anderem die fachlichen Vo -\nraussetzungen f\u00fcr Familien- und Jugendrichter*in -\nnen sowie Jugendstaatsanw\u00e4lt*innen, mit dem Ziel, \ndiese konkreter und verbindlicher zu fassen. \nSo ist nun gesetzlich geregelt, dass Familienrich -\nter*innen belegbare Kenntnisse in verschiedenen \nkinderspezifischen Gebieten vorweisen m\u00fcssen, \netwa im Kindschaftsrecht, im Familienverfahrens -\nrecht und in den f\u00fcr das Verfahren notwendigen Tei -\nlen des Kinder- und Jugendhilferechts, sowie \u00fcber \nGrundkenntnisse der Psychologie verf\u00fcgen m\u00fcssen, \ninsbesondere der Entwicklungspsychologie des Kin -\ndes und der Kommunikation mit Kindern (\u00a7  23b Ab -\nsatz 3 Gerichtsverfassungsgesetz, GVG). Mit dieser \nRegelung greift der Gesetzgeber eine wichtige For -\nderung aus Politik und Fachkreisen auf.329 \nIm Hinblick auf eine kindgerechte Justiz ist die ge -\nsetzliche Regelung der Qualifikationen \u2013 insbeson -\ndere auch Grundkenntnisse in Psychologie und der \nKommunikation mit Kindern \u2013 sehr zu begr\u00fc\u00dfen. \nVers\u00e4umt wurde bedauerlicherweise die gesetzliche \nNormierung, wie der Nachweis \u00fcber die geforderten \nKenntnisse erfolgen soll und in welchen Abst\u00e4nden \nNachschulungen absolviert werden sollen.330 Hier \nh\u00e4tte sich der Gesetzgeber an \u00a7  158 a Absatz  1 \nS. 4 FamFG (Gesetz \u00fcber das Verfahren in Familien -\nsachen und in den Angelegenheiten der freiwilligen \nGerichtsbarkeit) orientieren k\u00f6nnen, wonach \u201eder \nVerfahrensbeistand [\u2026] sich regelm\u00e4\u00dfig, mindes -\ntens alle zwei Jahre, fortzubilden und dies dem  \nGericht auf Verlangen nachzuweisen\u201c hat.\nParallel dazu hat der Gesetzgeber die Qualifikation \nf\u00fcr Richter*innen bei den Jugendgerichten der Ju -\ngendstaatsanwaltschaft angepasst: Diese m\u00fcssen \n\u00fcber Kenntnisse auf den Gebieten der Kriminologie, \nP\u00e4dagogik und Sozialp\u00e4dagogik sowie der Jugend -\npsychologie verf\u00fcgen beziehungsweise diese alsbald  KINDEGERECHTE JUSTIZ 104\nnachweisen k\u00f6nnen (\u00a7  37 Absatz  1 Jugendgerichts -\ngesetz). Auch dies ist eine Verbesserung im Sinne \neiner kindgerechten Justiz.\nQualit\u00e4tsanforderungen an Verfahrens -\nbeist\u00e4nde\nDas Gesetz regelt au\u00dferdem die Bestellung, Aufga -\nben und Rechtsstellung des Verfahrensbeistandes \nneu (\u00a7\u00a7  158ff. FamFG). Ein Verfahrensbeistand ist \ndie Interessenvertretung des Kindes im Verfahren \nund soll die Interessen des Kindes in den Blick neh -\nmen sowie dem Kind im Verfahren eine Stimme  \ngeben. \nNunmehr ist gesetzlich geregelt, dass dem Kind in \nKindschaftssachen nicht mehr nur ein \u201egeeigneter\u201c \nVerfahrensbeistand, also eine Person, die ihm im \nVerfahren beisteht, zu bestellen ist, \u201esoweit dies zur \nWahrnehmung seiner Interessen erforderlich ist\u201c, \nsondern expliziter: Diese Person muss \u201efachlich und \npers\u00f6nlich geeignet\u201c sein und so fr\u00fch wie m\u00f6glich \nbestellt werden (\u00a7  158 Absatz  1 FamFG). Neu gere -\ngelt wurden auch die Qualifikationsanforderungen: \nDiese sind f\u00fcr Verfahrensbeist\u00e4nde nun spiegelbild -\nlich zu denen der Richter*innen und Staatsan -\nw\u00e4lt*innen (\u00a7  158a FamFG). \nAuch wenn die Neuregelung bez\u00fcglich des Verfah -\nrensbeistands aus kinderrechtlicher Sicht sehr zu  \nbegr\u00fc\u00dfen sind, bleiben Leerstellen: So hat der Ge -\nsetzgeber vers\u00e4umt zu regeln, dass das Kind \u2013 im \nSinne der UN-KRK (Artikel  12) \u2013 bei der Auswahl die -\n331 Mehr dazu ebd., S. 4.\n332 Ausf\u00fchrlicher zu staatlichen Verpflichtungen: UN, Committee on the Rights of the Child (2009); ausf\u00fchrlicher zur Kritik: Deutsches Kinderhilfs -\nwerk e.V. (14.09.2020), S. 7. Diese Informationen k\u00f6nnen auch anhand kindgerechter Informationsmaterialien \u00fcbermittelt werden, vgl. EU, \nCouncil of Europe (2012), S. 64, Ziff. 54. Im Rahmen eines vom DIMR und DKHW organisierten Fachtages wurde sich \u00fcber m\u00f6gliche kindge -\nrechte Informationen im deutschen Kontext ausgetauscht, mehr Informationen unter: Deutsches Institut f\u00fcr Menschenrechte (26.09.2022): \nMeldung: Dokumentation zum Fachtag \u201eDie Europaratsleitlinien f\u00fcr eine kindgerechte Justiz in der deutschen Rechtspraxis\u201c. https://www.  \ninstitut-fuer-menschenrechte.de/aktuelles/detail/dokumentation-zum-fachtag-die-europaratsleitlinien-fuer-eine-kindgerechte-justiz-in-der-\ndeutschen-rechtspraxis  (abgerufen am 25.10.2022).\n333 Vgl. Bundesgerichtshof (2016): Beschluss vom 15.06.2016, Az. XII ZB 419/15; Bundesverfassungsgericht (2010): Beschluss vom 14.07.2010, \nAz. 1 BvR 3189/09; deutlich wird dies auch durch Leitf\u00e4den, die es schon l\u00e4nger in der gerichtlichen Praxis gibt, wie den Leitfaden \u201e\u201aKind im \nBlick\u2018\u201c zur Warendorfer Praxis in Sorgerechts- und Umgangsregelungsverfahren\u201c von 2013, der disziplin\u00fcbergreifend erarbeitete Empfehlun -\ngen an die Beteiligten zur besseren inhaltlichen Handhabung der Beteiligung von Kindern und Jugendlichen in au\u00dfergerichtlichen und familien -\ngerichtlichen Verfahren enth\u00e4lt und rechtliche Vorgaben sowie p\u00e4dagogisch-psychologische und Verfahrens-Standards f\u00fcr die \nKindesanh\u00f6rung beziehungsweise Kindesbeteiligung in au\u00dfergerichtlichen und gerichtlichen Verfahren formuliert: siehe Arbeitskreis Waren -\ndorfer Praxis im Kreis Warendorf (05.06.2013). \n334 Siehe auch: UN, Committee on the Rights of the Child (2009).ser Person beteiligt werden sollte. Auch bleibt bisher \nunber\u00fccksichtigt, ob diese Person Qualifikationen \nund Erfahrungen mit Blick auf Kinder mit besonderen \nBedarfen mitbringt \u2013 etwa entsprechende Qualifikati -\nonen im Umgang mit Kindern mit einer Beeintr\u00e4chti -\ngung oder bestimmte Sprachkenntnisse.331 \nDar\u00fcber hinaus ist nunmehr gesetzlich geregelt, \ndass es Aufgabe der Verfahrensbeist\u00e4nde ist, am \nEnde des Verfahrens die gerichtliche Entscheidung \nmit dem Kind zu er\u00f6rtern. Auch wenn dies an sich \nbegr\u00fc\u00dfenswert ist, sieht das Gesetz bedauerlicher -\nweise keine Ma\u00dfnahmen vor, die sicherstellen, dass \ndas Kind \u2013 im Sinne des Informationsrechts aus der \nUN-KRK (Artikel  12) \u2013 die Tragweite der Entschei -\ndung und die Begr\u00fcndung verstanden hat.332 \nAnh\u00f6rung des Kindes unabh\u00e4ngig vom Alter\nEine weitere zentrale \u00c4nderung im Sinne einer  \nkindgerechten Justiz ist die Aufgabe der bisherigen \nDifferenzierung nach Alter bei der Anh\u00f6rungspflicht \n\u2013 vorher hatte das Gericht das Kind nur anzuh\u00f6ren, \nwenn dieses das 14. Lebensjahr vollendet hatte. \nDie Anh\u00f6rungspflicht gilt nun auch f\u00fcr Verfahren \nmit Kindern, die j\u00fcnger als 14 Jahre sind. Dies ent -\nspricht h\u00f6chstrichterlicher Rechtsprechung und der \nverbreiteten Praxis der Familiengerichte.333 Die \nNeuregelung ist begr\u00fc\u00dfenswert, da sie sowohl den \nVorgaben der UN-Kinderrechtskonvention als auch \nden Leitlinien des Europarates entspricht \u2013 denn \nschon sehr junge Kinder sind f\u00e4hig, sich eine eigene \nMeinung zu bilden.334 Bedauerlicherweise wird in KINDGERECHTE JUSTIZ 105\nder Neuregelung weder erw\u00e4hnt, dass die Anh\u00f6rung \nin kindgerechter Weise erfolgen soll335, noch auf die \nNotwendigkeit einer interdisziplin\u00e4ren Zusammen -\narbeit der Verfahrensbeteiligten hingewiesen336. \n5.1.2  Europarat und Europ\u00e4ische Union\nAuf Ebene des Europarates wurde im Februar 2022 \nbereits die vierte Kinderrechte-Strategie verab -\nschiedet (f\u00fcr den Zeitraum 2022 bis 2027).337 In \ndieser werden verschiedene Zielbereiche formu -\nliert, die den Regierungen der 46 Mitgliedstaaten \nZielschnur bez\u00fcglich ihrer Politikma\u00dfnahmen sein \nsollen. Eine der Priorit\u00e4ten f\u00fcr die aktuelle Strategie \nist das Thema kindgerechte Justiz. \nAuch die Europ\u00e4ische Union hat sich des Themas \nangenommen. So hat die Europ\u00e4ische Kommission \nim M\u00e4rz 2021 zum ersten Mal eine EU-Kinder -\nrechtsstrategie338 verabschiedet. Diese soll Ma\u00df -\nnahmen der EU zur St\u00e4rkung der Kinderrechte \nb\u00fcndeln und erg\u00e4nzen. Die Kommission fordert \nnachdr\u00fccklich Schulungen von Justizangeh\u00f6rigen  \nin Bezug auf Kinderrechte und die Umsetzung der \nLeitlinien (des Europarates) f\u00fcr eine kindgerechte \nJustiz. Die Mitgliedstaaten \u2013 also auch Deutschland \n\u2013 sind dabei unter anderem aufgefordert, Anbie -\nter*innen von juristischen Aus- und Fortbildungen \nbei der Vermittlung von Kinderrechten zu unter -\nst\u00fctzen und entsprechend finanzielle Mittel bereit -\nzustellen.339 \nDeutschland ist \u2013 wie alle Mitgliedstaaten des Euro -\nparates beziehungsweise der EU \u2013 gehalten, geeig -\nnete Ma\u00dfnahmen zu verabschieden, um diese \nStrategien umzusetzen.\n335 F\u00fcr eine kritische Auseinandersetzung mit dieser Neuerung, siehe: Deutsches Kinderhilfswerk e.V. (14.09.2020), S. 9.\n336 Siehe Deutsches Institut f\u00fcr Jugendhilfe und Familienrecht e.V. (14.09.2020).\n337 EU, Council of Europe (2022).\n338 EU, Europ\u00e4ische Kommission (24.03.2021a); siehe auch: EU, Europ\u00e4ische Kommission (24.03.2021b).\n339 EU, Europ\u00e4ische Kommission (24.03.2021b).\n340 UN, Committee on the Rights of the Child (30.05.2022); mehr Informationen zum Staatenberichtsverfahren in Bezug auf die UN-KRK: Deut -\nsches Institut f\u00fcr Menschenrechte: Staatenberichtsverfahren zu Deutschland (2019\u2013). https://www.institut-fuer-menschenrechte.de/das-ins -\ntitut/abteilungen/monitoring-stelle-un-kinderrechtskonvention/staatenberichtsverfahren  (abgerufen am 25.10.2022).\n341 UN, Committee on the Rights of the Child (13.10.2022), Ziff. 12 und 42.\n342 u.a. M\u00fcnder (2017).\n343 Graf-van Kesteren (2021).\n344 Baden-W\u00fcrttemberg: \u00a7  8 a LRiStaG; Bayern: Art. 6 BayRiStAG; Th\u00fcringen: \u00a7  9 Th\u00fcrRiStAG; Sachsen-Anhalt: \u00a7  7 LRiStaG; Hamburg \u00a7  3b \nHmbRiG; Nordrhein-Westfalen \u00a7  13 LRiStaG.5.1.3  Empfehlungen internationaler Men -\nschenrechtsgremien\nAuch im aktuellen Staatenberichtsverfahren zur \nUN-Kinderrechtskonvention spielen das Thema \nkindgerechte Justiz und die Frage eine Rolle, inwie -\nweit das Recht des Kindes auf Ber\u00fccksichtigung  \nseines Wohls in allen Gesetzgebungs-, Verwaltungs- \nund Gerichtsverfahren und -entscheidungen in an -\ngemessener Weise ber\u00fccksichtigt und konsequent \nangewendet wird.340 Der UN-Ausschuss f\u00fcr die \nRechte des Kindes hat Deutschland im Oktober \n2022 unter anderem empfohlen, Schulungen f\u00fcr \nRichter*innen, Staatsanw\u00e4lt*innen, Polizeibe -\namt*innen und andere Verfahrensbeteiligte mit \nBlick auf die Kenntnisse zu Kinderrechten und eine \nkindgerechte Justiz weiter zu f\u00f6rdern.341 \nKindgerechte Justiz: gro\u00dfe Unterschiede \nzwischen den Bundesl\u00e4ndern\nVerschiedene Studien aus den letzten Jahren  \nhaben gezeigt, dass es bez\u00fcglich einer kindge -\nrechten Justiz gro\u00dfe Unterschiede zwischen den \nBundesl\u00e4ndern gibt und Kinder und Jugendliche \nnicht \u00fcberall in Deutschland gleicherma\u00dfen  \nZugang zum Recht erhalten.342 \nEine Studie des Deutschen Kinderhilfswerks aus \ndem Jahr 2021343 kommt unter anderem zu fol -\ngenden Ergebnissen: \n \u2212In manchen Bundesl\u00e4ndern (Baden-W\u00fcrttem -\nberg, Bayern, Hamburg, Nordrhein-Westfalen, \nSachsen-Anhalt, Th\u00fcringen) 344 gibt es eine KINDEGERECHTE JUSTIZ 106\ngesetzlich vorgeschriebene Fortbildungs -\npflicht f\u00fcr Richter*innen. \n \u2212In Berlin, Baden-W\u00fcrttemberg und Niedersach -\nsen gibt es landesweite Koordinierungsstellen \nzur psychosozialen Prozessbegleitung.345\n \u2212Im Bremen werden Kinder, die als Opfer -\nzeug*innen in strafrechtlichen Verfahren  \nbeteiligt sind, im kinderfreundlichen Ton ange -\nschrieben. Dazu geh\u00f6rt unter anderem ein \nMerkblatt, das wesentliche Informationen zum \nAblauf enth\u00e4lt.346\nDie gro\u00dfen regionalen Unterschiede verdeutlicht \nbeispielsweise auch eine Studie aus dem Jahr \n2017, die sich mit Verfahren bei Kindeswohlge -\nf\u00e4hrdung befasst: Die effektive Einbindung des \nbetroffenen Kindes \u2013 im Handeln und in der  \nKooperation zwischen Jugendamt, Familienrich -\nter*in und Verfahrensbeistand \u2013 sieht regional \nsehr unterschiedlich aus. 347 F\u00fcr betroffene Fa -\nmilien kann es einen gro\u00dfen Unterschied ausma -\nchen, in welcher Familienkonstellation oder in \nwelchem Teil Deutschlands sie leben.348\n5.2 Im Fokus: Kinderrechtsbasierte \nKriterien im Gerichtsverfahren\nVerschiedene Entwicklungen im Berichtszeitraum \nhaben den Blick auf die Rolle von Kindern und Ju -\ngendlichen im Gerichtsverfahren gelenkt. Dazu ge -\nh\u00f6rt beispielsweise die politische und rechtliche \nAufarbeitung der aufgedeckten Missbrauchsf\u00e4lle \n(unter anderem in L\u00fcgde im Jahr 2018 und \nWermels  kirchen im Jahr 2022) beziehungsweise die \ndarauffolgende Versch\u00e4rfung des Strafrechts in Be -\nzug auf sexuellen Missbrauch von Kindern. In dem \nZusammenhang hat der Gesetzgeber auch einige \npositive Ver\u00e4nderungen mit Blick auf eine kindge -\nrechte Justiz im Familienrecht vorgenommen (siehe \n345 Graf-van Kesteren (2021), S. 23.\n346 24  Ebd., S. 27.\n347 M\u00fcnder (2017).\n348 Hammer (2022); f\u00fcr eine Kritik an dieser Studie siehe u.a.: Neue Richtervereinigung (13.04.2022): Pressemitteilung: Die Bestandsaufnahme \nvon Dr. Hammer stimmt nicht! https://www.neuerichter.de/fileadmin/user_upload/fg_familienrecht/2022_04_NRV_Pressemitteilung_\nHammer-Studie.pdf  (abgerufen am 25.10.2022).\n349 EU, Council of Europe (2012).\n350 Ebd.Abschnitt 5.1.1). Um die Vorgaben von nationaler \nEbene und internationaler Ebene (UN-Kinderrechts -\nkonvention und Leitlinien des Ministerkomitees des \nEuroparates f\u00fcr eine kindgerechte Justiz) handhab -\nbar f\u00fcr Rechtsanwender*innen zu machen, braucht \nes einen Leitfaden, wie diese gut in die gerichtliche \nPraxis umgesetzt werden k\u00f6nnen. Ein zentraler Bau -\nstein daf\u00fcr sind kinderrechtsbasierte Kriterien in \nGerichtsverfahren. Im Folgenden gehen wir auf das \nfamiliengerichtliche Verfahren ein. Die dort ange -\nwandte Methode kann aber auch als Blaupause f\u00fcr \nandere Gerichtszweige dienen.\n5.2.1  Projekt: Entwicklung kinderrechts -\nbasierter Kriterien f\u00fcr das familiengericht -\nliche Verfahren \nGrundlage f\u00fcr die Entwicklung kinderrechtsbasier -\nter Kriterien im Gerichtsverfahren waren die UN-\nKinderrechtskonvention sowie die Leitlinien des \nEuroparates f\u00fcr eine kindgerechte Justiz349. Letztere \nbenennen unter anderem als die wesentlichen Ele -\nmente: die Informationsrechte der Kinder, die Ver -\ntretung und Beteiligung im Verfahren, den Schutz \nder Privatsph\u00e4re, die Sicherheit der Kinder, einen \nmultidisziplin\u00e4ren Ansatz und die Schulung aller am \nVerfahren beteiligten.350 Deutlich wird: Auch wenn \ndiese Elemente einleuchtend sind, sie sind noch \nnicht praktisch handhabbar f\u00fcr am Gerichtsverfah -\nren Beteiligten.\nAus diesem Grund haben das Deutsche Institut f\u00fcr \nMenschenrechte und das Deutsche Kinderhilfs -\nwerks (DKHW) gemeinsam mit Expert*innen aus \nWissenschaft und Praxis in Adaption der Europa -\nrats-Leitlinien kinderrechtsbasierte Kriterien f\u00fcr das \nfamiliengerichtliche Verfahren in Deutschland ent -\nwickelt. Die Kriterien (Abbildung 4, S. 107) sind  \nals Handlungsempfehlungen zu verstehen, die die \nRichter*innen bei der Umsetzung der Kinderrechte KINDGERECHTE JUSTIZ 107\nAbbildung 4: Kinderrechtsbasierte Kriterien f\u00fcr das familiengerichtliche VerfahrenKINDEGERECHTE JUSTIZ 108\nunterst\u00fctzen sollen. Ziel des Projekts war es, die \nKriterien f\u00fcr alle Beteiligten handhabbar zu machen \nund im Rahmen einer Pilotierungsphase in der Pra -\nxis anzuwenden.351 \nMethode:  Im Rahmen eines qualitativen Forschungs -\nprojekts (durchgef\u00fchrt durch die Katholische Hoch -\nschule NRW) wurden daf\u00fcr 15 Richter*innen (an \ndrei Gerichten) bei der Anwendung der Kriterien  \nbegleitet. Dabei gab es drei Phasen: (1) Zun\u00e4chst \nwurden die Richter*innen zu ihren Vorstellungen \nvon einer kindgerechten Justiz befragt, ohne dass \nsie die Kriterien kannten. (2) In einer zweiten Phase \nwurden die Kriterien erprobt und die Richter*innen \nf\u00fcllten einen Fragebogen begleitend zu jedem Kind -\nschaftsverfahren beziehungsweise zu jedem Kind in \ndieser Erprobungszeit aus. (3) In der dritten Phase \nwurden die Richter*innen zu ihrer Vorstellung einer \nkindgerechten Justiz nach Anwendung der Kriterien \ngefragt. \nErgebnisse:  Das Projekt hat gezeigt, dass die St\u00e4r -\nkung der Perspektive des Kindes auch bei bereits \nhoch motivierten Richter*innen entscheidende Ver -\n\u00e4nderungen in der Verfahrensausgestaltung be -\nwirkt.352 So haben die Richter*innen etwa auf eine \nst\u00e4rkere Pr\u00e4senz des Kindes im Verfahren geachtet, \nwelches sich positiv auf die Kindesanh\u00f6rung \u2013 ins -\nbesondere auf die Planung, Umsetzung und Nach -\nbereitung der Anh\u00f6rung \u2013 auswirkte; auch waren \ndie Richter*innen am Ende des Verfahrens st\u00e4rker \ndaf\u00fcr sensibilisiert, dass das Kind \u00fcber den Aus -\ngang des Verfahrens informiert werden muss und \ngegebenenfalls eine Nachbetreuung notwendig ist. \nKritisch sahen die teilnehmenden Richter*innen un -\nter anderem fehlende R\u00e4umlichkeiten f\u00fcr eine kind -\ngerechte Anh\u00f6rung in Amtsgerichten und begrenzte \nzeitliche Kapazit\u00e4ten, die Barrieren f\u00fcr eine konse -\nquente Umsetzung einer kindgerechten Justiz dar -\nstellen.353 \n351 Die Logik der Leitlinien l\u00e4sst sich aber auch auf andere Rechtsbereiche \u00fcbertragen.\n352 Kannegie\u00dfer\u2009/\u2009H\u00f6ppner (2022), S. 48. \n353 Zu den Ergebnissen und deren kritischer Einordnung: Kannegie\u00dfer\u2009/\u2009H\u00f6ppner (2022), S. 29, 32, 50, 53, 55, 62.\n354 Nationaler Rat gegen sexuelle Gewalt an Kindern und Jugendlichen (2021).\n355 Ebd.\n356 Yal\u00e7in\u2009/\u2009Zaiane (2021); Niehaus\u2009/\u2009Volbert\u2009/\u2009Fegert (2017).Relevanz f\u00fcr weitere Verfahren: Im geschilderten \nProjekt lag der Fokus auf dem familiengerichtli -\nchen Verfahren. Die Kriterien wurden f\u00fcr dieses \nVerfahren entwickelt und in der Praxis erprobt. Die \nLeitlinien des Europarates (die die Grundlage f\u00fcr \ndie Kriterien bildet) lassen sich aber auch auf ande -\nre Rechtsbereiche \u00fcbertragen. Das hei\u00dft beispiels -\nweise, dass die Kriterien (angepasst an die \nRechtsbereiche) auch f\u00fcr das Strafrecht oder das \nAsylrecht entwickelt werden k\u00f6nnten. F\u00fcr das \nStrafrecht gibt es diese bereits354, sie wurden aller -\ndings in der Praxis noch nicht erprobt. Dass die \n\u00dcbertragung auf andere Rechtsgebiete m\u00f6glich ist, \nwird auch durch die Ergebnisse deutlich \u2013 es geht \nvor allem darum, ein Bewusstsein bei den Rich -\nter*innen sowie anderen Verfahrensbeteiligten f\u00fcr \ndie umfassende Beteiligung des Kindes im Sinne \nder UN-Kinderrechtskonvention zu schaffen und \nHilfe f\u00fcr die Umsetzung in die Praxis zu bieten.\nKindgerechte Justiz im Strafverfahren\nIm Rahmen der Gesetzreform vom 1. Juli 2021, \ndie auch die besondere Situation von Kindern \nund Jugendlichen ber\u00fccksichtigt, hat die AG \n\u201eKindgerechte Justiz\u201c des Nationalen Rates  \ngegen sexuelle Gewalt an Kindern und Jugendli -\nchen einen \u201ePraxisleitfaden zur Anwendung  \nkindgerechter Kriterien f\u00fcr das Strafverfahren\u201c355 \nherausgegeben mit dem Ziel, eine Orientierung \nf\u00fcr kindgerechte Verfahren zu geben. Denn  \ngerade im Strafverfahren kann es schnell zu  \neiner \u201esekund\u00e4ren Viktimisierung\u201c kommen,  \nalso zu einer Sch\u00e4digung des Kindes durch das \nVerfahren selbst.356 \nIn diesem Leitfaden sind kinderrechtsbasierte \nEmpfehlungen f\u00fcr den Umgang mit minderj\u00e4hri -\ngen Opferzeug*innen mithilfe von Expert*innen \naus Richterschaft, Staatsanwaltschaft, Polizei, KINDGERECHTE JUSTIZ 109\nAnwaltschaft, dem Betroffenenrat des UBSKM, \nBeratungsstellen, Opferhilfeeinrichtungen, dem \nDeutschen Kinderhilfswerk, Kinderschutzorgani -\nsationen, psychosozialer Prozessbegleitung, \nWissenschaft und Justizverwaltung formuliert \nworden. Der Praxisleitfaden befasst sich aller -\ndings nicht mit der Situation von Kindern und Ju -\ngendlichen als Beschuldigte im Verfahren. Auch \ndiese sind von den Leitlinien des Europarates f\u00fcr \neine kindgerechte Justiz gesch\u00fctzt. Im Rahmen \nder Umsetzung der Europ\u00e4ischen Richtlinie \n2016/800/EU und dem \u201eGesetz zur St\u00e4rkung \nder Verfahrensrechte von Beschuldigten im Ju -\ngendstrafverfahren\u201c findet nun auch in Deutsch -\nland vermehrt eine Debatte hierzu statt.357 \nEin Bericht der EU-Grundrechteagentur (FRA) \naus dem Jahr 2022 befasst sich mit Schutzma\u00df -\nnahmen f\u00fcr Kinder im Strafverfahren und unter -\nsucht, wie nationale Gesetze und Praktiken Kin -\nder sch\u00fctzen, die Verd\u00e4chtige oder Beschuldigte \neiner Straftat sind.358 Das Deutsche Institut f\u00fcr \nMenschenrechte hat als Focal Point der FRA im \nJahr 2021 die entsprechende L\u00e4nderstudie \ndurchgef\u00fchrt und herausgearbeitet, wie die EU-\nRichtlinie 2016/800 in Deutschland rechtlich \nund praktisch umgesetzt wird.359\n5.2.2  Empfehlungen\nDas Deutsche Institut f\u00fcr Menschenrechte emp -\nfiehlt:\nMit Blick auf kinderrechtsbasierte Kriterien in Ge-\nrichtsverfahren :\n \u2212Die Landesjustizverwaltungen sollten im engen \nAustausch mit dem Bundesministerium der Jus -\ntiz und dem Bundesministerium f\u00fcr Familie, Se -\nnioren, Frauen und Jugend sowie der \nUnabh\u00e4ngigen Beauftragten f\u00fcr Fragen des se -\nxuellen Missbrauchs und der Arbeitsgruppe zur \nkindgerechten Justiz des Nationalen Rates gegen \n357 Schlichte\u2009/\u2009Meyer (2021); H\u00f6ynck\u2009/\u2009Ernst (2022a).\n358 European Union Agency for Fundamental Rights (2022).\n359 Schlichte\u2009/\u2009Meyer (2021).sexuelle Gewalt an Kindern und Jugendlichen \nweiter an der Erstellung von Praxisleitf\u00e4den und \nKriterien arbeiten und darauf hinwirken, dass \ndiese in der Praxis angewendet werden, damit \neinheitlich auf eine kindgerechte Justiz (\u00fcber das \nfamiliengerichtliche Verfahren hinaus) hingear -\nbeitet werden kann.\nMit Blick auf das f amiliengerichtliche Verfahren : \nDer Bundesgesetzgeber sollte das Gesetz zur Be -\nk\u00e4mpfung sexualisierter Gewalt gegen Kinder wie \nfolgt \u00e4ndern: \n \u2212In \u00a7 158 FamFG sollte erg\u00e4nzt werden, dass das \nKind bei der Auswahl seines Verfahrensbei -\nstands beteiligt wird. \n \u2212\u00a7 159 FamFG sollte die Durchf\u00fchrung einer kind -\ngerechten Anh\u00f6rung (statt: Anh\u00f6rung) festge -\nschrieben werden sowie Kriterien, wie diese \ndurchzuf\u00fchren ist. \n \u2212Es sollte gesetzlich verankert werden, dass sich \nauch Richter*innen in Familiensachen und \nStaatsanw\u00e4lt*innen regelm\u00e4\u00dfig kindspezifisch \nfortzubilden haben (vergleichbar zu Verfahrens -\nbeist\u00e4nden, \u00a7  158a Absatz  1 FamFG). Das Ge -\nsetz sollte au\u00dferdem klar regeln, welche Inhalte \nFortbildungsma\u00dfnahme vorsehen sollten, um als \n\u201ekindspezifisch\u201c gelten zu k\u00f6nnen. \nMit Blick auf die Fortbildung in kindgerechtem Um -\ngang in Justizverfahren :\n \u2212Die Landesregierungen und der Ausschuss der \nJustizministerkonferenz zur Koordinierung der Ju -\nristenausbildung sollten Fortbildungen zur kind -\ngerechten Justiz f\u00fcr Richter*innen anbieten und \ndaf\u00fcr gen\u00fcgend sachliche und finanzielle Mittel \nzur Verf\u00fcgung stellen. Es muss den Richter*in -\nnen praktisch erm\u00f6glicht werden, diese Fortbil -\ndungen in ihren Arbeitsalltag zu integrieren.\n \u2212Die L\u00e4nder sollten in ihren Richter- und Staats -\nanw\u00e4ltegesetzen eine Fortbildungspflicht f\u00fcr KINDEGERECHTE JUSTIZ 110\nRichter*innen vorsehen und dabei Kenntnisse \nzur UN-Kinderrechtskonvention vorschreiben.360\nMit Blick auf Datenerfassung und Monitoring:\n \u2212Die Justizstatistiken der L\u00e4nder sollten k\u00fcnftig auch Daten zur kindgerechten Justiz erfassen, um einen bundesweiten Vergleich zu erm\u00f6gli-chen. Dazu geh\u00f6ren beispielsweise die Zahl der erfolgten Kindesanh\u00f6rungen aufgeschl\u00fcsselt nach Alter und Geschlecht der Kinder sowie das Vorhandensein von kindgerechten R\u00e4umlichkei-ten zur Durchf\u00fchrung der Anh\u00f6rung. \n \u2212Der Bund sollte die Monitoring-Stelle UN-Kinder -\nrechtskonvention des Deutschen Instituts f\u00fcr Menschenrechte als zentrale Stelle so ausstat-ten, dass sie langfristig die Verwirklichung der kindgerechten Justiz im gesamten Bundesgebiet begleiten und kritisch bewerten kann. \n5.3 Literatur\nArbeitskreis Warendorfer Praxis im Kreis Wa-rendorf (05.06.2013): Leitfaden \u201eKind im Blick\u201c zur Warendorfer Praxis in Sorgerechts- und Umgangs-regelungsverfahren. Rechtliche Vorgaben sowie  p\u00e4dagogisch-psychologische und Verfahrens-Stan-dards f\u00fcr die Kindesanh\u00f6rung bzw. Kindesbeteili-gung in au\u00dfergerichtlichen und gerichtlichen Verfahren. https://www.kreis-warendorf.de/file admin/soziales/Beratung__Hilfen_und_Unterst% C3%BCtzung/Die_Warendorfer_Praxis/Leitfaden_Kind_im_Blick.pdf (abgerufen am 25.10.2022).\nDeutsches Institut f\u00fcr Jugendhilfe und Familien-\nrecht e.V. (DIJUF) (14.09.2020): Stellungnahme zum Entwurf eines Gesetzes zur Bek\u00e4mpfung sexu-alisierter Gewalt gegen Kinder. https://www. bmj.de/SharedDocs/Gesetzgebungsverfahren/Stellungnahmen/2020Downloads/091420_ Stellungnahme_DIJuF_RefE_Sex_Gewalt.pdf;jses-sionid=A39EF0DEBC83896B8B21D781E78D0D5D. 2_cid297?__blob=publicationFile&v=1 (abgerufen am 25.10.2022)\n360 Vgl. z.B. hierzu den Gesetzentwurf der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN zum Richter- und Staatsanw\u00e4ltegesetz, LRiStaG, der explizit die \nKinderrechte im Sinne der UN-KRK bei der Fortbildung vorsieht. https://www.landtag.nrw.de/portal/WWW/dokumentenarchiv/Dokument/\nMMD17-13063.pdf (abgerufen am 25.10.2022).Deutsches Kinderhilfswerk e.V. (14.09.2020):  \nStellungnahme zum Referentenentwurf eines Ge-setzes zur Bek\u00e4mpfung sexualisierter Gewalt gegen Kinder. https://kripoz.de/wp-content/uploads/ 2020/10/Stellungnahme_Kinderhilfswerk_RefE_Sex_Gewalt.pdf (abgerufen am 25.10.2022)\nEU, Council of Europe (2012): Leitlinien des Minis-\nterkomitees des Europarates f\u00fcr eine kindgerechte Justiz. Verabschiedet durch das Ministerkomitee des Europarates am 17. November 2010 und Be-gr\u00fcndung. https://data.europa.eu/doi/10.2838/ 20719  (abgerufen am 15.09.2022)\nEU, Council of Europe (2022): Strategy for the rights of the child (2022-2027): \u201eChildren\u2019s rights in action: From continuous implementation to joint in-novation\u201c. https://search.coe.int/cm/pages/ result_details.aspx?objectid=0900001680a5a064 (abgerufen am 25.10.2022)\nEU, Europ\u00e4ische Kommission (24.03.2021a): Mit-\nteilung der Kommission an das Europ\u00e4ische Parla-ment, den Rat, den Europ\u00e4ischen Wirtschafts- und Sozialausschuss und den Ausschuss der Regionen. EU-Kinderrechtsstrategie. https://ec.europa.eu/info/sites/default/files/1_de_act_part1_v2_1.pdf (abgerufen am 25.10.2022)\nEU, Europ\u00e4ische Kommission (24.03.2021b): Fra-\ngen und Antworten: Umfassende Kinderrechtsstra-\ntegie und Europ\u00e4ische Kindergarantie. https://ec.\neuropa.eu/commission/presscorner/detail/de/qanda_21_1245 \n(abgerufen am 25.10.2022)\nEuropean Union Agency for Fundamental Rights (FRA) (2022); Children as suspects or accused per -\nsons in criminal proceedings \u2013 procedural safegu-ards. https://fra.europa.eu/de/publication/2022/children-criminal-proceedings (abgerufen am 25.10.2022)KINDGERECHTE JUSTIZ 111\nGraf-van Kesteren, Annemarie (2015): Kindge-\nrechte Justiz. Wie der Zugang zum Recht f\u00fcr Kinder und Jugendliche verbessert werden kann. Berlin: \nDeutsches Institut f\u00fcr Menschenrechte. https://\nwww.institut-fuer-menschenrechte.de/fileadmin/user_upload/Publikationen/Policy_Paper/Policy_Paper_34_Kindgerechte_Justiz.pdf  \n(abgerufen am \n25.10.2022)\nGraf-van Kesteren, Annemarie (2021): Auf dem \nWeg zur kindgerechten Justiz. Ein erster Blick in die gute Praxis der Bundesl\u00e4nder. Berlin: Deutsches \nKinderhilfswerk. https://www.dkhw.de/fileadmin/\nRedaktion/1_Unsere_Arbeit/1_Schwerpunkte/2_Kinderrechte/2.19_Kindgerechte_Justiz/DKHW_Gute-Praxis-Sammlung.pdf \n(abgerufen am \n25.10.2022)\nHammer, Wolfgang (2022): Familienrecht in \nDeutschland \u2013 eine Bestandsaufnahme. https://\njimdo-storage.global.ssl.fastly.net/file/6eea0222-\nd81d-4267-80a8-5ed1f987a5db/Familienrecht-in-Deutschland-Eine-Bestandsaufnahme.pdf (abgerufen 25.10.2022)\nH\u00f6ynck, Theresia\u2009/\u2009Ernst, Stephanie (2022a): Das \nGesetz zur St\u00e4rkung der Verfahrensrechte von Be-schuldigten im Jugendstrafverfahren. Die Umset-zung der Vorgaben der EU-Richtlinie 2016/800 und ihre Auswirkungen auf das deutsche Jugend-straf(verfahrens)recht. In: DVJJ (Hg.): Jugend, Recht und \u00d6ffentlichkeit \u2013 Selbstbilder, Fremdbilder, Zerr -\nbilder. Dokumentation des 31. Deutschen Jugend-gerichtstages vom 16. bis 18. September 2021, S. 153\u2013192. https://www.dvjj.de/wp-content/up-loads/2022/08/9783964100290.pdf (abgerufen am 25.10.2022)\nH\u00f6ynck, Theresia\u2009/\u2009Ernst, Stephanie (2022b): Die \nNeuregelungen im Jugendstrafverfahren und deren Bedeutung f\u00fcr Jugendstrafverteidigung. Warum Qualifikation, Kommunikation und Kooperation wichtiger sind denn je. In: Strafverteidiger (StV) 41 (1), S. 58\u201366Kannegie\u00dfer, Anja\u2009/\u2009H\u00f6ppner, Grit (2022): Ab-schlussbericht des Pilotprojekts \u201eKinderrechtsba-sierte Kriterien f\u00fcr das familiengerichtliche Verfahren\u201c. Berlin: Deutsches Kinderhilfswerk. https://www.dkhw.de/fileadmin/Redaktion/1_Unsere_Arbeit/1_Schwerpunkte/2_Kinderrech-te/2.14_Koordinierungsstelle_Kinderrechte/DKHW_DIMR_Abschlussbericht_Pilotprojekt_kind-gerechteJustiz.pdf (abgerufen am 25.10.2022)\nL\u00fcgde-Kommission (2020): Abschlussbericht der \nL\u00fcgde-Kommission beim Landespr\u00e4ventionsrat Nie-dersachsen vom 3. Dezember 2020. https://www.luegdekommission-nds.de/html/download.cms?id=11&datei=Abschlussbericht-Luegdekom-mission.pdf (abgerufen am 25.10.2022)\nM\u00fcnder, Johannes (Hg.) (2017): Kindeswohl zwi-\nschen Jugendhilfe und Justiz. Zur Entwicklung von Entscheidungsgrundlagen und Verfahren zur Siche-rung des Kindeswohls zwischen Jugend\u00e4mtern und Familiengerichten. Weinheim, Basel: Beltz Juventa\nNationaler Rat gegen sexuelle Gewalt an Kin-\ndern und Jugendlichen (2021): Praxisleitfaden zur Anwendung kindgerechter Kriterien f\u00fcr das Straf-verfahren. Empfehlung von kinderrechtsbasierten Standards f\u00fcr den Umgang mit minderj\u00e4hrigen Op-ferzeuginnen und Opferzeugen. https://www.natio-naler-rat.de/fileadmin/user_upload/dokumente/praxisleitfaden_kindgerechte_kriterien_strafverfah-ren_0308.pdf (abgerufen am 25.10.2022)\nNiehaus, Susanna\u2009/\u2009Volbert, Renate\u2009/\u2009Fegert, \nJ\u00f6rg M. (2017): Entwicklungsrechte Befragung von Kindern in Strafverfahren. Berlin, Heidelberg: Sprin-ger \nRudolf, Beate (2014): Rechte haben \u2013 Recht be-\nkommen. Das Menschenrecht auf Zugang zum Recht. Berlin: Deutsches Institut f\u00fcr Menschenrech-te. https://www.institut-fuer-menschenrechte.de/fileadmin/_migrated/tx_commerce/Rechte_haben_  \nRecht_bekommen_Das_Menschenrecht_auf_ Zugang_zum_Recht.pdf (abgerufen am 25.10.2022)KINDEGERECHTE JUSTIZ 112\nSchlichte, Gianna M.\u2009/\u2009Meyer, Roger (2021): Pro-\ncedural safeguards for children who are suspects or accused persons in criminal proceedings. Germany 2021. Contractor: Deutsches Institut f\u00fcr Menschen-rechte. Wien: European Union Agency for Funda-\nmental Rights. https://fra.europa.eu/sites/\ndefault/files/fra_uploads/de_ccp_country_report.pdf \n(abgerufen am 25.10.2022)\nSozialdemokratische Partei Deutschlands (SPD)\u2009/\u2009B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN\u2009/\u2009Freie Demo-kratische Partei (FDP) (2021): Mehr Fortschritt wagen. B\u00fcndnis f\u00fcr Freiheit, Gerechtigkeit und Nachhaltigkeit. Koalitionsvertrag 2021\u20132025 zwi-schen der Sozialdemokratischen Partei Deutsch-lands (SPD), B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN und den Freien Demokraten (FDP). https://www.spd.de/ fileadmin/Dokumente/Koalitionsvertrag/Koalitions vertrag_2021-2025.pdf (abgerufen am 25.10.2022)\nUN, Committee on the Rights of the Child \n(2009): General Comment No. 12: The right of the child to be heard, UN Doc. CRC/C/GC/12. Deut-sche \u00dcbersetzung unter: https://kinderrechte kommentare.de/2021/10/17/allgemeine- bemerkung-12/ (abgerufen am 25.10.2022)\nUN, Committee on the Rights of the Child \n(30.05.2022): Replies of Germany to the list of  issues in relation to its combined fifth and sixth  reports, UN Doc. CRC/C/DEU/Q/5-6\nUN, Committee on the Rights of the Child \n(13.10.2022): Concluding observations on the com-bined fifth and sixth periodic reports of Germany, UN Doc. CRC/C/DEU/CO/5-6 \nYal\u00e7in, Kubilay\u2009/\u2009Zaiane, Linda (2021): Der Kindes-\nwohlvorrang der UN-Kinderrechtskonvention und seine europ\u00e4ische und nationale Umsetzung \u2013 unter besonderer Betrachtung von Vulnerabilit\u00e4t und Kin-derrechten in gerichtlichen Verfahren. In: Bahne, Thomas (Hg.): Verletzbarkeit des Humanen. Sexuali-sierte Gewalt an Minderj\u00e4hrigen im interdisziplin\u00e4-ren Diskurs. Regensburg: Verlag Friedrich Pustet, \nS. 71\u201390GESUNDHEITSVERSORGUNG VON MENSCHEN MIT BEHINDERUNGEN 113\n6  Gesundheitsversorgung  \nvon Menschen mit  \nBehinderungenGESUNDHEITSVERSORGUNG VON MENSCHEN MIT BEHINDERUNGEN 114\nMenschen mit Behinderungen sto\u00dfen im Gesund -\nheitssystem auf viele H\u00fcrden. Dazu z\u00e4hlen bauliche \nund kommunikative Barrieren, die sowohl den Zu -\ngang als auch die Inanspruchnahme von Gesund -\nheitsleistungen erschweren oder unm\u00f6glich \nmachen. So ist es zum Beispiel f\u00fcr Rollstuhlnut -\nzer*innen schwierig, eine barrierefreie fach\u00e4rztliche \nPraxis mit barrierefreien Untersuchungsm\u00f6beln zu \nfinden.361 H\u00e4ufig bestehen auch Verst\u00e4ndigungs -\nschwierigkeiten \u2013 mit der Folge, dass das Diagnose- \nund Aufkl\u00e4rungsgespr\u00e4ch nicht mit der Person \nselbst gef\u00fchrt wird, sondern \u00fcber ihren Kopf hinweg \nmit der jeweiligen Begleitung, oder aber auch, dass \nnicht alle notwendigen Informationen, etwa \u00fcber \nBeschwerden, ausgetauscht werden k\u00f6nnen, mit \nm\u00f6glichen negativen Auswirkungen auf die Erstel -\nlung von Diagnose und Therapieplan.362 Zudem wei -\nsen Studien und Erfahrungsberichte auch auf \ndirekte Diskriminierungserfahrungen hin, beispiels -\nweise wenn Patient*innen mit HIV-Infektion von \n\u00c4rzt*innen abgewiesen werden.363 \nDas mangelnde Bewusstsein f\u00fcr die Bedarfe von \nMenschen mit Behinderungen spiegelt sich jedoch \nnicht nur im Gesundheitssystem, sondern auch in \nder Gesundheitspolitik. Dies zeigte sich zum Bei -\nspiel mit Blick auf die Verteilung von Impfstoffen \nw\u00e4hrend der COVID-19-Pandemie.364 Erschwerend \nkommt hinzu, dass Menschen mit Behinderungen \nihre Expertise in eigener Sache nicht einbringen \nk\u00f6nnen, da sie nicht auf Augenh\u00f6he in die Gesetz -\ngebung eingebunden werden. Im Berichtszeitraum \nwurde dies in unterschiedlichen Gesetzgebungsver -\nfahren ersichtlich \u2013 etwa bez\u00fcglich der Assistenz im \nKrankenhaus, der au\u00dferklinischen Intensivpflege \nsowie auch bei der Frage zur Verteilung \u00fcberlebens -\nnotwendiger Ressourcen in einer pandemiebeding -\nten Triage-Situation (siehe Abschnitt 6.1).\n361 Vgl. Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales (2021), S. 428ff.; Bartig (2021), S. 42.\n362 Eine Zusammenschau relevanter Studien bietet: Bartig (2021), S. 47.\n363 Ebd., S. 45\u201346.\n364 Deutsches Institut f\u00fcr Menschenrechte (2021).\n365 Die Anzahl an Leistungsf\u00e4llen gibt allerdings keinen Aufschluss dar\u00fcber, wie viele Versicherte solche Leistungen erhalten haben, da hier  \n\u201eF\u00e4lle\u201c und nicht Versicherte gez\u00e4hlt werden: R\u00e4ker (2022).Deutschland ist menschenrechtlich verpflichtet,  \nf\u00fcr Menschen mit Behinderungen einen gleichbe -\nrechtigten, barrierefreien Zugang zum Gesund  heits  -\nsystem zu gew\u00e4hrleisten. Die UN-Behinderten-  \nrechtskonvention (UN-BRK) erkennt in Artikel  25 \nAbsatz  1 ausdr\u00fccklich f\u00fcr Menschen mit Behinde -\nrungen das Menschenrecht auf das erreichbare \nH\u00f6chstma\u00df an Gesundheit an. Niemand darf  \naufgrund einer Beeintr\u00e4chtigung von Gesundheits -\nleistungen ausgeschlossen werden. Die Vertrags -\nstaaten sind verpflichtet, alle geeigneten \nMa\u00dfnahmen zu treffen, damit Menschen mit  \nBehinderungen Zugang zu einer unentgeltlichen oder \nerschwinglichen Gesundheitsversorgung in dersel -\nben Bandbreite, von derselben Qualit\u00e4t und auf  \ndemselben Standard haben wie Menschen ohne  \nBeeintr\u00e4chtigung. Dies umfasst auch sexual- und \nfortpflanzungsmedizinische Gesundheitsleistungen. \nMenschenrechtlich verbindliches Ziel ist es, auch im \nGesundheitswesen ein H\u00f6chstma\u00df an Unabh\u00e4ngig -\nkeit und voller Teilhabe zu gew\u00e4hrleisten.\nDie Entwicklungen im Berichtszeitraum unterstrei -\nchen, wie notwendig es ist, das menschenrechtli -\nche Gebot des Disability Mainstreaming in der \nGesundheitspolitik und im gesamten Gesundheits -\nwesen zu verwirklichen.\n6.1 Entwicklungen im Berichts -\nzeitraum\n6.1.1  Neuregelung der au\u00dferklinischen \nIntensivpflege\nDie Neuregelung der au\u00dferklinische Intensivpflege \nbetrifft viele tausend Menschen in Deutschland, die \nau\u00dferhalb von Krankenh\u00e4usern intensiv betreut, \noftmals beatmet, werden. Im Jahr 2019 wurden \n22.000-mal Leistungen der Intensivpflege ge -\nw\u00e4hrt.365 GESUNDHEITSVERSORGUNG VON MENSCHEN MIT BEHINDERUNGEN 115\nDrohender Ausbau der Institutionalisierung\nDer erste Entwurf eines \u201eGesetzes zur St\u00e4rkung von \nRehabilitation und intensiv-pflegerischer Versor -\ngung in der gesetzlichen Krankenversicherung\u201c aus \ndem Jahr 2019 sah vor, dass au\u00dferklinische Inten -\nsivpflege in der Regel nur in einem Pflegeheim oder \neiner Intensivpflegewohngemeinschaft erbracht \nwird. Menschen mit Intensivpflegebedarf h\u00e4tten \ndann nicht mehr die M\u00f6glichkeit gehabt, selbst zu \nentscheiden, ob sie in einer eigenen Wohnung, bei \nder Familie oder an einem anderen Ort leben m\u00f6ch -\nten. Stattdessen w\u00e4ren sie gezwungen gewesen, in \neine Einrichtung umzuziehen, um die lebensnotwen -\ndige Intensivpflege zu erhalten. Damit w\u00e4re zugleich \neine weitere Institutionalisierung, also der men -\nschenrechtswidrige Ausbau von institutionalisierten \nFormen der Pflege,366 verbunden gewesen. Eine  \nsolche Regelung h\u00e4tte einen tiefen Eingriff in die \nSelbstbestimmungs- und Pers\u00f6nlichkeitsrechte von \nMenschen mit Behinderungen bedeutet und war ins -\nbesondere mit dem Recht auf freie Wahl des Aufent -\nhaltsortes (Artikel  19 UN-BRK) nicht vereinbar. Nach \nmassiver Kritik von Selbstvertretungsorganisationen, \ndem Bundesbehindertenbeauftragen367, von Fach -\nverb\u00e4nden368 und dem Deutschen Institut f\u00fcr Men -\nschenrechte369 wurde das Gesetz \u00fcberarbeitet.\nWahlrecht hinsichtlich des Ortes der  \nLeistungserbringung gest\u00e4rkt\nDies f\u00fchrte zum Erlass des Intensivpflege- und Re -\nhabilitationsst\u00e4rkungsgesetzes (IPReG)370, das am \n29. Oktober 2020 in Kraft getreten ist. Damit hat \nder Gesetzgeber die au\u00dferklinische Intensivpflege \naus der h\u00e4uslichen Krankenpflege ausgegliedert. In \n366 UN, Committee on the Rights of Persons with Disabilities (27.10.2017), Ziff. 15.\n367 Beauftragter der Bundesregierung f\u00fcr die Belange von Menschen mit Behinderungen (12.09.2019): Pressemitteilung: Reha- und Intensivpflege-  \nSt\u00e4rkungsgesetz (RISG). Gut gemeint, schlecht gemacht. https://www.behindertenbeauftragter.de/SharedDocs/Pressemitteilungen/DE/\nAS/2019/PM17_RISG.html  (abgerufen am 26.09.2022).\n368 Die Fachverb\u00e4nde f\u00fcr Menschen mit Behinderung (05.09.2019).\n369 Deutsches Institut f\u00fcr Menschenrechte (11.09.2019): Pressemitteilung: Deutsches Institut f\u00fcr Menschenrechte macht sich f\u00fcr \u00dcberarbeitung \ndes Gesetzentwurfs zur Regelung der Intensivpflege (RISG) stark. https://www.institut-fuer-menschenrechte.de/aktuelles/detail/intensiv -\npflege-mehr-selbstbestimmung-nicht-weniger  (abgerufen am 26.09.2022).\n370 Gesetz zur St\u00e4rkung von intensivpflegerischer Versorgung und medizinischer Rehabilitation in der gesetzlichen Krankenversicherung  \n(GKV-IPReG) vom 28.10.2020, Bundesgesetzblatt, Teil I, Nr.  48, S. 2220.\n371 Vgl statt vieler: kobinet-nachrichten (02.11.2021): Kampagne: Leben mit au\u00dferklinischer Intensivpflege ist vielf\u00e4ltig. https://kobinet-  \nnachrichten.org/2021/11/02/kampagne-leben-mit-ausserklinischer-intensivpflege-ist-vielfaeltig/  (abgerufen am 26.09.2022).\n372 Die Richtlinie ist am 18.03.2022 in Kraft getreten, siehe Gemeinsamer Bundesausschuss (2022).\n373 Ebd.der Folge haben gesetzlich Versicherte mit Intensiv -\npflegebedarf nun grunds\u00e4tzlich keinen Anspruch \nmehr auf h\u00e4usliche Krankenpflege, sondern k\u00f6nnen \nau\u00dferklinische Intensivpflege nur noch nach \u00a7  37c \nSGB V erhalten. Von der Regelung sind ganz unter -\nschiedliche Personen betroffen: sowohl Kinder mit \nangeborenen oder erworbenen Erkrankungen als \nauch junge Menschen, etwa mit einem hohen Quer -\nschnitt oder einer fortschreitenden Muskelerkran -\nkung, Menschen mittleren Alters und \u00e4ltere \nMenschen mit Intensivpflegebedarf nach einem Un -\nfall oder Schlaganfall oder aber auch Personen \nohne Beatmung mit regelm\u00e4\u00dfig wiederkehrenden \nlebensbedrohlichen Krisen.371 \n\u00a7 37c Absatz  2 Satz  2 SGB V gew\u00e4hrt den Pati -\nent*innen ein Wahlrecht hinsichtlich des Ortes, an \ndem die Pflegeleistung erbracht wird: \u201eBerechtigten \nW\u00fcnschen der Versicherten ist zu entsprechen.\u201c Sie \nsollen mit Blick auf ihre individuelle Pflegesituation \nau\u00dferklinische Intensivpflegeleistungen in der eige -\nnen H\u00e4uslichkeit, in der Familie, in Wohngruppen, in \nvollstation\u00e4ren Einrichtungen oder auch sonst an ei -\nnem geeigneten Ort erhalten k\u00f6nnen. \nIm M\u00e4rz 2022 hat der Gemeinsame Bundesaus -\nschuss die genauen Modalit\u00e4ten zu \u00a7  37c SGB V in \neiner Richtlinie festgelegt.372 Die Richtlinie enth\u00e4lt \ninsbesondere Angaben dazu, welche Leistungen der \nau\u00dferklinischen Intensivpflege ab Januar 2023 un -\nter welchen Bedingungen verordnet werden k\u00f6n -\nnen.373 Bei der Erarbeitung der Richtlinie wurde ein \nbreit angelegtes Stellungnahmeverfahren durchge -\nf\u00fchrt, sodass einige wichtige Punkte der Selbstver -GESUNDHEITSVERSORGUNG VON MENSCHEN MIT BEHINDERUNGEN 116\ntretung von Menschen mit Behinderungen \naufgenommen werden konnten.374 \nBedarfsgerechte Versorgungsstruktur vor Ort \nsicherstellen\nVonseiten der Betroffenen wird die neue Regelung \ngrunds\u00e4tzlich begr\u00fc\u00dft, doch auch deutlich gemacht, \ndass noch an einigen Stellen Nachbesserungsbe -\ndarf besteht.375 Auch aus der \u00c4rzteschaft melden \nsich kritische Stimmen.376 So wird etwa im Hinblick \nauf die Qualifikationsanforderungen an die Fach -\n\u00e4rzt*innen bei Kindern, Jugendlichen und jungen \nVollj\u00e4hrigen eine Unterversorgung bef\u00fcrchtet.377 \nAus menschenrechtlicher Sicht ist es auch h\u00f6chst \nproblematisch, dass es sich um \u201eberechtigte\u201c W\u00fcn -\nsche handeln muss. Die UN-Behindertenrechtskon -\nvention kennt eine solche Einschr\u00e4nkung nicht \n\u2013 vielmehr m\u00fcssen Menschen mit Behinderungen \ngleichberechtigt die M\u00f6glichkeit haben, ihren Auf -\nenthaltsort zu w\u00e4hlen und zu entscheiden, wo und \nmit wem sie leben, und k\u00f6nnen deshalb nicht ver -\npflichtet werden, in besonderen Wohnformen zu  \nleben (Artikel  19 a) UN-BRK). \nIn diesem Zusammenhang ist auch \u00e4u\u00dferst kritisch \nzu sehen, dass letztlich die Krankenkassen nach ei -\nner Begutachtung durch den Medizinischen Dienst \nentscheiden, wo die Leistung erbracht wird.378 In \nsogenannten Rahmenempfehlungen werden  \ngegenw\u00e4rtig noch Vorgaben zu pflegerischen,  \ntechnischen und baulichen Anforderungen an \n374 Patientenvertretung im Gemeinsamen Bundesausschuss (18.03.2022): Au\u00dferklinische Intensivpflege-Richtlinie. Patientenvertretung sorgt f\u00fcr \ndeutliche Verbesserungen. https://www.patient-und-selbsthilfe.de/data/Andere/2022/Patientenvertretung-GBA-PM-AKI-Richtlinie.pdf   \n(abgerufen am 26.09.2022).\n375 Ebd.; Bundesverband f\u00fcr k\u00f6rper- und mehrfachbehinderte Menschen e.V. (2022): Aktuelles: Au\u00dferklinische Intensivpflege-Richtlinie. https://\nbvkm.de/ratgeber/ausserklinische-intensivpflege-richtlinie/ ; Interessenvertretung Selbstbestimmt Leben e.V. (22.11.2021): Au\u00dferklinische \nIntensivpflege \u2013 beschlossene Sache! https://www.isl-ev.de/index.php/aktuelles/nachrichten/2602-ausserklinische-intensivpflege-  \nbeschlossene-sache  (beide abgerufen am 26.09.2022).\n376 Reichardt (2020).\n377 Deutsche Interdisziplin\u00e4re Gesellschaft f\u00fcr Au\u00dferklinische Beatmung (06.06.2022): Offener Brief zur geplanten medizinischen Versorgung von \nKindern, Jugendlichen und jungen Vollj\u00e4hrigen in der au\u00dferklinischen Intensivpflege. https://digab.de/wp-content/uploads/2022/06/  \n2022_06_06_DIGAB_OFFENER_BRIEF_.pdf  (abgerufen am 26.09.2022)\n378 Reichardt (2020).\n379 Gemeinsamer Bundesausschuss (19.11.2021): Pressemitteilung: Au\u00dferklinische Intensivpflege wird neu aufgestellt \u2013 G-BA setzt gesetzlichen \nAuftrag um. https://www.g-ba.de/presse/pressemitteilungen-meldungen/1000/#was-leistet-auserklinische-intensivpflege  (abgerufen am \n26.09.2022).\n380 Die Beauftragten f\u00fcr die Belange von Menschen mit Behinderungen von Bund und L\u00e4ndern (2019): Erkl\u00e4rung: Neuer Referentenentwurf des \nIntensivpflege- und Rehabilitationsst\u00e4rkungsgesetzes darf so nicht verabschiedet werden \u2013 jegliche Angemessenheitspr\u00fcfung widerspricht \nder UN-BRK. https://www.behindertenbeauftragter.de/SharedDocs/Downloads/DE/AS/PublikationenErklaerungen/20191213_  \nErklaerung_IPREG.pdf?__blob=publicationFile&v=5  (abgerufen am 26.09.2022).Wohneinheiten gemacht, in denen beatmungs -\npflichtige Patient*innen betreut werden.379 Hohe \nAnforderungen oder fehlende ambulante Versor -\ngungsstrukturen bergen die Gefahr, dass Personen \nmit Intensivpflegebedarf in Pflegeeinrichtungen, \nentfernt von ihrer Familie und ihrem sozialen Um -\nfeld, gezwungen werden. Es sollte daf\u00fcr gesorgt \nwerden, dass auch in h\u00e4uslichen und ambulanten \nSettings die Versorgung durch entsprechende Mit -\ntelausstattung gew\u00e4hrleistet werden kann.\nMangelhafte Einbindung von Betroffenen\nDer Prozess hin zu dem Gesetz hat gezeigt, dass \ndie Bedarfe von Menschen mit Behinderungen von -\nseiten des federf\u00fchrenden Gesundheitsministeri -\nums und des Gesetzgebers bisher nicht \nsystematisch mitgedacht wurden. Er hat auch ge -\nzeigt, wie wichtig Partizipation ist und wie sehr das \nBewusstsein f\u00fcr das Selbstbestimmungsrecht von \nMenschen mit hohem Unterst\u00fctzungsbedarf immer \nnoch fehlt. Die Beauftragten f\u00fcr die Belange von \nMenschen mit Behinderungen von Bund und L\u00e4n -\ndern haben von dem Entwurf erst aus der Presse \nerfahren.380 Die Fachverb\u00e4nde, die Selbstvertre -\ntungsorganisationen sowie die Behindertenbeauf -\ntragten von Bund und L\u00e4ndern mussten k\u00e4mpfen, \num Geh\u00f6r zu finden und die fl\u00e4chendeckende Insti -\ntutionalisierung von Menschen mit hohem Unter -\nst\u00fctzungsbedarf abzuwenden.GESUNDHEITSVERSORGUNG VON MENSCHEN MIT BEHINDERUNGEN 117\nPers\u00f6nlichkeits- und Selbstbestimmungsrechte \nachten\nEs ist zu begr\u00fc\u00dfen, dass die Bundesregierung sich \nim Koalitionsvertrag ausdr\u00fccklich verpflichtet, die \nfreie Wahl des Wohnorts bei der intensivpflegeri -\nschen Versorgung zu erhalten und das Gesetz dar -\naufhin zu evaluieren und n\u00f6tigenfalls \nnachzusteuern.381 Aus menschenrechtlicher Sicht \nist die Einschr\u00e4nkung auf \u201eberechtigte W\u00fcnsche\u201c \nkritisch zu beurteilen, denn die UN-Behinderten -\nrechtskonvention kennt keine solche Einschr\u00e4nkung \nder Selbstbestimmung. Artikel  19 a) UN-BRK be -\nstimmt, dass Menschen mit Behinderungen, wie je -\nder andere Mensch auch, das Recht haben, den \nWohn- und Aufenthaltsort frei bestimmen zu k\u00f6n -\nnen. Sollte die Einschr\u00e4nkung im Wortlaut nicht auf -\ngehoben werden, dann ist sicherzustellen, dass \n\u00a7 37c SGB V sowie die dazugeh\u00f6rigen untergesetzli -\nchen Regelungen im Lichte der Grund- und Men -\nschenrechte ausgelegt werden.382 \nDie Evaluation muss den Fokus darauf legen, ob \ndas Gesetz und die untergesetzlichen Regelungen in \nder Praxis tats\u00e4chlich so wirken, dass das Selbstbe -\nstimmungsrecht \u00fcber Ort und Art der zu erbringen -\nden Pflegeleistung der betroffenen Menschen \nuneingeschr\u00e4nkt geachtet wird.383 Der Gesetzgeber \nmuss sicherstellen, dass die Versorgungsstrukturen \nauch f\u00fcr eine h\u00e4usliche und ambulante Intensivpfle -\ngeversorgung gew\u00e4hrleistet sind, dies betrifft unter \nanderem ausreichend geschulte Fachkr\u00e4fte und \n\u00c4rzt*innen, Leistungserbringer*innen und Pflege -\ndienste. Es d\u00fcrfen keine Kostenvorbehalte entge -\ngengestellt werden und in tats\u00e4chlicher Hinsicht \nmuss die Versorgung sichergestellt werden.  \n6.1.2  Assistenz im Krankenhaus\nEine weitere aus menschenrechtlicher Sicht grund -\ns\u00e4tzlich positiv zu bewertende Entwicklung im Be -\n381 Sozialdemokratische Partei Deutschlands (SPD)\u2009/\u2009B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN\u2009/\u2009Freie Demokratische Partei (FDP) (2021), S. 64.\n382 Siehe hierzu auch: Kingreen (2021).\n383 Siehe zu den menschenrechtlichen Anforderungen: Deutsches Institut f\u00fcr Menschenrechte (2020).\n384 Vgl. Interessenvertretung Selbstbestimmt Leben e.V. (o.J.): Assistenz im Krankenhaus \u2013 dringender Handlungsbedarf besteht! https://www.\nisl-ev.de/index.php/aktuelles/projekte/assistenz-im-krankenhaus/1445-empfehlungen  (abgerufen am 26.09.2022).\n385 Deutsches Institut f\u00fcr Menschenrechte (23.04.2021): Pressemitteilung: Assistenz muss auch im Krankenhaus zur Verf\u00fcgung stehen \u2013 gesetz -\nliche Regelung n\u00f6tig. https://www.institut-fuer-menschenrechte.de/aktuelles/detail/assistenz-muss-auch-im-krankenhaus-zur-verfuegung-\nstehen-gesetzliche-regelung-noetig  (abgerufen am 26.09.2022); ausf\u00fchrlicher bei Becker (2015).richtszeitraum ist die Regelung der \nKosten\u00fcbernahme f\u00fcr die Assistenz im Kranken -\nhaus. \nBisher konnte eine Person mit Behinderungen, die \nim Alltag von Assistenzkr\u00e4ften unterst\u00fctzt wird, bei \neinem Krankenhausaufenthalt nicht auf die Beglei -\ntung der Assistenz zur\u00fcckgreifen. Es war nicht ge -\nsetzlich geregelt, wer die Kosten daf\u00fcr \u00fcbernimmt. \nNur Menschen, die ihre Pers\u00f6nliche Assistenz im \nArbeitgebermodell besch\u00e4ftigen, konnten diese ins \nKrankenhaus mitnehmen \u2013 nicht jedoch, wer den \nAssistenzbedarf auf andere Weise deckte (etwa in \neiner Einrichtung oder \u00fcber ambulante Dienste). In \nder Praxis f\u00fchrte die fehlende Begleitung zu massi -\nven Verunsicherungen bei den Betroffenen, und teil -\nweise wurden Krankenhausaufenthalte vermieden, \nobwohl sie notwendig waren.384 Mit der Regelungs -\nl\u00fccke waren das Recht auf Gesundheit f\u00fcr Men -\nschen mit Behinderungen (Artikel  25 UN-BRK), aber \nauch ihr Recht auf selbstbestimmte Lebensf\u00fchrung \nund Inklusion in der Gemeinschaft (Artikel  19) be -\nziehungsweise Zug\u00e4nglichkeit/Barrierefreiheit (Arti -\nkel 9 UN-BRK) massiv eingeschr\u00e4nkt.385 \nNeuer Rechtsanspruch auf Assistenz\nZum Ende der vergangenen Legislaturperiode hat \nder Gesetzgeber zwei neue Leistungen f\u00fcr die Kos -\nten\u00fcbernahme f\u00fcr die Begleitung (Angeh\u00f6rige, Ver -\ntrauensperson oder Mitarbeiter*in aus einer \nEinrichtung) von Menschen mit Behinderungen im \nKrankenhaus eingef\u00fchrt. M\u00f6glich ist die Kosten -\n\u00fcbernahme seit dem 01. November 2022 auf die -\nsen beiden Wegen: \n \u2212Wenn eine Begleitung durch eine Person aus \ndem pers\u00f6nlichen Umfeld des Menschen mit Be -\nhinderungen erfolgt, dann ergeben sich Anspr\u00fc -\nche aus den \u00a7\u00a7  44bff. SGB V. F\u00fcr die Dauer der GESUNDHEITSVERSORGUNG VON MENSCHEN MIT BEHINDERUNGEN 118\nMitaufnahme besteht ein unbezahlter Freistel -\nlungsanspruch gegen\u00fcber dem Arbeitgeber. Die \nbegleitende Person hat jedoch nur dann einen \nAnspruch auf die Zahlung von Krankengeld ge -\ngen\u00fcber der gesetzlichen Krankenversicherung, \nwenn sie selbst krankenversichert ist. \n \u2212Begleitet hingegen ein*e vertraute*r Mitarbei -\nter*in eines Leistungserbringers der Eingliede -\nrungshilfe die Person mit Beeintr\u00e4chtigung ins \nKrankenhaus, dann ergibt sich ihr Verg\u00fctungsan -\nspruch gegen\u00fcber dem Tr\u00e4ger der Eingliede -\nrungshilfe aus \u00a7\u00a0113 Absatz  6 SGB IX. Bereits im \nGesamtplanverfahren soll festgestellt werden, \nob im Fall einer station\u00e4ren Krankenhausbe -\nhandlung eine Begleitung erforderlich sein wird.\nIm August 2022 legte der Gemeinsame Bundesaus -\nschuss nun eine Richtlinie zur Begleitung im Kran -\nkenhaus vor, die die Gesetzes\u00e4nderungen \nkonkretisiert. Dabei wurden drei Fallgruppen her -\nausgearbeitet, bei denen der medizinische Bedarf \nf\u00fcr eine Begleitung festgestellt werden kann: 1) um \neine bestm\u00f6gliche Verst\u00e4ndigung sicherzustellen, \n2) zur Unterst\u00fctzung der mit der Krankenhausbe -\nhandlung verbundenen Belastungssituationen und \n3) um die*den Patient*in w\u00e4hrend der Kranken -\nhausbehandlung in das therapeutische Konzept ein -\nbeziehen oder in die anschlie\u00dfend weiterhin \nnotwendigen Ma\u00dfnahmen einweisen zu k\u00f6nnen. 386 \nRegelungsl\u00fccken bleiben bestehen\nAllerdings bleiben Regelungsl\u00fccken bestehen: L\u00e4ngst \nnicht alle Personen, die Assistenz ben\u00f6tigen, k\u00f6nnen \nbei einem Krankenhausaufenthalt auf eine Beglei -\n386 Gemeinsamer Bundesausschuss (18.08.2022): Pressemitteilung: Station\u00e4re Behandlung von Menschen mit Behinderung. G-BA schafft Vor -\naussetzungen f\u00fcr Krankengeldanspruch von Begleitpersonen. https://www.g-ba.de/presse/pressemitteilungen-meldungen/1067/   \n(abgerufen am 26.09.2022).\n387 Jan\u00dfen (26.11.2021).\n388 \u201ePatientenvertretung begr\u00fc\u00dft Richtlinie zur Definition des Personenkreises f\u00fcr Menschen mit Behinderung, die dies aus medizinischen Gr\u00fcn -\nden ben\u00f6tigen\u201c, siehe: Patientenvertretung im Gemeinsamen Bundesausschuss (18.08.2022): Begleitung im Krankenhaus f\u00fcr Menschen mit \nBehinderung. Patientenvertretung begr\u00fc\u00dft Richtlinie zur Definition des Personenkreises f\u00fcr Menschen mit Behinderung, die dies aus medizini -\nschen Gr\u00fcnden ben\u00f6tigen. https://patient-und-selbsthilfe.de/data/Andere/2022/Patientenvertretung-GBA-KHB-RL.pdf#Keinen%20\nAnker%20ausgew%C3%A4hlt  (aufgerufen am 26.09.22).\n389 Bundesverband Selbsthilfe K\u00f6rperbehinderter e.V. (24.08.2022): Aktuelles: Kosten\u00fcbernahme bei Assistenz im Krankenhaus \u2013 Richtlinie tritt \nin Kraft. https://www.bsk-ev.org/service/aktuelles/detail/kostenuebernahme-bei-assistenz-im-krankenhaus-richtlinie-tritt-in-kraft  (abgeru -\nfen am 26.09.2022).\n390 Siehe hierzu: UN, Human Rights Office of the High Commissioner (2020).tung z\u00e4hlen: Die Neuregelung betrifft nur Menschen \nmit Behinderungen, die bereits Leistungen der Ein -\ngliederungshilfe (oder Leistungen der Kinder- und Ju -\ngendhilfe oder nach den Bundesversorgungsgesetz) \nerhalten.387 Die Patientenvertretung im Gemeinsa -\nmen Bundesausschuss sieht hier noch Nachbesse -\nrungsbedarf, damit alle Menschen, die eine Assistenz \nben\u00f6tigen, von der Regelung erfasst werden. Auch \nPersonen mit Behinderungen, die keine Eingliede -\nrungshilfe beziehen, oder \u00e4ltere beeintr\u00e4chtigte Men -\nschen (zum Beispiel demenziell erkrankte Menschen) \nsollten Assistenz erhalten k\u00f6nnen, da auch sie w\u00e4h -\nrend eines Krankenhausaufenthalts auf die Unter -\nst\u00fctzung durch vertraute Personen angewiesen \nsind.388 Schlie\u00dflich ist problematisch, dass es keine \nentsprechende Regelung zur Assistenz w\u00e4hrend ei -\nner Rehabilitationsma\u00dfnahme gibt.389 Auch hier soll -\nte eine Nachbesserung erfolgen. \n6.1.3  Benachteiligung von Menschen mit \nBehinderungen bei pandemiebedingter \nTriage\nObwohl Menschen mit Behinderungen in der Coro -\nnapandemie besonders gef\u00e4hrdet waren, begegne -\nten gerade sie besonderen H\u00fcrden beim Zugang zur \nGesundheitsversorgung. Dazu geh\u00f6rte auch, dass \nweltweit eine medizinische Voreingenommenheit \ngegen\u00fcber Menschen mit Behinderungen hinsicht -\nlich ihrer Lebensqualit\u00e4t und ihres sozialen Wertes \nzu verzeichnen war.390 Auch in Deutschland wurde \nberichtet, dass Menschen mit Behinderungen aus \nEinrichtungen teilweise trotz schwerer Infektion \nnicht intensivmedizinisch versorgt wurden; diese \nstrukturelle Benachteiligung von Menschen mit Be -GESUNDHEITSVERSORGUNG VON MENSCHEN MIT BEHINDERUNGEN 119\nhinderungen wird auch als \u201eTriage vor der Triage\u201c \nbezeichnet.391 \nKein gesetzlicher Diskriminierungsschutz zu  \nBeginn der Pandemie\nIn Deutschland gab es zu Beginn der Pandemie kei -\nne gesetzliche Regelung dar\u00fcber, wie \u00fcberlebens -\nwichtige Ressourcen diskriminierungsfrei zu \nverteilen sind, wenn sie nicht ausreichend zur Ver -\nf\u00fcgung stehen. F\u00fcr den Gesundheitssektor hatten \nFachgesellschaften, insbesondere die Deutsche In -\nterdisziplin\u00e4re Vereinigung f\u00fcr Intensiv- und Notfall -\nmedizin (DIVI), Handlungsempfehlungen \nherausgegeben, die menschenrechtlich h\u00f6chst pro -\nblematisch waren. Sie zogen zur Einsch\u00e4tzung der \nmedizinischen Erfolgsaussicht einer Behandlung \nauch Gebrechlichkeit, Unterst\u00fctzungsbedarf und \nKomorbidit\u00e4ten heran. Es bestand gerade unter \nMenschen mit Behinderungen die gro\u00dfe Sorge, auf -\ngrund von Beeintr\u00e4chtigungen und Vorerkrankun -\ngen eine schlechtere Einstufung zu erhalten und \ndadurch medizinisch schlechter behandelt oder  \ngar von einer lebensrettenden Behandlung aus -\ngeschlossen zu werden.392 Neun Personen mit  \nBeeintr\u00e4chtigungen haben daher eine Verfassungs -\nbeschwerde erhoben.393 Selbstvertreter*innen und \ndie Fachverb\u00e4nde der Behindertenhilfe haben als \nSachverst\u00e4ndige in dem Verfahren vor dem Bundes -\nverfassungsgericht Stellungnahmen eingereicht. \nAuch das Deutsche Institut f\u00fcr Menschenrechte gab \nauf Aufforderung des Bundesverfassungsgerichts \neine Stellungnahme ab und betonte darin, dass der \nGesetzgeber in einer grund- und menschenrechtlich \nso grundlegenden Frage t\u00e4tig werden m\u00fcsse und \nbei der konkreten Ausgestaltung der Regelung alle \n391 Caritas (10.02.2021): Triage bei Covid-19? Diskriminierungsfrei behandeln!, https://www.caritas.de/neue-caritas/kommentare/triage-bei-\ncovid-19-diskriminierungsfrei  (abgerufen am 26.09.2022).\n392 Deutsches Institut f\u00fcr Menschenrechte (17.12.2020): Pressemitteilung: Triage: Gesetzgeber muss diskriminierungsfreie Entscheidung \u00fcber  \nintensivmedizinische Ressourcen sicherstellen. https://www.institut-fuer-menschenrechte.de/aktuelles/detail/triage-gesetzgeber-muss-  \ndiskriminierungsfreie-entscheidung-ueber-intensivmedizinische-ressourcen-sicherstellen  (abgerufen am 26.09.2022).\n393 Weitere Erl\u00e4uterungen dazu: Deutsches Institut f\u00fcr Menschenrechte (2022b), S. 63.\n394 Das Deutsche Institut f\u00fcr Menschenrechte hatte eine Stellungnahme zum Verfahren eingereicht: Bernot\u2009/\u2009Kroworsch (2020).\n395 Bundesverfassungsgericht (2021): Beschluss vom 16.12.2021, BvR 1541/20.\n396 Ebd., Rn. 128.\n397 Legal Tribune Online (10.05.2022): Streit um den Entwurf zur Triage. https://www.lto.de/recht/hintergruende/h/triage-entwurf-gesund -\nheitsministerium-lauterbach-kritik-bmj-buschmann/  (abgerufen am 26.09.2022).relevanten Akteure, insbesondere auch \u00e4ltere Men -\nschen und Menschen mit Behinderungen, partizipa -\ntiv einbinden m\u00fcsse.394\nEntscheidung des Bundesverfassungsgerichts\nAm 16. Dezember 2021 entschied das Bundesver -\nfassungsgericht, dass der Gesetzgeber f\u00fcr den Fall \neiner pandemiebedingten Triage Vorkehrungen zum \nSchutz von Menschen mit Behinderungen treffen \nmuss. Indem er dies bisher unterlassen habe, so \ndas Bundesverfassungsgericht, verletze er das Dis -\nkriminierungsverbot wegen einer Behinderung (Arti -\nkel 3 Absatz  3 Satz 2 GG). Der Gesetzgeber muss \n\u2013 auch im Lichte der UN-Behindertenrechtskonven -\ntion \u2013 seiner Schutzpflicht nachkommen und daf\u00fcr \nsorgen, dass jede Benachteiligung wegen einer Be -\nhinderung bei der Verteilung pandemiebedingt \nknapper intensivmedizinischer Behandlungsres -\nsourcen verhindert wird.395 Eine solche Benachteili -\ngung kann nach Einsch\u00e4tzung des Gerichts zum Teil \nauch durch die mangelnde Sensibilisierung des Ge -\nsundheitspersonals bedingt sein. Daher wies das \nBundesverfassungsgericht in seiner Entscheidung \nausdr\u00fccklich auf die M\u00f6glichkeit hin, \u201espezifische \nVorgaben f\u00fcr die Aus- und Weiterbildung in der Me -\ndizin und Pflege und insbesondere des intensivme -\ndizinischen Personals zu machen, um auf die \nVermeidung von Benachteiligungen wegen Behinde -\nrung in einer Triage-Situation hinzuwirken\u201c.396 \nGesetzgebungsverfahren\nIm Juni 2022 lag ein erster Entwurf aus dem Bun -\ndesgesundheitsministerium vor, der allerdings sehr \numstritten war397, unter anderem weil er eine Ex-\nPost-Triage vorsah. Bei der Ex-Post-Triage wird \u2013 \nentgegen der medizinischen Indikation \u2013 die GESUNDHEITSVERSORGUNG VON MENSCHEN MIT BEHINDERUNGEN 120\nlebenserhaltende Behandlung abgebrochen, weil \nein*e andere*r Patient*in mit vermeintlich besse -\nren \u00dcberlebenschancen in die Klinik kommt und \ndas Beatmungsger\u00e4t erhalten soll.398 Dieses Vorge -\nhen w\u00fcrde nicht nur gegen das strafrechtliche T\u00f6 -\ntungsverbot versto\u00dfen, sondern auch gegen die \nMenschenw\u00fcrde, da hier Leben gegen Leben abge -\nwogen w\u00fcrde.399 \nIn dem ver\u00f6ffentlichten Referentenentwurf des Bun -\ndesgesundheitsministeriums vom Juni 2022 wurde \ndie Ex-Post-Triage dann ausgeschlossen. Beibehal -\nten wurde jedoch, dass nach der \u201eaktuellen und \nkurzfristigen \u00dcberlebenswahrscheinlichkeit\u201c ent -\nschieden werden soll, wer (nicht) behandelt wird. \nAuch dieses Kriterium ist menschenrechtlich hoch \nproblematisch, da es in der Praxis zum Einfallstor \nf\u00fcr die unbewusste Benachteiligung von Menschen \nmit Behinderungen (oder \u00e4lteren Menschen) wer -\nden k\u00f6nnte. So w\u00e4re etwa eine starke k\u00f6rperliche \nBeeintr\u00e4chtigung (oder das Lebensalter) f\u00fcr sich ge -\nnommen keine Entscheidungsgrundlage, k\u00f6nnte \naber indirekt negativ in die medizinische Bewertung \nder kurzfristigen \u00dcberlebenswahrscheinlichkeit ein -\nflie\u00dfen, jedenfalls im direkten Vergleich mit \u201ej\u00fcnge -\nren\u201c (oder vermeintlich \u201eges\u00fcnderen\u201c) Menschen, \ndie um dasselbe Intensivbett konkurrieren.400 \nIm August 2022 ver\u00f6ffentlichte das Bundesgesund -\nheitsministerium den Gesetzesentwurf. Dieser stie\u00df \nbei den Selbstvertretungsorganisationen, den Wohl -\nfahrtsverb\u00e4nden und medizinischen Fachgesell -\nschaften erneut auf ein geteiltes Echo. \nGrundlegende \u00c4nderungen wurden darin nicht vor -\ngenommen. In materiell-rechtlicher Hinsicht blieb \n398 Ex-Post-Triage: \u201eIn diesem Szenario, in dem alle verf\u00fcgbaren Beatmungspl\u00e4tze belegt sind, m\u00fcsste \u2013 bei f\u00fcr alle Versorgten fortbestehender \nIndikation, deren Feststellung der \u00e4rztlichen Urteilskraft obliegt \u2013 die lebenserhaltende Behandlung eines Patienten beendet werden, um mit \ndem daf\u00fcr erforderlichen medizinischen Ger\u00e4t das Leben eines anderen zu retten. (\u2026) Objektiv rechtens ist das aktive Beenden einer laufen -\nden, weiterhin indizierten Behandlung zum Zweck der Rettung eines Dritten (..) nicht.\u201c (Deutscher Ethikrat (27.03.2020): Solidarit\u00e4t und Ver -\nantwortung in der Corona-Krise \u2013 Ad-hoc-Empfehlung, S. 4. https://www.ethikrat.org/fileadmin/Publikationen/Ad-hoc-Empfehlungen/\ndeutsch/ad-hoc-empfehlung-corona-krise.pdf  (abgerufen am 26.09.2022)).\n399 Vgl. Jansen (2021), 164ff.; Fateh-Moghadam\u2009/\u2009Gutmann (2020).\n400 Deutsches Institut f\u00fcr Menschenrechte (11.05.2022): Pressemitteilung: Gesetzentwurf Triage: Regelungsvorschl\u00e4ge menschenrechtlich be -\ndenklich. https://www.institut-fuer-menschenrechte.de/aktuelles/detail/gesetzentwurf-triage-regelungsvorschlaege-menschenrechtlich-  \nbedenklich  (abgerufen am 26.09.2022).\n401 Bundesverfassungsgericht (2006): Urteil vom 15.02.2006, 1 BvR 357/05, Rn. 119, 132.\n402 Deutsches Institut f\u00fcr Menschenrechte (2022c).\n403 Bochumer Zentrum f\u00fcr Disability Studies (BODYS) (14.04.2020): Inklusion in Zeiten der Katastrophen-Medizin. BODYS-Stellungnahme zur ge -\ngenw\u00e4rtigen Triage-Debatte, in der behinderte Menschen hintangestellt werden sollen. https://idw-online.de/de/attachmentdata79720.pdf  \n(abgerufen am 26.09.2022).es bei der kurzfristigen \u00dcberlebenswahrscheinlich -\nkeit als Entscheidungskriterium in Triage-Situatio -\nnen. Der grund- und menschenrechtliche Grundsatz \nder Lebenswertindifferenz \u2013 also dass jedes Leben \n\u201egleich wertvoll\u201c ist und \u201eohne R\u00fccksicht auf die \nDauer der physischen Existenz des einzelnen Men -\nschen gleichen verfassungsrechtlichen Schutz\u201c ge -\nnie\u00dft\u201c401 \u2013 erscheint dabei nicht gewahrt. In seiner \nStellungnahme zum Gesetzentwurf arbeitete das \nDeutsche Institut f\u00fcr Menschenrechte (DIMR) die \nRandomisierung als menschenrechtskonforme Ent -\nscheidungsm\u00f6glichkeit heraus, da hierbei tats\u00e4ch -\nlich nicht in Ansehung der Person entschieden wird \nund somit der Diskriminierungsschutz gew\u00e4hrleistet \nist. Zudem betonte das Deutsche Institut f\u00fcr Men -\nschenrechte die Notwendigkeit, die Verfahrenssi -\ncherungen, wie etwa das interdisziplin\u00e4re \nMehraugenprinzip oder eine externe Pr\u00fcfstelle, im \nGesetz zu st\u00e4rken und einen wirksamen Sanktions -\nmechanismus vorzusehen.402 \nBreite gesellschaftliche Diskussion notwendig\nKritisiert wird am Gesetzgebungsverfahren auch die \nunzureichende Beteiligung zivilgesellschaftlicher Or -\nganisationen aus den Bereichen \u201eBehinderung\u201c und \n\u201eAlter\u201c. Bereits zu Beginn des Prozesses wurde \ndeutlich, dass Mediziner*innen und Selbstvertre -\nter*innen unterschiedliche Vorstellungen vom Dis -\nkriminierungsrisiko hatten und auch davon, wie \ndieses aufzul\u00f6sen sei. W\u00e4hrend die Selbstvertre -\ntungsverb\u00e4nde ein sehr hohes Risiko sahen, dass \nMenschen mit Behinderungen als Erste aussortiert \nw\u00fcrden, wenn im Krankenhaus nach medizinischer \nErfolgsaussicht beziehungsweise \u00dcberlebenswahr -\nscheinlichkeit entschieden w\u00fcrde,403 betonte die GESUNDHEITSVERSORGUNG VON MENSCHEN MIT BEHINDERUNGEN 121\n\u00c4rzteschaft, dass es ihr stets darum ginge, die \nmeisten Leben zu retten404. Im Rahmen des Gesetz -\ngebungsverfahrens kamen jedoch nicht beide ein -\nander widersprechenden Positionen von Anfang an \nin einem breiten ausgewogenen Beteiligungspro -\nzess zu Wort. Dies w\u00e4re vor dem Hintergrund, dass \nes hier um das Recht auf Leben und die diskriminie -\nrungsfreie Zuteilung von Lebenschancen geht, je -\ndoch zwingend erforderlich gewesen. Vielmehr \nfanden nur kurze Fachgespr\u00e4che im Januar 2022 \nmit sehr begrenzter Teilnahmem\u00f6glichkeit sowie \ndas regelhafte Anh\u00f6rungsverfahren im Juni 2022 \nstatt. Aus Sicht des Deutschen Instituts f\u00fcr Men -\nschenrechte m\u00fcssen bei einem so grundlegenden \ngesellschaftlichen Thema alle betroffenen Diszipli -\nnen und Interessenvertretungen, insbesondere von \nMenschen mit Behinderungen und von \u00e4lteren Men -\nschen, von Anfang an wirksam an einer Diskussion \nbeteiligt werden.405 \nMit Stand Oktober 2022 war noch kein Gesetz  \nverabschiedet.\n6.2 Im Fokus: Mangelndes Disability \nMainstreaming \n6.2.1  Strukturelle Missst\u00e4nde\nDie oben geschilderten Entwicklungen zeigen, dass \nes strukturelle Missst\u00e4nde bei der Gesundheitsver -\nsorgung von Menschen mit Behinderungen gibt.  \nEs besteht im Bereich der Gesundheitspolitik und \n-versorgung kein ausreichendes Bewusstsein f\u00fcr die  \nBelange und die Rechte von Menschen mit Behinde -\nrungen. Hierbei ist ein zentraler Aspekt das fehlen -\nde oder nicht ausreichende Wissen sowohl bei \nGesundheitspolitiker*innen und im zust\u00e4ndigen  \nMinisterium als auch bei den an der Gesundheits -\nversorgung beteiligten Akteur*innen. Dazu geh\u00f6ren \nnicht nur die medizinischen Fachkr\u00e4fte (etwa \n404 Deutsche Interdisziplin\u00e4re Vereinigung f\u00fcr Intensiv- und Notfallmedizin (17.04.2020): Entscheidungen \u00fcber die Zuteilung intensivmedizini -\nscher Ressourcen im Kontext der COVID-19-Pandemie. Version 2. https://www.divi.de/empfehlungen/publikationen/covid-19-dokumente/\ncovid-19-ethik-empfehlung-v2  (abgerufen am 26.09.2022).\n405 Deutsches Institut f\u00fcr Menschenrechte (13.01.2022): Pressemitteilung: Menschen mit Behinderungen m\u00fcssen von Anfang an im Gesetzge -\nbungsverfahren zur Triage beteiligt werden. https://www.institut-fuer-menschenrechte.de/aktuelles/detail/menschen-mit-behinderungen-\nmuessen-von-anfang-an-im-gesetzgebungsverfahren-zur-triage-beteiligt-werden  (abgerufen am 26.09.2022).\n406 Bundesverfassungsgericht (2021): Beschluss des Ersten Senats vom 16. Dezember 2021, 1 BvR 1541/20, Rn. 113.\u00c4rzt*innen, Pflege*innen und andere Gesundheits -\nfachkr\u00e4fte), sondern auch jene Akteure, die die Zu -\ng\u00e4nglichkeit von (bedarfsgerechten) Leistungen \nsicherstellen sollen, etwa die Kranken- und die  \nRentenversicherung und die Krankenkassen.\nIm Rahmen des Triage-Beschlusses zitiert das Bun -\ndesverfassungsgericht verschiedene Quellen, die \ndies auch verdeutlichen: So f\u00fchren mehrere sach -\nkundige Dritte aus, dass die Lebenssituation und \n-qualit\u00e4t von Menschen mit Behinderungen oft \nsachlich falsch beurteilt werde. Auch stehe das in \nKrankenh\u00e4usern t\u00e4tige Personal meist unter hohem \nzeitlichem und \u00f6konomischem Druck und sei regel -\nm\u00e4\u00dfig nicht im Umgang mit Menschen mit (unter -\nschiedlichen) Beeintr\u00e4chtigungen spezifisch \ngeschult. Der medizinische Blick auf Behinderungen \nsei h\u00e4ufig defizitorientiert, was in der Ausbildung \nbisher auch kaum aufgegriffen werde. Eine unbe -\nwusste Stereotypisierung von Menschen mit Behin -\nderungen k\u00f6nne zu Benachteiligungen f\u00fchren. Das \nBundesverfassungsgericht verweist auch auf eine \nStudie der Antidiskriminierungsstelle des Bundes, \ndie zu dem Schluss kommt, dass Hinweise auf Dis -\nkriminierungsrisiken bei der Inanspruchnahme der \nambulanten und station\u00e4ren Gesundheitsversor -\ngung vorliegen, die weiterer systematischer For -\nschung bed\u00fcrften. Das Diskriminierungsrisiko \nresultiere aus mangelndem Fachwissen und einer \nunzureichenden Sensibilisierung des medizinischen \nund pflegenden Gesundheitspersonals f\u00fcr behinde -\nrungsspezifische Besonderheiten.406 \n6.2.2  Menschenrechtliche Bewertung\nDas fehlende Bewusstsein f\u00fcr die Belange und Rech -\nte der Menschen mit Behinderungen im Gesund -\nheitsbereich f\u00fchrt zu einer massiven Einschr\u00e4nkung \nihres Menschenrechts auf das h\u00f6chste erreichbare \nMa\u00df an Gesundheit. Obwohl die wenigen existieren -\nden Studien zu Diskriminierungs  risiken von  GESUNDHEITSVERSORGUNG VON MENSCHEN MIT BEHINDERUNGEN 122\nMenschen mit Behinderungen in der Gesundheitsver -\nsorgung auf gravierende Missst\u00e4nde hinweisen, gibt \nes noch kaum Forschung zu diesem Thema.407 \nBewusstseinsbildung\nMenschenrechtlich \u00e4u\u00dferst problematisch ist auch, \ndass das Fachwissen \u00fcber Beeintr\u00e4chtigungen und \nder menschenrechtliche Ansatz von Behinderung \nnicht Teil der allgemeinen Ausbildungsinhalte der \nmedizinischen Berufe sind. In Studium und Ausbil -\ndung von medizinischem Personal werden behinde -\nrungsspezifische Fachkenntnisse und das \nmenschenrechtliche Modell von Behinderungen \nnoch nicht ausreichend vermittelt. Die Medizin ist \nals Fachwissenschaft auf Defizite fokussiert. Behin -\nderung gilt als ein Problem, das behandelt, kuriert, \ntherapiert oder rehabilitiert werden muss und wei -\ntestgehend mit Krankheit assoziiert und nicht als \nTeil der menschlichen Vielfalt gesehen wird.408 Die \nsozialen Faktoren, die zu einer Behinderung f\u00fchren, \nwerden au\u00dfer Acht gelassen. \nMit der UN-BRK hat Deutschland sich auch internati -\nonal zu dem menschenrechtlichen Modell von Behin -\nderung bekannt. Danach entsteht eine Behinderung \naus der Wechselwirkung von Beeintr\u00e4chtigung und \nBarrieren; erfasst sind dabei Barrieren in der bauli -\nchen Umwelt ebenso wie die Barrieren in der Kom -\nmunikation oder die einstellungsbedingten Barrieren \nin den K\u00f6pfen (ausf\u00fchrlicher siehe Kasten).\nDie Notwendigkeit zu umfassenden Bildungs -\nma\u00dfnahmen f\u00fcr den Gesundheitssektor hat auch  \ndas Bundesverfassungsgericht in seinem Triage-  \nBeschluss angemerkt: F\u00fcr einen wirksamen Schutz \nvor Diskriminierung wegen einer Behinderung \nbr\u00e4uchte es mehr als das, was die bisherige Mus -\nterweiterbildungsordnung der Bundes\u00e4rztekammer \n(f\u00fcr \u00e4rztliches Personal) fordert. Um eine Benach -\nteiligung wegen Behinderung in einer Triage-Situati -\non zu vermeiden, w\u00e4ren beispielsweise Vorgaben \nf\u00fcr die Aus- und Weiterbildung in der Medizin und \nPflege \u2013 insbesondere des intensivmedizinischen \nPersonals \u2013 besonders hilfreich.\n407 Bartig (2021).\n408 Degener (2015).Vom medizinisch-defizitorientierten Modell \nzum menschenrechtlichen Modell von \nBehinderung\nDas lange vorherrschende medizinische Modell \nsieht eine Behinderung als ein individuelles Pro -\nblem, das untrennbar mit der Person verbunden \nist. Behinderungen sind danach auf medizini -\nschem Weg zu behandeln oder zu heilen, unter \nanderem durch Operationen, Prothesen oder \nMedikamente. Menschen mit Behinderungen  \nben\u00f6tigen nach diesem Ansatz Schonr\u00e4ume und \nF\u00fcrsorge. Bestimmte, meist psychosoziale oder \nintellektuelle Beeintr\u00e4chtigungen werden als \nRechtfertigung f\u00fcr die Einschr\u00e4nkung der Men -\nschenrechtsf\u00e4higkeit herangezogen. Menschen \nmit Behinderungen wird dann beispielsweise das \nRecht auf Selbstbestimmung in gesundheitlichen \nAngelegenheiten entzogen und es k\u00f6nnen \u2013 un -\nter Berufung auf Schutzgesichtspunkte \u2013 \u00e4rztli -\nche Behandlungen oder freiheitsentziehende \nMa\u00dfnahmen gegen den nat\u00fcrlichen Willen ange -\nordnet werden.\nDas menschenrechtliche Modell macht Behin -\nderung zur Menschenrechtsfrage und nimmt die \ngesellschaftlichen und baulichen Barrieren in \nden Blick, die Menschen in Wechselwirkung mit \nk\u00f6rperlichen, psychischen, intellektuellen oder \nSinnesbeeintr\u00e4chtigungen an der gesellschaftli -\nchen Teilhabe und Selbstbestimmung hindern. \nMenschen werden in ihrer Unterschiedlichkeit \nanerkannt und die menschliche Vielfalt wird ge -\nachtet. Postulat ist der Abbau von Barrieren, \nder Zugang zu selbstbestimmter Unterst\u00fctzung \nund Assistenz, die gleichberechtigte Einbezie -\nhung von Menschen mit Behinderungen in die \nGesellschaft. Das Selbstbestimmungsrecht und \ndie Pers\u00f6nlichkeitsrechte von Menschen mit  \nBehinderungen sind uneingeschr\u00e4nkt zu achten, \nniemand darf aufgrund seiner Beeintr\u00e4chtigung \nbenachteiligt werden.GESUNDHEITSVERSORGUNG VON MENSCHEN MIT BEHINDERUNGEN 123\nAllein die Beispiele aus dem Berichtszeitraum ha -\nben das unzureichende Bewusstsein \u00fcber die  \nRechte von Menschen mit Behinderungen in der \nGesundheitspolitik gezeigt. Auch hier ist Bewusst -\nseinsbildung und ein Disability Mainstreaming not -\nwendig, ebenso m\u00fcssen partizipative Strukturen  \nbei den gesundheitspolitischen Themen etabliert \nwerden.\nDisability Mainstreaming\nMenschen mit Behinderungen haben nicht den  \ngleichen Zugang zur Gesundheitsversorgung wie \nMenschen ohne Behinderungen. Zugangsbarrieren \nk\u00f6nnen erst abgebaut oder verhindert werden, \nwenn die Bedarfe von Menschen mit Behinderun -\ngen in der Gesundheitspolitik sowie in der medizini -\nschen Praxis hinreichend ber\u00fccksichtigt werden. \nHier ist es dringend erforderlich, ein Disability \nMainstreaming auf allen Handlungsebenen struktu -\nrell zu verankern und Menschen mit Behinderungen \nauf Augenh\u00f6he in alle Entscheidungsprozesse ein -\nzubinden. \nMainstreaming bedeutet, dass \u201ejedwedes politi -\nsches und gesellschaftliches Handeln danach be -\nfragt werden [soll], in welcher Weise es zur \nGleichstellung und Teilhabe behinderter Menschen \nbeitr\u00e4gt oder sie verhindert\u201c.409 Alle allgemeinen \npolitischen Ma\u00dfnahmen und Programme sind da -\nnach so inklusiv wie m\u00f6glich zu gestalten, damit \nkeine physischen, informatorischen, institutionellen \noder einstellungsbedingten Barrieren in der Umwelt \nentstehen oder fortbestehen und die Perspektive \nvon Menschen mit Behinderungen in die Politikge -\nstaltung in allen Sektoren und auf allen Verwal -\ntungsebenen einbezogen wird.410 Die Rechte und \nBed\u00fcrfnisse von Menschen mit Behinderungen sind \nsowohl in der prim\u00e4ren als auch in der spezialisier -\nten Gesundheitsversorgung einzubeziehen.411\n409 Karl Herrmann Haack, Beauftragter der Bundesregierung f\u00fcr die Belange von Menschen mit Behinderungen (2004): Grundsatzrede auf der Bi -\nlanzveranstaltung: Teilhabe gestalten \u2013 Konsequenzen aus dem Europ\u00e4ischen Jahr der Menschen mit Behinderungen am 18. Februar 2004 in \nBerlin. In: Behinderung & Menschenrecht 2004 (24).\n410 UN, Special Rapporteur on the Rights of Persons with Disabilities (09.08.2016, Ziff. 60; UN, Committee on the Rights of Persons with Disabili -\nties (09.11.2018), Ziff. 18.\n411 UN, Special Rapporteur on the Rights of Persons with Disabilities (16.07.2018): Ziff 51.\n412 Sozialdemokratische Partei Deutschlands (SPD)\u2009/\u2009B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN\u2009/\u2009Freie Demokratische Partei (FDP) (2021), S. 67.6.3 Empfehlungen \nDas Deutsche Institut f\u00fcr Menschenrechte begr\u00fc\u00dft, \ndass der Koalitionsvertrag der Ampel-Koalition ei -\nnen Aktionsplan f\u00fcr ein diverses, barrierefreies und \ninklusives Gesundheitswesen412 angek\u00fcndigt hat. \nAuch das Bundesprogramm Barrierefreiheit mit ei -\nnem geplanten Schwerpunkt im Gesundheitssektor \nist ausdr\u00fccklich zu begr\u00fc\u00dfen. Dies k\u00f6nnen wichtige \nSchritte auf dem Weg zur Umsetzung der UN-BRK \nsein.\nDiese politischen Programme sollten die oben ge -\nschilderten strukturellen Problematiken aufgreifen \nund auf die Barrierefreiheit von Arztpraxen, Ge -\nsundheitsdienstleistungen und -informationen  \nachten und sicherstellen, dass Menschen mit Be -\nhinderungen einen gleichberechtigten, selbstbe -\nstimmten, wohnortnahen und barrierefreien Zugang \nzu medizinischen Einrichtungen und gesundheitli -\nchen Dienstleistungen haben.\nDas Deutsche Institut f\u00fcr Menschenrechte emp -\nfiehlt f\u00fcr ein Disability Mainstreaming in der Ge -\nsundheitspolitik und im Gesundheitswesen:\nPartizipation\nIn gesundheitspolitischen Gesetzgebungsverfahren, \ndie Menschen mit Behinderungen betreffen, sollten \nMinisterien und Bundestag die Partizipation unbe -\ndingt gew\u00e4hrleisten. Hierf\u00fcr sind Verfahren zu ent -\nwickeln, die sicherstellen, dass Menschen mit \nBehinderungen schon zu einem fr\u00fchen Zeitpunkt  \nals Expert*innen in eigener Sache auf Augenh\u00f6he  \nin Gesetzgebungsverfahren eingebunden werden.\nBewusstseinsbildung und Aus- und Fortbildung \ndes medizinischen und pflegerischen Personals\nDer Gesetzgeber soll der medizinischen Fachpraxis \nvorschreiben, spezifische Fachkenntnisse zu  GESUNDHEITSVERSORGUNG VON MENSCHEN MIT BEHINDERUNGEN 124\nBeeintr\u00e4chtigungen sowie Lehrinhalte zum men -\nschenrechtsbasierten Modell von Behinderung  \nobligatorisch in Studium und Ausbildung sowie \nFortbildung aufzunehmen, um Diskriminierung und \nstereotype Bewertung zu vermeiden. \nBarrierefreiheit von Arztpraxen und Kliniken\nVerbindliche Mindeststandards f\u00fcr die Barrierefrei -\nheit von Arztpraxen sollten unter Beteiligung der  \nOrganisationen von Menschen mit Behinderungen \nerarbeitet werden. Der barrierefreie Umbau von \nArztpraxen sowie Rehabilitationsangeboten sollte \nunterst\u00fctzt werden, etwa durch finanzielle F\u00f6rder -\nprogramme, mit dem Ziel, fl\u00e4chendeckend Angebo -\nte sicherzustellen. Die Neuzulassung von \nArztpraxen sollte an das Kriterium der Barrierefrei -\nheit gekn\u00fcpft werden. Dies muss auch f\u00fcr Facharzt -\npraxen gelten, unter anderem f\u00fcr gyn\u00e4kologische \nVersorgungsangebote f\u00fcr Frauen und M\u00e4dchen mit \nBehinderungen.\nBarrierefreiheit und Verf\u00fcgbarkeit der digitalen \nAngebote\nEs muss gew\u00e4hrleistet sein, dass digitale Angebote, \netwa regelhaft telemedizinische Leistungen ein -\nschlie\u00dflich der Arznei-, Heil- und Hilfsmittelverord -\nnungen sowie Videosprechstunden, Telekonsile, \nTelemonitoring und die telenot\u00e4rztliche Versorgung, \nbarrierefrei zug\u00e4nglich sind und auch jede*r, auch \nPersonen in station\u00e4ren Einrichtungen, Zugang zu \nder erforderlichen Ausstattung hat.\nAu\u00dferklinische Intensivpflege \nDer Gesetzgeber muss sicherstellen, dass das \nIPReG und die untergesetzlichen Regelungen grund- \nund menschenrechtskonform ausgelegt werden. Es \nmuss gew\u00e4hrleistet werden, dass die Versorgungs -\nstrukturen f\u00fcr eine h\u00e4usliche und ambulante Inten -\nsivpflegeversorgung sichergestellt sind. Hierauf \nsollte sich die geplante Evaluierung fokussieren.\nAssistenz im Krankenhaus und bei  \nReha  bilitationsma\u00dfnahmen\nDer Gesetzgeber sollte die Regelungen zur Mitnah -\nme von Begleitpersonen bei einem station\u00e4ren \nKrankenhausaufenthalt so nachbessern, dass sie \nf\u00fcr alle Menschen gelten, die diese ben\u00f6tigen; der Leistungsumfang sollte auch auf Rehabilitations -\nma\u00dfnahmen ausgeweitet werden.\nRegelung f\u00fcr Triage\nDer Gesetzgeber hat Sorge daf\u00fcr zu tragen, dass \ndas Diskriminierungsverbot auch bei der Zuteilung \nintensivmedizinischer Ressourcen in Zeiten der  \nVerknappung geachtet wird. Dies kann zum Beispiel \ndurch Randomisierung verwirklicht werden.\n6.4 Literatur\nBartig, Susanne u.a.  (2021): Diskriminierungsrisi -\nken und Diskriminierungsschutz im Gesundheitswe -\nsen \u2013 Wissensstand und Forschungsbedarf f\u00fcr die \nAntidiskriminierungsforschung. Berlin: Antidiskrimi -\nnierungsstelle des Bundes. https://www.antidis  \nkriminierungsstelle.de/SharedDocs/downloads/\nDE/publikationen/Expertisen/diskrimrisiken_  \ndiskrimschutz_gesundheitswesen.pdf;jsessionid=  \nC5C4CC6CBC0B536B53747B4D5E458290.intranet  \n241?__blob=publicationFile&v=5  (abgerufen am \n26.09.2022)\nBecker, Clara  (2015): Assistenzleistungen im  \nKrankenhaus im Lichte des Grundgesetzes und der \nUN-Behindertenrechtskonvention. Berlin: Interes -\nsenvertretung Selbstbestimmt Leben in Deutsch -\nland e.V. \u2013 ISL. https://www.isl-ev.de/attach  \nments/article/2459/Rechtsgutachten_%20  \nAssistenz%20im%20Krankenhaus.pdf  (abgerufen \nam 26.09.2022)\nBernot, Sabine\u2009/\u2009Kroworsch, Susann  (2020):  \nAmicus Curiae Stellungnahme an das Bundes -\nverfassungsgericht im Rahmen der Verfassungs -\nbeschwerde 1 BvR 1541/20. Eingereicht am \n14. Dezember 2020. Berlin: Deutsches Institut f\u00fcr \nMenschenrechte. https://www.institut-fuer-  \nmenschenrechte.de/fileadmin/Redaktion/  \nPublikationen/Amicus_curiae/Amicus_Curiae_\nStellungnahme_an_Bundesverfassungsgericht_  \nVerfassungsbeschwerde_1_BvR_1541_20.pdf  (ab-\ngerufen am 28.09.2022)GESUNDHEITSVERSORGUNG VON MENSCHEN MIT BEHINDERUNGEN 125\nBundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales  \n(2021): Dritter Teilhabebericht der Bundesregierung \n\u00fcber die Lebenslagen von Menschen mit Beein -\ntr\u00e4chtigungen. Teilhabe \u2013 Beeintr\u00e4chtigung \u2013 Behin -\nderung. Stand April 2021. https://www.bmas.de/\nSharedDocs/Downloads/DE/Publikationen/a125-\n21-teilhabebericht.pdf?__blob=publicationFile&v=6 \n(abgerufen am 26.09.2022)\nDegener, Theresia  (2015): Vom medizinischen zum \nmenschenrechtlichen Modell von Behinderung.  \nKonzepte f\u00fcr Behindertenrecht und -politik. In: Attia,  \nIman\u2009/\u2009K\u00f6bsell, Swantje\u2009/\u2009Prasad, Nivedita (Hg.): \nDominanzkultur reloaded. Neue Texte zu gesell -\nschaftlichen Machtverh\u00e4ltnissen und ihren Wech -\nselwirkungen. Bielefeld: Transcript, S. 166\u2013168\nDeutsches Institut f\u00fcr Menschenrechte  (2020): \nStellungnahme zum Gesetzentwurf der Bundesre -\ngierung \u201eEntwurf eines Gesetzes zur St\u00e4rkung von \nintensivpflegerischer Versorgung und medizinischer \nRehabilitation in der gesetzlichen Krankenversiche -\nrung (Intensivpflege- und Rehabilitationsst\u00e4rkungs -\ngesetz \u2013 GKV-IPReG)\u201c \u2013 Bundestags-Drucksache \n19/19368 vom 20.05.2020 anl\u00e4sslich der \u00f6ffentli -\nchen Anh\u00f6rung des Ausschusses f\u00fcr Gesundheit \ndes Deutschen Bundestages am 17. Juni 2020. \nhttps://www.institut-fuer-menschenrechte.de/  \nfileadmin/Redaktion/Publikationen/Stellungnahme_  \nGesetzentwurf_Bundesregierung_Staerkung_  \nintensivpflegerischer_Versorgung_medizinischer_\nRehabilitation_GKV.pdf  (abgerufen am 26.09.2022)\nDeutsches Institut f\u00fcr Menschenrechte  (2021): \nCovid-19: Auswirkungen auf die Rechte von Men -\nschen mit Behinderungen. Warum ein konsequentes \nDisability Mainstreaming in der Pandemiebek\u00e4mp -\nfung n\u00f6tig ist. Berlin. https://www.institut-fuer-\nmenschenrechte.de/fileadmin/Redaktion/\nPublikationen/Position/Position_Covid_10_  \nAuswirkungen_auf_die_Rechte_von_Menschen_\nmit_Behinderungen.pdf  (abgerufen am 26.09.2022)Deutsches Institut f\u00fcr Menschenrechte  (2022a): \nStellungnahme zum Referentenentwurf des Bundes -\nministeriums f\u00fcr Gesundheit - Entwurf eines Geset -\nzes zur \u00c4nderung des Infektionsschutzgesetzes. Juli \n2022. Berlin. https://www.bundesgesundheits  \nministerium.de/fileadmin/Dateien/3_Downloads/\nGesetze_und_Verordnungen/Stellungnahmen_\nWP20/IfSG/DIMR_Stellungnahme_Triage_bf_ohne-\nKontakt.pdf  (abgerufen am 26.09.2022)\nDeutsches Institut f\u00fcr Menschenrechte  (2022b): \nEntwicklung der Menschenrechtssituation in \nDeutschland. Juli 2020\u2013Juni 2021. Bericht an den \nDeutschen Bundestag gem\u00e4\u00df \u00a7  2 Absatz  5 DIMRG, \n2. ge\u00e4nderte Auflage, Februar 2022. Berlin. \nhttps://www.institut-fuer-menschenrechte.de/file  \nadmin/Redaktion/Publikationen/Menschenrechts -\nbericht/Menschenrechtsbericht_2021.pdf  (abgeru -\nfen am 26.09.2022)\nDeutsches Institut f\u00fcr Menschenrechte  (2022c): \nStellungnahme zum Gesetzentwurf der Bundesre -\ngierung \u2013 Entwurf eines Zweiten Gesetzes zur \u00c4nde -\nrung des Infektionsschutzgesetzes. BT-Drucksache \n20/3877. Oktober 2022. https://www.institut-  \nfuer-menschenrechte.de/fileadmin/Redaktion/  \nPublikationen/Stellungnahmen/Stellungnahme_\nzum_Gesetzentwurf_der_Bundesregierung_-_  \nEntwurf_eines_Zweiten_Gesetzes_zur_AEnderung_\ndes_Infektionsschutzgesetzes.pdf  (abgerufen am \n26.09.2022)\nDie Fachverb\u00e4nde f\u00fcr Menschen mit Behinde -\nrung (05.09.2019): Stellungnahme zum Referenten -\nentwurf der Bundesregierung: Entwurf eines \nGesetzes zur St\u00e4rkung von Rehabilitation und inten -\nsivpflegerischer Versorgung in der gesetzlichen \nKrankenversicherung (Reha- und Intensivpflege- \nSt\u00e4rkungsgesetz \u2013 RISG). Berlin. https://www.  \ndiefachverbaende.de/files/stellungnahmen/  \n20190905_Stellungnahme_KFV%20zum%20RefE_\nRISG. pdf (abgerufen am 26.09.2022)GESUNDHEITSVERSORGUNG VON MENSCHEN MIT BEHINDERUNGEN 126\nFateh-Moghadam, Bijan\u2009/\u2009Gutmann, Thomas \n(2020): Gleichheit vor der Triage: Rechtliche \nRahmen  bedingungen der Priorisierung von  \nCOVID-19-Patienten in der Intensivmedizin. In:  \nVerfassungsblog vom 30.04.2020. https://  \nverfassungsblog.de/gleichheit-vor-der-triage/  (ab-\ngerufen am 26.09.2022)\nGemeinsamer Bundesausschuss  (2022): Richtli -\nnie des Gemeinsamen Bundesausschusses \u00fcber  \ndie Verordnung von au\u00dferklinischer Intensivpflege \n(Au\u00dferklinische Intensivpflege-Richtlinie/AKI-RL) in \nder Fassung vom 19. November 2021 ver\u00f6ffentlicht \nim Bundesanzeiger (BAnz AT 17. M\u00e4rz 2022 B2) in \nKraft getreten am 18. M\u00e4rz 2022. https://www.  \ng-ba.de/downloads/62-492-2772/AKI-RL_2021-  \n11-19_iK-2022-03-18.pdf  (abgerufen am \n26.09.2022)\nJansen, Scarlett  (2021): Pflichtenkollision bei Tria -\nge-Entscheidungen. In: Zeitschrift f\u00fcr Internationale \nStrafrechtsdogmatik 16 (3), S. 155\u2013169 \nJan\u00dfen, Christina  (26.11.2021): Die Neuregelun -\ngen zur Assistenz im Krankenhaus. Diskussionsfo -\nrum Reha- und Teilhaberecht. https://www.reha-  \nrecht.de/fachbeitraege/beitrag/artikel/beitrag-\na41-2021/  (abgerufen am 26.09.2022)\nKingreen, Thorsten  (2021): Der Anspruch auf  \nau\u00dferklinische Intensivpflege nach \u00a7  37c SGB und  \nseine Konkretisierung durch Richtlinien des Ge -\nmeinsamen Bundesausschusses. Rechtsgutachten \nf\u00fcr die Deutsche Fachpflege Gruppe. https://  \nwww.kindernetzwerk.de/downloads/agenda/\nRECHTSGUTACHTEN_KINGREEN.pdf  (abgerufen am \n26.09.2022)\nR\u00e4ker, Miriam u.a.  (2022): Au\u00dferklinische Intensiv -\npflege nach dem IPReG \u2013 eine Standortbestimmung \nanhand von AOK-Abrechnungsdaten. In: Jacobs, \nKlaus u.a. (Hg.): Pflegereport 2022. Berlin, Heidel -\nberg: Springer, S. 119\u2013137. https://link.springer.\ncom/chapter/10.1007/978-3-662-65204-6_8   \n(abgerufen am 26.09.2022)Reichardt, Alina  (2020): Intensivpflege: Ein Gesetz \nmit vielen Schw\u00e4chen. In: Deutsches \u00c4rzteblatt \n117(31\u201332), S. A1486-A1488. https://www.aerzte  \nblatt.de/archiv/214881/Intensivpflege-Ein-Gesetz-\nmit-vielen-Schwaechen  (abgerufen am 26.09.2022)\nSozialdemokratische Partei Deutschlands \n(SPD)\u2009/\u2009B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN\u2009/\u2009Freie Demo -\nkratische Partei (FDP)  (2021): Mehr Fortschritt \nwagen. B\u00fcndnis f\u00fcr Freiheit, Gerechtigkeit und \nNachhaltigkeit. Koalitionsvertrag 2021\u20132025 zwi -\nschen der Sozialdemokratischen Partei Deutsch -\nlands (SPD), B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN und den \nFreien Demokraten (FDP). https://www.spd.de/  \nfileadmin/Dokumente/Koalitionsvertrag/Koalitions  \nvertrag_2021-2025.pdf  (abgerufen am 26.09.2022)\nUN, Committee on the Rights of Persons with \nDisabilities  (27.10.2017): General comment No. 5 \n(2017) on living independently and being included \nin the community, UN Doc. CRPD/C/GC/5\nUN, Committee on the Rights of Persons with \nDisabilities  (09.11.2018): General comment No. 7 \n(2018) on the participation of persons with disabili -\nties, including children with disabilities, through \ntheir representative organizations, in the implemen -\ntation and monitoring of the Convention, UN Doc. \nCRPD/C/GC/7\nUN, Human Rights Office of the High Commis -\nsioner (2020): COVID-19 and the rights of persons \nwith disabilities: Guidance. https://www.ohchr.\norg/sites/default/files/Documents/Issues/  \nDisability/COVID-19/COVID-19_and_The_Rights_\nof_Persons_with_Disabilities.pdf  (abgerufen am \n26.09.2022)\nUN, Special Rapporteur on the Rights of Per -\nsons with Disabilities (09.08.2016): Rights of per -\nsons with disabilities, UN Doc. A/71/314\nUN, Special Rapporteur on the Rights of Per -\nsons with Disabilities (16.07.2018): Rights of  \npersons with disabilities, UN Doc. A/73/161DEUTSCHLAND IM MENSCHENRECHTSSCHUTZSYSTEM 127\n7  Deutschland im Menschen -\nrechtsschutzsystemDEUTSCHLAND IM MENSCHENRECHTSSCHUTZSYSTEM 128\n7.1 Die menschenrechtlichen Ver -\npflichtungen Deutschlands\nDas Grundgesetz (GG) enth\u00e4lt in Artikel  1 Absatz  2 \ndas Bekenntnis zu \u201eunverletzlichen und unver\u00e4u\u00dfer -\nlichen Menschenrechten als Grundlage jeder \nmenschlichen Gemeinschaft\u201c. Grund- und Men -\nschenrechte sind dementsprechend im Grundge -\nsetz garantiert. Zudem hat Deutschland sich mit \nder Mitgliedschaft im Europarat und den Vereinten \nNationen (United Nations, UN) sowie mit der Ratifi -\nkation zahlreicher Menschenrechtsvertr\u00e4ge in das \neurop\u00e4ische und das internationale Menschen -\nrechtsschutzsystem eingebunden.\nDabei hat sich Deutschland sowohl internationalen \nVertr\u00e4gen im Rahmen der Vereinten Nationen \u2013 \nzum Beispiel dem UN-Zivilpakt, dem UN-Sozialpakt \nund der UN-Behindertenrechtskonvention \u2013 als \nauch europ\u00e4ischen Menschenrechtsvertr\u00e4gen \u2013 \nzum Beispiel der Europ\u00e4ischen Menschenrechts -\nkonvention (EMRK) \u2013 unterworfen. Zudem ist \nDeutschland im Anwendungsbereich des Rechts \nder Europ\u00e4ischen Union (EU) an die EU-Grundrech -\ntecharta gebunden. Die aus den Menschenrechts -\nvertr\u00e4gen entstehenden Rechte und \nVerpflichtungen sind v\u00f6lkerrechtlich verbindlich und \nBestandteil der deutschen Rechtsordnung. Sie bil -\nden die Grundlage f\u00fcr individuelle Rechtspositionen \naller Menschen unter deutscher Hoheitsgewalt.\nNach der Rechtsprechung des Bundesverfassungs -\ngerichts sind die v\u00f6lkervertragsrechtlichen Men -\nschenrechtsgarantien auch als Auslegungshilfe \nheranzuziehen, um Inhalt und Reichweite der grund -\ngesetzlich garantierten Grundrechte zu bestimmen. \nDie internationalen Menschenrechtsstandards sind \ndaher auch in den Verfahren vor deutschen Gerich -\nten zu ber\u00fccksichtigen \u2013 unmittelbar oder bei der \nAuslegung von Grundrechten \u2013 und finden seit eini -\ngen Jahren zunehmend Eingang in die Rechtspre -\nchung in Deutschland. \nJenseits individuell einklagbarer Rechtspositionen \nmachen die Menschenrechte auch verbindliche Vor -\ngaben f\u00fcr Regierung, Gesetzgebung und Verwaltung \nin Bund und L\u00e4ndern. Einerseits m\u00fcssen politische \nProzesse transparent, inklusiv und diskriminie -rungsfrei ablaufen und andererseits darauf abzie -\nlen, alle Menschenrechte weitestgehend zu \ngew\u00e4hrleisten.\nMenschenrechte sind f\u00fcr Staaten nicht nur auf ih -\nrem eigenen Territorium bindend, sondern auch im \nRahmen internationalen staatlichen Handelns. Dies \ngilt sowohl f\u00fcr Handeln au\u00dferhalb des Staatsgebie -\ntes, beispielsweise im Rahmen von Milit\u00e4reins\u00e4tzen \nwie in Afghanistan oder in der Entwicklungszusam -\nmenarbeit, als auch f\u00fcr das Handeln in internationa -\nlen Organisationen (zum Beispiel bei der \nRechtsetzung in der EU oder im Sicherheitsrat der \nVereinten Nationen).\nWelche Fortschritte die Staaten bei der Umsetzung \nihrer Verpflichtungen auf diesen unterschiedlichen \nEbenen gemacht haben, ist Gegenstand internatio -\nnaler \u00dcberpr\u00fcfungsverfahren. Aussch\u00fcsse unabh\u00e4n -\ngiger Expert*innen (Fachaussch\u00fcsse) in den \nVereinten Nationen und im Europarat \u00fcberpr\u00fcfen \ndie Vertragsstaaten regelm\u00e4\u00dfig und geben Empfeh -\nlungen ab. Einen \u00dcberblick \u00fcber die Empfehlungen \nan Deutschland aus den \u00dcberpr\u00fcfungsverfahren  \nfindet sich in den jeweiligen thematischen Kapiteln, \nbeispielsweise zu inklusiver Bildung (S. 21), zu kind -\ngerechter Justiz (S. 101) oder zur Gesundheitsver -\nsorgung von Menschen mit Behinderungen (S.\u00a0113).\n7.2 Deutschland im Blick internationa -\nler und europ\u00e4ischer Menschenrechts -\ngremien\nMit der Ratifikation von Menschenrechtsvertr\u00e4gen \ngehen Pflichten f\u00fcr Deutschland einher: Als Ver -\ntragsstaat verpflichtet es sich dazu, die festge -\nschriebenen Normen einzuhalten und \u00fcber die \nUmsetzung der vertraglichen Verpflichtungen regel -\nm\u00e4\u00dfig Bericht zu erstatten. Dieser Staatenbericht \nbildet \u2013 zusammen mit Parallelberichten der Zivilge -\nsellschaft und der Nationalen Menschenrechtsinsti -\ntution \u2013 die Grundlage f\u00fcr Empfehlungen, die die \nFachaussch\u00fcsse zu den einzelnen Menschenrechts -\nvertr\u00e4gen gegen\u00fcber Deutschland nach einer inten -\nsiven Befragung aussprechen. Das \nBerichtsverfahren ist dabei \u2013 je nach Menschen -\nrechtsvertrag \u2013 zeitlich unterschiedlich getaktet. In DEUTSCHLAND IM MENSCHENRECHTSSCHUTZSYSTEM 129\nder Regel muss Deutschland den Fachaussch\u00fcssen \nalle vier bis f\u00fcnf Jahre Bericht \u00fcber die Umsetzung \ndes jeweiligen Menschenrechtsvertrags erstatten. \nDar\u00fcber hinaus gibt es f\u00fcr einzelne Betroffene teil -\nweise die M\u00f6glichkeit, sich bei den Fachaussch\u00fcs -\nsen der UN-Menschenrechtsvertr\u00e4ge \u00fcber \nMenschenrechtsverletzungen zu beschweren (soge -\nnannte Individualbeschwerdeverfahren).413 Im Fall \nsystematischer oder schwerer Menschenrechtsver -\nletzungen k\u00f6nnen einige Fachaussch\u00fcsse auch Un -\ntersuchungsverfahren durchf\u00fchren.414 \nEine Sonderstellung nimmt der Europ\u00e4ische Ge -\nrichtshof f\u00fcr Menschenrechte (EGMR) ein, der die \nEinhaltung der Europ\u00e4ischen Menschenrechtskon -\nvention und ihrer Zusatzprotokolle \u00fcberwacht. Als \nst\u00e4ndiger Gerichtshof nimmt er Individual- sowie \nStaatenbeschwerden entgegen und trifft rechtsver -\nbindliche Entscheidungen. Das Ministerkomitee des \nEuroparates \u00fcberwacht den Vollzug der Entschei -\ndungen des EGMR.415\nIm Berichtszeitraum Juli 2021 bis Juni 2022 stellte \nder EGMR in keinem Urteil eine Rechtsverletzung \ndurch Deutschland fest. In zw\u00f6lf F\u00e4llen wurden die \nBeschwerden f\u00fcr unzul\u00e4ssig erkl\u00e4rt und auf der \nWebsite des Gerichts ver\u00f6ffentlicht. In einem Fall \neinigten sich der*die Beschwerdef\u00fchrer*in und die \nBundesregierung einvernehmlich (friendly settle -\nment). Im Berichtszeitraum wurden zudem f\u00fcnf Be -\nschwerden an die Bundesregierung zur \nStellungnahme zugestellt.\n413 In der Rechtsprechungsdatenbank \u201eius menschenrechte\u201c des Deutschen Instituts f\u00fcr Menschenrechte sind ausgew\u00e4hlte Entscheidungen  \ninternationaler Spruchk\u00f6rper, wie der UN-Fachaussch\u00fcsse, des Europ\u00e4ischen Gerichtshofs f\u00fcr Menschenrechte und des Gerichtshofs der Eu -\nrop\u00e4ischen Union, abgebildet: https://www.institut-fuer-menschenrechte.de/menschenrechtsschutz/datenbanken/rechtsprechungsdaten -\nbank-ius-menschenrechte .\n414 Da die Untersuchungsverfahren vertraulich sind, gibt es keine \u00f6ffentlich zug\u00e4nglichen Informationen \u00fcber ihre Er\u00f6ffnung. \n415 Aktueller Bericht des Europarates zur Umsetzung der Urteile 2020: EU, Council of Europe (2021).\n416 Bundesministerium der Justiz (2022a). Im Berichtszeitraum hie\u00df das Ministerium bis Dezember 2021 Bundesministerium f\u00fcr Justiz und Ver -\nbraucherschutz (BMJV).\n417 Bundesministerium der Justiz (2022b). Die Deutschland betreffenden Verfahren vor dem \nEGMR werden durch das Bundesministerium der \nJustiz (BMJ) j\u00e4hrlich in dem Bericht \u00fcber die Recht -\nsprechung des EGMR und die Umsetzung seiner Ur -\nteile in Verfahren gegen die Bundesrepublik \nDeutschland aufgearbeitet.416 In einem zweiten Be -\nricht, dem Bericht \u00fcber die Rechtsprechung des \nEGMR in Verfahren gegen andere Staaten als \nDeutschland, werden ausgew\u00e4hlte Verfahren gegen \nandere Vertragsstaaten und ihre Relevanz f\u00fcr \nDeutschland diskutiert.417\nAusf\u00fchrliche Informationen zu allen Menschen -\nrechtsinstrumenten und Dokumente zu den jeweili -\ngen Staatenberichtsverfahren und \nIndividualbeschwerden finden sich auf der Website \ndes Deutschen Instituts f\u00fcr Menschenrechte. Einen \n\u00dcberblick \u00fcber die Berichtspflichten Deutschlands \ngeben die nachfolgenden Tabellen 1 bis 5.DEUTSCHLAND IM MENSCHENRECHTSSCHUTZSYSTEM 130\nTabelle 1: Menschenrechtsabkommen der Vereinten Nationen\nUN-Abkommen Inkrafttreten \nin Deutsch-landIndividual -\nbeschwerde-verfahren in Deutschland anwendbarLetzter \nStaaten -\nbericht DeutschlandsLetzte  Empfehlungen an Deutsch-landN\u00e4chster Staatenbericht Deutschlands\nInternationaler Pakt \u00fcber b\u00fcr -\ngerliche und  politische Rechte  \n(UN-Zivilpakt, ICCPR)23.03.1976 Ja, gem\u00e4\u00df \n1. Zusatz -\nprotokoll2020 2021 F\u00e4llig 2028 \nZwischenbericht \nf\u00e4llig 2024\nZivilpakt 2. Zu-satzprotokoll (Abschaffung der \nTodesstrafe)18.11.1992 Ja, gem\u00e4\u00df \nArt. 5Teil des Staa-\ntenberichtsver -\nfahrens zum \nUN-ZivilpaktTeil des Staa-\ntenberichtsver -\nfahrens zum \nUN-ZivilpaktTeil des Staaten-\nberichtsverfah-rens zum UN- \nZivilpakt\nInternationaler \nPakt \u00fcber wirt-schaftliche, sozi-ale und kulturel-le Rechte (UN-Sozialpakt, ICESCR)03.01.1976 Nein, da keine Ratifizierung \ndes Zusatz -\nprotokolls durch Deutsch-land2017 2018 Termin f\u00fcr n\u00e4chsten Staa-tenbericht steht noch aus.\n\u00dcbereinkommen zur Beseitigung jeder Form von Rassendiskrimi-nierung (ICERD)15.06.1969 Ja, gem\u00e4\u00df \nArt. 142020 2015 Termin f\u00fcr Pr\u00fc-fung zu Staaten-bericht 2020 steht noch aus. \nTermin f\u00fcr \nn\u00e4chsten Staa-tenbericht steht noch aus.\n\u00dcbereinkommen zur Beseitigung jeder Form von Diskriminierung der Frau  (CEDAW)09.08.1985 Ja, gem\u00e4\u00df Zu-satzprotokoll2021 2017 Termin f\u00fcr Pr\u00fc-fung zu Staaten-bericht 2021 steht noch aus. \nTermin f\u00fcr \nn\u00e4chsten Staa-tenbericht steht noch aus.DEUTSCHLAND IM MENSCHENRECHTSSCHUTZSYSTEM 131\nUN-Abkommen Inkrafttreten \nin Deutsch -\nlandIndividual -\nbeschwerde -\nverfahren in \nDeutschland \nanwendbarLetzter \nStaaten -\nbericht \nDeutschlandsLetzte  \nEmpfehlungen \nan Deutsch -\nlandN\u00e4chster \nStaatenbericht \nDeutschlands\n\u00dcbereinkommen \ngegen Folter und \nandere grausa -\nme, unmenschli -\nche oder ernied -\nrigende \nBehandlung oder \nStrafe (CAT)31.10.1990 Ja, gem\u00e4\u00df \nArt. 22Deutschland \nbeantwortete \nden Fragenka -\ntalog des CAT-\nAusschusses \n2017; dies er -\nsetzt den 6. \nStaatenbericht.2019 F\u00e4llig 2023\nZwischenbericht \n2020 f\u00e4llig (ein -\ngereicht)\nZusatzprotokoll \nzum \u00dcberein -\nkommen gegen \nFolter und ande -\nre grausame, un -\nmenschliche \noder erniedrigen -\nde Behandlung \noder Strafe (Ein -\nrichtung eines \nnationalen unab -\nh\u00e4ngigen Be -\nsuchsgremiums)03.01.2009 Kein Individual -\nbeschwerde-\nverfahrenInternationaler \nund nationaler \nKontrollmecha -\nnismusBesuch in \nDeutschland \n2013Kein Staatenbe -\nrichtsverfahren\n\u00dcbereinkommen \n\u00fcber die Rechte \ndes Kindes \n(CRC)05.04.1992 Ja, gem\u00e4\u00df \n3. Zusatzproto -\nkoll2019 2022 Der kombinierte \n7. und 8. Bericht \nsoll 2027 vorge -\nlegt werden.\n1. Zusatzproto -\nkoll zum \u00dcber -\neinkommen \u00fcber \ndie Rechte des \nKindes (Kinder in \nbewaffneten \nKonflikten)13.01.2005 Ja, gem\u00e4\u00df 3. \nZusatzprotokoll2019 2022 Teil des Staaten -\nberichtsverfah -\nrens zur UN-Kin -\nderrechtskon -\nvention\n2. Zusatzproto -\nkoll zum \u00dcber-\neinkommen \u00fcber \ndie Rechte des \nKindes (Kinder -\nhandel)15.07.2009 Ja, gem\u00e4\u00df 3. \nZusatzprotokoll2019 2022 Teil des Staaten -\nberichtsverfah -\nrens zur UN-Kin -\nderrechtskon -\nventionDEUTSCHLAND IM MENSCHENRECHTSSCHUTZSYSTEM 132\nUN-Abkommen Inkrafttreten \nin Deutsch -\nlandIndividual -\nbeschwerde -\nverfahren in \nDeutschland \nanwendbarLetzter \nStaaten -\nbericht \nDeutschlandsLetzte  \nEmpfehlungen \nan Deutsch -\nlandN\u00e4chster \nStaatenbericht \nDeutschlands\n\u00dcbereinkommen \nzum Schutz der \nRechte aller \nWanderarbeit -\nnehmer und ih -\nrer Familienan -\ngeh\u00f6rigen \n(ICRMW)Nicht ratifiziert Nein (M\u00f6glich -\nkeit gem\u00e4\u00df Art. \n77)\u2013 \u2013 \u2013\n\u00dcbereinkommen \n\u00fcber die Rechte \nvon Menschen \nmit Behinderun -\ngen und Fakulta -\ntivprotokoll \n(CRPD)26.03.2009 Ja, gem\u00e4\u00df Zu -\nsatzprotokoll2019 2015 Pr\u00fcfung zu Staa -\ntenbericht 2019 \nfindet 2023 \nstatt. Termin f\u00fcr \nn\u00e4chsten Staa -\ntenbericht steht \nnoch aus.\n\u00dcbereinkommen \nzum Schutz aller \nPersonen vor \ndem Verschwin -\ndenlassen \n(CPED)23.10.2010 Ja, gem\u00e4\u00df Art. \n312013 2014\nFollow-up-  \nBerichte (gem. \nArt. 29(4)) \n2015 und 2020Laut Konvention \nkeine weiteren \nperiodischen \nStaatenberichte \nf\u00e4llig, aber zu -\ns\u00e4tzliche Infor -\nmationen k\u00f6n -\nnen nach Art. \n29(4) angefor -\ndert werden.\nTabelle 2: Weitere menschenrechtliche \u00dcberpr\u00fcfungen im Rahmen der Vereinten Nationen \nVerfahren \u00dcberpr\u00fcfung \nDeutschlands \nseitLetzter Staaten -\nbericht Deutsch -\nlandsLetzte Empfeh -\nlungen an \nDeutschlandN\u00e4chster Staaten-\nbericht Deutsch-\nlands\nAllgemeines  \nL\u00e4nder\u00fcberpr\u00fc-\nfungsverfahren \n(UPR)2007 2013 2018 2023\nHochrangiges politi -\nsches Forum zur \n\u00dcberpr\u00fcfung der \nNachhaltigkeitsziele \n(SDGs)2013 2021 Keine Empfehlun -\ngen vorgesehenKeine verbindli -\nchen Vorgaben \nzum zeitlichen Ab -\nstand der \u00dcberpr\u00fc -\nfung DEUTSCHLAND IM MENSCHENRECHTSSCHUTZSYSTEM 133\nAbkommen Inkrafttreten in \nDeutschlandLetzter (Staaten-)\nBericht Deutsch -\nlandsLetzte Empfeh -\nlungen an \nDeutschlandN\u00e4chster (Staaten-)  \nBericht Deutsch-\nlands\nEurop\u00e4ische Sozial -\ncharta (ESC) bzw. \nRevidierte Europ\u00e4i -\nsche Sozialcharta \n(RESC)26.02.1965 bzw. \n01.05.20212022 2020 J\u00e4hrlich, aber je -\nweils nur Teile der \nRESC\nZusatzprotokoll zur \nEurop\u00e4ischen Sozial -\ncharta (Kollektivbe -\nschwerden)Nicht ratifiziert \u2013 \u2013 \u2013\nRahmen\u00fcbereinkom -\nmen zum Schutz na -\ntionaler Minderhei -\nten01.02.1998 2019 2022 2024\nEurop\u00e4ische Charta \nder Regional- und \nMinderheitenspra -\nchen01.01.1999 2021 2014 2026\nKonvention des Eu -\nroparates gegen \nMenschenhandel01.04.2013 2018 2019 2022\nKonvention des Eu -\nroparates zur Verh\u00fc -\ntung und Bek\u00e4mp -\nfung von Gewalt \ngegen Frauen und \nh\u00e4uslicher Gewalt01.02.2018 2020 2022 2025Tabelle 3: Menschenrechtsabkommen des Europarates mit Berichtsverfahren \nTabelle 4: Menschenrechtliche \u00dcberpr\u00fcfung des Europarates mit Besuchsmechanismus \nAbkommen Inkrafttreten in \nDeutschlandLetzter Besuch in \nDeutschlandLetzte Empfehlun -\ngen an Deutschland\nEurop\u00e4isches \u00dcberein -\nkommen zur Verh\u00fctung \nvon Folter und unmensch -\nlicher oder erniedrigender \nBehandlung oder Strafe \n(CPT)01.06.1990 Dezember 2020 2019\nEurop\u00e4ische Kommission \ngegen Rassismus und In -\ntoleranz (ECRI)Kein Abkommen 2019 2020DEUTSCHLAND IM MENSCHENRECHTSSCHUTZSYSTEM 134\n418 Die Tabelle f\u00fchrt nur Zusatzprotokolle mit materiellen Rechten auf.Tabelle 5: Verpflichtungen Deutschlands im Rahmen der Europ\u00e4ischen Konvention zum \nSchutz der Menschenrechte und Grundfreiheiten418 \nAbkommen Inkrafttreten in Deutschland Individualbeschwerdeverfah -\nren in Deutschland anwend -\nbar\nEurop\u00e4ische Konvention zum Schutz \nder Menschenrechte und Grundfrei -\nheiten (EMRK)03.09.1953 Ja (EGMR)\nEMRK Zusatzprotokoll Nr.  1 (Recht \nauf Achtung des Eigentums, auf Bil -\ndung und auf faire und geheime \nWahlen)13.02.1957 Ja, gem\u00e4\u00df Art. 5 Zusatzprotokoll\nEMRK Zusatzprotokoll Nr.  4 (Freiz\u00fc -\ngigkeitsrecht und Ausweisungs -\nschutz)01.06.1968 Ja, gem\u00e4\u00df Art. 6 Zusatzprotokoll\nEMRK Zusatzprotokoll Nr.  6 (Verbot \nder Todesstrafe)01.08.1989 Ja, gem\u00e4\u00df Art. 6 Zusatzprotokoll\nEMRK Zusatzprotokoll Nr.  7 (u.a. \nVerfahrensgarantien bei Auswei -\nsung, Verbot der Doppelbestrafung, \nRecht auf Rechtsmittel bei straf -\nrechtlicher Verurteilung, Gleichheit \nder Ehegatten)Unterzeichnet am 19.03.1985, \nnoch nicht ratifiziertNein\nEMRK Zusatzprotokoll Nr.  12 (Sach -\nlich unbeschr\u00e4nktes Diskriminie -\nrungsverbot)Unterzeichnet am 04.11.2000, \nnoch nicht ratifiziertNein\nEMRK Zusatzprotokoll Nr.  13 (Ab -\nschaffung der Todesstrafe unter al -\nlen Umst\u00e4nden)01.02.2005 Ja, gem\u00e4\u00df Art. 5 ZusatzprotokollDEUTSCHLAND IM MENSCHENRECHTSSCHUTZSYSTEM 135\n7.3 Meilensteine: 30 Jahre UN-Kinder -\nrechtskonvention in Deutschland\nDie UN-Kinderrechtskonvention \u2013 auch Konvention \n\u00fcber die Rechte des Kindes (UN-KRK) \u2013 wurde am \n20. November 1989 von der Generalversammlung \nder Vereinten Nationen verabschiedet. Sie ist die \nbisher von den meisten Staaten ratifizierte UN-\nMenschenrechtskonvention \u2013 bis auf die USA sind \nihr alle Staaten beigetreten. Die UN-KRK ist in \nDeutschland seit dem 5. April 1992 verbindlich  \ngeltendes Recht und steht damit \u2013 zusammen mit \nihren derzeit drei Zusatzprotokollen \u2013 auf gleicher \nEbene wie einfache Bundesgesetze (Artikel  59 Ab -\nsatz 2 GG). Seit 2010 gilt sie mit R\u00fccknahme der \nVorbehalte uneingeschr\u00e4nkt f\u00fcr alle in Deutschland \nlebenden Kinder.\nZu Beginn des 20. Jahrhunderts gab es erste Bem\u00fc -\nhungen, den Schutz von Kindern auf internationaler \nEbene verbindlich zu regeln und die Selbstbestim -\nmungsrechte von Kindern zu st\u00e4rken. Am 24. Sep -\ntember 1924 wurde die rechtlich unverbindliche \nChildren\u2019s Charta (als Genfer Erkl\u00e4rung bekannt) \nvon der Generalversammlung des V\u00f6lkerbundes \nverabschiedet, diese verlor mit der Aufl\u00f6sung des \nV\u00f6lkerbundes 1946 jedoch wieder ihre Grundlage. \n1959 verabschiedete die UN-Generalversammlung \neinstimmig eine Erkl\u00e4rung der Rechte des Kindes; \nauch diese blieb ohne rechtliche Bindung. Es dauer -\nte bis 1978, bis \u2013 auf Initiative der polnischen Re -\ngierung \u2013 mit der Erarbeitung einer verbindlichen \nKonvention begonnen wurde. Mit der Verabschie -\ndung der UN-KRK im Jahr 1989 wurden Kinder  \nerstmalig ausdr\u00fccklich als eigenst\u00e4ndige Rechts -\nsubjekte anerkannt. Die Konvention ist ein v\u00f6lker -\nrechtlicher Vertrag, der die besonderen Schutz-, \nF\u00f6rder- und Beteiligungsrechte von Kindern als  \nTr\u00e4ger*innen von Menschenrechten formuliert. Als \nKind wird dabei jeder Mensch definiert \u201eder das \n18. Lebensjahr noch nicht vollendet hat\u201c (Artikel  1 \nUN-KRK).Die UN-KRK ist \u2013 wie alle Menschenrechtsvertr\u00e4ge \n\u2013 ein lebendiges Dokument, welches im Lichte der \ngegenw\u00e4rtigen Verh\u00e4ltnisse auszulegen ist und kul -\nturelle Gegebenheiten ber\u00fccksichtigt. Die 54 Artikel \nsind daher meist sehr kurz gefasst und lassen einen \ngewissen Auslegungsspielraum zu. Der UN-Aus -\nschuss f\u00fcr die Rechte des Kindes, bestehend aus \n18 unabh\u00e4ngigen Expert*innen, gibt mit seinen All -\ngemeinen Bemerkungen (General Comments) Inter -\npretationshinweise f\u00fcr die konkrete Umsetzung der \nKinderrechte. Au\u00dferdem hat er vier Grundprinzipien \nbenannt: das Recht auf Nicht-Diskriminierung (Arti -\nkel 2 UN-KRK), das Recht auf Leben und Entwick -\nlung des Kindes (Artikel  6 UN-KRK), das Recht auf \nvorrangige Ber\u00fccksichtigung des Kindeswohls \n(engl.: best interests of the child; Artikel  3 Absatz  1 \nUN-KRK) und das Recht auf Geh\u00f6r und Ber\u00fccksich -\ntigung der Meinung des Kindes (Beteiligung; Arti -\nkel 12 UN-KRK). \nMit der Ratifizierung der UN-KRK haben sich nicht \nnur die Bundesrepublik Deutschland, sondern auch \ndie Bundesl\u00e4nder dazu verpflichtet, die in der Kon -\nvention verbrieften Rechte von Kindern und Jugend -\nlichen kontinuierlich \u2013 ohne R\u00fcckschritte und unter \nBereitstellung der notwendigen Ressourcen (Arti -\nkel 4 UN-KRK) \u2013 zu achten, zu sch\u00fctzen und zu ge -\nw\u00e4hrleisten. Mit dem Staatenberichtsverfahren und \ndem damit einhergehenden internationalen Monito -\nring durch den UN-Ausschuss, dem zivilgesell -\nschaftlichen Monitoring sowie dem seit 2015 \nbestehenden unabh\u00e4ngigen Monitoring durch die \nMonitoring-Stelle UN-Kinderrechtskonvention des \nDeutschen Instituts f\u00fcr Menschenrechte wird die \nUmsetzung der Kinderrechte in Deutschland kri -\ntisch beobachtet. \nSeit der Ratifizierung der UN-KRK gibt es immer \nwieder Verbesserungen in der Verwirklichung der \nKinderrechte, dennoch sind diese noch nicht aus -\nreichend, um die vollst\u00e4ndige Erf\u00fcllung aller Ver -\npflichtungen aus der Konvention zu gew\u00e4hrleisten. \nAbbildung 5 (S. 137) zeigt Meilensteine der UN-Kin -\nderrechtskonvention aus internationaler und natio -\nnaler Ebene. DEUTSCHLAND IM MENSCHENRECHTSSCHUTZSYSTEM 136\n7.4 Literatur\nBundesministerium der Justiz  (2022a): Bericht \n\u00fcber die Rechtsprechung des Europ\u00e4ischen Ge -\nrichtshofs f\u00fcr Menschenrechte und die Umsetzung \nseiner Urteile in Verfahren gegen die Bundesrepub -\nlik im Jahr 2021. https://www.bmj.de/Shared  \nDocs/Downloads/DE/Themen/Menschenrechte/\nBericht_ueber_die_Rechtsprechung_des_EGMR_  \n2021_DE.pdf;jsessionid=4CFFF3CD555F423C425  \nC58741F63E4C8.1_cid334?__blob=publication  \nFile&v=2  (abgerufen am 25.10.2022)\nBundesministerium der Justiz  (2022b): Bericht \n\u00fcber die Rechtsprechung des Europ\u00e4ischen Ge -\nrichtshofs f\u00fcr Menschenrechte in Verfahren gegen \nandere Staaten als Deutschland im Jahr 2021. \nhttps://www.bmj.de/SharedDocs/Downloads/\nDE/Themen/Menschenrechte/Bericht_ueber_die_\nRechtsprechung_des_EGMR_2021_andere_Staaten.  \npdf;jsessionid=4CFFF3CD555F423C425C58741F6\n3E4C8.1_cid334?__blob=publicationFile&v=2   \n(abgerufen am 25.10.2022)\nEU, Council of Europe  (2021): Supervision of the \nexecution of judgments and decisions of the Euro -\npean Court of Human Rights. 14th Annual report of \nthe Committee of Ministers 2020. https://rm.coe.\nint/2020cmannualreporteng/1680a1f4e8  (abgeru -\nfen am 25.10.2022)DEUTSCHLAND IM MENSCHENRECHTSSCHUTZSYSTEM 137\ninternationale Ebene nationale EbeneAbbildung 5: 30 Jahre UN-Kinderrechtskonvention in Deutschland: Meilensteine\n1979\nDie Vereinten Nationen rufen das internationale Jahr  des \nKindes aus, um den Bed\u00fcrfnissen von Kindern weltweit \nmehr Beachtung zu verleihen.\n1988\nDie Kommission zur Wahrnehmung der Belange der \nKinder des Deutschen Bundestages wird eingerichtet \nund vertritt bis heute die Interessen von Kindern und \nJugendlichen im Parlament.\n1989\nDie UN-Generalversammlung verabschiedet die \nUN-Kinderrechtskonvention (UN-KRK).\nNRW beruft als erstes Bundesland einen Landeskinder -\nbeauftragten f\u00fcr Kinderrechte. Das Amt wird nach 2002 \nnicht weiter besetzt.\n1990\nDie UN-KRK tritt am 2. September international in Kraft. \nMit 196 Vertragsstaaten ist sie die bislang meist -\nratifizierte UN-Konvention.\nDer UN-Ausschuss f\u00fcr die Rechte des Kindes wird einge -\nsetzt. Er \u00fcberwacht die Umsetzung der Konvention durch \ndie jeweiligen Vertragsstaaten.\nAnl\u00e4sslich der Generalversammlung der Vereinten Natio -\n nen in New York findet der erste Weltkindergipfel statt.\n1991\nIn der 57. Plenarsitzung des Deutschen Bundestages \nwird der Gesetzentwurf der Bundesregierung zur \nUN-KRK einstimmig angenommen.\nDas Kinder- und Jugendhilfegesetz tritt in Kraft und l\u00f6st \ndas Jugendwohlfahrtsgesetz von 1922 ab. Jeder junge \nMensch hat nun \u201eein Recht auf F\u00f6rderung seiner \nEntwicklung und auf Erziehung zu einer selbst -\nbestimmten, eigenverantwortlichen und gemeinschafts -\nf\u00e4higen Pers\u00f6nlichkeit\u201c (\u00a7\u20091 SBG VIII).\n1992\nDie UN-KRK tritt im Rang eines Bundesgesetzes (Artikel 59  \nAbsatz  2 Grundgesetz) in Deutschland in Kraft. Bei der \nHinterlegung der Ratifikationsurkunde erkl\u00e4rt die \nBundesregierung Vorbehalte betreffend die Rechts -\nstellung von Kindern ohne deutschen Pass sowie die \ninnerstaatliche Anwendung der UN-KRK.\nSchleswig-Holstein und Sachsen-Anhalt berufen ein*en \nKinder- und Jugendbeauftragte*n. In Schleswig-Holstein \nwird das Amt nach 2007 nicht weiter besetzt.1994\nDas zivilgesellschaftliche Aktionsb\u00fcndnis Kinderrechte \n(Deutsches Kinderhilfswerk, Deutscher Kinderschutz -\nbund, UNICEF Deutschland) wird gegr\u00fcndet. Ziel des \nB\u00fcndnisses ist eine Aufnahme der Kinderrechte ins \nGrundgesetz.\n1995\nUN-Staatenberichtsverfahren: Die Bundesregierung \nberichtet gem\u00e4\u00df Artikel  44 UN-KRK erstmals \u00fcber den \nUmsetzungsstand der UN-KRK in Deutschland.\nAnl\u00e4sslich der \u00dcberpr\u00fcfung Deutschlands im \nUN-Staaten  berichtsverfahren gr\u00fcnden Organisationen \nder Zivilgesellschaft die \u201e National Coalition  Deutsch l-\nland\u201c. Vorbilder sind vergleichbare Zusammenschl\u00fcsse \nin anderen Vertragsstaaten.\n1996\nDer 1.Weltkongress gegen die kommerzielle sexuelle \nAusbeutung von Kindern findet statt.\nNiedersachsen f\u00fchrt als erstes Bundesland das aktive \nWahlrecht ab 16 Jahren auf kommunaler Ebene ein. \nEs folgen Sachsen-Anhalt (1998), Schleswig-Holstein \n(1998), Mecklenburg-Vorpommern (1999), Nordrhein-\nWestfalen (1999), Bremen (2007), Brandenburg (2011), \nHamburg (2013), Baden-W\u00fcrttemberg (2013), Th\u00fcringen \n(2015), Berlin (2016).\n1998\nDer Gesetzgeber reformiert das Kindschaftsrecht: \neheliche und nichteheliche Kinder sind fortan gleich -\ngestellt, die Rechtsstellung von Minderj\u00e4hrigen wird \nverbessert und die elterliche Autonomie gest\u00e4rkt.\nDie Sachverst\u00e4ndigenkommission zum zehnten Kinder- \nund Jugendbericht fordert Bundesregierung, Bundestag \nund Bundesrat zur Aufnahme der Kinderrechte ins \nGrundgesetz auf.\n2001\nDas Gesetz zur \u00c4chtung von Gewalt in der Erziehung tritt \nin Kraft. Mit dem neugefassten \u00a7\u20091631 Absatz 2 BGB \nsind \u201ek\u00f6rperliche Bestrafungen, seelische Verletzungen \nund andere entw\u00fcrdigende Ma\u00dfnahmen unzul\u00e4ssig\u201c.DEUTSCHLAND IM MENSCHENRECHTSSCHUTZSYSTEM 138\ninternationale Ebene nationale Ebene2002\nDie UN-Generalversammlung l\u00e4dt zum zweiten und \nbisher letzten Weltkindergipfel ein. Erstmalig findet ein \nForum mit Kindern und Jugendlichen aus aller Welt statt, \ndarunter vier Delegierte aus Deutschland, die ihre Forde -\nrungen vor der Generalversammlung pr\u00e4sentieren.\nUN-Staatenberichtsverfahren: Die Bundesregierung legt \nihren zweiten Bericht zum Umsetzungsstand der UN-KRK \nin Deutschland vor. Die National Coalition  reicht erst n-\nmals einen Parallelbericht ein und nimmt an den vorbe -\nreitenden Treffen mit dem UN-Ausschuss f\u00fcr die Rechte \ndes Kindes teil.\n2 Fakultativprotokolle zur UN-KRK treten in Kraft: \nDas erste betreffend die \u201eBeteiligung von Kindern an \nbewaffneten Konflikten\u201c. Das zweite betreffend den \n\u201eVerkauf von Kindern, die Kinderprostitution und die \nKinderpornografie\u201c.\n2003\nDie Gemeindeordnung Schleswig-Holstein sieht eine \nBeteiligung von Kindern und Jugendlichen bei Planungen \nund Vorhaben vor, die die Interessen von Kindern und \nJugendlichen ber\u00fchren (\u00a7\u200947 f GemO S-H). In den \nfolgenden Jahren verankern alle Bundesl\u00e4nder mit \nAus nahme von Bayern, Berlin und Mecklenburg-Vor -\npommern Beteiligungsrechte auf kommunaler Ebene.\n2004 \nDeutschland ratifiziert das 1. Fakultativprotokoll zur \nUN-KRK \u00fcber die Beteiligung von Kindern an bewaff -\nneten Konflikten von 2002.\n2005\nDie Bundesregierung stellt den Nationalen Aktionsplan \n\u201eF\u00fcr ein kindergerechtes Deutschland 2005-2010\u201c vor \nund l\u00f6st damit ihr Versprechen vom Weltkindergipfel \n2002 ein.\n2006\nDie Europ\u00e4ische Kommission legt ihr Konzept f\u00fcr die \nEntwicklung einer Kinderrechtsstrategie vor.\nDie Freie Universit\u00e4t Berlin startet den auf Kinderrechte \nspezialisierten, interdisziplin\u00e4ren und internationalen \nStudiengang \u201e European Master in Children\u2019s Rights \u201c.\n2008\nBayern beruft eine Kinderkommission im Bayerischen \nLandtag.2009\nDie EU-Grundrechtecharta der Europ\u00e4ischen Union tritt \nin Kraft. Artikel  24 benennt die Rechte des Kindes.\nDeutschland ratifiziert das 2. Fakultativprotokoll \u00fcber \nKinderhandel, Kinderprostitution und Kinderporno -\ngraphie von 2002.\n2010\nDie Bundesregierung nimmt ihre 1992 formulierten \nVorbehalte gegen\u00fcber der UN-KRK zur\u00fcck.\nDie Bundesregierung etabliert das Amt des*der Unab -\nh\u00e4ngige*n Beauftragte*n f\u00fcr Fragen des sexuellen \nKindesmissbrauchs.\nDas Ministerkomitee des Europarates verabschiedet \n Leitlinien f\u00fcr eine kindgerechte Justiz.\n2011\nBremen f\u00fchrt als erstes Bundesland das aktive Wahl -\nrecht ab 16 Jahren auf Landesebene ein. Brandenburg \n(2012) und Hamburg (2013) folgen.\n\u00c4nderung des Bundes-Immissionsschutzgesetzes: \nKinderl\u00e4rm, der durch Kindertageseinrichtungen und \nKinderspielpl\u00e4tze hervorgerufen wird, gilt in der Regel \nnicht mehr als \u201esch\u00e4dliche Umwelteinwirkung\u201c \n(\u00a7 22 I a BImSchG).\n2012\nDeutschland ratifiziert das 3. Fakultativprotokoll \u00fcber \ndas Recht auf Individualbeschwerde vor dem \nUN-Ausschuss f\u00fcr die Rechte des Kindes von 2011.\nDas Bundeskinderschutzgesetz tritt in Kraft. Es sieht die \nSt\u00e4rkung der Beteiligungsrechte, Beschwerdem\u00f6glich -\nkeiten und Beratungsangebote von Kindern ohne \nKenntnis der Sorgeberechtigten vor.\nDas Programm \u201eKinderfreundliche Kommunen\u201c im inter -\nnationalen UNICEF-Programm \u201e Child Friendly Cities \u201c \nstartet: Kommunen werden bundesweit unterst\u00fctzt, ihre \nStrukturen im Sinne der UN-KRK zu verbessern.\n2013\nNovellierung des Baugesetzbuches: K\u00fcnftig sind Kinder \nund Jugendliche als Teil der \u00d6ffentlichkeit bei Planungs -\nfragen einzubeziehen.DEUTSCHLAND IM MENSCHENRECHTSSCHUTZSYSTEM 139\ninternationale Ebene nationale Ebene2014\nUN-Staatenberichtsverfahren: Die Bundesregierung legt \nihren dritten und vierten Bericht zum Umsetzungstand \nder UN-KRK vor. Die NC reicht einen Parallelbericht ein. \nKinder und Jugendliche aus Deutschland stellen dem \nUN-Ausschuss erstmals einen eigenen Parallelbericht \nvor.\nDas 3. Fakultativprotokoll \u00fcber das Recht auf Individual -\nbeschwerde vor dem UN-Ausschuss f\u00fcr die Rechte des \nKindes tritt in Kraft.\n2015\nDie Monitoring-Stelle UN-KRK des Deutschen Instituts \nf\u00fcr Menschenrechte nimmt ihre Arbeit auf. Mandat: Die \nUmsetzung der UN-KRK in Deutschland kritisch beob -\nachten und bewerten. \nDie Bundesregierung f\u00fchrt den Jugendcheck \u2013 ein unab -\nh\u00e4ngiges Gesetzesfolgenabsch\u00e4tzungsinstrument \u2013 auf \nBundesebene ein.\n2017\nHessen beruft eine*n Landesbeauftragte*n f\u00fcr Kinder- \nund Jugendrechte.\n2018\nNiedersachsen beruft eine Kinderkommission.\n2019\n16 Kinder und Jugendliche reichen eine Beschwerde vor \ndem UN-Ausschuss f\u00fcr die Rechte des Kindes unter \nanderem gegen Deutschland ein. Gegenstand: Die betref -\nfenden Staaten tun zu wenig gegen den Klimawandel.\nDie Bundesregierung startet die Jugendstrategie, in \nderen Mittelpunkt die Interessen junger Menschen \nzwischen 12 und 27 Jahren stehen.\nUN-Staatenberichtsverfahren Deutschlands zum 5. und \n6. Bericht: Die Monitoring-Stelle UN-KRK des Deutschen \nInstituts f\u00fcr Menschenrechte reicht erstmals einen \nParallelbericht zur Umsetzung der UN-KRK in Deutsch -\nland ein.\n2020\nJunge Menschen aus Deutschland (15\u201332 Jahre) reichen \nbeim Bundesverfassungsgericht eine Verfassungs -\nbeschwerde gegen das Klimaschutzgesetz ein (1 BvR \n2656/18, 1 BvR 288/20, 1 BvR 96/20, 1 BvR 78/20).2021\nEin Regierungsentwurf zur Aufnahme der Kinderrechte \nins Grundgesetz scheitert. Im Bundestag kommt keine \nZwei-Drittel-Mehrheit zustande. Der Koalitionsvertrag \nvom Dezember 2021 sieht das Vorhaben aber erneut \nwieder vor.\nDurch Novellierungen im Familien- und Strafrecht, im \nJugendschutz und im SGB VIII werden insbesondere die \nBeteiligungsrechte von Kindern und Jugendlichen \ngest\u00e4rkt.\nBrandenburg und Sachsen berufen jeweils eine*n \nKinder- und Jugendbeauftragte*n.\nDie Europ\u00e4ische Kommission verabschiedet die erste \nEU-Kinderrechtsstrategie. Kinderrechte sollen k\u00fcnftig in \nallen politischen Prozessen und Entscheidungen auf \nEU-Ebene einbezogen werden.\n2022\nDer Nationale Aktionsplan \u201cNeue Chancen f\u00fcr Kinder \nin Deutschland\u201d startet. Er ist Teil der \u201eEurop\u00e4ischen \nGarantie f\u00fcr Kinder\u201c, die Kinderarmut und soziale \nAusgrenzung von Kindern in den Mitgliedstaaten der EU \nbek\u00e4mpfen soll.\nDer Nationale Aktionsplan \u201eNAP f\u00fcr Kinder- und Jugend -\nbeteiligung\u201c startet. Eine Weiterentwicklung der Jugend -\nstrategie der Bundesregierung, die nun auch Kinder \nunter 12 Jahren umfasst.\nDer Europarat verabschiedet die vierte Strategie f\u00fcr \ndie Rechte des Kindes \u201eKinderrechte in Aktion: von kon  -\ntinuierlicher Umsetzung zu gemeinsamer Innovation\u201c.Seite ohne InhaltDEUTSCHLAND IM MENSCHENRECHTSSCHUTZSYSTEM 141\n8 AnhangANHANG 142\n8.1 Abbildungen\nAbbildung 1:   Exklusionsquoten der L\u00e4nder 2020 und ihre Ver\u00e4nderung gegen\u00fcber 2009  40\nAbbildung 2:   Auf diese Menschenrechte wirkt sich der Klimawandel besonders aus  60\nAbbildung 3:   Armutsquoten von M\u00e4nnern und Frauen ab 65 in Deutschland 2019-2021  93\nAbbildung 4:   Kinderrechtsbasierte Kriterien f\u00fcr das familiengerichtliche Verfahren  107\nAbbildung 5:   30 Jahre UN-Kinderrechtskonvention in Deutschland: Meilensteine  137\n8.2 Tabellen\nTabelle 1:   Menschenrechtsabkommen der Vereinten Nationen  130\nTabelle 2:   Weitere menschenrechtliche \u00dcberpr\u00fcfungen im Rahmen der Vereinten Nationen  132\nTabelle 3:   Menschenrechtsabkommen des Europarates mit Berichtsverfahren  133\nTabelle 4:   Menschenrechtliche \u00dcberpr\u00fcfung des Europarates mit Besuchsmechanismus  133\nTabelle 5:   Verpflichtungen Deutschlands im Rahmen der Europ\u00e4ischen Konvention  \nzum Schutz der Menschenrechte und Grundfreiheiten  134ANHANG 143\n8.3 Abk\u00fcrzungen\nArt.  Artikel\nAVV  Asylverfahrensverordnung\nBAGSO   Bundesarbeitsgemeinschaft der Seniorenorganisationen e.V.\nBMAS   Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales\nBMFSFJ   Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend\nBMJ Bundesministerium der Justiz\nCAT  \u00dcbereinkommen gegen Folter und andere grausame, unmenschliche oder  \nerniedrigende Behandlung oder Strafe\nCEDAW   \u00dcbereinkommen zur Beseitigung jeder Form von Diskriminierung der Frau\nCPED   \u00dcbereinkommen zum Schutz aller Personen vor dem Verschwinden  lassen\nCPT  Europ\u00e4isches \u00dcbereinkommen zur Verh\u00fctung von Folter und unmenschlicher oder  \nerniedrigender Behandlung oder Strafe\nCRC  \u00dcbereinkommen \u00fcber die Rechte des Kindes\nCRPD   \u00dcbereinkommen \u00fcber die Rechte von Menschen mit Behinderungen\nDIMR   Deutsches Institut f\u00fcr Menschen  rechte\nDIMRG   Gesetz \u00fcber die Rechtsstellung und Aufgaben des Deutschen Instituts f\u00fcr Menschenrechte \nvom 16. Juli 2015\nDIVI  Deutsche Interdisziplin\u00e4re Vereinigung f\u00fcr Intensiv- und Notfallmedizin\nDKHW  Deutsche Kinderhilfswerk\nDUH  Deutsche Umwelthilfe\nEASIE   Europ\u00e4ische Agentur f\u00fcr sonderp\u00e4dagogische F\u00f6rderung und inklusive Bildung  \n(European Agency for Special Needs and Inclusive Education)\nEbd.  Ebenda\nECRE  Europ\u00e4ischer Fl\u00fcchtlingsrat \nECRI   Europ\u00e4ische Kommission gegen Rassismus und Intoleranz ANHANG 144\nEGMR   Europ\u00e4ischer Gerichtshof f\u00fcr Menschenrechte\nEMRK   Konvention zum Schutz der Menschenrechte und Grundfreiheiten  \n(Europ\u00e4ische Menschenrechtskonvention)\nERK  Expertenrat f\u00fcr Klimafragen der Bundesregierung \nESC Europ\u00e4ische Sozialcharta \nEU Europ\u00e4ische Union \nFamFG   Gesetz \u00fcber das Verfahren in Familiensachen und in den Angelegenheiten  \nder freiwilligen Gerichtsbarkeit\nFRA   Agentur der Europ\u00e4ischen Union f\u00fcr Grundrechte (European Union Agency  \nfor Fundamental Rights)\nGEAS   Gemeinsames Europ\u00e4isches Asylsystem \nGFK Genfer Fl\u00fcchtlingskonvention \nGG Grundgesetz \nGVG Gerichtsverfassungsgesetz \ni.V.m.  in Verbindung mit\nICCPR   Internationaler Pakt \u00fcber b\u00fcrgerliche und politische Rechte (UN-Zivilpakt)\nICERD   \u00dcbereinkommen zur Beseitigung jeder Form von Rassendiskriminierung \nICESCR   Internationaler Pakt \u00fcber wirtschaft  liche, soziale und kulturelle Rechte (UN-Sozialpakt)\nICRMW   \u00dcbereinkommen zum Schutz der Rechte aller Wanderarbeitnehmer und  \nihrer Familienangeh\u00f6rigen \nIPCC   Intergovernmental Panel on Climate Change (Zwischenstaatlicher Ausschuss f\u00fcr  \nKlima\u00e4nderungen, \u201eWeltklimarat\u201c)\nIPReG   Intensivpflege- und Rehabilitationsst\u00e4rkungsgesetz\nKMK    Kultusministerkonferenz \nm.w.N.   mit weiteren Nachweisen\nNEP  Nationales Bildungspanel\nNHRI   National Human Rights Institution (Nationale Menschenrechtsinstitution)ANHANG 145\nOEWGA   Open-Ended Working Group on Ageing\nUBSKM   Unabh\u00e4ngige Beauftragte f\u00fcr Fragen des sexuellen Missbrauchs \nUN  United Nations (Vereinte Nationen)\nUN-BRK  UN-Behindertenrechtskonvention\nUNHCR  UN-Fl\u00fcchtlingskommissariat \nUN-KRK   \u00dcbereinkommen \u00fcber die Rechte des Kindes (auch Konvention \u00fcber die Rechte des Kindes, \nUN Kinderrechts  konvention)\nWfbM    Werkstatt f\u00fcr behinderte Menschen \nZiff.  ZifferSeite ohne InhaltImpressum\nHERAUSGEBER\nDeutsches Institut f\u00fcr Menschenrechte\nZimmer stra\u00dfe 26/27 | 10969 Berlin\nTel.: 030 259 359\u20130 | Fax: 030 259 359\u201359\ninfo@institut-fuer-menschenrechte.de\nwww.institut-fuer-menschenrechte.de\nTwitter: @DIMR_Berlin\nBERICHT AN DEN DEUTSCHEN  \nBUNDESTAG | DEZEMBER  2022  \nISSN 2511-1566 (Print)  \nISSN 2567-5893 (PDF)\nLIZENZ\nhttps://creativecommons.org/licenses/  \nby-nc-nd/4.0/deed.deZITIERVORSCHLAG\nDeutsches Institut f\u00fcr Menschenrechte (2022): \nEntwicklung der Menschenrechtssituation in \nDeutschland Juli 2021 \u2013 Juni 2022. Bericht an den \nDeutschen Bundestag gem\u00e4\u00df \u00a7 2 Absatz 5 DIMRG. \nBerlin\nINFORMATIONEN ZUM BERICHT\nwww.institut-fuer-menschenrechte.de/  \nmenschenrechtsbericht2022\nGESTALTUNG\nwww.avitamin.de\nGRAFIKEN\nWEBERSUPRIAN .berlin\nDRUCK\nDruck- und Verlagshaus Zarbock GmbH & Co. KG\nGedruckt auf 100\u2009% AltpapierDeutsches Institut f\u00fcr Menschenrechte\nZimmerstra\u00dfe 26/27  \n10969 Berlin\nwww.institut-fuer-menschenrechte.de", "language": "PDF", "image": "PDF", "pagetype": "PDF", "links": "PDF"}