{"title": "Berlin: Loveparade f\u00fcr Verschw\u00f6rungsfans", "author": "Nicholas Potter", "url": "https://www.belltower.news/berlin-loveparade-fuer-verschwoerungsfans-102059/", "hostname": "belltower.news", "description": "Ein letzter Versuch den abgeflauten \u201cHygiene-Demos\u201d neues Leben einzuhauchen: Am Samstag mobilisieren Coronaleugner*innen, Rechtsextreme und Verschw\u00f6rungsideolog*innen zur Massendemo in Berlin. Auch weitere rechtsoffene Kundgebungen sind geplant. Gleichzeitig finden zahlreiche Gegendemos unter anderem von Berliner B\u00fcndnis gegen Rechts und \u201eOmas gegen Rechts\u201c statt. Ein \u00dcberblick.", "sitename": "Belltower.News", "date": "2020-07-31", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "[Flickr / Kai Schwerdt / CC BY-NC 2.0](https://www.flickr.com/photos/kaischwerdt/49883661928/))\nDer ambitionierte Traum einer massenmobilisierenden Gro\u00dfdemo platzte schon fr\u00fchzeitig: Am Samstag will eine wirre Mischung aus Rechtsextremen, Impfgegner*innen, Verschw\u00f6rungsideolog*innen und Esoteriker*innen f\u00fcr ein Ende der Pandemie auf die Stra\u00dfe gehen. Ein \u201eTag der Freiheit\u201c soll das sein \u2013 aber auch eine Fortsetzung der in den vergangenen Wochen abgeflauten \u201eHygiene-Demos\u201c gegen die Ma\u00dfnahmen zur Bek\u00e4mpfung des Coronavirus. Schon im Vorfeld wird allerdings klar: Die Teilnehmer*innenzahl d\u00fcrfte f\u00fcr Entt\u00e4uschung sorgen.\nZun\u00e4chst wurde eine Demo mit einer halben Million Menschen angemeldet. Das w\u00e4ren doppelt so viele wie bei der #Unteilbar-Demo 2018 oder der Demo gegen das TTIP-Abkommen 2015 \u2013 und somit eine der gr\u00f6\u00dften aller Zeiten in Deutschland. Daf\u00fcr st\u00fcnden 3000 Busse zur Verf\u00fcgung, hie\u00df es aus Veranstalter*innenkreisen. Eine verschw\u00f6rungsideologische Loveparade samt Alu-Bommel, esoterischer Meditation, rechtsextremen Parolen und antisemitischen Symbolen, wie man es von fr\u00fcheren \u201eHygiene-Demos\u201c kennt? Das w\u00e4re sicherlich zu erwarten. Doch die angemeldete Teilnehmer*innenzahl mussten Veranstalter*innen am Donnerstag drastisch herunterkorrigieren: Lediglich 10.000 Menschen werden nun erwartet \u2013 nur zwei Prozent der urspr\u00fcnglich erhofften Zahl.\nWas wie eine peinliche Niederlage klingt, ist jedoch noch kein Grund zum Feiern. Denn die bisherigen Demonstrationen gegen die Ma\u00dfnahmen zur Bek\u00e4mpfung der Covid-19-Pandemie sind immer wieder zum Schauplatz von antisemitischen Verschw\u00f6rungsideologien und rechtsextremem Gedankengut geworden: T-Shirts mit Davidsternen und der Beschriftung \u201eungeimpft\u201c sind dort genauso zu Hause wie andere Relativierungen der Shoah und Hetzparolen gegen eine vermeintliche j\u00fcdische Weltverschw\u00f6rung. Die Demo am Samstag wird hier sicherlich keine Ausnahme sein.\nOrganisator*innen der Demonstration sind die Stuttgarter Initiative \u201eQuerdenken 711\u201c und die Berliner \u201eKommunikationsstelle Demokratischer Widerstand\u201c. \u201eQuerdenken 711\u201c, die SARS-CoV-2 als \u201eFake-Virus\u201c bezeichnet, das von \u201eFake-Wissenschaftlern\u201c erlogen wurde, konnte im Mai bis zu 15.000 Menschen auf die Stra\u00dfe in Stuttgart bringen. Ende Mai waren es allerdings nur noch 200. Blo\u00df harmlose Coronaleugner*innen sind sie aber keinesfalls: So ist der Pressesprecher Stephan Bergmann auf sozialen Medien schon mehrmals aufgefallen, indem er rassistische und menschenverachtende Inhalte teilte, die beispielsweise vor einer \u201eVermischung der Rassen\u201c warnen, die es mit \u201eZwangsma\u00dfnahmen\u201c zu verhindern gelte.\nDie \u201eKommunikationsstelle Demokratischer Widerstand\u201c hingegen, die von den Dramaturgen Anselm Lenz und Hendrik Sodenkamp gegr\u00fcndet wurde und eine Zeitung produziert, versteht sich absurderweise als linke Massenbewegung gegen die vermeintlich willk\u00fcrliche Autorit\u00e4t und \u201eNotstandsgesetze\u201c der Bundesregierung w\u00e4hrend der Pandemie \u2013 so lautet ihre gr\u00f6\u00dfenwahnsinnige Selbsteinsch\u00e4tzung zumindest. In der Praxis sieht das sehr anders aus: Ihre Demonstrationen bieten Rechtsextremen, Antisemit*innen und Verschw\u00f6rungsideolog*innen jeglicher Couleur eine gro\u00dfe B\u00fchne.\nSo mobilisieren auch diverse rechtsextreme Akteur*innen zur Demo \u2013 wie etwa J\u00fcrgen Els\u00e4ssers vom Verfassungsschutz als Verdachtsfall eingeordnetes Magazin \u201eCompact\u201c, die rechtsextreme \u201ePatriotic Opposition Europe\u201c, die NPD und der Reichsb\u00fcrgerszene-nahestehende vegane Kochbuchautor Attila Hildmann. Dessen eigene Demo wurde von den Beh\u00f6rden wegen gewaltverherrlichender Aussagen zum zweiten Mal nicht genehmigt. Die Veranstalter*innen wollen sich trotzdem nicht von Rechtsextremen distanzieren.\nDer gro\u00dfe Plan: Das ganze Tempelhofer Feld mit Demonstrant*innen f\u00fcllen. Eine Versammlung, die unmittelbar an Hitlers dortige Maifeier 1933 erinnern w\u00fcrde. Doch auch dieser Traum d\u00fcrfte etwas bescheidener ausfallen als vorgesehen: Stattdessen wurde die Kundgebung auf die Stra\u00dfe des 17. Juni verlegt, Startzeit: 15:30 Uhr. Zu den elf Rednern \u2013 ausschlie\u00dflich M\u00e4nner \u2013 geh\u00f6ren der Verschw\u00f6rungsideologe Heiko Schrang und der Pediga- und AfD-nahe Verschw\u00f6rungs-Autor Thorsten Schulte.\nVorher wird ab 11:00 Uhr ein Demozug auf Unter den Linden starten, durch Mitte ziehen und auf der Stra\u00dfe des 17. Juni enden. Weitere rechtsoffene Kundgebungen finden am Gendarmenmarkt, Bebelplatz und Platz des 18. M\u00e4rz statt. Auch am Freitag und Sonntag sind vereinzelt rechtsoffene Kundgebungen geplant.\nGleichzeitig finden mehrere Gegenproteste statt: Ab 10:30 Uhr ruft das antifaschistische \u201eBerliner B\u00fcndnis gegen Rechts\u201c zur Kundgebung auf der Mittelinsel am Pariser Platz auf \u2013 also im Zentrum des Anreisebereichs f\u00fcr die rechtsoffene Gro\u00dfdemo. Ab 12:00 Uhr findet eine Gegenkundgebung der \u201eAnwohner*inneninitiative f\u00fcr Zivilcourage \u2013 Gegen Rechts\u201c auf dem Monbijouplatz statt. Ab 10:00 Uhr plant die VVN/BdA eine Kundgebung am Mahnmal f\u00fcr die im Nationalsozialismus ermordeten Sinti und Roma. Und ab 13:00 Uhr organisieren die \u201eOmas gegen Rechts\u201c eine Kundgebung am Denkmal f\u00fcr die ermordeten Juden Europas an der Hannah-Arendt-Stra\u00dfe/Ecke Ebertstra\u00dfe. Hinzu kommt ein Fahrradkorso, organisiert von der Bergpartei und dem B\u00fcndnis \u201e#ReclaimRosaLuxemburgPlatz\u201c, der um 12:30 Uhr am Rosa-Luxemburg-Platz startet.\n[Eine ausf\u00fchrliche Liste aller Demonstrationen und Gegendemonstrationen hat das B\u00fcndnis Berlin gegen Nazis zusammengefasst.](https://berlin-gegen-nazis.de/rechtsoffene-kundgebung-im-tiergarten/)\nKann die lauwarme Mobilisierung und zahlreiche Gegendemonstrationen die Stimmung der \u201eCorona-Rebellen\u201c d\u00e4mpfen? Wohl kaum. Denn die Hoffnung stirbt bekanntlich zuletzt: Anh\u00e4nger*innen glauben immer noch an eine historische Teilnehmer*innenzahl. In Telegram-Gruppen rechnen einige sogar mit bis zu 8 Millionen Demonstrant*innen. Sollte diese beinahe verr\u00fcckte Einsch\u00e4tzung allerdings nicht in Erf\u00fcllung gehen, ist die Ausrede schon parat: Angela Merkel ist schuld. Dem verschw\u00f6rungsideologischen Kochbuchautor Attila Hildmann zufolge plane die Regierung, alle Autobahnen nach Berlin zu sperren.\nIn Wirklichkeit hat die Bewegung gegen die pandemiebedingten Gesundheitsma\u00dfnahmen schon Anfang Mai ihren H\u00f6hepunkt erreicht und findet kaum noch mediale Resonanz.\n[Ein harter radikalisierter Kern bleibt, wie die Proteste um Attila Hildmann oder an der B96 in Sachsen zeigen](https://www.belltower.news/corona-rebellen-marginalisiert-und-radikalisiert-101789/) \u2013 aber sie haben immer h\u00e4ufiger Demoverbote zu bef\u00fcrchten.\nDie gro\u00dfe besorgniserregende Ironie bleibt aber: Indem die \u201eCorona-Rebellen\u201c das \u201eEnde der Pandemie\u201c mit einer maskenscheuen Massendemo feiern wollen, gef\u00e4hrden sie eine R\u00fcckkehr zur Normalit\u00e4t. Ein Blick in die USA w\u00fcrde schnell zeigen, was passiert, wenn man den Sieg gegen das Coronavirus zu fr\u00fch feiert. Offenheit f\u00fcr rationale faktenbasierte Argumente war allerdings nie St\u00e4rke der Bewegung.", "language": null, "image": "https://www.belltower.news/wp-content/uploads/sites/3/2020/05/49883661928_3e39a3ab33_h.jpg", "pagetype": "article", "links": ["#content", "#toc", "https://www.belltower.news/", "https://www.belltower.news/themen/", "/lexikon/?letter=0\u20139", "https://www.belltower.news/debatte/", "/spenden/?tw_target=belltower.news", "https://www.belltower.news/english/", "/?s=", "https://www.amadeu-antonio-stiftung.de", "https://www.belltower.news/author/nicholaspotter/", "https://www.flickr.com/photos/kaischwerdt/49883661928/", "https://berlin-gegen-nazis.de/rechtsoffene-kundgebung-im-tiergarten/", "https://www.belltower.news/corona-rebellen-marginalisiert-und-radikalisiert-101789/", "/spenden/?tw_target=belltower.news&tw_amount=2", "https://www.belltower.news/thema/gmf/", "https://www.belltower.news/thema/rechtsextremismus/", "https://www.belltower.news/lexikon/antisemitismus/", "https://www.belltower.news/lexikon/compact/", "https://www.belltower.news/lexikon/coronavirus/", "https://www.belltower.news/lexikon/elsaesser-juergen/", "https://www.belltower.news/lexikon/hygienedemos/", "https://www.belltower.news/lexikon/npd/", "https://www.belltower.news/lexikon/verschwoerungsideologien/", "https://www.belltower.news/region/berlin/", "https://www.facebook.com/sharer.php?u=https%3A%2F%2Fwww.belltower.news%2Fberlin-loveparade-fuer-verschwoerungsfans-102059%2F", "https://twitter.com/intent/tweet?text=Berlin%3A%20Loveparade%20f%C3%BCr%20Verschw%C3%B6rungsfans&url=https%3A%2F%2Fwww.belltower.news%2Fberlin-loveparade-fuer-verschwoerungsfans-102059%2F", "javascript:window.print()", "/spenden/", "#", "https://www.belltower.news/hygienedemos-mit-antisemitismus-und-ns-vergleichen-gegen-die-neue-weltordnung-99891/", "https://www.belltower.news/hygienedemos-mit-antisemitismus-und-ns-vergleichen-gegen-die-neue-weltordnung-99891/", "https://www.belltower.news/hygiene-demos-am-samstag-unertraegliche-shoa-relativierung-in-berlin-99497/", "https://www.belltower.news/hygiene-demos-am-samstag-unertraegliche-shoa-relativierung-in-berlin-99497/", "https://www.belltower.news/corona-rebellen-marginalisiert-und-radikalisiert-101789/", "https://www.belltower.news/corona-rebellen-marginalisiert-und-radikalisiert-101789/", "https://www.amadeu-antonio-stiftung.de", "mailto:belltowernews@amadeu-antonio-stiftung.de", "/spenden/?tw_target=belltower.news", "https://www.facebook.com/belltowernews/", "https://www.instagram.com/belltowernews/", "https://twitter.com/belltower_news", "https://www.youtube.com/channel/UCS3YexlWX7c0BxBHOHYtAbw", "/lexikon/?letter=0\u20139", "https://www.belltower.news/redaktionsstatut-86285/", "/kontakt/", "https://www.belltower.news/english/", "https://www.belltower.news/newsletter/", "https://www.belltower.news/datenschutzerklaerung/", "https://www.belltower.news/impressum/"]}