{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://grosserrat.bs.ch/media/files/ratsprotokolle/vollprotokoll_2021-01-13.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "id": "PDF", "license": "PDF", "body": "PDF", "comments": "PDF", "commentsbody": "PDF", "raw_text": "PDF", "text": " \nGrosser Rat des Kantons Basel -Stadt  \n \n \n \n \n \nProtokoll  \nder 43. - 46. Sitzung, Amtsjahr 2020  / 2021  \n \nMittwoch, den 13. Januar  2021 , um 09:00 Uhr und 15:00 Uhr  \nMittwoch, den 14. Januar  2021 , um 09:00 Uhr, 15:00 Uhr und 20:00 Uhr  \n \nVorsitz:  Salome Hofer , Grossratspr\u00e4sident in \nProtokoll:  Beat Flury , I. Ratssekret\u00e4r  \nTamara La Scalea , II. Ratssekret\u00e4rin  \nKathrin L\u00f6tscher, Alex Hage n und Andrea Steffen , Texterfassung  \nAbwesende:   \n13. Januar  2021 , 09:00 Uhr  \n43. Sitzung  Felix Meier (CVP/EVP); Thomas Grossenbacher (GB); Raoul I. Furlano (LDP); \nTim Cu\u00e9nod (SP);  Kerstin Wenk (SP).  \n13. Januar  2021 , 15:00 Uhr   \n44. Sitzung  Felix Meier (CVP/EVP); Raoul I. Furlano (LDP); Kerstin Wenk (SP).  \n14. Januar  2021 , 09:00 Uhr   \n45. Sitzung  Felix Meier (CVP/EVP); Thomas Grossenbacher (GB); Raoul I. Furlano (LDP); \nKaspar Sutter (SP).  \n14. Januar  2021 , 15:00 Uhr   \n46. Sitzung  Felix Meier (CVP/EVP); Raoul I. Furlano (LDP).  \n \nVerhandlungsgegenst\u00e4nde:  \n1. Mitteilungen und Genehmigung der Tagesordnung  ................................ ................................ .....................  1582  \n2. Entgegennahme der neuen Gesch\u00e4fte  ................................ ................................ ................................ ........  1584  \n3. Antrag auf eine befristete \u00c4nderung von \u00a71 Abs. 1 und Abs. 2 der Ausf\u00fchrungsbestimmungen (AB)  ................  1584  \n4. Validierung Gesamterneuerungswahlen des Regierungsrates und Wahl des Regierungspr\u00e4sidiums vom 25. \nOktober 2020 und vom 29. November 2020  ................................ ................................ ................................  1585  \n5. Validierung der Erneuerungswahl der 100 Mitglieder des Grossen Rates f\u00fcr die Amtsperiode 2021 bis 2025 vom \n25. Oktober 2020  ................................ ................................ ................................ ................................ .........  1586  \n6. Validierung Ersatzwahl Zivilgerichtspr\u00e4sidium (50%) vom 29. November 2020 (f\u00fcr den Rest der Amtsperiode 2016 \n-2021); stille Wahl  ................................ ................................ ................................ ................................ ........  1586  \n7. Bericht der Wirtschafts - und Abgabekommission zur Kantonalen Volksinitiative \u201cKein Lohn unter 23. -\u201d und \nGegenvorschla g f\u00fcr ein Gesetz \u00fcber den kantonalen Mindestlohn (Mindestlohngesetz, MiloG)  .................  1587  \n8. Gemeinsamer Wirtschaftsbericht der Kantone Basel -Stadt, Basel -Landschaft und Jura 2020 und \nWirtschaftsstandort  Basel -Stadt zu Zeiten der COVID -19 Pandemie  ................................ ...........................  1604  \n9. Stand und Entwicklung der Immissionen nichtionisierender Strahlung (NIS) im Jahr 2019 \u2013 j\u00e4hrliche \nBerichterstattung an den Grossen Rat  ................................ ................................ ................................ .........  1608  \n10. Bericht der Gesundheits - und Sozialkommission zum Ausgabenbericht Staatsbeitrag f\u00fcr das Projekt GGG \nKontaktstelle Gastfamilien f\u00fcr Fl\u00fcchtlinge f\u00fcr die Jahre 2021 bis 2024  ................................ ........................  1608  \nInterpellation Nr. 155 Fraziska Roth betreffend berufliche Orientierung und Lehrstellensuche  ....................  1610  \nInterpellation Nr. 156 Ursula Metzger betreffend Vereinssport in Zeiten von Corona  ................................ .. 1611  \nInterpellation Nr. 157 Kerstin Wenk betreffend \u00dcberschreitung der maximalen Klassengr\u00f6ssen  ................  1614  \nInterpellation Nr. 158 Claudio Miozzari betreffend keine Schulschliessungen auf der Primarstufe  ..............  1614  \nInterpellation Nr. 159 Sandra Bothe betreffend die Wiedereinf\u00fchrung der Einf\u00fchrungsklassen  in Basel -Stadt 1615  \nInterpellation Nr. 160 Pascal Pfister betreffend Nachanalyse Abstimmung Wohnraumf\u00f6rdergesetz  ...........  1616   \nGrosser Rat des Kantons Basel -Stadt  \n \nSeite 1580   -  13. / 14. Januar 2021   Protokoll 43. - 46. Sitzung, Amtsjahr 2020 / 2021  \nInterpellatio n Nr. 161 Alexandra Dill betreffend neue Zollrichtlinie gef\u00e4hrdet unsere Versorgung mit regionalen und \nnachhaltigen Lebensmitteln  ................................ ................................ ................................ .........................  1616  \n11. Bericht der Bau - und Raumplanungskommission zum Bericht  zur Umsetzung der Initiative \u201cRecht auf Wohnen\u201d \nsowie Ratschlag f\u00fcr ein Gesetz \u00fcber die Stiftung f\u00fcr preisg\u00fcnstigen Wohnraum Basel -Stadt und Ersteinlage in \ndie Stiftung f\u00fcr preisg\u00fcnstigen Wohnraum und Errichtung eines Fonds zur Finanzierung von Anteilsche inen \nvon Organisationen des gemeinn\u00fctzigen Wohnungsbaus f\u00fcr finanzschwache Haushalte und \nAusgabenbeschluss f\u00fcr eine Rahmenausgabenbewilligung f\u00fcr den Erwerb von Grundst\u00fccken zugunsten des \ngemeinn\u00fctzigen Wohnraumangebots gem\u00e4ss \u00a7 13 Abs. 2 WRFG oder f\u00fcr den  Erwerb von Grundst\u00fccken im \nVerwaltungsverm\u00f6gen des Kantons f\u00fcr die Erstellung von preisg\u00fcnstigem Wohnraum sowie Mitbericht der \nWirtschafts - und Abgabekommission  ................................ ................................ ................................ ...........  1620  \n12. Bericht der Bildungs - und Kulturkommission zum Ratschlag betreffend Generalinventur 2021 bis 2025 des \nHistorischen Museums Basel  ................................ ................................ ................................ .......................  1632  \n13. Ausgabenbericht Ausgabenbewilligung f\u00fcr den gemeinsamen Fachausschuss Tanz und Theater der Kantone \nBasel -Stadt und Basel -Landschaft f\u00fcr die Jahre 2021 und 2022 Partnerschaftliches Gesch\u00e4ft  ...................  1635  \n14. Ausgabenbericht betreffend Bewilligung von Staatsbeitr\u00e4gen an den Verein Ku lturb\u00fcro Basel f\u00fcr die Jahre 2021 \u2013\n2024  ................................ ................................ ................................ ................................ .............................  1636  \n15. Ausgabenbericht Rahmenausgabenbewilligung Kulturvermittlung Basel -Stadt f\u00fcr die Jahre 2021 -2024  .........  1638  \n16. Ratschlag betreffend Bewilligung von Staatsbeitr\u00e4gen an das Unternehmen Zoologischer Garten Basel AG f\u00fcr die \nJahre 2021 \u20132024  ................................ ................................ ................................ ................................ .........  1639  \n17. Ratschlag betreffend Ausgabenbewilligun g f\u00fcr einen Investitionsbeitrag zur Errichtung von Bandprober\u00e4umen im \nNeubau Kuppel  ................................ ................................ ................................ ................................ ............  1642  \n18. Bericht der Umwelt -, Verkehrs - und Energiekommission zum Ratschlag zur Umgestaltung der B\u00e4umlihofstra sse1643  \n19. Ausgabenbericht betreffend Ausgabenbewilligung zur Weiterf\u00fchrung des grenz\u00fcberschreitenden Rangerdienstes \nim Landschaftspark Wiese f\u00fcr sechs Jahre (Mitte 2021 bis Mitte 2027) sowie Bericht \u00fcber die dreij\u00e4hrige \nPilotphase des Rangerdienstes im Landschaftspark Wiese  ................................ ................................ .........  1647  \n20. Ratschlag Sportanlage Rankhof, neuer Kunstrasen und Erneuerung der Beleuchtung, Ausgabenbewilligung f \u00fcr \ndie Realisierung  ................................ ................................ ................................ ................................ ...........  1649  \n21. Bericht der Bildungs - und Kulturkommission zum Ratschlag betreffend den Ausbau der Informatikinfrastruktur an \nden Berufsfachschulen der Sekundarstufe II Basel -Stadt (Allgemeine Gewerbeschule Basel AGS, \nBerufsfachschule Basel BFS, Schule f\u00fcr Gestaltung Basel SfG, Bildungszentrum Gesundheit Basel -Stadt \nBZG)  ................................ ................................ ................................ ................................ ............................  1651  \n22. Bericht des Regierungsrates zum Gesuch der Evangelisch -Lutherischen Kirche Basel und Nordwestschweiz auf \nkantonale Anerkennung gem\u00e4ss \u00a7 133 der Kantonsverfassung  ................................ ................................ .. 1653  \n23. Bericht der Petitionskommission zur Petition P418 \u201cIntegrationspak et f\u00fcr alle\u201d  ................................ .................  1655  \n24. Bericht der Petitionskommission zur Petition P419 \u201cKeine Kriminalisierung am feministischen Streiktag\u201d  ........  1657  \n25. Bericht der Petitionskommission zur Petition P421 \u201cTellplatz -Beizen sollen draussen am Abend l\u00e4nger offen \nbleiben\u201d  ................................ ................................ ................................ ................................ ........................  1664  \n26. Bericht der Petitionskommission zur Petition P423 \u201cRoger Federer Are na jetzt\u201d  ................................ ...............  1667  \n28. Budgetpostulate f\u00fcr das Budget 2021 1 bis 3  ................................ ................................ ................................ .... 1668  \n1. Budgetpostulat Franziska Roth betreffend Erziehungsdepartemen t, Mittelschulen und Berufsbildung, \nErwachsenenbildung, Deutsch und Integrationskurse  ................................ ................................ .................  1668  \n2. Budgetpostulat J\u00fcrg St\u00f6cklin und J\u00e9r\u00f4me Thiriet betreffend Pr\u00e4sidialdepartement, Abteilung Kultur, \nPersonalaufwand (Umsetzung Trinkgeldinitiative)  ................................ ................................ .......................  1670  \n3. Budgetpostulat Christian C. Moesch betreffend Pr\u00e4sidialdepartement, Statistisches Amt, Personal - und Sach - \nund Betriebsaufwand (Fachstelle OGD)  ................................ ................................ ................................ ....... 1670  \n29. Motionen 1 bis 5  ................................ ................................ ................................ ................................ ................  1672  \n1. Motion Luca Urgese und Konsorten betreffend Lobbying des Regierungsrates f\u00fcr Verhandlungen de s \nBundesrates mit dem franz\u00f6sischen Staat \u00fcber das anwendbare Arbeitsrecht im Schweizer Sektor des EuroAirport\n ................................ ................................ ................................ ................................ ................................ ..... 1672  \n2. Motion Alex Ebi und Konsorten betreffend Planung eines neuen Hallenbads und  einer neuen \nPublikumssporthalle  ................................ ................................ ................................ ................................ ..... 1672  \n3. Motion Pascal Pfister und Konsorten betreffend keine Steuersenkungen in der Corona -Krise  ................  1672  \n5. Motion Beat K. Schaller und Konsorten betreffend keine Allmendgeb\u00fchren bis zur vollst\u00e4ndigen Erholung des \nGewerbes nach der Coronakrise Mit dem Antrag auf dringliche Behandlung gem\u00e4ss \u00a7 20 Abs. 2 AB  ........  1676  \n30. Anz\u00fcge 1 bis 6  ................................ ................................ ................................ ................................ ...................  1677  \n1. Anzug UVEK betreffend erg\u00e4nzende Velomassnahmen zur Sanierung St. Jakobs -Strasse, Zeughaus \u2013 \nBirsstrasse  ................................ ................................ ................................ ................................ ...................  1678  \n2. Anzug Patrick Hafner betreffend Beseitigung von Schrottfahrzeugen auf Allmend  ................................ .. 1678    \nGrosser Rat des Kantons Basel -Stadt  \n \nProtokoll 43. - 46. Sitzung, Amtsjahr 2020 /  2021  13. / 14. Januar 2021  -  Seite 1581  \n3. Anzug Thomas Grossenbacher und Konsorten betreffend 1. August ohne offizielle Feuerw erke in Basel 1679  \n4. Anzug Tonja Z\u00fcrcher und Michela Seggiani betreffend gendergerechter Redeanteil im Grossen Rat  .... 1681  \n5. Anzug Da vid W\u00fcest -Rudin und Konsorten betreffend Anpassung der Berechnung der Abgeltung der \nStaatsgarantie f\u00fcr die Basler Kantonalbank im Zuge der Revision des BKB -Gesetzes  ...............................  1684  \n6. Anzug Andrea Elisabet h Knellwolf und Konsorten betreffend Beschleunigung der Planungs - und \nGenehmigungsverfahren f\u00fcr Infrastruktur - und Raumplanungsprojekte  ................................ .......................  1685  \n31. Schreiben des Regierungsrates zum Anzug Alexander  Gr\u00f6flin und Konsorten betreffend Eind\u00e4mmung der E -\nScooter -Flut in Basel  ................................ ................................ ................................ ................................ .... 1685  \n32. Stellungnahme des Regierungsrates zur Motion Tonja Z\u00fcrcher und Konsorten betreffend einer unabh\u00e4ngigen \nBeschwerd enstelle  ................................ ................................ ................................ ................................ ....... 1685  \n33. Schriftliche Beantwortung der Interpellation Nr. 152 Ursula Metzger betreffend mit Maschinenpistolen \nausger\u00fcstete Polizisten und Polizistinnen in der Stadt unterwegs  ................................ ...............................  1689  \n \nAnhang A: Abstimmungsergebnisse  ................................ ................................ ................................ .......................  1692  \nAnhang B: Neue Gesch\u00e4fte (Zuweisung en) ................................ ................................ ................................ ............  1735 \nAnhang C : Neue Vorst\u00f6sse  ................................ ................................ ................................ ................................ ..... 1741 \n \n   \nGrosser Rat des Kantons Basel -Stadt  \n \nSeite 1582   -  13. / 14. Januar 2021   Protokoll 43. - 46. Sitzung, Amtsjahr 2020 / 2021  \nBeginn der 43. Sitzung  \nMittwoch, 13. Januar 2021 , 09:00 Uhr  \n \n1. Mitteilungen und Genehmigung der Tagesordnung  \n[13.01 .21 09:00:35, MGT]  \n  \nSalome Hofer, Grossratspr\u00e4sidentin: ich begr\u00fcsse Sie zur heutigen Sitzung und habe Ihnen verschiedene Mitteilungen zu \nmachen:  \n  \nArchivierung eines Verfahrens betreffend einer mutmasslichen Geheimhaltungsverletzung  \nAufgrund der Medienbe richterstattung vor der Ver\u00f6ffentlichung des Sonderberichtes der Gesch\u00e4ftspr\u00fcfungskommission \nzum Historischen Museum Basel (20.5298.01) hatte die GPK der Staatsanwaltschaft eine mutmassliche Verletzung der \nGeheimhaltung zur Kenntnis gebracht. Nun hat die S tawa der GPK mitgeteilt, \u00abdass nach den bisher durchgef\u00fchrten \nErmittlungen mangels hinreichenden Verdachts kein Verfahren gegen eine konkrete Person er\u00f6ffnet werden konnte. Aus \ndiesem Grund und weil zum jetzigen Zeitpunkt keine weiteren Ermittlungsans\u00e4tze erkennbar sind, wird das Verfahren \ngegen Unbekannt einstweilen archiviert und erst wieder aufgenommen, wenn neue Erkenntnisse auftauchen sollten.\u00bb Auf \nWunsch der GPK habe ich Sie entsprechend dar\u00fcber informiert.  \n  \nErsatz Schlussabend  \nWie Sie bereits wissen , findet in diesem Jahr der Schlussabend nicht statt. Nach R\u00fccksprache mit dem Statthalter darf ich \nSie informieren, dass wir die Mitglieder des Grossen Rates, welche auf Ende der Legislatur aus dem Rat ausscheiden, am \n2. Tag der Grossratsreise - das heiss t am Samstag 28. August 2021 \u2013 am Nachmittag in der Region - oder in Basel zu \neinem gemeinsamen Ausklang einladen m\u00f6chten. Entsprechend bitte ich Sie, sich den Nachmittag des 28. August frei zu \nhalten.  \n  \nNachricht von Margrit R\u00fcnzi  \nIch wie auch Sie vermisse n Margrit R\u00fcnzi, die Gerantin von unserem Rathausk\u00e4feli schon sehr. Einzelne von Ihnen haben \nan der letzten Sitzung Geld zusammengelegt, um Margrit R\u00fcnzi ein Blumenbouquet zu kaufen. Ich habe ihr dazu noch \neinen Pro Innenstadt -Gutschein zu Weihnachten gesc hickt. Margrit R\u00fcnzi hat sich nun mit einer Karte gemeldet und sich \nsehr herzlich f\u00fcr die Geste bedankt und uns versichert, dass sie uns ebenfalls sehr vermisst.  \n  \nNeue Interpellationen  \nEs sind sieben neue Interpellationen eingegangen.  \nDie Interpellationen  Nr. 155, 156, 158 und 159 werden m\u00fcndlich beantwortet.  \n  \nNeues Abstimmungssystem  \nWie Sie vor sich sehen, haben wir ein neues Abstimmungssystem. Dieses System erm\u00f6glicht es in einer live -view zu \nsehen, wer wie abgestimmt hat. Zus\u00e4tzlich werden die Resultat e zeitnah ins Internet exportiert und sind unter \ngrosserrat.bs.ch abrufbar.  \nWichtig ist, dass Sie die Abstimmungsger\u00e4te nicht vom Platz entfernen. Diese m\u00fcssen zu jederzeit bei Ihrem Sitzplatz \nbleiben.  \nUm Sie mit dem neuen Abstimmungssystem vertraut zu mac hen, werden wir nun einige Testabstimmungen durchf\u00fchren.  \n  \nTagesordnung  \nSalome Hofer, Grossratspr\u00e4sidentin: Beat Leuthardt und Konsorten beantragen, die Motion 4 betreffend Dreidrittel -\nRettungspaket II dringlich zu traktandieren. Daf\u00fcr ist eine 2/3 Mehrhei t notwendig. Wir stimmen dar\u00fcber ab.  \n  \n  \nAbstimmung  \ndringliche Traktandierung Motion 4 Beat Leuthardt und Konsorten  \nJA respektive 1 heisst Zustimmung zur dringlichen Traktandierung, NEIN respektive 2 heisst Ablehnung  \n  \nErgebnis der Abstimmung  \n94 JA \n0 NEIN    \nGrosser Rat des Kantons Basel -Stadt  \n \nProtokoll 43. - 46. Sitzung, Amtsjahr 2020 /  2021  13. / 14. Januar 2021  -  Seite 1583  \n0 ENT  \n  \nDer Grosse Rat beschliesst  \ndie dringliche Traktandierung.  \n  \nSalome Hofer, Grossratspr\u00e4sidentin: Beat Leuthardt beantragt die Motion auf heute Nachmittag nach den Interpellationen \nzu terminieren.  \n  \nAbstimmung  \nAbstimmung Terminierung Motion 4  \nJA resp . 1 heisst Zustimmung zur Terminierung  \nNEN resp. 2 heisst Ablehnung.  \n  \nErgebnis der Abstimmung  \n91 JA \n1 NEIN  \n1 ENT  \n  \nDer Grosse Rat beschliesst  \nTerminierung der Motion 4 nach den Interpellationen.  \n  \nSalome Hofer, Grossratspr\u00e4sidentin: Beat K. Schaller und Konsorten beantragen, die Motion 5 betreffend keine \nAllmendgeb\u00fchren bis zur vollst\u00e4ndigen Erholung des Gewerbes nach der Coronakrise als dringlich zu traktandieren. Daf\u00fcr \nist eine 2/3 Mehrheit notwendig. Wir stimmen dar\u00fcber ab.  \n  \nAbstimmung  \nJA resp. 1 heis st Zustimmung zur dringlichen Traktandierung, NEIN resp. 2 heisst Ablehnung  \n  \nErgebnis der Abstimmung  \n87 JA \n5 NEIN  \n2 ENT  \n  \nDer Grosse Rat beschliesst  \ndie dringliche Traktandierung der Motion 5 von Beat K. Schaller.  \n  \nSalome Hofer, Grossratspr\u00e4sidentin: Die GSK beantragt, das Gesch\u00e4ft \u201cRatschlag 20.1786.01 betreffend \nRahmenausgabenbewilligung zur Abgeltung der direkten Mehr - und Zusatzkosten der baselst\u00e4dtischen Spit\u00e4ler, der \nbaselst\u00e4dtischen Pflegeheime und der Spitex Basel im Rahmen der COVID -19-Bek\u00e4mpfung  f\u00fcr die Jahre 2020 und 2021\u201d \nzus\u00e4tzlich auf die Tagesordnung zu setzen sowie auf nach den neuen Interpellationen und somit vor der Motion 4 zu \nterminieren. Da das Gesch\u00e4ft rechtzeitig verschickt worden ist, braucht es daf\u00fcr keine dringliche Traktandierun g mit einem \nZweidrittelmehr, einfaches Mehr reicht.  \n  \nSarah Wyss, Pr\u00e4sidentin GSK: Wie die GSK haben Sie das Gesch\u00e4ft vor Weihnachten erhalten. Der GSK ist es wichtig, \ndass die Spit\u00e4ler schnell Klarheit erhalten betreffend der Abgeltung der Zusatz - und Meh rkosten in der Bek\u00e4mpfung der \nCoronapandemie. Gerade in der aktuellen Krise der zweiten Welle - eine dritte Welle steht uns bevor - ist es wichtig, dass \ndie Politik klar zur Finanzierung der Zusatzkosten und Mehrkosten der Spit\u00e4ler, der Spitex und der Pfle geheime steht.  \nMit der heutigen Traktandierung kann es zudem noch in die Jahresrechnung fliessen, das angek\u00fcndigte Reporting und die \nKontrolle durch die Finanzkontrolle Basel -Stadt w\u00e4re auch in diesem Jahr noch m\u00f6glich und nicht erst im n\u00e4chsten Jahr \noder sp\u00e4ter. Des Weitern erachten wir es als sinnvoll, dass dieses Gesch\u00e4ft noch in dieser Legislatur verabschiedet wird.  \nIch darf Ihnen also im Namen der GSK einstimmig beantragen, dieses Gesch\u00e4ft heute auf die Tagesordnung zu setzen.  \n  \nAbstimmung  \nTraktandi erung & Terminierung  \nJA resp. 1 heisst Zustimmung zur Traktandierung & Terminierung, NEIN resp. 2 heisst Ablehnung   \nGrosser Rat des Kantons Basel -Stadt  \n \nSeite 1584   -  13. / 14. Januar 2021   Protokoll 43. - 46. Sitzung, Amtsjahr 2020 / 2021  \n  \nErgebnis der Abstimmung  \n92 JA \n0 NEIN  \n1 ENT  \n  \nDer Grosse Rat beschliesst  \ndas Gesch\u00e4ft zus\u00e4tzlich zu traktandieren und nach den neuen Interpe llationen zu terminieren.  \n  \nDer Grosse Rat beschliesst  \ndie Tagesordnung zu genehmigen . \n  \n \n2. Entgegennahme der neuen Gesch\u00e4fte  \n[13.01.21 09:17:05, ENG]  \n  \nZuweisungen  \n  \nDer Grosse Rat beschliesst  \nstillschweigend, die Zuweisungen  gem\u00e4ss Verzeichnis der neuen  Gesch\u00e4fte (Anhang B zu diesem Protokoll) zu \ngenehmigen . \n  \nKenntnisnahmen  \n  \n  \nDer Grosse Rat nimmt Kenntnis  \nvon den im Gesch\u00e4ftsverzeichnis zur Kenntnisnahme beantragten Gesch\u00e4ften gem\u00e4ss Anhang B zu diesem Protokoll.  \n  \n \n3. Antrag auf eine befristete \u00c4nder ung von \u00a71 Abs. 1 und Abs. 2 der \nAusf\u00fchrungsbestimmungen (AB)  \n[13.01.21 09:17:57]  \n  \nSalome Hofer, Grossratspr\u00e4sidentin: Damit die Sitzungen weiterhin im Congress Center durchgef\u00fchrt werden k\u00f6nnen, \nm\u00fcssen die Ausf\u00fchrungsbestimmungen erneut befristet ge\u00e4nder t werden. Die formulierte \u00c4nderung liegt Ihnen als \nTischvorlage vor.  \n  \nAbstimmung  \nJA bzw. 1 heisst Zustimmung zur befristeten \u00c4nderung \u00a71 Abs. 1, NEIN bzw. 2 heisst Ablehnung  \n  \nErgebnis der Abstimmung  \n91 JA \n0 NEIN  \n1 ENT  \n  \nDer Grosse Rat beschliesst  \nden bef risteten \u00c4nderungen der AB \u00a71 Abs. 1 zuzustimmen:  \n\u00a71 Sitzungsort  \nAbs. 1 Die Beratungen des Grossen Rates finden, solange einschl\u00e4gige Vorschriften des Bundes oder des Kantons im \nRahmen der Bek\u00e4mpfung des Coronavirus (COVID -19) anwendbar sind, jedoch bis l\u00e4 ngstens am 30. Juni 2021, im \nCongress Center Basel oder in einer anderen gem\u00e4ss diesen Vorschriften konformen Lokalit\u00e4t statt.    \nGrosser Rat des Kantons Basel -Stadt  \n \nProtokoll 43. - 46. Sitzung, Amtsjahr 2020 /  2021  13. / 14. Januar 2021  -  Seite 1585  \n  \nSalome Hofer, Grossratspr\u00e4sidentin: Um die Kommissionssitzungen digital zu erm\u00f6glichen, ist ebenfalls eine befristete \n\u00c4nderung der Ausf\u00fchrungsbestimmungen notwendig. Die formulierte \u00c4nderung liegt Ihnen als Tischvorlage vor.  \n  \nAbstimmung  \nJA bzw. 1 heisst Zustimmung zur befristeten \u00c4nderung \u00a71 Abs. 2, NEIN bzw. 2 heisst Ablehnung  \n  \nErgebnis der Abstimmung  \n94 JA \n0 NEIN  \n0 ENT  \n  \nDer G rosse Rat beschliesst  \nden befristeten \u00c4nderungen der AB \u00a71 Abs. 2 zuzustimmen:  \nAbs. 2 [\u2026]. Solange einschl\u00e4gige Vorschriften des Bundes oder des Kantons im Rahmen der Bek\u00e4mpfung des \nCoronavirus (COVID -19) anwendbar sind, jedoch bis l\u00e4ngstens am 30. Juni 20 21, sind vollst\u00e4ndig oder teilweise virtuelle \nKommissionssitzungen m\u00f6glich.  \n  \n \n4. Validierung Gesamterneuerungswahlen des Regierungsrates und Wahl des \nRegierungspr\u00e4sidiums vom 25. Oktober 2020 und vom 29. November 2020  \n[13.01.21 09:21:39, Ratsb\u00fcro, 19.0905 .02, VAL]  \n  \nDer Regierungsrat und das Ratsb\u00fcro beantragen dem Grossen Rat, vom Ergebnis der Wahlen Kenntnis zu nehmen und \ndiese Wahlen gem\u00e4ss \u00a7 25 des Wahlgesetzes formell festzustellen.  \nKopien der Protokolle k\u00f6nnen bei Tamara La Scalea eingesehen werden.  \n  \nDer Grosse Rat  \ntritt von GEsetzes wegan auf das Gesch\u00e4ft ein.  \n  \nAbstimmung  \nWer die Wahl validieren will, stimmt JA, Wer die Validierung ablehnt, stimmt NEIN  \n  \nErgebnis der Abstimmung  \n94 JA \n0 NEIN  \n0 ENT  \n  \nDer Grosse Rat beschliesst  \nDie am 25. Oktober 2020  und am 29. November 2020 durchgef\u00fchrten Wahlen des Regierungsrates und des \nRegierungspr\u00e4sidenten, welche im Kantonsblatt vom 31. Oktober 2020 und vom 2. Dezember 2020 publiziert worden sind, \nwerden f\u00fcr g\u00fcltig erkl\u00e4rt.  \n  \nDer Regierungsrat besteht f\u00fcr die A mtsperiode 2021 \u2013 2025 somit aus folgenden Personen:  \n  \nBeat Jans, Pr\u00e4sident  \nDr. Tanja Soland  \nDr. Lukas Engelberger  \nDr. Conradin Cramer  \nStephanie Eymann  \nKaspar Sutter  \nEsther Keller   \nGrosser Rat des Kantons Basel -Stadt  \n \nSeite 1586   -  13. / 14. Januar 2021   Protokoll 43. - 46. Sitzung, Amtsjahr 2020 / 2021  \n  \nDieser Beschluss ist zu publizieren.  \n  \n \n5. Validierung der Erneuerungswahl  der 100 Mitglieder des Grossen Rates f\u00fcr die \nAmtsperiode 2021 bis 2025 vom 25. Oktober 2020  \n[13.01.21 09:23:18, Ratsb\u00fcro, 19.0905.01, VAL]  \n  \nDer Regierungsrat und das Ratsb\u00fcro beantragen dem Grossen Rat, vom Ergebnis der Wahlen Kenntnis zu nehmen und \ndiese Wahl gem\u00e4ss \u00a7 25 des Wahlgesetzes formell festzustellen.  \nKopien der Protokolle liegen bei Tamara La Scalea zur Einsicht auf.  \n  \nDer Grosse Rat  \ntritt von Gesetzes wegen auf das Gesch\u00e4ft ein. \n  \nAbstimmung  \nWer die Wahl validieren will, stimmt JA, Wer die Val idierung ablehnt, stimmt NEIN  \n  \nErgebnis der Abstimmung  \n93 JA \n1 NEIN  \n0 ENT  \n  \nDer Grosse Rat beschliesst  \nDie im Kantonsblatt vom 31. Oktober 2020 publizierte Erneuerungswahl der 100 Mitglieder des Grossen Rates wird f\u00fcr \ng\u00fcltig erkl\u00e4rt.  \nDieser Beschluss ist zu publizieren.  \n  \n \n6. Validierung Ersatzwahl Zivilgerichtspr\u00e4sidium (50%) vom 29. November 2020 (f\u00fcr den Rest \nder Amtsperiode 2016 -2021); stille Wahl  \n[13.01.21 09:24:53, Ratsb\u00fcro, 20.5300.02, VAL]  \n  \nDer Regierungsrat und das Ratsb\u00fcro beantragen dem Grosse n Rat, vom Ergebnis der in Form einer stillen Wahl \ndurchgef\u00fchrten Ersatzwahl Kenntnis zu nehmen und diese Wahl gem\u00e4ss \u00a7 25 des Wahlgesetzes formell festzustellen.  \nDemnach wird Eva Bachofner, Dr. iur., LDP, als Zivilgerichtspr\u00e4sidentin als gew\u00e4hlt erkl\u00e4rt.  \n  \nDer Grosse Rat  \ntritt von Gesetzes wegen auf das Gesch\u00e4ft ein. \n  \nAbstimmung  \nWer die Wahl validieren will, stimmt JA, wer die Validierung ablehnt, stimmt NEIN  \n  \nErgebnis der Abstimmung  \n94 JA \n0 NEIN  \n0 ENT  \n  \nDer Grosse Rat beschliesst  \nDie im Kantonsblatt vom  31. Oktober 2020 publizierte Ersatzwahl eines Pr\u00e4sidiums des Zivilgerichts (50%) wird f\u00fcr g\u00fcltig \nerkl\u00e4rt.    \nGrosser Rat des Kantons Basel -Stadt  \n \nProtokoll 43. - 46. Sitzung, Amtsjahr 2020 /  2021  13. / 14. Januar 2021  -  Seite 1587  \n  \nDemnach ist gew\u00e4hlt worden:  \nEva Bachofner, Dr. iur.  \nLiberal -Demokratische Partei Basel -Stadt (LDP)  \n  \nDieser Beschluss ist zu publizieren.  \n  \n \n7. Be richt der Wirtschafts - und Abgabekommission zur Kantonalen Volksinitiative \u201cKein \nLohn unter 23. -\u201d und Gegenvorschlag f\u00fcr ein Gesetz \u00fcber den kantonalen Mindestlohn \n(Mindestlohngesetz, MiloG)  \n[13.01.21 09:26:17, WAK, WSU, 19.0471.04, RZI]  \n  \nDie Wirtschafts - und Abgabekommission beantragen, der Initiative einen Gegenvorschlag gegen\u00fcberzustellen und die \nInitiative den Stimmberechtigten zur Verwerfung zu empfehlen.  \nZuerst f\u00fchren wir eine Eintretensdebatte durch und beraten dann den vorgelegten Gegenvorschlag zu r Initiative.  \nNach der Detailberatung entscheiden Sie, ob der beratene Gegenvorschlag der Initiative gegen\u00fcbergestellt werden soll \noder die Initiative ohne Gegenvorschlag der Volksabstimmung zu unterstellen ist.  \nEbenfalls ist dann ein Beschluss zur Abstim mungsempfehlung zu fassen.  \n  \nChristophe Haller, Pr\u00e4sident WAK: Mit rund 4\u2019000 Stimmen ist die Initiative \u201cKein Lohn unter 23. -\u201d zustande gekommen \nund wurde am 18. September 2019 vom Grossen Rat an den Regierungsrat zur Berichterstattung \u00fcberwiesen. Die \nInitiative \u201cKein Lohn unter 23. -\u201d will ein Gesetz zum sozialpolitischen Schutz der Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer. Ziel \nder Initiative ist der Schutz von Arbeitnehmenden vor Armut trotz Erwerbst\u00e4tigkeit. Kern der Initiative ist die Festlegung \neines kanton alen Mindestlohnes von Fr. 23 pro Arbeitsstunde.  \nDer Regierungsrat hat einen Gegenvorschlag zur Initiative vorgelegt. Dieser sieht einen Mindestlohn von Fr. 21 pro \nArbeitsstunde vor. Die Berechnung wurde von der bundesgesetzlichen Rechtssprechung abgeleite t. Als \nAnpassungsmodus wird die Bindung des Mindestlohns an den Konsumentenindex vorgeschlagen. Der Gegenvorschlag \nsieht Ausnahmen vor. Ausgenommen sind Praktikantinnen und Praktikanten, Ferienjobs, Lernende, Familienmitglieder, \nAu-pairs und Personen, die an Programmen zur beruflichen Integration teilnehmen. Das Gesetz findet ebenfalls keine \nAnwendung auf Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer, die einem allgemein verbindlich erkl\u00e4rten GAV mit Mindestl\u00f6hnen \noder einem Normalarbeitsvertrag mit Mindestl\u00f6hnen unte rstehen.  \nDer Ratschlag wurde der WAK vor Corona \u00fcberwiesen. Die WAK ist bekannt daf\u00fcr, speditiv zu arbeiten. Dieses Mal wurde \nsie ihrem Ruf nicht gerecht. Das hat ein wenig mit Corona zu tun, liegt aber haupts\u00e4chlich an den sehr unterschiedlichen \nPositione n und auch etwas an der Komplexit\u00e4t der Materie. Die Kommission hat n\u00e4mlich den Ratschlag an zehn Sitzungen \nberaten. Es wurde sehr kontrovers \u00fcber die Einf\u00fchrung eines Mindestlohns auf kantonaler Ebene diskutiert.  \nKonsens besteht dar\u00fcber, dass die Sozialpa rtnerschaft, also die Vereinbarung der Arbeitsbedingungen einer Branche \nzwischen Arbeitgebenden und Arbeitnehmenden hoch gewichtet wird. Allerdings gibt es nicht in allen Branchen einen \nGesamtarbeitsvertrag. Durch die Einf\u00fchrung eines Mindestlohns soll dah er in den unteren Lohnsegmenten eine h\u00f6here \nLohnsicherheit geschaffen werden.  \nEin Teil der WAK ist der Meinung, dass das Anliegen, einen Mindestlohn festzulegen, bei einem Teil der Bev\u00f6lkerung \nbreite Unterst\u00fctzung finden k\u00f6nnte, wie die Abstimmung im Kanto n Genf im September 2020 gezeigt hat, wo ein \nMindestlohn von Fr. 23 pro Stunde mit 58% der Stimmen angenommen wurde. Dieser Teil der WAK bef\u00fcrchtet, dass mit \nder Annahme der Initiative der Wirtschafts - und Arbeitsplatz Basel grossen Schaden nimmt. F\u00fcr den anderen Teil der \nWAK ist es durchaus denkbar, dass die Initiative an der Urne abgelehnt wird und damit das Ziel eines kantonalen \nMindestlohnes in weite Ferne r\u00fcckt.  \nDiese Ausgangslage stellte eine gute Voraussetzung dar, um einen Kompromiss zu erarbeiten. Nach intensiv gef\u00fchrter \nDiskussion und langen Verhandlungen konnte sich die WAK auf einen fein austarierten Kompromiss als Gegenvorschlag \nzur Initiative einigen. Als Basis hierzu diente der Ratschlag. Inhaltlich gaben vor allem die Ausnahmen vom \nGeltungsbe reich des gesetzlichen Mindestlohns zu diskutieren. Zudem mussten die H\u00f6he und der \nAnpassungsmechanismus des Mindestlohns ausgehandelt werden. Gegen\u00fcber dem Ratschlag wurden folgende \nAnpassungen vorgenommen:  \nAusnahme betreffend Praktika. Um zu verhindern, dass durch Praktika der Mindestlohn unterlaufen werden kann, sieht der \nGegenvorschlag gem\u00e4ss Ratschlag des Regierungsrats vor, dass nur Praktika von l\u00e4ngstens sechs Monaten Dauer vom \nMindestlohn ausgenommen werden d\u00fcrfen. Ein Praktikum k\u00f6nnte demnach nur b is l\u00e4ngstens 12 Monaten verl\u00e4ngert \nwerden, wenn nach sechs Monaten ein unterzeichneter Lehrvertrag vorliegt. Diese Regelung wurde im Rahmen eines \nKompromisses als zu eng angeschaut. Der Begriff Praktikum ist nicht eindeutig definiert. So gibt es sowohl im Rahmen \nvon branchenspezifischen Weiterbildungen als auch im terti\u00e4ren Bereich Ausbildungen, die ein ein - bis zweij\u00e4hriges  \nGrosser Rat des Kantons Basel -Stadt  \n \nSeite 1588   -  13. / 14. Januar 2021   Protokoll 43. - 46. Sitzung, Amtsjahr 2020 / 2021  \nPraktikum erfordern. Um zu verhindern, dass solche Praktikumspl\u00e4tze aufgrund der Einf\u00fchrung des Mindestlohns \nwegfallen, sowie zur Scha ffung von Br\u00fccken f\u00fcr Studentinnen und Studenten, welche bis zu einem Jahr auf einem freien \nAusbildungsplatz warten m\u00fcssen, wurde die Ausnahmeregelung f\u00fcr Praktika erweitert.  \nAusnahme betreffend Arbeit auf Abruf. Insbesondere f\u00fcr kleine Unternehmen zum Bei spiel aus der Gastro - oder \nKulturbranche kann es von existentieller Bedeutung sein, schnell und ohne grossen Aufwand Arbeitnehmende auf Abruf \nf\u00fcr einen tempor\u00e4ren oder mehrere kurze Eins\u00e4tze anzustellen. Um die administrativen H\u00fcrden f\u00fcr diese \nKleinunterne hmen bei gelegentlichen Arbeitseins\u00e4tzen tief zu halten und als Teil des Kompromisses beantragt die WAK \neine neue Bestimmung, die festh\u00e4lt, dass Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer auf Abruf nicht unter den gesetzlichen \nMindestlohn fallen, sofern sie innerh alb eines Kalenderjahres nicht mehr als 70 Stunden, also weniger als zwei \nArbeitswochen auf eine 100% -Stelle gerechnet besch\u00e4ftigt werden. Werden Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer von \neinem Arbeitgeber mehr als 70 Stunden pro Kalenderjahr auf Abruf besch\u00e4 ftigt, so wird von Beginn weg der Mindestlohn \nf\u00e4llig. \n\u00c4nderung betreffend Anpassung des Mindestlohns. Der regierungsr\u00e4tliche Gegenvorschlag sieht vor, den Mindestlohn \nj\u00e4hrlich gem\u00e4ss dem Basler Index der Konsumentenpreise anzupassen. Die Initiative sieht d ie Anpassung an den \nMischindex vor, der auch f\u00fcr die Anpassungen der Renten ausschlaggebend ist. Der Mischindex entspricht dem \nDurchschnitt von Lohn - und Preisindex. Die WAK beantragt im Rahmen des Kompromisses, den Mindestlohn an den \nMischindex zu koppeln . \nAusnahmen betreffend T\u00e4tigkeit ganz oder \u00fcberwiegend ausserhalb der Schweiz. Die IG RiverCruise vertritt die Schweizer \nFlusskreuzschifffahrt, deren Unternehmen \u00fcber 230 Schiffe besitzen und rund 11\u2019000 Personen besch\u00e4ftigen. Diese IG hat \nsich an die WAK gewendet. Der \u00fcberwiegende Teil dieser Firmen hat seinen Sitz in Kanton Basel -Stadt. Die \nSchiffreinigung bemerkt, dass bei den Ausnahmeregelungen nicht unterschieden werden zwischen Personen, die in Basel \narbeiten und wohnen und solchen, die lediglich bei einem Unternehmen in Basel -Stadt angestellt sind. Damit w\u00fcrde der \nMindestlohn auch f\u00fcr die rund 10\u2019500 Besch\u00e4ftigten auf Schweizer Schiffen gelten, die sich aber nur f\u00fcr wenige Stunden \npro Fahrt im Kanton Basel -Stadt aufhalten. Deren Entl\u00f6hnung erfolgt ana log zu den Konkurrenten aus den EU -Staaten, \ngem\u00e4ss den dort \u00fcblichen Ans\u00e4tzen. Dieser liegt in Deutschland zum Beispiel bei Euro 9,35 pro Stunde. Das Anliegen ist \nnachvollziehbar, fallen bei diesen Personen ja auch nicht schweizerische Lebenshaltungskosten  an, sondern diejenigen in \nden L\u00e4ndern des Fahrgebietes. Die in Basel -Stadt domizilierten Firmen aus diesem Bereich w\u00fcrden einen enormen \nWettbewerbsnachteil erleiden und s\u00e4hen sich gezwungen, einen Domizilwechsel in einen Nachbarskanton oder ins \nAusland vo rzunehmen. F\u00fcr Basel -Stadt w\u00fcrde dies ein grosser Verlust an Wertsch\u00f6pfung bedeuten. Um dies zu \nverhindern, hat die WAK bei den Ausnahmen einen Passus aufgenommen, dass der Mindestlohn nicht f\u00fcr Personen gilt, \nderen Arbeitsort sich ganz oder \u00fcberwiegend im  Ausland befindet. Das Anliegen der IG RiverCruise wird \u00fcbrigens auch \nvon der zust\u00e4ndigen Gewerkschaft Nautilus international Schweiz geteilt, welche insbesondere bef\u00fcrchtet, dass ein \nMindestlohn f\u00fcr nautische Angestellte zu Abwanderung von Arbeitspl\u00e4tzen in L\u00e4nder mit deutlich niedrigerem \nArbeitnehmerschutz f\u00fchren k\u00f6nnte.  \nNach Abschluss der Bereinigung des Gegenvorschlags sind die Mitglieder der WAK \u00fcbereingekommen, dass das \nMindestlohngesetz nach seinem Inkrafttreten f\u00fcr zwei Jahre unver\u00e4ndert seine G\u00fclti gkeit bewahren soll. Erst danach ist \neine aussagekr\u00e4ftige Evaluation m\u00f6glich, die als Grundlage f\u00fcr auff\u00e4llige \u00c4nderungsantr\u00e4ge dienen kann. Jene Mitglieder \nder aktuellen WAK, die auch in der kommenden Legislatur dem Grossen Rat angeh\u00f6ren, haben sich demen tsprechend \nverpflichtet, ab Inkrafttreten des Gegenvorschlags, wie er von der WAK dem Grossen Rat vorgelegt wird, w\u00e4hrend zwei \nJahren keinem dieses Gesetz betreffenden Vorstoss zuzustimmen.  \nEs ist nach \u00fcber 16 Jahren vermutlich mein letzter Auftritt hier i m Grossen Rat. Ich erlaube mir deshalb eine pers\u00f6nliche \nBemerkung, aber keine Angst, ich spreche zur Sache. Ich bin das letzte FDP -Mitglied in diesem Grossen Rat, das der \n\u201cMehr Freiheit und weniger Staat\u201d -Generation angeh\u00f6rt. Ich bin 1977 in die FDP einget reten. F\u00fcr mich gibt es gewisse \nBereiche, in denen der Staat stark sein darf, aber viele andere, in denen staatliche Vorschriften in meinen Augen maximal \ndie drittbeste L\u00f6sung darstellen. Ich bin auch als \u00d6konom davon \u00fcberzeugt, dass der Staat auf die Wirt schaft wenig \nEinfluss nehmen soll. Das schweizerische Erfolgsmodell beruht auf der Sozialpartnerschaft. Das hat allen \nBev\u00f6lkerungsschichten in unserem Land Wohlstand gebracht.  \nDass ich jemals einen Mindestlohn unterst\u00fctzen w\u00fcrde, also einen massiven Eingri ff des Staats in die Privatwirtschaft, war \nnoch vor wenigen Monaten gleich unwahrscheinlich wie dass der Pabst an Ostern Bar Mitzva feiern w\u00fcrde. Und doch \nstehe ich \u00fcberzeugt f\u00fcr den WAK -Kompromiss ein, der einen Mindestlohn vorsieht. Ich mache das, weil i n der Politik \nPragmatismus vor Ideologie kommen muss. Bei einem Mindestlohn in der H\u00f6he des Gegenvorschlags kann die Wirtschaft \nin Basel einigermassen leben. Eine Annahme der Initiative h\u00e4tte aber massive negative Auswirkungen auf die \neinheimische Wirtscha ft und viele Arbeitspl\u00e4tze in Basel -Stadt w\u00fcrden vernichtet. Wenn wir der Initiative keinen \nGegenvorschlag entgegensetzen, hat sie leider gute Chancen, angenommen zu werden. Diese Verantwortung will ich \nnicht \u00fcbernehmen. Aus diesem Grund stimme ich f\u00fcr den  Gegenvorschlag. Die Empfehlung f\u00fcr den Gegenvorschlag war \nnicht nur f\u00fcr mich schwierig, sondern auch f\u00fcr das andere politische Lager, Beda Baumgartner wird Ihnen in der Debatte \nden entsprechenden Standpunkt darstellen.  \nNun spreche ich wieder als Pr\u00e4sident  der WAK. Nach intensiven Diskussionen hat sich die WAK zum vorliegenden \nKompromiss durchgerungen und empfiehlt einstimmig, mit 13 Stimmen, diesen zur Annahme. Sie d\u00fcrfen davon ausgehen, \ndass die Unzufriedenheit gleichm\u00e4ssig auf rechts und links verteilt w urde. \n  \nZwischenfragen  \n    \nGrosser Rat des Kantons Basel -Stadt  \n \nProtokoll 43. - 46. Sitzung, Amtsjahr 2020 /  2021  13. / 14. Januar 2021  -  Seite 1589  \nPascal Messerli (SVP): Wenn Sie eine eins zu f\u00fcnf Initiative eingereicht h\u00e4tten, h\u00e4tten Sie dann auch einem eins zu zw\u00f6lf \nKompromiss zugestimmt?  \n  \nChristophe Haller, Pr\u00e4sident WAK: Es geht um die Beurteilung, ob die Initiative eine  Chance hat oder nicht. Ich bin sehr \nlange in der Politik, und ich komme zum Schluss, dass die Initiative eine gute Chance hat. Das will ich der Basler \nWirtschaft nicht zumuten.  \n  \nDavid W\u00fcest -Rudin (fraktionslos): Ist Ihnen bewusst, dass mit einem Gegenvo rschlag ein Mindestlohn eine h\u00f6here \nChance hat, angenommen zu werden, als die Initiative allein?  \n  \nChristophe Haller, Pr\u00e4sident WAK: Ich habe Gespr\u00e4che mit verschiedenen Personen in Genf gef\u00fchrt, die politisch t\u00e4tig \nsind und die nach Annahme der Initiative  im Kanton Genf bedauern, dass man keinen Gegenvorschlag der Initiative \ngegen\u00fcbergestellt hat.  \n  \nThomas Strahm (LDP): Die LDP lehnt sowohl das Initiativbegehren aber auch den Gegenvorschlag der WAK aus \ngrunds\u00e4tzlichen und systematischen \u00dcberlegungen ab un d beantragt daher, die Initiative wie auch den WAK -Bericht mit \ndem Antrag eines Gegenvorschlags abzulehnen.  \nSowohl die Initiative wie auch der vorliegende Gegenvorschlag der WAK \u00fcbersteuern das erfolgreiche Modell der \nSozialpartnerschaften. Die L\u00f6hne solle n weiterhin sozialpartnerschaftlich abgehandelt und ausgehandelt werden und \nd\u00fcrfen nicht staatlich per Gesetz vorgegeben werden, egal mit welchem Betrag. Wir erachten die Einflussnahme des \nGesetzgebers auf unser Erfolgsmodell des sozialpartnerschaftlichen Systems durch die Einf\u00fchrung dieses gesetzlichen \nMindestlohns als falsch und sch\u00e4dlich. Damit nehmen wir n\u00e4mlich den Sozialpartnern ein wichtiges Kernelement, n\u00e4mlich \nden Lohn, aus dem Gesamtgef\u00fcge weiterer Themen wie Aus - und Weiterbildung, Arbeitszeitmod elle, \nSozialversicherungsleistung, Ferien, Freizeit, Teilzeit, Vereinbarkeit von Familie und Beruf etc. Es gibt sehr viele Themen, \ndie sich darum herumranken. Das nehmen wir den Partnern weg.  \nDamit verlieren die Sozialpartner eines ihrer wichtigsten Verhan dlungsg\u00fcter. Daher sind wir davon \u00fcberzeugt, dass die \nMindestl\u00f6hne in der Kompetenz der Sozialpartner und der Branchen bleiben m\u00fcssen und beantragen, die Initiative wie \nauch den Bericht mit den Antr\u00e4gen und Gegenvorschlag der WAK wie alle weiteren Antr\u00e4ge,  die einen Betrag bzw. \nMindestlohn enthalten oder Einfluss darauf haben, abzulehnen.  \n  \nBeda Baumgartner (SP): \u201dEin Mensch muss von seiner Arbeit leben k\u00f6nnen und sein Lohn muss wenigstens \nexistenzsichernd sein. Ja, er sollte in der Regel etwas h\u00f6her sein,  andernfalls w\u00e4re es nicht m\u00f6glich, eine Familie zu \nern\u00e4hren.\u201d Dieses Zitat stammt nicht von einem Gewerkschafter oder einem linken Theoretiker, sondern von Adam Smith, \neinem der Begr\u00fcnder der Volkswirtschaftslehre. Es stammt aus dem Jahr 1776. Seit damals  ist klar, L\u00f6hne sollten \nexistenzsichernd sein.  \nSie sehen, ich bin ein wenig weiter zur\u00fcckgegangen als in die 1970 -er Jahre. Aber in einem gewissen Sinn geht es mir \ngleich wie Christophe Haller. Auch f\u00fcr mich ist das Anliegen eines gesetzlichen Mindestlohn s eine grunds\u00e4tzliche Frage, \nein Anliegen, das zentral ist f\u00fcr mein politisches Engagement und eines, das die linke Bewegung und die Gewerkschaften \nseit Jahrzehnten fordern: Ein Lohn, der zum Leben reicht. Es geht um die Fragen, wie viel eine Person in der  \nwohlhabenden Schweiz verdienen soll, wie viel die Arbeit eines einzelnen Menschen wert ist, und welches \nWirtschaftssystem wir in der Schweiz haben wollen.  \nWir durften in den Diskussionen rund um den Mindestlohn von Arbeitgeberseite immer wieder h\u00f6ren, das s der Staat die \ntiefen L\u00f6hne ausgleichen solle. Das halte ich f\u00fcr zynisch. Das Verst\u00e4ndnis \u201cGewinne privat, Verluste dem Staat\u201d ist nicht \ndasjenige, das wir hochhalten sollten. \u00dcbrigens kommt dies heute noch von jener Seite, die sich gleichzeitig \u00fcber zu h ohe \nSozialausgaben emp\u00f6rt.  \nLassen Sie mich auch gleich vorwegnehmen, was in allen Stellungnahmen von Arbeitgeberseite stand und was sicher \nauch noch in Voten von b\u00fcrgerlicher Seite hier vorgetragen werden wird. Corona und seine Auswirkungen: In Bezug auf \ndie Pandemie k\u00f6nnen wir die Frage des Mindestlohnes aus zwei Perspektiven anschauen. Lassen wir in unserer \nWirtschaft noch tiefere L\u00f6hne zu, oder sichern wir die L\u00f6hne der Menschen? Denn wer bezahlt denn momentan die Krise \nbei den Arbeitnehmenden? Personen mit einem Einkommen unter Fr. 4\u2019000 mussten monatelang gut 20% ihres Lohnes \neinb\u00fcssen, \u00fcber Fr. 16\u2019000 sind es nur 5%. Das Gesundheitspersonal bricht unter der Arbeitslast fast zusammen, w\u00e4hrend \ndie 300 Reichsten in der Schweiz ihr Verm\u00f6gen innert Jahresfr ist um insgesamt Fr. 5\u2019000\u2019000\u2019000 ausbauen konnten.  \nMit der Einf\u00fchrung eines Mindestlohnes achten wir auch darauf, dass Personen mit einem sehr tiefen Lohn nicht noch \nweiter abrutschen. Denn auch wenn es immer wieder sehr willkommene Momente der breiten S olidarit\u00e4t und des \nSchulterschlusses in unserer Gesellschaft gab, d\u00fcrfen wir uns nichts vormachen. Corona versch\u00e4rft die Ungleichheiten, \nauch die \u00f6konomischen.  \nIch m\u00f6chte nun in drei Punkten auf den Gegenvorschlag und den darin enthaltenen Kompromiss einge hen. Ich habe \nbereits vorher gesagt, dass die Einf\u00fchrung eines guten Mindestlohns f\u00fcr uns zentral ist. Der Zusatz \u201cguter\u201d Mindestlohn ist \ndabei wichtig. Glauben Sie mir, ich bin als Mitglied des Initiativkomitees f\u00fcr keinen Lohn unter Fr. 23. Dieser \nGegenv orschlag ist auch f\u00fcr mich nur schwer zu akzeptieren. Wir mussten als linke Kommissionsmitglieder substanzielle \nZugest\u00e4ndnisse machen.   \nGrosser Rat des Kantons Basel -Stadt  \n \nSeite 1590   -  13. / 14. Januar 2021   Protokoll 43. - 46. Sitzung, Amtsjahr 2020 / 2021  \n1) Die H\u00f6he des Mindestlohns: Mit Fr. 21 ist die H\u00f6he des Mindestlohns im Gegenvorschlag zwei Franken tiefer als in der \nInitiative. Das ist einer der schmerzhaftesten Punkte. Dass diese Zahl aus meiner Sicht viel zu tief ist, ist klar. Was mir in  \ndiesem Zusammenhang wichtig ist, ist die Tatsache, dass Teil des Gegenvorschlages der WAK ist, dass die Anpassung \ndes Mindestlohne s \u00fcber den Mischindex passiert. Das ist aus Sicht der Arbeitnehmenden sehr wichtig, denn der \nMischindex sorgt daf\u00fcr, dass Arbeitnehmende vom Wirtschaftswachstum profitieren k\u00f6nnen, und anders als beim Basler \nIndex wird beispielsweise die Entwicklung der Kr ankenkassenpr\u00e4mien abgebildet. Leider kann aber auch die Anpassung \neines Mischindex nicht verbergen, dass die H\u00f6he von Fr. 21 f\u00fcr uns eigentlich nicht reicht.  \n2) Die Ausnahmen der allgemein verbindlich erkl\u00e4rten Arbeitsvertr\u00e4ge mit Mindestl\u00f6hnen und den No rmalarbeitsvertr\u00e4gen: \nJa, diese Ausnahmen tun weh. Neben der Frage der H\u00f6he war diese Frage eine derjenigen, \u00fcber die wir in der WAK viel \ndiskutiert haben. Gesch\u00e4tzt 11% aller Besch\u00e4ftigten unterstehen im Kanton Basel -Stadt einem allgemein verbindlichen \nGesamtarbeitsvertrag und rund 3,3% dem NAV Detailhandel. F\u00fcr diese Personen wird der Gegenvorschlag nicht gelten. \nIch m\u00f6chte hier noch eine Randbemerkung machen zu gewissen Briefen, die wir in den letzten Tagen von \nUnternehmerinnen und Unternehmern erhalten haben. Gerade betroffenen Unternehmerinnen und Unternehmern \nempfehle ich, den Gegenvorschlag noch einmal gut durchzulesen, denn teilweise sind die Absenderinnen und Absender \nschlichtweg aus dem Gegenvorschlag ausgenommen, weil ein allgemein verbindlicher G esamtarbeitsvertrag gilt, wie \nbeispielsweise in der Gastronomie.  \nLassen Sie mich bei dieser Gelegenheit gleich noch eine der vielen Fragen beantworten, die uns die Arbeitgeberseite per \nPositionspapier und Stellungnahme in der letzten Zeit gestellt hat. War um wir nicht alle Gesamtarbeitsvertr\u00e4ge, also auch \ndie Firmengesamtarbeitsvertr\u00e4ge ausgenommen haben? Das beantworte ich Ihnen aus linker Sicht sehr gerne. \nAllgemeinverbindliche GAV werden allgemeinverbindlich, weil sich auf Arbeitnehmer - und Arbeitgeberse ite ein gewisses \nQuorum gefunden hat. Das garantiert eine gewisse Repr\u00e4sentativit\u00e4t, und das macht f\u00fcr uns die Ausnahme der GAV \nakzeptabler. Wenn Sie das Argument der Sozialpartnerschaft hochhalten wollen, dann spielt es vielleicht in diesem Fall \nkonkret e ine zentrale Rolle. Aber wenn Sie k\u00fcnftig in jeder Firma einfach einen firmeninternen GAV abschliessen und \ndamit den Mindestlohn torpedieren k\u00f6nnen, dann wird das Anliegen des gesetzlichen Mindestlohnes grunds\u00e4tzlich in \nFrage gestellt. Und daf\u00fcr konnten wi r nicht auch noch Hand bieten.  \n\u00dcbrigens, in der gleichen Stellungnahme sagt der Arbeitgeberverband dann noch, dass in den meisten Firmen -GAV der \nMindestlohn \u00fcber dem der Initiative und des Gegenvorschlags liege. Wenn das so ist, dann umso besser und einfa cher, \ndann muss auch nichts angepasst werden.  \nHinsichtlich der staatlich erlassenen Normalarbeitsvertr\u00e4gen kann folgendes gesagt werden. Im Gegensatz zum GAV liegt \ndie Verantwortung f\u00fcr den NAV beim Kanton. Wir erachten es als grunds\u00e4tzlich problematisch, dass ein NAV den durch \nden Kanton gesetzlich festgelegten Mindestlohn unterl\u00e4uft. Wir erwarten daher eigentlich auch, dass k\u00fcnftig alles \nMindestl\u00f6hne in allen Normalarbeitsvertr\u00e4gen auf Fr. 21 erh\u00f6ht sind. Aber im Sinne des Kompromisses haben wir von \nlinker Seite auch hier die Ausnahme der NAV akzeptiert.  \n3) Ausnahme von Arbeit auf Abruf bis maximal 70 Stunden pro Jahr: Diese Ausnahme st\u00f6sst auf viel Widerstand und hat \nauch in meiner Fraktion zu grossen Diskussionen gef\u00fchrt. Denn wir wollen eigentlich nicht , dass gerade Menschen, die im \nprek\u00e4ren Bereich arbeiten, wieder von diesem Mindestlohn ausgenommen werden, auch wenn es auf 70 Stunden pro Jahr \nbegrenzt wird. Auch hier sind wir sehr weit gegangen und stimmen alle weiterhin nat\u00fcrlich mit dem Kompromiss de r WAK, \nweil wir ihn f\u00fcr vertragsf\u00e4hig und wichtig halten.  \nDas Fazit aus linker Sicht war am Ende folgendes: Aus unserer Sicht ist es wichtig, dass wir ab n\u00e4chstem Jahr einen \ngesetzlichen Mindestlohn in Basel -Stadt haben. Der Gegenvorschlag der WAK ist dabe i nat\u00fcrlich nicht unser \nWunschszenario, aber erh\u00f6ht die Chance eines kantonalen Mindestlohnes. Dass auch b\u00fcrgerliche Politikerinnen und \nPolitiker ihre ideologische Ablehnung des Mindestlohns abgelegt haben, zeigt, wie viel Druck die Initiative und die \nAktivisten und Aktivistinnen dahinter entwickeln konnten und k\u00f6nnen. Die 4\u2019500 Unterschriften wurden sehr schnell und \neinfach gesammelt, der Wunsch nach fairen L\u00f6hnen in Basel ist gross. Und mit dem Gegenvorschlag w\u00fcrden wir einen \nSchritt hin zu gerechteren L\u00f6 hnen machen, der lange verhandelt und abgewogen wurde.  \nIn den letzten Monaten wurde uns von rechter Seite in diesem Saal immer wieder vorgeworfen, wir w\u00fcrden ideologisch \nund an der Sache vorbei politisieren und wir k\u00f6nnten keinen Kompromiss mehr eingehen. Wir haben in dieser Frage \ngrosse Schritte und Zugest\u00e4ndnisse gemacht. Wir sind bereit, einem Gegenvorschlag zu folgen, der an vielen roten Linien \nvon uns kratzt. Aber wir sind \u00fcberzeugt, dass die Richtung stimmt und dass es guter Entscheid ist f\u00fcr die \nArbe itnehmenden in diesem Kanton, wenn wir heute JA sagen zu diesem Gesetz. Wir verbessern die Situation von ca. \n18\u2019000 Arbeitnehmenden in diesem Kanton ganz konkret, und wir senden ein positives Signal aus und setzen einen \nStandard, der grossen Einfluss darau f haben kann, wie Arbeit in Basel in den n\u00e4chsten Jahren bezahlt wird.  \nLassen Sie mich noch etwas zur angeblichen Zw\u00e4ngerei von linker Seite sagen. Wir haben ja 2014 bereits dar\u00fcber \nabgestimmt. Damals hat uns die b\u00fcrgerliche Seite unter anderem klar mitget eilt, dass es regionale L\u00f6sungen brauche. \nJetzt, wo diese eingebracht und teilweise auch angenommen wurde, wird auf nationaler Ebene bereits wieder daran \ngearbeitet, dies zu unterbinden. Dabei hat die Bev\u00f6lkerung diese regionalen Mindestl\u00f6hne angenommen, d as haben nicht \ndie Gewerkschaften oder die linken Parteien bestimmt. Und wenn wir uns schon im Jahr 2014 befinden: Damals hat der \nKanton Genf das Anliegen h\u00f6her verworfen als der Kanton Basel -Stadt. Das Resultat der kantonalen Abstimmung in Genf \nvor ein pa ar Monaten d\u00fcrfte Ihnen bekannt sein. Vielleicht nehmen Sie das noch mit in Ihre \u00dcberlegungen, wie Sich sich \nam Ende zu diesem Gegenvorschlag positionieren werden. Wenn Sie sich in den n\u00e4chsten Minuten f\u00fcr oder gegen diesen \nGegenvorschlag aussprechen, bitt e ich Sie daran zu denken, dass wir keine rein technische Diskussion f\u00fchren, sondern \nwir f\u00fchren eine Diskussion, wie viel die Arbeit eines Menschen im Kanton Basel -Stadt wert sein soll. Wenn Firmen mit Fr. \n1\u2019500\u2019000\u2019000 Gewinn hinstehen und finden, dass Fr . 21 pro Stunde zu hoch sind, dann ist das ziemlich mutig, und ich \nversichere Ihnen, das werden auch in einem Abstimmungskampf nicht viele verstehen. Die Zeit ist reif daf\u00fcr, dass wir uns   \nGrosser Rat des Kantons Basel -Stadt  \n \nProtokoll 43. - 46. Sitzung, Amtsjahr 2020 /  2021  13. / 14. Januar 2021  -  Seite 1591  \nals Gesellschaft und Politik entscheiden, dass es gewisse Tiefstl\u00f6hn e in Basel -Stadt \u00fcber kurz oder lang nicht mehr geben \nsoll, denn ein Mensch muss von seiner Arbeit leben k\u00f6nnen und sein Lohn muss wenigstens existenzsichernd sein.  \nIch bitte Sie, dem Grossratsbeschluss und damit dem Kompromiss der WAK zuzustimmen.  \n  \nZwisc henfrage  \nPatrick Hafner (SVP): Wie erkl\u00e4ren Sie vor dem Hintergrund des Gesagten den \u00c4nderungsantrag Ihrer Fraktionskollegin \nToya Krummenacher? Haben Sie mal 70x23x21 multipliziert?  \n  \nBeda Baumgartner (SP): Der \u00c4nderungsantrag meiner Kollegin bezieht sich auf die Arbeit auf Abruf. Ich werde diesen \nbestreiten und auch nicht die gesamte Fraktion der SP steht hinter diesem \u00c4nderungsantrag.  \n  \nPasqualine Gallacchi (CVP/EVP): Die Haltung der CVP/EVP -Fraktion zu diesem Thema des staatlich verordneten \nMindestlohns ist glasklar und wie Sie vermuten k\u00f6nnen ein deutliches NEIN. Die Argumente, die dagegen sprechen, \nk\u00f6nnen nicht \u00fcberzeugender sein. Ich f\u00fchre hier die drei wichtigsten noch einmal auf:  \n1) Die allermeisten Betriebe zahlen mehr als Fr. 23 pro Stunde an ihre Mitarbeitenden. Es besteht also kein \nHandlungsbedarf.  \n2) Die Sozialpartnerschaften mit den jeweiligen Gewerkschaften ber\u00fccksichtigen die branchenspezifischen Gegebenheiten \nund sind ein Erfolgsmodell. Es besteht demnach wiederum kein Handlungsbedarf, sonder n im Gegenteil, diese \nPartnerschaften gilt es zu pflegen und nicht durch staatlich verordnete Vorgaben zu gef\u00e4hrden.  \n3) Arbeitspl\u00e4tze in wertsch\u00f6pfungsschwachen Branchen m\u00fcssen weiterhin m\u00f6glich sein, speziell auch f\u00fcr Personen ohne \nabgeschlossene Berufsau sbildung. Ein Mindestlohn w\u00fcrde diese Arbeitspl\u00e4tze vernichten und die Sozialhilfequote \nerh\u00f6hen.  \nAllgemein gilt, dass staatliche Eingriffe in die Arbeitswelt bzw. in den Arbeitsmarkt weitgreifende volkswirtschaftliche \nKonsequenzen haben, die nur zu einer S chw\u00e4chung des Wirtschaftsstandorts f\u00fchren k\u00f6nnen und somit f\u00fcr alle zum \nNachteil werden, nicht zuletzt durch die Verlagerung von Arbeitspl\u00e4tzen und ganzen Unternehmen ins lohntiefere Ausland. \nAuch unsere Fraktionspr\u00e4sidentin, die dem b\u00fcrgerlichen Lager der  WAK angeh\u00f6rt, ist gegen einen Mindestlohn. Trotz \nihrem Votum f\u00fcr den Gegenvorschlag haben wir als Fraktion deshalb beschlossen, den Gegenvorschlag der WAK \nabzulehnen und eine m\u00f6gliche Abstimmung vor dem Volk nicht zu scheuen.  \nAus den Erfahrungen des Kanto ns Genf k\u00f6nnen die b\u00fcrgerlichen Parteien, die Wirtschaftsverb\u00e4nde und die betroffenen \nBranchenvertreter ihre Schl\u00fcsse ziehen und sich entsprechend auf einen Abstimmungskampf vorbereiten, so dass die \nerneute Ablehnung der sozialdemokratischen Initiative im Kanton Basel -Stadt wahrscheinlich ist, wie schon im Jahr 2014 \nmit \u00fcber 62% der Stimmen.  \nIn diesem Rat sind die Vertreter von KMU und der Minderheit. Ich pers\u00f6nlich geh\u00f6re dieser Minderheit an und versuche \ngemeinsam mit meinen Mitarbeitenden Wertsch\u00f6pfung f \u00fcr diesen Kanton zu generieren, auch unter den derzeit \nerschwerten Bedingungen der Pandemie. Lassen Sie uns bitte in Ruhe weiter unsere Arbeit tun, ohne staatliche \nEinmischung in unsere unternehmerische Freiheit, und lehnen Sie diesen Vorstoss ab.  \n  \nLuca U rgese (FDP): Wenn wir heute \u00fcber einen kantonalen Mindestlohn debattieren, diskutieren wir \u00fcber einen \nGrundpfeiler des Erfolgsmodells Schweiz, ein immer noch sehr liberaler Arbeitsmarkt, ein Arbeitsmarkt, der \nArbeitgebenden und Arbeitnehmenden viel Spielra um nicht nur bei der Lohngestaltung, sondern bei der Gestaltung des \nganzen Leistungspakets l\u00e4sst. Viele Arbeitgebende haben diesen Spielraum genutzt. Sie bieten einen f\u00fcr ihre Branche \noder f\u00fcr ihren Betrieb abgestimmtes Paket aus Lohn, Weiterbildungsm\u00f6glic hkeiten, zus\u00e4tzlichen \u00fcbergesetzlichen \nSozialversicherungsleistungen, flexiblen Arbeitszeiten oder auch arbeitsfreien Tagen, die nicht vorgeschrieben sind.  \nAll das ist nicht selbstverst\u00e4ndlich. Es wurde \u00fcber Jahre und Jahrzehnte austariert, ausgehandelt un d an sich ver\u00e4ndernde \nUmst\u00e4nde angepasst. Die Stimmbev\u00f6lkerung hat die Vorz\u00fcge dieses flexiblen Arbeitsmarkts in der Vergangenheit \nwiederholt erkannt. Sie hat beispielsweise nicht nur einen nationalen Mindestlohn, sondern auch sechs Wochen Ferien \nabgelehnt . Interessant ist dabei, dass auch das gem\u00e4ssigte linke Lager einen solchen nationalen Mindestlohn verwarf, und \nbesonders bemerkenswert ist, dass selbst bei den tiefsten Einkommensklassen, die direkt von einem Mindestlohn profitiert \nh\u00e4tten, die Initiative mit Wucht abgelehnt wurde, und zwar weil sie genau wussten, dass es ihre Arbeitspl\u00e4tze sind, die bei \neiner Annahme auf dem Spiel stehen.  \nDie Initianten und alle, die sie heute unterst\u00fctzen, m\u00fcssen sich deshalb ernsthaft die Frage stellen, ob sie wirklich \ndiejenigen vertreten, die sie zu vertreten vorgeben. Vielmehr erscheint die Initiative als durchsichtiger Versuch der \nGewerkschaften, den Gesetzgeber daf\u00fcr einzuspannen, um die Position am Verhandlungstisch einseitig zu den eigenen \nGunsten zu ver\u00e4ndern. Das  ist letztendlich ein Schritt in Richtung Abschaffung der Sozialpartnerschaft. Je mehr Sie \ngesetzlich regeln, desto weniger muss ausgehandelt werden, desto \u00fcberfl\u00fcssiger werden solche Organisationen.  \nEs erstaunt nicht, dass der Linken dieser freie Arbeitsm arkt ein Dorn im Auge ist, weil er sich zu einem wesentlichen Teil \ndem staatlichen Zugriff entzieht, und dabei auch noch sehr erfolgreich als Gegenmodell zum staatlichen Dirigismus ist. Die \nListe der Versuche, an allen Ecken und Enden in das private Arbeit sverh\u00e4ltnisse einzugreifen, ist lang genug. Es gibt \n\u00f6konomische Effekte eines Mindestlohns, welche Sie nicht wegdiskutieren k\u00f6nnen. Ein Mindestlohn erh\u00f6ht die \nArbeitskosten, er verteuert den Arbeitsplatz, und das in einem Land, wo die Arbeitskosten heute s chon sehr hoch sind.  \nEs w\u00e4re v\u00f6llig naiv zu glauben, dass das keine Auswirkung hat. Entweder der Arbeitsplatz rentiert sich f\u00fcr Sie als  \nGrosser Rat des Kantons Basel -Stadt  \n \nSeite 1592   -  13. / 14. Januar 2021   Protokoll 43. - 46. Sitzung, Amtsjahr 2020 / 2021  \nArbeitgeber nicht mehr, dann streichen Sie ihn, oder Sie versuchen die Mehrkosten anderweitig zu kompensieren. \nVielleich t erh\u00f6hen Sie die Konsumentenpreise oder Sie zeigen sich bei anderen Faktoren weniger flexibel. Dann gibt es \nnur noch Ferien nach dem gesetzlichen Minimum oder nur die Feiertage, die das Gesetz vorschreibt usw.  \nEs gibt auch die nichtmonet\u00e4ren Effekte, Effe kte, die nicht eins zu eins messbar sind. In den letzten Jahren wurde in \nverschiedenen Untersuchungen aufgezeigt, dass es auch andere M\u00f6glichkeiten gibt, um sich an Mindestl\u00f6hne \nanzupassen. Mit dem Preis steigen auch die Anspr\u00fcche. Die Toleranz der Arbeitg ebenden gegen\u00fcber den Besch\u00e4ftigten \nnimmt nachweislich ab. Darunter zu leiden haben diejenigen, die Sie zu sch\u00fctzen vorgeben. Menschen, die im \nTieflohnsegment t\u00e4tig sind und froh sind, dass sie \u00fcberhaupt eine T\u00e4tigkeit aus\u00fcben k\u00f6nnen, um nicht g\u00e4nzlich von  \nstaatlicher Unterst\u00fctzung abh\u00e4ngig zu sein.  \nDamit wir uns richtig verstehen: Es geht nicht darum, die Situation dieser Menschen kleinzureden, es ist nicht lustig, wenn \nman neben einer Vollzeitstelle noch auf zus\u00e4tzliche Unterst\u00fctzung angewiesen ist, um \u00fcb er die Runden zu kommen. Ich \nhabe als fr\u00fcheres Mitglied einer Sozialbeh\u00f6rde solche F\u00e4lle gesehen. Aber es ist ein Trugschluss zu glauben, ein \nMindestlohn l\u00f6se das. Der Mindestlohn ist in letzter Konsequenz unsozial, weil er denen zum Verh\u00e4ngnis wird, die e s \nohnehin schon schwer haben. Wir m\u00fcssen alles daran setzen, die betroffenen Menschen im Arbeitsmarkt zu halten. Das \nerreichen wir nicht, indem wir die Eintrittsschwelle erh\u00f6hen, sondern indem wir die Menschen dabei unterst\u00fctzen, die \nnotwendigen F\u00e4higkeite n zu erlernen.  \nAlles, was ich bis jetzt gesagt habe, gilt genauso f\u00fcr den Gegenvorschlag. Die Effekte m\u00f6gen etwas kleiner sein, weil der \nMindestlohn tiefer ist und weil mehr Ausnahmen gelten, aber es bleibt ein fundamentaler Eingriff in den Arbeitsmarkt mi t all \nseinen sch\u00e4dlichen Konsequenzen. Ich warne alle diejenigen b\u00fcrgerlichen Kolleginnen und Kollegen davor zu meinen, mit \neiner Verabschiedung dieses Gegenvorschlags sei der Wille der linken Ratsseite, in den Arbeitsmarkt einzugreifen, \nersch\u00f6pft. Es brau ch keine besondere politische Weitsicht um zu sehen, dass der Ruf nach einer Versch\u00e4rfung des \nMindestlohngesetzes sp\u00e4testens nach Ablauf der zweij\u00e4hrigen Stillhaltefrist folgen wird. Der Dammbruch ist dann aber \nerfolgt, ein Zur\u00fcck wird es nicht mehr geben.  \nDas Ziel der Linken ist und bleibt der h\u00f6chste Mindestlohn der Welt. Was aber \u00fcbrig bleiben wird, ist nicht ein Mindestlohn, \nsondern ein Nulllohn. Es gibt in unserer Fraktion Stimmen, die dem Gegenvorschlag zustimmen werden. Nicht aus \nUnterst\u00fctzung f\u00fcr de n Mindestlohn, sondern weil sie es als das kleinere \u00dcbel betrachten. Abgesehen von diesen Stimmen \nstellt die FDP sich aber klar gegen einen staatlich verordneten Mindestlohn und wird sich sowohl gegen die Initiative als \nauch gegen einen allf\u00e4lligen Gegenvo rschlag einsetzen.  \nIch bitte Sie im Namen der FDP -Fraktion, die Initiative zur Ablehnung zu empfehlen, den Gegenvorschlag abzulehnen und \neventualiter diesen ebenfalls zur Ablehnung zu empfehlen im Falle der Stichfrage.  \n  \nEduard Rutschmann (SVP): Im Namen d er SVP -Fraktion ersuche ich Sie, die Initiative und den Gegenvorschlag zum \nMindestlohn abzulehnen. Keine der b\u00fcrgerlichen Fraktionen ist bereit, die grosse fette Kr\u00f6te eines Mindestlohns, wie in der \nvon der Linken lancierten Initiative gefordert wird, zu s chlucken. Nun gibt es aber Personen, die argumentieren, dass der \nGegenvorschlag auch aus b\u00fcrgerlicher Sicht eine kleine Kr\u00f6te ist, die es zu schlucken gilt. Eine Kr\u00f6te bleibt aber eine \nKr\u00f6te, und sie bleibt uns so oder so im Halse stecken. Deshalb kommt f\u00fc r uns beides nicht in Frage. Wir f\u00fcrchten uns auch \nnicht vor einer Volksabstimmung, denn gerade im Wissen um die betr\u00e4chtlichen wirtschaftlichen Folgen eines solchen \nMindestlohns f\u00fcr unseren Standort, noch dazu in Coronazeiten, werden die Stimmb\u00fcrger das T hema sehr genau \nbetrachten.  \nEs geht hier um einen Grundsatzentscheid. Wollen wir einen staatlichen Mindestlohn, egal wie hoch? Die Antwort aus \nb\u00fcrgerlicher Sicht kann nur ein NEIN sein. Dieses NEIN wird gest\u00e4rkt durch die vielen R\u00fcckmeldungen von Unternehm ern \nund Gewerbetreibenden. Grosse Unternehmen, die kaum vom Gesetz betroffen sind, unterst\u00fctzen kleine Betriebe, die sich \nheftig gegen diesen staatlichen Mindestlohn wehren. Diejenigen, die Tag f\u00fcr Tag Arbeitspl\u00e4tze schaffen, lehnen einen \nMindestlohn ab. W ieso h\u00f6ren wir nicht auf diejenigen, die Arbeitspl\u00e4tze schaffen?  \nDas bew\u00e4hrte System der Schweiz ist die gelebte Sozialpartnerschaft. Dieses Modell hat in der Vergangenheit stets zu \nguten L\u00f6sungen gef\u00fchrt. Ohne Einmischung des Staats und ohne Zwang. Sagen wir heute JA zu einem Mindestlohn, wird \ndieses Erfolgsmodell durch staatlichen Zwang unn\u00f6tig belastet oder sogar vernichtet. Mit dem Entscheid zum Mindestlohn \nund zum Gegenvorschlag werden unser Standort und unsere Arbeitspl\u00e4tze gef\u00e4hrdet. Firmen, die heut e schon zu \nk\u00e4mpfen haben, geben auf oder m\u00fcssen Arbeitspl\u00e4tze abbauen. \u00c4ltere Personen werden es noch schwerer haben, einen \nArbeitsplatz zu finden. Firmen, die es sich leisten k\u00f6nnen, werden unseren Kanton verlassen. Einen Sitzwechsel nach \nBasel -Landschaft  oder in den Aargau ist f\u00fcr viele problemlos m\u00f6glich. Man kann hier auch t\u00e4tig sein, ohne den Firmensitz \nhier zu haben. Der Kanton verliert als Folge Steuereinnahmen. Wollen wir das?  \nAber wir gef\u00e4hrden nicht nur Arbeitspl\u00e4tze von heute, sondern auch das Er folgsmodell der Berufsbildung. Berufsfelder, die \nschon heute M\u00fche haben, Lernende zu finden, w\u00fcrden noch gr\u00f6ssere Nachwuchsprobleme haben. Grundausbildungen \nmit einem eidgen\u00f6ssischen Berufsattest w\u00fcrden sich durch diesen Mindestlohn kaum mehr lohnen. Diese  Jungen w\u00fcrden \nsich fragen, weshalb sie \u00fcberhaupt noch eine Berufslehre machen sollen, wenn sie schon ohne Berufslehre einen staatlich \ngarantierten Mindestlohn haben. Wollen wir das wirklich?  \nWir sind uns einig, dass es Menschen gibt, die wenig verdienen. Ist eine Erh\u00f6hung des Lohnes der richtige Ansatz? \nWollen wir uns nicht lieber daf\u00fcr einsetzen, dass Personen mit kleinem Einkommen weniger Steuern, Abgaben, Geb\u00fchren \nund Krankenkassenpr\u00e4mien bezahlen m\u00fcssen? Das ist eine wirkliche Entlastung, welche unsere n Menschen hilft und \nunsere Wirtschaft nicht gef\u00e4hrdet. Das Rezept gegen Armut ist nicht Umverteilung, sondern Arbeitspl\u00e4tze schaffen, \nStandortattraktivit\u00e4t f\u00f6rdern, Einwohnerinnen und Einwohner entlasten. Ganz bestimmt aber keinen standortfeindlichen \nstaatlichen Zwang.    \nGrosser Rat des Kantons Basel -Stadt  \n \nProtokoll 43. - 46. Sitzung, Amtsjahr 2020 /  2021  13. / 14. Januar 2021  -  Seite 1593  \nDer Vergleich mit Genf hinkt. Sie k\u00f6nnen die Situation der Grenzstadt Genf nicht mit unserer Situation vergleichen \n(Heiterkeit im Saal ). Im \u00dcbrigen hat Basel -Stadt schon einen Mindestlohn deutlich abgelehnt. Die neue Genfer Regierung \nist von  den dort vertretenen Parteien gegen einen Mindestlohn. Deshalb sollten wir diesen Vergleich unterlassen und uns \nauf unseren Kanton konzentrieren. Der Gegenvorschlag w\u00e4re gef\u00e4hrlich. Wer einmal den Mindestlohn hat, der wird sehr \nrasch die Anhebung auf Fr. 23 im Ratsaal einfordern, Schritt f\u00fcr Schritt. Heute Fr. 21, in zwei Jahren schon Fr. 22, schon \nbald Fr. 23, und irgendwann sogar Fr. 25. Das Ziel der Linken w\u00e4re damit erf\u00fcllt.  \nHaben wir also heute den Mut und sagen NEIN zur Initiative, NEIN zum Gegenvors chlag. Ich bin \u00fcberzeugt, dass die \nBasler Stimmberechtigten diese Vorlage wie vor wenigen Jahren ablehnen werden. Die SVP -Fraktion lehnt diesen \nGegenvorschlag ab und spricht sich f\u00fcr ein NEIN f\u00fcr die Initiative aus. Die SVP steht hinter dem Erfolgsmodell d er \nSozialpartnerschaft und stellt f\u00fcr einen attraktiven Standort Basel ein. Daf\u00fcr braucht es keine Kr\u00f6te, egal wie gross sie ist . \n  \nHarald Friedl (GB): Wenn man sich mit der Frage des Nutzens oder der Auswirkungen von Mindestl\u00f6hnen besch\u00e4ftigt, \nfindet man eine Unmenge an Meinungen, Theorien und Studien. Wenn man sich die Berichterstattung in den letzten \nTagen in den lokalen Medien zu diesem Thema anschaut, scheint das Feld vermint und die Meinungen gehen weit \nauseinander. Man k\u00f6nnte es gar einen Glaubenskri eg nennen, wie das Thema momentan in der \u00d6ffentlichkeit diskutiert \nwird. Wir sehen das auch in der Diskussion heute, dass die Meinungen wirklich sehr weit auseinandergehen. Scheinbar \nsind die Meinungen und Differenzen un\u00fcberbr\u00fcckbar. Selten wird aber objek tiv an das Thema herangegangen, dies \nobwohl es einige Anschauungsbeispiele g\u00e4be, an denen wir uns orientieren k\u00f6nnten, Beispiele in vielen anderen L\u00e4ndern \naber auch in der Schweiz, wo viele Kantone in den letzten Jahren Mindestl\u00f6hne eingef\u00fchrt haben.  \nDiese Bereitschaft, \u00fcber den Nutzen eines Mindestlohns zu diskutieren, fehlt mir bei einem grossen Teil der Wirtschaft, \nund damit meine ich vor allem die grossen Unternehmen, die sich meist mit ihren Verb\u00e4nden Geh\u00f6r zu verschaffen \nwissen. Das haben wir auch in  den letzten Tagen gesehen. So wird der Niedergang der Wirtschaft herbeigeredet, mit \nJobabbau gedroht und die Abwanderung von Firmen an die Wand gemalt. Wenn man sich aber vor Augen f\u00fchrt, dass es \nin sehr vielen europ\u00e4ischen L\u00e4ndern schon Bestimmungen zu e inem Mindestlohn gibt und es auch in einigen Kantonen \nder Schweiz der Fall ist, dann kann man sagen, dass es an sehr vielen Orten schon Standard ist, einen Mindestlohn zu \nhaben, ohne dass ganze Volkswirtschaften untergegangen sind.  \nNun k\u00f6nnen Sie nat\u00fcrlic h entgegnen, dass es schwierig sei, die Schweiz mit den EU -Staaten zu vergleichen. Vergleiche \nsind tats\u00e4chlich schwierig, aber es gibt auch Beispiele aus der Schweiz. Der Kanton Neuenburg hat einen Mindestlohn \neingef\u00fchrt, und die Studien zeigen, dass es ke inen Einfluss auf die Besch\u00e4ftigung in diesem Kanton gegeben hat.  \nF\u00fcr mich ist es notwendig, in der Politik \u00fcber Grunds\u00e4tze zu reden und diese miteinander auszuhandeln. Ich sehe die \nForderung nach einem Mindestlohn als sozialpolitisches Projekt, das ich p ers\u00f6nlich sehr unterst\u00fctze. Wer 100% arbeitet, \nsoll von seinem erarbeiteten Lohn leben k\u00f6nnen, nicht bloss \u00fcberleben, sondern leben. Dazu geh\u00f6rt ein w\u00fcrdiges und \nselbstbestimmtes Leben, frei von Unterst\u00fctzung des Staates oder von sozialen Einrichtungen. Da her bin ich der Meinung, \ndass es eine gesetzliche Untergrenze von bezahlter Arbeit geben muss. Das ist der Grundsatz, der f\u00fcr mich hinter der \nForderung dieser Initiative steht und woran sich auch dieses Gesch\u00e4ft und unsere Diskussion zu orientieren hat.  \nStellen wir nun also die Frage, unter welchen Bedingungen ein Mindestlohn der Gesellschaft Vorteile bringen kann, und \nich bin froh, dass wir es in der WAK geschafft haben, das Gespr\u00e4ch zwischen den Bl\u00f6cken zu suchen und miteinander \neinen Vorschlag zu erarbe iten, den sogenannten Gegenvorschlag, den wir heute zur Abstimmung bringen werden. Die \nVerhandlungen waren hart und umstritten, und man entfernte sich in einzelnen oder vielen Punkten immer wieder \nvoneinander, und traf sich schlussendlich in der Mitte. Ich  kann die Verhandlungen r\u00fcckwirkend nur loben und mich bei \nden Kolleginnen und Kollegen in der Kommission danken. Was wir hier vorliegen haben, ist f\u00fcr mich eine Basis eines \nMindestlohns, und ich kann Ihnen versichern, auch wir h\u00e4tten uns mehr gew\u00fcnscht vo n linker Seite, aber bei \nKompromissen m\u00fcssen beide Seiten Federn lassen.  \nDie Forderung eines Mindestlohns von Fr. 23 ist nicht so einfach aus der Luft gegriffen. Die Zahl orientiert sich an den \nLebenshaltungskosten, die wir hier in Basel haben. Wir sind ei ne Hochpreisinsel, die Grenzen sind nah, und wir wissen, \nwelche L\u00f6hne auf der anderen Seite der Grenze herrschen. Trotzdem prosperiert der Kanton und seine Wirtschaft, und \ndas zeigt, dass wir uns auch hohe L\u00f6hne leisten k\u00f6nnen.  \nDer vorliegende Kompromiss d er WAK liegt nun nicht bei Fr. 23. Ich pers\u00f6nlich bedaure das sehr, und es ist f\u00fcr mich \npers\u00f6nlich auch schwer zu verdauen. Aber schlussendlich ist es mir lieber, einen Mindestlohn als Prinzip einzuf\u00fchren, der \n\u00fcber die Zeit verbessert werden kann. Es geht auch darum, dass der Mindestlohn mehr Vor - als Nachteile bietet. So kann \ndie Kaufkraft der untersten Einkommen gest\u00e4rkt und somit auch die lokale Nachfrage erh\u00f6ht werden.  \nIch m\u00f6chte noch ein Wort zum Vorwurf der Wirtschaftsverb\u00e4nde sagen, dass sich die Po litik in die Kompetenzen der \nSozialpartner einmische. Man muss sich wirklich vor Augen f\u00fchren, es geht um eine Volksinitiative, also um die Anregung \nder Bev\u00f6lkerung, einen Mindestlohn einzuf\u00fchren. Dass dieses Anliegen von 4\u2019500 Stimmberechtigten in sehr ku rzer Zeit \nunterschrieben wurde zeigt, dass es hierf\u00fcr ein Bed\u00fcrfnis gibt. Es ist also ein offensichtliches Interesse vorhanden. Zudem \nhaben wir die allgemein verbindlichen GAV. Wo die Sozialpartnerschaft funktioniert, sollen sie auch weiterhin miteinander \ngut funktionieren, wo das nicht der Fall ist, wollen wir Leitplanken setzen. In den Branchen, in denen die Sozialpartner \nmiteinander reden, k\u00f6nnen weiterhin branchenspezifische Regelungen gefunden werden. Der Eingriff ist also nicht so \ngross, wie es divers e Leute hier im Saal gesagt haben.  \nWir setzen hier eine Leitplanke, indem der Lohn nach unten limitiert wird. Ich fordere Sie auf, dem Kompromiss eine \nChance zu geben als das, was b\u00fcrgerliche Vertreter in der WAK als vertretbar erachten. Unterst\u00fctzen Sie den \nGegenvorschlag, wie ihn die WAK in harten Verhandlungen ausgearbeitet hat, damit er der Initiative entgegengestellt \nwerden kann. Vertreterinnen und Vertreter unserer Fraktion waren auch sehr stark in der Ausarbeitung der Initiative  \nGrosser Rat des Kantons Basel -Stadt  \n \nSeite 1594   -  13. / 14. Januar 2021   Protokoll 43. - 46. Sitzung, Amtsjahr 2020 / 2021  \ninvolviert und haben  bei diesem Kompromiss auch Abstriche gemacht. Das geh\u00f6rt zu Kompromissen. Ich bitte Sie, dem \nGegenvorschlag so zuzustimmen. Wie Beda Baumgartner bereits gesagt hat, werden sich die Mitglieder der WAK in \nunserer Fraktion strikt daran halten.  \n  \nDavid W\u00fcest -Rudin (fraktionslos): Wer vollzeit besch\u00e4ftigt ist, soll von seinem Lohn leben k\u00f6nnen, das ist auch f\u00fcr die \nGr\u00fcnliberalen wichtig. Wir unterst\u00fctzen deshalb die Arbeit der Sozialpartner. Wir unterst\u00fctzen auch Massnahmen zur \nAbmilderung allzu hoher sozial\u00f6k onomischer Ungleichheit, wie das von Beda Baumgartner ausgef\u00fchrt wurde. Das war \nschon immer unsere Politik.  \nDie Einf\u00fchrung eines politisch und staatlich festgelegten Mindestlohns lehnen wir hingegen ab. Wir Gr\u00fcnliberalen wollen \nkeinen grundlegenden Systemw echsel. Denn es ist wohl kein Glaubenskrieg, aber doch eine Grundsatzfrage. Die \nSozialpartnerschaft und die damit verbundenen M\u00f6glichkeiten des Regierungsrats (Normalarbeitsvertr\u00e4ge, flankierende \nMassnahmen usw.) waren und sind heute ein sehr erfolgreiches  Modell der sozialen Lohngestaltung. Auch das wurde \nmehrfach bereits erw\u00e4hnt.  \nEine politisch staatliche Lohnvorgabe besch\u00e4digt das System der Sozialpartnerschaft. Es schadet der Wirtschaft und \ngef\u00e4hrdet wichtige Arbeitspl\u00e4tze im Tieflohnsegment, die wir sc h\u00fctzen wollen, wie Luca Urgese eindringlich ausgef\u00fchrt hat. \nIn ein erfolgreiches Modell so markant einzugreifen kann ungewollte Folgen haben, die schwerer wiegen als der erhoffte \nNutzen. Wir haben die Komplexit\u00e4t am Beispiel der Schifffahrt von Christophe Haller vor Augen gef\u00fchrt bekommen. Die \nZusammenh\u00e4nge sind vielf\u00e4ltig, man kann sie nicht einfach \u00fcbersehen. Und doch, der Eingriff in die Sozialpartnerschaft ist \neben markant, wenn ein Minimum vorgegeben wird, \u00e4ndert sich die ganze Struktur dar\u00fcber bei den  Lohndiskussionen.  \nMenschen, die keinen ausreichenden Lohn erwirtschaften k\u00f6nnen, insbesondere solche mit Betreuungspflichten, werden \nheute durch sozialstaatliche Leistungen des Kantons unterst\u00fctzt. Die Leistungen des Kantons gehen hier \u00fcber das in der \nSchweiz \u00fcbliche Mass hinaus, zum Beispiel Familienmietzinsbeitr\u00e4ge, das Ausmass der Pr\u00e4mienverbilligung. Das \nfunktioniert, ist richtig und kommt der sozialen Verantwortung des Gemeinwesens nach.  \nDie Gr\u00fcnliberalen lehnen daher einen grundlegenden Systemwechsel  hin zu politisch festgelegten staatlichen L\u00f6hnen ab. \nMan muss sich bewusst sein, dass mit der Einf\u00fchrung des Mindestlohns die Diskussion ja nicht zu Ende sein wird. Es wird \nnicht allzu lange gehen, bis die Versch\u00e4rfungen am Gesetz auf dem Tisch liegen wer den. Damit werden wir als \nPolitikerinnen und Politiker regelm\u00e4ssig politisch \u00fcber das Lohngef\u00fcge in der Wirtschaft entscheiden. Das finden wir falsch. \nDie Politik ist nicht f\u00fcr die L\u00f6hne in der freien Wirtschaft zust\u00e4ndig.  \nEin solcher Systemwechsel kommt a uch mit dem Gegenvorschlag zustande. Hier geht es aber um den \nGrundsatzentscheid, ob man diesen grundlegenden Systemwechsel will oder nicht. Da spielt es wenig Rolle, ob der \nMindestlohn Fr. 21 oder Fr. 23 ist. Nat\u00fcrlich ist es dann im Endeffekt in der Real it\u00e4t relevant, aber f\u00fcr den \nGrundsatzentscheid ist es nicht relevant. Von daher ist der Gegenvorschlag materiell in dieser Grundsatzfrage auch kein \nausreichender Kompromiss. Daher sind wir auch gegen den Gegenvorschlag und werden der Bev\u00f6lkerung beides zur  \nAblehnung empfehlen.  \n  \nZwischenfragen  \nTim Cu\u00e9nod (SP): Sie singen hier das hohe Lied der Sozialpartnerschaft. Abgesehen davon, dass der kantonale \nMindestlohn f\u00fcr Unternehmer mit einem allgemein verbindlichen GAV, also mit Sozialpartnerschaft, nicht gelten  w\u00fcrde, \nwissen Sie, wie viel Prozent der Lohnabh\u00e4ngigen in Betrieben arbeiten, in denen es keinen GAV und keine \nSozialpartnerschaft gibt?  \n  \nDavid W\u00fcest -Rudin (fraktionslos): Nein, diese Zahl ist mir nicht bekannt.  \n  \nToya Krummenacher (SP): Es stimmt, die Schweiz und ihr Wohlstand bauen auf einer starken sozialpartnerschaftlichen \nTradition auf, und daf\u00fcr brauchen wir keinen gesetzlichen Mindestlohn. Daf\u00fcr brauchen wir Arbeitgeber und Arbeitnehmer, \ndie den Wert der Arbeit kennen. Folglich bin ich auch \u00fcberze ugt, dass wir keinen gesetzlichen Mindestlohn f\u00fcr \nrenommierte Arbeitgeber wie die Baloise, Lonza oder Herzog & de Meuron brauchen. Denn diese anst\u00e4ndigen Basler \nUnternehmen wissen den Wert der Arbeit ihrer Angestellten auch finanziell zu honorieren.  \nAber w ir brauchen einen gesetzlichen Mindestlohn f\u00fcr schwarze Schafe, Konzerne ohne bekannte Gesichter, die sich \ngerade so wenig um die Basler Weihnachtsbeleuchtung wie um ihre Arbeitnehmenden scheren. Wir brauchen einen \ngesetzlichen Mindestlohn, weil es leider Branchen gibt, die weder auf Arbeitnehmenden - noch auf Arbeitgeberseite gut \norganisiert sind, wo die Sozialpartnerschaft leider noch fehlt. Wir brauchen einen gesetzlichen Mindestlohn, weil es in \nBasel zu viele Menschen gibt, die trotz Erwerbsarbeit von Ar mut betroffen sind, und weil dieser Umstand unseres \nwohlhabenden Kantons einfach nicht w\u00fcrdig ist.  \nUnsere Verfassung verlangt, dass Menschen hier in W\u00fcrde leben k\u00f6nnen, und alle ihren Unterhalt durch angemessene \nBedingungen bestreiten k\u00f6nnen. Und immerhin,  dar\u00fcber bin ich mit der WAK einig, wie der Gegenvorschlag zeigt. Dieses \ngrunds\u00e4tzliche sozialpolitische Ziel ist aber auch der absolut kleinste gemeinsame Nenner, den ich finden kann. Der \nGegenvorschlag ist klar ungen\u00fcgend, weil die festgelegte H\u00f6he des M indestlohns eben angemessene \nLebensbedingungen nicht erm\u00f6glichen wird. Unzureichend ist er aber auch, weil er viel zu viele Menschen ausnimmt, im \nBesonderen Menschen, die in NAV arbeiten oder Menschen in Kleinst - und Kleinpensen, die so schon kaum \u00fcber die  \nRunden kommen. Der Gegenvorschlag verpasst es darum, den verfassungsm\u00e4ssigen Auftrag zu erf\u00fcllen.  \nTrotz Einigkeit im grunds\u00e4tzlichen Ziel, sind unsere Ansichten, was angemessene Lebensbedingungen, ein Leben in   \nGrosser Rat des Kantons Basel -Stadt  \n \nProtokoll 43. - 46. Sitzung, Amtsjahr 2020 /  2021  13. / 14. Januar 2021  -  Seite 1595  \nW\u00fcrde bedeuten k\u00f6nnten, offensichtlich sehr u nterschiedlich. Wir sind uns nicht einig, ob es zwei oder drei Jobs zum \nLeben brauchen soll. Und zugegebenermassen ist es schon ein besonderer Hohn, wenn sich Coronakrisengewinner \ngegen einen Mindestlohn aussprechen, Unternehmen, die ihre Gewinne in einer schweren Zeit auf Staatsrechnung \nmachen, sind gleichzeitig nicht bereit, allen Menschen ein Leben in W\u00fcrde zu erm\u00f6glichen. Mir scheint, es sind die \nfalschen, die in diesen Tagen an die Sozialpartnerschaft erinnert wurden. Der soziale Friede in der Schweiz ist ein \ntraditionelles, aber auch ein ebenso fragiles Gebilde. Hohn tut ihm definitiv nicht gut.  \nIch bin deshalb \u00fcberzeugt, dass auch unsere Stimmbev\u00f6lkerung wie jene in Genf der Ansicht ist, dass es gerecht ist und \ndass es alle, ganz unabh\u00e4ngig von ihren Familiennamen, verdient haben, von ihrem Lohn ein anst\u00e4ndiges Leben ohne \nstaatliche Unterst\u00fctzung f\u00fchren zu k\u00f6nnen. Sie werden deshalb verstehen, dass ich mich trotz Einigkeit im grunds\u00e4tzlichen \nZiel unserer Verfassung und den Menschen in unserem Kanton ve rpflichtet sehe. Und das war auch der Grund, weshalb \nich einen \u00c4nderungsantrag ganz ohne Parteilogo eingereicht habe, weil ich mich diesen Menschen verpflichtet f\u00fchle, weil \nes mich schmerzt, wenn wir nicht an diese Menschen denken. Aber leider habe ich in diesem Parlament keine Chance, \nwenn es um Menschenw\u00fcrde geht, und daher ziehe ich diesen Antrag hiermit formell zur\u00fcck.  \nTrotzdem, und das wird sie nicht \u00fcberraschen, werde ich die Initiative weiterhin unterst\u00fctzen. Der Gegenvorschlag erf\u00fcllt, \nwie ich erkl\u00e4 rt habe, das verfassungsm\u00e4ssige, sozialpolitische Ziel ungen\u00fcgend. Und so wird auch da Initiativkomitee erst \nnach dem heutigen Tag das Resultat unserer heutigen Entscheide bewerten.  \nSie wissen, es ist f\u00fcr mich ein nationales Thema. Und Sie wissen, ich habe  meine Grunds\u00e4tze. Aber es geht heute nicht \num politische Ideologien und Parteib\u00fcchlein, es geht um reale Menschen, die t\u00e4glich wie wir zur Arbeit fahren. Und f\u00fcr \ndiese Menschen springe ich bei 1,60 Metern \u00fcber einen grossen Schatten und werde den Gegenvor schlag trotzdem \nunterst\u00fctzen. Ich bitte Sie, mir das gleich zu tun.  \n  \nZwischenfrage  \nJo\u00ebl Th\u00fcring (SVP): Sie haben gesagt, dass Gewinner der Coronakrise gegen diesen Mindestlohn lobbyiert h\u00e4tten. Sind \nIhnen Frau G\u00f6tenstedt vom Restaurant zur Harmonie, Frau Leutwiller als Coiffeuse, Herr Winkler als Schuhtechnik \nWinkler AG -Inhaber oder eine Drogistin der Drogerie Hildebrand bekannt und sind diese aus Ihrer Sicht Gewinner der \nCoronakrise? Diese lehnen n\u00e4mlich diesen Mindestlohn ebenfalls ab.  \n  \nToya Krummenache r (SP): Ich konnte der Liste nicht ganz folgen, aber erstens, Sie wissen ganz genau, dass ich mich auf \nLonza bezogen habe, zweitens, wenn ich mich recht erinnere, ist ein Grossteil der genannten dem allgemein verbindlich \nerkl\u00e4rten Gesamtarbeitsvertrag unte rstellt, also von diesem Gegenvorschlag ausgenommen.  \n  \nOliver Bolliger (GB): Aus dem Bericht der WAK wie auch aus den bisher geh\u00f6rten Fraktionsvoten wird deutlich, dass die \nAuseinandersetzung \u00fcber einen Mindestlohn politisch sehr bewegt und intensiv gef\u00fchr t wird. Dies erstaunt ja auch nicht, \nschliesslich dreht es sich hier um die Frage, was der mindeste Wert einer geleisteten Arbeitsstunde ist, bzw. wie viel der \nArbeitgeber f\u00fcr die Arbeitskraft im Minimum bezahlen soll. Das ist eine Frage, die seit mehr als  200 Jahren zwischen \nArbeit und Kapital ideologisch immer wieder zu Auseinandersetzungen f\u00fchrt. Umso mehr erstaunt es, dass es der WAK \ngelungen ist, \u00fcberhaupt einen Kompromiss vorzulegen. Obwohl f\u00fcr mich der Spielraum f\u00fcr die Kompromissfindung \nmaximal ausg ereizt wurde und es nun wirklich nichts mehr vertr\u00e4gt, m\u00f6chte ich der Kommission f\u00fcr die konstruktive Art der \nKompromissfindung danken.  \nDie Idee eines Mindestlohns ist, wie schon erw\u00e4hnt wurde, in erster Linie eine sozialpolitische. Mit einem Mindestlohn \nsollen die Lebensbedingungen der Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer verbessert werden und ein Leben in Armut \nverhindert. Jede Person, die zu 100% arbeitet, soll von seinem Lohn ein w\u00fcrdiges Leben bestreiten k\u00f6nnen. Es kann und \nsollte in Zukunft nicht sein, dass wir \u00fcber die Sozialhilfe Steuergelder verwenden m\u00fcssen, um die zu tiefen L\u00f6hne \neinzelner Arbeitsbranchen weiter zu erm\u00f6glichen. Dies ist eine direkte Subventionierung der Unternehmen und ihrer \nm\u00f6glichen Gewinne sowie in der Konsequenz eine Umverteilun g von unten nach oben. Ein Mindestlohn ist also ein Mittel, \num die bittere Realit\u00e4t von Working Poor zu verhindern.  \nDieses Ziel werden wir mit diesem ausgearbeiteten Kompromiss nicht ganz erreichen, denn dazu ist die H\u00f6he des \nMindestlohns mit Fr. 21 zu tie f und die Ausnahmen sind noch zu zahlreich. Gerade die Zunahme an Menschen, die \ngezwungen sind, mit verschiedenen Arbeiten auf Abruf irgendwie auf ein Existenzminimum zu kommen, ist hoch und \nproblematisch und bereitet mir grosse Sorgen. Generell hinkt die Lohnentwicklung dem wirtschaftlichen Wachstum und \ndem erzielten Profit hinterher und die Schere bei der Einkommens - und Verm\u00f6gensverteilung \u00f6ffnete sich in den letzten 20 \nJahren immer gravierender. Diese Problematik ist mit ein Grund f\u00fcr die wiederkehrende n Wirtschaftskrisen.  \nEin Mindestlohn von Fr. 21 ist daher nur das Allerallermindeste und alles andere als eine grossz\u00fcgige Luxusl\u00f6sung. Das \nArgument, dass die Jugend wegen des Mindestlohns keine Ausbildung mehr machen w\u00fcrde, weil sie sich mit einem Lohn \nunter Fr. 4\u2019000 pro Monat zufriedengeben, \u00fcberzeugt \u00fcberhaupt nicht. Die Motivation, einen Beruf zu erlernen, ist ganz \nwoanders verortet. Im Gegenteil, mit einem Mindestlohn sichern wir ab, dass Menschen mit keiner Ausbildung nicht ihr \nganzes Leben lang von der Sozialhilfe abh\u00e4ngig sind.  \nTrotzdem tr\u00e4gt das Gr\u00fcne B\u00fcndnis diesen Kompromiss mit, in der aktuellen Wirtschaftssituation und der drohenden \nRezession ist es ein sehr wichtiges politisches Zeichen, dass der Kanton Basel -Stadt als erster Deutschschweizer Kanton \neinen Mindestlohn einf\u00fchrt. Dies wird auch den Druck auf die anderen Kantone erh\u00f6hen, dem Kanton Basel -Stadt zu \nfolgen. Diese untergr\u00e4bt in keiner Weise die Sozialpartnerschaft, sondern definiert erst die Basis f\u00fcr faire Verhandlungen in  \nallen Branc hen. Die Politik definiert nicht nur einen Mindestlohn, sie hat fr\u00fcher auch Arbeitsbedingungen definiert, wie zum  \nGrosser Rat des Kantons Basel -Stadt  \n \nSeite 1596   -  13. / 14. Januar 2021   Protokoll 43. - 46. Sitzung, Amtsjahr 2020 / 2021  \nBeispiel die Anzahl Stunden, die pro Woche gearbeitet werden muss. Es ist logisch, dass die Politik hier Einfluss nehmen \nkann und auch soll.  \nIch w\u00fcnsche Ihnen allen Weitsicht und bedanke mich f\u00fcr die Zustimmung zum Mindestlohn, wie er von der Kommission \nausgearbeitet worden ist.  \n  \nBeat K. Schaller (SVP): Laut Kreuztabelle debattieren wir \u00fcber Initiative und Gegenvorschlag, \u00fcber Pech und Schwefel , \nSkylla und Charybdis, Pest und Cholera, oder dar\u00fcber, ob wir den Teufel mit dem Belzebueb austreiben wollen. Aber die \ngrunds\u00e4tzliche Frage wird ausgeklammert, n\u00e4mlich, ob wir \u00fcberhaupt einen Mindestlohn in unserem Kanton wollen. Es \nwird als stillschweige nd angenommen, dass dies der Fall ist, es geht nur noch um die konkrete Ausgestaltung, und dem \nmuss ich entschieden widersprechen.  \nBevor wir \u00fcberhaupt \u00fcber eine Ausgestaltung des Mindestlohns reden, m\u00fcssen wir entscheiden, ob wir diesen Mindestlohn \nwollen.  Die Antwort f\u00fcr mich ist ein klares NEIN. Eine staatliche Lohndiktatur untergr\u00e4bt den erfolgreichen Dialog zwischen \nden Sozialpartnern, und das ist ein Dialog, der sich \u00fcber viele Jahrzehnte entwickelt und eingespielt hat.  \nJa, es gibt \u00fcberall schwarze Sch afe, aber derentwegen ein gesamtes erfolgreiches System \u00fcber den Haufen zu werfen, ist \nfalsch, und es ist kontraproduktiv. Lassen Sie mich dazu ein Praxisbeispiel anbringen. Ich konnte k\u00fcrzlich ein Gespr\u00e4ch \nmit einem gr\u00f6sseren Taxiunternehmer in unserem Ka nton f\u00fchren, und er zeigte deutlich auf, was ein Mindestlohn, egal in \nwelcher H\u00f6he, f\u00fcr ihn, f\u00fcr seine Taxifahrer zur Folge h\u00e4tte. Das Taxigewerbe besch\u00e4ftigt viele Leute, welche sich aus \nwelchen Gr\u00fcnden auch immer nicht in ein 8 -12 und 14 -18 Uhr Arbeitsum feld einf\u00fcgen m\u00f6chten oder k\u00f6nnen. Es bietet \ndiesen Personen nicht nur ein Einkommen, sondern auch ein soziales Umfeld. Sie bestimmen selbst, wann sie arbeiten \nwollen, wie viel oder wie wenig sie arbeiten wollen, sie tun dies in Absprache mit dem Unternehm en. \nMein Gespr\u00e4chspartner best\u00e4tigte, dass die ausbezahlten Gelder nicht zu hohen Einkommen f\u00fchren, betonte aber \nmehrmals, dass es f\u00fcr Arbeitnehmer und Arbeitgeber stimmt. Seine Kernaussage \u201cWir haben Arbeitsfrieden, mit einem \nMindestlohn mischt sich der S taat in einen Bereich ein, der funktioniert.\u201d Das ist eine Hammeraussage. Der Taxihalter \nm\u00fcsste mit einem Mindestlohn sein Gesch\u00e4ftsmodell komplett auf den Kopf stellen. Von einer Umsatzbeteiligung auf einen \nStundenlohn umstellen, ein riesiger v\u00f6llig unpro duktiver Aufwand, der den einen oder anderen davon abhalten wird, ihn \n\u00fcberhaupt zu betreiben. Und die Leidtragenden sind dann die Taxifahrer selbst.  \nIch fragte ihn, welches denn die Konsequenzen eines Mindestlohns f\u00fcr ihn w\u00e4ren. Die Antwort kam sehr schnel l und klar, \nsie w\u00fcrden wegziehen und den Kanton verlassen. Das kann nicht im Sinne des Erfinders sein. Lassen Sie bitte bei der \nAbstimmung dieses Praxisbeispiel auf sich einwirken, es zeigt, dass ein Mindestlohn das Gegenteil bewirken kann, der \nber\u00fchmte Sc huss, der nach hinten losgeht.  \nNun komme ich zum Gegenvorschlag. Ich kann nur wiederholen, was schon gesagt wurde. Zu meinen, dass der \nGegenvorschlag die Forderungen der Initiative verhindern w\u00fcrde, ist mehr als nur blau\u00e4ugig. Wir kennen unsere \nPappenheime r. Ist erst einmal der Giftstachel des Mindestlohns gesetzt, werden weitere Forderungen kommen. Das ist so \nsicher wie das Amen in der Kirche. Die Frage ist nicht ob, die Frage ist wann.  \nDeshalb, der richtige Gegenvorschlag zur Initiative ist nicht zwei Fra nken weniger und Ausnahmen, der richtige \nGegenvorschlag ist ein klares NEIN. Ich bitte Sie, sowohl die Initiative als auch den Gegenvorschlag abzulehnen und ich \ndanke Ihnen daf\u00fcr.  \n  \nZwischenfragen  \nToya Krummenacher (SP): Haben wir Maximalgeschwindigkeiten auf unseren Strassen f\u00fcr alle diejenigen, die anst\u00e4ndig \nAuto fahren?  \n  \nBeat K. Schaller (SVP): Ich verstehe die Frage nicht ganz. Ja, wir haben eine H\u00f6chstgeschwindigkeit f\u00fcr alle.  \n  \nOliver Bolliger (GB): Finden Sie es wirklich erfolgreich, dass die Sozia lhilfe Tiefstl\u00f6hne mitfinanzieren muss?  \n  \nBeat K. Schaller (SVP): Ich habe schon f\u00fcr tiefere L\u00f6hne gearbeitet als was hier verlangt wurde, und ich habe auch \n\u00fcberlebt.  \n  \nNicole Amacher (SP): Was halten Sie davon, dass die SVP initiiert, dass auf Bundeseben e die kantonalen Mindestl\u00f6hne \neingeschr\u00e4nkt werden sollen?  \n  \nBeat K. Schaller (SVP): W\u00e4re ich Bundespolitiker, k\u00f6nnte ich fundiert antworten. Ich bin Kantonalpolitiker und enthalte \nmich einer Antwort.  \n  \nLorenz Amiet (SVP): Nachdem wir nun mehrfach geh\u00f6rt haben, was der Wirtschaft gut tun soll und was nicht, f\u00fchle ich \nmich als Unternehmer herausgefordert, meine Sicht der Dinge darzulegen. Ich tue das als Arbeitgeber unter anderem \nauch f\u00fcr Menschen in sogenannt niederschwelligen Besch\u00e4ftigungen und damit im Niedriglohnsegment. Wie Sie geh\u00f6rt \nhaben, lehnt die SVP mehrheitlich die Initiative und den Gegenvorschlag ab. Auch ich lehne im Grundsatz das \nPrivatrechtsabschaffungsinstrument Mindestlohn kategorisch ab. Deshalb wehre ich mich mit H\u00e4nden und F\u00fcssen gegen    \nGrosser Rat des Kantons Basel -Stadt  \n \nProtokoll 43. - 46. Sitzung, Amtsjahr 2020 /  2021  13. / 14. Januar 2021  -  Seite 1597  \ndie vorliegende Initiative, aus alle den Gr\u00fcnden, welche die diversen b\u00fcrgerlichen Votanten genannt haben. Aber gerade \nweil ich mich mit allen zur Verf\u00fcgung stehenden Instrumenten gegen die Initiative wehre, stehe ich zum \nKompromissvorschlag der WAK, der ich bekanntlich angeh\u00f6re.  \nIch tue das ebenso wenig aus \u00dcberzeugung wie die rot -gr\u00fcnen Mitglieder der WAK, sondern tue das genau wie diese \nauch aus rein taktischen \u00dcberlegungen. Es gelten f\u00fcr mich die Prinzipien des politisch Machbaren und der \nSchadensbegre nzung. Ich bitte die b\u00fcrgerlichen Politiker, mich in ihr Gewissen reden zu lassen. Wenn einzelne von ihnen \nebenso wie Verbandsfunktion\u00e4re und sogar Wirtschaftskapit\u00e4ne allen Ernstes zugeben, dass ihnen bewusst sei, dass die \nInitiative bei der Basler Stimmb ev\u00f6lkerung sehr gute Chancen auf Annahme habe, aber man trotzdem aus prinzipiellen \nGr\u00fcnden nie einen Mindestlohn irgendwelcher Form unterst\u00fctzen werde, dann fehlt mir f\u00fcr diese Haltung jedes \nVerst\u00e4ndnis. Wer davon ausgeht, dass die Initiative, insbesondere  wenn sie der Stimmbev\u00f6lkerung ohne Gegenvorschlag \nvorgelegt wird, nur schwer zu bodigen sei, der muss die Basler Wirtschaft vor dem m\u00f6glichen Gau bewahren und alle \ndogmatischen Tr\u00e4umereien schlicht wegr\u00e4umen.  \nGenf, wo die b\u00fcrgerlichen 58 von 100 Sitzen im  Parlament haben, hat es gezeigt, und Christophe Haller und Beda \nBaumgartner haben es Ihnen vorgerechnet. In Kantonen mit einer eher linken Stimmbev\u00f6lkerung ist das Konzept \nMindestlohn auch zu meinem Bedauern mehrheitsf\u00e4hig. Von den f\u00fcnf Kantonen, in welch en die eidgen\u00f6ssische \nMindestlohninitiative 2014 das beste Resultat gemacht hatte, hat bisher nur Basel -Stadt noch keinen kantonalen \nMindestlohn eingef\u00fchrt. Wenn dieser also schon kaum zu verhindern ist, dann bitte schauen Sie dazu, dass er in einer \nm\u00f6glic hst milden Ausgestaltung eingef\u00fchrt wird, wie etwa im Kanton Jura und nicht wie im Kanton Genf, wo sich die \nB\u00fcrgerlichen zu sch\u00f6n waren f\u00fcr eine Gegenvorschlag.  \nGenf konnte nicht von der Erfahrung Basels profitieren, wir haben die Gnade, als zweite in dies e Debatte eintreten und \nvon den Erfahrungen anderer profitieren zu k\u00f6nnen. Dass die Wirtschaftsverb\u00e4nde und viele von uns sogenannt \nwirtschaftsfreundlichen Politiker sich dieser Erfahrung verweigern und bereit sind, ins offene Messer zu laufen, nur damit \nsie ihre politischen Grundwerte pflegen k\u00f6nnen, ist f\u00fcr mich unverst\u00e4ndlich. Ich h\u00f6re jetzt schon die Stellungnahmen nach \nder verlorenen Abstimmung. Man wird die politische Entwicklung in unserem Kanton bejammern, die wirtschaftsfeindliche \nWohlstandsverwahr losung verteufeln, Krokodilstr\u00e4nen \u00fcber die schwindende Standortattraktivit\u00e4t vergiessen und mit den \nLinken und den Gewerkschaften ins Gericht gehen. Genauso wie bei allen anderen sozialpolitischen Abstimmungen der \nletzten Jahre mit Ausnahme der Wohnraumf\u00f6 rderkompromissvorlage, die hauchd\u00fcnn angenommen wurde.  \nGesch\u00e4tzte B\u00fcrgerliche, ich sage es Ihnen in aller Deutlichkeit: Sollte heute der Gegenvorschlag dank Ihnen abgelehnt \nund danach die Initiative angenommen werden, dann tragen Sie daf\u00fcr die alleinige Ve rantwortung und nicht rot -gr\u00fcn. Bitte \nbedenken Sie das, wenn Sie jetzt bald abstimmen werden, und hinterfragen Sie sich noch einmal, ob Sie wirklich lieber \n\u201caus grunds\u00e4tzlichen und systematischen \u00dcberlegungen\u201d Ihren Idealen verhaftet bleiben und den Unterg ang mit \nwehenden Fahnen riskieren wollen, oder ob Sie doch nicht besser mit Pragmatismus das f\u00fcr die Unternehmen wesentlich \nkleinere \u00dcbel schlucken wollen.  \n  \nPascal Messerli (SVP): Die Argumente liegen auf dem Tisch, ich m\u00f6chte auch nicht alles wiederholen  sondern nur ein \npaar Punkte dieses angeblichen Kompromisses loswerden. Es gibt ein paar Dinge, die gesagt wurden, die man so nicht \nstehenlassen kann.  \nChristophe Haller, Sie haben mehrfach das Beispiel Genf erw\u00e4hnt. Das macht auf den erste Blick Sinn, Base l und Genf \nsind relativ \u00e4hnliche Kantone, wenn man es aber etwas detaillierter anschaut, dann kann man Basel und Genf trotzdem \nnicht eins zu eins vergleichen. Genf hat schon seit Jahrzehnten ein viel strengeres Wohnschutzgesetz, Genf hat eine viel \ngr\u00f6ssere  Armut, mehr Working Poors, mehr Sans papiers, und wahrscheinlich auch generell die Kultur, solche Dinge eher \nstaatlich zu l\u00f6sen als sozialpartnerschaftlich. Wenn man Basel auf den ersten Blick mit Genf vergleicht, macht das \nvielleicht Sinn, wenn man es ab er detaillierter anschaut, hinkt es trotzdem etwas.  \nWeiter haben Sie gesagt, dass es in den n\u00e4chsten zwei Jahren keine Anpassungen geben werde, das sei ein Teil des \nKompromisses. In der Zwischenfrage haben Sie erw\u00e4hnt, dass Sie schon so viel l\u00e4nger in der Politik seien als ich. Dann \nwissen Sie aber auch, wie sehr schnell zwei Jahre vorbei sein. Man kann in der n\u00e4chsten Legislatur wieder eine Erh\u00f6hung \ndes Mindestlohns beantragen. Und ganz abgesehen davon, es gibt keine rechtliche Bindung, innerhalb dieser zw ei Jahre \nkeine Anpassung zu machen. Wo hier der Kompromiss sein soll, erschliesst sich mir hier nicht.  \nBeim dritten Punkt m\u00f6chte ich Beda Baumgartner involvieren. Ich widerspreche ihm zwar in jedem Punkt, kann ihm hier \naber zu seinem Verhandlungsgeschick n ur gratulieren. Er sagt zwar, dass rot -gr\u00fcn auch Einschr\u00e4nkungen machen m\u00fcsse \nund Kompromisse eingestehen musste, aber ich habe noch nie gelesen, dass rot -gr\u00fcn die Initiative zur\u00fcckziehen m\u00f6chte. \nDa frage ich alle B\u00fcrgerlichen, die hinter diesem Gegenvorsc hlag stehen, wo wir einen Mehrwert haben? Nirgends! Das ist \neine b\u00fcrgerliche Bankrotterkl\u00e4rung, nicht mehr.  \nAus diesem Grund bitte ich Sie, diesem Gegenvorschlag auch auf b\u00fcrgerlicher Seite nicht zuzustimmen.  \n  \nJ\u00f6rg Vitelli (SP): Ich m\u00f6chte als Gewerbetrei bender einer nicht sehr ertragstarken Branche etwas zu diesem Gesch\u00e4ft \nsagen. Fr. 21 Mindestlohn ist umgerechnet auf einen Monatslohn knapp mehr als Fr. 3\u2019400. Das ist ein Lohn, mit dem man \nnicht wirklich \u00fcberleben kann, vor allem wenn man eine Familie hat . In meinem Betrieb bezahlen wir seit 40 Jahren mehr \nals Fr. 21 Mindestlohn, weil man seinen Mitarbeitenden, wenn sie gute Arbeit machen, diese Entsch\u00e4digung \nselbstverst\u00e4ndlich zukommen lassen muss.  \nEs ist wichtig, dass wir dazu beitragen, nicht weitere Wo rking Poor zu schaffen. Wenn nun das Klagelied kommt und es \nheisst, gewisse Firmen k\u00f6nnten diese Fr. 21 nicht bezahlen, dann muss man entgegnen, dass diese Firmen etwas falsch \nmachen. Wenn ein Taxiunternehmer weniger als Fr. 21 zahlen kann, dann muss er se inen Betrieb schliessen oder sein  \nGrosser Rat des Kantons Basel -Stadt  \n \nSeite 1598   -  13. / 14. Januar 2021   Protokoll 43. - 46. Sitzung, Amtsjahr 2020 / 2021  \nGesch\u00e4ftsmodell neu \u00fcberdenken.  \nIch war sehr erstaunt \u00fcber den Brief, den wir von diesen sechs Herren der grossen, hoch profitablen Firmen erhalten \nhaben, die diesen Mindestlohn ablehnen. Es w\u00e4re sch\u00f6n, wenn diese Herren n ebst der Unterschrift auch noch ihren \nStundenlohn erw\u00e4hnt h\u00e4tten, damit man etwas vergleichen k\u00f6nnte.  \n  \nJ\u00e9r\u00f4me Thiriet (GB): Ich m\u00f6chte mich als Unternehmer in einem eher Niedriglohnsektor zu Wort melden und den \nB\u00fcrgerlichen die Angst nehmen, dass die Wirt schaft in sich zusammenbrechen w\u00fcrde mit der Einf\u00fchrung von Fr. 21 \nMindestlohn. Man kann diesen Lohn zahlen, auch in Tieflohnsegmenten, sofern man ein gutes Gesch\u00e4ftsmodell hat. Toya \nKrummenacher hat es erw\u00e4hnt, es gibt \u00fcberall schwarze Schafe. Das ist die  Gefahr f\u00fcr alle Gewerbetreibenden und \nUnternehmen, die sich gemeldet haben und davor warnen. Der Mindestlohn w\u00fcrde helfen, diese schwarzen Schafe, die \ndie Preise kaputt machen, auszuschalten.  \nIch kann mit gutem Gewissen voraussagen, dass der Wirtschaft m it Einf\u00fchrung eines Mindestlohnes nicht viel passieren \nw\u00fcrde. Vielmehr sch\u00fctzen wir sowohl Arbeitnehmende wie auch die Wirtschaft, wenn wir einen Riegel einbauen. Bei uns in \nder Firma haben wir einen Mindestlohn von Fr. 25,70. Man besitzt dann vielleicht a ls Unternehmer einen oder zwei \nPorsche weniger, aber es geht einem trotzdem nicht schlecht.  \nIch m\u00f6chte Ihnen die Angst nehmen, Sie k\u00f6nnen diesem Kompromiss wirklich getrost zustimmen.  \n  \nZwischenfrage  \nBeat K. Schaller (SVP): K\u00f6nnen Sie versprechen, dass b ei Annahme eines Mindestlohns Ihre Partei f\u00fcr immer und ewig \nauf eine Erh\u00f6hung desselben verzichten wird?  \n  \nJ\u00e9r\u00f4me Thiriet (GB): Nein.  \n  \nMichael Hug (LDP): Ich bin grunds\u00e4tzlich der Meinung, dass jeder und jede gen\u00fcgend finanzielle Mittel aus seiner Arbei t \nsch\u00f6pfen k\u00f6nnen soll, damit es reicht, den Lebensunterhalt zu bestreiten. Zum Erreichen dieses Zieles klingt die \nEinf\u00fchrung eines generellen Mindestlohns zun\u00e4chst verlockend. Bei genauerer Betrachtung wird durch diese Massnahme \ngenau dies nicht erreicht und die Situation f\u00fcr die bereits durch die Krise geplagten Branchen noch weiter verschlechtert.  \nOhne dass ich Argumente wie die Wichtigkeit der Sozialpartnerschaft, das Risiko von resultierendem Minderangebot am \nArbeitsmarkt durch Konkurrenz aus dem Gren zland etc. wiederholen will, m\u00f6chte ich ein mir wichtig vorkommendes \nArgument beleuchten. Ein Megatrend unserer Gesellschaft ist die Wandlung unserer Arbeitswelt. Nicht die 100% -Stelle \nwird in Zukunft das allein vorherrschende Arbeitsmodell sein, vielmehr Teilzeit -, Mini - und vor allem Multijobs werden sich \nmehr und mehr etablieren. Man lebt aus verschiedenen K\u00e4sseli. Einige von diesen Erwerbst\u00e4tigkeiten liegen jedoch in \neiner wertsch\u00f6pfungsarmen Branche. Ein Lohn von Fr. 21 oder 23 pro Stunde macht diese A rt von Arbeitsleistung \nunrentabel, weswegen das Angebot nicht mehr auf dem Markt bestehen k\u00f6nnte.  \nEs gibt meines Erachtens viele Verdienstm\u00f6glichkeiten, welche durch einen starren Mindestlohn nicht mehr angeboten \nwerden k\u00f6nnen, was ganz erhebliche Konsequ enzen haben kann. Stellen wir uns vor, dass eine Unternehmung nicht \nbloss eine Stunde, sondern ein ganzes Projekt ausf\u00fchrt und froh ist, dass sie vielleicht mehrere Stunden aufschreiben \nkann, auch wenn unter dem Minimalstundenansatz. W\u00e4re es teurer, w\u00fcrde es nicht zu diesem Angebot kommen. Dies ist \ndurchaus auch realistisch bei Schauspielproduktionen, Musikern aber auch bei Pensionierten, welche gerne noch ihre \nErfahrungen weitergeben und einen Minijob annehmen.  \nEs gibt unz\u00e4hlige solche Angebote, die entwe der nicht entstehen oder dann einfach unter der Hand pauschal und schwarz \nangeboten w\u00fcrden oder Personen dazu n\u00f6tigt, selbst\u00e4ndig erwerbst\u00e4tig zu werden, wo sie viel weniger gesch\u00fctzt sind.  \nEin Mindestlohn schw\u00e4cht demnach genau die, welche er sch\u00fctzen so llte. M\u00f6glichkeiten f\u00fcr den Neben - oder Mehrerwerb \nfallen ganz weg oder werden schwarz angeboten. Ich bitte Sie, unseren vielf\u00e4ltigen Standort nicht mit derart starken und \nstarren Regeln zu schw\u00e4chen. Sagen wir NEIN zum Mindestlohn und JA zur bew\u00e4hrten Soz ialpartnerschaft.  \n  \nEduard Rutschmann (SVP): J\u00f6rg Vitelli hat es erw\u00e4hnt. Wenn ein Betrieb, beispielsweise ein Taxibetrieb, das nicht auf die \nReihe kriegt, soll er den Betrieb schliessen. Es gibt viele Betriebe, die damit nicht klarkommen werden. Was gesc hieht \ndann mit diesen Arbeitnehmenden? Sie sind dann auf dem Sozialamt. Dann kostet das dem Staat sehr viel Geld, weil wir \nviel weniger Arbeitspl\u00e4tze haben, weil viele Betriebe das einfach nicht verkraften k\u00f6nnen.  \nWenn man die Steuern senkt, k\u00f6nnen sie di e Arbeitspl\u00e4tze aufrechterhalten und so geraten wir nicht in ein Tief, indem die \nArbeitslosenquote noch mehr steigen wird in unserem Kanton.  \n  \nAlexandra Dill (SP): Ich m\u00f6chte mich ebenfalls als Unternehmerin zu Wort melden, als Unternehmerin, die einen \nMindestlohn bef\u00fcrwortet. Ich m\u00f6chte einen neuen Aspekt in die Diskussion einbringen. In unserem Team sind viele junge \nMenschen, und ich merke, wie diese einer Unternehmenskultur angeh\u00f6ren, die ich sehr richtig finde, die den \nMitarbeitenden eine Wertsch\u00e4tzung  zukommen lassen als zentrale Figuren eines Unternehmens. Diese Mitarbeitenden \nfordern diese Wertsch\u00e4tzung ein in Form eines Lohns, von dem sie leben k\u00f6nnen, aber auch in Form von flexiblem \nArbeiten, auf Augenh\u00f6he behandelt werden, sich einbringen k\u00f6nnen. Ich merke in meiner Praxis immer wieder, wie wichtig \ndas Thema des Lohngef\u00e4lles ist. Bei einem flachen Lohngef\u00e4lle ist die Produktivit\u00e4t der Mitarbeitenden sehr viel besser,   \nGrosser Rat des Kantons Basel -Stadt  \n \nProtokoll 43. - 46. Sitzung, Amtsjahr 2020 /  2021  13. / 14. Januar 2021  -  Seite 1599  \ndie Stimmung und damit auch der Unternehmenserfolg, was sich positiv auswirkt.  \nIch m\u00f6chte allen, die sich gegen einen Mindestlohn stellen, das Ganze als Chance pr\u00e4sentieren, als Chance, um sich an \neine Generation von Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmern heranzutasten, die von uns eine andere Arbeitskultur fordern. \nF\u00fcr mich entspricht es einem alten Zeitgeist, dass man an abwertenden tiefen L\u00f6hnen festh\u00e4lt. Ich denke, dass die \nn\u00e4chste Generation dies von uns fordern wird. Mit einem moderaten, austarierten tiefen Mindestlohn kann man sich doch \neinfach an das herantasten.  \n  \nRR Christoph Brut schin, Vorsteher WSU: Ich m\u00f6chte gerne zu einzelnen Punkten der Debatte Stellung nehmen. Zun\u00e4chst \ngeht es um Sentimentalit\u00e4ten, die Sie mir angesichts der Situation nachsehen werden. Was vielleicht etwas zu kurz kam \noder nicht erw\u00e4hnt wurde ist die rechtli che Einbettung des Themas Mindestlohn. Weiter m\u00f6chte ich Stellung nehmen zu \nzwei, drei inhaltlichen \u00c4usserungen, und schliesslich werde ich mir mit der gebotenen Zur\u00fcckhaltung einen kleinen Ausflug \nin die Ornithologie erlauben.  \nBeginnen werde ich mit Senti mentalit\u00e4ten. Ich finde es wunderbar, wenn ein Sozialdemokrat wie Beda Baumgartner aus \ndem Wohlstand der Nationen von Adam Smith zitiert. Wahrscheinlich geht es ihm wie mir, dass wir es am Schluss mehr \nmit Meynard Keynes halten, mit der allgemeinen Theorie  der Besch\u00e4ftigung, des Zinses und des Geldes. Aber ich bin \n\u00fcberzeugt, dass man letztere nur verstehen und einordnen kann, wenn man ersteren gelesen hat. Wenn ich von \nSentimentalit\u00e4ten spreche, dann betrifft das die Arbeit der WAK. Ich durfte diese beobach ten, es gab eine grosse Anzahl \nvon Sitzungen. Ich habe mich an meine Zeit zur\u00fcckerinnert als Grossrat in den 1990 -er Jahren. Damals war es \u00fcblich, \ndass sich Kommissionen so lange gerauft haben, bis sie eine gemeinsame L\u00f6sung gefunden haben. Was heute durch aus \nUsus ist, Minderheits - und Mehrheitsbericht, hat man damals als das bezeichnet, was wir in Basel als \u201cSch\u00e4mer\u201d \nbezeichnen. Es war klar, man war in diese Kommission gemeinsam mit Kolleginnen und Kollegen aus anderen Parteien \nmit anderen Weltanschauungen , und man hat sich zusammengerauft. Es war durchaus auch \u00fcblich, dass sich die \nKommissionsmitglieder gegen ihre Fraktionen Position bezogen haben, wenn sie sich hinter einen Kompromiss gestellt \nhaben. Das war nichts Aussergew\u00f6hnliches, das war Ehrensache. Und klar gestellt hat man das an der folgenden \nFraktionssitzung, indem die, die ausgeschert waren, f\u00fcr die Getr\u00e4nke aufkamen. Dann war das Thema wieder erledigt. \nDiese Arbeitsweise habe ich in guter Erinnerung. Die St\u00e4rke unseres Landes und unseres Kantons  basiert auf seinen \nGemeinsamkeiten und nicht seinen Gegens\u00e4tzen. Und wenn es ein Schulbeispiel braucht, wie man sich einigen und \nzusammenraufen kann, dann ist es dieser Bericht der WAK. Ich bin wirklich tief beeindruckt, wie dieser zustande kam, wie \ngerun gen wurde, wie viele Leute einen grossen Schritt \u00fcber ihren politischen Schatten machen mussten. Daf\u00fcr m\u00f6chte ich \nmich bedanken und der Kommission gratulieren.  \nWas in der Debatte nicht zu Sprache gekommen ist, ist, dass an sich die Festsetzung von kantonal en Mindestl\u00f6hnen \nuntersagt ist. Es gilt Vertrags -, Wirtschafts - und Koalitionsfreiheit. Seit diesem ber\u00fchmten Neuenburger Urteil nach \nEinf\u00fchrung eines kantonalen Mindestlohns in Neuenburg, in dem das Bundesgericht ausgesagt hat dass Kantone das tun \nk\u00f6nnen,  wenn es sozial - und nicht wirtschaftspolitisch motiviert ist. Das Bundesgericht hat ein sch\u00f6nes Schema \naufgestellt, was hier eingerechnet werden kann und was nicht. Sie m\u00fcssen sich ganz stark an den Leistungen der \u00fcblichen \nSozialversicherungen, beispielsw eise AHV und Erg\u00e4nzungsleistungen orientieren. Wenn Sie einen Mindestlohn von Fr. 35 \neinf\u00fchren m\u00f6chten, dann w\u00fcrde das vom Bundesgericht ganz sicher nicht gest\u00fctzt werden. Wie es bei Fr. 23 aussieht, \ndar\u00fcber gehen die Meinungen der Juristinnen und Juristen  auseinander. Bei den Fr. 21 des Gegenvorschlags sind wir \nsicher auf der guten Seite. Beat Schaller hat gesagt, dass dann weitere Forderungen kommen k\u00f6nnen. Das ist nat\u00fcrlich \nnicht auszuschliessen, aber diese k\u00f6nnen nicht ad infinitum gestellt werden, weil  es diese Grenze weiterhin gibt. Das muss \nkein Grund sein, um den Gegenvorschlag abzulehnen. J\u00f6rg Vitelli hat vorgerechnet Fr. 21 mal 170 Stunden, was rund Fr. \n3\u2019500 ergibt. Mit den Ferienentsch\u00e4digungen befinden wir uns dann doch im Bereich von Fr. 3\u2019800.  Wir sind uns einig, \ndass das kein grosser Lohn ist. Aber wir haben versucht, ein \u00c4quivalenz herzustellen mit den Lebensverh\u00e4ltnissen von \nErg\u00e4nzungsleistungsbez\u00fcgerinnen und -bez\u00fcger.  \nSo viel zur inhaltlichen Debatte. Nun komme ich zu meinem Ausflug in die  Ornithologie. Es geht um Tauben und um \nSpatzen. Lorenz Amiet hat schon viel dazu gesagt, Beda Baumgartner ebenfalls. Unabh\u00e4ngig davon, wie man zum Thema \nMindestlohn und zur Initiative steht, kann man immer und unbesehen des politischen Hintergrunds f\u00fcr di esen \nGegenvorschlag sein.  \nIch beginne bei denen, die davon \u00fcberzeugt sind, dass die Initiative das Richtige ist, die sich nicht so Gedanken dar\u00fcber \nmachen, was das f\u00fcr die Sozialpartnerschaft bedeuten k\u00f6nnte. Diesen muss ich entgegnen, dass sie selbstverst \u00e4ndlich \nweiterhin daran festhalten k\u00f6nnen. Wichtig ist, dass es auch ein JA gibt zum entsprechenden Gegenvorschlag. Denn wenn \nman nur mit der Initiative geht, wissen wir nicht, ob die rechtliche \u00dcberpr\u00fcfung vor dem Bundesgericht standhalten wird. \nDann k\u00f6nn te es sein, dass die Initiative angenommen wird, das Bundesgericht sie zur\u00fcckweist, und dann haben die, die \nf\u00fcr einen Mindestlohn sind, gar nichts. Sie wissen \u00fcberdies nicht, ob sie die Abstimmung gewinnen. Ich glaube nicht, dass \nman sich um die Ohren haue n lassen m\u00f6chte, dass man der Totengr\u00e4ber der Sozialpartnerschaft ist. Dieses Argument \nw\u00fcrde bestimmt kommen. Der gr\u00f6sste Pferdefuss der Initiative ist, dass sie gesamtarbeitsvertragliche Regelungen davon \nnicht ausnimmt. Das ist wichtig. Ich nenne Ihnen al s Beispiel den h\u00e4ufig zitierten Gastrosuisse Gesamtarbeitsvertrag. \nDieser beinhaltet Mindestl\u00f6hne unter Fr. 21 in gewissen Bereichen, aber er bietet eine Woche Ferien mehr, als das \ngem\u00e4ss OR der Fall ist. Ein GAV ist immer mehr, er hat weitergehende Leistu ngen im Bereich von Vater - und \nMutterschaftsurlaub, von Weiterbildung. Deshalb ist es wirklich ein Anliegen, das man hoch halten muss, dass die \nSozialpartnerschaft auch funktionieren kann.  \nNun komme ich zu denen, f\u00fcr die ein Mindestlohn nicht in Frage komm t. Auch denen sage ich, dass sie am Schluss \nzumindest beim Gegenvorschlag ankommen. Lorenz Amiet hat bereits sehr viel gesagt. Einfach aus Prinzip dagegen zu \nsein und doch zu wissen, dass die Initiative eine gute Chance hat, ist fahrl\u00e4ssig. Man kann mit gu tem Gewissen gegen  \nGrosser Rat des Kantons Basel -Stadt  \n \nSeite 1600   -  13. / 14. Januar 2021   Protokoll 43. - 46. Sitzung, Amtsjahr 2020 / 2021  \nbeides sein, trotzdem heute dem Gegenvorschlag zustimmen und in der Abstimmung im Juni dann zwei Mal NEIN \nstimmen, aber bei der Stichfrage f\u00fcr den Gegenvorschlag stimmen. Weil es einige Leute gibt, die f\u00fcr den Gegenvorschlag \naber gegen d ie Initiative sind, so etwa die Basler Regierung, k\u00f6nnte es sein, dass man sich auf diesem gemeinsamen \nNenner findet. Geben Sie der Basler Bev\u00f6lkerung die Gelegenheit, die Meinung differenziert darzulegen, sodass wir eine \nL\u00f6sung haben, die dem grossen Ganz en dient, auch unserem Kanton dient.  \nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit und die Gelegenheit, ein derart wichtiges Gesch\u00e4ft an meiner letzten Grossratssitzung \nnoch einmal vertreten zu d\u00fcrfen.  \n  \nZwischenfrage  \nHeiner Vischer (LDP): Was macht Sie so sicher, das s der Gegenvorschlag vom Bundesgericht gest\u00fctzt w\u00fcrde?  \n  \nRR Christoph Brutschin, Vorsteher WSU: Der Gegenvorschlag basiert genau auf den Kriterien, die das Bundesgericht \naufgestellt hat beim Neuenburger Urteil. Wir haben die entsprechenden Positionen aufge listet, so dass wir mit an \nSicherheit grenzender Wahrscheinlichkeit davon ausgehen d\u00fcrfen, dass das vor dem Bundesgericht gesch\u00fctzt wird. Das \nBundesgericht hat klar als Kriterium genannt, dass ein Mindestlohn sich grunds\u00e4tzlich in der H\u00f6he nicht von dem ab heben \ndarf, was eine Person zum Beispiel mit Erg\u00e4nzungsleistungen bezieht. Mit dem Gegenvorschlag bewegen wir uns in \ndiesem Bereich.  \n  \nChristophe Haller, Pr\u00e4sident WAK: Nach diesem fulminanten Schlusswort unseres Regierungsrats - man merkt, dass er \neinst in der WAK politisieren gelernt hat - ist es schwierig, etwas Intelligentes in die Debatte einzubringen. Ich habe nur \nnoch einen einzigen Punkt, den ich an die B\u00fcrgerlichen richten m\u00f6chte. Wenn Sie das Gef\u00fchl haben, dass die Initiative \nkeine Chance hat, an  der Urne angenommen zu werden, dann spielt es keine Rolle, wenn Sie zum Gegenvorschlag NEIN \nsagen. Wenn Sie aber der Initiative eine Chance geben, denken Sie daran, dass der Gegenvorschlag eine \nR\u00fcckversicherung ist, eine R\u00fcckversicherung, die die sch\u00e4dlic hen Auswirkungen f\u00fcr unsere Wirtschaft auf ein ertragbares \nMinimum reduziert.  \n  \nDer Grosse Rat  \ntritt von Gesetzes wegen auf das Gesch\u00e4ft ein. \n  \nDetailberatung  \nTitel und Ingress  \nR\u00f6misch I, Gegenvorschlag  \nGesetz \u00fcber den kantonalen Mindestlohn (Mindestlohng esetz, MiLoG)  \n\u00a71 Zweck  \nAbs. 1 \u2013 2 \n\u00a7 2 Geltungsbereich  \nAbs. 1 \u2013 2 \nlit. a) \u2013 e) \nAbs. 2 lit f)  \nAbs. 2 lit. g) \u2013 i) \n\u00a73 H\u00f6he des Mindestlohns  \nAbs. 1 - 2 \n\u00a74 Kontrolle der Arbeitsbedingungen  \nAbs. 1 - 4 \n\u00a75 Meldepflicht  \n\u00a76 Strafbestimmung  \nAbs. 1 - 2 \n\u00a77 Rechtsmittel  \n\u00a78 Ausf\u00fchrungsbestimmungen  \n\u00a79 \u00dcbergangsbestimmungen  \n  \nSalome Hofer, Grossratspr\u00e4sidentin:  \nWir kommen nun zur Schlussabstimmung \u00fcber den Gegenvorschlag.  \nWenn Sie dem Gegenvorschlag in der Schlussabstimmung zustimmen, wird dieser der Initiative so gegen\u00fcbe rgestellt.  \nWenn Sie den Gegenvorschlag ablehnen, kommt die Initiative ohne Gegenvorschlag zur Abstimmung.    \nGrosser Rat des Kantons Basel -Stadt  \n \nProtokoll 43. - 46. Sitzung, Amtsjahr 2020 /  2021  13. / 14. Januar 2021  -  Seite 1601  \n  \nSchlussabstimmung  \nzum Gegenvorschlag  \nJA heisst Zustimmung zum Antrag der WAK, NEIN heisst Ablehnung.  \n  \nErgebnis der Abstimmung  \n55 JA \n38 NEIN  \n1 ENT  \n  \nDer Grosse Rat beschliesst  \nder Initiative den soeben bereinigten Gegenvorschlag gegen\u00fcber zu stellen.  \n  \nDetailberatung  \nR\u00f6misch II. Weitere Behandlung  \nDie Kommission beantragt, die Initiative den Stimmberechtigten zur Verwerfung zu empfehlen.  \n  \nToya Krumme nacher (SP): stellt den Antrag, die Initiative den Stimmberechtigten zur Annahme zu empfehlen.  \n  \nChristophe Haller, Pr\u00e4sident WAK: F\u00fcr die WAK ist es selbstverst\u00e4ndlich, dass der Gegenvorschlag unterst\u00fctzt wird an der \nUrne.  \n  \nRR Christoph Brutschin, Vorst eher WSU: Die Regierung hat Ihnen den Gegenvorschlag vorgelegt, der in der WAK dann \nbehandelt wurde, und aus der \u00dcberzeugung heraus, dass diese Initiative zur Ablehnung zu empfehlen ist.  \n  \nAbstimmung  \nEmpfehlung zur Initiative  \nJA heisst die Initiative zur Annahme empfehlen, NEIN heisst die Initiative zur Verwerfung empfehlen.  \n  \nErgebnis der Abstimmung  \n26 JA \n64 NEIN  \n5 ENT  \n  \nDer Grosse Rat beschliesst  \nI. Gegenvorschlag  \nIm Sinne eines Gegenvorschlages zu der von 3\u2019973 im Kanton Basel -Stadt Stimmberechtigten ei ngereichten, vom \nGrossen Rat in seiner Sitzung vom 18. September 2019 an den Regierungsrat \u00fcberwiesenen formulierten Volksinitiative \n\u201eKein Lohn unter 23. -\u201c mit dem folgenden Wortlaut:  \n\u201eGest\u00fctzt auf \u00a7 47 der Verfassung des Kantons Basel -Stadt vom 23. M\u00e4rz 2 005 und auf das Gesetz betreffend Initiative \nund Referendum vom 16. Januar 1991 (IRG) reichen die unterzeichneten, im Kanton Basel -Stadt Stimmberechtigten \nfolgende, im Kantonsblatt vom 12. September 2018 publizierte, formulierte Initiative auf Erlass des f olgenden Gesetzes \nein:  \n  \nGesetz zum sozialpolitischen Schutz der Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer  \n  \n\u00a7 1 Grunds\u00e4tze  \n1 Dieses Gesetz bezweckt die Verbesserung der Lebensbedingungen der Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer. \nInsbesondere sch\u00fctzt es sie vor Armut trotz Erwerbst\u00e4tigkeit.  \n2 Zu diesem Zweck legt das Gesetz einen Mindestlohn fest.  \n  \nI. Mindestlohn  \n\u00a7 2 Allgemeines   \nGrosser Rat des Kantons Basel -Stadt  \n \nSeite 1602   -  13. / 14. Januar 2021   Protokoll 43. - 46. Sitzung, Amtsjahr 2020 / 2021  \n1 Um allen Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmern zu erm\u00f6glichen, ihren Lebensunterhalt zu angemessenen Bedingungen \ndurch ihre Arbeit z u bestreiten, gilt im ganzen Kanton ein Mindestlohn gem\u00e4ss den Bestimmungen in diesem Gesetz.  \n  \n\u00a7 3 Geltungsbereich des Mindestlohnes  \n1 Der Mindestlohn gilt f\u00fcr alle Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer.  \n   \n2 Ausgenommen vom Mindestlohn sind Arbeitnehmeri nnen und Arbeitnehmer, welche  \na. ein obligatorisches, zeitlich befristetes Praktikum im Rahmen einer vom Kanton oder vom Bund anerkannten Ausbildung \nabsolvieren,  \nb. j\u00fcnger als achtzehn Jahre alt sind und w\u00e4hrend der Ferienzeit ihrer schulischen Hauptbesc h\u00e4ftigung einen Ferienjob \naus\u00fcben,  \nc. Lernende in anerkannten Lehrbetrieben sind, oder  \nd. gem\u00e4ss Art.4 Abs.1 des Bundesgesetzes \u00fcber die Arbeit in Industrie, Gewerbe und Handel (Arbeitsgesetz) als \nFamilienmitglieder in Familienbetrieben von den Bestimmun gen des Arbeitsgesetzes ausgenommen sind.  \n3 Der Regierungsrat kann, im Einvernehmen mit den Sozialpartnern, auf begr\u00fcndetes Gesuch weitere Ausnahmen \nerlassen. Dabei ist der Zielsetzung des Mindestlohnes gem\u00e4ss Art. 2 Rechnung zu tragen.  \n  \n\u00a7 4 H\u00f6he des Mi ndestlohnes  \n1 Der Mindestlohn betr\u00e4gt 23 Franken pro Arbeitsstunde.  \n2 Der Mindestlohn wird j\u00e4hrlich dem arithmetischen Mittel zwischen der Jahresteuerung und der Nominallohnentwicklung \nangepasst, sofern dieses positiv ist. Die Basis des Index ist der 1. J anuar 2018.  \n3 Die Sozialpartner erhalten eine Frist von einem Jahr ab Inkrafttreten dieses Gesetzes, um die Lohnbestimmungen der \nGesamtarbeitsvertr\u00e4ge an die Mindestlohnbestimmungen dieses Gesetzes anzupassen.  \n  \n\u00a7 5 Kontrolle der Arbeitsbedingungen  \n1 Der  Regierungsrat sorgt f\u00fcr die konsequente Einhaltung der Bestimmungen in diesem Gesetz und beauftragt ein \nKontrollorgan, welchem er die Mittel f\u00fcr wirksame, fl\u00e4chendeckende Kontrollen zur Verf\u00fcgung stellt. Die Kontrollkosten \nbemessen sich nach der geltenden  Entsendeverordnung und k\u00f6nnen ganz oder teilweise der fehlbaren Unternehmung \nauferlegt werden.  \n2 Der Regierungsrat erstattet dem Parlament und den Sozialpartnern j\u00e4hrlich Bericht \u00fcber die Anzahl der durchgef\u00fchrten \nKontrollen, die festgestellten Missbr\u00e4uc he, die daraus folgenden Sanktionen und verrechneten Kontrollkosten.  \n  \n\u00a7 6 Datenschutz und Datenbekanntgabe  \n1 \u00dcber Unternehmen, gegen welche in einem rechtskr\u00e4ftigen Entscheid eine Sanktion angeordnet worden ist, ist eine Liste \nzu f\u00fchren. Diese Liste ist \u00f6ffentlich.  \n2 Die im Rahmen dieses Gesetzes bearbeiteten Daten d\u00fcrfen in anonymisierter Form zur Berichterstattung f\u00fcr statistische \noder wissenschaftliche Zwecke wiedergegeben werden. Im \u00dcbrigen d\u00fcrfen die bearbeiteten Daten nur zum Vollzug dieses \nGesetze s benutzt werden.  \n  \n\u00a7 7 Verwaltungssanktionen  \n1 Das von der Regierung als zust\u00e4ndig bezeichnete Amt spricht gegen Arbeitgeber, die gegen Bestimmungen dieses \nGesetzes verstossen, eine Verwaltungssanktion aus. Deren H\u00f6he bemisst sich an der Schwere des Ver gehens, betr\u00e4gt \naber maximal 50\u2019000 Schweizer Franken.  \n2 Das Kontrollorgan meldet jeden Verstoss gegen dieses Gesetz dem von der Regierung als zust\u00e4ndig bezeichneten Amt. \nSchwerwiegende oder wiederholte Vergehen f\u00fchren zum Ausschluss von der Teilnahme an \u00f6ffentlichen Ausschreibungen \nf\u00fcr die Dauer von zwischen einem und f\u00fcnf Jahren.\u201c  \n  \nwird folgendes neues Gesetz beschlossen:  \n  \nGesetz \u00fcber den kantonalen Mindestlohn  \n(Mindestlohngesetz, MiLoG)  \nVom  \n\u00a7 1 Zweck  \n1 Dieses Gesetz bezweckt die Verbesserung der Lebe nsbedingungen der Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer. \nInsbesondere sch\u00fctzt es sie vor Armut trotz Erwerbst\u00e4tigkeit.  \n2 Zu diesem Zweck legt das Gesetz einen Mindestlohn fest.    \nGrosser Rat des Kantons Basel -Stadt  \n \nProtokoll 43. - 46. Sitzung, Amtsjahr 2020 /  2021  13. / 14. Januar 2021  -  Seite 1603  \n\u00a7 2 Geltungsbereich  \n1 Der Mindestlohn gilt f\u00fcr alle Arbeitnehmerinnen und Arbeitne hmer im Kanton, sofern sie nicht den nachfolgenden \nAusnahmen unterliegen.  \n2 Von diesem Gesetz ausgenommen sind:  \na) Praktika von l\u00e4ngstens sechs Monaten Dauer. Liegt nach Ablauf der sechs Monate ein unterzeichneter Lehrvertrag oder \neine Zulassungsbest\u00e4tigun g zu einer eidgen\u00f6ssisch anerkannten Hochschule (Terti\u00e4r A) oder Institution der H\u00f6heren \nBerufsbildung (Terti\u00e4r B) vor, kann das Praktikum auf l\u00e4ngstens 12 Monate verl\u00e4ngert werden, ohne dass der Mindestlohn \ngilt. Bei Branchen - und Betriebspraktika mit vor gegebenem Ausbildungs -Curriculum kommt der Mindestlohn bis zum \nAbschluss des entsprechenden Praktikums ebenfalls nicht zur Anwendung;  \nb) Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler, die j\u00fcnger als achtzehn Jahre alt sind und w\u00e4hrend der Ferienzeit einen Ferienjob aus\u00fcben;  \nc) Lernende in anerkannten Lehrbetrieben;  \nd) Personen, die gem\u00e4ss Art. 4 Abs. 1 des Bundesgesetzes \u00fcber die Arbeit in Industrie, Gewerbe und Handel \n(Arbeitsgesetz) vom 13. M\u00e4rz 1964 als Familienmitglieder in Familienbetrieben von den Bestimmungen des \nArbeits gesetzes ausgenommen sind;  \ne) Au -pairs; \nf) Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer auf Abruf, sofern sie innerhalb eines Kalenderjahres nicht mehr als 70 Stunden \nbesch\u00e4ftigt werden;  \ng) Personen, die an Programmen zur beruflichen Integration teilnehmen;  \nh) Perso nen, die einem allgemeinverbindlich erkl\u00e4rten Gesamtarbeitsvertrag mit Mindestl\u00f6hnen oder einem \nNormalarbeitsvertrag mit Mindestl\u00f6hnen unterstehen;  \ni) Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer, welche sich bei Aus\u00fcbung ihrer beruflichen T\u00e4tigkeit ganz oder \u00fcberwi egend \nausserhalb des Schweizer Territoriums befinden.  \n3 Der Regierungsrat kann weitere Ausnahmen erlassen. Dabei ist der Zielsetzung des Mindestlohnes gem\u00e4ss \u00a7 1 \nRechnung zu tragen.  \n\u00a7 3 H\u00f6he des Mindestlohnes  \n1 Der Mindestlohn betr\u00e4gt 21 Franken brutto pro  Arbeitsstunde. Zus\u00e4tzlich ist der gesetzliche Ferienzuschlag geschuldet.  \n   \n2 Der Mindestlohn wird j\u00e4hrlich gem\u00e4ss dem Mischindex angepasst, sofern sich dieser positiv entwickelt. Er wird jeweils \nauf 5 Rappen gerundet. Massgebend ist der Augustindex des V orjahres. Die Anpassung erfolgt jeweils auf den 1. Januar. \nBasisindex ist der Augustindex 2019.  \n\u00a7 4 Kontrolle der Arbeitsbedingungen  \n1 Der Regierungsrat sorgt f\u00fcr die Einhaltung der Bestimmungen in diesem Gesetz und beauftragt ein Kontrollorgan, \nwelchem er  die Mittel f\u00fcr wirksame, fl\u00e4chendeckende Kontrollen zur Verf\u00fcgung stellt.  \n2 Arbeitgeberinnen und Arbeitgeber m\u00fcssen dem Kontrollorgan auf Verlangen alle Dokumente zustellen, welche die \nEinhaltung des Mindestlohns der Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer bel egen. Sind die notwendigen Dokumente nicht \noder nicht mehr vorhanden, so hat die Arbeitgeberin oder der Arbeitgeber das Einhalten der gesetzlichen Bestimmungen \nzu beweisen. Arbeitgeberinnen und Arbeitgeber haben dem Kontrollorgan jederzeit freien Zutritt z um Arbeitsplatz und den \nVerwaltungsr\u00e4umen zu gew\u00e4hren.  \n3 Die Kontrollkosten bemessen sich nach der kantonalen Verordnung zum Bundesgesetz \u00fcber die in die Schweiz \nentsandten Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer vom 2. Dezember 2003 und k\u00f6nnen ganz oder teilwe ise der fehlbaren \nUnternehmung auferlegt werden.  \n4 Der Regierungsrat erstattet dem Grossen Rat j\u00e4hrlich Bericht \u00fcber die Anzahl der durchgef\u00fchrten Kontrollen, die \nfestgestellten Missbr\u00e4uche, die daraus folgenden Sanktionen und der verrechneten Kontrollkost en. \n\u00a7 5 Meldepflicht  \n1 Das Kontrollorgan meldet dem zust\u00e4ndigen Departement jeden Verstoss gegen dieses Gesetz.  \n\u00a7 6 Strafbestimmung  \n1 Arbeitgeberinnen oder Arbeitgeber, die den Vorschriften dieses Gesetzes und seiner Ausf\u00fchrungsbestimmungen \nzuwiderhandeln,  werden mit Busse bis zu 30\u2019000 Franken bestraft.  \n2 Art. 6 und 7 des Bundesgesetzes \u00fcber das Verwaltungsstrafrecht (VStrR) vom 22. M\u00e4rz 1974 finden sinngem\u00e4ss \nAnwendung.  \n\u00a7 7 Rechtsmittel  \n1 Gegen Verf\u00fcgungen, die in Anwendung dieses Gesetzes und dessen Ausf \u00fchrungsbestimmungen ergehen, kann nach \nden Bestimmungen des Gesetzes betreffend die Organisation des Regierungsrates und der Verwaltung des Kantons \nBasel -Stadt (Organisationsgesetz, OG) vom 22. April 1976 beim Vorsteher bzw. bei der Vorsteherin des zust\u00e4nd igen \nDepartements Rekurs erhoben werden.  \n\u00a7 8 Ausf\u00fchrungsbestimmungen  \n1 Der Regierungsrat erl\u00e4sst die zum Vollzug dieses Gesetzes erforderlichen Ausf\u00fchrungsbestimmungen.   \nGrosser Rat des Kantons Basel -Stadt  \n \nSeite 1604   -  13. / 14. Januar 2021   Protokoll 43. - 46. Sitzung, Amtsjahr 2020 / 2021  \n\u00a7 9 \u00dcbergangsbestimmung  \n1 Der Mindestlohn ist ab Inkrafttreten dieses Gesetzes geschuld et. Die Arbeitgeberin oder der Arbeitgeber hat f\u00fcr die \nAnpassung von bereits bestehenden Arbeitsverh\u00e4ltnissen sechs Monate Zeit. Allf\u00e4llige Differenzen zum Mindestlohn sind \nr\u00fcckwirkend auf das Datum der Inkraftsetzung dieses Gesetzes zu verg\u00fcten.  \n  \nII. Wei tere Behandlung  \nDie kantonale Initiative \u201eKein Lohn unter 23. -\u201c und der vorstehend formulierte Gegenvorschlag sind der Gesamtheit der \nStimmberechtigten zum Entscheid vorzulegen.  \nF\u00fcr den Fall, dass sowohl das Initiativbegehren als auch der Gegenvorschlag a ngenommen werden, haben die \nStimmberechtigten zu entscheiden, welche der beiden Vorlagen sie vorziehen.  \nDer Grosse Rat empfiehlt den Stimmberechtigten, die kantonale Initiative \u201eKein Lohn unter 23. -\u201c zu verwerfen und den \nvorliegenden Gegenvorschlag anzuneh men.  \nWenn das Initiativbegehren zur\u00fcckgezogen wird, ist das Gesetz \u00fcber den kantonalen Mindestlohn (MiloG) nochmals zu \npublizieren. Es unterliegt dann dem fakultativen Referendum. Nach Eintritt der Rechtskraft bestimmt der Regierungsrat \nden Zeitpunkt des Inkrafttretens.  \n  \nIII. Publikation  \nDieser Beschluss ist zu publizieren.  \n  \n \n8. Gemeinsamer Wirtschaftsbericht der Kantone Basel -Stadt, Basel -Landschaft und Jura \n2020 und Wirtschaftsstandort Basel -Stadt zu Zeiten der COVID -19 Pandemie  \n[13.01.21 11:13:48, WAK , WSU, 20.0951.01, BER]  \n  \nDer Regierungsrat und die Wirtschafts - und Abgabekommission beantragen, den Bericht zur Kenntnis zu nehmen.  \n  \nAndrea Knellwolf Sprecherin der WAK: Sprecherin der WAK  \nIch berichte Ihnen zum gemeinsamen Wirtschaftsbericht der Kanton e Basel -Stadt, Basel -Landschaft und Jura f\u00fcr das Jahr \n2020. Dieser wurde am 17. Dezember 2020 der WAK vorgestellt. Ich m\u00f6chte Sie darauf hinweisen, dass Sie auf dem \nTisch den Bericht liegen haben zur wirtschaftlichen Lage von Basel -Stadt in der Pandemie. A uch dieser Bericht wurde der \nWAK im Dezember vorgestellt.  \nDer Wirtschaftsbericht liefert eine unabh\u00e4ngige Analyse der wirtschaftlichen Leistungsf\u00e4higkeit der Kantone Basel -Stadt, \nBasel -Landschaft und Jura im Schweizer und im internationalen Vergleich. S\u00e4mt liche Daten und Analysen sind f\u00fcr die \nRegion Basel und Jura insgesamt wir f\u00fcr die einzelnen Kantone aufbereitet. Im Wirtschaftsbericht werden die derzeitigen \nSt\u00e4rken und Schw\u00e4chen der Region Basel und Jura dargestellt. Zudem zeigt der Bericht die Entwicklu ng der Jahre seit \n2013 auf. Somit kann der Wirtschaftsbericht auch als verwaltungsinternes Controllinginstrument f\u00fcr die \nwirtschaftspolitischen Aktivit\u00e4ten der letzten Jahre dienen. Auf Basis der erarbeiteten Datengrundlage werden zuk\u00fcnftige \nChancen und He rausforderungen f\u00fcr den Wirtschaftsstandort Basel/Jura aufgezeigt. So werden kantonale Unterschiede \naber auch Komplementarit\u00e4ten zwischen den Kantonen sichtbar. Ferner resultieren Hinweise, wo die M\u00f6glichkeiten und \ndie Grenzen der Zusammenarbeit liegen. Sc hliesslich erhalten die drei kantonalen Parlamente, die Wirtschaftsakteure, die \nverschiedenen Ansprechgruppen und die Bev\u00f6lkerung mit dem Wirtschaftsbericht eine aktuelle und fundierte \nInformationsquelle. Der Wirtschaftsbericht dient den Regierungsr\u00e4tinnen  und -r\u00e4ten, den Verwaltungen der Kantone Basel -\nStadt, Basel -Landschaft und Jura als Grundlage f\u00fcr die laufende Weiterentwicklung der regionalen und kantonalen \nWirtschaftspolitik.  \nIm Zentrum der trikantonalen Zusammenarbeit steht der Verein Basel Aerea Bus iness and Innovation, welcher von den \ndrei Kantonen finanziell getragen wird. Mit diesen Dienstleistungen sowie mit den Angeboten des Switzerland Innovation \nParc Basel Area wird ein attraktives Umfeld f\u00fcr Unternehmerinnen und Unternehmen, Forschende und In novatoren mit \nForschung - und Entwicklungspartnern, Dienstleitungen und Investoren geschaffen.  \nBasel -Stadt erarbeitet \u00fcberall dort \u00fcberregional, wo es Sinn macht und den Unternehmen dient. Das gilt ausgesprochen \nf\u00fcr die Bereiche Innovationsf\u00f6rderung und Sta ndortpromotion. Basel -Stadt betreibt aber weiterhin den Technologiepark \nBasel, der sehr erfolgreich ist und betreibt eine attraktive Unternehmenspflege f\u00fcr die basel -st\u00e4dtischen Unternehmen.  \nIch m\u00f6chte zusammenfassend ein paar Kennzahlen nennen. Die gr\u00f6sst e Steigerung des realen Bruttoinlandprodukt pro \nKopf zwischen 2014 und 2018 weist Basel -Stadt mit 16,8% auf, im Kanton Basel -Landschaft betr\u00e4gt der Zuwachs 6,5% \nund im Jura 0,6%. In der gesamten Schweiz stieg der Wert in dieser Zeit um 3,1%, die reale Wert sch\u00f6pfung in der \nPharmaindustrie in Basel -Stadt ist zwischen 2014 und 2018 um 71% gestiegen. Auch die Wertsch\u00f6pfung in der \nMetallindustrie ist gewachsen um 18%, wobei diese Branche ebenso wie der Bereich Elektro/Optik/Maschinenindustrie \nsehr klein ist. Die  Wertsch\u00f6pfung im Baugewerbe hat um 17% zugenommen, w\u00e4hrend sie im Bereich Verkehr und Lagerei \num 12% zur\u00fcckgegangen ist. Man sieht sehr deutlich, dass Pharma der eigentliche \u00dcberflieger ist in dieser Region. Basel -  \nGrosser Rat des Kantons Basel -Stadt  \n \nProtokoll 43. - 46. Sitzung, Amtsjahr 2020 /  2021  13. / 14. Januar 2021  -  Seite 1605  \nStadt z\u00e4hlt rund 91\u2019000 Besch\u00e4ftigte und damit etwa gleich viele wie die beiden Kantone Basel -Landschaft und Jura \nzusammen. In der betrachteten Zeitperiode hat die Besch\u00e4ftigungszahl einzig im Baselbiet jedes Jahr zugenommen, \nw\u00e4hrend in Basel -Stadt und im Jura insbesondere 2015 Besch\u00e4ftigungsr\u00fcck g\u00e4nge festgestellt wurden. Zuletzt im Jahr \n2017 hat die Besch\u00e4ftigung \u00fcberall in der Region wieder zugenommen, insgesamt um 0,6%.  \nAuch interessant \u00fcber die Jahre 2014 und 2017 sind in der Region Basel -Stadt, Basel -Landschaft und Jura insgesamt \nrund 10\u2019000 neue Unternehmen gegr\u00fcndet worden, je ca. 4\u2019500 in den beiden Basel und rund 1\u2019000 im Jura. Der \n\u00fcberwiegende Teil der Neugr\u00fcndungen ist im Dienstleistungssektor angesiedelt.  \nDer starke dynamische und umfassende Life Science Cluster sichert den Wohlstand, s chafft Arbeitspl\u00e4tze, ist \nInnovationslokomotive und sorgt f\u00fcr eine internationale Bekanntheit Basels. Dies ist eines der Fazite des Berichts. Ein \nreiches, branchen\u00fcbergreifendes \u00d6kosystem mit einem guten Mix von Grossfirmen, KMU und Start -Ups ist vorhanden , \ngleichzeitig ist aber die Region nicht immer beeinflussbaren Standortentscheiden ausgesetzt. Es herrschen grosse und oft \nhoch konzentrierte Abh\u00e4ngigkeiten bei Vorleistern und Abnehmern, insbesondere im Umland der Stadt Basel von der \nPharmaindustrie und w eiteren Teilen der Life Science wie BayerTech und MedTech -Unternehmen. So besteht die Gefahr, \ndass durch die Pharmadynamik allf\u00e4llige Schw\u00e4chen in anderen Wirtschaftsbereichen \u00fcberdeckt und nicht rechtzeitig \nerkannt werden. Das ist ein anderes Fazit.  \nDie K antone unterst\u00fctzen den digitalen Wandel der Pharmaindustrie. Innerhalb der Schweiz hat der Life Science Standort \nBasel mit Z\u00fcrich, Zug und dem Bassin l\u00e9manique st\u00e4rker werdende Konkurrenz. Der demographische und technologische \nWandel f\u00fchrt zu grossen Ver\u00e4 nderungen auf dem Arbeitsmarkt. Die Alterung nimmt zu, in Basel -Stadt weniger ausgepr\u00e4gt, \ngleichzeitig nimmt die Bev\u00f6lkerung im Erwerbsalter ab. Dies ist eine weitere Beobachtung.  \nInsgesamt weist die Region Basel -Jura attraktive, gut erschlossene Entwicklu ngsgebiete im urbanen, dicht besiedelten \nRaum auf. Dennoch nimmt die Nutzungskonkurrenz zwischen Wohnen, Gewerbe, Gr\u00fcnfl\u00e4chen und Freizeit weiter zu. Die \nHerausforderung ist die Verbesserung der Verkehrserschliessung innerhalb der Region. Weiter ist die IT  eine \nHerausforderung, denn es besteht keine prominente Struktur. Es besteht kein so genanntes IT -\u00d6kosystem in der Region. \nDie IT -Fakult\u00e4ten an den Hochschulen haben Entwicklungspotanzial. Grossunternehmen helfen sich selbst mit eigenen IT -\nZentren. Es sind  neue Regulierungen mit Auswirkungen auf das Kostenumfeld zu erwarten. Massnahmen in Richtung \nKostenwahrheit bei den Transport - und Verkehrsmitteln k\u00f6nnten sich als sinnvoll und zielgerichtet erweisen. Potenziale \nliegen bei den Rheinh\u00e4fen und dem Wassertra nsport. Chancen k\u00f6nnten sich auch durch den Ausbau von \nBahninfrastrukturen und -angeboten und die Positionierung von Basel als Knotenpunkt innerhalb Europas ergeben.  \nDas Innovationspotenzial und die technologischen Kompetenzen in der Region k\u00f6nnen globale L\u00f6sungen vorantreiben \nund solche liefern. Dies ist ein letztes Fazit, das ich Ihnen nennen m\u00f6chte. Angesichts der Zeit erspare ich Ihnen die vielen  \nDaten, Zahlen und Analysen dieses umfassenden Berichts. Ich bitte Sie um Kenntnisnahme und danke Ihnen f\u00fcr I hre \nAufmerksamkeit.  \n  \nRR Christoph Brutschin, Vorsteher WSU: Ich danke der Referentin und der WAK im allgemeinen f\u00fcr die vertiefte \nAuseinandersetzung mit dem Bericht. Es gab einige Themen, die den Fahrplan der WAK bestimmt haben. Dass sie sich \ntrotzdem die  Zeit genommen hat, den Bericht zu diskutieren und zu er\u00f6rtern in der Legislatur, in die er geh\u00f6rt, daf\u00fcr \nm\u00f6chte ich mich bedanken.  \nDer Wirtschaftsbericht, der ein Mal pro Legislatur zu erstellen ist, geht auf einen Vorstoss aus Ihrem Kreis zur\u00fcck. Es ist \nmittlerweile der dritte Bericht, den wir vorlegen. Das erste Mal war es ein Wirtschaftsbericht zu Basel -Stadt, beim zweiten \nMal zu Basel -Landschaft und Basel -Stadt, und jetzt - und dar\u00fcber freue ich mich - ist es uns gelungen, dass wir auch den \nKanton Jura  mit einbeziehen konnten und damit auch unterstrichen haben, dass wir zunehmende Aktivit\u00e4ten im \nDreierpack betreiben, also nicht nur in Basel -Landschaft und Basel -Stadt, sondern eben auch im Kanton Jura. \nWirtschaftsf\u00f6rderung, Innovationspark sind hier nur Stichworte. Es ist ein Privileg f\u00fcr uns, dass wir eine Br\u00fccke in die \nWestschweiz haben. Gerade auch im MedTech oder FineTech -Bereich haben wir ein Gebiet, in dem wir in Basel -Stadt \nnicht besonders stark sind, und mit dem Jura haben wir die M\u00f6glichkeit, Fir men in der Region und nicht anderswo in der \nSchweiz entsprechende Standorte anbieten zu k\u00f6nnen.  \n  \nBeat K. Schaller (SVP): Die Wirtschaftsdirektoren von Basel -Stadt, Basel -Landschaft und Jura haben erkannt, wie kritisch \nsich die wegen Corona getroffenen Ges undheitsmassnahmen nicht nur auf das private und gesellschaftliche Leben, \nsondern auch auf die Wirtschaftst\u00e4tigkeit auswirken. Dass sie dazu einen speziellen Bericht vorlegen, begr\u00fcssen wir, \nw\u00fcnschbar ist, dass sich in Zukunft auch die anderen Kantone des Jurabogens daran beteiligen. Dies soll aber dem \nvorliegenden Bericht keinen Abbruch tun.  \nDieser Bericht ist ein umfangreiches Schriftst\u00fcck, was einen aber nicht davon abhalten soll, ihn zu lesen. Er ist es wert, \ndass man ihn nicht einfach zur Seite legt, s ondern er kann und muss als Ratgeber f\u00fcr zuk\u00fcnftige politische \nEntscheidungen dienen. Erst vor ein paar Tagen erschien ein Artikel in der lokalen Presse, dass die Schweiz weiter an \nStandortqualit\u00e4t verliert. Diese Aussage d\u00fcrfen wir nicht auf die leichte S chulter nehmen, auch wenn im Artikel von der \nSchweiz die Rede ist, m\u00fcssen wir auch hier bei uns aufhorchen und lokal die richtigen Schritte unternehmen, um unseren \nWohlstand, damit auch den sozialen Frieden, zu bewahren und an die n\u00e4chsten Generationen wei tergeben zu k\u00f6nnen.  \nDer Bericht ist zu umfangreich, als dass wir auf jeden Punkt eingehen k\u00f6nnen. Schauen wir uns stattdessen ein paar der \nSchwerpunkte an, welche heute interessant und morgen handlungsweisend sind. Auff\u00e4llig oft werden Pharme und Life \nSciences erw\u00e4hnt. \u201cDer Life Sciences Cluster mit seiner Schl\u00fcsselbranche Pharma gilt als Wachstumstreiber.\u201d In unserem \nKanton bel\u00e4uft sich die j\u00e4hrliche Wertsch\u00f6pfung durch die chemisch -pharmazeutische Industrie auf sage und schreibe \n44%, verglichen mit 7% in der Gesamtschweiz. Und auch die Wachstumsdynamik ist ausserordentlich hoch, bel\u00e4uft sie  \nGrosser Rat des Kantons Basel -Stadt  \n \nSeite 1606   -  13. / 14. Januar 2021   Protokoll 43. - 46. Sitzung, Amtsjahr 2020 / 2021  \nsich doch um 2014 -2018 auf sagenhaft 70%. Der Bericht spricht richtig von einem Wirtschaftsmotor.  \nF\u00fcr uns heisst das ganz einfach, dass politische Entscheide dieses Gro ssen Rates immer vor dem Hintergrund der \nenormen Wichtigkeit dieses \u00fcberdurchschnittlichen Wirtschaftszweigs zu treffen sind. Wir k\u00f6nnen uns gl\u00fccklich sch\u00e4tzen, \ndass die Life Sciences Firmen weiterhin aktiv in den Standort Forschung und Entwicklung und and ere Bereiche mit einer \nhohen Wertsch\u00f6pfung investieren, und wir m\u00fcssen daran arbeiten, dass das so bleibt.  \nDie Steuerbelastung \u201cverglichen mit den internationalen Topwirtschaftsregionen verf\u00fcgt die Region bereits heute \u00fcber eine \nsehr niedrige Steuerbelastu ng f\u00fcr juristische Personen. Dank der Steuerreform 17 resp. der Vorlage STAF gewinnt die \nRegion Basel Jura insgesamt nun auch im kantonalen Vergleich markant an Standortattraktivit\u00e4t.\u201d Und auch dies ist nicht \neinfach eine sch\u00f6ne Tatsache, sondern vor allem  eine grosse Verpflichtung. Es heisst f\u00fcr uns konkret, dass wir sehr \nvorsichtig und zur\u00fcckhaltend sein m\u00fcssen mit zuk\u00fcnftigen Steuern, Abgaben und sonstigen Belastungen der \nUnternehmen, welche sie von ihrer Kernkompetenz abhalten. Life Style und \u201cGschp\u00fcrsc hmi\u201d-Angebote der \u00f6ffentlichen \nHand m\u00fcssen auf jeden Fall hinter die steuerliche Belastung der Unternehmen zur\u00fcckstehen.  \nZum demographischen Wandel und der \u00c4nderung der Altersstruktur: Der Bericht stellt einen R\u00fcckgang der Bev\u00f6lkerung \nim erwerbsf\u00e4higen Alt er fest, sagt aber auch, es g\u00e4be noch brachliegende Arbeitskr\u00e4ftepotenziale. In den drei Kantonen \nsind insgesamt fast 65\u2019000 Personen aus Frankreich und Deutschland t\u00e4tig, somit fast jeder f\u00fcnfte Besch\u00e4ftigte. Der \nBericht schreibt \u201cDie M\u00f6glichkeit, Fachkr\u00e4 fte aus dem benachbarten Ausland zu rekrutieren, ist aber ein zweischneidiges \nSchwert und verringert namentlich den Anreiz selbst Arbeitskr\u00e4fte auszubilden.\u201d Es ist jetzt an uns, den Unternehme die \nFreir\u00e4ume zu geben, damit sie diese Potenziale aussch\u00f6pfen  k\u00f6nnen, der Bericht spricht von weiteren Potenzialen im \nArbeitsmarkt, die man noch aussch\u00f6pfen kann, damit sie dieses zweischneidige Schwert entsch\u00e4rfen k\u00f6nnen.  \nEin weiterer wichtiger Satz ist: \u201cEntscheidend ist im Besonderen das Ausbildungsniveau der Bev \u00f6lkerung. Das Wissen von \ngut ausgebildeten Arbeitskr\u00e4ften ist eine zentrale Voraussetzung f\u00fcr die Innovationsleistung eines Standorts, und \nbeeinflusst so das Wirtschaftswachstum positiv.\u201d Ich f\u00fcge dem hinzu, dass nicht nur der Anteil der Bev\u00f6lkerung mit ei ner \nAusbildung auf terti\u00e4rer Stufe matchentscheidend ist, sondern gerade und vor allem gut ausgebildete Handwerker. Dazu \nmeint der Bericht: \u201cDer Bedarf an qualifizierten Fachkr\u00e4ften kann in zahlreichen Berufsfeldern nicht abgedeckt werden, da \ndie Zahl der Abg\u00e4nger einer beruflichen Grundbildung hierf\u00fcr nicht ausreicht, vor allem in st\u00e4dtischen Agglomerationen \nentscheiden sich zu wenige Jugendliche f\u00fcr eine Berufslehre.\u201d Ja, es gilt immer noch, Handwerk hat goldenen Boden, was \nwir seitens Politik f\u00f6rdern k\u00f6n nen und m\u00fcssen. Die Berufslehre muss gegen\u00fcber der Akademisierung wieder eine gr\u00f6ssere \nBedeutung gewinnen.  \nKommen wir zu den Punkten, welche negativ zu Buche schlagen, die Erreichbarkeit gerade in den Life Sciences und \nPharma Unternehmen sind international e Kontakte von entscheidender Bedeutung. Laut Bericht \u201cgegen\u00fcber \ninternationalen Topregionen ist die Erreichbarkeit eher tief. Dies betrifft vor allem den interkontinentalen Flugverkehr.\u201d \nNat\u00fcrlich, auch wenn das mit dem Klimavorhaben nicht parallel l\u00e4uft,  m\u00fcssen wir diesen Satz ernst nehmen und unserem \nAirport die entsprechenden M\u00f6glichkeiten geben, diesen Punkt zu verbessern.  \nZu den Standortkosten: Basel -Stadt und die stadtnahen Gebiete des Kantons Basel -Landschaft werden zunehmend zu \neinem Premiumstandor t mit sehr hohen Standortkosten. Es kommt zu Verschiebungen in den lokalen Branchenstrukturen \nund auch ein Besch\u00e4ftigungsr\u00fcckgang bei der laut Bericht Schl\u00fcsselbranche Logistik. Wir d\u00fcrfen nicht vergessen, dass \nBasel f\u00fcr die Schweiz ein enorm wichtiger Dre h- und Angelpunkt f\u00fcr die Logistik ist. Hier wird diesbez\u00fcglich von einem \nKnotenpunkt Europas gesprochen. Dieser Satz ist sehr attraktiv, Basel im Zentrum von Europa, muss diese M\u00f6glichkeit \neines logistischen Knotenpunkts weiter aussch\u00f6pfen. Wir haben mit dem Hafenbecken 3 einen guten Schritt in diese \nRichtung unternommen.  \nEin Punkt, auf den der Bericht unserer Meinung nach zu wenig eingeht, ist das Gewerbe. KMU werden sechs Mal erw\u00e4hnt, \nGewerbe liest man 32 Mal und Pharma 53 Mal. Das zeigt das Gewicht von Pharma, darf aber nicht dar\u00fcber \nhinwegt\u00e4uschen, dass unsere Gewerbebetriebe f\u00fcr Besch\u00e4ftigung und Ausbildung von ausserordentlicher Bedeutung sind. \nViele Betriebe sind Zulieferbetriebe f\u00fcr die grossen Unternehmer, aber auch Dienstleister im privaten Umfeld . Ich denke \ndabei an die Sanit\u00e4r -, Elektro -, Maler - und sonstige Unternehmen. Die Verdr\u00e4ngung dieser Gewerbeunternehmen aus \nunserem Kanton m\u00fcssen wir verhindern. Laut Bericht ist aber das Angebot von Gewerbe - und Industriefl\u00e4chen gering. \nDenken wir an die Diskussionen in der Verkehrspolitik. Da ist heute richtigerweise eine Politik der kurzen Wege en vogue. \nWenn wir diese kurzen Wege aber m\u00f6glich machen wollen, m\u00fcssen wir zwingend daf\u00fcr sorgen, dass das Gewerbe sich \nkundennah niederlassen kann. Unsere Stadt entwicklung gerade in den Transformationsarealen zielt stark auf den \nWohnungsbau, gerade auf den sozialen Wohnungsbau. Sie muss aber dem Gewerbe unbedingt seinen Raum lassen.  \nAuff\u00e4llig ist weiterhin, dass der gr\u00f6sste Jobmotor \u201cin den Jahren 2014 -18 das Ges undheits - und Sozialwesen war. Dieser \nBereich steht punkto Wachstumsrate wie auch absolut Anzahl Besch\u00e4ftigter ganz oben\u201d. Wir m\u00fcssen aber auch die \nmargenorientierten Unternehmen viel st\u00e4rker ber\u00fccksichtigen.  \nAlles in allem zeigt der Bericht Sonnenschein und Schatten, die guten Punkte sind erfreulich, vor allem sind sie eine \nVerpflichtung, die wenigen guten Punkte eine Herausforderung. Wir k\u00f6nnen aber in diesem Grossen Rat dieser \nHerausforderung begegnen, wenn wir unsere politischen Begehrlichkeiten in den  Hintergrund und das Wohlergehen \nunserer Wirtschaft in den Vordergrund stellen. Wir danken der Regierung f\u00fcr diesen aufschlussreichen interessanten \nBericht und nehmen ihn zur Kenntnis.  \n  \nBeat Braun (FDP): Beat Schaller hat sehr viel Gutes gesagt. Ich m\u00f6cht e ein paar Dinge erg\u00e4nzen. Der Bericht zeigt, wie \ngut die Standortqualit\u00e4t von Basel ist und wie gut wir wirtschaftlich dastehen. Wir sehen aber auch, dass wir ein \nKlumpenrisiko bei den Life Sciences haben. Eine st\u00e4rkere Diversifizierung unserer Wirtschaft sstruktur w\u00e4re gut. Wenn wir \nalso zus\u00e4tzlich auf IT -Dienstleistungsbetriebe, Finanzgesellschaften, Versicherungen oder Treuhandb\u00fcros setzen, dann   \nGrosser Rat des Kantons Basel -Stadt  \n \nProtokoll 43. - 46. Sitzung, Amtsjahr 2020 /  2021  13. / 14. Januar 2021  -  Seite 1607  \nw\u00e4re die Basler Wirtschaft breiter abgest\u00fctzt und krisenresistenter. Die Voraussetzungen daf\u00fcr sind gegeben. B asel hat \neinen sehr tiefen Gewinnsteuersatz, gen\u00fcgend B\u00fcrofl\u00e4chen und gut ausgebildete Arbeitskr\u00e4fte. Solche Betriebe brauchen \nwenig Platz und haben eine sehr hohe Wertsch\u00f6pfung.  \nDie FDP bittet deshalb, die Standortf\u00f6rderung in Zukunft der Ansiedelung und  F\u00f6rderung der erw\u00e4hnten \nDienstleistungsbranchen das notwendige Gewicht zu geben. Auch wir m\u00f6chten allen Beteiligten f\u00fcr diesen ausf\u00fchrlichen \nund aufschlussreichen Bericht danken.  \n  \nOliver Thommen (GB): Das Gr\u00fcne B\u00fcndnis dankt dem Regierungsrat f\u00fcr den Be richt und nimmt ihn zur Kenntnis, auch \nwenn viele Dinge, die darin stehen, durch die aktuelle Krise nat\u00fcrlich mit Unsicherheiten befrachtet sind, gerade wenn es \num den Ausblick geht. Es mutet fast etwas fern an, einen Bericht aus dem Juni zu lesen. Insofer n vielen Dank f\u00fcr die \nAktualisierung, die wir bekommen haben.  \nDer vorliegende Bericht ist umso verdankenswerter, als er beim Aufzeichnen der St\u00e4rken und Schw\u00e4chen eben diese \nRegionalit\u00e4t auch der verschiedenen Kantone aufzeigt und aus meiner Sicht auch wir klich zeigt, dass die Region als \nGesamtes auch wirklich divers und gut aufgestellt ist. Ich denke auch, dass die regionale Zusammenarbeit hier ein \nwichtiges Fundament f\u00fcr den Erfolg bildet.  \nBez\u00fcglich des Kantons Basel -Stadt muss zur Kenntnis genommen werde n, dass die Wertsch\u00f6pfung w\u00e4chst und dagegen \ndie Besch\u00e4ftigung im Vergleich zur restlichen Schweiz eher verhalten ist, resp. dass das Wachstum dieser Besch\u00e4ftigung \ninsbesondere angesichts der schieren \u00dcbermacht des Life Sciences Clusters im Auge behalten w erden sollte, egal ob dies \njetzt ein Klumpenrisiko oder eine Klumpenchance ist, es ist auf jeden Fall ein Klumpen, und es muss unbedingt die \nAnstrengung der Regierung bleiben, die sich daraus ergebenden Chancen auch wirklich zu nutzen.  \nEine M\u00f6glichkeit aus  unserer Sicht w\u00e4re, wenn Basel -Stadt in seiner Wirtschaftspolitik den Bereich Klimaschutz vermehrt \nins Zentrum setzt. Es ist auch bezeichnend, dass der erste Satz im Bericht zur Klimaerw\u00e4rmung das Menetekel von \nRegulierungen an die Wand zeichnet, bevor di e m\u00f6glichen Chancen erw\u00e4hnt werden. Die Klimaerw\u00e4rmung ist ein Fakt. \nIhre Auswirkungen kennen wir zwar noch nicht, aber selbst wenn wir global das 2\u00b0C -Ziel erreichen w\u00fcrden, h\u00e4tte dies \nverheerende Folgen.  \nEs ist aufgrund der Modelle davon auszugehen, dass Fragen der Klimaadaption in St\u00e4dten auf der ganzen Welt und \nL\u00f6sungen f\u00fcr klimaneutrale Stadtentwicklungen immer wichtiger werden. In Basel -Stadt gibt es bereits ein Potenzial an \nUnternehmen und Organisationen, und es gibt dazu auch ein Potenzial an Fl\u00e4chen , um diesen Wandel zu gestalten. Hier \nw\u00e4re es am Staat, mehr in die Offensive zu gehen, Planungssicherheit zu schaffen und die richtigen Signale auszusenden, \num einen solchen Klima -Cluster aufzubauen. Bisher war Basel -Stadt aus unserer Sicht dahingehend eh er noch \nzur\u00fcckhaltend.  \nDies erscheint uns umso dringender, als die aktuelle Coronakrise nicht nur f\u00fcr die meisten Menschen sondern auch f\u00fcr \nviele Unternehmen sehr schwierig ist und einiges zu deren Bew\u00e4ltigung n\u00f6tig sein wird. Gerade im aktuellen Zinsumfel d \nw\u00e4re es daher aus unserer Sicht angezeigt, jetzt nachhaltige Investitionen m\u00f6glichst rasch zu t\u00e4tigen und jetzt die \nWeichen f\u00fcr einen klimaneutralen Kanton zu stellen, zum Beispiel mit einem Impulsprogramm, wie das J\u00f6rg St\u00f6cklin \nunl\u00e4ngst in einem Vorstos s gefordert hat und auch kantonal einen Green New Deal aufzugleisen.  \n  \nFran\u00e7ois Bocherens (LDP): Auch die LDP dankt dem Regierungsrat f\u00fcr den ausf\u00fchrlichen Bericht, speziell auch f\u00fcr den \nZusatzbericht zu den Auswirkungen der Pandemie. Ich m\u00f6chte auf einzel ne Punkte noch eingehen.  \nAuch wir sind der Meinung, dass die Life Sciences zwar in den letzten Jahren oder Jahrzehnten einen grossen Vorteil f\u00fcr \nBasel dargestellt haben, wenn sich dort aber etwas \u00e4ndert, k\u00f6nnen sie zu einem Klumpenrisiko werden. Darum sind  auch \nwir der Meinung, dass es sehr wichtig ist, f\u00fcr Diversifikation zu sorgen.  \nDiesem Bericht konnte man auch entnehmen, dass die Firmen M\u00fche haben, ihren IT -Bedarf an Leuten zu decken. Ein \ngrosses Problem in diesem Bereich ist, dass wir sehr wenige Ausbi ldungspl\u00e4tze haben. Ich habe von vielen jungen \nMenschen, die sich in diesem Bereich haben ausbilden lassen, geh\u00f6rt, dass sie nachher praktisch keine Chance haben, \neine Praktikumsstelle zu finden. Es w\u00e4re wichtig, in Zukunft daf\u00fcr zu sorgen, dass auch im Na chwuchs IT bessere \nBedingungen herrschen.  \nIch m\u00f6chte mich noch einmal f\u00fcr den Bericht bedanken, auch die LDP nimmt ihn wohlwollend zur Kenntnis.  \n  \nRR Christoph Brutschin, Vorsteher WSU: Ich bin froh, mit welcher Intensit\u00e4t und Ernsthaftigkeit Sie sich mit dieser Materie \nauseinandergesetzt haben. Ich danke daf\u00fcr. Ich habe sehr gerne geh\u00f6rt, dass Sie das Werk in seiner Gesamtheit als \npositiv beurteilen. Ich gebe das gerne weiter in die Abteilung von Samuel Hess, und dort an diejenigen Frauen, die \nzust\u00e4ndig da f\u00fcr sind, dass dieser Bericht so gut geworden ist. Ich finde ihn auch sehr gut. Ich kann wirklich sagen, in der \nAbteilung von Samuel Hess gibt es einige Talente, was das volkswirtschaftliche Wissen betrifft, aber auch das Umsetzen \nund \u00dcbersetzen. Und das f reut mich ausserordentlich.  \nVielen Dank auch an Beat Schaller f\u00fcr die seri\u00f6se und vertiefte Auseinandersetzung mit dem Bericht. Er hat klar \naufgezeigt, dass wir St\u00e4rken haben, zu denen wir schauen m\u00fcssen, dass es aber auch nicht schwarze Flecken aber doch \nPunkte gibt, in denen wir noch einen Schritt weiterkommen m\u00fcssen und gemeinsam werden. Beat Braun sagt zu Recht, \ndass Life Sciences bislang wirtschaftlich ein Gl\u00fccksfall waren. Aber wir sind unterdessen bei etwa 40% des BIP, das diese \nBranche beitr\u00e4gt. Es ist nichts Aussergew\u00f6hnliches. Die Finanzwirtschaft ist mindestens so prominent oder auch dominant \nim Raum Z\u00fcrich, und die Werkzeugs - und Maschinenindustrie in der Ostschweiz. Aber ich glaube, wir haben Chancen und \nHerausforderungen, und diese treffen insb esondere die Finanzwirtschaft, Versicherungen. Wir sind durch die Steuerreform  \nGrosser Rat des Kantons Basel -Stadt  \n \nSeite 1608   -  13. / 14. Januar 2021   Protokoll 43. - 46. Sitzung, Amtsjahr 2020 / 2021  \nauch f\u00fcr Versicherungen deutlich attraktiver geworden fiskalisch. Das wird ein Schwerpunkt sein m\u00fcssen in der n\u00e4chsten \nLegislatur, und dann die St\u00e4rkung der IT -Unternehmenslands chaft, wo wir wissen, dass Vieles in den Grossunternehmen \nselbst passiert. Aber ich glaube, dass wir hier noch Entwicklungspotenzial.  \nDamit kann ich \u00fcberleiten zu Oliver Thommen, der zu Recht darauf hinweist, dass uns bevorsteht, diese dauernde Suche \ndes \u00f6 konomischen und \u00f6kologischen Gleichgewichts voranzutreiben. Wenn diese Einschr\u00e4nkung auch so zu verstehen \nist, es braucht, damit die \u00d6konomie und damit auch die Arbeitspl\u00e4tze keinen nachhaltigen Schaden nehmen, Absenkpfade \nund keine Br\u00fcche. Das ist wichtig . Wir m\u00fcssen uns auf Absenkpfade beim CO2 -Ausstoss einigen. Das steht schon in der \nVerordnung des Energiegesetzes. Dort ist klar definiert, wie viel CO2 -Ausstoss noch zul\u00e4ssig ist mit dem Ziel, netto Null im \nJahr 2050 zu erreichen.  \nIch m\u00f6chte aber auch dar an erinnern, dass es neben dem Geb\u00e4udesektor die Wirtschaft und Industrie waren, die die \ngr\u00f6ssten Einsparungen in den letzten 15 Jahren beim CO2 -Ausstoss gemacht haben. Das gr\u00f6sste Problem haben wir im \nBereich Mobilit\u00e4t. Hier h\u00e4ngen die Fr\u00fcchte noch am tie fsten, da k\u00f6nnen wir noch mehr machen. Dann wird ein etappiertes \nVorgehen bei der weiteren Reduktion des CO2 -Ausstosses, bei dem auch die Wirtschaft ihre Verpflichtungen und \nAufgaben hat, wahrzunehmen sein.  \nIch bedanke mich noch einmal f\u00fcr die freundliche Aufnahme dieses Berichts. Ich werde ausserhalb dieses Saales mit \nInteresse die n\u00e4chste Ausgabe lesen und hoffe, dass wir dann ein paar Schritte weitergekommen sind in den Bereichen, \nvon denen wir wissen, dass es noch Hausaufgaben zu machen gibt.  \n  \nDer Gros se Rat beschliesst  \nstillschweigend, den Bericht zur Kenntnis zu nehmen.  \n  \n \n9. Stand und Entwicklung der Immissionen nichtionisierender Strahlung (NIS) im Jahr 2019 \u2013 \nj\u00e4hrliche Berichterstattung an den Grossen Rat  \n[13.01.21 11:46:36, UVEK, WSU, 12.1105.06, BER] \n  \nDer Regierungsrat und die Umwelt -, Verkehrs - und Energiekommission beantragen, den Bericht zur Kenntnis zu nehmen.  \n  \nRaphael Fuhrer, Pr\u00e4sident UVEK: Es handelt sich um ein wiederkehrendes Gesch\u00e4ft. Die UVEK hat letztmals 2018 \nausf\u00fchrlich Stellung ge nommen. Dieses Jahr haben wir darauf verzichtet. Wir haben keine besonderen Bemerkungen und \neine einstimmige Empfehlung, n\u00e4mlich Kenntnisnahme des Berichts.  \nAn dieser Stelle m\u00f6chte ich Regierungsrat Christoph Brutschin danken f\u00fcr die tolle und engagierte Z usammenarbeit in so \nvielen Gesch\u00e4ften.  \n  \nRR Christoph Brutschin, Vorsteher WSU: Ich m\u00f6chte den Dank zur\u00fcckgeben an den Pr\u00e4sidenten der UVEK und deren \nMitglieder. Ich und auch meine Mitarbeitenden haben diese Zusammenarbeit ausserordentlich gesch\u00e4tzt. Ich w \u00fcnsche und \nhoffe, dass die UVEK die noch in Behandlung stehenden Gesch\u00e4ften gut zu Ende bringt im Interesse unseres Kantons \nund seiner Bev\u00f6lkerung.  \n  \nDer Grosse Rat beschliesst  \nstillschweigend, den Bericht zur Kenntnis zu nehmen.  \n  \n \n10. Bericht der Gesund heits - und Sozialkommission zum Ausgabenbericht Staatsbeitrag f\u00fcr \ndas Projekt GGG Kontaktstelle Gastfamilien f\u00fcr Fl\u00fcchtlinge f\u00fcr die Jahre 2021 bis 2024  \n[13.01.21 11:48:29, GSK, WSU, 20.1335.02, BER]  \n  \nDie Gesundheits - und Sozialkommission beantragt, auf d as Gesch\u00e4ft einzutreten, der Beschlussvorlage zuzustimmen und \nStaatsbeitr\u00e4ge in der H\u00f6he von insgesamt Fr. 370\u2019600 zu bewilligen.  \n  \nSarah Wyss, Pr\u00e4sidentin GSK: In der Coronakrise ist es vielleicht nicht mehr ganz so offensichtlich, aber k\u00f6nnen Sie sich \nnoch erinnern, wie viele Fl\u00fcchtlinge 2015 in die Schweiz und nach Europa kamen? Es war eine riesige Herausforderung \nf\u00fcr die Gesellschaft. Es haben sich sehr viele Freiwillige zusammengetan, es hat Integrationsbem\u00fchungen, Unterst\u00fctzung, \nHilfe gegeben. Es gab auch etwas, das sich damals entwickelt hatte, n\u00e4mlich die Kontaktstelle der GGG. Es ging dabei um \ndie private Unterbringung in Gastfamilien, konkret f\u00fcr junge Erwachsene.    \nGrosser Rat des Kantons Basel -Stadt  \n \nProtokoll 43. - 46. Sitzung, Amtsjahr 2020 /  2021  13. / 14. Januar 2021  -  Seite 1609  \nDas Angebot der privaten Unterbringung entsprach damals wie auch heute dem Bedarf, de r auch der Sozialhilfe \nangemeldet wurde, und es war auch ein Wille da, eine Bereitschaft von Familien, junge Menschen aufzunehmen und \nihnen bei der Ausbildung, bei der Integration und einem Leben in der Schweiz zu unterst\u00fctzen.  \nDie Kontaktstelle soll weite re vier Jahre mit einem bescheidenen Beitrag mitfinanziert werden. Die Kontaktstelle \u00fcbernimmt \nwichtige Aufgaben und erm\u00f6glicht so auch eine Qualit\u00e4tssicherung. Sie \u00fcbernimmt beispielsweise Aufgaben wie die \nDatenerfassung und Sicherstellung von Information sfl\u00fcssen, Durchf\u00fchrung von Erstgespr\u00e4chen, Gastfamilien und G\u00e4sten, \nUntermietvertr\u00e4ge, Zusammenwohnvereinbarungen usw.  \nDas Gesch\u00e4ft war in der GSK unbestritten, wir m\u00f6chten, dass das weiterhin m\u00f6glich ist. Die GSK beantragt Ihnen deshalb \neinstimmig bei ein er Enthaltung aufgrund einer Ausstandsregelung, diesem Ratschlag so zuzustimmen und Ausgaben in \nder H\u00f6he von Fr. 370\u2019600 zu sprechen, j\u00e4hrlich w\u00e4ren das maximal ein Kostendach von Fr. 92\u2019650. Ich bitte Sie, diesem \nRatschlag zuzustimmen und so weiterhin zu erm\u00f6glichen, diesen wichtigen Integrationsteil in unserer Gesellschaft leisten \nzu k\u00f6nnen.  \nAn dieser Stelle geht mein Dank an die Gastfamilien, die einen wichtigen Beitrag leisten, und nat\u00fcrlich an Regierungsrat \nChristoph Brutschin und das WSU, es war stets  eine gute Zusammenarbeit.  \n  \nKarin Sartorius (FDP): Die GGG Kontaktstelle f\u00fcr Gastfamilien f\u00fcr Fl\u00fcchtlinge ist die j\u00fcngste Organisation der GGG, also \nintegraler Bestandteil des Vereins GGG sowie die GGG Stadtbibliothek und Migration. Anl\u00e4sslich der Fl\u00fcchtl ingskrise \nkonnte die GGG schnell ein Konzept f\u00fcr Gastfamilien aus dem Boden stampfen und eine Kontaktstelle einrichten. Die \nGastfamilien und die Kontaktstelle sind eine eigentliche Erfolgstory. Bis jetzt wurden 59 Fl\u00fcchtlinge an Gastfamilien \nvermittelt, mo mentan sind es 16 Fl\u00fcchtlinge. Es ist eine sehr sinnvolle Massnahme hinsichtlich der sozialen, schulischen \nund wirtschaftlichen Integration Jugendlicher und junger Gefl\u00fcchteter. Nat\u00fcrlich ist es nur ein Tropfen auf einen heissen \nStein angesichts der Fl\u00fccht lingskrise. Aber f\u00fcr diese jungen Erwachsenen aus Syrien, Afghanistan und Eritrea sind es \ngrosse Chancen, hier in den Arbeitsmarkt und die Gesellschaft integriert zu werden. Zudem ist das tolle Engagement der \nFamilien wirklich hervorzuheben. Sie leisten ei nen grossen pers\u00f6nlichen Beitrag. Sie schaffen rasch ein pers\u00f6nliches \nUmfeld, das es sonst so nicht gegeben w\u00e4re. Typisch GGG und typisch Gemeinn\u00fctzigkeit. Mit den verh\u00e4ltnism\u00e4ssig \ngeringen Kosten wird \u00fcber viel Freiwilligenarbeit tolle Integrationsarbeit geleistet.  \nDie Kosten f\u00fcr die Kontaktstellen werden zu 85% vom Kanton getragen, die restlichen verbleibenden 15% finanziert die \nGGG selbst. Das bisherige Rahmenbudget hat sich bew\u00e4hrt und wurde nicht \u00fcberschritten. Die FDP -Fraktion bittet Sie, \ndem Grossrat sbeschluss zuzustimmen.  \n  \nOliver Bolliger (GB): Das Gr\u00fcne B\u00fcndnis freut sich sehr \u00fcber die in der Kreuztabelle einstimmige Unterst\u00fctzung des \nAngebots der GGG Kontaktstelle Gastfamilien f\u00fcr Fl\u00fcchtlinge. Dies w\u00e4re vielleicht nicht in jedem Kanton so. F\u00fcr das  Gr\u00fcne \nB\u00fcndnis ist eine menschenw\u00fcrdige Asyl - und Fl\u00fcchtlingspolitik ein wesentlicher Bezugspunkt. Die weltweite Migration von \nMenschen war und ist eine Realit\u00e4t und wird es auch in Zukunft sein. Professionelle Hilfs - und Unterst\u00fctzungsangebote \nsind zentra l und von grosser Bedeutung, damit eine Integration f\u00fcr alle erfolgreich gestaltet werden kann. Aber ohne all die \ngeleistete Freiwilligenarbeit w\u00fcrde es um die Teilhabe f\u00fcr Menschen mit einer Migrationsgeschichte schlecht aussehen \nund die Erreichung der Zi ele der Integrationsagenda w\u00e4re kaum zu erf\u00fcllen. Die Fortsetzung der finanziellen Unterst\u00fctzung \nder Kontaktstelle f\u00fcr die private Unterbringung in Gastfamilien f\u00fcr die kommenden vier Jahre ist daher wichtig und \u00e4usserst \nsinnvoll. Insbesondere junge Mensch en profitieren von dieser Art Unterbringung, k\u00f6nnen doch so viele bestehende \nRessourcen aktiviert werden, die in Asylwohnheimen kaum zum Tragen kommen k\u00f6nnen. Und zudem f\u00f6rdert dieses \nAngebot direkt die Solidarit\u00e4t zwischen Fl\u00fcchtlingen und der Bev\u00f6lkerung , was f\u00fcr das Zusammenleben in unserer Stadt \nvon grosser Bedeutung ist. Wir danken f\u00fcr die positive Unterst\u00fctzung aller Fraktionen.  \n  \nSebastian K\u00f6lliker (SP): Ich schliesse mich meinen Vorrednerinnen und meinem Vorredner sehr gerne an. Aus Sicht der \nSP-Fraktion gilt es auch den Dank an das grosse zivilgesellschaftliche Engagement zu richten, wie auch an den Kanton \nund die GGG, die das m\u00f6glich machen.  \n  \nEduard Rutschmann (SVP): Auch die SVP stimmt dieser wichtigen Sache zu. Aber ich m\u00f6chte trotzdem noch et was \nbemerken. Das ist genau ein Thema, das unbestritten ist, und wir haben bis Ende dieser Legislatur noch viele Gesch\u00e4fte \nzu behandeln. Wenn jeder so lange \u00fcber ein Thema, das unbestritten ist, redet, werden wir der neuen Legislatur viel Arbeit \n\u00fcberlassen . \n  \nRR Christoph Brutschin, Vorsteher WSU: Mit der GSK k\u00f6nnen wir hier eine Art kleine Leistungsschau des WSU f\u00fcr diese \nLegislatur abschliessen. Ich m\u00f6chte daher auch der GSK meinen Dank ausdr\u00fccken, ebenfalls eine Kommission, in der \nunsere Anliegen immer a uf ein offenes Ohr und eine h\u00f6chst seri\u00f6se, intensive Beratung und auch Begleitung gestossen \nsind. Daf\u00fcr besten Dank, ich danke auch f\u00fcr die gute Aufnahme dieses Gesch\u00e4fts. Ich habe mir das gew\u00fcnscht und \nerhofft. Ich frage mich auch, ob das in jedem Kanton  so m\u00f6glich ist. Aber sch\u00f6n, dass wir in diesem Kanton das Privileg \nhaben, dies so zu leben.  \n  \nDer Grosse Rat beschliesst  \nstillschweigend, auf das Gesch\u00e4ft einzutreten .  \nGrosser Rat des Kantons Basel -Stadt  \n \nSeite 1610   -  13. / 14. Januar 2021   Protokoll 43. - 46. Sitzung, Amtsjahr 2020 / 2021  \n  \nDetailberatung  \nTitel und Ingress  \nZiff. 1. \nZiff. 2. \nPublikationsklausel  \n  \nSchlussabsti mmung  \nJA heisst Zustimmung zum Antrag der Kommission, NEIN heisst Ablehnung.  \n  \nErgebnis der Abstimmung  \n81 JA \n0 NEIN  \n5 ENT  \n  \nDer Grosse Rat beschliesst  \nunter Verzicht auf eine zweite Lesung:  \n1. F\u00fcr die GGG Kontaktstelle Gastfamilien f\u00fcr Fl\u00fcchtlinge werden f \u00fcr die Jahre 2021 bis 2024 Ausgaben von insgesamt \nmaximal Fr. 370\u2018600 (j\u00e4hrlich maximal Fr. 92\u2019650) bewilligt.  \n2. Die Finanzhilfe soll h\u00f6chstens 85% der Gesamtkosten des Projekts betragen und in Form eines Kostendachs \nausgerichtet werden.  \nDieser Beschluss ist zu publizieren.  \n \nSchluss der 43. Sitzung  \n12:00 Uhr  \n   \n   \nBeginn der 44. Sitzung  \nMittwoch, 13. Januar 2021 , 15:00 Uhr  \n \n \n27. Neue Interpellationen.  \n[13.01.21 15:00:34]  \n  \n \nInterpellation Nr. 155 Fraziska Roth betreffend berufliche Orientierung und Lehrs tellensuche  \n[13.01.21 15:00:34, ED, 21.5002, NIM]  \n  \nDiese Interpellation wird vom Regierungsrat sofort m\u00fcndlich beantwortet.  \n  \nRR Conradin Cramer, Vorsteher ED: Gerne beantworte ich namens des Regierungsrats diese Interpellation wie folgt.  \nZu Frage 1: Die Berufswahl und die Lehrstellensuche sind momentan erschwert, aber sie finden statt. Die Sch\u00fclerinnen \nund Sch\u00fcler werden wie gewohnt zu Gespr\u00e4chen eingeladen, sie erhalten die M\u00f6glichkeit, in Betrieben zu schnuppern, \nund bekommen anschliessend eine Zu - oder Absage. Alle Bewerbungsdossiers der Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler der zweiten \nSekundarschule k\u00f6nnen im laufenden Schuljahr zusammengestellt werden. Aufgrund der Pandemiesituation konnte an \neinigen Standorten der obligatorische Schnuppertag nicht durchgef\u00fchrt w erden. Auch im laufenden Schuljahr bieten einige \nBetriebe weiterhin Schnuppertage und Schnupperwochen an, andere hingegen mussten ihre Aktivit\u00e4ten kurzfristig \nabsagen. Bez\u00fcglich der Betriebsbesichtigungen zeigt sich ein \u00e4hnliches Bild, einige Betriebe k\u00f6nn en aufgrund der \naktuellen Situation keine Betriebsbesichtigungen durchf\u00fchren, da sehr strenge Besucherregelungen gelten. Bei anderen \nist die Durchf\u00fchrung unter Einhaltung des Schutzkonzepts m\u00f6glich.  \nZu Frage 2: Die Lehrpersonen zeigen den Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern die verschiedenen M\u00f6glichkeiten zur Berufswahl \nauf. Sie unterst\u00fctzen sie und versuchen individuell f\u00fcr jeden Sch\u00fcler und f\u00fcr jede Sch\u00fclerin die richtige Anschlussl\u00f6sung zu   \nGrosser Rat des Kantons Basel -Stadt  \n \nProtokoll 43. - 46. Sitzung, Amtsjahr 2020 /  2021  13. / 14. Januar 2021  -  Seite 1611  \nfinden. Die Berufsberatung ber\u00e4t die Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler sowie deren E ltern ausf\u00fchrlich zu Fragen der beruflichen \nAusbildung, der Schul - und Studienwahl sowie zu anschliessenden Laufbahnoptionen. Die Verantwortlichen erl\u00e4utern das \nBildungssystem und dessen Durchl\u00e4ssigkeit und unterst\u00fctzen die Jugendlichen konkret bei der Suc he nach einer \nLehrstelle oder eine Schnupperlehre. Die Aufgaben der Fachstelle berufliche Orientierung beinhalten unter anderem die \nEntwicklung und Koordination von schulhaus\u00fcbergreifenden Aktivit\u00e4ten, Pflege eines Netzwerks mit Pers\u00f6nlichkeiten und \nOrgani sationen aus Wirtschaft, Gewerbe und Handel, die Vernetzung und Zusammenarbeit mit anderen Fachstellen des \nKantons sowie die Unterst\u00fctzung und Schulung der Fachpersonen beruflicher Orientierung und der Schulleitungen an den \nzehn Standorten der Sekundarschu le 1. Alle Beteiligten k\u00f6nnen ihre Aufgaben auch in der jetzigen Situation vollumf\u00e4nglich \nwahrnehmen.  \nZu Frage 3: Am Stichtag 31. Dezember 2020 wurden 300 Lehrvertr\u00e4ge in Basel -Stadt abgeschlossen. Das ist einer mehr \nals im Vorjahr, und 58 mehr als im Jahr  2018. In den letzten f\u00fcnf Jahren waren zu diesem Zeitpunkt nie mehr Lehrvertr\u00e4ge \nunter Dach und Fach.  \nZu Frage 4: Die aktuellen Zahlen zu den Lehrvertragsabschl\u00fcssen zeigen, dass die Covid -Situation bisher \ngl\u00fccklicherweise keine negativen Auswirkungen hat te. Auch die Zahl von Lehrvertr\u00e4gen, die coronabedingt aufgel\u00f6st \nwerden mussten, ist klein. Es waren zwei im November und vier im Dezember. Alle sechs Betroffenen konnten neu \nplatziert werden und somit ihre Lehre fortsetzen. Allerdings kann sich diese Situ ation schnell \u00e4ndern. Aufgrund der \naktuellen Lage wurde deshalb ein bikantonales Projekt Lehrstellenf\u00f6rderung Covid -19 gestartet, bei dem die Kantone \nBasel -Stadt und Basel -Landschaft, der Gewerbeverband Basel -Stadt, die Handelskammer beider Basel, die \nWirtschaftkammer Basel -Landschaft und der Arbeitgeberverband Basel mitwirken. Wirtschaft und \u00f6ffentliche Hand sind so \ngemeinsam um m\u00f6glichst optimale Voraussetzungen f\u00fcr den Lehrbeginn 2021 bem\u00fcht. In einem ersten Schritt wurden alle \nLehrbetriebe befragt, ob u nd in welchem Umfang sie weiterhin Lehrstellen anbieten k\u00f6nnen. Basierend auf den Resultaten \ndieser Umfrage f\u00fchren die Wirtschaftsverb\u00e4nde derzeit Gespr\u00e4che mit den Ausbildungsbetrieben und versuchen, diese zu \nunterst\u00fctzen und zu motivieren, m\u00f6glichst viel e Lehrstellen anzubieten.  \nZu Frage 5: Falls sich die Rahmenbedingungen f\u00fcr eine erfolgreiche Lehrstellensuche tats\u00e4chlich verschlechtern sollten, \nwas bis heute aber wie dargelegt nicht der Fall ist dann besteht die M\u00f6glichkeit, dass Jugendliche vermehrt ei nen \u00dcbertritt \nin eine weiterf\u00fchrende Schule anstreben. Dieses Szenario soll jedoch wenn immer m\u00f6glich vermieden werden, da es nicht \nim Interesse der Beteiligten ist. Die interdepartementale Strategiegruppe Jugendarbeitslosigkeit hat die notwendigen \nSzenari en erarbeitet, damit die Br\u00fcckenangebote und Zwischenl\u00f6sungen die erforderlichen Kapazit\u00e4ten, um zus\u00e4tzliche \nJugendliche aufnehmen zu k\u00f6nnen, notfalls auch kurzfristig bereitstellen k\u00f6nnen. Die flexible Ausgestaltung dieser \nAngebote erm\u00f6glicht es diesen In stitutionen auch, gezielt auf die unterschiedlichen Bed\u00fcrfnisse der Betroffenen \neinzugehen.  \nZu Frage 6: Einerseits sind es die Anstrengungen zum Erhalt der Ausbildungspl\u00e4tze, die zur Frage 4 schon dargelegt \nwurden, andererseits werden die bestehenden Angeb ote wie Lehrstellenb\u00f6rse, Lehrstellen -Speed -Dating, Rent -a-Stift und \nRent -a-Boss weiterhin durchgef\u00fchrt. Die Angebote werden teilweise online und in k\u00fcrzeren Zeitabst\u00e4nden angeboten. So \nwurde auch die Berufs - und Weiterbildungsmesse im November 2020 mit Er folg erstmals in der Schweiz als \nOnlineveranstaltung durchgef\u00fchrt. Und wie zu Frage 5 erw\u00e4hnt, liegt ein weiteres Augenmerk auf dem qualitativen und \nquantitativem Ausbau der Br\u00fcckenangebote und Zwischenl\u00f6sungen, ,falls diese dann ben\u00f6tigt werden. Wie erw\u00e4h nt, \nentwickelt die kantonale Strategiegruppe Jugendarbeitslosigkeit Konzepte, wie diese Angebote im Bedarfsfall erweitert \nund an die individuellen Bed\u00fcrfnisse angepasst werden k\u00f6nnen.  \nZu Frage 7: Das Ziel unserer Bem\u00fchung muss es sein, Rahmenbedingungen zu  schaffen, die dieses nicht w\u00fcnschbare \nSzenario verhindern. Mit den geschilderten kantonalen und bikantonalen Massnahmen wurde die angestrebte \nLehrstellenoffensive bereits gestartet. Und es muss sich nun zeigen, ob sie die beabsichtigte Wirkung erzielt.  \n  \nFranziska Roth -Br\u00e4m (SP): Ich bedanke mich ganz herzlich f\u00fcr die ausf\u00fchrlichen Antworten, ich erkl\u00e4re mich als befriedigt. \nIch m\u00f6chte kurz etwas darlegen. Wir sind vom Gewerbe angegangen worden, dass so wenig Lehrvertr\u00e4ge abgeschlossen \nworden seien. Ich we iss nicht, wie sich das erkl\u00e4rt, dass das nicht stimmt. Auf alle F\u00e4lle bin ich froh, dass das dem ED \nsehr bewusst ist und dass die Lehrpersonen, die im Moment wirklich keinen einfachen Job haben, auch diesen Teil der \nSchulbildung sehr ernst nehmen. Ich hof fe sehr, dass das, was uns der Regierungsrat erl\u00e4utert hat, auch so eintreten wird. \nIch denke vor allem auch in Bezug auf die hohe Gymnasialquote, auf die hohe Quote im ZBA, in den weiterf\u00fchrenden \nSchulen reicht es wohl nicht, wenn man nur schraubt und die  Bedingungen schwieriger macht, sondern dass es am \nanderen Teil, n\u00e4mlich bei der Lehrstellensuche auch etwas braucht. Ich bin froh, das heute geh\u00f6rt zu haben.  \n  \nDie Interpellantin erkl\u00e4rt sich von der Antwort  befriedigt . \nDie Interpellation 21.5002 ist erledigt . \n  \n \nInterpellation Nr. 156 Ursula Metzger betreffend Vereinssport in Zeiten von Corona  \n[13.01.21 15:08:13, ED, 21.5003, NIM]  \n  \nDiese Interpellation wird vom Regierungsrat sofort m\u00fcndlich beantwortet.   \nGrosser Rat des Kantons Basel -Stadt  \n \nSeite 1612   -  13. / 14. Januar 2021   Protokoll 43. - 46. Sitzung, Amtsjahr 2020 / 2021  \n  \nUrsula Metzger (SP): Es ist meine letzte Interpe llation, und ich m\u00f6chte kurz begr\u00fcnden, weshalb ich als absolut \nunsportlicher Mensch zum Einreichen dieser Interpellation gekommen bin und was der Hintergrund ist. Ich bin einerseits \nPr\u00e4sidentin einer kleinen Eislaufschule und wir leiden unter der jetzigen  Situation, andererseits bin ich auch Mutter von \nsportbegeisterten Kindern.  \nMeine Interpellation ist vor dem Hintergrund des Eislaufens entstanden. Gleichzeitig haben andere Sportvereine einen \nBrief an Regierungsrat Conradin Cramer mit denselben Anliegen g eschrieben. Es gibt ganz viele R\u00fcckmeldungen auch \nvon kleinen Sportvereinen, die sich nun gemeldet haben, von Eltern, die finden, dass es ein wirklich sehr wichtiges \nAnliegen sei, dass Kindern und Jugendlichen der Sport sofort wieder erm\u00f6glicht werden kann . \nVereinssport ist etwas sehr Wichtiges. Er hat eine soziale Funktion, er hat auch eine grosse integrative Funktion. Es wird \nsehr viel geleistet in all den grossen und kleinen Vereinen, die wir im Kanton haben. Kinder und Jugendliche m\u00fcssen in \nder Pandemie  funktionieren. Sie m\u00fcssen zur Schule gehen, sie m\u00fcssen im Alltag sein, sie m\u00fcssen mit Restriktionen \numgehen, sie k\u00f6nnen ihre Kollegen und Freundinnen nicht mehr so treffen wie zuvor, sie k\u00f6nnen nicht an Parties gehen, \naber eben, in der Schule m\u00fcssen sie f unktionieren. Der Sport ist auch nicht mehr m\u00f6glich im Kanton Basel -Stadt, im \nGegensatz zu vielen anderen Kantonen.  \nDas fehlt vor allem Kindern und Jugendlichen, die Leistungssport betreiben auf einem Niveau, wo praktisch t\u00e4glich trainiert \nwird. Dies wurde  von einem Tag auf den anderen in Basel -Stadt verboten. Im ersten Lockdown im Fr\u00fchling war die \nSituation anders. Die Schulen waren geschlossen, alle waren im Homeoffice, die L\u00e4den waren geschlossen, die \nAusnahmesituation war sp\u00fcrbar und sichtbar im Alltag von allen und jedem. Die Sportvereine haben schnell versucht, \nOnlineangebote f\u00fcr ihre Mitglieder herzustellen, um im Kontakt mit vielen Mitgliedern zu bleiben und so auch eine gewisse \nStruktur bieten zu k\u00f6nnen. Da wurde ganz viel gemacht. Ab Mai bis am 23.  November konnte wieder Vereinssport \nbetrieben werden, jeweils im Rahmen der Bundesvorgaben. Die Vereine haben ihre Schutzkonzepte immer wieder rasch \nund flexibel auf die neuen und ver\u00e4nderten Situationen angepasst. Wir drei Vereine im Eiskunstlauf haben e twa drei \nverschiedene Belegungspl\u00e4ne aufgrund der jeweils verschiedenen Belegungszahlen ausgearbeitet, auch Schutzkonzepte. \nAlles hat funktioniert. Wir konnten die Kinder und Jugendlichen mitnehmen, sie waren alle sehr motiviert, Eltern und auch \nErwachsene  waren sehr froh, dass es ein Angebot gab.  \nEs wurde trainiert, es wurden Ziele verfolgt, die Saison wurde geplant. Dann kam der Entscheid des Regierungsrats Basel -\nStadt, die Sportanlagen per 23. November 2020 zu schliessen und den Vereinssport zu verbieten . Somit ist auch der \nRuderclub von diesem Verbot betroffen, obwohl er gar keine Sportanlagen benutzt. Es ist eine Regelung, die weit \u00fcber die \nCovid -19-Verordnung der besonderen Lage des Bundes hinausgeht. Dort wird n\u00e4mlich in Artikel 5d Abs. 1 geregelt, da ss \nFreizeit und Sport f\u00fcr das Publikum geschlossen ist. Das wird von vielen Kantonen so interpretiert, dass der Vereinssport \nweiterhin m\u00f6glich ist. Auch bei den besonderen Bestimmungen f\u00fcr den Sportbereich ist n\u00e4mlich ausgef\u00fchrt, dass auch \nSportaktivit\u00e4ten  von Einzelpersonen und in Gruppen von bis zu f\u00fcnf Personen ab 16 Jahren ohne Kontakt ausge\u00fcbt \nwerden k\u00f6nnen, sofern sie im Freien stattfinden oder eine Gesichtsmaske getragen wird oder der erforderliche Abstand \neingehalten wird.  \nSportaktivit\u00e4ten von Kinde rn und Jugendlichen vor ihrem 16. Geburtstag sind auf Bundesebene m\u00f6glich, ohne \nEinschr\u00e4nkungen. Wir in Basel -Stadt d\u00fcrfen nicht mehr. Es gibt keinen Fussball mehr, kein Hockey -Training, es gibt nichts \nmehr. Trainiert wird trotzdem, in anderen Kantonen. De nn es gibt gewisse Sportarten, bei denen man nicht einfach \nw\u00e4hrend f\u00fcnf Monaten das Training aussetzen kann. Es m\u00fcssen auch sofort L\u00f6sungen gefunden werden, weil die \nCoronapandemie wahrscheinlich noch ein paar Monate dauern wird und uns weiter begleiten wi rd. Die Kinder und \nJugendlichen leiden darunter, es ist eine Situation, die nicht mehr weiter tragbar ist.  \n  \nRR Conradin Cramer, Vorsteher ED: Der Regierungsrat des Kantons Basel -Stadt ist sich sehr bewusst, dass \nMassnahmen des Bundes und des Kantons, die darauf abzielen, die Verbreitung des Coronavirus zu verhindern und \n\u00dcbertragungsketten zu unterbrechen, die Bev\u00f6lkerung stark einschr\u00e4nken. Es liegt in der Natur solcher Massnahmen, \ndass sie nur wirksam sind, wenn sie viele Menschen erreichen. Die aktuell g eltenden Massnahmen sollen Kontakte der \nBev\u00f6lkerung w\u00e4hrend der Freizeit m\u00f6glichst bei allen Altersgruppen reduzieren. Deshalb sind namentlich \nFreizeiteinrichtungen, Sportst\u00e4tten oder Kultureinrichtungen und alle Restaurants geschlossen. Neben den pers\u00f6nli chen \nKontakten wird so auch die Mobilit\u00e4t reduziert. Dies ist gerade in einem st\u00e4dtischen Gebiet notwendig, weshalb auch die \nSportst\u00e4tten geschlossen sind.  \nZu Frage 1: Was das Training der Jugendlichen im Rahmen des Vereinssport angeht, geht der Kanton Bas el-Stadt \ntats\u00e4chlich etwas weiter als es der Bund zwingend verlangt. Wie erw\u00e4hnt soll die regionale Mobilit\u00e4t reduziert werden. \nViele Basler Sportvereine haben bei ihren Mitgliedern ein regionales Einzugsgebiet. Diese Mobilit\u00e4t ist aktuell nicht \nerw\u00fcnscht.  Die Massnahmen helfen auch, dass wir vorerst die Schulen weiterhin offenhalten und Pr\u00e4senzunterricht \nanbieten k\u00f6nnen. Der Freizeitsport wird f\u00fcr Kinder und Jugendliche reduziert, auch damit Schulen und Ausbildung so \nlange wie m\u00f6glich ge\u00f6ffnet bleiben k\u00f6nn en. \nZu Frage 2: Dem Regierungsrat ist keine derart detaillierte Statistik bezogen auf Sportlerinnen und Sportler bekannt. Aus \ndem Leistungssport ist bekannt, dass die \u00dcbertragung innerhalb von Mannschaften bedeutend ist. Dies zeigt sich auch \ndarin, dass se lbst beim professionellen Sport mit weitergehenden Schutzkonzepten im Eishockey, Fussball, Volleyball, \nUnihockey usw. laufend Spiele verschoben werden m\u00fcssen, weil mehrere Sportlerinnen oder Sportler einer Mannschaft \npositiv getestet werden und deshalb die  ganze Mannschaft in Quarant\u00e4ne muss.  \nZu Frage 3: Die aktuell g\u00fcltige kantonale Verordnung l\u00e4sst dies nicht zu. Der Regierungsrat pr\u00fcft aber laufend, ob auf \nMassnahmen verzichtet werden kann oder ob zus\u00e4tzliche Massnahmen n\u00f6tig sind. Bis zum 22. Januar 202 1 sind   \nGrosser Rat des Kantons Basel -Stadt  \n \nProtokoll 43. - 46. Sitzung, Amtsjahr 2020 /  2021  13. / 14. Januar 2021  -  Seite 1613  \njedenfalls keine Anpassungen vorgesehen.  \nZu Frage 4: Die Erl\u00e4uterungen zur Bundesverordnung vom 19. Juni 2020 halten zu Artikel 6 ohnehin fest: \u201cMit \nLeistungssportlerinnen und Leistungssportlern sind diejenigen Personen gemeint, die von betreffenden  nationalen \nVerb\u00e4nden regelm\u00e4ssig f\u00fcr die Teilnahme an internationalen Wettk\u00e4mpfen in ihrer Sportart und Kategorie selektioniert \nwerden. F\u00fcr Sportverb\u00e4nde, die Mitglied von Swiss Olympic sind, sind das Sportlerinnen und Sportler mit einer nationalen \nTalent  Card von Swiss Olympic. Eine Ausdehnung auf Inhaberinnen und Inhaber regionaler Talentkarten ist aufgrund der \nBundesregelung nicht m\u00f6glich. Ob Mitglieder eines ausl\u00e4ndischen Nationalkaders, die sich in der Schweiz aufhalten, \ntrainieren k\u00f6nnen, muss jeweil s individuell gepr\u00fcft werden. Klar ist, dass aktuell internationale Trainingsaustausche sicher \nnicht erw\u00fcnscht sind.  \nZu Frage 5: Niemand und damit auch nicht der Regierungsrat kann sicherstellen, dass die mit der Pandemie verbundenen \nEinschr\u00e4nkungen nicht zu Verz\u00f6gerungen oder Einschr\u00e4nkungen bei einer Laufbahn als Spitzensportler oder \nSpitzensportlerin f\u00fchren. In der jetzigen Lage m\u00fcssen epidemiologische Gesichtspunkte Priorit\u00e4t haben.  \nZu Frage 6: Der Kanton Basel -Stadt hat bereits ab 1. April 2020 Taggeld er f\u00fcr Selbst\u00e4ndigerwebende bezahlt, die wegen \nder Coronamassnahmen zwar nicht das Gesch\u00e4ft schliessen mussten, aber trotzdem einen namhaften Einbruch bei den \nEinnahmen erlitten haben. Das Taggeld betrug mindestens Fr. 98 und maximal Fr. 196. Am 16. April 2020 schloss dann \nder Bund Unterst\u00fctzungsleistungen f\u00fcr bedingt betroffene Selbst\u00e4ndige ein, die \u00fcber die zust\u00e4ndige Ausgleichskasse \nabgewickelt wurden. Das kantonale Unterst\u00fctzungsprogramm wurde Ende Mai 2020 abgeschlossen. Anfang November \n2020 richtete d er Bund f\u00fcr Selbst\u00e4ndige und Arbeitnehmende in arbeitgeber\u00e4hnlicher Stellung die \nCoronaerwerbsentsch\u00e4digung ein, die durch die jeweils zust\u00e4ndige Ausgleichskasse ausbezahlt wird. Diese neue \nEntsch\u00e4digung gilt r\u00fcckwirkend ab 17. September 2020, Voraussetzun g ist eine massgebliche Einschr\u00e4nkung der \nErwerbst\u00e4tigkeit.  \nZu Fragen 7 und 8: Ob die aktuell geltenden Massnahmen ab 22. Januar 2021 gelockert werden k\u00f6nnen oder nicht, \nbeschliesst der Regierungsrat erst n\u00e4chste Woche und dann in Kenntnis der vom Bundesra t heute beschlossenen \nAnpassungen. F\u00fcr Anlagen auf dem Gebiet des Kantons Basel -Landschaft werden dann auch die Massnahmen des \nKantons Basel -Landschaft ber\u00fccksichtigt.  \n  \nUrsula Metzger (SP): Ich bin von der Antwort nicht befriedigt. Die basel -st\u00e4dtische Re gelung geht nicht nur ein bisschen \nweiter, sondern sie geht sehr viel weiter als die Bundesregelung. Und es ist nicht so, dass die Mobilit\u00e4t dadurch einfach \neingeschr\u00e4nkt wird, sondern sie verlagert sich einfach. Sie verlagert sich in die Parks, sie verlag ert sich in Gruppen, die \nman nicht unbedingt kennt. Ich bin der \u00dcberzeugung, dass Vereinssport mit Schutzkonzepten, durch die man immer \ngenau weiss, wer mit wem wann wo trainiert hat, viel sicherer sind und der Pandemie viel gerechter wird als irgendwelche s \nfreies Training im Margarethenpark. Wir k\u00f6nnen es nicht verhindern, dass Kinder und Jugendliche Fussball spielen, das \nliegt in ihrer Natur. Sie brauchen diese Bewegung und den Auslauf, sie brauchen den Ausgleich. Das k\u00f6nnen wir nicht \nverhindern. Da k\u00f6nnt e man den Vereinen die Verantwortung wirklich \u00fcbergeben, gerade auch weil bei Frage 2 ja nicht \nherausgekommen ist, dass Ansteckungen im Verein passiert sind. Es geht um die Mannschaftssportarten. Ich gehe einig, \ndass Mannschaftssport oder K\u00f6rperkontakt in der jetzigen Situation sicher nicht angezeigt ist, aber die meisten Sportarten \nkann man auch ohne K\u00f6rperkontakt trainieren.  \nIch hoffe sehr, dass die kantonale Verordnung am 22. Januar 2021 ge\u00f6ffnet wird. Auch im Hinblick darauf, dass heute \neventuell ein we itergehender Lockdown beschlossen werden sollte, bin ich der Meinung, dass trotzdem Vereinssport \nbestehend auf der jetzigen Bundesverordnung noch m\u00f6glich ist, auch wenn die L\u00e4den jetzt beispielsweise geschlossen \nwerden w\u00fcrden.  \nZu den Antworten zu Fragen 4 und 5: Wenn man die regionalen Talente nicht f\u00f6rdert oder nicht trainieren l\u00e4sst, dann \nhaben wir langfristig ein Problem bei den National Talent Cards, weil diese nicht nachr\u00fccken und trainieren k\u00f6nnen. Wir \nwerden ein Problem mit den Leistungssportlern und  -sportlerinnen haben. Es gibt F\u00e4lle, bei denen es wirklich unbegreiflich \nist, dass keine L\u00f6sungen gefunden werden, dass Jugendliche trainieren, die \u00fcber 16 Jahre alt sind. Hier wird f\u00fcr Kinder \nund Jugendliche ein Schaden angerichtet, der uns sicher noch l \u00e4nger begleiten wird. Ich bef\u00fcrchte nichts Gutes.  \nDie Ausf\u00fchrungen zu den finanziellen Entsch\u00e4digungen nehme ich zur Kenntnis, dass f\u00fcr die Trainer und Trainerinnen \netwas getan werden kann. Es ist die Frage eines anderen Vereins aufgetaucht, n\u00e4mlich die J+ S-Entsch\u00e4digungen. Diese \nwerden ja vom Bund gesprochen. Der Bund l\u00e4sst Kindertraining zu. Wie gestaltet sich dann die Situation, wenn in Basel -\nStadt keine Trainings m\u00f6glich sind? Werden diese Vereine die Entsch\u00e4digungen dann nicht bekommen? Es gibt also no ch \neinige Fragen.  \nIch hoffe, dass der Regierungsrat auf irgendeine Art und Weise Hand bietet, dass wenigstens Sport im Aussenfeld an der \nfreien Luft betrieben werden kann in kleinen Gruppen, mit Schutzkonzepten, mit Abstand, ohne K\u00f6rperkontakt, wie es \nBund esrat Alain Berset an der Pressekonferenz von letzter Woche sagte. Skifahren sehe er \u00e4hnlich wie Wandern. Wenn \nman Sport an der freien Luft betreibt ist man genauso draussen wie beim Wandern oder Skifahren. Es sollte m\u00f6glich sein, \nden Sportvereinen diese V erantwortung zu \u00fcbertragen, dass sie mit Schutzkonzepten Sportangebote aufrechterhalten \noder wieder anlaufen lassen k\u00f6nnen, damit alle die kommenden schwierigen Monate f\u00fcr Kinder, Jugendliche wie auch \nErwachsene einigermassen gut \u00fcberstehen k\u00f6nnen.  \n  \nDie Interpellantin erkl\u00e4rt sich von der Antwort  nicht befriedigt . \nDie Interpellation 21.5003 ist erledigt . \n   \nGrosser Rat des Kantons Basel -Stadt  \n \nSeite 1614   -  13. / 14. Januar 2021   Protokoll 43. - 46. Sitzung, Amtsjahr 2020 / 2021  \n \nInterpellation Nr. 157 Kerstin Wenk betreffend \u00dcberschreitung der maximalen Klassengr\u00f6ssen  \n[13.01.21 15:23:04, ED, 21.5004, NIS]  \n  \nDiese Interpellation  wird vom Regierungsrat an der n\u00e4chsten Sitzung schriftlich beantwortet.  \n  \nKerstin Wenk (SP): Die \u00dcberschreitungen der Klassengr\u00f6ssen sind ein ewiges Thema. Schuld daran sind die ungen\u00fcgend \ngenauen Prognosen bei den Sch\u00fclerinnen - und Sch\u00fclerzahlen, zu weni g Klassenr\u00e4ume und ein Vorzeigeschulsystem, \nwelches eine Durchl\u00e4ssigkeit verspricht. 2014 hatten wir zu wenig Kinderg\u00e4rten, 2015 die ungenauen Prognosen, 2016 \nbrauchte es dann 30 Klassen und zwei Schulh\u00e4user mehr (siehe GPK -Bericht).  \n2019 war eine Antwort  auf eine Interpellation von mir zum Thema Klassengr\u00f6ssen, dass die Volksschulleitung bestrebt sei, \ndass es zu keinen \u00dcberschreitungen mehr komme und f\u00fcr das kommende Semester die Er\u00f6ffnung von zus\u00e4tzlichen \nKlassen im A -Zug gepr\u00fcft werden. Im Februar 2020 war die Antwort auf eine Interpellation von mir zum Thema \nLeistungszugwechsel, dass es zu 88 Niveauwechseln kam und davon 32 das Schulhaus wechseln mussten und ein \nkleiner Teil davon wollte.  \nUnd jetzt? Ich bin gespannt, was es dieses Mal sein wird. Eine A ntwort konnte ich bereits im Schulblatt lesen. Die \nProzesse innerhalb des Volksschulbereichs sollen nun so angepasst werden, dass die Obergrenzen in Zukunft respektiert \nwerden. Dar\u00fcber bin ich froh.  \nEs darf nicht vergessen werden, dass am Ende dieser ganze n Kette die Lehrpersonnen mit den Sch\u00fclerinnen und \nSch\u00fclern im Schulzimmer stehen. Diese m\u00fcssen einfach optimale Bedingungen haben, um die Kinder optimal unterrichten \nzu k\u00f6nnen.  \n  \n \nInterpellation Nr. 158 Claudio Miozzari betreffend keine Schulschliessunge n auf der Primarstufe  \n[13.01.21 15:25:02, ED, 21.5005, NIM]  \n  \nDiese Interpellation wird vom Regierungsrat sofort m\u00fcndlich beantwortet.  \n  \nRR Conradin Cramer, Vorsteher ED: Ich beantworte diese Interpellation wie folgt.  \nZu Frage 1: Nein, Schulschliessungen s ind nach wie vor ultima ratio, insbesondere auf der Primarstufe, dies im Wissen \num die negativen Auswirkungen einer Schulschliessung auf die Kinder. Eine aktuelle Studie in Z\u00fcrcher Schulen zeigt, dass \ndie Schulen nicht Drehscheiben von Ansteckungen unter d en Kindern sind. Kinder infizieren sich nach wie vor am meisten \nim Familienkreis und in der Freizeit. Selbstverst\u00e4ndlich beobachtet der Regierungsrat die Lage genau und ergreift weitere \nMassnahmen, sofern diese notwendig werden. Dabei werden alle M\u00f6glichke iten in Betracht gezogen und kein Bereich ist \ndavon ausgenommen, auch nicht die Schulen.  \nZu Frage 2: Sollten die Fallzahlen in Basel -Stadt dramatisch steigen oder sonst zus\u00e4tzliche Massnahmen zur \nEind\u00e4mmung der Pandemie notwendig sein, wird der Regierungsr at die Situation erneut beurteilen. Ansonsten sind f\u00fcr \nden Regierungsrat die Beschl\u00fcsse des Bundesrats handlungsleitend.  \nZu Frage 3: Der Regierungsrat kann diese \u00dcberlegungen nachvollziehen. Grunds\u00e4tzlich kann der Regierungsrat k\u00fcnftig \nbeim Entscheid \u00fcber weitere Massnahmen zur Eind\u00e4mmung der Pandemie auf Schulebene ein interkantonal erarbeitetes \nDeeskalationsmodell zu Rate ziehen, in dem diverse Schutzmassnahmen aufgef\u00fchrt sind, die priorisiert wurden und bei \nBedarf ergriffen werden k\u00f6nnen. Dieses Modell w urde von der nordwestschweizerischen Erziehungsdirektorenkonferenz, \nder Erziehungsdirektorenkonferenz der Ostschweizer Kantone und des F\u00fcrstentums Liechtenstein sowie der \nBildungsdirektorenkonferenz Zentralschweiz zusammen erarbeitet. Die Vorschl\u00e4ge werden  zur Zeit mit dem Verein \nP\u00e4diatrie Schweiz diskutiert und dann in K\u00fcrze der Erziehungsdirektorenkonferenz vorgelegt und dann wohl auch \nver\u00f6ffentlicht. Auch diese Massnahmen orientieren sich an der Pr\u00e4misse, den Pr\u00e4senzunterricht m\u00f6glichst lange \naufrechtzue rhalten.  \nZu Frage 4: Prim\u00e4r haben die Schulen gut funktionierende Schutzkonzepte, die eine Virus\u00fcbertragung in den Institutionen \nweitgehend verhindern. Nur selten kommt es zu einer Ansteckung innerhalb des Unterrichtszimmers. Zus\u00e4tzlich ist der \nUmgang mit kranken Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern resp. Lehr - und Fachpersonen in den gemeinsamen Covid -19-Richtlinien \nf\u00fcr Schulen, Kinderg\u00e4rten und Kitas des Erziehungs - und des Gesundheitsdepartements geregelt. Erhalten Sch\u00fclerinnen \nund Sch\u00fcler oder Lehr - und Fachperson en ein positives Testresultat, f\u00fchrt der Kinder - und Jugendgesundheitsdienst das \nContact Tracing in den Schulen und Kinderg\u00e4rten durch. Die F\u00e4lle werden t\u00e4glich, auch an Wochenenden zeitnah \nbearbeitet. Die Abkl\u00e4rung beinhaltet die \u00dcberpr\u00fcfung, ob die Schut zmassnahmen eingehalten wurden und die Erfassung \nvon allf\u00e4lligen engen Kontaktpersonen, die sich in Quarant\u00e4ne begeben m\u00fcssen. Eine Quarant\u00e4ne von ganzen Gruppen \noder einer Klasse wird dann in Betracht gezogen, wenn innert kurzer Zeit mehrere Personen in d erselben Klasse \nerkranken und weitere Ansteckungen oder eine unkontrollierte Virusausbreitung nicht ausgeschlossen werden kann.    \nGrosser Rat des Kantons Basel -Stadt  \n \nProtokoll 43. - 46. Sitzung, Amtsjahr 2020 /  2021  13. / 14. Januar 2021  -  Seite 1615  \n  \nClaudio Miozzari (SP): Ich bin von dieser Antwort befriedigt. Ich hoffe sehr, dass die ultima ratio der Schliessung der \nobliga torischen Schulen tats\u00e4chlich eine ultima ultima ultima ratio ist, und ich sage dies im Bewusstsein der \u00e4usserst \ndramatischen Situation der versch\u00e4rften Massnahmen durch den Bund, die eben kommuniziert wurden, der sehr \nbelastenden Situation f\u00fcr uns alle un d der sorgf\u00e4ltigen und gewissenhaften Art und Weise, wie der Regierungsrat seine \nVerantwortung tr\u00e4gt, wof\u00fcr ich herzlich danke.  \n  \nDer Interpellant erkl\u00e4rt sich von der Antwort  befriedigt . \nDie Interpellation 21.5005 ist erledigt . \n  \n \nInterpellation Nr. 159 S andra Bothe betreffend die Wiedereinf\u00fchrung der Einf\u00fchrungsklassen in Basel -Stadt  \n[13.01.21 15:29:26, ED, 21.5006, NIM]  \n  \nDiese Interpellation wird vom Regierungsrat sofort m\u00fcndlich beantwortet.  \n  \nSandra Bothe (fraktionslos): Auf die Gefahr hin, dass ich w iederhole, was Regierungsrat Conradin Cramer in der \nKommission bereits gesagt hat, m\u00f6chte ich doch kurz begr\u00fcnden.  \nKinder entwickeln sich individuell und im eigenen Tempo, und darum nicht alle gleich. In der Einf\u00fchrungsklasse wird der \nStoff des ersten Schu ljahres auf zwei Jahre verteilt. Es bleibt den Kindern mehr Zeit, um Entwicklungsr\u00fcckst\u00e4nde zu \n\u00fcberwinden und Grundlagen zu festigen. Der Lehrstoff wird spielerisch erarbeitet, die Lernschritte sind kleiner und an die \nF\u00e4higkeiten der einzelnen Kinder angep asst. Sie haben mehr Zeit zum \u00dcben und zum Vertiefen. Die Einf\u00fchrungsklassen \nbieten mit kleinen Klassengr\u00f6ssen vielen Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern einen \u00fcbersichtlichen Rahmen. Die Lehrperson kann \nauf die einzelnen Kinder und ihre Bed\u00fcrfnisse besser eingehen.  Das hilft den Kindern, Vertrauen in ihre eigenen \nF\u00e4higkeiten aufzubauen. Sie schaffen den \u00dcbergang in die Regelklasse dann ohne Probleme und mit mehr \nSelbstvertrauen. Das wirkt sich auch auf die sozialen Kompetenzen der Kinder aus. Darum habe ich mich gef reut, dass \nder Ratschlag 2019 ohne Gegenstimme angenommen wurde und mich jetzt gefragt, wo wir aktuell mit der Umsetzung \nstehen.  \n  \nRR Conradin Cramer, Vorsteher ED: Ich beantworte diese Interpellation wie folgt.  \nDas Anliegen, f\u00fcr Kinder mit Entwicklungsr\u00fc ckst\u00e4nden eine optimale F\u00f6rderung bereitzustellen, ist f\u00fcr den Regierungsrat \nnat\u00fcrlich nachvollziehbar. Das hat der Regierungsrat im Ratschlag Neue Massnahmen im Umgang mit \nEntwicklungsverz\u00f6gerungen auch mehrfach betont.  \nZu Frage 1: Im Schuljahr 2020 -21 we rden in der Stadt keine Einf\u00fchrungsklassen gef\u00fchrt. Die Planung des Schuljahres \n2021 -22 ist erst jetzt gestartet, eine Vorhersage kann zum jetzigen Zeitpunkt nicht gemacht werden.  \nZu Frage 2: Es l\u00e4sst sich nicht genau ausweisen, f\u00fcr wie viele Kinderg\u00e4rten und ersten Klassen die Ressourcen in \nDoppelbesetzungen investiert werden, dies aus zwei Gr\u00fcnden. Es gibt n\u00e4mlich ein Grundangebot f\u00fcr Doppelbesetzungen \nf\u00fcr jeden Primarstufenstandort. Das heisst, Doppelbesetzungen in Form von Abteilungsunterricht bzw. F\u00f6rd erunterricht \nwaren \u00fcber alle acht Jahre der Primarstufe bereits vorher verhandelt und beschr\u00e4nken sich nicht nur auf die ersten \nPrimarklassen. Der zweite Grund liegt darin, dass sich die Aufstockung mit Finanzierung durch die Zusatzressourcen auf \nzwei Arte n umsetzen l\u00e4sst. Neben fix zugeteilten Kontingenten pro Klasse und Kindergarten Anfang Schuljahr haben die \nSchulleitungen die M\u00f6glichkeit, Pooll\u00f6sungen umzusetzen, indem die Ressourcen situativ und erst im Lauf eines \nSchuljahres eingesetzt werden. Mit Bes chluss des Grossen Rates \u00fcber die entsprechende Vorlage zur \nSchulgesetz\u00e4nderung und der Budgetierung der damit gesprochenen Mehrmittel gingen diese nach einer durch die \nVolksschulleitung definierten Verteilschl\u00fcssel direkt an die Schulen. Die Schulleitunge n m\u00fcssen gegen\u00fcber der \nVolksschulleitung jedoch deklarieren, dass diese Ressourcen f\u00fcr Entwicklungsverz\u00f6gerungen eingesetzt werden. \nDoppelbesetzungen in der einen oder anderen Form werden zur Zeit an zw\u00f6lf von 24 Primarstufenstandorten eingesetzt.  \nZu Frage  3: Ja, es werden weitere Massnahmen umgesetzt, dabei handelt es sich zur Zeit um Aufstockungen bei der \nLogop\u00e4die und der Psychomotorik.  \nZu frage 4: Wie im Ratschlag Neue Massnahmen im Umgang mit Entwicklungsverz\u00f6gerungen ausgef\u00fchrt, erhielten die \nSchullei tungen den Auftrag, gemeinsam mit der Schulkonferenz ein standortspezifisches Konzept f\u00fcr die Umsetzung zu \nerarbeiten. Im Zuge dieser Erarbeitung haben die Schulleitungen und die Lehr - und Fachpersonen intensive p\u00e4dagogische \nDiskussionen rund um die Themat ik der Entwicklungsverz\u00f6gerung gef\u00fchrt und die je standortbestm\u00f6gliche Variante \ngew\u00e4hlt. So erfolgte auch die bedarfsorientierte und befristete Aufstockung bestehender Doppelbesetzungen in Absprache \nzwischen der Schulleitung und dem Kollegium. Die Schulen sammeln nun erste Erfahrungen mit der Umsetzung ihrer \nstandortspezifischen Konzepte und nehmen f\u00fcrs n\u00e4chste Schuljahr allenfalls Anpassungen vor, wenn die Praxis dies \nerfordert.  \nZu Frage 5: Wie bereits dargelegt, f\u00fchren die Primarstufen der Stadt zur Zeit keine Einf\u00fchrungsklassen.   \nGrosser Rat des Kantons Basel -Stadt  \n \nSeite 1616   -  13. / 14. Januar 2021   Protokoll 43. - 46. Sitzung, Amtsjahr 2020 / 2021  \nZu Frage 6: Ja. Indem die Einf\u00fchrungsklassen im Schulgesetz in die Aufz\u00e4hlung der F\u00f6rdermassnahmen integriert \nwurden, wurde das Begehren der Motion erf\u00fcllt. Gem\u00e4ss \u00a7 63b 1bis Schulgesetz hat jede Primarstufe die M\u00f6glichkeit, \nalleine oder im Verbund mit einer anderen Schule Einf\u00fchrungsklassen zu schaffen. Die Vorlage war in der Beratung in der \nBKK des Grossen Rates unbestritten und wurde einstimmig verabschiedet. Wie die Interpellantin selbst ausf\u00fchrt hat auch \nder Grosse Rat die Sch ulgesetz\u00e4nderung ohne Gegenstimmen verabschiedet. Die anderen Massnahmen im Umgang mit \nEntwicklungsverz\u00f6gerungen, die mit den Mehrmitteln finanziert werden k\u00f6nnen, waren Teil der Vorlage und wurden \ntransparent und ausf\u00fchrlich ausgewiesen. Das Verfahren, wi e eine Schule zu Entscheidungen \u00fcber das Modell gelangt, \nwurde im Ratschlag ebenfalls klar dargelegt. Der Grosse Rat hat der Pr\u00e4misse, dass das Erziehungsdepartement keine \nzentrale Steuerung der F\u00f6rdermassnahmen vornimmt und damit auch keine Minimalvorgabe  bez\u00fcglich Er\u00f6ffnung von \nEinf\u00fchrungsklassen vorschreibt, zugestimmt.  \n  \nSandra Bothe (fraktionslos): Ich bin von der Antwort befriedigt. Die Begr\u00fcndung, warum aktuell keine Einf\u00fchrungsklassen \ngebildet worden sind, und warum andere Massnahmen eingef\u00fchrt word en sind, ist f\u00fcr mich nachvollziehbar. Weil die \nLehrpersonen aber praktisch einstimmig f\u00fcr die Wiedereinf\u00fchrung pl\u00e4diert haben, bin ich sehr gespannt, wie f\u00fcr das \nkommende Schuljahr geplant wird und werde das weiterverfolgen.  \n  \nDie Interpellantin erkl\u00e4rt s ich von der Antwort  befriedigt . \nDie Interpellation 21.5006 ist erledigt . \n  \n \nInterpellation Nr. 160 Pascal Pfister betreffend Nachanalyse Abstimmung Wohnraumf\u00f6rdergesetz  \n[13.01.21 15:35:57, PD, 21.5007, NIS]  \n  \nDiese Interpellation wird vom Regierungsrat an der n\u00e4chsten Sitzung schriftlich beantwortet.  \n  \nPascal Pfister (SP): Wir haben bei dieser Abstimmung ein \u00e4usserst knappes Ergebnis erzielt, mit einem Unterschied von \n56 Stimmen. In der Stadt Basel wurde die Revision abgelehnt, in den Landgemeinden angenomm en. Wenn nun jeder in \nsich gehen w\u00fcrde und begr\u00fcnden m\u00fcsste, wieso dieses Ergebnis zustande gekommen ist und was es ausdr\u00fcckt, dann \nw\u00fcrden wir alle Schwierigkeiten bekommen. Da das Thema weiterhin virulent ist, weil eine Initiative beraten werden soll, \nmacht es meines Erachtens Sinn, dieses Abstimmungsergebnis zu analysieren. Ich spreche vor Vorliegen der Antwort, \nweil das zeitnah eingeleitet werden m\u00fcsste. Ich w\u00fcrde das sehr begr\u00fcssen.  \nEs gibt ein Beispiel. Anl\u00e4sslich der Spitalfusion hat man eine Nachanal yse gemacht und konnte die Gr\u00fcnde sehr sch\u00f6n \nherausarbeiten, die zur Ablehnung gef\u00fchrt haben. Es war damals sehr gut, diese Informationen zu haben, nicht um einen \nEntscheid sei es der Regierung oder des Grossen Rates vorwegzunehmen, aber um wenigstens Anha ltspunkte zu haben, \nwarum die Bev\u00f6lkerung so abgestimmt hat.  \n  \n \nInterpellation Nr. 161 Alexandra Dill betreffend neue Zollrichtlinie gef\u00e4hrdet unsere Versorgung mit regionalen \nund nachhaltigen Lebensmitteln  \n[13.01.21 15:37:42, PD, 21.5008, NIS]  \n  \nDiese Int erpellation wird vom Regierungsrat an der n\u00e4chsten Sitzung schriftlich beantwortet.  \n  \n \n86. Ratschlag betreffend Rahmenausgabenbewilligung zur Abgeltung der direkten Mehr - und \nZusatzkosten der baselst\u00e4dtischen Spit\u00e4ler, der baselst\u00e4dtischen Pflegeheime und der \nSpitex Basel im Rahmen der COVID -19-Bek\u00e4mpfung fu\u00a8r die Jahre 2020 und 2021  \n[13.01.21 15:37:57, GD, 20.1786.01, RAT]  \n  \nDer Regierungsrat und die Gesundheits - und Sozialkommission beantragen Ausgaben in der H\u00f6he von insgesamt Fr. \n108\u2019400\u2019000 zu bewillig en. \n  \nSarah Wyss, Pr\u00e4sidentin GSK: Wir haben es geh\u00f6rt, es wurden eben versch\u00e4rfte Massnahmen eingef\u00fchrt. Die \nCoronapandemie hat uns schon vor einem Jahr voll erwischt und tagt\u00e4glich sind wir alle davon betroffen, und ab Montag   \nGrosser Rat des Kantons Basel -Stadt  \n \nProtokoll 43. - 46. Sitzung, Amtsjahr 2020 /  2021  13. / 14. Januar 2021  -  Seite 1617  \nmehr als auch schon. Homeoff ice-Versch\u00e4rfungen, Verbot privater Veranstaltungen ab f\u00fcnf Personen und weitere \nVersch\u00e4rfungen wurden gerade angek\u00fcndigt.  \nHeute sprechen wir aber \u00fcber das, was passiert ist. K\u00f6nnen Sie sich noch erinnern, als die Predigerkirche als Testzentrum \naufgegangen  war, als zu horrenden Preisen Schutzmasken gekauft resp. beschafft werden mussten, als aus den Spit\u00e4lern \nmassenhaft Masken geklaut wurden, die Testst\u00e4bchen Mangelware waren, als die Bilder aus Bergamo von \nMilit\u00e4rfahrzeugen als Leichentransporte uns erreic hten? M\u00f6gen Sie sich auch noch erinnern, als Tausende Menschen auf \nihren Balkonen standen und f\u00fcr das Gesundheitspersonal geklatscht haben, wie wir \u00fcber Schutzkonzepte in Pflegeheimen \ndiskutiert haben?  \nUm all das geht es hier eben auch. Es geht in dieser R ahmenausgabenbewilligung darum, dass der direkte Mehraufwand \nsowie die Zusatzkosten der basel -st\u00e4dtischen Spit\u00e4ler, der Spitex Basel und der Pflegeheime abgegolten werden. Es geht \nin diesem Ratschlag auch um die Abgeltung der Vorhalteleistungen bei Spit\u00e4le rn, also das Freihalten von Betten. Dies ist \nlaut KVG ganz klar vom Kanton bestellt worden und deshalb auch durch uns zu bezahlen. Um was es hingegen in diesem \nRatschlag nicht geht, sind Ertragsausf\u00e4lle, welche durch das Elektivverbot vom 16. M\u00e4rz letzten Jahres entstanden sind. \nHier m\u00f6chte ich auf die Standesinitiative, die heute traktandiert ist, hinweisen.  \nEbenfalls geht es in diesem Ratschlag nicht um einen Coronabonus f\u00fcr die Fachpersonen, ich sage nachher gerne noch \neinige Worte dazu. Sie haben von mi r einen Brief erhalten mit Erl\u00e4uterungen, da es nicht m\u00f6glich war, einen schriftlichen \nBericht einzureichen. Ich bitte zuhanden des Protokolls, diesen Brief dem Protokoll beizulegen und verzichte darauf, \ndiesen Inhalt vorzulegen. Ich danke Ihnen aber, dass  Sie dieses Gesch\u00e4ft heute traktandiert haben.  \nDetails zum Gesch\u00e4ft k\u00f6nnen Sie dem sehr umfangreichen Ratschlag entnehmen. Ich nennen die wichtigsten Zahlen. \nBerechnungen der Monate Januar bis August der Spit\u00e4ler belegen rund Fr. 50\u2019000\u2019000 Mehrkosten zur Bek\u00e4mpfung der \nCoronapandemie, aufgrund der Hochrechnungen ist Ende 2020 mit rund Fr. 73\u2019000\u2019000 zu rechnen, weiter veranschlagt \nder Regierungsrat f\u00fcr das Jahr 2021 weitere Fr. 27\u2019000\u2019000 ungedeckte Zusatzkosten und Mehraufw\u00e4nde. Sie sehen, \ndass ein Teil d er Kosten auch gesch\u00e4tzt werden musste, aber es bedarf eines detaillierten Nachweises im Nachgang. \nDazu sp\u00e4ter mehr.  \nZu den Abgeltungen an die Pflegeheime und Spitex Basel: Diese Mehraufw\u00e4nde sind bauliche Massnahmen, erh\u00f6hter \nBedarf an Schutzmaterial, Qua rant\u00e4ne, Isoliermassnahmen bei Infektionsherden sowie eine regelm\u00e4ssige Testung der \nBewohnenden und dem Personal. F\u00fcr die Pflegeheime veranschlagt der Regierungsrat rund Fr. 3\u2019100\u2019000, f\u00fcr die Spitex \nBasel insgesamt Fr. 1\u2019600\u2019000 f\u00fcr die Jahre 2020 und 202 1. \nZusammengerechnet kommen wir hier (S. 25 des Ratschlags) auf rund Fr. 77\u2019000\u2019000 f\u00fcr das Jahr 2020 und Fr. \n31\u2019000\u2019000 f\u00fcr das Jahr 2021. Da das Geld nicht eingestellt wurde, wird ein Nachtragskredit notwendig sein, FKom -\nPr\u00e4sident Patrick Hafner wird daz u nachher das Wort ergreifen. Da ich nur m\u00fcndlich berichten kann, m\u00f6chte ich auf drei \nPunkte eingehen.  \nDas erste ist die Art und Weise, wie die Mehr - und Zusatzkosten resp. die Vorhalteleistungen berechnet worden sind. Dies \nhaben wir in der Kommission ange schaut. Hierf\u00fcr wurden die Kontenrahmen von H+ genutzt. Alle Kosten mussten auf \nBasis dieser bereits existierenden H+ Kontenrahmens dem GD gemeldet werden. So konnten die Zusatz - und Mehrkosten \nbeziffert werden. Sie beinhalten unter anderem notwendige baul iche Anpassungen, zus\u00e4tzliche Personalkosten, \nzus\u00e4tzliche Sachkosten wie Beatmungsger\u00e4te, medizinische Ger\u00e4te, Abgeltung f\u00fcr das Testzentrum usw. Bei den \nPflegeheimen und der Spitex Basel gibt es keinen einheitlichen Branchenkontenrahmen, weshalb die Meldu ng etwas \nschwieriger einzusch\u00e4tzen ist.  \nAls zweiten Punkt m\u00f6chte ich erw\u00e4hnen, dass die \u00dcberpr\u00fcfung und das Controlling sehr gut ausgereift ist. Es geht aber \nauch hier um einen namhaften Betrag. Da wir das Gesch\u00e4ft heute behandeln k\u00f6nnen und hoffentlich ge nehmigen, \nerm\u00f6glichen wir eine Revision durch die Finanzkontrolle Basel -Stadt bereits in diesem Jahr. Es wird eine Spezialrevision \ngeben. Eine solche Revision erscheint der Kommission auch wichtig. In der Kommission wurde beispielsweise die Frage \ngestellt,  ob Leistungen Material durch diese Abgeltung nicht doppelt finanziert w\u00e4ren, also einerseits durch den Tarif und \nandererseits durch die zus\u00e4tzliche Abgeltung. Mit dieser Spezialrevision k\u00f6nnen wir das vermeiden. Zudem ist die \nAbgeltung auch ganz klar an d ie Bedingung gekn\u00fcpft, dass das jeweilige Spital keinen direkten Gewinn aus der Abgeltung \nder Mehr - und Zusatzkosten auf den geltend gemachten Position erzielen darf.  \nNun komme ich zum dritten Punkt, der in der Kommission diskutiert wurde, zu den Leistunge n und das Engagement des \nPersonals und die Wertsch\u00e4tzung, auch monet\u00e4r. Schliesslich werden mit dieser Abgeltung das Spital resp. Spitex und die \nPflegeheime entsch\u00e4digt, auch zus\u00e4tzliche Personalkosten. Aber ein Spital oder ein anderer Leistungserbringer h \u00e4tte \ndiese Leistungen niemals geschafft ohne das engagierte Personal. Die Kommission ist sich einig, dass das \nGesundheitsfachpersonal in dieser ausserordentlichen Lage Grossartiges leistet. An dieser Stelle m\u00f6chte ich ein \nherzliches Dankesch\u00f6n aussprechen.  Doch es bleibt nicht bei dem Dankesch\u00f6n und Klatschen. W\u00e4hrend die einen in der \nKommission eine sofortige Auszahlung eines namhaften Betrags in Form eines Coronabonus an das Gesundheitspersonal \nverlangten, waren andere in der Kommission eher zur\u00fcckhaltend  mit der Forderung aus der Politik, da diese die Spit\u00e4ler, \nPflegeheime und Spitex selbst in der Pflicht sehen, und nicht den Kanton. Zwei unterschiedliche Meinungen, aber eine \ngeteilte Anerkennung und einen geteilten Dank an das Gesundheitsfachpersonal in dieser schwierigen Zeit.  \nSchliesslich konnten wir uns in guter Manier darauf einigen, dass wir einen Kompromiss suchen, der von allen mitgetragen \nwird. Wir beschlossen, eine Kommissionsmotion einzureichen, welche den Regierungsrat beauftragt, ein \nCoronabon ussystem mit den Leistungserbringern zu entwickeln und dem Grossen Rat zu unterbreiten. Durch wen diese \nallf\u00e4lligen zus\u00e4tzlichen Kosten getragen werden, l\u00e4sst die Motion bewusst offen. Klar hingegen ist das Bekenntnis der \nKommission. Wir erwarten vom Regie rungsrat einen Vorschlag, wie das Anliegen umgesetzt werden k\u00f6nnte.  \nMit dieser Kommissionsmotion verzichtete ein Teil der Kommission auf das Stellen eines Antrags einer Auszahlung eines  \nGrosser Rat des Kantons Basel -Stadt  \n \nSeite 1618   -  13. / 14. Januar 2021   Protokoll 43. - 46. Sitzung, Amtsjahr 2020 / 2021  \nsofortigen Coronabonus, dies um das Gesch\u00e4ft nicht zu verz\u00f6gern, gar z u gef\u00e4hrden. Die anderen wiederum sind \neinverstanden, eine solch offen formulierte Motion gemeinsam als Kommission einzureichen. Wir werden das Thema \nCoronabonus heute also nicht diskutieren, Sie werden Zeit haben, dies sp\u00e4ter zu diskutieren.  \nEs ist und wa r mir wichtig, diese Kommissionsmotion zu erw\u00e4hnen, denn ohne sie h\u00e4tte dieser Ratschlag so nicht \nverabschiedet werden k\u00f6nnen. Die GSK beschloss also letzte Woche, am 6. Januar 2021 einstimmig, dem vorliegenden \nRatschlag unter Vorbehalt der Zuweisung zuzus timmen und Ausgaben in H\u00f6he von Fr. 108\u2019400\u2019000 zu bewilligen. Ich bitte \nSie, der GSK zu folgen, und erlaube mir, da es mein letztes Votum als Pr\u00e4sidentin der Gesundheitskommission sein wird, \ndem GD ganz herzlich f\u00fcr diese gute Zusammenarbeit zu danken. Es  war eine tolle Zeit und ich werde sie ein bisschen \nvermissen.  \n  \nPatrick Hafner, Pr\u00e4sident FKom: Ich m\u00f6chte festhalten, dass ich mich im Ausstand befinde, weil ich direkt Organisationen \nvertrete, die betroffen sind. Ich habe das auch der FKom gesagt, aber die Billigung des Nachtragkredits habe ich \ndurchf\u00fchren k\u00f6nnen. Die FKom empfiehlt Ihnen mit 9 zu 0 Stimmen bei 2 Enthaltungen, dem Nachtragskredit \nzuzustimmen.  \n  \nRR Lukas Engelberger, Vorsteher GD: Die Covid -19-Pandemie besch\u00e4ftigt uns alle nun schon seit  bald einem Jahr. Wir \nalle erinnern uns an die ersten Coronawochen und wir alle sehnen das Ende dieser Krise herbei. Sie haben heute die \nGelegenheit, einen Beitrag zur Krisenbew\u00e4ltigung zu leisten, einen indirekten vielleicht, aber eben einen wichtigen Bei trag. \nDenn immerhin geht es darum, einen Teil der Last von den Institutionen im Gesundheitswesen zu nehmen, die am \nschwersten belastet waren und auch heute noch am schwersten belastet sind von der Pandemie.  \nWir als Kanton haben die Verantwortung f\u00fcr die Ge sundheitsversorgung unserer Bev\u00f6lkerung. Dieser Verantwortung \nm\u00fcssen wir nun auch in schwierigen Zeiten gerecht werden. Ich bin der Pr\u00e4sidentin und den Mitgliedern der GSK sehr \ndankbar f\u00fcr die rasche Behandlung dieses Gesch\u00e4fts und Ihnen allen f\u00fcr die drin gliche Behandlung gleich im Januar des \nzweiten Coronajahres, somit auch noch vor dem Ende dieser Legislatur.  \nNun gehen wir zur\u00fcck in den Februar des vergangenen Jahres. Zu Beginn der Pandemie wusste man sehr wenig \u00fcber das \nneue Coronavirus, aber man musste  sich aufgrund der Bilder aus Wuhan oder Bergamo auf ein schreckliches Szenario \neinstellen und vorbereiten. Zu jenem Zeitpunkt wusste niemand, wie stark sich das Virus ausbreiten k\u00f6nnte und wie stark \nauch der Kanton Basel -Stadt und unsere Region betroffen sein w\u00fcrden. Auch heute wissen wir das noch nicht \nabschliessend.  \nAuf dieser \u00e4usserst unsicheren Basis berief das Gesundheitsdepartement die basel -st\u00e4dtischen Spit\u00e4ler ein, um m\u00f6glichst \nrasch einen Massnahmenkatalog mit Eskalationsstufen zu entwickeln. Spit \u00e4ler, welche \u00fcber Isolierstationen und \nIntensivpflegepl\u00e4tze verf\u00fcgten oder solche auf - bzw. ausbauen konnten, wurden als Verbundspit\u00e4ler zusammengefasst \nund stehen seither in regem Austausch mit dem Gesundheitsdepartement sowie untereinander. S\u00e4mtliche bas el-\nst\u00e4dtischen Spit\u00e4ler, ob in diesem Verbundskonzept direkt als Leistungserbringer f\u00fcr Covid -19 eingebunden oder nicht, \nunterst\u00fctzen uns von Beginn an im Rahmen ihrer M\u00f6glichkeiten. Hunderte von Patientinnen und Patienten mussten sich \nhospitalisieren lass en, Dutzende jeweils auch auf die Intensivstationen verlegt werden. Stand heute sind 83 Personen in \nden Spit\u00e4lern in Basel -Stadt mit Covid -19 in Behandlung, wovon 61 auch Einwohnerinnen und Einwohner unseres \nKantons sind. 13 Covid -19-Patientinnen und -Patienten sind auf den Intensivstationen, die sich am Universit\u00e4tsspital und \nam St. Claraspital befinden.  \nDie Pflegeheime wurden ebenfalls schwer getroffen. Ein betr\u00e4chtlicher Teil der bisher 167 basel -st\u00e4dtischen Coronatoten \nentf\u00e4llt auf Pflegeheimbewohnerinn en und -bewohner. Man muss sagen, dass Covid -19 das Leben in den Pflegeheimen \nmassiv belastet hat, immer noch belastet. Heute sind 36 Personen in den Heimen an Covid -19 erkrankt.  \nDar\u00fcber hinaus haben auch weitere Leistungserbringer wie etwa die Spitex oder  auch die praxisambulanten \nGesundheitseinrichtungen unter Covid -19 zu leiden. Selbstverst\u00e4ndlich sind auch andere Sektoren schwer getroffen, das \nist dem Regierungsrat sehr wohl bewusst. Heute und jetzt geht es um die Spital - und Pflegeinstitutionen.  \nIn die sem Zusammenhang ist es mir ein grosses Anliegen, allen sehr herzlich Dank und Anerkennung auszusprechen, die \nunsere Kranken gepflegt und behandelt, geheilt oder in den Tod begleitet haben. Sie haben im t\u00e4glichen Einsatz \nSolidarit\u00e4t und Mitmenschlichkeit g ezeigt und dabei auch eigene gesundheitliche Risiken in Kauf genommen. Das soll mit \nder Entsch\u00e4digung von Kosten der direkt betroffenen Gesundheitseinrichtungen ebenfalls honoriert werden, wenn auch \nindirekt.  \nEs ist dem Regierungsrat bewusst, dass die Bela stungen im Gesundheitswesen sehr vielf\u00e4ltig sind, menschlich, personell, \norganisatorisch und eben finanziell. Wir m\u00fcssen uns hier auf die Finanzen beschr\u00e4nken. Und wir fokussieren uns auf \neinen finanziellen Aspekt, n\u00e4mlich auf die direkten Mehr - und Zusatz kosten, also die unmittelbar cashwirksamen \nAufw\u00e4nde der Krisenbew\u00e4ltigung. Also etwa bauliche Massnahmen zum Infektionsschutz, zus\u00e4tzliche Beschaffung von \nAusr\u00fcstung oder Personalaufw\u00e4nde f\u00fcr Zusatzkapazit\u00e4ten und Vorhalteleistungen, welche auf Anordnung d es Kantons \nbereitgestellt wurden.  \nMit dem vorliegenden Ratschlag unterbreitet Ihnen der Regierungsrat eine Rahmenausgabenbewilligung, um die direkten \nMehr - und Zusatzkosten, welche den basel -st\u00e4dtischen Spit\u00e4lern, Pflegeheimen und der Spitex Basel bei der Bek\u00e4mpfung \nder Covid -19-Pandemie entstanden sind, abzugelten. Die Hauptlast dieser Kosten betrifft die basel -st\u00e4dtischen Spit\u00e4ler. \nMit rund Fr. 73\u2019000\u2019000 von gesamthaft gesch\u00e4tzten Kosten von Fr. 77\u2019000\u2019000 allein f\u00fcr das Jahr 2020. F\u00fcr die Jahre \n2020 und  2021 zusammen beantragt Ihnen der Regierungsrat gesamthaft eine Rahmenausgabenbewilligung von Fr. \n108\u2019400\u2019000.    \nGrosser Rat des Kantons Basel -Stadt  \n \nProtokoll 43. - 46. Sitzung, Amtsjahr 2020 /  2021  13. / 14. Januar 2021  -  Seite 1619  \nDie Spit\u00e4ler wurden aufgefordert, ihre direkten Mehr - und Zusatzkosten wie auch die anfallenden Vorhalteleistungen zur \nBek\u00e4mpfung der Covid -19-Pandemie dem Gesundheitsdepartement auf Basis des H+ Kontenrahmens zu melden. Den \nSpit\u00e4lern wurde auferlegt, die geltend gemachten Kosten transparent und plausibel zu erfassen und auszuweisen, damit \ndie Finanzkontrolle des Kantons Basel -Stadt deren Rechtm\u00e4s sigkeit pr\u00fcfen kann. Dies soll im ersten Quartal 2021 \nerfolgen. Im Ratschlag sind weitere Beschreibungen zu den erfassten Aufw\u00e4nden und zum Pr\u00fcfprozess dargelegt.  \nEine analoge Erfassung der Aufwandsposition erfolgt auch bei den Pflegeheimen und bei der Spi tex Basel je mit den \nnotwendigen Anpassungen, die sich aufgrund der unterschiedlichen Betriebscharakteristika ( Tonspur fehlt ). Dem \nRegierungsrat ist es wichtig, im Zusammenhang mit dieser Rahmenausgabenbewilligung festzuhalten, dass es sich bei \nden Mehr - und Zusatzkosten um direkt entstandene Kosten handelt und es also nicht um eine Abgeltung von \nErtragsausf\u00e4llen geht. Der Regierungsrat ist der Meinung, dass wenn \u00fcberhaupt \u00fcber Ertragsausf\u00e4lle erst gesprochen \nwerden kann, wenn die Jahresabschl\u00fcsse 2020 der Spit\u00e4ler vorliegen. Auch muss gekl\u00e4rt sein, wie und ob der Bund die \nKosten, welche durch das ohne vorherige Konsultation der Kantone ausgerufene Verbot von nicht dringlichen \nmedizinischen Behandlungen entstanden sind, abgelten wird und welche Tarifanpassun gen allenfalls auch mit den \nKrankenkassen vereinbart werden k\u00f6nnen, um auch unter Pandemiebedingungen dem Tarifschutz gerecht zu werden.  \nWie Sie alle wissen, ist die Situation nach wie vor angespannt und sehr labil. Wir m\u00fcssen damit rechnen und vorbereitet  \nsein, dass auf dem zur Zeit hohen Niveau von Neuansteckungen der zweiten Welle sich noch eine weitere und \nbeschleunigte Erh\u00f6hung durch die mutierte Covid -19-Variante ergeben k\u00f6nnte. Mit der Annahme der vorliegenden \nRahmenausgabenbewilligung signalisieren Sie Unterst\u00fctzung f\u00fcr die \u00e4usserst schwierige und angespannte Situation in \nden einzelnen Spit\u00e4lern und leisten einen wichtigen Beitrag, dass die Spit\u00e4ler und Pflegeinstitutionen weiterhin ihren \nVersorgungsauftrag wahrnehmen und daf\u00fcr auch die notwendige Wi derstandskraft aufbringen k\u00f6nnen.  \nZu Beginn der Pandemie sprach Bundesrat Alain Berset von einem Marathon. Leider wissen wir nicht, bei welchem \nKilometer wir derzeit unterwegs sind. Klar ist aber, dass es sehr anstrengend ist, dass der Weg noch weit ist. U nd nat\u00fcrlich \nist auch klar, dass wir alles tun m\u00fcssen, damit wir dann im Ziel, am Ende der Pandemie, nicht v\u00f6llig am Ende unserer \nKr\u00e4fte stehen wie der Botenl\u00e4ufer der antiken Marathonlegende. Deshalb ist es wichtig, unsere Leistungserbringer im \nGesundheit swesen jetzt entschlossen zu unterst\u00fctzen.  \nIch bitte Sie, dem Antrag des Regierungsrats zu folgen und dem Ratschlag betreffend Rahmenausgabenbewilligung f\u00fcr \ndie Abgeltung der direkten Mehr - und Zusatzkosten der basel -st\u00e4dtischen Spit\u00e4ler, Pflegeheime und d er Spitex Basel im \nRahmen der Covid -19-Bek\u00e4mpfung f\u00fcr die Jahre 2020 und 2021 zuzustimmen. Ich nutze gerne die Gelegenheit, Sarah \nWyss f\u00fcr die gute Zusammenarbeit in diesen vergangenen Jahren in der GSK ebenfalls herzlich zu danken.  \n  \nSarah Wyss, Pr\u00e4sident in GSK: Ich m\u00f6chte nicht, dass das Schweigen der Kommissions - und Grossratsmitglieder falsch \ninterpretiert wird. Ich denke, es ist eine Zustimmung und eine Anerkennung. Ich m\u00f6chte betonen, dass sich das auch \nseitens der Kommissionsmitglieder so verh\u00e4lt. We nn sie nun hier nicht sprechen, heisst das nicht, dass sie die wichtige \nArbeit der Spit\u00e4ler, Pflegeheime und der Spitex nicht wertsch\u00e4tzen, im Gegenteil, es ist unbestritten und deshalb ergreifen \nsie wohl nicht das Wort. Ich erlaube mir, das in ihrem Namen  zu sagen.  \n  \nDer Grosse Rat beschliesst  \nstillschweigend, auf das Gesch\u00e4ft einzutreten . \n  \nDetailberatung  \nGrossratsbeschluss 1 Rahmenausgabenbewilligung  \nTitel und Ingress  \nZiffer 1  \nPublikations - und Referendumsklausel  \n  \nSchlussabstimmung  \nJA heisst Zustimmung zum Antrag des Regierungsrates, NEIN heisst Ablehnung.  \n  \nErgebnis der Abstimmung  \n74 JA \n0 NEIN  \n1 ENT  \n  \nDer Grosse Rat beschliesst  \nunter Verzicht auf eine zweite Lesung:  \nF\u00fcr die Finanzierung der Mehr - und Zusatzkosten sowie der Vorhalteleistungen der basel -st\u00e4dtischen Spit\u00e4ler, \nPflegeheime und Spitex im Rahmen der COVID -19-Bek\u00e4mpfung werden f\u00fcr die Jahre 2020 und 2021 Ausgaben in der \nH\u00f6he von maximal Fr. 108\u2019400\u2019000 zu Lasten der Erfolgsrechnung des Gesundheitsdepartements, Dienststelle \nGesundheitsversorgung,  bewilligt.   \nGrosser Rat des Kantons Basel -Stadt  \n \nSeite 1620   -  13. / 14. Januar 2021   Protokoll 43. - 46. Sitzung, Amtsjahr 2020 / 2021  \nDieser Beschluss ist zu publizieren. Er unterliegt dem Referendum.  \n  \nDetailberatung  \nGrossratsbeschluss 2 Nachtragskredit  \n  \nSchlussabstimmung  \nJA heisst Zustimmung zum Antrag des Regierungsrates, NEIN heisst Ablehnung.  \n  \nErgebnis der Abstimmung  \n74 JA \n0 NEIN  \n1 ENT  \n  \nDer Grosse Rat beschliesst  \nunter Verzicht auf eine zweite Lesung:  \nZur Finanzierung der Mehr - und Zusatzkosten sowie der Vorhalteleistungen der basel -st\u00e4dtischen Spit\u00e4ler, Pflegeheime \nund Spitex im Rahmen der COVID -19-Bek\u00e4mpfung wird f\u00fcr  das Jahr 2021 ein Nachtragskredit in der H\u00f6he von Fr. \n108\u2019400\u2019000 bewilligt (Gesundheitsdepartment, Dienststelle Gesundheitsversorgung, Kostenartengruppe 36 \nStaatsbeitr\u00e4ge).  \nDieser Beschluss ist zu publizieren.  \n  \n \n4. Motion Beat Leuthardt und Konsorten b etreffend Dreidrittel -Rettungspaket II Mit dem Antrag auf dringliche \nBehandlung gem\u00e4ss \u00a7 20 Abs. 2 AB  \n[13.01.21 16:04:44, 20.5471.01, NME]  \n  \nDer Regierungsrat ist bereit, die Motion 20.5471 zur Stellungnahme entgegenzunehmen.  \n  \nDer Grosse Rat beschliesst  \nstillschweigend, auf die Motion 20.5471 einzutreten und sie dem Regierungsrat zur Stellungnahme innert drei Monaten zu \n\u00fcberweisen . \n  \n \n11. Bericht der Bau - und Raumplanungskommission zum Bericht zur Umsetzung der \nInitiative \u201cRecht auf Wohnen\u201d sowie Ratschlag  f\u00fcr ein Gesetz \u00fcber die Stiftung f\u00fcr \npreisg\u00fcnstigen Wohnraum Basel -Stadt und Ersteinlage in die Stiftung f\u00fcr \npreisg\u00fcnstigen Wohnraum und Errichtung eines Fonds zur Finanzierung von \nAnteilscheinen von Organisationen des gemeinn\u00fctzigen Wohnungsbaus f\u00fcr \nfinanzschwache Haushalte und Ausgabenbeschluss f\u00fcr eine \nRahmenausgabenbewilligung f\u00fcr den Erwerb von Grundst\u00fccken zugunsten des \ngemeinn\u00fctzigen Wohnraumangebots gem\u00e4ss \u00a7 13 Abs. 2 WRFG oder f\u00fcr den Erwerb \nvon Grundst\u00fccken im Verwaltungsverm\u00f6gen des Kantons f\u00fcr die Erstellung von \npreisg\u00fcnstigem Wohnraum sowie Mitbericht der Wirtschafts - und Abgabekommission  \n[13.01.21 16:04:56, BRK / WAK, PD, 20.0183.02, RZI]  \n  \nDie Bau - und Raumplanungskommission beantragt, auf das Gesch\u00e4ft einzutreten und den Beschlussvorlagen \nzuzustimmen.  \n  \n  \nJeremy Stephenson, Pr\u00e4sident BRK: Der Kanton Basel -Stadt soll gem\u00e4ss Verfassungsinitiative Recht auf Wohnen \nMassnahmen treffen, damit Personen, die im Kanton wohnhaft und angemeldet sind, sich eine Wohnung beschaffen \nk\u00f6nnen, die ihrem Bedarf  gerecht wird und die ihren finanziellen Leistungsf\u00e4higkeiten entspricht. Teil dieser Massnahmen \nist das vorliegende Paket von drei Grossratsbeschl\u00fcssen. Die BRK hat die Berichte und den Ratschlag an f\u00fcnf Sitzungen,   \nGrosser Rat des Kantons Basel -Stadt  \n \nProtokoll 43. - 46. Sitzung, Amtsjahr 2020 /  2021  13. / 14. Januar 2021  -  Seite 1621  \nzwei gemeinsam mit der WAK, intensiv dis kutiert und bearbeitet. An dieser Stelle sei der WAK f\u00fcr den sehr konstruktiven \nMitbericht, der wichtige Inputs gegeben hat, gedankt.  \nDie BRK war sich grunds\u00e4tzlich einig, dass der ausgearbeitete Ratschlag auf fundierten Kenntnissen des Marktes, der \nGegebe nheiten der Stadt Basel sowie unter Zurateziehen von im Bereich genossenschaftlichen und preisg\u00fcnstigen \nWohnraum f\u00fchrenden Schweizer Institutionen, insbesondere der Stiftung zum Erhalten von preisg\u00fcnstigen Wohn - und \nGeb\u00e4uder\u00e4umen der Stadt Z\u00fcrich, der PWG,  beruht und als Grundlage f\u00fcr unseren Entscheid eine sehr brauchbare Basis \nbildet. \nEs geht im Folgenden um vier Beschl\u00fcsse, die wir heute n\u00e4her betrachten m\u00fcssen. Zum einen soll der Kanton Basel -Stadt \nein Einlage von Fr. 35\u2019000\u2019000 in das Verm\u00f6gen der neu zu gr\u00fcndenden Stiftung f\u00fcr preisg\u00fcnstigen Wohnraum Basel -\nStadt vornehmen. Man k\u00f6nnte nun lange \u00fcber die H\u00f6he dieser Einlage diskutieren, doch scheint dieser doch ansehnliche \nBetrag ausreichend zu sein, damit die Stiftung ein vern\u00fcnftiges Startkapital hat, um auf dem Wohnungsmarkt t\u00e4tig werden \nzu k\u00f6nnen.  \nIn der BRK ist urspr\u00fcnglich noch die Idee aufgekommen, dass der Kanton der Stiftung Sacheinlagen in H\u00f6he von Fr. \n5\u2019000\u2019000 in Form zum Beispiel einer Wohnliegenschaft gew\u00e4hren k\u00f6nnte. Anlass dieser Idee war die Bef\u00fcrchtung, dass \ndie Stiftung angesichts der angespannten Wohnmarktlage in unserem Kanton lange Zeit nur auf dem Papier bestehen \nk\u00f6nnte. Nach R\u00fccksprache mit Immobilien Basel -Stadt ist die BRK von dieser Idee abger\u00fcckt, da ein Transfer einer \nLiegensch aft vom Finanzverm\u00f6gen des Kantons in die Stiftung die Menge an preisg\u00fcnstigem Wohnraum nicht vermehrt \nund die Anzahl der frei werdenden Wohnungen in einem Wohnblock durch die schleppende Fluktuation doch sehr gering \nist. Die BRK ist deshalb zum Schluss ge kommen, von einer verpflichtenden Sacheinlage von Fr. 5\u2019000\u2019000 abzusehen.  \nEine Hintert\u00fcr liess die BRK insofern noch offen, als es dem Kanton freigestellt werden soll, Immobilien oder Baurechte in \ndie Stiftung einzubringen, sofern sich eine solche Liegens chaft oder ein Baurecht anbietet. Diese Erg\u00e4nzung findet ihren \nNiederschlag auch in \u00a7 10 Abs. 3 des Stiftungsgesetzes, wobei hier noch eine finanzpolitische und buchhalterische \nPr\u00e4zisierung durch Immobilien Basel -Stadt vorgenommen worden ist, welche Zustim mung in der BRK gefunden hat: \u201cDie \nFreigabe der Tranchen erfolgt durch den Regierungsrat, wobei der Wert allf\u00e4lliger Sacheinlagen in Form von \nLiegenschaften oder Baurechten von einem unabh\u00e4ngigen Sch\u00e4tzer ermittelt wird. Die Differenz zwischen dem \nVerkehrs wert und dem Anlage - oder Ertragswert wird zulasten des Verwaltungsverm\u00f6gens zugunsten des \nFinanzverm\u00f6gens verbucht.\u201d  \nDer zweite Punkt in diesem ersten Grossratsbeschluss betrifft ein Darlehen von Fr. 1\u2019800\u2019000 zwecks Errichtung eines \nFonds zum Erwerb bzw.  zur Finanzierung von Anleihen oder anderen Formen von Beteiligungen mit Kautionscharakter. \nDieser Fonds wird von der BRK begr\u00fcsst. Finanzschwache Haushalte verf\u00fcgen teils nicht \u00fcber das n\u00f6tige Kapital, um \ngenossenschaftliche Anteile zu kaufen, wodurch ein  Teil der potenziell Interessierten faktisch von diesem Wohnsegment \nausgeschlossen werden. Insbesondere f\u00fcr einkommensschwache Personen ausserhalb der Sozialhilfe besteht \nHandlungsbedarf. Sp\u00e4testens beim Auszug aus der Wohnung fliessen die Mittel wieder zu r\u00fcck in den Fonds, sofern im \nFalle von Darlehen diese zuvor nicht bereits durch den Mieter amortisiert wurden. Die Regierung wird hierzu noch \nentsprechendes Vorreglement ausarbeiten.  \nUrspr\u00fcnglich war vorgesehen, dass dieser neue Fonds bei der neuen \u00f6ffentl ich-rechtlichen Wohnbaustiftung angesiedelt \nund durch diese verwaltet werden soll. Es ist noch nicht absehbar, wie gross der Aufwand f\u00fcr die Verwaltung dieses Fonds \nsein wird. Die BRK m\u00f6chte nicht, dass die Stiftung durch diese Verwaltung zu sehr belastet wird, zumal die neue Stiftung \nviel Zeit und Energie in ihre Hauptaufgabe zu investieren hat. Nach R\u00fccksprache mit dem Pr\u00e4sidialdepartement hat die \nBRK einen Kompromiss erzielt, der seinen Niederschlag in \u00a7 10 Abs. 6 der Stiftungsgesetzes gefunden hat. Hier  erfolgt \nfolgende Erg\u00e4nzung: \u201cDer Stiftungsrat kann eine geeignete Institution mit der operativen T\u00e4tigkeit, insbesondere die \nGew\u00e4hrung von Darlehen f\u00fcr Genossenschaftsanteile sowie die Vermittlung zwischen den Antragstellerinnen und \nAntragstellern und den  Organisationen des gemeinn\u00fctzigen Wohnungsbaus betrauen.\u201d Dies gibt dem Stiftungsrat die \nn\u00f6tige Flexibilit\u00e4t.  \nDer dritte Punkt betrifft eine Rahmenausgabenbewilligung in H\u00f6he von Fr. 20\u2019000\u2019000, die im Grossratsbeschluss II \nwiedergegeben wird. F\u00fcr die BRK  ist diese Rahmenausgabenbewilligung unbestritten. Es brauchte allerdings zwei \nNachfragen beim Pr\u00e4sidialdepartement, um diese Ausgabenbewilligung zu verstehen bzw. in die heutige Form zu giessen. \nN\u00e4mlich bereits im Jahr 2013 war eine \u00e4hnliche Ausgabenbewil ligung vom Grossen Rat durchgewunken worden aber \nkaum beansprucht worden. Bisher musste der Kanton von der urspr\u00fcnglichen Rahmenausgabenbewilligung keinen \nGebrauch machen, da der Kanton gen\u00fcgend geeignete Grundst\u00fccke erwerben konnte, die keinen Abschreiber  zugunsten \ndes preisg\u00fcnstigen Wohnraums erforderlich machten. Heute haben die Genossenschaften an Dynamik zugelegt, sodass \nsie weitere gr\u00f6ssere Wohnbauprojekte, man denke hier nur an die Transformationsareale, in Angriff nehmen k\u00f6nnen. Vor \ngenau diesem Hin tergrund ist es erforderlich, dass der Kanton gen\u00fcgend Spielraum zur Verf\u00fcgung hat, um marktkonforme \nPreise zahlen und den Genossenschaften gleichzeitig attraktive Baurechtskonditionen anbieten zu k\u00f6nnen. Zudem soll die \nneue Ausgabenbewilligung auch f\u00fcr di e Schaffung eigener preisg\u00fcnstiger Wohnungen verwendet werden.  \nDie BRK hat zu diesem Punkt einig noch eine Erg\u00e4nzung angebracht. Bekanntlich verfallen \nRahmenausgabenbewilligungen nach drei Jahren, wenn sie nicht beansprucht werden. Um dies zu verhindern, u nd den \nKanton zeitlich nicht unn\u00f6tig unter Druck zu setzen, m\u00f6chte die BRK beim Grossratsbeschluss II noch einen Zusatz \nanbringen: \u201cDie Ausgabenbewilligung unterliegt keiner zeitlichen Beschr\u00e4nkung.\u201d  \nDer vierte und letzte Punkt betrifft das Gesetz \u00fcber die  Stiftung f\u00fcr preisg\u00fcnstigen Wohnraum Basel -Stadt. Die BRK konnte \nhier auf den sehr guten Vorschlag des Pr\u00e4sidialdepartements aufbauen. Wir haben nur wenige \u00c4nderungen \nvorgenommen, welche allerdings keine eigentliche Kernpunkte betreffen. Zwei Erg\u00e4nzungen habe ich bereits erw\u00e4hnt.  \nBei \u00a7 2 Abs. 1 sah der Ratschlag nur vor, Mietwohnraum zu erhalten, zu erschaffen oder zu erwerben. Die BRK war sich \neinig, dass diese Umschreibung, n\u00e4mlich nur Mietwohnraum, zu eng geraten war. Wir haben den Text mit \u201cund  \nGrosser Rat des Kantons Basel -Stadt  \n \nSeite 1622   -  13. / 14. Januar 2021   Protokoll 43. - 46. Sitzung, Amtsjahr 2020 / 2021  \npreisg\u00fc nstige R\u00e4umlichkeiten f\u00fcr Kleinbetriebe\u201d erg\u00e4nzt. Es soll ja nicht ausgeschlossen sein, eine Liegenschaft zu \nerwerben, in welcher zum Beispiel ein kleiner Veloladen oder ein Bastelladen sich befinden.  \nIn \u00a7 2 wird das T\u00e4tigkeitsfeld der Stiftung grunds\u00e4tzli ch auf den Kanton Basel -Stadt beschr\u00e4nkt. Dies ist richtig so. Es \nsollte aber m\u00f6glich sein, Schenkungen oder Legate anzunehmen, welche ausserkantonale Liegenschaften und Verm\u00f6gen \nbeinhalten. \u00a7 2 wurde deshalb mit Abs. 5 erg\u00e4nzt, der einen solchen Erwerb ni cht verbietet. Es w\u00e4re wirklich schade, wenn \ndie Stiftung zum Beispiel eine geschenkte Liegenschaft in Birsfelden nicht annehmen d\u00fcrfte.  \nIn \u00a7 5 Abs. 1 hat die BRK die Anzahl Stiftungsr\u00e4te fix auf f\u00fcnf festgelegt. Drei Mitglieder sind f\u00fcr eine \u00f6ffentlich -rechtliche \nStiftung wohl zu wenig, zu viele Stiftungsr\u00e4te verderben den Brei. Aus diesen Gr\u00fcnden haben wir die Idee der WAK \naufgenommen, und die Zahl auf f\u00fcnf fixiert. Sodann wurde die Amtsdauer an jene des Grossen Rats angeglichen, n\u00e4mlich \neine Amtsdauer vo n maximal vier Amtszeiten. Der Ausschluss von gewissen Berufs - und Personenkreisen in den \nStiftungsrat wurde in der BRK kontrovers diskutiert. Eine zu enge Auslegung k\u00f6nnte Fachwissen vernichten, eine zu large \nAuslegung k\u00f6nnte zu Interessenskonflikten f\u00fchr en. Wir haben uns schliesslich darauf geeinigt, dass Mitglieder des \nRegierungsrats, des Grossen Rates sowie Staatsschreiberinnen und Staatsschreiber und Generalsekret\u00e4rinnen und \nGeneralsekret\u00e4re der Departemente nicht in den Stiftungsrat w\u00e4hlbar sind.  \nSchliesslich wurde noch in \u00a7 10 Abs. 5 der Ausdruck Altmieterschaft durch Bestandsmieterschaft erg\u00e4nzt.  \nNach all diesen Ausf\u00fchrungen bitte ich Sie auftrags der einstimmig handelnden BRK, den drei vorliegenden \nGrossratsbeschl\u00fcssen zuzustimmen.  \n  \nChristophe Hall er, Pr\u00e4sident WAK: Die WAK hat anl\u00e4sslich der Hearings festgestellt, dass der Ratschlag die Anliegen der \nInitiative gut aufgenommen hat. Auf R\u00fcckfrage zeigten sich die Initianten von der Vorlage befriedigt. Die WAK hat \nbeschlossen, keine Antr\u00e4ge zu stellen , sondern nach eingehender Beratung der Vorlage der federf\u00fchrenden BRK ein paar \nAnregungen zu unterbreiten. Die meisten wurden \u00fcbernommen, wie die WAK zufrieden feststellt.  \nNicht als Antrag \u00fcbernommen wurde die Anregung, dass die zu schaffende Stiftung wi rtschaftlich zu f\u00fchren sei, damit \ndiese durch Generierung eigener Mittel zus\u00e4tzlichen g\u00fcnstigen Wohnraum schaffen kann. Die BRK sagt in ihrem Bericht, \ndass dies nicht ausgeschlossen ist, womit sich das Anliegen in den Materialien befindet und die Anregung der WAK nicht \nversandet. Die WAK unterst\u00fctzt die \u00c4nderungsvorschl\u00e4ge der BRK.  \n  \nRegierungspr\u00e4sidentin Elisabeth Ackermann, Vorsteherin PD: Ich danke f\u00fcr die gute Aufnahme der Vorlage und die gute \nZusammenarbeit mit den beiden Kommissionen. Es freut mich, d ass die BRK und die WAK hinter dem regierungsr\u00e4tlichen \nBericht stehen und wir damit eine breit akzeptierte Vorlage vorliegen haben. Ich freue mich besonders, dass wir dies \nheute, an meiner letzten Grossratssitzung, noch abschliessen k\u00f6nnen.  \nInsbesondere mi t der neu eingerichteten Wohnbaustiftung und der M\u00f6glichkeit, Anteilscheine von Genossenschaften zu \nfinanzieren, k\u00f6nnen heute die gesetzlichen Grundlagen f\u00fcr wichtige Massnahmen verabschiedet werden, um Wohnraum \nf\u00fcr Geringverdienende zu schaffen. Insgesamt  soll mit allen vorgesehenen Massnahmen der Anteil von \nGenossenschaftswohnungen preisg\u00fcnstigen Wohnungen der \u00f6ffentlichen Hand und Wohnungen der neu geschaffenen \nWohnbaustiftung von heute 13,5% schrittweise auf 25% erh\u00f6ht werden. Die neue Wohnbaustiftung s oll dazu beitragen, \ndass bereits bestehender preisg\u00fcnstiger Mietwohnraum erhalten bleibt. Mit Hilfe einer Ersteinlage von Fr. 35\u2019000\u2019000 soll \ndie Stiftung ein Portfolio von bis zu 250 Wohnungen aufbauen, die in erster Linie an Personen mit kleinem und mitt lerem \nEinkommen vermietet werden k\u00f6nnen.  \nEine \u00f6ffentlich -rechtliche Wohnbaustiftung einzurichten ist eine sinnvolle Massnahme zum Erhalt von preisg\u00fcnstigen \nWohnungen. Dass diese Massnahme erfolgreich ist, sehen wir auch in anderen Kantonen. Dort leisten Wo hnbaustiftungen \neinen erheblichen Beitrag f\u00fcr mehr preisg\u00fcnstige Wohnungen. Erfahrungen aus Z\u00fcrich zeigen, dass \u00f6ffentlich -rechtliche \nWohnbaustiftungen eine grosse Glaubw\u00fcrdigkeit aufweisen und weitherum akzeptiert und gesch\u00e4tzt werden.  \nMit dem neu geschaf fenen Fonds von Fr. 1\u2019800\u2019000 will der Regierungsrat zudem Haushalte mit einem tiefen Einkommen \nbei der Finanzierung von Anteilscheinen von Genossenschaften oder anderen Organisationen des gemeinn\u00fctzigen \nWohnungsbaus unterst\u00fctzen. Finanzschwache Haushalte sind bei den Genossenschaften klar untervertreten, mit einer \ngezielten Unterst\u00fctzung sollen die finanziellen H\u00fcrden beim Eintritt in eine Genossenschaft abgebaut und die \nDurchmischung verbessert werden.  \nMit den \u00c4nderungsantr\u00e4gen der BRK zum Ratschlag ist d er Regierungsrat einverstanden. Es gibt zwei technische \n\u00c4nderungen, die Ihnen als Tischvorlage vorliegen, die die Regierung gemeinsam mit der BRK erarbeitet hat. Ich danke \nIhnen f\u00fcr die Unterst\u00fctzung f\u00fcr den Ratschlag. Und ich bedanke mich bei den Kommissi onen noch einmal herzlich f\u00fcr die \nausserordentlich gute Zusammenarbeit.  \n  \nRen\u00e9 Brigger (SP): Wir haben heute nach dem JA zur Initiative Recht auf Wohnen vom Juni 2018 einen \nUmsetzungsvorschlag auf dem Tisch liegen. Ich kann Ihnen vorab mitteilen, dass die SP-Fraktion diesen drei \nGrossratsbeschl\u00fcssen inklusive diesen zwei technischen Erg\u00e4nzungen zustimmt. Unsere Zustimmung erfolgt gar mit \nFreude und Genugtuung. Ich danke allen Involvierten f\u00fcr die wertvolle Arbeit an diesen Vorschl\u00e4gen, vorab dem PD, aber \nauch meinen Kollegen und Kolleginnen in der BRK. Ich bin froh, dass es hier anders als bei der Wohnschutzinitiative eine \nallseits wohlwollende und verst\u00e4ndnisvolle Zusammenarbeit gab. So macht die Grossratsarbeit Freude und ist f\u00fcr unseren \nKanton zielf\u00fchrend .  \nIch bin der festen \u00dcberzeugung, dass mit diesen Vorschl\u00e4gen, die offenbar weitgehend unbestritten sind, wichtige \nPuzzlesteine in einer sozialen und vern\u00fcnftigen Basler Bau - und Wohnpolitik im Interesse breiter Bev\u00f6lkerungskreise   \nGrosser Rat des Kantons Basel -Stadt  \n \nProtokoll 43. - 46. Sitzung, Amtsjahr 2020 /  2021  13. / 14. Januar 2021  -  Seite 1623  \ngesetzt werden. Die Lage  auf dem Basler Miet - und Bodenmarkt hat sich in den letzten Jahren klar versch\u00e4rft. Die \nLiegenschaftspreise im Kanton schnellen in die H\u00f6he. Die Tiefzinse und die Flucht unter anderem in sogenanntes \nBetongold sind Gift. Es findet \u00fcberall eine Renditeoptim ierung statt, und damit auch eine Verdr\u00e4ngung und Vertreibung \nbreiter Bev\u00f6lkerungsschichten. Ich beobachte sogar bei unseri\u00f6sen Immobilienfirmen eine Goldgr\u00e4berstimmer, die sich \nergibt, wenn in k\u00fcrzester Zeit solche Preissteigerungen stattfinden.  \nWir sind in Basel auch Opfer unseres eigenen Erfolgs geworden. Das hat die Regierung erkannt und analog der Stadt \nZ\u00fcrich, welche per Initiative 33% gemeinn\u00fctzigen und nicht gewinnorientierten Wohnungsbau mit einem zeitlichen \nRahmen als Ziel hat, diese Ziele entspre chend formuliert. In unserem Kanton, wo der Mietzinsdruck nicht ganz so stark \nwie in Z\u00fcrich ist, hat die Regierung mit ihrer Immobilienstrategie definiert, dass von heute bescheidenen 13,5% nicht \nrenditegesteuerten Wohnungen der Anteil im Jahr 2035 auf 17%  und als Fernziel im Jahr 2050 auf 25% gesteigert \nwerden. Heute sind das vor allem Wohnungen der gemeinn\u00fctzigen Wohnbautr\u00e4ger, die einen Anteil von 11% haben.  \nVon 13,5% auf 25% klingt nicht sehr ambitioniert. Es ist aber sehr ambitioniert. Es ist eine eig entliche Herkulesaufgabe f\u00fcr \ndie n\u00e4chsten Jahrzehnte. Das sind alle Departemente und meines Erachtens alle Parteien gefordert. Ich sehe vier \nkonkrete Massnahmen, die ersten drei sind aufgegleist mit diesen Grossratsbeschl\u00fcssen.  \nDie erste Massnahme wurde sc hon n\u00e4her erl\u00e4utert, n\u00e4mlich die Schaffung der \u00f6ffentlich -rechtlichen Stiftung f\u00fcr \npreisg\u00fcnstigen Wohnraum gem\u00e4ss Grossratsbeschluss 1 und 3. Da geht es um die Fr. 35\u2019000\u2019000. Als Vorlage diente die \nStiftung PWG in Z\u00fcrich. Diese hat in den letzten 20 Jahre n auch in einer besseren Zeit \u00fcber 2\u2019000 Wohn - und \nGesch\u00e4ftsobjekte erwerben k\u00f6nnen in \u00fcber 160 Liegenschaften. Diese neue Stiftung ist das Kernst\u00fcck.  \nDer zweite Punkt ist das Wohnbauprogramm 1000 Wohnungen + im Finanzverm\u00f6gen f\u00fcr Fr. 20\u2019000\u2019000 gem\u00e4ss \nGrossratsbeschluss 2. Hier wird eigentlich neu kommunaler Wohnungsbau initiiert. Wir kennen bis heute den kommunalen \nWohnungsbau nicht, dieser kommt als weiteres Element zum gemeinn\u00fctzigen, nicht renditeorientierten und preisg\u00fcnstigen \nWohnungsbau hinzu. Hier  gibt es viel Potenzial. Wie Jeremy Stephenson richtig gesagt hat, wurden diese Fr. 20\u2019000\u2019000 \nschon vor acht Jahren gesprochen und sind dann gem\u00e4ss Finanzhaushaltgesetz verfallen. Aber wir haben hier eine \ntechnische Erg\u00e4nzung geschaffen, damit diese nicht  verfallen. Denn es macht keinen Sinn, wenn ein Grundst\u00fcck in \nzweieinhalb Jahren teuer zu erwerben ist und man gezwungen w\u00e4re, dieses zu erwerben. Die Regierung und das \nFinanzdepartement m\u00fcssen hier etwas Luft haben und nicht zwangsweise das Geld investier en m\u00fcssen.  \nDer dritte Punkt sind die flankierenden Massnahmen, vor allem auch die Erm\u00f6glichung von Erwerb von Anteilscheinkapital \nbei gemeinn\u00fctzigen Wohnbautr\u00e4gern. Ich erinnere daran, dass gem\u00e4ss Basler Mietpreisstatistik die \nWohngenossenschaften in der Bestandesmiete Wohnungen anbieten, die 30% tiefer sind. Diese sind so tief, dass sie in \nder Mietpreisstatistik gar nicht aufgef\u00fchrt sind, weil sonst diese Mietpreisstatistik verf\u00e4lscht wird.  \nDer vierte Punkt ist nicht direkt im Ratschlag. Dieser betrifft d ie Entwicklung der Transformationsareale. Es gibt den \nRichtplan 2018, den der Bundesrat genehmigt hat. Das ist auch ein Lob wert, denn viele Kantone schaffen es nicht, ihre \nRichtpl\u00e4ne werden regelm\u00e4ssig zur Korrektur zur\u00fcckgewiesen. Dieser Richtplan sieht einen Drittel preisg\u00fcnstigen \nWohnraum vor bei Arealentwicklungen. Preisg\u00fcnstig sagt wenig aus, zentral ist das Prinzip der Kostenmiete, resp. die \nnicht Gewinnorientierung der Bautr\u00e4ger.  \nMit diesen vier Massnahmen bin ich zuversichtlich, dass der Anteil von  25% preisg\u00fcnstigem oder Wohnraum nach \nKostenmiete im Jahre 2050 erzielt werden kann. Die SP geht davon aus, dass die neue Stiftung schon Mitte 2021 loslegen \nkann. Diese Stiftung ist auch ein Auffangbecken f\u00fcr die sogenannte soziale Nachlassplanung. Verant wortungsvolle \nHauseigent\u00fcmerinnen und Hauseigent\u00fcmer k\u00f6nnen da idealerweise mit sogenannt warmen H\u00e4nden ihre Liegenschaften \nzu einem fairen Preis dieser Stiftung ver\u00e4ussern. Die bisherige Mieterschaft w\u00e4re dann gesch\u00fctzt, das Haus kommt nicht \nin die Rendit espirale und im schlimmsten Fall in die Spekulation. Das ist eine Win -win-Situation f\u00fcr Kanton und \nBev\u00f6lkerung, und ich w\u00fcnsche der Stiftung schon heute viel Erfolg und ich hoffe, dass sie bald operativ loslegen kann.  \nIch m\u00f6chte noch darauf hinweisen, das s wir schon im Jahr 2013 eine Initiative Wohnen f\u00fcr alle eingereicht hatten. Diese \nInitiative hat genau das Modell der PWG in Z\u00fcrich kopieren wollen. Damals hat der Grosse Rat und die BRK diese \nInitiative abgelehnt, das Volk desgleichen im Jahr 2015. Nun k ommt diese Stiftung einige Jahre sp\u00e4ter. Das gibt uns eine \ngewisse Genugtuung.  \nZusammengefasst bitte ich Sie, diesen drei Grossratsbeschl\u00fcssen zuzustimmen. Die SP tut dies mit Freude und Stolz.  \n  \nTonja Z\u00fcrcher (GB): Ich spreche f\u00fcr die Fraktion Gr\u00fcnes B\u00fc ndnis aber auch als Mitglied des Initiativekomitees der Initiative \nRecht auf Wohnen. Wir freuen uns, dass zweieinhalb Jahre nach Annahme der Initiative Recht auf Wohnen und damit \n\u00fcber ein halbes Jahr nach Ablauf der Umsetzungsfrist ein Ratschlag zur Umsetz ung der Initiative vorliegt und wir ihn heute \nmit einer breiten Unterst\u00fctzung beschliessen k\u00f6nnen.  \nTrotz des dringenden Bedarfs ist viel Zeit vergangen, und es wird noch mehr Zeit vergehen, bis die Wohnbaustiftung in \neinem relevanten Umfang Wirkung entfalt en werden kann. Wir fordern den Regierungsrat deshalb noch einmal in aller \nDeutlichkeit auf, auch kurzfristige Massnahmen umzusetzen. Der Kanton hat einen unmissverst\u00e4ndlichen Auftrag \nbekommen, daf\u00fcr zu sorgen, dass alle Menschen in Basel einen ihrem Bedar f entsprechenden Wohnraum finden k\u00f6nnen. \nDas Initiativkomitee hat immer betont, dass neben mittel - und langfristigen Massnahmen f\u00fcr alle Menschen, die von \nWohnungsnot betroffen sind, kurzfristige Massnahmen ergriffen werden m\u00fcssen, um die Obdachlosigkeit u nd \nWohnungsnot in Basel zu beenden.  \nTrotzdem wurde die Situation der Betroffenen kaum verbessert, im Gegenteil. W\u00e4hrend der Coronakrise hat sich die \nSituation f\u00fcr Wohnungslose trotz der kurzfristig und unb\u00fcrokratisch m\u00f6glichen Erweiterung der Notschlafstel le weiter \nversch\u00e4rft. Verschiedene Angebote wurden stark reduziert, \u00d6ffnungszeiten gek\u00fcrzt. Es fehlt deshalb an \nAufenthaltsm\u00f6glichkeiten und an sozialem Austausch.   \nGrosser Rat des Kantons Basel -Stadt  \n \nSeite 1624   -  13. / 14. Januar 2021   Protokoll 43. - 46. Sitzung, Amtsjahr 2020 / 2021  \nDie im Ratschlag aufgef\u00fchrte Koordinationsstelle prek\u00e4re Verh\u00e4ltnisse, das letztes Jahr gest artete Pilotprojekt f\u00fcr Housing \nfirst und die Anlaufstelle sind richtige, aber leider nicht ausreichende Schritte. So lange kaum bezahlbare Wohnungen \nbereitstehen, die vermittelt werden k\u00f6nnen, n\u00fctzen auch die beste Beratung und beste Koordination wenig. N eben \nkurzfristigen Massnahmen sind deshalb die heute diskutierte Wohnbaustiftung und das vom Regierungsrat beschlossene \nProgramm 1\u2019000+ besonders wichtig. Aber man sollte sich von der Zahl 1\u2019000, auch wenn ein plus dahinter steht, nicht \nblenden lassen. Die  Wohnbaustiftung und das Programm 1\u2019000+ werden bis 2035 gerade mal 1,5% der \nWohnungsangebote in Basel umfassen.  \nDeshalb ist auch klar, dass diese Massnahmen wichtig sind, aber alleine nicht reichen werden. Es braucht unbedingt eine \ngrundeigent\u00fcmerverbindl iche Quote f\u00fcr gemeinn\u00fctziges Wohnen bei allen Arealentwicklungen und gr\u00f6sseren \n\u00dcberbauungen, und es braucht einen echten Wohnschutz, damit nicht noch mehr Menschen ihr Zuhause verlieren.  \nDie Wohnbaustiftung ist also nur ein Puzzlest\u00fcck bei der Umsetzung v on Recht auf Wohnen. Aber sie ist ein zentrales \nSt\u00fcck. Sie wird einen wichtigen Beitrag zur Reduktion der Wohnungsnot leisten k\u00f6nnen. Ich bin deshalb froh, dass wir uns \nin der BRK rasch einig wurden, eine Wohnbaustiftung nach dem Vorbild der erfolgreichen PWG Stiftung in Z\u00fcrich zu \nschaffen. Diese Stiftung in Z\u00fcrich hat innert 30 Jahren einen Bestand von knapp 2\u2019000 Wohnungen und einigen \nGewerber\u00e4umen aufgebaut. Die geplante Wohnbaustiftung in Basel ist im Vergleich dazu ein kleiner Fisch. Bis 2030 wird \ndas Angebot der Wohnbaustiftung voraussichtlich 250 Wohnungen umfassen, f\u00fcnf Jahre sp\u00e4ter etwa 300 Wohnungen. Es \nist deshalb wichtig, dass die Stiftung auf Menschen in finanziell besonders schwierigen Situationen fokussiert. Wir haben \naktuell etwa 350 gemeldet e Wohnungslose in Basel.  \nF\u00fcr die Entwicklung der Stiftung wird es entscheidend sein, wie sich die heutige Marktlage mit den Liegenschaften weiter \nentwickelt. Wird es der Stiftung m\u00f6glich sein, ohne \u00fcberteuerte Preise an Wohnungen zu kommen? Ich will nicht schwarz \nmalen, aber wir sollten die Entwicklung genau verfolgen und bereit sein zu reagieren, falls es sich abzeichnet, dass die \nKaufpreise zu hoch liegen werden, um preisg\u00fcnstiges Wohnen anbieten zu k\u00f6nnen. Bei der Stiftung PWG in Z\u00fcrich kann \ndie Stadt f\u00fc r solche F\u00e4lle Abschreibungsbeitr\u00e4ge sprechen, so dass nicht der ganze Kaufpreis auf die Miete umgeschlagen \nwerden muss. Wir sind der Meinung, dass das auch eine sinnvolle L\u00f6sung f\u00fcr Basel ist, die bei Bedarf gepr\u00fcft und \neingef\u00fchrt werden soll.  \nEin weitere s, eigentlich schon l\u00e4nger existierendes Puzzlest\u00fcck ist die Erneuerung der Rahmenausgabenbewilligung f\u00fcr \nden Erwerb von Grundst\u00fccken zugunsten des gemeinn\u00fctzigen Wohnungsbaus. Auch die Erweiterung des Zwecks f\u00fcr den \nkommunalen Wohnungsbau unterst\u00fctzen wir  sehr. Und auch dem Fonds zur Finanzierung von Genossenschaftsanteilen \nunterst\u00fctzen wir. Damit wird es in Zukunft m\u00f6glich sein, dass auch Familien und Personen, die zu wenig Reserven haben, \num selber f\u00fcr solche Anteilscheine aufzukommen, in einer Genossens chaft wohnen k\u00f6nnen. Wir unterst\u00fctzen nat\u00fcrlich \nauch die heute pr\u00e4sentierten \u00c4nderungen von Regierungsrat und BRK, die aus unserer Sicht eher formeller Natur sind.  \nDas Problem der Wohnungsnot ist vielschichtig, und es braucht deshalb auch ein Paket verschi edener Massnahmen. Wir \nbegr\u00fcssen es deshalb, dass die Regierung diesen Weg geht, und unterst\u00fctzen die Schaffung der Stiftung und die \nErneuerung der Rahmenausgabenbewilligung sehr. Sie sind wichtige Schritte zur Umsetzung des Rechts auf Wohnen. \nDer Weg zum Recht auf Wohnen ist damit aber noch nicht zu Ende. Umso mehr freue ich mich, dass der heutige Schritt \nkaum bestritten ist und danke Ihnen allen f\u00fcr die Unterst\u00fctzung.  \n  \nAndreas Zappal\u00e0 (FDP): Ich kann es auch vorwegnehmen, die FDP wird allen Antr\u00e4gen folg en und den Beschl\u00fcssen \nzustimmen.  \nWir haben immer gesagt, die Umsetzung der Initiative Recht auf Wohnen werde in der Praxis anspruchsvoll sein. Im Kern \ngeht es ja darum, dass gen\u00fcgend Wohnraum zur Verf\u00fcgung stehen muss, damit f\u00fcr alle Wohnungssuchenden im  Kanton \ngen\u00fcgend Wohnraum besteht, der ihren pers\u00f6nlichen Verh\u00e4ltnissen entspricht. Der Wohnungsbestand m\u00fcsste also sehr \nvolatil sein, damit immer gerade der Wohnraum zur Verf\u00fcgung steht, der dann auch beansprucht wird. Zudem betrifft das \nAnliegen vor alle m auch den preisg\u00fcnstigen und billigen Wohnraum.  \nDem Regierungsrat ist es mit dieser Vorlage nun sehr gut gelungen, diese Initiative umzusetzen. Im Kern hat er es \ngeschafft, die Schaffung und Bereitstellung von mehr g\u00fcnstigem Wohnraum zu erreichen mit die ser Vorlage und zus\u00e4tzlich \nwerden Massnahmen vorgeschlagen, die den Zugang zu diesem Wohnraum f\u00fcr Personen, die darauf angewiesen sind, \nauch erf\u00fcllt. Es ist also ein Strauss von verschiedenen Massnahmen, der das Ziel der Initiative sehr gut umsetzt.  \nMit Ve rabschiedung dieses Gesch\u00e4fts sind nun die vier Initiativen, die am 18. Juni mehr oder weniger deutlich \nangenommen wurden, umgesetzt, resp. es wurden die gesetzlichen Bestimmungen erlassen. Wir haben immer darauf \nhingewiesen, dass man die ergriffenen, gepl anten oder schon genehmigten Massnahmen gesamthaft betrachten muss. \nAuf der einen Seite hat man die Formularpflicht eingef\u00fchrt bei Mieterwechseln. Damit soll verhindert werden, dass \n\u00fcberm\u00e4ssige Erh\u00f6hungen bei Mieterwechseln stattfinden. Mit der \u00c4nderung un d Versch\u00e4rfung des \nWohnraumf\u00f6rdergesetzes wurde ein h\u00f6herer K\u00fcndigungsschutz f\u00fcr Mietende eingef\u00fchrt und er bezweckt den Erhalt von \nmehr g\u00fcnstigem Wohnraum, da Umbauten bewilligungspflichtig werden, und wenn sie bewilligt werden, muss sich der \nVermieter ei ner Mietzinskontrolle unterstellen.  \nZudem wird nun eine \u00f6ffentlich -rechtlichen Wohnbaustiftung geschaffen, die daf\u00fcr besorgt sein soll, dass mehr \npreisg\u00fcnstiger Wohnraum entsteht. Mit dem Fonds zur Finanzierung von Anteilscheinen soll genau jenen Personen  \ngeholfen werden, die dann in diesem Wohnraum Unterkunft finden sollen. Und mit den Beitr\u00e4gen zum Erwerb von \nGrundst\u00fccken zugunsten des gemeinn\u00fctzigen Wohnraums soll das Wohnraumangebot auch erh\u00f6ht werden k\u00f6nnen. \nAusserdem hat der Regierungsrat weitere Mas snahmen angek\u00fcndigt, die er in den n\u00e4chsten Jahren umsetzen will.  \nDieses Gesamtpaket wird dazu f\u00fchren, dass es im Kanton Basel -Stadt mehr preisg\u00fcnstigen Wohnraum gibt und dass es \nauch mehr billigen Wohnraum gibt. Ich bin der Meinung, dass preisg\u00fcnstig und  billig eben nicht denselben Wohnraum   \nGrosser Rat des Kantons Basel -Stadt  \n \nProtokoll 43. - 46. Sitzung, Amtsjahr 2020 /  2021  13. / 14. Januar 2021  -  Seite 1625  \nbetrifft. Es muss aber darauf geachtet werden, dass tats\u00e4chlich jene Wohnungssuchenden den Zugang zu diesem \nWohnraum erhalten, die auch wirklich darauf angewiesen sind.  \nWir sind der Meinung, dass mit den Massnahmen, d ie in diesem Gesamtpaket getroffen wurden, die Initiativen umgesetzt \nsind und man jetzt schauen muss, wie das Ganze anl\u00e4uft. Ich gehe mit meiner Vorrednerin einig, dass der Regierungsrat \nnun daf\u00fcr sorgen muss, dass diese Umsetzung rasch und z\u00fcgig erfolgt.  \nDie FDP wird den Grossratsbeschl\u00fcssen zustimmen.  \n  \nPascal Messerli (SVP): Auch die SVP stimmt der BRK und den drei Grossratsbeschl\u00fcssen zu. Wie bereits erw\u00e4hnt wurden \nim Juni 2018 alle vier Wohnschutzinitiativen angenommen, teilweise deutlich. Die Initiat ive mit den tieferen \nGerichtsgeb\u00fchren war einfach umzusetzen, auch die Initiative betreffend Formularpflicht. Die Knackn\u00fcsse waren effektiv \ndie Wohnschutzinitiative und die Initiative Recht auf Wohnen. Bei der Wohnschutzinitiative gab es eine achtst\u00fcndige \nDebatte im Grossen Rat und eine sehr knappe Volksabstimmung. Man hat gesehen, sowohl das Parlament als auch die \nBev\u00f6lkerung waren in dieser Frage gespalten. Ich finde es deshalb sehr spannend, dass Pascal Pfister eine Interpellation \nzu diesem Thema eingere icht hat, damit dies analysiert werden kann.  \nUmso erfreulicher ist es, dass wir f\u00fcr die Initiative Recht auf Wohnen einen Kompromiss gefunden haben, den wirklich alle \nmittragen k\u00f6nnen. Ren\u00e9 Brigger hat es richtig gesagt, es gab schon im Jahr 2015 eine Init iative betreffend Wohnstiftung, \ndie damals deutlich abgelehnt wurde. Drei Jahre sp\u00e4ter wurden Initiativen vorgelegt, die sehr deutlich angenommen \nwurden. Das zeigt auch, dass es f\u00fcr uns teilweise sehr komplex und schwierig ist, richtige Entscheide zu f\u00e4lle n. \nDementsprechend ist es f\u00fcr uns ein Anliegen, dass wir jetzt den letzten Entscheid mitnehmen in die Legislatur und \nkompromissbereit sind f\u00fcr k\u00fcnftige Initiative. Die achtst\u00fcndige Wohnraumdebatte hat schon auch gezeigt, dass es \nschwierig ist. Man weiss au ch nicht, warum die Bev\u00f6lkerung knapp JA oder NEIN gesagt hat. Deshalb sind wir gut \nberaten, beim Thema Wohnen, das die Bev\u00f6lkerung bewegt, gute Kompromisse zu finden. Die SVP kann auch mit dieser \nStiftung sehr gut leben. Wir haben von Parteikollegen aus Z \u00fcrich schon Positives geh\u00f6rt. Deshalb denke ich, dass dies f\u00fcr \nalle tragbar und machbar ist. Ich bitte Sie im Namen der SVP -Fraktion, dem Bericht und den drei Grossratsbeschl\u00fcssen \nzuzustimmen.  \n  \nBeat Leuthardt (GB): Ich m\u00f6chte kurz reagieren auf die Voten von Pascal Messerli und Andreas Zappal\u00e0. Pascal Messerli \nhat es f\u00fcr meine Anliegen g\u00fcnstig formuliert, n\u00e4mlich dass beim Thema Wohnen auch in Zukunft eine gewisse \nKompromissbereitschaft bestehen muss. Ich spiele dabei nat\u00fcrlich auch an das Verh\u00e4ltnis an vo n Recht auf Wohnen und \nder Wohnschutzinitiative, w\u00e4hrenddem Andreas Zappal\u00e0 ein doch belastendes Votum gehalten hat. Ich m\u00f6chte Sie nicht \nin einen weitere achtst\u00fcndige Debatte zwingen, ich m\u00f6chte aber doch darauf hinweisen, dass die vier Initiativen \nkeines wegs umgesetzt sind. Es geht dort auch weder um K\u00fcndigungsschutz noch um g\u00fcnstigen Wohnraum.  \nKurz zusammengefasst haben wir im Juni 2018 ein Gesamtpaket durchgebracht, mit hohen Zustimmungsquoten. Das war \nindirekt auch eine Folge der Ablehnung der Initiat ive Wohnen f\u00fcr alle, die Ren\u00e9 Brigger erw\u00e4hnt hat. Die Gleichg\u00fcltigkeit \ngegen\u00fcber den Anliegen der in prek\u00e4ren Situationen Wohnenden wie auch des Mittelstands hat sich im Juni 2018 ger\u00e4cht \nund ist noch nicht vorbei. Das Gesamtpaket, das wir nun durchgebrac ht haben, beinhaltet ganz bewusst zwei Bereiche, \nn\u00e4mlich den preisg\u00fcnstigen Wohnraum zu schaffen und zu erhalten. Dar\u00fcber sprechen wir heute. Es geht um prek\u00e4re \nWohnverh\u00e4ltnisse und um preisg\u00fcnstigen Wohnraum. Dem gegen\u00fcber steht der ganz anders geartete b ezahlbare \nWohnraum, der den \u00fcberwiegenden Bed\u00fcrfnissen der Wohnbev\u00f6lkerung entspricht, das heisst f\u00fcr alle gilt eine Art \nBestandesgarantie. Leute, die einen Mietvertrag abschliessen, die in nicht prek\u00e4ren Situationen wohnen, m\u00f6chten \nSicherheit, m\u00f6chten ges ch\u00fctzt werden im vertraglichen Bereich. Darum geht es. Das werden wir auch k\u00fcnftig durchsetzen. \nWir werden eine Expertise vorlegen, die zeigt, dass das jetzt zur Abstimmung gelangte Wohnraumf\u00f6rdergesetz diesen \nAnspr\u00fcchen in keiner Weise entspricht.  \nIch m\u00f6 chte Sie bitten, die Diskussion sauber zu f\u00fchren. Es geht einerseits um preisg\u00fcnstigen Wohnraum und prek\u00e4re \nWohnverh\u00e4ltnisse, es geht andererseits um die ganz normalen Wohnbed\u00fcrfnisse der ganz normalen Wohnbev\u00f6lkerung, \nalso Ihrer W\u00e4hlerschaften.  \nDieses Rec ht auf Wohnen ist in Ordnung, geht aber nicht so weit, wie wir es damals diskutiert haben. Es w\u00e4re sicherlich \nausbauf\u00e4hig. Es hat insbesondere einen Makel, der mehr als ein Sch\u00f6nheitsfehler ist. In Abs. 5 steht, dass auf \nK\u00fcndigungen wenn immer m\u00f6glich verz ichtet werden soll. Das geht uns eindeutig zu weit. Ich bleibe auf dem Standpunkt, \ndass K\u00fcndigungen nicht drinliegen, auch nicht f\u00fcr ein hehres Interesse wie das der Stiftung. Ich bitte darum, dass dieses \nRecht auf Wohnen bzw. diese Stiftung nicht nur so r asch als m\u00f6glich umgesetzt wird, sondern dass auch unter allen \nUmst\u00e4nden auf K\u00fcndigungen verzichtet wird. Es kann nicht sein, dass Leute gegeneinander ausgespielt werden, dass \npreisg\u00fcnstiger Wohnraum geschaffen wird auf dem Buckel von anderen Leuten, die d en Wohnraum ebenso verdient \nhaben.  \n  \nTim Cu\u00e9nod (SP): Das Gesch\u00e4ft ist zwar unbestritten, aber es ist in mancher Beziehung ein sehr relevantes Gesch\u00e4ft. Als \nwir vor zehn Jahren mit der SP eine Exkursion in die Stadt Z\u00fcrich organisiert haben, waren wir schw er beeindruckt von der \nganzen Armada an \u00f6ffentlich -rechtlichen Stiftungen, die es dort gab, abgesehen auch von der Dynamik der \nGenossenschaften. Da gab es zum einen die Stiftung PWG. In Z\u00fcrich gibt es aber auch eine Stiftung f\u00fcr Alterswohnen, \neine Stiftung  f\u00fcr kinderreiche Familien, eine Stiftung einfaches Wohnen und eine Stiftung f\u00fcr studentisches Wohnen, die \n\u00fcber eigene Liegenschaften verf\u00fcgt. Das ist nat\u00fcrlich eine ganz andere Situation, als wir sie in Basel hatten. Klar, der \nDruck auf den Wohnungsmarkt in Basel war lange Jahre nicht so heftig wie in Z\u00fcrich, klar, wir haben in Basel auch eine \ngewisse Tradition privater Stiftungen, die teilweise Aufgaben wahrnehmen, die nun in Z\u00fcrich \u00f6ffentlich -rechtliche  \nGrosser Rat des Kantons Basel -Stadt  \n \nSeite 1626   -  13. / 14. Januar 2021   Protokoll 43. - 46. Sitzung, Amtsjahr 2020 / 2021  \nStiftungen \u00fcbernommen haben. Und dennoch war das al les sehr beeindruckend und dennoch fanden wir, dass es auch in \nBasel in manchen Bereichen Zusatzbedarf gebe.  \nWir sind mit unserem ersten Anlauf gescheitert. Dass wir nun \u00fcber diesen Umweg doch eine \u00f6ffentlich -rechtliche \nWohnstiftung bekommen, wenn auch in bescheidenem Umfang, ist doch sehr erfreulich. Pascal Messerli hat erw\u00e4hnt, \ndass seine Parteikollegen in Z\u00fcrich mit dieser Stiftung gute Erfahrungen gemacht haben. Dies gilt \u00fcbrigens auch f\u00fcr den \nGewerbeteil der Stiftung in Z\u00fcrich, die viel macht, um preis g\u00fcnstigen Raum f\u00fcr das Gewerbe zu erhalten. Auf jeden Fall ist \nes gut, dass man auch in Basel sieht, dass diese Modelle nicht nur uninteressant sind. Ich sage nicht, dass das ein \nabschliessender Schritt ist, es wird weiterer Anstrengungen bed\u00fcrfen, es sei denn, wir h\u00e4tten eine massive \nWirtschaftskrise und viele w\u00fcrden aus Basel wegziehen.  \nGenauso wichtig wie die Stiftung f\u00fcr preisg\u00fcnstigen Wohnraum ist der Wille des Kantons, selber mehr Wohnungen zu \nbauen. Wir geben ihm mit diesem Ratschlag zus\u00e4tzliche M\u00f6g lichkeiten dazu in die Hand. Wichtig ist auch die Tatsache, \ndass ein fairer Weg gefunden wurde, dass die Genossenschaften sich daran beteiligen, Wohnungen zur Verf\u00fcgung zu \nstellen f\u00fcr Leute, die \u00fcber sehr wenige finanzielle Mittel verf\u00fcgen resp. sich in pr ek\u00e4ren Situationen befinden, weil die \n\u00f6ffentliche Hand gewisse Anteilsscheine von Genossenschaften erwerben kann.  \nEs ist ein grosser Schritt vorw\u00e4rts, es ist h\u00f6chst erfreulich, dass dieser breite Konsens besteht. Das heisst nicht, dass es \nnicht weitere Be m\u00fchungen brauchen wird, aber es ist eine wichtige Etappe, und wir freuen uns dar\u00fcber. Wir w\u00fcnschen der \nStiftung alles Gute. Nicht zuletzt m\u00f6chte ich auch dem Pr\u00e4sidialdepartement danken, das ausgesprochen z\u00fcgig eine \nL\u00f6sung pr\u00e4sentiert hat, die im wesentlic hen \u00fcbernommen wurde und f\u00fcr grosse Zufriedenheit gesorgt hat. Ich danke auch \ndem Kommissionspr\u00e4sidenten f\u00fcr die schnelle und sehr effektive Beratung des Gesch\u00e4fts.  \n  \nPatrick Hafner (SVP): Ich muss das sch\u00f6ne Konzert voller Wohlwollen etwas st\u00f6ren. Ich be haupte, dass die \nVolksinitiativen unter Vorspiegelung falscher Tatsachen zustande gekommen sind und dass wir uns mit all diesen \nBeschl\u00fcssen einen massiven Schuss ins eigene Bein setzen. Wenn Sie das nicht so sehen, werden wir sehen, was die \nZeit bringt. Ic h werde mich entschieden dagegen wehren.  \n  \nDer Grosse Rat  \ntritt von Gesetzes wegen auf das Gesch\u00e4ft ein. \n  \nDetailberatung  \nGrossratsbeschluss 1  \nTitel und Ingress  \nZiff. 1. \nZiff. 2. \nPublikations - und Referendumsklausel  \n  \nSchlussabstimmung  \nGRB I \nJA heisst Zu stimmung, NEIN heisst Ablehnung.  \n  \nErgebnis der Abstimmung  \n70 JA \n1 NEIN  \n1 ENT  \n  \nDer Grosse Rat beschliesst  \nunter Verzicht auf eine zweite Lesung:  \n1. F\u00fcr die Errichtung der Stiftung f\u00fcr preisg\u00fcnstigen Wohnraum Basel -Stadt wird eine Einlage in das Stiftungsv erm\u00f6gen in \nder H\u00f6he von Fr. 35\u2019000\u2019000 bewilligt, wobei Sacheinlagen in Form von Liegenschaften oder Baurechten zul\u00e4ssig sind.  \n2. F\u00fcr die Errichtung eines Fonds zum Erwerb bzw. zur Finanzierung von Anteilen oder anderen Formen von \nBeteiligungen oder Darleh en mit Kautionscharakter an Organisationen des gemeinn\u00fctzigen Wohnungsbaus zu Gunsten \nvon Haushalten, welche die Mittel zum Erwerb solcher nicht aufbringen k\u00f6nnen, wird ein Darlehen von Fr. 1\u2019800\u2019000 \nbewilligt.  \nDieser Beschluss ist zu publizieren. Er unter liegt dem Referendum.  \n  \nDetailberatung  \nGRB II Rahmenausgabenbewilligung  \nTitel und Ingress    \nGrosser Rat des Kantons Basel -Stadt  \n \nProtokoll 43. - 46. Sitzung, Amtsjahr 2020 /  2021  13. / 14. Januar 2021  -  Seite 1627  \nEinziger Absatz  \n  \nSalome Hofer, Grossratspr\u00e4sidentin: Hier liegt ein \u00c4nderungsantrag der Bau - und Raumplanungskommission sowie des \nRegierungsrates vor. Sie beantragen  einen zus\u00e4tzlichen Satz am Schluss des Absatzes gem\u00e4ss Tischvorlage.  \n  \nAbstimmung  \n\u00fcber den \u00c4nderungsantrag  \nJA heisst Zustimmung, Nein heisst Ablehnung  \n  \nErgebnis der Abstimmung  \n88 JA \n1 NEIN  \n0 ENT  \n  \nDer Grosse Rat beschliesst  \ndem \u00c4nderungsantrag zuzustimme n. \n  \nDetailberatung  \nGrossratsbeschluss II  \nPublikations - und Referendumsklausel  \n  \nSchlussabstimmung  \nGRB II Rahmenausgabenbewilligung  \nJA heisst Zustimmung, NEIN heisst Ablehnung.  \n  \nErgebnis der Abstimmung  \n88 JA \n1 NEIN  \n0 ENT  \n  \nDer Grosse Rat beschliesst  \nunter  Verzicht auf eine zweite Lesung:  \nF\u00fcr Investitionsbeitr\u00e4ge f\u00fcr den Erwerb von Grundst\u00fccken zugunsten von preisg\u00fcnstigem Wohnraum nach dem Prinzip \nder dauerhaften Kostenmiete oder f\u00fcr den Erwerb von Grundst\u00fccken im Verwaltungsverm\u00f6gen des Kantons f\u00fcr die \nErstellung von preisg\u00fcnstigem Wohnraum wird eine Rahmenausgabenbewilligung von Fr. 20\u2019000\u2019000 bewilligt. Die \nAusgabenbewilligung unterliegt keiner zeitlichen Beschr\u00e4nkung.  \n  \nDieser Beschluss ist zu publizieren. Er unterliegt dem Referendum.  \n  \nDetailberatung  \nGrossratsbeschluss III  \nTitel und Ingress  \nR\u00f6misch I.  \nI. Allgemeine Bestimmungen  \n\u00a71 Rechtsnatur und Haftung  \nAbs. 1 - 3 \n\u00a72 Zweck  \nAbs. 1 - 5 \n\u00a73 Liegenschaften  \nAbs. 1 - 3 \nII. Organisation und Aufsicht  \n\u00a74 Stiftungsorgane  \nAbs. 1   \nGrosser Rat des Kantons Basel -Stadt  \n \nSeite 1628   -  13. / 14. Januar 2021   Protokoll 43. - 46. Sitzung, Amtsjahr 2020 / 2021  \n\u00a75 Stiftungsrat  \nAbs. 1 - 7 \n\u00a76 Gesc h\u00e4ftsstelle  \nAbs. 1 - 2 \n\u00a77 Revisionsstelle  \nAbs. 1 - 2 \n\u00a78 Aufsicht  \nAbs. 1 \u2013 5 \n\u00a79 Oberaufsicht  \nAbs. 1 - 3 \nIII. Finanzen  \n\u00a710 Verm\u00f6gen und Fremdkapital  \nAbs. 1  \nAbs. 2  \nAbs. 3  \n  \n  \nSalome Hofer, Grossratspr\u00e4sidentin: Hier liegt ein \u00c4nderungsantrag der BRK und des R egierungsrates vor. Sie \nbeantragen eine Erg\u00e4nzung des ersten Satzes sowie einen zus\u00e4tzlichen zweiten Satz gem\u00e4ss Tischvorlage.  \n  \nAbstimmung  \n\u00c4nderungsantrag  \nJA heisst Zustimmung zum \u00c4nderungsantrag, NEIN heisst Ablehnung.  \n  \nErgebnis der Abstimmung  \n89 JA \n1 NEIN \n0 ENT  \n  \nDer Grosse Rat beschliesst  \ndem \u00c4nderungsantrag zuzustimmen.  \n  \nDetailberatung  \n\u00a711 Bewirtschaftung  \nAbs. 1 - 3 \nIV. Vermietungsvorschriften  \n\u00a712 Vermietung  \nAbs. 1 - 5 \n\u00a713 Belegung  \nAbs. 1 - 3 \n\u00a714 Mietreglement  \nAbs. 1 - 3 \n\u00a715 Fondsreglement  \nV. Schluss bestimmungen  \n\u00a716 Errichtung  \nAbs. 1 - 2 \n\u00a717 Aufl\u00f6sung  \n  \nR\u00f6misch II. \u00c4nderung anderer Erlasse  \nR\u00f6misch III. Aufhebung anderer Erlasse  \nR\u00f6misch IV. Schlussbestimmung  \n    \nGrosser Rat des Kantons Basel -Stadt  \n \nProtokoll 43. - 46. Sitzung, Amtsjahr 2020 /  2021  13. / 14. Januar 2021  -  Seite 1629  \nSchlussabstimmung  \nGRB III  \nJA heisst Zustimmung, NEIN heisst Ablehnung.  \n  \nErgebnis der Abstim mung \n87 JA \n1 NEIN  \n2 ENT  \n  \nDer Grosse Rat beschliesst  \nunter Verzicht auf eine zweite Lesung:  \nI. \nI. Allgemeine Bestimmungen  \n\u00a7 1 Rechtsnatur und Haftung  \n1 Die \u00abStiftung f\u00fcr preisg\u00fcnstigen Wohnraum Basel -Stadt\u00bb ist eine \u00f6ffentlich -rechtliche Stiftung mit eigen er \nRechtspers\u00f6nlichkeit und Sitz in Basel.  \n2 Die Stiftung ist im Handelsregister eingetragen.  \n3 F\u00fcr die Verbindlichkeiten der Stiftung haftet ausschliesslich das Stiftungsverm\u00f6gen.  \n\u00a7 2 Zweck  \n1 Die Stiftung bezweckt im Kanton Basel -Stadt in bestehenden und allenfalls in neu zu erstellenden Bauten preisg\u00fcnstigen \nMietwohnraum und preisg\u00fcnstige R\u00e4umlichkeiten f\u00fcr Kleinbetriebe zu erhalten bzw. zu schaffen und bereitzustellen.  \n2 Zur Erf\u00fcllung ihres Zweckes erwirbt, h\u00e4lt und ver\u00e4ussert die Stiftung:  \na) Liegenscha ften; \nb) Baurechte als Baurechtsnehmerin und Baurechtsnehmer oder als Baurechtsgeberin und Baurechtsgeber;  \nc) Gesellschaften mit entsprechenden Liegenschaften.  \n3 Die Stiftung kann Anteile oder andere Formen von Beteiligungen oder Darlehen mit Kautionschara kter an \nOrganisationen des gemeinn\u00fctzigen Wohnungsbaus zu Gunsten von Antragstellerinnen und Antragstellern, welche die \nMittel zum Erwerb solcher nicht aufbringen k\u00f6nnen, erwerben oder finanzieren.  \n4 Die Stiftung ist gemeinn\u00fctzig und verfolgt keine Gewinna bsichten.  \n5 Der Stiftung steht es offen, Schenkungen und Legate anzunehmen, welche ausserkantonale Liegenschaften oder \nVerm\u00f6gen beinhalten.  \n\u00a7 3 Liegenschaften  \n1 Die Liegenschaften der Stiftung d\u00fcrfen ihrem Zweck gem\u00e4ss \u00a7 2 nicht entfremdet werden.  \n2 Bei de r Ver\u00e4usserung von Liegenschaften sollen diese prim\u00e4r im Baurecht und an andere gemeinn\u00fctzige \nWohnungsbautr\u00e4ger, wie Genossenschaften oder Stiftungen, abgegeben werden.  \n3 Dem Kanton Basel -Stadt steht hinsichtlich der Liegenschaften der Stiftung ein unbefri stetes, limitiertes und \n\u00fcbertragbares Vorkaufsrecht zu. Der Vorkaufspreis entspricht den Anlagekosten. Das Vorkaufsrecht ist im Grundbuch \nzulasten jeder einzelnen Liegenschaft der Stiftung anzumerken.  \nII. Organisation und Aufsicht  \n\u00a7 4 Stiftungsorgane  \n1 Die  Organe der Stiftung sind:  \na) Der Stiftungsrat;  \nb) die Gesch\u00e4ftsstelle;  \nc) die Revisionsstelle.  \n\u00a7 5 Stiftungsrat  \n1 Der Stiftungsrat besteht aus f\u00fcnf Mitgliedern und ist das oberste leitende Organ der Stiftung. Er nimmt alle Aufgaben \nwahr, die keinem andere n Organ zugewiesen sind, insbesondere:  \na) Erlass der ausf\u00fchrenden und erg\u00e4nzenden Bestimmungen zu diesem Gesetz, insbesondere des Organisations -, \nFinanz -, Miet - und Fondsreglements sowie der Richtlinien zur Mietzinsgestaltung;  \nb) Genehmigung der Gesch\u00e4ftsp lanung und des Budgets einschliesslich Investitionen;  \nc) Genehmigung des Gesch\u00e4ftsberichts und der Jahresrechnung;  \nd) Wahl und Anstellung der Gesch\u00e4ftsf\u00fchrerin bzw. des Gesch\u00e4ftsf\u00fchrers;  \ne) Festsetzung der Anstellungsbedingungen f\u00fcr das Personal der Gesch\u00e4 ftsstelle;  \nf) Regelung der Zeichnungsberechtigung und der Vertretung der Stiftung nach aussen;   \nGrosser Rat des Kantons Basel -Stadt  \n \nSeite 1630   -  13. / 14. Januar 2021   Protokoll 43. - 46. Sitzung, Amtsjahr 2020 / 2021  \ng) Aufsicht \u00fcber die Gesch\u00e4ftsstelle;  \nh) Genehmigung von Immobilien -Transaktionen.  \n2 Die Mitglieder des Stiftungsrats werden vom Regierungsrat f\u00fcr eine Amtsdauer  von vier Jahren gew\u00e4hlt, wobei maximal \ndrei Wiederwahlen m\u00f6glich sind. Der Stiftungsrat ist ausgewogen zusammen zu setzen, so dass er in seiner Gesamtheit \nalle f\u00fcr die Stiftung wesentlichen Kompetenzen abdeckt. Die Mitglieder des Stiftungsrats m\u00fcssen f\u00fcr ihre T\u00e4tigkeit bei der \nStiftung qualifiziert und in der Lage sein, die Aktivit\u00e4ten der Stiftung selbst\u00e4ndig zu beurteilen.  \n3 In den Stiftungsrat nicht w\u00e4hlbar sind Mitglieder des Regierungsrates, des Grossen Rates sowie der Staatsschreiber \nbzw. die Staatss chreiberin und die Generalsekret\u00e4re bzw. -sekret\u00e4rinnen der Departemente  \n4 Kein Mitglied des Stiftungsrates darf der Gesch\u00e4ftsleitung angeh\u00f6ren oder in anderer Funktion (insbesondere Auftr\u00e4ge, \nMandate, Anstellungen) f\u00fcr die Stiftung t\u00e4tig sein. Personen, d ie miteinander verheiratet sind, in eingetragener \nPartnerschaft oder in einem gefestigten Konkubinat leben, im ersten oder zweiten Grad verwandt oder verschw\u00e4gert sind, \nd\u00fcrfen nicht gleichzeitig den Stiftungsorganen angeh\u00f6ren.  \n5 Der Regierungsrat bezeichne t die Pr\u00e4sidentin oder den Pr\u00e4sidenten. Im \u00dcbrigen konstituiert sich der Stiftungsrat selbst.  \n6 Die Abberufung eines Stiftungsratsmitglieds aus dem Stiftungsrat durch den Regierungsrat aus wichtigen Gr\u00fcnden ist \njederzeit m\u00f6glich. Wichtige Gr\u00fcnde sind insbe sondere gegeben, wenn das betreffende Mitglied die ihm obliegenden \nVerpflichtungen gegen\u00fcber der Stiftung verletzt oder zur ordnungsgem\u00e4ssen Aus\u00fcbung seines Amtes nicht mehr in der \nLage ist.  \n7 Der Regierungsrat genehmigt die Entsch\u00e4digung der Mitglieder de s Stiftungsrats.  \n\u00a7 6 Gesch\u00e4ftsstelle  \n1 Die Gesch\u00e4ftsstelle vollzieht die Beschl\u00fcsse des Stiftungsrats und sorgt f\u00fcr den ordnungsgem\u00e4ssen Betrieb der Stiftung. \nSie steht unter der Leitung einer Gesch\u00e4ftsf\u00fchrerin oder eines Gesch\u00e4ftsf\u00fchrers.  \n2 Die Kompetenze n und Aufgaben der Gesch\u00e4ftsstelle sind im Organisationsreglement festgelegt.  \n\u00a7 7 Revisionsstelle  \n1 Der Regierungsrat bestimmt zur \u00dcberwachung des Finanz - und Rechnungswesens eine Revisionsstelle.  \n2 Die Revisionsstelle pr\u00fcft die Buchf\u00fchrung und die Jahresr echnung und erstattet dem Stiftungsrat schriftlich \u00fcber das \nErgebnis ihrer Pr\u00fcfung Bericht.  \n\u00a7 8 Aufsicht  \n1 Die Stiftung untersteht der Aufsicht des Regierungsrats. Dieser \u00fcberpr\u00fcft insbesondere die Erf\u00fcllung der gesetzlichen \nAufgaben und die zweckm\u00e4ssige V erwendung des Stiftungsverm\u00f6gens.  \n2 Der Regierungsrat nimmt Kenntnis vom Budget sowie vom Bericht der Revisionsstelle.  \n3 Der Regierungsrat genehmigt den Gesch\u00e4ftsbericht und die Jahresrechnung und leitet diese zur Kenntnisnahme dem \nGrossen Rat weiter.  \n4 De r Regierungsrat genehmigt die Entsch\u00e4digungen des Stiftungsrates sowie die vom Stiftungsrat gem\u00e4ss \u00a7 5 Abs. 1 lit. \na erlassenen Ausf\u00fchrungsreglemente.  \n5 Der Regierungsrat hat alle f\u00fcr die Aufsicht notwendigen Einsichts - und Informationsrechte, einschliessl ich betreffend \nallf\u00e4lliger Personendaten.  \n\u00a7 9 Oberaufsicht  \n1 Dem Grossen Rat obliegt die Oberaufsicht.  \n2 Der Grosse Rat nimmt Kenntnis vom Gesch\u00e4ftsbericht sowie der Jahresrechnung.  \n3 Die zust\u00e4ndigen Oberaufsichtskommissionen haben alle f\u00fcr die Oberaufsich t notwendigen Einsichts - und \nInformationsrechte, sofern diesen nicht schwerwiegende private oder \u00f6ffentliche Interessen entgegenstehen.  \nIII. Finanzen  \n\u00a7 10 Verm\u00f6gen und Fremdkapital  \n1 Die Stiftung finanziert sich vorab aus Einlagen des Kantons in das Stiftu ngsverm\u00f6gen, Mietzinseink\u00fcnften, \nKapitalertr\u00e4gen, allf\u00e4lligen weiteren Beitr\u00e4gen des Kantons und Zuwendungen Dritter.  \n2 Die Einlagen des Kantons in das Stiftungsverm\u00f6gen sind nicht zu verzinsen. Der Grosse Rat beschliesst \u00fcber die \nEinlagen des Kantons in d as Stiftungsverm\u00f6gen auf Antrag des Regierungsrates.  \n3 Die Freigabe der Tranchen erfolgt durch den Regierungsrat, wobei der Wert allf\u00e4lliger Sacheinlagen in Form von \nLiegenschaften oder Baurechten von einem unabh\u00e4ngigen Sch\u00e4tzer ermittelt wird. Die Differe nz zwischen dem \nVerkehrswert und dem Anlage - oder Ertragswert wird zu Lasten des Verwaltungsverm\u00f6gens zugunsten des \nFinanzverm\u00f6gens verbucht.  \n4 Im Umfang der Einlagen des Kantons ist der Bestand des Stiftungsverm\u00f6gens zu wahren. Solange die Stiftung keinen  \nVerm\u00f6genszuwachs verzeichnen kann, darf das Stiftungsverm\u00f6gen in Unterschreitung der Einlagen verwendet werden. In \njedem Fall m\u00fcssen die Einlagen zur H\u00e4lfte erhalten bleiben.  \n5 Die Stiftung kann Fremdkapital aufnehmen. Sie achtet auf ein angemessenes Verh \u00e4ltnis des Fremdkapitals zum \nStiftungsverm\u00f6gen.  \n6 Die Stiftung bildet einen Fonds zum Erwerb bzw. zur Finanzierung von Anteilen oder anderen Formen von Beteiligungen   \nGrosser Rat des Kantons Basel -Stadt  \n \nProtokoll 43. - 46. Sitzung, Amtsjahr 2020 /  2021  13. / 14. Januar 2021  -  Seite 1631  \noder Darlehen mit Kautionscharakter an Organisationen des gemeinn\u00fctzigen Wohnungsbaus zu G unsten von \nAntragstellerinnen und Antragstellern, welche die Mittel zum Erwerb solcher nicht aufbringen k\u00f6nnen. Der Grosse Rat \nbeschliesst dazu ein Darlehen an die Stiftung f\u00fcr preisg\u00fcnstigen Wohnraum Basel -Stadt. Der Stiftungsrat kann eine \ngeeignete Insti tution mit der operativen T\u00e4tigkeit, insbesondere die Gew\u00e4hrung von Darlehen f\u00fcr Genossenschaftsanteile \nsowie die Vermittlung zwischen den Antrags -stellerinnen und Antragstellern und den Organisationen des gemeinn\u00fctzigen \nWohnungsbaus betrauen.  \n\u00a7 11 Bewirts chaftung  \n1 Die Stiftung ist kostendeckend zu f\u00fchren.  \n2 Die Mietzinse sind so zu bemessen, dass sie langfristig die Fremd - und Eigenkapitalzinsen, die Unterhalts -, \nInstandsetzungs - und Verwaltungskosten, die weiteren notwendigen Aufwendungen, eine angemesse ne Einlage in den \nErneuerungsfonds sowie die Amortisation des Fremdkapitals decken.  \n3 Beim Erlass der Richtlinien \u00fcber die Mietzinsgestaltung (\u00a7 5 Abs. 1 lit. a) orientiert sich der Stiftungsrat an der \nKostenmiete.  \nIV. Vermietungsvorschriften  \n\u00a7 12 Vermietu ng \n1 Die Wohnungen werden vor allem an Personen mit kleinen und mittleren Einkommen und Verm\u00f6gen vermietet. Es ist \nzudem auf ein angemessenes Verh\u00e4ltnis zwischen ihren wirtschaftlichen Verh\u00e4ltnissen und dem Mietzins zu achten.  \n2 Bei der Vermietung ist auf eine sozial vielseitig zusammengesetzte Mieterschaft zu achten. Die Auswahl der Mieterinnen \nund Mieter erfolgt diskriminierungsfrei.  \n3 F\u00fcr die Vermietung von Gewerberaum werden in erster Linie kleine Unternehmen ber\u00fccksichtigt.  \n4 Die Einkommens - und Verm\u00f6g ensverh\u00e4ltnisse der Mieterinnen und Mieter werden j\u00e4hrlich \u00fcberpr\u00fcft. Die Mieterinnen \nund Mieter haben zum Zeitpunkt der Gesuchseinreichung ihren steuerrechtlichen Wohnsitz im Kanton Basel -Stadt zu \nnehmen.  \n5 Die Stiftung gew\u00e4hrleistet der Bestandsmietersch aft beim Erwerb einer Liegenschaft soweit als m\u00f6glich den Verbleib in \nden bisherigen R\u00e4umlichkeiten.  \n\u00a7 13 Belegung  \n1 Die Wohnungsgr\u00f6sse und die Zahl der Bewohnerinnen und Bewohner m\u00fcssen in einem angemessenen Verh\u00e4ltnis \nzueinander stehen.  \n2 Die Zahl der Zi mmer einer Wohnung darf die Zahl der darin wohnenden Personen in der Regel um h\u00f6chstens 1 \n\u00fcberschreiten.  \n3 Massgebend sind jene Personen, welche die Wohnung als ihren einzigen Wohnsitz dauerhaft benutzen und dort \ndementsprechend ihren zivilrechtlichen Wohn sitz haben.  \n\u00a7 14 Mietreglement  \n1 Das vom Stiftungsrat zu erlassende Mietreglement bestimmt das N\u00e4here zu den vorstehenden Vermietungs - und \nBelegungsgrunds\u00e4tzen. Es unterliegt der Genehmigung durch den Regierungsrat.  \n2 Die Bestimmungen des Mietreglements si nd Bestandteil der Mietverh\u00e4ltnisse.  \n3 Die Mieterinnen und Mieter haben den Nachweis j\u00e4hrlich zu erbringen, dass sie die festgelegten Kriterien erf\u00fcllen. Wird \nder Nachweis nicht erbracht oder erf\u00fcllt, werden geeignete Massnahmen ergriffen.  \n\u00a7 15 Fondsreglem ent \n1 Das vom Stiftungsrat zu erlassende Fondsreglement bestimmt das N\u00e4here zum Fonds gem\u00e4ss \u00a7 10 Abs. 6 und regelt \ninsbesondere die Grunds\u00e4tze und Voraussetzungen f\u00fcr den Erwerb von Anteilscheinen bzw. die Gew\u00e4hrung der \nFinanzierung an die Antragstellerin nen und Antragsteller. Es unterliegt der Genehmigung durch den Regierungsrat.  \nV. Schlussbestimmungen  \n\u00a7 16 Errichtung  \n1 Die Stiftung erlangt mit dem Inkrafttreten dieses Gesetzes eigene Rechtspers\u00f6nlichkeit.  \n2 Der Kanton widmet mit Beschluss des Grossen Rat es f\u00fcr die Errichtung eine Ersteinlage in der H\u00f6he von 35 Millionen \nFranken.  \n\u00a7 17 Aufl\u00f6sung  \n1 Im Falle einer Aufl\u00f6sung der Stiftung f\u00e4llt das Stiftungsverm\u00f6gen der Einwohnergemeinde der Stadt Basel zu. Es ist \nzugunsten des gemeinn\u00fctzigen Wohnungsbaus zu ve rwenden. Die Mietverh\u00e4ltnisse bleiben nach M\u00f6glichkeit unver\u00e4ndert \nbestehen.  \nII. \u00c4nderung anderer Erlasse  \nKeine \u00c4nderung anderer Erlasse.  \nIII. Aufhebung anderer Erlasse  \nKeine Aufhebung anderer Erlasse.  \nIV. Schlussbestimmung  \nDieses Gesetz ist zu publizieren ; es unterliegt dem Referendum und der Regierungsrat bestimmt das Datum des  \nGrosser Rat des Kantons Basel -Stadt  \n \nSeite 1632   -  13. / 14. Januar 2021   Protokoll 43. - 46. Sitzung, Amtsjahr 2020 / 2021  \nInkrafttretens.  \n  \nDieser Beschluss ist zu publizieren. Er unterliegt dem Referendum.  \n  \n \n12. Bericht der Bildungs - und Kulturkommission zum Ratschlag betreffend Generalinventur \n2021  bis 2025 des Historischen Museums Basel  \n[13.01.21 17:04:25, BKK, PD, 20.0946.03, BER]  \n  \nDie Bildungs - und Kulturkommission beantragt, auf das Gesch\u00e4ft einzutreten und Ausgaben in der H\u00f6he von insgesamt Fr. \n6\u2019620\u2019917 zu bewilligen.  \n  \nCatherine Alioth (LDP) : Die BKK hat den Ratschlag an einer Sitzung beraten. An der Beratung haben seitens des \nPr\u00e4sidialdepartements die Departementsvorsteherin, eine der Co -Leiterinnen der Abteilung Kultur sowie der interimistische \nLeiter des Historischen Museums Basel teilgeno mmen.  \nDer Ratschlag baut auf folgender Ausgangslage auf: Die Betriebsanalyse des Historischen Museums Basel, die im \nZeitraum Dezember 2018 bis April 2019 von der Firma Actori durchgef\u00fchrt wurde, zeigte verschiedene Massnahmen auf, \ndie f\u00fcr die Zukunft und W eiterentwicklung des Historischen Museums ergriffen werden m\u00fcssen. Als dringend wurde die \nErarbeitung einer Strategie, die Schaffung einer geeigneten, dem heutigen Standard entsprechenden Depotsituation sowie \neine gesamthafte Erfassung der Sammlungsbest\u00e4nd e empfohlen. Daf\u00fcr hat das Historische Museum f\u00fcr sein Budget 2020 \neine einmalige Vorgabenerh\u00f6hung von Fr. 292\u2019000 erhalten, die wir im Dezember 2019 im Grossen Rat bewilligt haben. \nDie Sammlung des Historischen Museums ist derzeit auf drei Ausstellungsh\u00e4u ser und insgesamt zehn Depots verteilt. Das \nzehnte Depot kam im letzten Oktober dazu.  \nDas Historische Museum gilt als eines der bedeutendsten Museen seiner Art am Oberrhein und weist eine grosse \nGeschichte auf, welche eng mit der Stadt Basel verflochten is t. Seit seiner Gr\u00fcndung im Jahre 1821 hat das Museum ganz \nim Sinne seiner Aufgaben und Pflichten \u00fcber Jahrzehnte Schenkungen und Legate angenommen, aber auch eigene \nAnk\u00e4ufe get\u00e4tigt. Heute beherbergt es eine sehr umfassende kulturhistorische Sammlung mit d en Schwerpunkten sp\u00e4tes \nMittelalter, Renaissance und Barockzeit. Aktuell z\u00e4hlt der Sammlungsbestand rund 250\u2019000 Objekte, mit Zeugnissen des \nKunsthandwerks, der Wohn - und Alltagskultur und einer Musikinstrumentensammlung, der gr\u00f6ssten in der Schweiz. Zur \nSammlung geh\u00f6ren zahlreiche herausragende Exponate von internationaler Bedeutung, man denke an den \nM\u00fcnsterschatz, das Amerbachkabinett oder den Basler Totentanz.  \nGem\u00e4ss Leistungsauftrag sind die staatlichen Museen Basels den internationalen ethischen Richtl inien von ICOM \n(International Council of Museums) verpflichtet. Diese sind die Grundlage der professionellen Arbeit von Museen und \nMuseumsfachleuten. Unter anderem ist darin eine sachgerechte Aufbewahrung der Sammlung sowie die Erschliessung \nund Verwaltung  des Sammlungsbestands als Mindeststandard f\u00fcr Museen festgeschrieben. Demnach ist das Inventar \nRechtsnachweis, Instrument zur Identifizierung und Dokumentation der Objekte und Grundlage f\u00fcr die weitere interne und \nexterne Nutzung der Sammlung. Die Inventa risierung bildet damit eine zentrale Aktivit\u00e4t.  \nOft werden daf\u00fcr zu wenige Ressourcen bereitgestellt, wie dies aktuell die Situation im Historischen Museum ist. So ist es \nder Museumsleitung unmittelbar nicht m\u00f6glich, von allen Objekten, insbesondere den Ko nvoluten, pr\u00e4zise zu sagen, was \nsie genau beinhalten und in welchem Zustand sie sind. Dieser Umstand ist beunruhigend und zeigt den dringenden \nHandlungsbedarf auf. Es zeigt aber auch auf, dass das Thema der Inventarisierung im Museum wie auch in der Leitun g \nAbteilung Kultur vernachl\u00e4ssigt bzw. zu wenig hinterfragt wurde. Der Leistungsauftrag verlangt n\u00e4mlich j\u00e4hrlich den \nNachweis des Inventarisierungsgrads.  \nVor diesem Hintergrund wurde die Firma Actori, die bereits wie erw\u00e4hnt die Betriebsanalyse des Histor ischen Museums \ndurchgef\u00fchrt hat, im Januar 2020 damit beauftragt, eine Aufwandsbestimmung einer Generalinventur des Historischen \nMuseums vorzunehmen. Diese wurde in enger Abstimmung mit dem Historischen Museum durchgef\u00fchrt. Ziel der \nGeneralinventur ist es,  jedes Sammlungsobjekt zu inventarisieren, auch einzelne Objekte von Konvoluten, digital zu \nfotografieren, zu Feinstandorten und eindeutig einem Datensatz zuzuordnen.  \nDer Finanzierungsbedarf betr\u00e4gt f\u00fcr die Laufzeit von f\u00fcnf Jahren gesamthaft Fr. 6\u2019620\u2019917 , die sich aufteilen in Sachkosten \nvon Fr. 669\u2019512 und Personalkosten von Fr. 6\u2019076\u2019405. Die Budgetanalyse des Historischen Museums ergab, dass ein \nderart grosses Projekt nicht aus dem bestehenden Globalbudget des Museums gestellt werden kann. Da schon f\u00fcr  den \nGrundauftrag des Museums durchschnittlich 96% des Globalbudgets und Eigenertr\u00e4gen gebunden ist. Zudem ist es dem \nHistorischen Museum nicht m\u00f6glich, die Generalinventur mit nur eigenem Personal zu bewerkstelligen. Deshalb m\u00fcssen \nexterne Inventarisierun gs- und weitere Fachkr\u00e4fte eingestellt werden. Aufgrund der fortzusetzenden Sammlungst\u00e4tigkeit \nerh\u00f6ht sich die Anzahl der Objekte laufend. Neue Objekte, gem\u00e4ss Prognosen sind es j\u00e4hrlich 600 St\u00fcck, m\u00fcssen \nzuk\u00fcnftig kontinuierlich korrekt inventarisiert und  ad\u00e4quat gelagert werden. Hierf\u00fcr besteht dringender Bedarf, die \nschwierige und komplexe Depotsituation zu kl\u00e4ren.  \nIn diesem Zusammenhang fordert die BKK, dass das Historische Museum ein Sammlungskonzept erstellt, wie es die \nICOM -Richtlinien vorschreiben. Gleichzeitig soll seine Sammlung anhand des zu erstellenden Sammlungskonzepts \n\u00fcberpr\u00fcft werden, um die Lagerkapazit\u00e4ten und Finanzen m\u00f6glichst gewinnbringend im Sinne seines Auftrags einsetzen   \nGrosser Rat des Kantons Basel -Stadt  \n \nProtokoll 43. - 46. Sitzung, Amtsjahr 2020 /  2021  13. / 14. Januar 2021  -  Seite 1633  \nzu k\u00f6nnen. Aufgrund der rigiden Vorgaben f\u00fcr Sammlungen im Muse umsgesetz wurden kaum Objekte aus der Sammlung \nausgeschieden. Ein Verzicht auf Dubletten oder auf erwiesenermassen irrelevante Objekte k\u00f6nnte einen gezielteren \nEinsatz der Mittel erlauben. Auch der Zustand der Objekte ist unklar. Es ist mit zahlreichen Res taurierungs - und \nNotkonservierungsmassnahmen am Sammlungsgut zu rechnen.  \nDie BKK stellt grunds\u00e4tzlich fest, dass die Generalinventur f\u00fcr das Historische Museum ein sinnvolles Projekt ist. Wenn \ndas Museumsgut erhalten werden soll, f\u00fchrt kein Weg an einer so rgf\u00e4ltigen Inventarisierung vorbei. Die Chancen der \nGeneralinventur f\u00fcr das Historische Museum liegen unter anderem darin, dass eine Wertsicherung des Kantonseigentums \nerfolgt, Teile der Sammlung online zug\u00e4nglich gemacht werden und Schnittstellen zu inter nationalen \nSammlungsdatenbanken geschaffen werden k\u00f6nnen. Dadurch erh\u00e4lt das Sammlungsgut eine gr\u00f6ssere Visibilit\u00e4t und wird \nf\u00fcr Forschungszwecke umfassend zug\u00e4nglich. Zudem lernen die Mitarbeitenden des Historischen Museums die \nSammlung noch besser kennen . \nDieser Bericht wurde einstimmig bei keiner Enthaltung verabschiedet. Die BKK beantragt dem Grossen Rat einstimmig bei \nzwei Enthaltungen Zustimmung zur Beschlussvorlage. Ich danke Ihnen, wenn Sie dem Antrag der BKK und des \nRegierungsrats folgen.  \n  \nRegieru ngspr\u00e4sidentin Elisabeth Ackermann, Vorsteherin PD: Auf Basis der im Dezember 2017 ver\u00f6ffentlichten \nMuseumsstrategie hat der Regierungsrat Betriebsanalysen f\u00fcr die f\u00fcnf staatlichen Museen angeordnet. Er verfolgt damit \ndas Ziel, Transparenz bez\u00fcglich Leistu ng, Struktur und Finanzierung der Museen zu schaffen. Wir haben das Ergebnis der \nBetriebsanalyse des HMB geh\u00f6rt.  \nIn der Folge dieser Betriebsanalyse erteilte der Regierungsrat dem HMB verschiedene Auftr\u00e4ge, um diese Defizite \naufzuheben, darunter auch die Bedarfsabkl\u00e4rung f\u00fcr eine Generalinventur. Heute liegt Ihnen nun der Ratschlag zur \nGeneralinventur vor, verbunden mit der Bitte um Gew\u00e4hrung der Ausgaben von insgesamt Fr. 6\u2019600\u2019000, verteilt auf f\u00fcnf \nJahre. Dabei fallen knapp Fr. 700\u2019000 an Sachkosten an,  wovon das HMB Fr. 125\u2019000 selber tragen wird.  \nEine erfolgreich durchgef\u00fchrte Generalinventur erlaubt es dem Museum, Teile der Sammlung online zug\u00e4nglich zu \nmachen und Schnittstellen zur internationalen Sammlungsdatenbanken f\u00fcr die Forschung zu erm\u00f6gliche n. Dadurch wird \nder Reichtum der Sammlung nicht nur f\u00fcr die Forschenden sondern auch f\u00fcr die \u00d6ffentlichkeit sichtbar. Nicht zuletzt wird \nmit dieser Generalinventur die Wertsicherung des Kantonseigentums sichergestellt.  \nDie weiteren Ausf\u00fchrungen zum Ratsch lag hat die Sprecherin der Kommission bereits dargelegt, ich m\u00f6chte diese nicht \nwiederholen. Ich danke Ihnen f\u00fcr die Unterst\u00fctzung.  \n  \nSibylle Benz (SP): Die Fraktion der SP ist der Meinung, dass es richtig ist, diese Generalinventur zu genehmigen. F\u00fcr das  \nHistorische Museum gibt sie eine bessere Grundlage f\u00fcr die k\u00fcnftige Arbeit. Die Betriebsorganisation ist nicht einfach f\u00fcr \nein Haus, das aus drei, bis vor Kurzem vier H\u00e4usern mit zehn Depots besteht. Dass die Infrastruktur dieses Museums gar \nnicht einfach  zu gew\u00e4hrleisten ist und dass die Sammlungserfassung gem\u00e4ss modernen, den internationalen ICOM -\nRichtlinien entsprechenden Massst\u00e4ben durchaus eine Herausforderung ist, versteht sich selbstredend.  \nVor diesem Hintergrund verdient das Historische Museum dies e Generalinventur mit dem Ziel einer sorgf\u00e4ltigen \nInventarisierung nach modernsten Standards. Was dabei aber meines Erachtens trotzdem festzuhalten ist, um auch dem \nperpetuierend wortreich vorgetragenen Klagelied \u00fcber die nicht gen\u00fcgenden Leistungen dieses  Museums etwas \nentgegenzuhalten, ist, dass auch ohne moderne Inventarisierung der Bestand des Museumsgut nie im luftleeren Raum \nhing. Das m\u00f6chte ich hier betonen. Denn wenn Best\u00e4nde altmodisch nur \u00fcber ihren Eintrag in Zettelk\u00e4sten \nherauszusuchen sind, dan n sind sie genauso auffindbar wie wenn sie elektronisch und modern klassiert sind. Das letztere \ngeht schneller und ist einfacher, und daf\u00fcr sprechen wir heute Geld, was auch in Ordnung ist. Ich hoffe f\u00fcr unsere \nGesellschaft, dass wir nur selten in die Situ ation kommen, dass wir um Papier und Zettelk\u00e4sten froh sind, weil digitale \nL\u00f6sungen zusammenbrechen. Als Historikerin gebe ich hier den f\u00fcr unsere Zunft charakteristischen Ratschlag \n\u201cAufbewahren, aufbewahren, aufbewahren.\u201d  \nDas HMB hat viele wichtige und sp annende Projekte f\u00fcr die Zukunft aufzunehmen. Wenn die hier zu sprechende \nGeneralinventur der fortlaufenden Verbesserung der Ausstellungst\u00e4tigkeit, der Arbeit des Museums dient, ist das mehr als \nerw\u00fcnscht. Ich bitte Sie, dem Bericht und dem Ratschlag entsp rechend zuzustimmen.  \n  \nJo\u00ebl Th\u00fcring (SVP): Dieses Gesch\u00e4ft liegt uns etwas schwer auf dem Magen. Man muss sich schon noch einmal \nverdeutlichen, was wir hier ganz kurz an zus\u00e4tzlichen Mitteln sprechen. Wir sprechen von Fr. 6\u2019600\u2019000 \u00fcber die n\u00e4chsten \nJahre verteilt. Das ist ein grosser Brocken, der auf uns zukommt. Man muss sich schon fragen, wie es \u00fcberhaupt so weit \nkommen konnte. Da sind wir auch beim Punkt angelangt, warum es schwierig ist, dem zuzustimmen. Denn wenn wir heute \nnicht JA dazu sagen, wird es  in den kommenden Jahren ja nicht besser. Und genau das ist das Problem.  \nWarum wird es in den kommenden Jahren nicht besser? Weil in den vergangenen Jahren vers\u00e4umt wurde, dieses \nMuseum ordnungsgem\u00e4ss zu beaufsichtigen. Die ICOM -Richtlinien schreiben vor, dass man ein Sammlungskonzept \nhaben muss. Wir m\u00fcssen feststellen, dass diese Sammlungspolitik der f\u00fcnf staatlichen Museen diesen Vorgaben zwar \nteilweise entsprechen, aber nicht vollst\u00e4ndig entsprechen. Wir haben keine ad\u00e4quaten Sammlungskonzepte. Nun frage  ich \nmich, wie so etwas passieren kann. Wer beaufsichtigt das? Das ist die Aufgabe der Abteilung Kultur, das ist die Aufgabe \nder direkten Vorgesetzten des Leiters des Historischen Museums und es ist die Aufgabe der Regierungsr\u00e4tin. Was wurde \nda in den letz ten Jahren vers\u00e4umt?  \nDa nehme ich Regierungspr\u00e4sidentin Elisabeth Ackermann einerseits in die Verantwortung, andererseits aber auch in  \nGrosser Rat des Kantons Basel -Stadt  \n \nSeite 1634   -  13. / 14. Januar 2021   Protokoll 43. - 46. Sitzung, Amtsjahr 2020 / 2021  \nSchutz. Diese Vers\u00e4umnisse begannen nicht mit ihrer Amtszeit, sie begannen bereits in der uns\u00e4glichen Amtszeit des \nLeiter s der Abteilung Kultur und sie liegen in der Verantwortung des ehemaligen Regierungspr\u00e4sidenten. Hier wurde \u00fcber \nJahre hinweg vers\u00e4umt, dieses Museum ordnungsgem\u00e4ss zu beaufsichtigen. Es gibt Sonderberichte der GPK zur \nSituation im Historischen Museum, und  es gibt auch innerhalb dieser Organisation offensichtlich derart gravierende \nM\u00e4ngel, dass man heute Fr. 6\u2019600\u2019000 sprechen muss. Wenn wir es nicht tun, wird die Lage nicht besser.  \nEs fehlt ein Sammlungskonzept, es wurden intern Ressourcen verschoben unter  der ehemaligen Direktorin. Diese Leute, \ndie f\u00fcr solche Dinge zust\u00e4ndig gewesen w\u00e4ren, gab es nicht mehr. Diese Stellen wurden f\u00fcr andere Sachen benutzt. Das \ngeht nicht. Da muss man der ehemaligen Direktorin einen Vorwurf machen. Man hat sich ja auch von i hr getrennt, \nvielleicht deshalb. Trotzdem muss man auch der zust\u00e4ndigen Departementsleitung einen Vorwurf machen. Das zu \nkontrollieren ist die Aufgabe des Parlaments, und hier wurde offensichtlich die Aufsicht \u00fcber das Museum zu wenig ernst \ngenommen, vorha ndene Ressourcen auf andere Bereiche verschoben und offenbar diese Verschiebungen auch innerhalb \ndes Pr\u00e4sidialdepartements zu wenig kritisch hinterfragt. Das f\u00fchrt uns heute dazu, dass die beantragten Mittel \nentsprechend hoch sind, um Fehler der Vergangenh eit aufzuarbeiten.  \nDeshalb sind wir von der SVP -Fraktion sehr z\u00e4hneknirschend f\u00fcr diese Fr. 6\u2019600\u2019000. Wir akzeptieren, dass es diesen \nSchritt jetzt braucht, wir verlangen aber auch vom Departement, dass man sich umgehend dieser Sammlungssituation \nannimmt,  dass man sich der Situation der Lagerung annimmt, und hier einen akzeptablen Zustand wieder herstellt, der es \neinerseits erm\u00f6glicht, dass die Lagerung der Objekte ordnungsgem\u00e4ss stattfindet, andererseits ICOM -Richtlinien \neingehalten werden und drittens ma n in Zukunft sich etwas mehr noch die Frage stellt, welche Schenkungen wir \nannehmen und welche Schenkungen wir ablehnen. Denn in den letzten Jahren haben wir schon feststellen m\u00fcssen, dass \nda auch bis zu einem gewissen Grad eine Aussichtslosigkeit besteht,  k\u00fcnftig nicht mehr so viele Gegenst\u00e4nde \nanzunehmen. Es stellt sich die Frage, ob wir 20 Kommoden der gleichen Zeit brauchen, ob wir 100 Fahnen in den \nallerkleinsten St\u00fccken, die in feinster Arbeit von einer Person zusammengesetzt werden m\u00fcssen. Das ist al les wertvolle \nArbeit, das bestreiten wir nicht. Aber es geh\u00f6rt zu einem Konzept, dass man sich auch dazu Gedanken macht. Wie gehen \nwir mit Schenkungen um, welche Schenkungen nehmen wir an, welche lehnen wir ab? Denn wir m\u00fcssen uns bewusst \nsein, dass das ni cht nur f\u00fcr das Historische Museum gilt. Ein grosser Teil der Gegenst\u00e4nde, die im Besitz der Museen \nsind, sind nicht ausgestellt. Das alles f\u00fchrt dazu, dass wir heute in einem sehr unbefriedigenden Zustand sind. Deshalb \nsprechen wir diese Fr. 6\u2019600\u2019000 und  hoffen inst\u00e4ndig, dass sich die Situation im Historischen Museum verbessert und wir \nm\u00f6glichst rasch ein funktionierendes Sammlungskonzept vorliegen haben und entsprechend in diesem Bereich nicht mehr \nweitere Mittel sprechen m\u00fcssen.  \nUns wurde auch seitens der Regierungspr\u00e4sidentin versichert, dass es sich bei dieser Frage um eine Einzelsituation des \nHistorischen Museums handelt und dass die anderen vier staatlichen Museen nicht in den kommenden zwei, drei Jahren \nmit \u00e4hnlichen Antr\u00e4gen f\u00fcr zus\u00e4tzliche Geldmi ttel f\u00fcr eine Generalinventur anklopfen werden. Wir nehmen das \nPr\u00e4sidialdepartement beim Wort und appellieren an das Departement, seine Aufsicht so wahrzunehmen, wie es erwartet \nwerden kann und wie es in anderen Bereichen beispielsweise von der GPK in den vergangenen Monaten eingefordert \nwurde.  \n  \nHeiner Vischer (LDP): Auch die LDP unterst\u00fctzt den Antrag des Regierungsrats, allerdings haben auch wir ein paar \nkritische Anmerkungen zu diesem Gesch\u00e4ft. Auch wenn es meinem Magen im Gegensatz zu meinem Vorredner noch gut \ngeht, m\u00f6chte ich trotzdem ein paar Bemerkungen anbringen.  \nEs wurde gesagt, dass es richtig sei, eine Analyse zu machen. Wir sagen, es ist wichtig, dringend notwendig. Es geht nicht \nnur darum, das Basler Dybli zu finden, es geht auch um Forschung. Es ist wichtig, dass der Inventarbestand klar definiert \nist, und zwar nicht nur, um zu wissen, wo jedes Objekt liegt, sondern es m\u00fcssen mehrere Parameter beachtet werden, \nsonst ist der Wert der Sammlung nur bedingt.  \nEs hat sich auch gezeigt, wie wichtig es  doch ist, dass Betriebsanalysen gemacht werden. Ohne Betriebsanalyse w\u00e4re \ndieser Missstand vermutlich so nicht zu Tage getreten. Ich schliesse mich aber meinem Vorredner an, dass wir uns auch \ngew\u00fcnscht h\u00e4tten, dass nicht so ein negativer Befund gemacht we rden muss, sondern dass diese Sammlung \nselbstverst\u00e4ndlich schon in der Vergangenheit besser inventarisiert worden w\u00e4re und wir heute auf einem Stand w\u00e4ren, \nbei dem so ein Eingriff gar nicht notwendig ist. Im Ratschlag haben Sie lesen k\u00f6nnen, dass bei bekan nten 250\u2019000 \nObjekten gesch\u00e4tzt wird, dass nach der Inventarisierung rund 305\u2019000 Objekte dann dokumentiert sein werden. Das heisst \nalso, dass ein F\u00fcnftel der Objekte der Sammlung offenbar nicht dokumentier ist. Das ist schon eine beachtliche Zahl.  \nEs ist auch wichtig zu erw\u00e4hnen, dass es sich hier um einen speziellen Fall handelt. Die anderen Museen haben einen \nwesentlich besseren Inventarisierungsgrad. Es w\u00e4re w\u00fcnschenswert, wenn auch in den anderen Museen ein noch h\u00f6herer \nInventarisierungsgrad erreicht w \u00fcrde. Das ist nicht immer ganz einfach, aber die anderen Museen arbeiten daran.  \nIch bitte Sie im Namen der LDP, dem Antrag des Regierungsrats zuzustimmen.  \n  \nMartina Bernasconi (FDP): Auch die Fraktion der FDP stimmt der Generalinventur des Historischen Mus eums zu. Ich \nverstehe Jo\u00ebl Th\u00fcring bis zu einem gewissen Grad, aber ich denke, die Schuldigen sind auf die letzten Jahrzehnte zur\u00fcck \nzu suchen. Es war nicht nur die Vorg\u00e4ngerin, sondern auch deren Vorg\u00e4nger, der Vers\u00e4umnisse gemacht hat. Es bringt \nuns nich t gross weiter, Schuld zuzuweisen. Ich jedenfalls, und mit mir die FDP, bin froh, dass wir dieses grosse Projekt in \nAngriff nehmen und dass inventarisiert wird. Wir stimmen dem Ratschlag und dem Bericht der BKK zu.  \n  \nOswald Inglin (CVP/EVP): Hier steckt ta ts\u00e4chlich eine historische Ursache dahinter, im wahrsten Sinn des Wortes. Das \nMuseum ist ein historisches, besteht aus drei H\u00e4usern und zehn Depots. Das muss man sich mal vorstellen! Und sehr   \nGrosser Rat des Kantons Basel -Stadt  \n \nProtokoll 43. - 46. Sitzung, Amtsjahr 2020 /  2021  13. / 14. Januar 2021  -  Seite 1635  \nviele Exponate sind nicht mal im Museum selbst, sondern zum Teil  in anderen Museen untergebracht. Ein Beispiel daf\u00fcr \nsind die M\u00fcnsterskulpturen im Museum Klingental. Sehr viele Dinge sind gar nicht im Haus und in zehn verschiedenen \nDepots. Das hat mit der Struktur des Museums zu tun. Es ist wesentlich einfacher, das Ga nze in einem Haus \nzusammenzuhalten, an einem Ort, mit einem Depot. Insofern ist die ganze Misslage historisch bedingt und tats\u00e4chlich \nwurde nicht nur beim Vorg\u00e4nger oder der Vorg\u00e4ngerin, sondern wirklich w\u00e4hrend Jahrzehnten dieses Problem nicht richtig \nangegangen. Dementsprechend haben wir jetzt Nachholbedarf. Aufgrund der Strukturanalyse ist klar herausgekommen, \ndass es an der Zeit ist, dies nun anzugehen. Ich bin froh, dass das nun geschieht, und ich denke, dass wir zu einem \nbesseren Historischen Museum k ommen. Ich m\u00f6chte Sie im Namen der CVP/EVP -Fraktion bitten, diesem Ratschlag \nzuzustimmen.  \n  \nDer Grosse Rat beschliesst  \nstillschweigend, auf das Gesch\u00e4ft einzutreten . \n  \nDetailberatung  \nTitel und Ingress  \nEinziger Absatz  \nPublikations - und Referendumsklausel  \n  \nSchlussabstimmung  \nJA heisst Zustimmung zum Antrag der Kommission, NEIN heisst Ablehnung.  \n  \nErgebnis der Abstimmung  \n83 JA \n1 NEIN  \n0 ENT  \n  \nDer Grosse Rat beschliesst  \nunter Verzicht auf eine zweite Lesung:  \nF\u00fcr die Realisierung der Generalinventur des Historisc hen Museums Basel werden insgesamt Fr. 6\u2018620\u2018917 f\u00fcr die Jahre \n2021 -2025 zu Lasten des Globalbudgets des Historischen Museums Basel bewilligt.  \nDieser Beschluss ist zu publizieren. Er unterliegt dem Referendum.  \n  \n \n13. Ausgabenbericht Ausgabenbewilligung f\u00fcr  den gemeinsamen Fachausschuss Tanz und \nTheater der Kantone Basel -Stadt und Basel -Landschaft f\u00fcr die Jahre 2021 und 2022 \nPartnerschaftliches Gesch\u00e4ft  \n[13.01.21 17:32:31, BKK, PD, 20.1315.01, ABE]  \n  \nDer Regierungsrat und die Bildungs - und Kulturkommission b eantragen, auf das Gesch\u00e4ft einzutreten und Staatsbeitr\u00e4ge \nin der H\u00f6he von insgesamt Fr. 1\u2019130\u2019000 (565\u2019000 pro Jahr) zu bewilligen.  \nDies ist ein partnerschaftliches Gesch\u00e4ft. In Baselland liegt das Gesch\u00e4ft in der Kompetenz des Regierungsrates.  \n  \n  \nOswald  Inglin, Pr\u00e4sident BKK: Der Fachausschuss Tanz und Theater ist neben dem f\u00fcr Film und Medienkunst, Literatur \nund Musik einer der vier von Basel -Stadt und Basel -Landschaft gemeinsam finanzierten und geleiteten F\u00f6rdergef\u00e4sse in \nden entsprechenden Kulturspart en. Er ist wie der Fachausschuss Literatur bei der Bildungs -, Kultur - und Sportdirektion \nunseres Nachbarkantons angesiedelt.  \nDie Gelder dieses Ausschusses werden ausnahmsweise nur f\u00fcr zwei Jahre beantragt, da bis 2021 ein Evaluationsprozess \nin Gang ist, au fgrund dessen dann 2021 ein neuer Ratschlag pr\u00e4sentiert werden soll. Der Fachausschuss juriert und \nunterst\u00fctzt Projekte aus der sogenannten Freien Szene der Kultursparte Tanz und Theater, also Einzelpersonen und \nGruppen, die nicht Teil eines Ensembles sind  und vom Kanton keine Betriebsbeitr\u00e4ge erhalten. Wer zu den \nBezugsberechtigten geh\u00f6rt, k\u00f6nnen Sie im Ratschlag unter Ziffer 2.3 nachlesen.  \nWie oben angedeutet, wird der Fachausschuss bikantonal bewirtschaftet. Dabei tr\u00e4gt unser Kanton Fr. 565\u2019000 und der \nKanton Basel -Landschaft Fr. 600\u2019000 bei. Ab 2020 wird der Kanton Basel -Landschaft aufgrund des neuen Kulturvertrags \nFr. 705\u2019000 beisteuern, eine Zahl, die im Ratschlag am Schluss der Ziffer 2.7 auf Seite 8 mit Fr. 805\u2019000 falsch  \nGrosser Rat des Kantons Basel -Stadt  \n \nSeite 1636   -  13. / 14. Januar 2021   Protokoll 43. - 46. Sitzung, Amtsjahr 2020 / 2021  \nwiedergegeben wird.  \nDie Vorl age wurde der BKK anl\u00e4sslich einer Sitzung von einer Co -Leiterin der Abteilung Kultur und dem Beauftragten f\u00fcr \nKulturprojekte vorgestellt. Sie war in der Kommission unbestritten und wurde mit 13 Stimmen einstimmig verabschiedet. \nDie Kommission bittet Sie, der regierungsr\u00e4tlichen Beschlussvorlage zuzustimmen.  \n  \nRegierungspr\u00e4sidentin Elisabeth Ackermann, Vorsteherin PD: Ich habe nichts hinzuzuf\u00fcgen. Es ist ein wichtiges \nF\u00f6rderinstrument, das bikantonal gef\u00fchrt wird. Ich bitte Sie um Unterst\u00fctzung.  \n  \nDer Gros se Rat beschliesst  \nstillschweigend, auf das Gesch\u00e4ft einzutreten . \n  \nDetailberatung  \nTitel und Ingress  \nEinziger Absatz  \nPublikationsklausel  \n  \nSchlussabstimmung  \nJA heisst Zustimmung zum Antrag des Regierungsrates, NEIN heisst Ablehnung.  \n  \nErgebnis der Abstimmu ng \n80 JA \n0 NEIN  \n1 ENT  \n  \n  \nDer Grosse Rat beschliesst  \nunter Verzicht auf eine zweite Lesung:  \nF\u00fcr Staatsbeitr\u00e4ge an den gemeinsamen Fachausschuss Tanz und Theater der Kantone Basel -Stadt und Basel -\nLandschaft werden f\u00fcr die Jahre 2021 und 2022 Ausgaben in der  H\u00f6he von Fr. 1\u2018130\u2018000 (Fr. 565\u2018000 p.a.) zu Lasten der \nErfolgsrechnung des Pr\u00e4sidialdepartements, Dienststelle Abteilung Kultur, bewilligt.  \nDieser Beschluss ist zu publizieren.  \n  \n \n14. Ausgabenbericht betreffend Bewilligung von Staatsbeitr\u00e4gen an den Vere in Kulturb\u00fcro \nBasel f\u00fcr die Jahre 2021 \u20132024  \n[13.01.21 17:37:10, BKK, PD, 20.0531.01, ABE]  \n  \nDer Regierungsrat und die Bildungs - und Kulturkommission beantragen, auf das Gesch\u00e4ft einzutreten und dem Verein \nKulturb\u00fcro Staatsbeitr\u00e4ge in der H\u00f6he von insgesamt  Fr. 430\u2019000 zu bewilligen.  \n  \nOswald Inglin, Pr\u00e4sident BKK: Die etwas mehr Ratserfahrenen unter uns werden sicher festgestellt haben, dass das \nKulturb\u00fcro zum ersten Mal Gegenstand eines Ausgabenberichts ist und zum ersten Mal einen Rahmenkredit \u00fcber vier \nJahre erhalten soll. Grund daf\u00fcr ist, dass die entsprechenden Ausgaben im Rahmen des Kompetenzkontos des \nRegierungsrats lagen. Nachdem die Finanzierung im Rahmen des neuen Kulturvertrags mit dem Kanton Basel -Landschaft \nstattfindet und die von unserem Nachba rkanton bisher beigesteuerten Fr. 50\u2019000 pro Jahr im st\u00e4dtischen Betrag aufgehen, \nbraucht es, nachdem der Gesamtbetrag f\u00fcr die Kompetenz des Regierungsrats \u00fcber Fr. 300\u2019000 liegt, einen \nAusgabenbericht. Mit anderen Worten, es gibt durch diesen Ausgabenberi cht keine Mehrausgaben f\u00fcr den Kanton.  \nDas Kulturb\u00fcro gibt es seit 2008. Es betreibt in der Florastrasse 1 einen sogenannten Coworking Space, sowie eine offene \ndigitale Werkstatt, und vermietet Ger\u00e4te f\u00fcr die audiovisuelle Kunst - und Kulturproduktion. Nebs t technischem Support und \nWorkshops im Bereich Elektronik bildet das Kulturb\u00fcro auch die M\u00f6glichkeit, Drucksachen zu produzieren, Videos zu \nschneiden und CD und DVD zu vervielf\u00e4ltigen. Unterst\u00fctzt werden damit vor allem junge Kulturschaffende in der Region  in \nden Bereichen Bildende Kunst, Musik, Medienkunst, Tanz und Theater nach dem Motto \u201cHilfe zur Selbsthilfe\u201d. J\u00e4hrlich \nbesuchen etwa 6\u2019000 Kundinnen und Kunden das B\u00fcro, etwa 3\u2019000 davon kann man davon zur Stammkundschaft z\u00e4hlen.  \nNach in diesem Ausgabenbe richt kumulierten Betrag von Fr. 120\u2019000 j\u00e4hrlich wird das B\u00fcro zu 41% finanziert, durch \nEigenmittel, zum Beispiel Vermietung von Ger\u00e4ten, und Drittmittel wird der Rest beglichen. Der Ausgabenbericht wurde   \nGrosser Rat des Kantons Basel -Stadt  \n \nProtokoll 43. - 46. Sitzung, Amtsjahr 2020 /  2021  13. / 14. Januar 2021  -  Seite 1637  \nder BKK anl\u00e4sslich einer Sitzung von einer Co -Leiterin des Amts f\u00fcr Kultur und der Leiterin Kulturinstitutionen vorgestellt. \nDie Kommission stimmt der regierungsr\u00e4tlichen Beschlussvorlage schliesslich mit 9 Stimmen bei 4 Enthaltungen zu. Ein \nTeil der Enthaltungen ist der bisher noch ausstehenden und erst 2023 vorliegenden Strategie f\u00fcr das Kulturb\u00fcro \ngeschuldet. Die BKK bittet den Grossen Rat, der Beschlussvorlage des Regierungsrats zuzustimmen.  \n  \nHeiner Vischer (LDP): Es ist unter den BKK -Vorlagen, die wir heute zu behandeln haben, diejenige, die in der L DP am \nmeisten zu diskutieren gegeben hat. Wir haben uns zum Schluss sogar noch die Frage gestellt, ob wir uns enthalten \nsollen, haben uns dann doch zu einem schwachen JA durchgerungen.  \nWarum haben wir diese Bedenken? Grunds\u00e4tzlich muss festgehalten werden,  dass das an sich eine vern\u00fcnftige und \nsinnvolle Institution ist, die junge Kulturschaffende gut unterst\u00fctzen kann auf verschiedenen Ebenen. Das hat sicher eine \npositive Wirkung auf das Schaffen der jungendlichen kulturinteressierten Menschen. Aber es ist auch die Frage zu stellen, \nwie das der Verein macht, wie es ihm finanziell geht und wie er f\u00fcr die Zukunft aufgestellt ist. Da ergeben sich gr\u00f6ssere \nFragen. Zum Beispiel ist festzustellen, dass der Verein in den letzten Jahren immer defizit\u00e4r abgeschlossen  hat. Hier \nm\u00fcsste sich f\u00fcr die Zukunft eine \u00c4nderung einstellen, damit dieser Verein auch wirklich tragbar ist.  \nDie Bedarfsanalyse f\u00fcr die Zukunft ist nicht best\u00e4tigt und konnte uns nicht vorgelegt werden. Auch die Beitr\u00e4ge vom \nMigros Kulturprozent waren u nklar. Wir konnten das in der Kommission nicht definitiv in Erfahrung bringen. Das sind doch \nPunkte, die gewisse Fragezeichen setzen. Auch wurde in unserer Fraktion diskutiert, ob nicht Doppelspurigkeiten laufen, \nindem einerseits Unterst\u00fctzungen f\u00fcr Tanzpr ojekte vom Fachausschuss Tanz gew\u00e4hrt werden und hier gleichzeitig eine \nUnterst\u00fctzung dieser Sparte erfolgt. Doppelspurigkeiten sind nat\u00fcrlich zu vermeiden.  \nDas sind die Bedenken, die die Fraktion diskutiert hat. Letzten Endes stimmen wir der Vorlage aber trotzdem zu, wenn \nauch ohne Begeisterung.  \n  \nClaudio Miozzari (SP): Ich finde es schade, dass ausgerechnet bei den kleinen Institutionen, die mit wenig Budget sehr \nviel leisten, oft der Blick am kritischsten und knauserigsten ist. Ich bin aber froh, dass si ch die LDP trotzdem zu einem JA \ndurchgerungen hat.  \nDas Kulturb\u00fcro macht mit wenig Mitteln sehr viel. Es ist eine kleine Organisation, die ein niederschwelliges Angebot \nschafft, das als T\u00fcr\u00f6ffner funktioniert. Viele Kreative, Innovatorinnen und Innovatoren haben dank dem Kulturb\u00fcro \nGelegenheit, mit professionellem Equipment zu arbeiten und k\u00f6nnen so neue Sachen lancieren, die sonst nicht m\u00f6glich \nw\u00e4ren. Ich sehe \u00fcberhaupt keine \u00dcberschneidungen mit anderen Angeboten, das Kulturb\u00fcro ist wichtig f\u00fcr Basel, und ich \nreiche hier noch etwas Begeisterung nach.  \n  \nJo\u00ebl Th\u00fcring (SVP): Ich muss meinem Vorredner ein wenig widersprechen und meinem Vorvorredner sehr zustimmen. \nAuch in unserer Fraktion ist \u00fcber dieses Kulturb\u00fcro keine Begeisterung ausgebrochen. Die von Heine r Vischer \nangesprochenen Bedenken teilen wir auch, wir sehen auch im Ausgabenbericht des Regierungsrats, dass man sich von \nDefizit zu Defizit angelt. Es fehlen Informationen zur Bedarfsanalyse. Immerhin haben wir dann im Nachgang noch \nmitbekommen, dass die  Mitfinanzierung durch das Migros Kulturprozent weiterhin gesichert ist. Das blieb im Ratschlag ja \nnoch offen. Trotzdem sehen wir diverse Gr\u00fcnde, die uns dazu bringen, zu erwarten, dass sich das Kulturb\u00fcro sich in den \nkommenden Jahren finanziell deutlich a nders aufstellt. Wenn sich das in den kommenden vier Jahren der \nStaatsbeitragsperiode nicht entsprechend einpendelt, dann m\u00fcssen wir vielleicht auch einmal sagen, dass es auch einmal \nein Angebot weniger sein darf.  \nDa nehme ich den Ball von Claudio Miozzari  auf. Ich habe schon verstanden, was er macht. Er m\u00f6chte die Hochkultur \ngegen die Kleinen ausspielen, die immer so zu kurz kommen. Ja, vielleicht geben wir den Grossen sehr viel und den \nKleinen nicht immer so viel. Ich m\u00f6chte aber erstens sagen, dass es ke inen anderen Kanton gibt, der so viel gibt wie wir. \nZweitens ist es mir neu, dass die SP -Fraktion sich bisher jeweils mit uns gemeinsam auch einmal stark gemacht hat, dass \nwir bei den Grossen etwas weniger mehr sprechen, die Erh\u00f6hung, die von der rot -gr\u00fcne n Regierungsmehrheit beantragt \nwurde, ist immer freudig mitgetragen worden. Hier m\u00fcssen Sie auch mal ehrlich sein und auch bei den Grossen etwas \nweniger mehr ausgeben. Immerhin teilen Sie nicht das absurde Budgetpostulat der Gr\u00fcnen, die jetzt schon die Tri nkgeld -\nInitiative mit Geld umsetzen will, obschon wir erst dar\u00fcber abgestimmt haben. Da sind Sie f\u00fcr einmal kulturpolitisch etwas \nvern\u00fcnftiger als die gr\u00fcnalternative Fraktion. Das ist mir durchaus sympathisch.  \nJetzt einfach zu behaupten, wir m\u00fcssten alles , was niederschwellig ist, auch mittragen, weil wir es bei den Grossen \nmachen, das funktioniert so nicht. Angesichts der kommenden Herausforderungen unseres Kantons in der Bew\u00e4ltigung \nder Coronakrise m\u00fcssen wir uns schon Gedanken machen, wo wir k\u00fcnftig Aus gaben priorisieren. Ich bin gespannt zu \nsehen, wie Claudio Miozzari dann mit mir gemeinsam bereit ist, bei den Grossen weniger auszugeben.  \nWir stimmen dem Antrag des Regierungsrats auf diese Staatsbeitr\u00e4ge zu, aber wie die LDP mit einem nicht ganz so guten  \nBauchgef\u00fchl.  \n  \nJ\u00e9r\u00f4me Thiriet (GB): Das Gr\u00fcne B\u00fcndnis steht ebenfalls hinter dem Ratschlag. Es ist unserer Meinung nach ein sehr \nsinnvolles Angebot, das den Kulturschaffenden nutzt. Es ist sehr sinnvoll, wenn man etwa technisches Material f\u00fcr eine \nVeranst altung nicht kaufen muss, sondern ausleihen kann. Das ist auch aus umwelttechnischer Sicht eine sehr gute \nSache. Das Budget liegt in einem absolut vern\u00fcnftigen Rahmen, das Kulturb\u00fcro macht mit wenig Mitteln das M\u00f6glichste. \nWir bitten Sie, diesem Ratschlag zuzustimmen.  \n   \nGrosser Rat des Kantons Basel -Stadt  \n \nSeite 1638   -  13. / 14. Januar 2021   Protokoll 43. - 46. Sitzung, Amtsjahr 2020 / 2021  \nRegierungspr\u00e4sidentin Elisabeth Ackermann, Vorsteherin PD: Der Regierungsrat ist sehr \u00fcberzeugt davon, dass mit der \nUnterst\u00fctzung des Kulturb\u00fcros Basel ein grosser Mehrwert f\u00fcr die regionale Szene erbracht werden kann, mit innovativen \nAns\u00e4t zen und sehr hoher Flexibilit\u00e4t, Herzblut und Engagement wird die Freie Szene unterst\u00fctzt mit Infrastruktur. Es ist \nsinnvoll, dass nicht jeder und jede ein riesiges Equipment selber kauft, sondern dass man das zur Verf\u00fcgung stellt. Diese \nzentrale Kreations -, Beratungs - und Begegnungsplattform ist wichtig und arbeitet am Puls der Zeit mit der jungen und \nkreativen Szene der Region. Sie verdient wirklich die weitere F\u00f6rderung im Umfang, der hier im Ratschlag beantragt wird. \nIch bitte Sie dringend, dem zuzustim men. \n  \nDer Grosse Rat beschliesst  \nstillschweigend, auf das Gesch\u00e4ft einzutreten . \n  \nDetailberatung  \nTitel und Ingress  \nEinziger Absatz  \nPublikationsklausel  \n  \nSchlussabstimmung  \nJA heisst Zustimmung zum Antrag des Regierungsrates, NEIN heisst Ablehnung.  \n  \nErgebn is der Abstimmung  \n83 JA \n1 NEIN  \n2 ENT  \n  \nDer Grosse Rat beschliesst  \nunter Verzicht auf eine zweite Lesung:  \nF\u00fcr den Verein Kulturb\u00fcro Basel werden Ausgaben in H\u00f6he von Fr. 430\u2018000 (Fr. 70\u2018000 p.a. f\u00fcr das Jahr 2021, Fr. 120\u2018000 \np.a. f\u00fcr die Jahre 2022 \u20132024) b ewilligt.  \nDieser Beschluss ist zu publizieren.  \n  \n \n15. Ausgabenbericht Rahmenausgabenbewilligung Kulturvermittlung Basel -Stadt f\u00fcr die \nJahre 2021 -2024  \n[13.01.21 17:50:52, BKK, PD, 20.1552.01, ABE]  \n  \nDer Regierungsrat und die Bildungs - und Kulturkommission ( BKK) beantragen, auf das Gesch\u00e4ft 20.1552 einzutreten und \nder Beschlussvorlage zuzustimmen.  \n  \nOswald Inglin (CVP/EVP): Es geht weiter im Kultur. Auch hier werden die erfahrenen Kolleginnen und Kollegen festgestellt \nhaben, dass auch f\u00fcr die Kulturvermittlun g bisher kein Ausgabenbericht vorgelegt wurde und auch dieses Gef\u00e4ss zum \nersten Mal einen Rahmenkredit bekommen soll. Der Grund ist dieses Mal, dass das Projekt als Pilot - und Initialf\u00f6rderung \nabteilungsintern bei der Kultur budgetiert war. Nun soll das Vo rhaben in ein konsolidiertes F\u00f6rderprojekt \u00fcberf\u00fchrt werden, \nwobei wie bisher eine Jury \u00fcber die Vergabe der Mittel entscheiden soll. Dabei f\u00fchrt auch dieser Ausgabenbericht nicht zu \nMehrausgaben, da es sich um eine finanzielle Umlagerung im Budget der Abt eilung Kultur handelt.  \nUnter dem Titel Kulturvermittlung leistet der Kanton seit 20 Jahren F\u00f6rderung von Kulturvermittlung in Form von musealer \nBildungsarbeit, gross angelegten Education -Projekten mit Schulen, Ideenwettbewerbe f\u00fcr Einzelf\u00f6rderungen, \nF\u00f6rder kooperation mit Swisslos Fonds, wo Mittel im Umfang von Fr. 300\u2019000 f\u00fcr Impulsprojekte, die \u00fcber den \nLeistungsauftrag hinausreichen, reserviert sind.  \nDie F\u00f6rderung der Kulturvermittlung hat zum Ziel, breite Zug\u00e4nglichkeit an professionelles Kulturschaffen zu erm\u00f6glichen, \nzudem soll sie unter anderem auch dazu dienen, verschiedene Gruppierungen einer Gesellschaft in einen Austausch zu \nbringen. Antragsberechtigt sind freie Kulturschaffende und im Kanton domizilierte Kulturinstitutionen ohne \nStaatsbeitragsverh \u00e4ltnis. \nDie Abgrenzung zur F\u00f6rderung durch einen Fachausschuss, also etwa jenem, den wir im vorletzten Traktandum behandelt \nhaben, besteht darin, dass durch den Fachausschuss Veranstaltungen unterst\u00fctzt werden, in denen es darum geht, \nProduktionen zum Beis piel Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern zu vermitteln. Dann kommt die Kulturvermittlung zum Zug. Also \nwenn zum Beispiel ein Kulturschaffender oder eine Kulturschaffende im Rahmen einer Produktion mit einer Schulklasse   \nGrosser Rat des Kantons Basel -Stadt  \n \nProtokoll 43. - 46. Sitzung, Amtsjahr 2020 /  2021  13. / 14. Januar 2021  -  Seite 1639  \neinen Tanz einstudiert, dann wird dieses Vermit tlungsprojekt durch die Kulturvermittlung unterst\u00fctzt, im Gegensatz zur \nProduktion selbst, die dann eben Teil des Fachausschusses ist.  \nDie Kulturvermittlung wurde der BKK wiederum durch eine Co -Leiterin der Abteilung Kultur und einer Beauftragten f\u00fcr \nKultu rprojekte des Pr\u00e4sidialdepartementes n\u00e4her gebracht. Die Vorlage war unbestritten und wurde mit 12 Stimmen bei \neiner Enthaltung von der BKK verabschiedet. Die Enthaltung geht auf eine Ausstandssituation eines Mitglieds der \nKommission zur\u00fcck. Entsprechend m \u00f6chte Sie die BKK bitten, diesem Ausgabenbericht zuzustimmen.  \n  \nRegierungspr\u00e4sidentin Elisabeth Ackermann, Vorsteherin PD: Die F\u00f6rderung von Kulturvermittlungsprojekten hat sich als \nwirkungsvolle Erg\u00e4nzung zur traditionell gewachsenen und weiterhin sehr wi chtigen Bildungsarbeit in den \nKulturinstitutionen etabliert. Wir haben vom Pr\u00e4sidenten der BKK geh\u00f6rt, wie es funktioniert.  \nNach der erfolgreichen mehrj\u00e4hrigen Erprobung des F\u00f6rdermodells erachtet es das Pr\u00e4sidialdepartement als sinnvoll, \ndass nun eine Re gelf\u00f6rderung f\u00fcr Kulturvermittlungsprojekte entsteht, eine Finanzierung, die sonst f\u00fcr die Freie Szene \nfehlt. Ich bitte Sie deshalb um Unterst\u00fctzung.  \n  \nDer Grosse Rat beschliesst  \nstillschweigend, auf das Gesch\u00e4ft einzutreten . \n  \nDetailberatung  \nTitel und In gress \nEinziger Absatz  \nPublikationsklausel  \n  \nSchlussabstimmung  \nJA heisst Zustimmung zum Antrag des Regierungsrates, NEIN heisst Ablehnung.  \n  \nErgebnis der Abstimmung  \n86 JA \n1 NEIN  \n2 ENT  \n  \nDer Grosse Rat beschliesst  \nF\u00fcr Staatsbeitr\u00e4ge an die Kulturvermittlung Basel -Stadt f\u00fcr die Jahre 2021 bis 2024 wird eine \nRahmenausgabenbewilligung von insgesamt Fr. 1\u2018200\u2018000 (Fr. 300\u2018000 pro Jahr) bewilligt.  \nDieser Beschluss ist zu publizieren.  \n \nSchluss der 44. Sitzung  \n18:00 Uhr  \n   \n   \nBeginn der 45. Sitzung  \nMittwoch, 14. Januar 2021 , 09:00 Uhr  \n \n \n \n16. Ratschlag betreffend Bewilligung von Staatsbeitr\u00e4gen an das Unternehmen Zoologischer \nGarten Basel AG f\u00fcr die Jahre 2021 \u20132024  \n[14.01.21 09:00:38, BKK, PD, 20.0715.01, RAT]  \n  \nDer Regierungsrat und die Bildungs - und Kulturkommissi on beantragen, auf das Gesch\u00e4ft einzutreten und Ausgaben in \nder H\u00f6he von insgesamt Fr. 5\u2019800\u2019000 zu bewilligen.  \n  \nHeiner Vischer (Sprecher der BKK): Der Regierungsrat beantragt dem Grossen Rat in seinem Ratschlag, einen \nBetriebsbeitrag f\u00fcr den Zoologischen  Garten von gesamthaft Fr. 5\u2019800\u2019000 f\u00fcr die Jahre 2021 bis 2024, also Fr. 1\u2019450\u2019000  \nGrosser Rat des Kantons Basel -Stadt  \n \nSeite 1640   -  13. / 14. Januar 2021   Protokoll 43. - 46. Sitzung, Amtsjahr 2020 / 2021  \nj\u00e4hrlich zu bewilligen. Die Finanzhilfe f\u00fcr das Jahr 2021 ist im Budget f\u00fcr das kommende Jahr eingestellt. Die H\u00f6he des \nBeitrages ist in der gleichen H\u00f6he wie in der letzt en Subventionsperiode 2017 bis 2020. Der Grosse Rat hat am 14. \nOktober den Ratschlag der BKK \u00fcberwiesen und diese hat ihn an ihrer Sitzung vom 14. Dezember besprochen und \nm\u00fcndliche Berichterstattung beschlossen. Anwesend waren vom Pr\u00e4sidialdepartement die Co-Leiterin Abteilung Kultur \nsowie die Leiterin Kulturinstitutionen und vom Zoologischen Garten der Direktor und der Finanzleiter.  \nDer Zoologische Garten erbringt f\u00fcr unsere Stadt und ihre Bev\u00f6lkerung wichtige Leistungen wie Erholung, Bildung und \nBegeister ung f\u00fcr die Natur. Ebenfalls sehr wichtig sind auch seine Aufgaben und Beitr\u00e4ge in den Bereichen Forschung \nsowie Tier - und Naturschutz. Sein Leitmotiv lautet entsprechend \u201cErleben, was es zu bewahren gilt\u201d. Der Zoologische \nGarten Basel wurde 1874 gegr\u00fcndet  und beherbergt auf einer Fl\u00e4che von 11 Hektaren rund 8\u2019500 Tiere aus 528 Arten \nsowie 1\u2019100 B\u00e4ume aus 108 Arten. Er bildet sozusagen eine gr\u00fcne und belebte Lunge in unserer Stadt. Er ist barrierefrei, \nerf\u00fcllt also vorbildlich die Vorgaben der Inklusion. Er  wird j\u00e4hrlich von rund 1\u2019000\u2019000 Menschen besucht, davon sind \n20\u2019000 Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler aus 1\u2019200 Klassen. Der Zoologische Garten Basel ist in der gr\u00f6sseren Region um Basel \neine einzigartige Hauptattraktion und tr\u00e4gt dabei auch viel zur Ausstrahlung  von Basel bei.  \nDas Musterbudget f\u00fcr 2021 sieht bei Einnahmen von Fr. 22\u2019100\u2019000 und Ausgaben von Fr. 26\u2019100\u2019000 ein Verlust von Fr. \n4\u2019100\u2019000 vor. Die Einnahmen aus Spenden, Geschenken, Nachl\u00e4ssen und Legaten wurden gemessen an fr\u00fcheren \nEink\u00fcnften aus di eser Sparte mit Fr. 2\u2019250\u2019000 sehr vorsichtig budgetiert, da deren H\u00f6he nicht mit Sicherheit vorausgesagt \nwerden kann. Es ist deshalb davon auszugehen, dass das strukturelle negative Betriebsergebnis auch dank der \nStaatsbeitr\u00e4ge gedeckt werden kann. Von de n Eink\u00fcnften kamen in den Vorjahren jeweils 27 Prozent aus den Eintritten, \nAbonnements und anderen Erl\u00f6sen, 25 Prozent aus Spenden, Geschenken, Nachl\u00e4ssen und Legaten und 22 Prozent vom \nZoo-Laden und dem Restaurantbetrieb. Bemerkenswert ist, dass der Zoolo gische Garten in der Bilanz 2019 \u00fcber fl\u00fcssige \nMittel und Wertschriften von gesamthaft Fr. 66\u2019600\u2019000 und \u00fcber zahlreiche zweckbestimmte Fonds in der H\u00f6he von Fr. \n66\u2019500\u2019000 bei einem Eigenkapital von Fr. 5\u2019400\u2019000 verf\u00fcgt. Die Corona -Pandemie hat auch den  Zoologischen Garten \nhart getroffen und zu Einschr\u00e4nkungen, Schliessungen gef\u00fchrt. Er rechnet deshalb f\u00fcr die Rechnung 2020 mit einem \nEinnahmenverlust von rund Fr. 3\u2019400\u2019000. Eine gr\u00f6ssere Spende wird aber voraussichtlich diese L\u00fccke schliessen \nk\u00f6nnen. Auc h haben viele Abonnentinnen und Abonnenten darauf verzichtet, ihre Abonnements kostenlos zu verl\u00e4ngern.  \nAbschliessend noch eine Bemerkung zu gr\u00f6sseren im Zoologischen Garten laufenden und anstehenden Projekten. Bis \nEnde 2022 wird das Vogelhaus f\u00fcr Fr. 25\u2019 000\u2019000 saniert und erweitert, die Mittel daf\u00fcr sind bereits eingeworben. Das \nneue Antilopenhaus wird in diesem Jahr er\u00f6ffnet und das Parkhaus am Erdbeergraben hat ein Investor und eine \nTr\u00e4gerschaft gefunden. Sobald dieses bezugsbereit sein wird, kann dann  der Parkplatz am Eingang des Zoologischen \nGartens f\u00fcr eine neue Nutzung zur Verf\u00fcgung gestellt werden.  \nDie BKK anerkennt die grosse und wichtige Leistung, die der Zoologische Garten f\u00fcr unsere Stadt und auch die gesamte \nRegion erbringt und beantragt desha lb dem Grossen Rat einstimmig bei keiner Enthaltung, dem Ratsschlag des \nRegierungsrates zuzustimmen.  \n  \nPeter Bochsler (FDP): Der gr\u00f6ssere Bruder ist der j\u00fcngere, Jahrgang 1873. Der kleinere Bruder, zwei Jahre \u00e4lter, 1871, \nfeiert dieses Jahr das 150 -j\u00e4hrige  Jubil\u00e4um. Der gr\u00f6ssere Bruder ist eine Aktiengesellschaft und der \u00e4lteste Zolli der \nSchweiz, der kleinere Bruder ist ein Verein. Beide Br\u00fcder sind dringend auf Staatsbeitr\u00e4ge angewiesen. Wir haben in einer \nder letzten Sitzungen dem Erlen -Verein die Subven tion schon gesprochen. Sie sind darauf angewiesen, nicht nur wegen \nCorona, das hat Heiner Vischer vorhin ausgezeichnet dargelegt. Sch\u00f6n reimend liest man in der Langen Erlen oder hat \nman es lesen k\u00f6nnen: \u201cDenk an Aff und \u00c4fflein und wirf etwas ins K\u00e4sslein \u201d. Die FDP -Fraktion empfiehlt Ihnen allen, \nwerfen Sie diesen Staatsbeitrag ins K\u00e4sslein und vor allem, lassen Sie einmal Ihre Seele baumeln und wenn diese beiden \nParks wieder offen sind, gehen Sie dort vorbei, schauen Sie einmal, wenn die Pinguine vorbeiwa tscheln oder wenn der \nPfau in der Langen Erlen sein Rad schl\u00e4gt. Es tut uns allen gut neben diesen T\u00e4tigkeiten im Grossen Rat.  \n  \nCatherine Alioth (LDP): Der Zoo Basel ist eine ausserordentlich wichtige Naturbildungs - und Naturvermittlungsinstitution \nmitten  in der Stadt. Mit \u00fcber 1\u2019000\u2019000 Besucherinnen und Besucher im Jahr ist der Zolli diejenige Institution mit dem \ngr\u00f6ssten Publikumsaufkommen in unserem Kanton. Sein grosser Publikumszuspruch weist zudem auch eine bedeutende \ngesellschaftliche Integrationsko mponente auf. Wir haben also mit dem Zolli eine sehr gefreute Bildungs - und \nKulturinstitution, die wichtig f\u00fcr Basel ist. In diesen Zeiten, wo es nicht m\u00f6glich ist, den Zoo zu besuchen, lohnt es sich, die \nneue Webseite des Zollis zu besuchen. Die \u00dcberarbei tung ist sehr gut gelungen und besticht mit attraktiven Fotos sowie \nspannenden und lehrreichen Informationen zu diversen Tier - und Naturthemen. Auch wenn ein virtueller Besuch niemals \neinen physischen Besuch wird ersetzten k\u00f6nnen, so sorgt er kurzzeitig f\u00fc r eine sch\u00f6ne Ablenkung. Die LDP -Fraktion \nstimmt den Staatsbeitr\u00e4gen f\u00fcr die Jahre 2021 bis 2024 an den Zoo Basel aus \u00dcberzeugung zu.  \n  \nJo\u00ebl Th\u00fcring (SVP): Auch die SVP -Fraktion stimmt dem Ratschlag des Regierungsrates zu. Wir m\u00f6chten daran erinnern, \ndass das vor vier Jahren noch eine ganz andere Ausgangslage war, damals hat der Regierungsrat weniger Bereitschaft \ngezeigt, den Zoologischen Garten Basel weiterhin zu unterst\u00fctzen und es ist unter anderem auch meiner Fraktion zu \nverdanken, dass der Zolli weiter hin diese Unterst\u00fctzung erhalten hat. Ich glaube, das hat jetzt auch gerade Catherine \nAlioth richtig gesagt, wenn man sich einmal anschaut, wie wenig Staatsbeitr\u00e4ge der Zolli bekommt, n\u00e4mlich knapp Fr. \n1\u2019400\u2019000 pro Jahr, und wie viele Besucherinnen und Be sucher nicht nur aus Basel, sondern aus der ganzen Region, auch \naus der ganzen Schweiz diesen Zolli Jahr f\u00fcr Jahr besuchen gehen und wenn wir schauen, wie viel Geld wir anderen \nInstitutionen bezahlen und wie dort die Besucherzahlen ausschauen, dann kann ma n wirklich sagen, wie es auch Peter \nBochsler vorhin gesagt hat, der Zolli ist der Leuchtturm in unserem Kanton. Er zieht Jung und Alt an, er zieht gross und \nklein an und ist nicht aus Basel wegzudenken. Entsprechend ist es selbstverst\u00e4ndlich auch richtig, dass der Kanton den   \nGrosser Rat des Kantons Basel -Stadt  \n \nProtokoll 43. - 46. Sitzung, Amtsjahr 2020 /  2021  13. / 14. Januar 2021  -  Seite 1641  \nZoologischen Garten Basel unterst\u00fctzt und diese Unterst\u00fctzung jetzt auch fortsetzt, nachdem er vor vier Jahren das so \nnoch nicht tun wollte. Ich bin froh, ist der Regierungsrat auch in diesem Punkt etwas schlauer geworden.  \nAuch der Zoll i hat momentan aufgrund der Corona -Situation wenig der \u00d6ffentlichkeit zu bieten. Er darf der \u00d6ffentlichkeit \nnichts bieten, weil er geschlossen sein muss und wir haben uns auch im Hearing in der BKK \u00fcberzeugen lassen, dass der \nZoologische Garten dank vielen  Drittmitteln, die er jetzt auch in dieser Krise erhalten hat, gut \u00fcber die Runden kommen \nkann. Das hat mich auch sehr beeindruckt, dass es offensichtlich ganz viele Freunde des Zollis gegeben hat, die dem Zolli \nquasi A -fonds -perdu -Geld gegeben haben, um s icherzustellen, dass der Zolli durch diese Krise gehen kann. Der Zolli -\nDirektor hat das immer auch Mantra m\u00e4ssig wiederholt in den letzten Monaten, man kann Menschen ins Homeoffice \nschicken, die Tiere aber nicht und weil die Tiere eben nicht im Homeoffice sind, braucht es auch das Personal vor Ort. Die \nPflegerinnen und Pfleger, die diese Tiere f\u00fcttern, sie betreuen, das ist f\u00fcr den Zolli ein fixer Finanzposten, ein fixer \nAusgabenposten und es ist wirklich sehr erfreulich, wie viele Drittmittel der Zoologisc he Garten in dieser Krise trotzdem \nauch hat einwerben k\u00f6nnen. Das zeigt, dass es funktioniert, es zeigt, dass eine Institution auch mit wenig Staatsbeitr\u00e4gen \nund vielen Drittmitteln, wenn er gut arbeitet, sehr weit kommt und sich sehr etablieren kann. Es i st also ein Musterbeispiel \neiner Institution im Kanton Basel -Stadt.  \nIn Bezug auf die Weiterentwicklung, das hat Heiner Vischer als Kommissionssprecher bereits angesprochen, sind wir sehr \ngespannt, wenn dann endlich einmal dieses Parking Erdbeergraben komm t. Das h\u00f6ren wir schon seit Jahren, dass jetzt \nbald einmal dieses Parking kommt, das gibt dem Zolli neue M\u00f6glichkeiten dann auch mit diesem Parkfeld, das jetzt vor der \nEingangst\u00fcre des Zollis ist, dort etwas Tolles damit zu machen und darauf freuen wir uns  sehr.  \nOffen bleibt aus meiner Sicht, und das ist etwas, was ein bisschen Wehmut noch zur\u00fcckl\u00e4sst, die verlorene Abstimmung \nzum Ozeanium, nicht nur wegen dem Ozeanium -Projekt, das w\u00e4re f\u00fcr den Zolli eine tolle Sache gewesen, sondern \nnat\u00fcrlich vor allem au ch, weil dieser Unort Heuwaage so immer noch bestehen bleibt. Niemand weiss so genau, wie es \njetzt dort weitergeht. Man hat einmal versprochen, dass der Zolli diesen Platz f\u00fcr eine anderweitige Nutzung vorsehen \nk\u00f6nnte, das ist dort zweifelsohne nicht ganz einfach, weil dazwischen auch das Nachtigallenw\u00e4ldeli und die Kuppel ist, die \neine etwas andere Nutzung vorsieht. Aber trotzdem glauben wir, w\u00e4re es sehr sinnvoll, wenn gemeinsam mit dem \nZoologischen Garten ein solches Projekt f\u00fcr diesen vorderen Teil eing eplant wird, damit tats\u00e4chlich auch dann diese \nAchse bei der Heuwaage aufgewertet wird und diese Situation dort dann mal endlich verbessert wird. Uns w\u00fcrde es \ndeshalb freuen, wenn es da wieder ein Projekt gibt mit dem Zolli. Der Zolli muss dazu auch bereit  sein, das ist klar, aber \ndas w\u00e4re sicher etwas Tolles auch f\u00fcr die ganze Stadt und w\u00fcrde uns generell nat\u00fcrlich in diesem Bereich weiter \naufwerten.  \nWir unterst\u00fctzen diesen Ratschlag des Regierungsrates und bitten Sie, diesem Ratschlag zuzustimmen.  \n  \nOswa ld Inglin (CVP/EVP): Auch die CVP/EVP -Fraktion m\u00f6chte diesem Ratschlag nat\u00fcrlich zustimmen. Es ist schon fast \nalles gesagt worden, aber wir haben im Hearing noch eine lustige Bemerkung vom Zolli -Direktor geh\u00f6rt, und zwar ging es \ndarum, weshalb w\u00e4hrend gewi ssen Lockdown -Zeiten Museen offen waren und der Zolli zu und er hat dann gesagt, \nweshalb kann man denn tote Tiere ansehen gehen und die Lebenden nicht. Man m\u00fcsste sich in Zukunft \u00fcberlegen, ob das \ntats\u00e4chlich ein Argument ist, also wenn die Museen offen si nd, dass eben auch der lebende Zolli offen ist. Das im Hinblick \nauf eine bessere Zeit. Wie gesagt, ich bitte Sie, dem Ratschlag zuzustimmen.  \n  \nRegierungspr\u00e4sidentin Elisabeth Ackermann, Vorsteherin PD: Vielen Dank f\u00fcr die Unterst\u00fctzung auch in diesem Gesch \u00e4ft \nwie in den letzten vier Gesch\u00e4ften der BKK zur Kultur. Der Zolli ist nat\u00fcrlich sehr beliebt und wir warten alle darauf, dass er \nsich wieder \u00f6ffnet. Ich habe dann auch Zeit, da wieder zu gehen und freue mich darauf. Ich m\u00f6chte mich an dieser Stelle \nf\u00fcr die Zusammenarbeit mit der BKK ganz herzlich bedanken in den letzten vier Jahren, die sehr intensive \nZusammenarbeit. Wir hatten sehr viele gemeinsame Sitzungen, haben uns manchmal auch ein bisschen gestritten, aber \nich bin jetzt sehr froh, dass wir heute u nd gestern die f\u00fcnf Gesch\u00e4fte noch durchbringen konnten, die ja unbestritten waren. \nDas ist sehr wichtig f\u00fcr die Institutionen, dass wir das jetzt heute und gestern noch beschliessen konnten. Vielen Dank f\u00fcr \ndie Zusammenarbeit.  \n  \nHeiner Vischer (Sprecher d er BKK): Ich danke Ihnen f\u00fcr die gute Aufnahme des Gesch\u00e4ftes, ich danke auch insbesondere \ndaf\u00fcr, dass ein Aspekt angesprochen wurde, den ich nicht erw\u00e4hnt habe, n\u00e4mlich der soziale Integrationsfaktor, den der \nZoo in Basel bietet. Es ist wirklich so, Jung und Alt, Menschen, die hier wohnen, die nicht hier wohnen, alle haben Freude \nam Zoologischen Garten und die Leute kommen dort auch irgendwie zusammen und tauschen sich aus. Das ist sehr \nwichtig.  \nNoch eine Bemerkung zu Oswald Inglin, was er gesagt hat. Es stimmt, es ist ein bisschen eigenartig, dass man die toten \nTiere anschauen kann und die Lebenden nicht, aber das wird leider in Bern entschieden und nicht in Basel, vielleicht geht \ndie Nachricht bis nach Bern weiter.  \nAbschliessend m\u00f6chte auch ich sagen, d ass ich jetzt zum letzten Mal ein Gesch\u00e4ft habe vertreten d\u00fcrfen von der BKK, ich \nwerde ja nicht mehr dabei sein in der n\u00e4chsten Legislatur. Auch ich bedanke mich f\u00fcr die tolle Zusammenarbeit in der \nBKK, es hat mir viel Spass und Freude gemacht und ich wer de es sicher auch vermissen.  \n  \nDer Grosse Rat beschliesst  \nstillschweigend, auf das Gesch\u00e4ft einzutreten . \n   \nGrosser Rat des Kantons Basel -Stadt  \n \nSeite 1642   -  13. / 14. Januar 2021   Protokoll 43. - 46. Sitzung, Amtsjahr 2020 / 2021  \nDetailberatung  \nTitel und Ingress  \nEinziger Absatz  \nPublikations - und Referendumsklausel  \n  \nSchlussabstimmung  \nJA heisst Zustimmung zum Antrag des Regieru ngsrates, NEIN heisst Ablehnung.  \n  \nErgebnis der Abstimmung  \n90 JA \n0 NEIN  \n0 ENT  \n  \nDer Grosse Rat beschliesst  \nunter Verzicht auf eine zweite Lesung:  \nF\u00fcr das Unternehmen Zoologischer Garten Basel AG werden Ausgaben in H\u00f6he von Fr. 5\u2018800\u2018000 (Fr. 1\u2018450\u2018000 p.a. ) f\u00fcr \ndie Jahre 2021 \u20132024 bewilligt.  \nDieser Beschluss ist zu publizieren. Er unterliegt dem Referendum.  \n  \n \n17. Ratschlag betreffend Ausgabenbewilligung f\u00fcr einen Investitionsbeitrag zur Errichtung \nvon Bandprober\u00e4umen im Neubau Kuppel  \n[14.01.21 09:20:43, BR K, PD, 20.1365.01, RAT]  \n  \nDer Regierungsrat und die Bau - und Raumplanungskommission beantragen, auf das Gesch\u00e4ft einzutreten und Ausgaben \nin der H\u00f6he von insgesamt Fr. 1\u2019700\u2019000 zu bewilligen.  \n  \nJeremy Stephenson, Pr\u00e4sident BRK: Alle guten Dinge sind drei.  Den alteingesessenen Kolleginnen und Kollegen in \ndiesem Saal wird dieses Gesch\u00e4ft bekannt vorkommen. Der Grosse Rat hat bereits im Februar 2011 einem \nInvestitionsbeitrag von Fr. 1\u2019700\u2019000 f\u00fcr den Bau von Bandprober\u00e4umen im Neubau Kuppel zugestimmt. Da die se erste \nRahmenausgabenbewilligung nicht angetastet wurde, verfiel sie. Im Mai 2016 hat der Grosse Rat abermals einem \nInvestitionsbeitrag von Fr. 1\u2019700\u2019000 bewilligt, auch dieser Betrag ist zwischenzeitlich verfallen. Nun kommt der dritte \nAnlauf, und zwar unter ge\u00e4nderten Voraussetzungen.  \nDie jahrelange Verz\u00f6gerung des Baus einer neuen Kuppel mit Bandprober\u00e4umen hatte verschiedene Gr\u00fcnde. Einerseits \nrein wirtschaftlich und andererseits mussten die Rollen der renditeorientierte QPL AG und der nicht renditeo rientierten \nStiftung Kuppel neu definiert und personell teils umbesetzt werden. Dies ist zwischenzeitlich geschehen. Die Stiftung \nKuppel verf\u00fcgt gem\u00e4ss Unterbaurechtsvertrag mit der QPL AG seit September 2018 \u00fcber die Parzelle im \nNachtigallenw\u00e4ldeli, auf d er die neue Kuppel gebaut wird. Durch die Zusicherung von privaten Spenderinnen und \nSpendern soll auch der Restbetrag f\u00fcr den Bau der neuen Kuppel gesichert sein.  \nIm Zuge dieser Neustrukturierung wurde sodann beschlossen, im ersten Halbjahr 2019 einen neu en Projektwettbewerb \nunter Einbezug des BVD zu realisieren. Die neue Kuppel sollte entgegen dem fr\u00fcheren Vorhaben keine Anbindung mehr \nan die bestehenden Gastronomie - und Kulturbetriebe der QPL AG auf dem Areal haben, sondern soll sich auf den \nKonzertsaal und die Prober\u00e4ume konzentrieren. Aus dem Wettbewerb ist das Projekt \u201cVolume 2 Konzertclub Neue Kuppel \nBasel\u201d hervorgegangen. Dieses Projekt wurde auserkoren, da es hochwertige R\u00e4ume f\u00fcrs Publikum sowie \nGastmusikerinnen und -musiker und Bandprober\u00e4ume im U ntergeschoss aufweist. Die urspr\u00fcnglich geplanten zehn bis 12 \nProber\u00e4ume wurden aus Gr\u00fcnden des begrenzten Bauperimeters auf acht Prober\u00e4ume mit doppelter Nutzung reduziert.  \nDer auf seine Mitte hin konzentrierte Bau ist ein gestrecktes Oktagon, sein Herz der Konzertsaal. Alle \u00fcbrigen Funktionen \nordnen sich ringf\u00f6rmig um den Saal herum. Dies soll eine optimale Akustik schaffen und gleichzeitig einen \natmosph\u00e4rischen Clubraum bilden. Neben den hochwertigen R\u00e4umen f\u00fcr das Publikum sind auch Bandprober\u00e4ume im \nUntergeschoss gepr\u00e4gt vom r\u00e4umlichen Charakter der neuen Kuppel. Die Bandprober\u00e4ume sind um einen \nErschliessungsring angeordnet, der das Oktagon auch im Keller abzeichnet. Es besteht v\u00f6llige Schalld\u00e4mmung zwischen \nden R\u00e4umen und gegen aussen. Es wird in den  Bandprober\u00e4umen keine Dauermieter geben, sondern es soll st\u00e4ndig die \nM\u00f6glichkeit vorhanden sein, sich zu bewerben, wobei die Vermietung wohl bald voll ausgereizt sein wird, was sicher ein \ngutes Zeichen f\u00fcr die Basler Pop -, Jazz - und Rockkultur darstellt.  \nDie BRK zeigte sich erfreut, dass nun endlich mit der neuen Kuppel vorw\u00e4rts gemacht wird. Die Finanzierung ist gesichert, \ndie Kompetenzen klar verteilt und das neue Projekt \u00fcberzeugt sowohl architektonisch wie auch betrieblich. Die BRK stellt \neinstimmig b ei einer Enthaltung von Sebastian K\u00f6lliker aus bekannten Gr\u00fcnden den Antrag, Ausgaben von maximal Fr.   \nGrosser Rat des Kantons Basel -Stadt  \n \nProtokoll 43. - 46. Sitzung, Amtsjahr 2020 /  2021  13. / 14. Januar 2021  -  Seite 1643  \n1\u2019700\u2019000 f\u00fcr die Errichtung der acht Bandprober\u00e4ume zu bewilligen.  \n  \nRegierungspr\u00e4sidentin Elisabeth Ackermann, Vorsteherin PD: Der Bedarf an Bandprober\u00e4 umen f\u00fcr die professionelle und \nsemiprofessionelle Szene ist ein kulturpolitisches Bed\u00fcrfnis seit den 90er Jahren und offiziell seit 2011 auch vom Grossen \nRat anerkannt. Zu diesem Zweck wurden zwischen 1999 und 2009 insgesamt 16 Standorte in Basel seri\u00f6s g epr\u00fcft und \nalle scheiterten aus technischen oder Emission bedingten Gr\u00fcnden. Die neue Kuppel ist seit 2001 aber eine gute Option. \nWeshalb es jetzt solange gedauert hat, hat der Pr\u00e4sident der BRK schon geschildert und kann man auch im Ratschlag \nnachlesen. D er Beitrag des Kantons stand immer in Abh\u00e4ngigkeit zur Entwicklung des privaten Vorhabens, das sich leider \nverz\u00f6gert hat. Nun liegt aber ein tolles Projekt vor, das wir gerne unterst\u00fctzen und hier die Bandprober\u00e4ume bauen \nm\u00f6chten. Die Kosten f\u00fcr den Invest itionsbeitrag des Kantons bleiben mit maximal Fr. 1\u2019700\u2019000 gleich hoch wie \nurspr\u00fcnglich bestimmt. Die private Tr\u00e4gerschaft \u00fcbernimmt alle dar\u00fcberhinausgehenden Kosten des Projekts. Ich danke \nIhnen auch f\u00fcr die Unterst\u00fctzung in diesem Gesch\u00e4ft.  \n  \nMichael K oechlin (LDP): Diese Geschichte kann man eigentlich nur mit einem Kapit\u00e4n Haddock -Zitat illustrieren: \u201cTout est \nbien qui finit bien\u201d. Vielleicht ist es tats\u00e4chlich jetzt die Schlussphase dieser Geschichte, die \u00fcbrigens zur\u00fcckgeht ins Jah r \n2006. Gut, dass d as jetzt m\u00f6glich wird, das Projekt ist gut, das wurde auch schon gesagt. In der Geschichte der Basler \nRock - und Popmusik ist es ein wichtiger Meilenstein, dass das jetzt realisiert werden kann. Es gibt aber noch andere \nProbleme, die Auftrittsm\u00f6glichkeiten zum Beispiel, der Verlust des Atlantis als Konzertort f\u00fcr auch lokale Bands ist nur ein \nBeispiel.  \nIch m\u00f6chte aber noch etwas anderes ansprechen, ich m\u00f6chte ein grosses Kompliment machen an das B\u00fcro bez\u00fcglich der \nTraktandierung dieser Gesch\u00e4fte. Wir hatten  vorhin den Zolli und jetzt die neue Kuppel. Die sind einerseits geographisch \ntats\u00e4chlich ganz nahe beieinander, aber es gibt auch einen inhaltlichen Punkt und das ist mir noch wichtig zu sagen. Es \nwurde angesprochen, die m\u00f6glichen Entwicklungsr\u00e4ume f\u00fcr de n Zolli Richtung Heuwaage und es wurde auch \nangesprochen, dass dazwischen dann diese neue Kuppel steht und deswegen ist es mir sehr wichtig zu betonen, in allen \nGespr\u00e4chen, in allen Verhandlungen hat der Zolli immer gesagt, diese neue Kuppel ist f\u00fcr den Zo o kein Problem. Also \nman muss sich hier nicht Sorgen machen, dass der Zolli in irgendeiner Art in seiner Entwicklung eingeschr\u00e4nkt w\u00e4re durch \ndie Kuppel, das geht wunderbar zusammen. So wie auch diese beiden Gesch\u00e4fte heute wunderbar zusammengehen und \nbeide mit grosser, fast mit Akklamation eigentlich jetzt durchgewunken werden. Ich bitte Sie also auch hier zuzustimmen.  \n  \nDer Grosse Rat beschliesst  \nstillschweigend, auf das Gesch\u00e4ft einzutreten . \n  \nDetailberatung  \nTitel und Ingress  \nEinziger Absatz  \nPublikations - und Referendumsklausel  \n  \nSchlussabstimmung  \nJA heisst Zustimmung zum Antrag des Regierungsrates, NEIN heisst Ablehnung.  \n  \nErgebnis der Abstimmung  \n84 JA \n1 NEIN  \n1 ENT  \n  \nDer Grosse Rat beschliesst  \nunter Verzicht auf eine zweite Lesung:  \nZur Errichtung von ach t Bandprober\u00e4umen im Neubau Kuppel wird eine Ausgabe von maximal Fr. 1\u2018700\u2018000 zu Lasten der \nInvestitionsrechnung, Investitionsbereich \u00dcbrige, (Pr\u00e4sidialdepartement, Abteilung Kultur) bewilligt.  \nDieser Beschluss steht unter dem Vorbehalt der Gesamtrealisie rung des Neubaus Kuppel.  \nDieser Beschluss ist zu publizieren. Er unterliegt dem Referendum.  \n  \n \n18. Bericht der Umwelt -, Verkehrs - und Energiekommission zum Ratschlag zur Umgestaltung \nder B\u00e4umlihofstrasse  \n[14.01.21 09:30:43, UVEK, BVD, 19.0288.02, BER]   \nGrosser Rat des Kantons Basel -Stadt  \n \nSeite 1644   -  13. / 14. Januar 2021   Protokoll 43. - 46. Sitzung, Amtsjahr 2020 / 2021  \n  \nDie Umwelt -, Verkehrs - und Energiekommission beantragt, auf das Gesch\u00e4ft einzutreten und Ausgaben in der H\u00f6he von \ninsgesamt Fr. 3\u2019185\u2019000 zu bewilligen.  \n  \nRaphael Fuhrer, Pr\u00e4sident UVEK: Mit 11 zu 0 Stimmen beantragt die UVEK Annahme des Beschlussentwurfes, ich \nverweise an dieser Stelle auf den Bericht des Regierungsrates. Wir folgen im grossen Ganzen diesem Bericht, haben uns \naber f\u00fcr einen Kurzbericht entschieden, weil wir eine Reihe von \u00c4nderungsbegehren haben. Das sind die Kapitel 2.1 bis \n2.5.  \nEs geht ei nerseits darum, dass wir uns Tempo 30 nachts w\u00fcnschen, die Immissionsgrenzwerte sind fl\u00e4chendeckend \n\u00fcberschritten. Bei der Einm\u00fcndung Paracelsusstrasse sehen wir einen l\u00e4ngeren Velostreifen vor als gem\u00e4ss Ratschlag. \nWir regen zudem an, Entsiegelungspotenzi ale umzusetzen, n\u00e4mlich die Parkpl\u00e4tze auf dem Trottoir zwischen den \nBaumrabatten und falls dann die Allee auch Erneuerungsbedarf haben wird, sie ist nicht Teil des Ratschlags, auch dort \ndiese Potenziale zu pr\u00fcfen und vor allem dort auch noch auf BehiG -Kompatibilit\u00e4t zu schauen. Der vierte Punkt ist die \nNebenfahrbahn dort, da ist anscheinend eine Velostrasse in Pr\u00fcfung, die UVEK w\u00fcrde dieses Vorhaben unterst\u00fctzen. \nZuletzt noch die Kreuzung B\u00e4umlihofstrasse/Allmendstrasse, einerseits fordern wir hier von der  UVEK einen \nausgeweiteten Velostreifen in Richtung Riehen und zum zweiten eine Verk\u00fcrzung der Wartezeit f\u00fcr Velofahrende Riehen \nin Richtung Stadt. Wir haben dort verschiedene m\u00f6gliche L\u00f6sungen in unserem Bericht skizziert. Das Kapitel 2.6 verweist \nnoch auf  die Parkplatzbilanz.  \n  \nJ\u00f6rg Vitelli (SP): Die SP ist auch f\u00fcr Zustimmung zu diesem Ratschlag und vor allem die gemachten Verbesserungen und \n\u00c4usserungen im Bericht der UVEK, die wir sehr begr\u00fcssen. Die h\u00e4tten eigentlich von Anfang an im Ratschlag drin sein  \nsollen, wenn man sich auf das Sigel setzt, man w\u00e4re eine Velostadt und Velomassnahmen immer ber\u00fccksichtigt w\u00fcrden.  \nDie B\u00e4umlihofstrasse ist eine wichtige Ausfallachse und Veloroute Richtung Riehen oder auch ins B\u00e4umlihof -Gymnasium \nund von dort her sind n at\u00fcrlich durchgehende Velomassnahmen vordringlich und ein wichtiger Bestandteil solcher \nRatschl\u00e4ge. Wir begr\u00fcssen, dass die Velostreifen stadtausw\u00e4rts durchgezogen werden, damit wir endlich mal eine \ndurchgehende Veloroute haben. Auch stadteinw\u00e4rts ist es s innvoll, die Velos \u00fcber die Nebenfahrbahn zu ziehen, aber dort \nmeinen wir, dass im Zusammenhang mit der neuen Signalisationsverordnung, die per 1. Januar dieses Jahres in Kraft \ngetreten ist, dass man eine sogenannte Fahrradstrasse signalisiert, damit nicht  alle einm\u00fcndenden Strassen den Vortritt \nhaben gegen\u00fcber den Velofahrenden, sonst k\u00f6nnte man gar nicht davon reden, dass es effektiv eine Veloroute ist.  \nWir begr\u00fcssen auch die Massnahmen, die an der Allmendstrasse/B\u00e4umlihofstrasse gemacht werden sollten, die \nLichtsignalanlage, die dringend verbessert werden muss, damit die Wartezeiten f\u00fcr die Velofahrenden verk\u00fcrzt werden. \nDas ist etwas, das sehr wichtig ist, es braucht nicht nur Massnahmen entlang der Strasse, sondern ein wichtiger Punkt ist \ndie Sicherhei t und die Massnahmen an der Kreuzung. Die Anpassungen der Bushaltestellen ans BehiG sind eine \nSelbstverst\u00e4ndlichkeit und bringen mehr Komfort f\u00fcr die Buspassagiere im B\u00e4umlihof und Hirzbrunnen.  \nIch m\u00f6chte erw\u00e4hnen, was nicht direkt im Ratschlag drin ist, dass mit dem Ratschlag f\u00fcr Elektrobusse, die wir jetzt \nbewilligt haben, eine weitere Qualit\u00e4tsverbesserung f\u00fcr das Hirzbrunnen sein wird, weil wir mehrere Buslinien haben, die \ndort durchf\u00fchren, heute laute Dieselbusse, und mit den Elektrobussen wird sich n at\u00fcrlich die Wohnqualit\u00e4t vor allem \nbez\u00fcglich L\u00e4rm und Abgase sicher markant verbessern. Das ist ein Nebeneffekt, der zwar nicht im Ratschlag ist, aber den \nich in diesem Zusammenhang erw\u00e4hnen m\u00f6chte. Der letzte Punkt ist nat\u00fcrlich die Verbesserung der Baum standorte \nbez\u00fcglich der Qualit\u00e4t und der \u00dcberlebenschance der B\u00e4ume dort im Strassenbereich.  \nDamit m\u00f6chte ich schliessen und das ist eigentlich das letzte Gesch\u00e4ft, dass ich als Grossrat hier im Plenum f\u00fcr die SP \nvertreten darf was Verkehrssachen betrifft . Ich war 16 Jahre in der UVEK. Ich habe kurz zur\u00fcckgeschaut, es waren 377 \nSitzungen, die wir hatten, an vieren konnte ich nicht teilnehmen und es sind mannigfaltige Gesch\u00e4fte, das ist eher ein \nkleines Gesch\u00e4ft, was wir hier noch behandelt haben. Aber es h at sehr grosse und spannende Gesch\u00e4fte gegeben, \nandere sind noch in der Pipeline, die in der n\u00e4chsten Legislatur kommen, und von dort her finde ich es eine sehr \nspannende T\u00e4tigkeit, die ich hier im Grossen Rat gehabt habe. Vor allem die Kommissionssitzunge n sind nat\u00fcrlich etwas \nSpannendes, wo man mitgestalten kann und seine Sachen einbringen kann.  \n  \nPatrick Hafner (SVP): beantragt R\u00fcckweisung an die UVEK.  \nIm Gegensatz zu meinem Vorredner spreche ich zur Sache und nicht zu meiner Person. Die Sache ist allerd ings auch \nnicht so erfreulich. Die UVEK hat zwar einen kurzen Bericht gemacht, aber es ist fast alles falsch, was da drinsteht. Und \ndass ich weiss, wovon ich spreche, liegt daran, dass ich jahrelang an der B\u00e4umlihofstrasse gewohnt habe, ich kenne die \nSitua tion. Ich weiss auch, dass es selten Strassen gibt, die ein hohes Verkehrsaufkommen haben, wo es trotzdem \nangenehm ist, mit dem Velo durchzufahren wie an der B\u00e4umlihofstrasse. Was wir hier sehen ist wieder einmal \nideologische Scheuklappe umgesetzt auf ein konkretes Projekt und den Vorwand genutzt, dass weiter saniert werden \nm\u00fcsse, um irgendwelche Ideen durchzudr\u00fccken, die f\u00fcr den Verkehrsablauf zum Teil sogar stark hindurch sind.  \nWir bitten Sie deshalb, den Bericht an die UVEK zur\u00fcckzuweisen, das Thema 30e r-Signalisierung zu vergessen, Sie \nriskieren sonst damit, dass jeder, der dort durchf\u00e4hrt in der Nacht, einschl\u00e4ft und einen Umfall macht, weil die \nVerkehrssituation so problemlos ist. Das einzige Problem ist der Bus und das wird ja auch behoben, wie das m ein \nVorredner wortreich dargestellt hat. Auch die Einm\u00fcndung Paracelsusstrasse ist so nicht vern\u00fcnftig, fahren Sie dort mal \ndurch, Sie werden sofort sehen, was ich meine, vor allem fahren Sie mal in beide Richtungen durch und stellen Sie dann \nfest, dass da s einzige Problem Velofahrer sind, die sich nicht an die Regeln halten.    \nGrosser Rat des Kantons Basel -Stadt  \n \nProtokoll 43. - 46. Sitzung, Amtsjahr 2020 /  2021  13. / 14. Januar 2021  -  Seite 1645  \n  \nRaffaela Hanauer (GB): Das Gr\u00fcne B\u00fcndnis findet dieses Projekt ein gutes Projekt und findet auch, die Beratungen in der \nKommission waren sehr gut und konsensorientiert. Die Anhebung der Parkpl\u00e4tze erachten wir als grossen Gewinn, die \nVelostrasse, die in der Nebenstrasse in Aussicht gestellt wurde, dar\u00fcber freuen wir uns sehr und dass nun auch der \nHandlungsbedarf aufgezeigt werden konnte bez\u00fcglich der Immissionsgrenzwerte und dass dies es Problem auch \nangegangen wird, das begr\u00fcssen wir ebenfalls. Was wir weiter noch sehen ist ein Entsieglungspotenzial entlang der \nganzen B\u00e4umlihofstrasse, dort k\u00f6nnte man noch mehr tun und wir hoffen, dass dies fr\u00fcher oder sp\u00e4ter auch geschieht.  \n  \nDaniel H ettich (LDP): Ich habe einen etwas anderen Blick als meine Fraktion. Der Bericht der UVEK ist aus Sicht der \nLandgemeinden schwer zu verstehen. Die B\u00e4umlihofstrasse ist eine der drei Verbindungen von Basel nach Riehen und \nzur Schweiz. Eine Beschr\u00e4nkung der Geschwindigkeit auf 30 h/km auch nur in der Nacht ist darum nicht akzeptabel, f\u00fcr \nmich eher als Schikane zu verstehen. Eine Verkehrsbehinderung hat mit Sicherheit ihre negative Auswirkung, so etwa auf \nRettungsfahrzeuge, die behindert werden, und nat\u00fcrlich f\u00fcr den \u00f6ffentlichen Verkehr, der daran kaum Freude hat, immer \nmit dem Vorwand, die paar Sekunden holt man dann schon wieder auf. Das Zeichen dieses unn\u00f6tigen UVEK -Zuschlags \nf\u00fcr die Landgemeinden ist unverst\u00e4ndlich und unn\u00f6tig. Die schon vorgeschlagenen Ma ssnahmen bei der Neugestaltung \nwie etwa Fl\u00fcsterbelag, usw. werden sicher gen\u00fcgend Wirkung zeigen. Ich erwarte hier ein \u00dcberdenken dieses Berichts \nund ein Respekt gegen\u00fcber den Landgemeinden mit dem Verzicht auf diese unn\u00f6tige Massnahme. Riehen wurde \u00fcber \nsolche \u00c4nderungen nicht informiert und in dem Sinne \u00fcbergangen. Also zur\u00fcck an die UVEK, danke.  \n  \nFelix Wehrli (SVP): Ich schliesse mich dem Votum meines Gemeinderatskollegen Daniel Hettich an. Es kann nicht \nangehen, dass wir zur Vernehmlassung eingeladen w erden in Riehen, das auch gewissenhaft machen, dann geht es \nzur\u00fcck in die UVEK und in der UVEK werden wieder \u00c4nderungen vorgenommen. Partnerschaftlich ist das nicht sehr gut.  \n  \nHeiner Vischer (LDP): Ich habe eigentlich eine Frage an den Kommissionspr\u00e4siden ten, die er vielleicht in seinem \nSchlussvotum beantworten kann. Es handelt sich hier um eine \u00fcbergeordnete Sammelstrasse, die sind mit Tempo 50 zu \nsignalisieren. Jetzt ist die \u00c4nderung beantragt, das muss bewilligt werden, da kann es Einsprachen geben, das  muss vom \nGericht dann beurteilt werden. Wie sieht die UVEK die Chancen, dass einem solchen Anliegen stattgegeben werden \nkann? Wurde das diskutiert in der Kommission? Im Bericht steht nichts dar\u00fcber.  \n  \nPeter Bochsler (FDP): Ich habe grunds\u00e4tzlich nichts ge gen Tempo 30, aber wenn man Tempo 30 einf\u00fchrt, dann bitte ich \nlangsam dringendst, dass man konsequent die Regeln f\u00fcr Tempo 30 befolgt. Ich mache ein Beispiel. Claragraben. Der \nganze Claragraben ist Tempo 30, es hat dort Stoppstrassen, es hat Strassen ohne Vortrittsrecht, die dort einm\u00fcnden, und \ndas geht bei Tempo 30 einfach nicht. Der Kanton Basel -Stadt setzt sich hier bei diesen Verkehrsregeln einfach \u00fcber alles \nhinweg, was vom Strassenverkehrsrecht gefordert ist. Ich bitte das einmal zu ber\u00fccksichtigen.  \n  \nJ\u00f6rg Vitelli (SP): Ich m\u00f6chte kurz ein Blick werfen auf das Wehklagen von Daniel Hettich und Felix Wehrli von der \nRiehener Seite her. Die Vernehmlassung hat auf Verwaltungsebene stattgefunden und wir im Grossen Rat haben einen \npolitischen Prozess, wo wir entsprechend auch frei sind, dort diese Argumente und die Sachlage, wie sie vorgelegt wird, \nentsprechend zu gewichten und auch Beschl\u00fcsse zu fassen. Es erstaunt mich eigentlich, dass die Gemeinde Riehen den \nAnspruch hat, dass wenn sie in einer Vernehmlassu ng eine Antwort gibt, dass wir in Basel nach der politischen Pfeife \ntanzen m\u00fcssen und alles absegnen, was von Riehen her kommt. Ich glaube, in der Gegenrichtung funktioniert es genauso \nwenig, weil wir von der Basler Verwaltung her auch nicht bei Ihnen bei der Gemeindestrasse und bei den lokalen Vorlagen \nsagen k\u00f6nnen, was Sie machen m\u00fcssen. Dort fassen Sie auch im Einwohnerrat die Beschl\u00fcsse und das gilt diesbez\u00fcglich. \nDas einfach als Bemerkung.  \n  \nFelix Wehrli (SVP): Ich habe von J\u00f6rg Vitelli schon bessere R eden geh\u00f6rt, das war jetzt irgendwo in der unteren \nSchublade. Es hat niemand gesagt, dass Basel -Stadt nach der Pfeife von Riehen tanzen muss, er wurde nur gesagt, dass \nwenn \u00c4nderungen in Basel vorgenommen werden, nachdem es in der Verwaltung in Riehen war,  dass man dann Riehen \nvielleicht nochmals bedienen k\u00f6nnte mit diesen \u00c4nderungen, dass man etwas dazu sagen kann, J\u00f6rg Vitelli. Und Riehen, \nSie wissen, es ist die zweitgr\u00f6sste Stadt in der Nordwestschweiz, also nicht irgendeine kleine Gemeinde, aber selbst dort \nw\u00e4re es angebracht, dass man es macht. Das ist einfach partnerschaftlich.  \n  \nRR Hans -Peter Wessels, Vorsteher BVD: Ich nehme mir auch die Freiheit nicht zur Sache zu sprechen, sondern ganz kurz \nmich zu bedanken bei der UVEK. Das ist die Kommission, wo ich am meisten Gesch\u00e4fte hatte in den letzten 12 Jahren, es \nwaren sehr spannende Zeiten, ausserordentlich intensive Beratungen, also ganz herzlichen Dank der UVEK f\u00fcr diese 12 \nJahre, die f\u00fcr mich ausserordentlich bereichernd waren. Und Ihnen allen nat\u00fcrlic h auch herzlichen Dank und damit mache \nich Schluss.  \n  \nRaphael Fuhrer, Pr\u00e4sident UVEK: Ich habe mir das notiert. Ich m\u00f6chte vorne beginnen zum Sanierungsbedarf. Der ist \nnicht Ideologie, wie Patrick Hafner f\u00fcr die SVP behauptet hat, sondern Erhaltungsbedarf.  Es wird saniert, weil \nErhaltungsbedarf ist und wenn man die Strasse anfasst, dann wird geschaut, sind die Normen eingehalten, die heute \ngelten, gibt es Probleme, gibt es Vorgaben aus dem Richtplan, gibt es W\u00fcnsche aus der Bev\u00f6lkerung, aus dem Quartier  \nGrosser Rat des Kantons Basel -Stadt  \n \nSeite 1646   -  13. / 14. Januar 2021   Protokoll 43. - 46. Sitzung, Amtsjahr 2020 / 2021  \nund das wird dann versucht umzusetzen. Hier wurde nicht mit Ideologie ans Werk gegangen, sondern weil \nErhaltungsbedarf ist.  \nDer L\u00e4rm, ja, die Busse sind sicher ein grosser Faktor, was den L\u00e4rm anbetrifft, aber es fahren dort nicht nur Busse durch \nin der Nacht . Die Busse sind ab 2027 elektrisch, sie sind damit nicht ger\u00e4uschlos, aber viel leiser. Die Autos werden es \nganz bestimmt nicht bis 2027 sein, wir haben dort eine Frist bis 2050.  \nZum Risiko, dass dann die Autofahrerinnen und Autofahrer einschlafen, wir ha ben in der Nacht auf den meisten Strassen \nin unserem Kanton Tempo 30, auf allen Quartierstrassen, auch die sind zum Teil gerade und dort schl\u00e4ft meines Wissens \nniemand ein. Der Punkt, dass das gef\u00e4hrlich ist, in der Nacht Tempo 30 zu signalisieren, das tei le ich aus Sicht der UVEK \nnicht. \nZur Frage der rechtlichen Situation. Es ist klar, Tempo 30 muss publiziert werden, das muss im Kantonsblatt wie jede \nandere Signalisation auch publiziert werden und alle, die sich da berufen f\u00fchlen, k\u00f6nnen eine Einsprache g egen so eine \nPublikation machen. Das Bundesgericht hat mehrfach darauf hingewiesen, dass Tempo 30 in jedem Fall gepr\u00fcft werden \nmuss, wenn denn Grenzwerte \u00fcberschritten sind. Die Gemeinde Zug hat das nicht gemacht, es wurde dagegen \nEinsprache erhoben bis vo r das Bundesgericht und das Bundesgericht hat ganz klar gesagt, Tempo 30 muss in jedem Fall \nals eine Massnahme an der Quelle der L\u00e4rmreduktion gepr\u00fcft werden, das ist verbindlich. Das ist die eidgen\u00f6ssische \nL\u00e4rmschutzverordnung, die ist seit Ende der 80er -Jahre in Kraft. Die Kantone haben die Pflicht, zuerst innert 10/12 Jahre \nalle Strassen L\u00e4rm zu sanieren, das hat kein Kanton geschafft, auch Basel -Stadt nicht. Die Frist wurde mehrmals \nverl\u00e4ngert, ist eigentlich 2018 wieder abgelaufen und immer noch gibt e s im Kanton Basel -Stadt wie auch in vielen \nanderen Kantonen zehntausende von Personen, die mit \u00dcberschreitung von L\u00e4rmgrenzwerten leben m\u00fcssen. Also eine \nbundesrechtswidrige Situation auch in unserem Kanton.  \nDie Stadt Lausanne hat vor kurzem alle Strassen  auf ganzem Stadtgebiet in der Nacht Tempo 30 signalisiert. Das ist \numgesetzt worden, wurde so publiziert, ist so in Kraft, wurde signalisiert, funktioniert, da sind wir meilenweit davon \nentfernt. Die Stadt Z\u00fcrich hat vor kurzem auch mehrere Strassen jetzt  Tempo 30 nur in der Nacht signalisiert, unter \nanderem die Hegibachstrasse, das ist eine Bus -Achse, der \u00f6ffentliche Verkehr wird dort ein paar Sekunden verlieren. Es \ngibt eine Auswertung aus der Stadt Z\u00fcrich und die sagt, pro 100 Meter muss mit einem Fahrz eitverlust von ein bis drei \nSekunden gerechnet werden. Wenn wir uns \u00fcberlegen, wie gross der Projektperimeter hier bei diesem Projekt ist, das sind \n400/500 Meter, das sind sehr wenige Sekunden. Der Bus muss in der Nacht wahrscheinlich an der Station Drei L inden, \nB\u00e4umlihof -Schulhaus, nicht allzu oft halten wie am Tag, weil es keine Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler gibt, die abends um 23.45 \nUhr dort ein - und aussteigen, und kann das locker wieder aufholen. Der Fahrtzeitverlust f\u00fcr den Bus ist jetzt gerade bei \ndiesem spezifischen Projekt sicher nicht das grosse Problem.  \nKommt hinzu, der Grosse Rat selber hat ja den Anzug von Brigitte Heilbronner, der, glaube ich, 2011 zum ersten Mal \n\u00fcberwiesen wurde, mit der Forderung fl\u00e4chendeckend Tempo 30 im Kanton Basel -Stadt auf a llen Strassen, die in \nKantonskompetenz sind, mehrmals stehen gelassen. Wir selber haben dem Regierungsrat immer wieder den Auftrag \ngegeben, Tempo 30 in der Nacht zum L\u00e4rmschutz, zum Wohle der Bev\u00f6lkerung. Einen deutlicheren Auftrag oder ein \nHinweis aus dem  Grossen Rat, dass das gefordert ist, kann man eigentlich nicht geben, wenn man einen Anzug \u00fcber zehn \nJahre stehen l\u00e4sst. Er wurde erst k\u00fcrzlich wieder vom Regierungsrat beantragt, stehen gelassen zu werden.  \nIch denke, die Situation vom Bundesrecht her, d er Rechtsprechung in anderen St\u00e4dten, in anderen Gemeinden, Kantonen, \nder Auftrag aus dem Grossen Rat, die Situation mit den fl\u00e4chendeckenden \u00fcberschrittenen L\u00e4rmgrenzwerten und der \nUmstand, dass dieser minimale Fahrtzeitverlust von ein paar wenigen Sekund en gut wieder eingeholt werden kann bzw. \nvorgeholt werden kann je nach Richtung, spricht daf\u00fcr, und auch noch, dass es publiziert werden muss und dort nat\u00fcrlich \nauch die Gemeinde Riehen, wenn sie gute Gr\u00fcnde hat, dagegen einsprechen k\u00f6nnte, dass man jetzt diesem \nBeschlussentwurf, wie ihn die UVEK Ihnen vorlegt und einstimmig verbschiedet hat, zustimmen kann und eine \nR\u00fcckweisung nichts bringt, weil es Erhaltungsbedarf ist, der den Ratschlag ausgel\u00f6st hat, und nicht ein ideologischer \nWunsch.  \n  \nDer Grosse Rat beschliesst  \nstillschweigend, auf das Gesch\u00e4ft einzutreten . \n  \nAbstimmung  \nR\u00fcckweisung an die UVEK  \nJA heisst R\u00fcckweisung, NEIN heisst keine R\u00fcckweisung  \n  \nErgebnis der Abstimmung  \n30 JA \n55 NEIN  \n2 ENT  \n  \nDer Grosse Rat beschliesst  \ndie R\u00fcckweisung wird abgelehnt.  \n    \nGrosser Rat des Kantons Basel -Stadt  \n \nProtokoll 43. - 46. Sitzung, Amtsjahr 2020 /  2021  13. / 14. Januar 2021  -  Seite 1647  \nDetailberatung  \nTitel und Ingress  \nEinziger Absatz  \nAlinea 1 - 3 \nPublikations - und Referendumsklausel  \n  \nSchlussabstimmung  \nJA heisst Zustimmung zum Antrag der Kommission, NEIN heisst Ablehnung.  \n  \nErgebnis der Abstimmung  \n60 JA \n23 NEIN  \n5 ENT  \n  \nDer Grosse Rat b eschliesst  \nunter Verzicht auf eine zweite Lesung:  \nEs wird ein Gesamtbetrag von Fr. 3\u2019185\u2019000 f\u00fcr die Umgestaltung der B\u00e4umlihofstrasse, Abschnitt Paracelsusstrasse bis \nAllmendstrasse, bewilligt. Diese Ausgabe teilt sich wie folgt auf:  \n- Fr. 1\u2019100\u2019000 neue  Ausgaben zu Lasten der Investitionsrechnung, Investitionsbereich 1 \u00abStadtentwicklung und \nAllmendinfrastruktur\u00bb  \n- Fr. 1\u2019415\u2019000 gebundene Ausgaben f\u00fcr die Erhaltung der Strasse gem\u00e4ss dem heutigen Strassenstandard zu Lasten der \nInvestitionsrechnung, Invest itionsbereich \u00abStadtentwicklung und Allmendinfrastruktur\u00bb, Rahmenausgabenbewilligung \nErhaltung Infrastruktur Strassen  \n- Fr. 670\u2019000 gebundene Ausgaben f\u00fcr die Erhaltung der Lichtsignalanlage gem\u00e4ss dem heutigen Standard zu Lasten der \nInvestitionsrechnung, Investitionsbereich \u00abStadtentwicklung und Allmendinfrastruktur\u00bb, Rahmenausgabenbewilligung \nErhaltung Infrastruktur Lichtsignalanlagen  \nDie gebundenen Ausgaben k\u00f6nnen vom Regierungsrat auch dann realisiert werden, wenn der Grosse Rat oder das Volk \ndas Gesamt projekt ablehnen w\u00fcrde.  \nDieser Beschluss ist zu publizieren. Er unterliegt dem Referendum.  \n  \n  \n19. Ausgabenbericht betreffend Ausgabenbewilligung zur Weiterf\u00fchrung des \ngrenz\u00fcberschreitenden Rangerdienstes im Landschaftspark Wiese f\u00fcr sechs Jahre \n(Mitte 202 1 bis Mitte 2027) sowie Bericht \u00fcber die dreij\u00e4hrige Pilotphase des \nRangerdienstes im Landschaftspark Wiese  \n[14.01.21 09:54:48, UVEK, BVD, 17.0738.03, ABE]  \n  \nDer Regierungsrat und die Umwelt -, Verkehrs - und Energiekommission (UVEK) beantragen, auf das Gesc h\u00e4ft 17.0738 \neinzutreten und der Beschlussvorlage zuzustimmen.  \n  \nRaphael Fuhrer, Pr\u00e4sident UVEK: Die UVEK liess sich den aktuellen Stand, die Auswertung der Evaluation der Pilotphase \nvorstellen, die ist sehr positiv ausgefallen. An dieser Stelle Dank an Si lvan Aemisegger vom Bau - und \nVerkehrsdepartement f\u00fcr die Beantwortung der Fragen und auch der Vorstellung des Berichts. Die geplante Weiterf\u00fchrung \nsieht eine Dauer von sechs Jahren vor, es ist auch ein h\u00f6herer Aufwand als bisher vorgesehen. Das begr\u00fcndet s ich \nerstens dadurch, dass der Ansatz 2018, als das Projekt ausgeschrieben wurde, zu tief angesetzt war, der Markpreis liegt \nh\u00f6her, das hat die Ausschreibung gezeigt. Zudem wird das Pensum ausgebaut, n\u00e4mlich von 100 Prozent auf 130 Prozent. \nEs hat sich geze igt, dass gerade an Wochenenden und sch\u00f6nen Sommertagen dieses bisherige Pensum nicht ausreicht, \num diese Zeitphasen gut abdecken zu k\u00f6nnen. Der dritte Grund ist eine Erh\u00f6hung im Budget f\u00fcr das Material um Fr. \n10\u2019000 pro Jahr. Es hat sich gezeigt, dass vor  allem die Vermittlungsarbeit sehr wertvoll ist und auch auf grossen Andrang \nst\u00f6sst und dass dort zum Beispiel Anschauungsmaterial, B\u00fcromaterial, usw. etwas mehr beschafft werden kann mit dieser \nErh\u00f6hung. Das gibt dann alles zusammengerechnet Fr. 186\u2019000 p ro Jahr f\u00fcr das ganze Projekt, wovon dann der Kanton \nBasel -Stadt 60 Prozent zu \u00fcbernehmen hat, Riehen 20 Prozent und Weil am Rhein ebenfalls 20 Prozent. Die Gemeinde \nRiehen hat diesen Ausgaben bereits zugestimmt.  \nDie UVEK beantragt mit grossmehrheitlichem Mehr die Zustimmung zur Ausgabenbewilligung f\u00fcr das Geld 2021 bis 2027 \nund der Schlussentwurf sieht auch eine zweite Auswertung 2026 vor. Wir werden dort wieder erfahren, wie das Projekt \nweiterverlaufen ist, ob es weiterzuf\u00fchren ist, was zu verbessern w\u00e4re . An dieser Stelle meinen Dank an den Regierungsrat  \nGrosser Rat des Kantons Basel -Stadt  \n \nSeite 1648   -  13. / 14. Januar 2021   Protokoll 43. - 46. Sitzung, Amtsjahr 2020 / 2021  \nHans -Peter Wessels f\u00fcr die gute Zusammenarbeit in den letzten Jahren und der gesamten Kommission ebenfalls f\u00fcr die \nspannenden Sitzungen.  \n  \nJean -Luc Perret (SP): Ich denke, wir sind uns nach knapp drei Jah ren aussergew\u00f6hnlich einig, dass der \ngrenz\u00fcberschreitende Rangerdienst im Landschaftspark Wiese eine Erfolgsgeschichte ist. Die Wiese -Ranger decken eine \nVernetzungsaufgabe zwischen Naturschutz und Freizeitnutzung ab, die in dieser Form bisher fehlte. Vom R evierf\u00f6rster \n\u00fcber die Wasserversorgung bis zu den Aussteigern, die sich unter einer Plane treffen, haben die Rangerinnen und Ranger \nschon mit allen geredet. Die Folge der Pr\u00e4senz sind, wer im Landschaftspark eine Ansprechperson ben\u00f6tigt, ruft als erstes \nden Rangerdienst. Hier erh\u00e4lt man Hilfe, Auskunft oder wird an die richtige Stelle weiterverwiesen und dies auch \u00fcber die \nLandesgrenzen hinweg. W\u00e4hrend dem Corona -Lockdown erhielten die Rangerinnen und Ranger eigens eine \nSonderbewilligung, um weiterhin grenz \u00fcberschreitend zu arbeiten.  \nDie Rangerinnen und Ranger weisen verirrte Autofahrer aus dem Park, helfen gest\u00fcrzten Velofahrer*innen wieder auf die \nBeine, sensibilisieren Schulklassen f\u00fcr die Folgen des achtlosen Abfallwegwerfens und l\u00f6sen laute und aktuell  auch nicht \nCorona konforme Partys Outdoor auf. Ihre vielf\u00e4ltigen Aufgaben erledigen die Rangerinnen und Ranger mit derart viel \nFingerspitzengef\u00fchl, dass unterdessen f\u00fcr alle m\u00f6glichen Vermittlerfunktionen ein Rangerdienst gefordert wird. Von den \nStreetwor ker*innen der Dreirosenanlage bis hin zur Littering -Aufsicht am Rheinbord. Auf der Lenzerheide sind neuerdings \nsogar Corona -Ranger im Einsatz. Gegen solche Funktionsausdehnungen ausserhalb der Naturschutzaufgaben wehrt sich \nder Berufsverband der Swiss Rang ers \u00fcbrigens entschieden.  \nF\u00fcr unsere Fraktion der SP steht es ausser Frage, dass der Rangerdienst von der Pilotphase in einen Dauerbetrieb \n\u00fcberf\u00fchrt werden soll. Auch der Budgeterh\u00f6hung stimmen wir gerne zu. Eine Person mehr im Team k\u00f6nnte die anderen \ndeutlich entlasten, gerade in Spitzenzeiten wie an Sonntagen oder warmen Sommerabenden. Es gibt auch Eins\u00e4tze, in die \nman lieber zu zweit geht. Nicht zuletzt hat sich unter Schulklassen auch herumgesprochen, dass die Rangerinnen und \nRanger viel \u00fcber die Natur  wissen und tolle F\u00fchrungen anbieten und es besteht eine starke Nachfrage danach. Deshalb \nbitten wir Sie, dem vorliegenden Ratschlag zuzustimmen.  \n  \nBeat K. Schaller (SVP): Auch wir seitens der SVP k\u00f6nnen dem Ausgabenbericht zustimmen, auch wenn wir hier wi eder \neinmal einen kleinen Wehmutstropfen sehen. Es wird eine Erh\u00f6hung des Leistungsauftrags um 30 Prozent verlangt, der \nBericht sagt; zur besseren Erf\u00fcllung der Rangerarbeiten wird eine Erh\u00f6hung des Leistungsauftrags um 30 Prozent \nbeantragt. Es ist verst\u00e4n dlich, dass man nach einer Einf\u00fchrungsphase mehr weiss, besser absch\u00e4tzen kann, was zu tun \nist, was ben\u00f6tigt wird, aber es zieht sich wie ein roter Faden durch diese Vorhaben. Man macht einen sogenannten Piloten \nund dann braucht man nachher mehr Geld, so k ann man nat\u00fcrlich Staatsausgaben auch aufblasen. Wir erwarten in \nZukunft nach Ablauf dieser sechs Jahre, dass diese Dienstleistung ohne weitere Erh\u00f6hung ausgef\u00fchrt wird. Sollte eine \nErh\u00f6hung dennoch n\u00f6tig sein, muss sie zwingend durch Kompensation kostenne utral erbracht werden.  \n  \nHeiner Vischer (LDP): Es tut mir leid, wenn ich da noch einmal wie das letzte Mal den Pr\u00e4sidenten bem\u00fche, zwei Punkte, \ndie ich in gerne fragen m\u00f6chte, zu beantworten in seinem Schlussvotum. Der erste Punkt ist der, dass die Kosten ja doch \nrelativ hoch sind. Wir haben das in Riehen, es wurde gesagt, auch diskutiert und was mich erstaunt hat, und die Frage \nhabe ich auch in Riehen gestellt und ich m\u00f6chte sie jetzt gerne nochmal stellen, warum wurden nicht noch andere \nOptionen gepr\u00fcft, andere Rangerdienste, die vielleicht auch auf der deutschen Seite zur Verf\u00fcgung gestellt werden \nk\u00f6nnten, miteinzubeziehen in der Evaluation und dadurch ein kosteng\u00fcnstigeres Angebot zu erhalten?  \nUnd der zweite Punkt ist der, dass etwas hier fehlt, aber vi elleicht gibt es da einen guten Grund daf\u00fcr, n\u00e4mlich eine \nzentrale Stelle, wo dieser Rangerdienst beheimatet ist, wo auch zum Beispiel mit Anschl\u00e4gen Hinweise gemacht werden \nk\u00f6nnen \u00fcber aktuelle Gegebenheiten im Naturpark und dass man sich auch dort orient ieren kann. Es gibt eine Webseite, \naber ich denke, das ist wichtig f\u00fcr Menschen, die im Naturpark unterwegs sind, dass sie wissen, wo die Ranger zu Hause \nsind und wo man Informationen aus erster Hand bekommen kann.  \n  \nRR Hans -Peter Wessels, Vorsteher BVD: Gerne gehe ich auf die beiden Themen von Heiner Vischer kurz ein. Ich fange \nhinten an, die zentrale Stelle, ich denke, das ist eine gute Anregung, das kann man gerne aufnehmen und ich gebe das \ngerne weiter. Das w\u00fcrde m\u00f6glicherweise Sinn machen, jetzt wo sic h dieser Rangerdienst nach der Pilotphase \nvorbeh\u00e4ltlich, ich entscheide es jetzt, zu etablieren beginnt. Ich denke, das w\u00fcrde absolut Sinn machen.  \nDann, wie ist das Ganze organisiert und wieso sind die nach Schweizer Recht, etc. angestellt und so. Es ist j a so, dass \ndas eine tripartite Angelegenheit ist, federf\u00fchrend, das Pr\u00e4sidium des politischen Ausschusses, das diese Angelegenheit \naufgegleist und gesteuert hat, ist bei Riehen und Weil am Rhein ist auch vertreten, L\u00f6rrach quasi als Beobachterstatus \nund da nn wir, weniger in der Rolle Kanton Basel -Stadt, eher in der Rolle Stadt Basel, weil ja Riehen auch mitbezahlt und \ndas Pr\u00e4sidium inne hat. Das hat sich in der Ausschreibung einfach so ergeben vor gut drei Jahren, dass das das beste \nAngebot war und das war auch von deutscher Seite her gesehen so, da war man sich sehr einig im Zuge dieser \nAusschreibung. Das muss aber nicht alle Zeit so bleiben, von Zeit zu Zeit m\u00fcssen solche Auftr\u00e4ge nat\u00fcrlich neu \nausgeschrieben werden und wer weiss, was das Ergebnis dann sei n wird, wenn eine neue Ausschreibung erfolgt, aber \ndas ist Zukunftsmusik. Vermutlich etwa dann, wenn das n\u00e4chste Mal wieder eine Periode gesprochen werden muss.  \n  \nRaphael Fuhrer, Pr\u00e4sident UVEK: Ich habe nur eine kurze Erg\u00e4nzung. Es wurde ausgeschrieben un d es h\u00e4tten sich auch \ndeutsche Unternehmen bewerben k\u00f6nnen. Es hat sich anscheinend nur ein Schweizer Unternehmen beworben zu diesen   \nGrosser Rat des Kantons Basel -Stadt  \n \nProtokoll 43. - 46. Sitzung, Amtsjahr 2020 /  2021  13. / 14. Januar 2021  -  Seite 1649  \nPreisen und das war dann auch das g\u00fcnstigste Angebot. Und zum Zentrum, es gibt das trinationale Umweltzentrum, das \nist, wen n ich jetzt auf Google Maps schaue, etwa 600 Meter von der Landesgrenze auf deutschem Boden. Aber das ist \neigentlich das Zentrum dieses Rangerdienstes. Dort ist die Basis, das Konzept, wie ich es verstanden habe, ist zweigeteilt. \nEinerseits in diesem Zentr um Aktivit\u00e4ten, Veranstaltungen, aber auch viel unterwegs sein, damit man die Leute auch \nantrifft und ansprechen kann im ganzen Landschaftspark Wiese. Aber es gibt so ein zentrales Zentrum, es ist halt auf \ndeutschem Boden, aber sehr nahe an der Schweizer G renze.  \n  \nDer Grosse Rat beschliesst  \nstillschweigend, auf das Gesch\u00e4ft einzutreten . \n  \nDetailberatung  \nTitel und Ingress  \nZiff. 1 \nZiff. 2 \nZiff. 3 \nZiff. 4 \nPublikationsklausel  \n  \nSchlussabstimmung  \nJA heisst Zustimmung zum Antrag des Regierungsrates, NEIN heisst A blehnung.  \n  \nErgebnis der Abstimmung  \n65 JA \n20 NEIN  \n3 ENT  \n  \nDer Grosse Rat beschliesst  \nunter Verzicht auf eine zweite Lesung:  \n1. Vorbeh\u00e4ltlich der Bewilligung der jeweiligen Anteile durch die weiteren beteiligten Gebietsk\u00f6rperschaften Weil am Rhein \nund Riehe n wird ein Gesamtbetrag von Fr. 1\u2018116\u2018000 f\u00fcr die Weiterf\u00fchrung des Rangerdienstes f\u00fcr die Jahre 2021 \u20132027 \nim Landschaftspark Wiese bewilligt.  \n2. Der Regierungsrat wird beauftragt, die Ausschreibung des Rangerdienstes f\u00fcr die Jahre 2021 bis 2027 gemeinsam mit \nden zust\u00e4ndigen Stellen der Stadt Weil am Rhein und Riehen durchzuf\u00fchren und zu koordinieren.  \n3. Der Regierungsrat wird beauftragt, dem Grossen Rat mit Ablauf der zweiten Phase (im Jahr 2026) \u00fcber den \nRangerdienst Landschaftspark Wiese zu berichten und  ggf. dessen Weiterf\u00fchrung zu beantragen.  \n4. Dem Gesamtbetrag von Fr. 1\u2018116\u2018000 werden vereinbarungsgem\u00e4ss die Anteile der beteiligten Gebietsk\u00f6rperschaften \nWeil am Rhein und Riehen in H\u00f6he von total Fr. 446\u2018200 in Abzug gebracht.  \nDieser Beschluss ist zu p ublizieren.  \n  \n \n20. Ratschlag Sportanlage Rankhof, neuer Kunstrasen und Erneuerung der Beleuchtung, \nAusgabenbewilligung f\u00fcr die Realisierung  \n[14.01.21 10:07:32, JSSK, BVD, 20.1144.01, RAT]  \n  \nDer Regierungsrat und die Justiz -, Sicherheits - und Sportkommissio n beantragen, auf das Gesch\u00e4ft einzutreten und \nAusgaben in der H\u00f6he von insgesamt Fr. 1\u2019775\u2019000 zu bewilligen.  \n  \nJeremy Stephenson (Sprecher der JSSK): Die JSSK beantragt dem Grossen Rat einstimmig, diese Ausgaben f\u00fcr den \nEinbau des Kunstrasens und der ent sprechenden Anpassung der Beleuchtung zu bewilligen. Zur Begr\u00fcndung kann ich \nganz kurz Folgendes ausf\u00fchren. Es ist unbestritten, dass es f\u00fcr eine Fussballerin oder einen Fussballer nichts Sch\u00f6neres \ngibt, als vor dem Training oder dem Matsch den frisch gesc hnittenen Naturrasen des Spielfeldes zu riechen. Dies soll auch \nso bleiben. Allerdings spielt die Witterung nicht immer mit. Naturrasenfelder m\u00fcssen vor allem in den k\u00e4lteren Jahreszeiten \nund bei tiefem nassen Boden oft geschlossen werden. Dies f\u00fchrt zu ma ssiven Spiel - und Trainingsausf\u00e4llen. Diese Misere \nkann aber mit dem Einbau von Kunstrasenfelder teilweise behoben werden.  \nIm Bereich Kunstrasen hat in den letzten Jahren eine rasante Entwicklung stattgefunden. Technisch sehr ausgereifte  \nGrosser Rat des Kantons Basel -Stadt  \n \nSeite 1650   -  13. / 14. Januar 2021   Protokoll 43. - 46. Sitzung, Amtsjahr 2020 / 2021  \nProdukte bieten f \u00fcr die Sportnutzung sehr viele M\u00f6glichkeiten. Kunstrasen verf\u00fcgt bei allen Witterungsverh\u00e4ltnissen \u00fcber \neine hohe Nutzbarkeit. Die heutigen Systeme aus Aufbau, Drainage und Elastikschicht sind sehr raffiniert. Es ist \nvorgesehen, einen sogenannten unverf\u00fcll ten Kunstrasen einzubauen, dieser ben\u00f6tigt im Gegensatz zum verf\u00fcllten \nKunstrasen kein Granulat bei \u00e4hnlich guten Spieleigenschaften. Der Pflegeaufwand beim unverf\u00fcllten Kunstrasen ist \ndeutlich geringer, da dieser Rasen lediglich regelm\u00e4ssig aufgeb\u00fcrstet w erden muss und kein Granulat nachgef\u00fcllt werden \nmuss. Dies ist auch aus umwelttechnischer Hinsicht zu begr\u00fcssen. Unter den Aspekten, dass eine hohe Belastung zum \nZwecke der Schonung anderer Rasenfl\u00e4chen wichtig ist sowie der hohen Belastbarkeit und Lebensd auer, ist ein \nKunstrasen sogar weniger umweltbelastend als ein Naturrasen. Kunstrasen wird nach dem Abbau dem Recycling \nzugef\u00fchrt. Basel -Stadt weist im nationalen Vergleich mit ca. 14 Prozent einen sehr geringen Anteil an Fussballkunstrasen \nauf. Das Kleinb asel verf\u00fcgt \u00fcber keinen einzigen Fussballkunstrasen. Es ist deshalb h\u00f6chste Zeit, hier den Fussballern \nund Fussballerinnen unter die Arme zu greifen.  \nDie Sportanlage Rankhof weist insgesamt eine hohe Betriebsdauer auf, sodass der Betrieb des Kunstrasens mit dem \nbestehenden Personal gew\u00e4hrleistet werden kann. Zudem kann der Naturrasen l\u00e4nger geschont werden, sodass sich \ndieser wieder regenerieren kann. Die bereits bestehende Beleuchtung wird auf LED umger\u00fcstet werden, dies beg\u00fcnstigt \ndie bessere Nutzung de s Spielfeldes und erm\u00f6glicht auch eine effiziente Abendnutzung im Herbst und im Winter. Zudem \nreduziert die LED -Beleuchtung den Stromverbrauch. Das geplante Kunstrasenfeld wird unmittelbar zwischen der \nRankhofkurve und dem Bahngeleise gebaut. Die baulichen  Massnahmen erfordern aus Sicherheitsgr\u00fcnden die F\u00e4llung \neines alten Baumes am Rande des Spielfeldes mit Ersatzpflanzung an einem Ort auf der Sportanlage. Schliesslich gilt es \nzu erw\u00e4hnen, dass es nicht die Strategie des Kantons Basel -Stadt ist, fl\u00e4chendec kend Kunstrasenfelder zu bauen. Das \naktuelle Projekt ist aber geographisch sinnvoll und schliesst eine grosse L\u00fccke bei den Sportanlagen in Kleinbasel. Aus all \ndiesen Gr\u00fcnden ist das vorliegende Projekt mit Gesamtkosten von Fr. 1\u2019775\u2019000 zu begr\u00fcssen.  \n  \nRR Hans -Peter Wessels, Vorsteher BVD: Auch hier m\u00f6chte ich mich bei der anderen Kommission, die eine enge \nPartnerschaft mit dem BVD pflegt, bei der Bau - und Raumplanungskommission sehr herzlich bedanken f\u00fcr die \nZusammenarbeit bei diesem Gesch\u00e4ft, aber auch f \u00fcr die Zusammenarbeit in den letzten 12 Jahren. Ganz herzlichen \nDank. Der Dank geht auch an die JSSK.  \n  \nMichelle Lachenmeier (GB): Der Ratschlag ist auch beim Gr\u00fcnen B\u00fcndnis unbestritten, ich erlaube mir dennoch eine \nBemerkung, denn es gibt einen Wehmutstr opfen, es wurde bereits erw\u00e4hnt vom Kommissionsprecher. Es soll einmal \nmehr, wie das viel bei Bauprojekten der Fall ist, ein sehr grosser und sehr alter Baum gef\u00e4llt werden. Dieser Baum geh\u00f6rt \nnoch zum Restbestand der Allee, die fr\u00fcher dort durchgef\u00fchrt ha t und ein Teil des Anwesens Rankhof gewesen ist. Es ist \nder allerletzte Baum dieser Allee und der Baum ist sehr gross und sticht auch von der Grenzacherstrasse her ins Auge. \nDem Baum wird nun leider zum Verh\u00e4ngnis, dass er zu viel Laub auf das Spielfeld ab wirft und bei Wind und Schnee \noffenbar auch viel Aufwand bereitet und f\u00fcr die geplante Ballfangnetzte steht er auch an einem ung\u00fcnstigen Ort.  \nNat\u00fcrlich k\u00f6nnen wir verstehen, dass es am einfachsten ist und auch am g\u00fcnstigsten, wenn man einen solchen Baum f \u00e4llt \nund einen neuen kleineren Baum, eine Ersatzpflanzung vornimmt an einem geeigneteren Ort. Aber wir stellen einfach \neinmal mehr mit Bedauern fest, dass B\u00e4ume, auch sehr alte B\u00e4ume einen sehr schweren Stand haben und wir sp\u00fcren \nallgemein wenig Begeisteru ng und planerischen Willen beim Kanton, dass man Alternativen zur F\u00e4llung von solchen \nB\u00e4umen wirklich pr\u00fcft und auch bauliche Kompromisse bereit ist einzugehen. Dass dieser sehr alte Baum gef\u00e4llt wird, \nwurde auch im Ratschlag nicht explizit erw\u00e4hnt, was sc hade ist. Es wurde nur von allf\u00e4lligen Kosten einer Baumf\u00e4llung mit \nErsatzpflanzung geredet. In der JSSK wurde dann aber best\u00e4tigt, dass der Baum gef\u00e4llt werden muss.  \nWir bestreiten, wie gesagt, den Ratschlag nicht und wir unterst\u00fctzen auch das Kunstrasen feld, aber wir m\u00f6chten einfach \ndieses Gesch\u00e4ft einmal mehr nutzen, um darauf hinzuweisen, dass uns der alte Baumbestand der Stadt sehr wichtig \nscheint und dass er sch\u00fctzenswert ist und dass wir uns hier mehr Anstrengungen erhoffen. Ich verweise bei dieser \nGelegenheit gerne auf die beim Regierungsrat liegende Petition f\u00fcr einen wirksamen Baumschutz und wir erwarten auch \nhier bei der Stellungnahme zu dieser Petition ein klares Bekenntnis zu einem wirksamen Baumschutz in unserem Kanton.  \n  \nDer Grosse Rat beschl iesst \nstillschweigend, auf das Gesch\u00e4ft einzutreten . \n  \nDetailberatung  \nTitel und Ingress  \nEinziger Absatz  \nPublikations - und Referendumsklausel  \n  \nSchlussabstimmung  \nJA heisst Zustimmung zum Antrag des Regierungsrates, NEIN heisst Ablehnung.  \n  \nErgebnis der Abst immung  \n62 JA   \nGrosser Rat des Kantons Basel -Stadt  \n \nProtokoll 43. - 46. Sitzung, Amtsjahr 2020 /  2021  13. / 14. Januar 2021  -  Seite 1651  \n0 NEIN  \n4 ENT  \n  \nDer Grosse Rat beschliesst  \nunter Verzicht auf eine zweite Lesung:  \nEs wird ein Gesamtbetrag von Fr. 1\u2018775\u2018000 f\u00fcr den Neubau eines Kunstrasens und der Erneuerung der Beleuchtung auf \nder Sportanlage Rankhof zu Lasten der Investiti ons-rechnung, Investitionsbereich 4, \u00abHochbauten im \nVerwaltungsverm\u00f6gen\u00bb, bewilligt.  \nDieser Beschluss ist zu publizieren. Er unterliegt dem Referendum.  \n  \n \n21. Bericht der Bildungs - und Kulturkommission zum Ratschlag betreffend den Ausbau der \nInformatikinf rastruktur an den Berufsfachschulen der Sekundarstufe II Basel -Stadt \n(Allgemeine Gewerbeschule Basel AGS, Berufsfachschule Basel BFS, Schule f\u00fcr \nGestaltung Basel SfG, Bildungszentrum Gesundheit Basel -Stadt BZG)  \n[14.01.21 10:16:14, BKK, ED, 20.0767.02, BER]  \n  \nDie Bildungs - und Kulturkommission (BKK) beantragt mit ihrem Bericht 20.0767.02, auf das Gesch\u00e4ft einzutreten und der \nBeschlussvorlage zuzustimmen.  \n  \nOswald Inglin, Pr\u00e4sident BKK: Dies ist der dritte IT -Ratschlag, mit dem diesmal die Informatikinfrastru ktur der \nBerufsfachschulen f\u00fcr die Zukunft fit gemacht werden soll. Den entsprechenden Ratschlag f\u00fcr die Gymnasien haben wir im \nM\u00e4rz 2019 und den f\u00fcr die Volkschulen im November 2019 verabschiedet. Nach den rund Fr. 4\u2019000\u2019000 f\u00fcr die \nGymnasien, den Fr. 31\u2019 000\u2019000 f\u00fcr die Volksschulen geht es hier um einen Betrag von Fr. 5\u2019800\u2019000.  \nDie BKK beriet das Gesch\u00e4ft an drei Sitzungen. Nach einem ersten Hearing mit dem Leiter Mittelschulen und \nBerufsbildung und der Projektverantwortlichen IT Berufsfachschulen ergab en sich f\u00fcr die BKK weniger Fragen in Bezug \nauf die Notwendigkeit die Berufsschulen IT -m\u00e4ssig weiterzuentwickeln, sondern in Bezug auf die Ausbildung der \nLehrpersonen. W\u00e4hrend der Kommission klar war, dass es hier um einen Infrastrukturvorschlag oder Ratsc hlag geht und \nnicht um eine p\u00e4dagogische Vorlage, kamen trotzdem Fragen auf, wie denn diese Infrastruktur durch die Lehrpersonen \ngenutzt werden soll. Diese Frage wurde nach Ansicht der BKK im Ratschlag zu wenig nachgegangen, ein Mangel, den die \nKommission schon in den beiden ersten Ratschl\u00e4gen feststellte.  \nUm die Ausbildungssituation der Lehrpersonen etwas genauer zu beurteilen, lud sie die f\u00fcr die entsprechende \nVernehmlassung verantwortliche Kantonale Schulkonferenz zu einem Hearing ein. Aufgrund dieses H earings stellte die \nBKK allgemeine Fragen zur IT -Weiterbildung der Lehrpersonen, die sich nicht nur auf die entsprechenden Lehrerinnen \nund Lehrer der Berufsschulen, sondern auf alle Schulstufen bezog. Auf diese Frage konnte das ED an einer dritten \nSitzung Stellung nehmen. Diese Fragen bezogen sich auf vorhandene p\u00e4dagogische Konzepte, Vorgaben des \nDepartements f\u00fcr die Weiterbildung, zum Beispiel Zielsetzungen, Erfahrungen, die bis jetzt mit der Weiterbildung gemacht \nwurden, wie die Schulen bei der Umsetzung  der Weiterbildung unterst\u00fctzt werden und wie kontrolliert werden kann, ob die \nLehrpersonen die entsprechenden Kompetenzen auch tats\u00e4chlich erworben haben.  \nDie Antworten des ED vermochten die Mehrheit der BKK zu \u00fcberzeugen, eine Minderheit fand es schwier ig aufgrund solch \ngrosser Investitionen in die Infrastruktur, da die Fragen der Nutzung und die entsprechenden Weiterbildungen nicht \nvollumf\u00e4nglich durch das ED gekl\u00e4rt werden konnten. F\u00fcr die Minderheit wird die Weiterbildung zu stark an die einzelnen \nStandorte delegiert und zu stark auf das Prinzip \u201clearning by doing\u201d gebaut. Es besteht f\u00fcr sie die Bef\u00fcrchtung, dass \nentsprechend das Potenzial der Hard - und Software nicht zur G\u00e4nze ausgesch\u00f6pft werden kann. Dennoch zeigte sich die \nBKK abschliessend optimis tisch, dass das ED, die Schule und die Lehrerschaft die Herausforderung meistern wird, dies \nnicht zuletzt, weil Corona in dieser Hinsicht zu einem Entwicklungsschub an den Schulen gef\u00fchrt hat.  \nAn der Schlussabstimmung beschloss die BKK einstimmig mit 13 S timmen dem Grossen Rat zu beantragen, der \nregierungsr\u00e4tlichen Beschlussvorlage zuzustimmen und wir bitten, es ihr gleich zu tun.  \n  \nBeatrice Messerli (GB): Oswald Inglin hat es bereits erw\u00e4hnt, es ist der dritte Ratsschlag, den wir hier im Grossen Rat \nverha ndeln und es ist der erste f\u00fcr die Berufsfachschulen, da diese bisher noch nicht ber\u00fccksichtigt waren. Mit dem \nvorliegenden Ratschlag wird beantragt, auch die IT -Infrastruktur der Berufsfachschulen und des BZG auf einen \neinheitlichen Stand zu bringen. Das Gr\u00fcne B\u00fcndnis begr\u00fcsst dieses Vorhaben und stimmt dem Ratschlag zu, wenn auch \nweiterhin, auch das hat Oswald Inglin bereits erw\u00e4hnt, Fragen offen bleiben, die auch durch intensive Befragungen in der \nKommission nicht g\u00e4nzlich beantwortet werden konnten. Den n es stellt sich auch bei diesem Ratschlag die Frage, was der \np\u00e4dagogische Mehrgewinn der Digitalisierung sein soll.  \nAnders als bei den Volksschulen und den Mittelschulen gibt es aber an den Berufsschulen tats\u00e4chlich Berufszweige, die in \nihren Ausbildungs g\u00e4ngen in bereits sehr stark computerisierten Arbeitsfeldern arbeiten und darauf angewiesen sind, dass \ndies auch in der schulischen Ausbildung verfeinert wird. Vertreterinnen und Vertreter von anderen Berufszweigen sehen  \nGrosser Rat des Kantons Basel -Stadt  \n \nSeite 1652   -  13. / 14. Januar 2021   Protokoll 43. - 46. Sitzung, Amtsjahr 2020 / 2021  \ndas anders und bezweifeln einen p\u00e4d agogischen Mehrwert durch die Digitalisierung der Ausbildung, da noch viel zu viel \nim Ungewissen bleibt, wie die vom ED formulierten Ziele umgesetzt werden sollen. Zum Beispiel soll die Umsetzung des \nvorliegenden Ratschlags die Grundlage f\u00fcr die Umsetzung einer stufengerechten digitalen Bildung schaffen oder den \nErwerb der spezifisch f\u00fcr den Beruf ben\u00f6tigten digitalen Kompetenzen f\u00f6rdern. Dazu m\u00fcsste aber zuerst stufengerecht \ndefiniert und die Bildungsziele festgelegt werden. Zudem m\u00fcsste klar sein, welche digitalen Kompetenzen zu f\u00f6rdern \nw\u00e4ren, aber bisher sind keine definiert. Ein Konzept mit Lerninhaltszielen und Unterrichtsinhalten liegt ebenfalls noch nicht  \nvor.  \nIm Gegensatz zur Mittelschule, f\u00fcr die das Prinzip \u201cBring Your Own Device\u201d gew\u00e4hlt wurde, s oll es bei den \nBerufsfachschulen eine Mischform geben. Lernende und Lehrpersonen sollen einerseits mit privaten IT -Endger\u00e4ten \nund/oder mit von der Schule bereitgestellten Ger\u00e4te arbeiten. Denn das Problem ist, dass f\u00fcr gewisse Arbeitsbereiche es \nComputer b raucht mit standardisierten Lern - und Kollaboration -Plattformen, damit branchenspezifische Fachapplikationen \ngenutzt werden k\u00f6nnen. Dies stellt hohe Anforderungen an die Organisation des Unterrichts und es muss sichergestellt \nwerden, dass die pers\u00f6nlichen Endger\u00e4te den Anforderungen an die Datensicherheit und die an einem gesunden \nArbeitsplatz entsprechen. F\u00fcr l\u00e4ngeres Arbeiten sind Smartphones nicht geeignet und es hat sich auch gezeigt, dass bei \nl\u00e4ngeren Texten, die auf dem Handy -, Tablet -, am PC - oder La ptop- Bildschirm gelesen werden, das Gelesene weniger \ntief verarbeitet oder im Ged\u00e4chtnis abgespeichert werden kann und genau deswegen w\u00fcnschen sich viele Lehrpersonen \nauch an den Berufsfachschulen f\u00fcr ihre Lernenden weiterhin Lehrmittel, die sie auch begr eifen und mit denen sie sich \nUnterrichtsinhalte besser einpr\u00e4gen k\u00f6nnen.  \nTrotzdem, eine wachsende Zahl an digitalen Lehrmitteln setzt eine IT -Infrastruktur voraus und k\u00f6nnen eine Erg\u00e4nzung zu \nLehrmittel aus Papier sein, sollten diese aber nicht g\u00e4nzlich er setzen. Wichtig ist, dass gerade an den Berufsschulen f\u00fcr \ndie einzelnen Standorte und Berufszweige entsprechende L\u00f6sungen gefunden werden, denn die Bed\u00fcrfnisse sind sehr \nunterschiedlich und die L\u00f6sung f\u00fcr die Schule f\u00fcr Gestaltung muss nicht zwingend die g leiche sein, die f\u00fcr das BZG die \nrichtige ist.  \nEs bestreitet niemand, dass die Digitalisierung Einzug in die Schul - und Klassezimmer unserer Schulen auf allen Stufen \nh\u00e4lt und halten muss. Dass alle Schulen eine zeitgem\u00e4sse technische Infrastruktur brauchen , ist ebenfalls unbestritten. In \ndiesem Sinne stimmen wir dem Ratschlag zu und hoffen, dass auch an den Berufsfachschulen die Einf\u00fchrung und \nUmsetzung digitaler Techniken mit der n\u00f6tigen Zeit, Sorgfalt und Weiter - und Fortbildung begleitet wird.  \n  \nCatherin e Alioth (LDP): Ich spreche hier auch im Namen der SVP -Fraktion. Dem beantragten Kredit von knapp Fr. \n6\u2019000\u2019000 ist zuzustimmen. Es ist unbedingt n\u00f6tig, dass die IT -Infrastruktur der Berufsfachschulen der Sekundarstufe 2 an \ndie Anforderungen der Branchen u nd das aktuelle Nutzerverhalten der Lehrpersonen und Lernenden angepasst wird. Die \nin der Kommissionsberatungen ge\u00e4usserten Bedenken, ob die neue Technik von den Lehrpersonen auch ad\u00e4quat \nangewendet werden kann, betreffen nur teilweise die Berufsschulen. D ies darf kein Grund sein, eine dringend n\u00f6tige \nModernisierung zu verz\u00f6gern, sondern gegebenenfalls Anlass, die Aus - und Weiterbildungen der Lehrerschaft, die \ninterkollegiale Arbeit und die P\u00e4dagogik in diesem Bereich voranzutreiben. Wir sind optimistisch, dass das ED, die \nSchulen und die Lehrerschaft diese Herausforderung meistern und den durch die Coronakrise unverhofft erhaltenen \nSchub vertiefen und festigen werden. Es ist deshalb auch wichtig, dem ED und der Lehrerschaft mit der Umsetzung die \nn\u00f6tige Zeit  zu lassen. Die LDP -Fraktion und die SVP -Fraktion unterst\u00fctzen diesen Ratschlag und bitten Sie, diesen zu \n\u00fcberweisen.  \n  \nFranziska Roth -Br\u00e4m (SP): Ich kann es kurz machen, die SP -Fraktion stimmt diesem Ratschlag auch zu. Wir haben schon \nviele Argumente geh\u00f6 rt, ich muss es nicht wiederholen, ich m\u00f6chte einfach dem ED mit auf den Weg geben; bei den \nHearings, die wir gehabt haben mit der KSBS und mit dem ED haben wir etwas festgehalten, festhalten m\u00fcssen, dass die \nWahrnehmungen, die Feststellung bei den Lehrper sonen und beim ED, was in Bezug auf die Weiterbildungen der \nLehrpersonen und auch das zur Verf\u00fcgung stellen von Rahmenbedingungen und von Konzepten vorhanden sein muss, \netwas auseinandergeht. Da braucht es unserer Meinung nach zwingend ein aktiveres Aufein anderzugehen, ein st\u00e4rkeres \nGef\u00e4ss, das einen regelm\u00e4ssigen Austausch genau zu diesen beiden Themen erm\u00f6glicht. Wir haben im Austausch vor \nallem mit der KSBS eine grosse Bereitschaft der Lehrerschaft festgestellt, bei der Umsetzung aller drei Ratschl\u00e4ge \nmitzudenken, mitzubegleiten, sich einzubringen mit dem Ziel, dass das viele Geld, das wir vom Grossen Rat gesprochen \nhaben, auch wirklich in den Schulstuben, in den Klassenzimmern ankommen und wirkungsvoll sind. Ich m\u00f6chte das \nwirklich Conradin Cramer mit au f den Weg geben, hier den Kontakt vielleicht zu verst\u00e4rken.  \n  \nMartina Bernasconi (FDP): Auch die FDP unterst\u00fctzt oder stimmt diesem Ratschlag zu. Ich kann es auch kurz machen. Ich \nbin sehr dankbar f\u00fcr das Votum von Franziska Roth, es geht uns eigentlich au ch darum. Wir haben ja einen IT -Ratschlag \nhier vor uns liegen, aber es ist auch ein ganz wichtiges Anliegen, dass der Ratschlag, weil es eben nur die IT betrifft, \nmitber\u00fccksichtigt, dass sicher auch gen\u00fcgend p\u00e4dagogische Ressourcen f\u00fcr Weiterbildung, f\u00fcr L ehrpersonen, etc., \nBeatrice Messerli hat auch darauf hingewiesen, dass die immer auch mitber\u00fccksichtigt werden. Aber wir stimmen diesem \nRatschlag zu.  \n  \nRR Conradin Cramer, Vorsteher ED: Wir machen einen dritten wichtigen Schritt in der digitalen Evaluation  unserer \nSchulen, indem wir jetzt nach den Volksschulen, nach den weiterf\u00fchrenden Schulen auch die Berufsfachschulen \neinbeziehen, ihnen auch die Mittel zur Verf\u00fcgung stellen, den Schritt in die Moderne tun zu k\u00f6nnen nach ihren jeweiligen \nBed\u00fcrfnissen. Und die jeweiligen Bed\u00fcrfnisse sind gerade bei den Berufsfachschulen sehr unterschiedlich. Man muss sich   \nGrosser Rat des Kantons Basel -Stadt  \n \nProtokoll 43. - 46. Sitzung, Amtsjahr 2020 /  2021  13. / 14. Januar 2021  -  Seite 1653  \nnur die Namen dieser Schulen vergegenw\u00e4rtigen, Gewerbeschule, Berufsfachschule, Schule f\u00fcr Gestaltung, \nBildungszentrum Gesundheit, um zu sehen, wie untersc hiedlich die Berufsfelder dieser Schulen sind. Entsprechend ist es \nentscheidend, dass die Weiterbildungsressourcen, wie jetzt von uns vorgesehen, auch bei den Schulen sind, nicht zentral \ndurchgesteuert werden, sondern die Schulen sehen k\u00f6nnen, wie sie die Mittel am besten f\u00fcr ihre Lehrpersonen zugunsten \nihrer Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler einsetzen k\u00f6nnen. Ich danke f\u00fcr die in der BKK einstimmige Zustimmung zu diesem \nDigitalisierungsschritt, wir werden selbstverst\u00e4ndlich, wie wir das bei den Volks - und Mittelsch ulen schon machen, \nsorgf\u00e4ltig mit den Geldern umgehen. Sie sollen ankommen bei den Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern, um die geht es bei all \ndiesen Massnahmen, um ihnen eine noch bessere Bildung, eine moderne Bildung und eine Vorbereitung auf das Leben \nnach der Sc hule zu erm\u00f6glichen.  \n  \nDer Grosse Rat beschliesst  \nstillschweigend, auf das Gesch\u00e4ft einzutreten . \n  \nDetailberatung  \nTitel und Ingress  \nEinziger Absatz  \nLit. a) \u2013 c) \nPublikations - und Referendumsklausel  \n  \nSchlussabstimmung  \nJA heisst Zustimmung zum Antrag der Ko mmission, NEIN heisst Ablehnung.  \n  \nErgebnis der Abstimmung  \n70 JA \n0 NEIN  \n0 ENT  \n  \nDer Grosse Rat beschliesst  \nunter Verzicht auf eine zweite Lesung:  \nEs wird ein Gesamtbetrag von Fr. 5\u2018880\u2018000 f\u00fcr den Ausbau der Informatikinfrastruktur an den Berufsfachschulen  der \nSekundarstufe II (Allgemeine Gewerbeschule Basel AGS, Berufsfachschule Basel BFS, Schule f\u00fcr Gestaltung Basel SfG \nund Bildungszentrum Gesundheit Basel -Stadt BZG) bewilligt:  \n  \na) Fr. 3\u2018100\u2018000 neue Ausgaben zu Lasten der Investitionsrechnung, Investiti onsbereich Informatik;  \nb) Fr. 1\u2018680\u2018000 neue Ausgaben zu Lasten der Erfolgsrechnung des Erziehungsdepartements, Dienststelle Leitung \nMittelschulen und Berufsbildung;  \nc) Fr. 1\u2018100\u2018000 als wiederkehrende Ausgaben f\u00fcr Betrieb sowie Ersatzanschaffungen zulaste n der Erfolgsrechnung des \nErziehungsdepartements, Dienststelle Leitung Mittelschulen und Berufsbildung in den Folgejahren.  \n  \nDieser Beschluss ist zu publizieren. Er unterliegt dem Referendum.  \n  \n \n22. Bericht des Regierungsrates zum Gesuch der Evangelisch -Lutherischen Kirche Basel \nund Nordwestschweiz auf kantonale Anerkennung gem\u00e4ss \u00a7 133 der \nKantonsverfassung  \n[14.01.21 10:32:29, BKK, FD, 18.5285.02, BER]  \n  \nDer Regierungsrat und die Bildungs - und Kulturkommission beantragen auf das Gesch\u00e4ft einzutreten und de r \nBeschlussvorlage zuzustimmen.  \n  \nOswald Inglin, Pr\u00e4sident BKK: In diesem Gesuch bewirbt sich bereits die vierte Religionsgemeinschaft um kantonale \nAnerkennung gem\u00e4ss \u00a7 133 der Verfassung des Kantons Basel -Stadt. Bis jetzt hat der Grosse Rat eine Anerkennu ng f\u00fcr \ndie Christengemeinschaft im September 2010, die Aleviten im Oktober 2012 und die Neuapostolische Kirche im Januar \n2012 ausgesprochen. Mit der kantonalen Anerkennung nach \u00a7 133 der Kantonsverfassung werden die entsprechenden \nGlaubensgemeinschaften ke ine \u00f6ffentlich -rechtlichen Institutionen, wie die heute Evangelisch -reformierte, die R\u00f6misch - \nGrosser Rat des Kantons Basel -Stadt  \n \nSeite 1654   -  13. / 14. Januar 2021   Protokoll 43. - 46. Sitzung, Amtsjahr 2020 / 2021  \nKatholische, die Christkatholische Kirche und die Israelitische Gemeinschaft in unserem Kanton sind. Die Anerkennung \nnach \u00a7 133 hat eher symbolischen Charakter und  soll integrativ wirken. Sie unterstehen damit nicht der Aufsicht des \nRegierungsrates und sie haben im Gegensatz zu den \u00f6ffentlich -rechtlichen Institutionen keine Steuerhoheit.  \nKriterien f\u00fcr die Anerkennung sind gesellschaftliche Bedeutung, Respekt vor Re ligionsfrieden, Transparenz bei den \nFinanzen und dass die Mitglieder aus der Religionsgemeinschaft austreten k\u00f6nnen, wenn sie denn wollen. Die Regierung \nbeurteilt bei den Lutheranern diese Kriterien als gegeben und beantragt entsprechend deren Anerkennung.  Im Gegensatz \nzu den drei anderen Religionsgemeinschaften bittet die Evangelische -Lutherische Kirche um das Recht auf die \n\u00dcbermittlung der Daten von zu -, um- und wegziehenden Einwohnerinnen und Einwohner unseres Kantons, die sich zu \ndieser Religionsgemeins chaft bekennen. Der Grund daf\u00fcr ist, dass Neuzugezogene von der Religionsgemeinschaft \nkontaktiert werden und \u00fcber die Aktivit\u00e4ten der Kirche Basel informiert werden k\u00f6nnen. Dies ist insofern wichtig f\u00fcr die \nGemeinschaft, weil die Lutheraner in Deutschland und Skandinavien eigentliche Landeskirchen sind und Zuwandernde \naus diesen Regionen somit besser Kontakt zu ihrer Glaubensgemeinschaft finden k\u00f6nnen.  \nDie BKK beriet das Gesuch anl\u00e4sslich einer Sitzung, an der als Premiere in der BKK Regierungsr\u00e4tin Tanja S oland als \nKirchenministerin und die f\u00fcr die Religionsgemeinschaft im Finanzdepartement zust\u00e4ndige juristische Mitarbeiterin \nteilgenommen haben. Wir haben dann noch interessanterweise herausgefunden in der BKK, weshalb die Kirchen bei \nTanja Soland sind, abe r das ist dann Kommissionsgeheimnis.  \nDie BKK beschliesst schliesslich mit 11 Stimmen bei zwei Enthaltungen dem Grossen Rat zu beantragen, dem \nAnerkennungsgesuch zu entsprechen und bittet Sie, das auch zu tun.  \n  \nRR Tanja Soland, Vorsteherin FD: Nein, das Ko mmissionsgeheimnis werde ich jetzt nicht brechen. Ich danke dem \nPr\u00e4sidenten und den Kommissionsmitgliedern der BKK f\u00fcr ihre rasche Pr\u00fcfung und dass sie auch einverstanden sind mit \ndem Gesuch der Evangelischen -Lutherischen Kirche. Er hat es bereits ausgef\u00fch rt, was wir pr\u00fcfen, ich m\u00f6chte eigentlich \nhier nur noch erw\u00e4hnen, was denn der Sinn ist dieser kantonalen Anerkennung, weil es immer wieder Fragen, \nUnstimmigkeiten gibt, warum man das denn macht und eigentlich hat das vor allem symbolischen Charakter. Aber  dieser \nsymbolische Charakter ist wichtig, denn er unterstreicht die grosse soziale und gesellschaftliche Bedeutung einer solchen \nKirche, einer solchen Gemeinde.  \nIch glaube, gerade in der heutigen Zeit in dieser Coronakrise erbringen die Kirchen eine gros se Aufgabe f\u00fcr Menschen, die \njetzt einsam sind, die Schwierigkeiten haben, die unter der Krise leiden. Sie sind wichtige Ansprechpartner, sie k\u00f6nnen \nnoch etwas Gemeinschaft bieten, indem sie den Gottesdienst aufrechterhalten, sie machen die Seelsorge, ich glaube, das \nist wirklich eine ganz wichtige Aufgabe. Indem wir ihnen die kantonale Anerkennung geben, unterstreichen wir das, dass \nwir das vom Kanton her auch wichtig finden und sehr sch\u00e4tzen, was sie hier damit unserer Gesellschaft bieten. Gerade bei \ndieser Kirche ist es noch speziell, weil die meisten, die Mitglied sind, kommen von anderen L\u00e4ndern, die kommen von \naussen, so bieten sie gerade noch eine Integrationsaufgabe, indem sie ihnen helfen, sich bei uns zu integrieren, den \nKanton kennenzulernen und d ie M\u00f6glichkeiten, die sie hier haben. Wir sch\u00e4tzen das sehr.  \nZudem erh\u00e4lt die Kirche jetzt auch noch ein besonderes Recht, indem sie auf die Einwohnerdaten zugreifen kann. Das \nhalten wir auch f\u00fcr sehr sinnvoll, weil sie so die Personen besser informieren k\u00f6nnen, die zuziehen, und auch ihre \nMitgliederdatei aktualisieren k\u00f6nnen. Daher bin ich Ihnen sehr dankbar, wenn Sie diesem Gesuch und dem besonderen \nRecht heute zustimmen k\u00f6nnen und danke f\u00fcr die Aufmerksamkeit.  \n  \nDer Grosse Rat beschliesst  \nstillschweigen d, auf das Gesch\u00e4ft einzutreten . \n  \nDetailberatung  \nTitel und Ingress  \nZiffer 1, Anerkennung  \nZiffer 2, Rechte  \nZiffer 3, Pflichten  \nPublikationsklausel  \n  \nSchlussabstimmung  \nQuorum von 51 Stimmen gem\u00e4ss KV \u00a71333  \nJA heisst Zustimmung zum Antrag der Kommission, NE IN heisst Ablehnung.  \n  \nErgebnis der Abstimmung  \n70 JA \n0 NEIN  \n1 ENT  \n    \nGrosser Rat des Kantons Basel -Stadt  \n \nProtokoll 43. - 46. Sitzung, Amtsjahr 2020 /  2021  13. / 14. Januar 2021  -  Seite 1655  \nDer Grosse Rat beschliesst  \nunter Verzicht auf eine zweite Lesung:  \n1. Das Gesuch der Evangelisch -Lutherischen Kirche Basel und Nordwestschweiz um kantonale Anerkennung gem\u00e4ss \u00a7 \n133 der Verf assung des Kantons Basel -Stadt wird genehmigt.  \n2. Der Evangelisch -Lutherischen Kirche Basel und Nordwestschweiz wird das Recht auf Bezug der \nEinwohnerkontrolldaten \u00fcber den Zuzug von Personen evangelisch -lutherischer Konfession sowie \u00fcber den Umzug \ninnerha lb der Gemeinde bzw. des Kantons, den Wegzug und den Tod der Mitglieder der Evangelisch -Lutherischen Kirche \nBasel und Nordwestschweiz verliehen.  \n3. Im Zusammenhang mit der kantonalen Anerkennung wird die Evangelisch -Lutherische Kirche Basel und \nNordwestsch weiz verpflichtet, dem Finanzdepartement unaufgefordert bis Ende Juni den Jahresbericht und die \nJahresrechnung des Vorjahres sowie allf\u00e4llige Statuten\u00e4nderungen zur Kenntnis zukommen zu lassen.  \nDieser Beschluss ist zu publizieren.  \n  \n \n23. Bericht der Petiti onskommission zur Petition P418 \u201cIntegrationspaket f\u00fcr alle\u201d  \n[14.01.21 10:40:25, PetKo, 20.5274.02, PET]  \n  \nDie Petitionskommission beantragt, die Petition P418 (20.5274) zur Stellungnahme innert eines Jahres an den \nRegierungsrat zu \u00fcberweisen.  \n  \nTonja Z\u00fcrc her, Pr\u00e4sidentin PetKo: Die Petition w\u00fcnscht ein Integrationspaket f\u00fcr alle arbeitslosen Zugezogenen. Dieses \nPaket soll einen obligatorischen Deutschkurs bis zum Sprachniveau B sowie staatlich gef\u00f6rderte Praktikumsstellen \nbeinhalten. Wir f\u00fchrten ein Hearin g mit der Petentschaft sowie dem Leiter Mittelschulen und Berufsbildung und dem Leiter \nder Fachstelle Diversit\u00e4t und Integration durch. Die Petentschaft erkl\u00e4rte, dass das Integrationspaket f\u00fcr alle Zugezogene \ngedacht sei, also f\u00fcr Gefl\u00fcchtete, f\u00fcr Mensche n, die im Rahmen des Familiennachzugs in die Schweiz kommen, oder auch \nf\u00fcr Menschen aus nicht -deutschsprachigen Kantonen der Schweiz. Anhand von verschiedenen Beispielen wurde \naufgef\u00fchrt, dass mangelnde Deutschkenntnisse und die fehlende M\u00f6glichkeit im gel ernten Beruf zu arbeiten, zu \npsychischen Erkrankungen, Arbeitslosigkeit und Sozialhilfeabh\u00e4ngigkeit f\u00fchren kann. Das gew\u00fcnschte Integrationspaket \nk\u00f6nne auch einen Beitrag zur Gleichstellung von Mann und Frau leisten, weil Frauen dadurch nicht zu Hause blei ben \nm\u00fcssten, sondern selbstst\u00e4ndig werden und f\u00e4hig werden, Nein zu sagen.  \nDas Integrationspaket sei eine grosse Chance f\u00fcr alle Seiten. Die Integration w\u00e4re einfacher, statt von der Sozialhilfe \nabh\u00e4ngig zu sein, k\u00f6nnte gearbeitet werden und die Ressource n von qualifizierten Menschen k\u00f6nnten besser genutzt \nwerden. Der Leiter der Fachstelle Diversit\u00e4t und Integration stimmte dem zu, dass Integration in erster Linie \u00fcber die \nKenntnis der lokalen Sprache, soziale Kontakte und die Arbeit erfolge. F\u00fcr Zuziehend e mit mindestens \nAufenthaltsbewilligung B g\u00e4be es aber bereits einen gratis Sprachkurs im ersten Jahr. Das gelte neu auch f\u00fcr \nAuslandsschweizerinnen und -schweizer. Es sei zudem ein politischer Vorstoss h\u00e4ngig, das Angebot auch auf die \nanderssprachigen Inl andschweizerinnen und -schweizer auszuweiten. Menschen im Asylsystem und solche mit Sozialhilfe \nund Arbeitsintegrationsmassnahmen bek\u00e4men ebenfalls Deutschunterricht. Es g\u00e4be viele Angebote, aber es k\u00f6nne nicht \nausgeschlossen werden, dass es Menschen gibt,  die durch das Raster fallen. Ausser dem Ausl\u00e4nderrecht g\u00e4be es aber \nkeine rechtlichen M\u00f6glichkeiten jemanden zu zwingen, einen Deutschkurs zu besuchen. Zudem sei ein Obligatorium nicht \nunbedingt f\u00f6rderlich f\u00fcr die Motivation, Deutsch zu lernen.  \nBei der F orderung nach den Praktika stelle sich die Frage, wie man Unternehmen dazu bringen k\u00f6nne, solche anzubieten. \nDas ginge nur, wenn man Teil der Kosten \u00fcbernehmen und damit einen Anreiz schaffen w\u00fcrde. Der Leiter Mittelschulen \nund Berufsbildung erkl\u00e4rte, er t eile die Skepsis des Leiters der Fachstelle Diversit\u00e4t und Integration hinsichtlich des \nSprachkurs -Obligatoriums. Es bestehe bereits ein sehr grosses Angebot an verschiedenen Deutschkursen, dieses beruhe \njedoch auf Freiwilligkeit. Wenn man davon ausgehe, d ass es viele Menschen gebe, die gar nie eine Chance bekommen \nw\u00fcrden, einen Kurs zu besuchen, weil es aufgrund der kulturellen oder der Lebenssituation nicht gew\u00fcnscht oder auch \nnicht erlaubt sei, m\u00fcsse man aber von einer betr\u00e4chtlichen Anzahl Personen ausg ehen, die bei einem Obligatorium einen \nKursplatz erhalten k\u00f6nnten. Ein Obligatorium k\u00f6nne aber auch dazu f\u00fchren, dass sich Menschen verstecken w\u00fcrden, um \ndieses zu umgehen.  \nDas angestrebte Sprachniveau auf Niveau B2 halte er f\u00fcr sehr hoch und ambitioniert.  Gerade mal zehn Prozent der Kurse, \ndie sie im Bereich der gratis Deutschkurse und im Bereich anderer Deutschkurse f\u00fcr Integration anb\u00f6ten, seien auf diesem \nNiveau. Wenn ein B2 das Ziel ist, br\u00e4uchte es ein mehrj\u00e4hriges Kurs - und Praktikumsangebot und wenn  beide Bereiche \naneinandergekoppelt w\u00fcrden. Eine Person, die dies nicht freiwillig mache, erreiche Niveau B2 kaum. Es sei auch nicht so, \ndass man Niveau B2 haben m\u00fcsse, um in der Schweiz arbeiten zu k\u00f6nnen, das B2 ist aber meist eine Voraussetzung, um \neine Ausbildung zu machen oder einen Beruf mit einer h\u00f6heren Ausbildung anzustreben. Entsprechende \nPraktikumsstellen zu generieren, sei jedoch schwierig. Der Kanton Basel -Stadt h\u00e4tte als Arbeitgeber die M\u00f6glichkeit \nPraktika anzubieten. Er halte es aber nur f\u00fcr  bedingt notwendig oder sinnvoll, wenn solche Praktikumsstellen nur im \nstaatlichen Kontext angeboten und die Integration ausschliesslich auf dieser Basis stattfinden w\u00fcrden.  \nWir haben das in der Petitionskommission besprochen und wir k\u00f6nnen die Schwierigk eiten nachvollziehen, die von der  \nGrosser Rat des Kantons Basel -Stadt  \n \nSeite 1656   -  13. / 14. Januar 2021   Protokoll 43. - 46. Sitzung, Amtsjahr 2020 / 2021  \nPetentschaft geschildert werden. Wenn eine fremdsprachige Person zwar einen Deutschkurs besucht, aber ausserhalb \ndieses Kurses keine Gelegenheit hat, das Erlernte zu praktizieren, dann ist es nicht nachhaltig und die Sprac he ist bald \nwieder weg. Wir mussten aber auch feststellen, dass sich die Vision der Petentschaft schwer 1:1 umsetzen l\u00e4sst. Das gilt \ninsbesondere f\u00fcr die obligatorische Teilnahme an einem Sprachkurs und einem Praktikumsprogramm. Wir stellten uns \ndeshalb di e Frage, welche anderen M\u00f6glichkeiten als ein solches Obligatorium es g\u00e4be, um die erworbene Sprache zu \n\u00fcben und zu vertiefen und auch wie jene Frauen erreicht werden k\u00f6nnten, die im Rahmen des Familiennachzugs oder \ndurch die Heirat mit einem Schweizer Man n in die Schweiz gekommen sind und von ihrem famili\u00e4ren Umfeld gehindert \nwerden sich in die Gesellschaft zu integrieren.  \nDie Ausf\u00fchrungen der Verwaltung waren grunds\u00e4tzlich nachvollziehbar, wir w\u00fcnschen uns jedoch mehr Kreativit\u00e4t f\u00fcr \nL\u00f6sungen der diskutie rten und allgemein anerkannten Probleme. Wir w\u00fcrden uns zudem eine \u00dcbersicht \u00fcber alle \nMassnahmen, die im Integrationsbereich schon durchgef\u00fchrt werden, w\u00fcnschen und auch eine Erl\u00e4uterung daf\u00fcr, was im \nRahmen der Integrationsvereinbarung bereits jetzt gekl \u00e4rt ist und vor allem was zus\u00e4tzlich m\u00f6glich w\u00e4re. Wir haben \ndeshalb einen kleinen Fragebogen zusammengestellt, den Sie in unserem Bericht finden und den ich jetzt nicht noch \nvorlesen werde. Wir beantragen Ihnen, die Petition dem Regierungsrat zur Stellung nahme innert 12 Monaten zu \n\u00fcberweisen.  \n  \nBeat K. Schaller (SVP): beantragt die Petition als erledigt abzuschreiben.  \nTonja Z\u00fcrcher, Sie stellen viele interessante Fragen, meine Frage an Sie, wieso haben Sie diese Fragen nicht w\u00e4hrend \nder Kommissionsberatung  mit der Verwaltung abgekl\u00e4rt, damit wir uns als Grossrat ein gesamtheitliches Bild machen \nk\u00f6nnen?  \n  \nTonja Z\u00fcrcher, Pr\u00e4sidentin PetKo: Wie ich ausgef\u00fchrt habe, haben wir viele Fragen gestellt, wir haben auch viele \nErl\u00e4uterungen bekommen zur Situation, wie es jetzt ist, wir haben jedoch keine Antworten bekommen auf diese Fragen, \ndie wir zus\u00e4tzlich gestellt haben.  \n  \nRen\u00e9 H\u00e4fliger (LDP): Ich muss im Namen der LDP und der FDP unseren Kommissionspr\u00e4sidenten leider widersprechen \nund Kollege Beat Schaller hat nich t einmal ganz so unrecht. Die Petitionskommission neigt ein bisschen dazu, einfach \nalles durchzuwinken und zu \u00fcberweisen und da geh\u00f6rt auch diese Petition dazu. Es ist gut gemeint, super Sache, alles \nwunderbar, aber diese Deutschkurse gibt es schon zu gen\u00fc ge, Obligatorien bringen nichts und man kann die \nPrivatwirtschaft schlicht und einfach nicht dazu zwingen, irgendwelche Praktika anzubieten. Das ist f\u00fcr nichts, bitte \nablehnen.  \n  \nJo Vergeat (GB): Ich erinnere mich noch gut an meine letzten Jahre im Gymnasi um, dort habe ich vor allem im Hinblick \nauf die Franz\u00f6sischmatur einige gr\u00f6ssere Bammel gekriegt, nicht wegen dem \u201cPass\u00e9 Compos\u00e9\u201d oder den H\u00f6raufgaben, \nnein, wegen der m\u00fcndlichen Pr\u00fcfung. Ich hatte zwar seit mehr als f\u00fcnf Jahre regelm\u00e4ssig Franz\u00f6sischunter richt, aber \nsprechen konnte ich dennoch ganz schlecht. Darum hat meine Lehrperson im Gymnasium dann eine freiwillige \nMittagsplaudergruppe auf Franz\u00f6sisch angeboten, nicht nur wegen mir, aber auch. Ein Ort, wo ich ohne Druck das \nGelernte anwenden konnte, ei ne Erfahrung, die mir bis heute viel gebracht hat. F\u00fcr einen Job in Frankreich w\u00fcrde es \nbestimmt dennoch nicht reichen. Jetzt stellen wir uns vor, das Beherrschen einer Sprache w\u00e4re der Schl\u00fcssel zu \nFreundschaften, Arbeit, Beh\u00f6rden und somit zu einem erf\u00fcl lten Leben. Sie zu erwerben w\u00e4re also essenziell.  \nDie vorliegende Petition stellt wichtige Fragen zu unseren Integrationsbestrebungen im Kanton Basel -Stadt. Diese Fragen \nwurden von der betroffenen Petentschaft angeregt, von der Verwaltung nicht ausreichen d beantwortet und zeigen wichtige \nProbleme auf. Die Petitionskommission hat trotz der vielen bestehenden Angeboten diese Fragen zu den angesprochenen \nProblematiken sich damals einstimmig f\u00fcr eine Stellungnahme der Regierung ausgesprochen. Mit Deutschkursen  kann \nzwar ein wichtiger Startschuss zum Erlernen der Sprache gelegt werden, das \u00dcben und Praktizieren einer Sprache hat \naber eine viel langfristigere Wirkung. Nur wer Gelerntes anwenden kann, gewinnt Sicherheit. Immens wichtig ist in der \nIntegrationsfrage  auch, welche Menschen wir mit unseren bestehenden Angeboten erreichen und wo Menschen durch die \nMaschen fallen. Gerade auch, weil sich in unserer globalen und mobilen Welt immer neue Migrationsformen ergeben.  \nUm erfolgreich Integration zu betreiben, m\u00fcss en wir Wissensl\u00fccken schliessen, die Probleme erkennen und immer wieder \nneue Wege gehen. Das erfordert von uns als globalisierte Gesellschaft, aber vor allem von uns als Politik eine gewisse \nAnpassungsf\u00e4higkeit und Kreativit\u00e4t und auch die Lust, sich immer  wieder mit immer gleichen Themen \nauseinanderzusetzen. Die Stellungnahme der Regierung w\u00fcrde wichtigen Fragen nachgehen und Kl\u00e4rung bringen. Diese \nk\u00f6nnen zu L\u00f6sungen beitragen, welche die Integration in unserem Kanton voranbringen. Ein Anliegen, das wir al le teilen. \nIch bitte Sie im Namen des Gr\u00fcnen B\u00fcndnis, die Petition zu \u00fcberweisen.  \n  \nPascal Pfister (SP): Ich m\u00f6chte nicht lang werden, ich glaube, wir haben jetzt die Argumente geh\u00f6rt, denen sich die SP \nauch anschliessen kann. Ich als Petitionsmitglied fin de es auch wichtig, dass wir wirklich zwingende Gr\u00fcnde haben \nm\u00fcssen, um eine Petition nicht der Regierung zu \u00fcberweisen, weil doch hinter jeder Petition Leute stehen, die sich eines \nThemas angenommen haben und sich damit auseinandergesetzt haben und ich gl aube, eine vertiefte Pr\u00fcfung dieser \nAnregungen sind durchaus erw\u00fcnscht. Die inhaltlichen Gr\u00fcnde haben Sie sehr gut jetzt von meiner Vorrednerin geh\u00f6rt.  \n  \nDer Grosse Rat    \nGrosser Rat des Kantons Basel -Stadt  \n \nProtokoll 43. - 46. Sitzung, Amtsjahr 2020 /  2021  13. / 14. Januar 2021  -  Seite 1657  \ntritt von Gesetzes wegen auf das Gesch\u00e4ft ein. \n  \nAbstimmung  \nJA heisst die Petition als erledigt erkl\u00e4ren, NEIN heisst die Petition dem Regierungsrat zur Stellungnahme \u00fcberweisen.  \n  \nErgebnis der Abstimmung  \n32 JA \n42 NEIN  \n0 ENT  \n  \nDer Grosse Rat beschliesst  \ndie Petition P418 (20.5274) zur Stellungnahme innert eines Jahres an den Regierungsrat zu  \u00fcberweisen.  \n  \n \n24. Bericht der Petitionskommission zur Petition P419 \u201cKeine Kriminalisierung am \nfeministischen Streiktag\u201d  \n[14.01.21 10:54:16, PetKo, 20.5278.02, PET]  \n  \nDie Petitionskommission beantragt, die Petition P419 (20.5278) zur Stellungnahme innert  sechs Monaten an den \nRegierungsrat zu \u00fcberweisen.  \n  \nTonja Z\u00fcrcher, Pr\u00e4sidentin PetKo: Diese Petition kritisiert den Einsatz der Kantonspolizei Basel -Stadt gegen die \nfeministische Kundgebung am 14. Juni vom letzten Jahr und fordert den R\u00fcckzug der Bussen, der Verzicht auf die \nWeiterleitung der Daten an die Staatsanwaltschaft und eine Entschuldigung.  \nWir f\u00fchrten ein Hearing mit drei Vertreterinnen der Petentschaft, dem Generalsekret\u00e4r des JSD und dem Kommandanten \nder Kantonspolizei durch. Die Vertreterinnen  der Petentschaft schilderten den zeitlichen Ablauf aus Sicht der FLINT -\nPersonen, die an der Kundgebung teilgenommen haben. FLINT steht hier f\u00fcr Frauen, Lesben, Inter -Menschen, \nNichtbin\u00e4re Menschen und Trans -Menschen. Zuerst h\u00e4tten sich die Demo -Teilnehmen den auf der Mittleren Br\u00fccke \nversammelt. Als die Polizei intervenierte, h\u00e4tten sie die Mittlere Br\u00fccke verlassen und seien via Unispital zur \nJohanniterbr\u00fccke gelaufen. Auf dieser Br\u00fccke seien sie dann ohne vorherige Durchsage oder Dialogaufnahme von der \nPolizei einkesselt worden, das heisst, durch die Einsatzkr\u00e4fte nicht mehr von der Br\u00fccke gelassen worden. Selbst \nweinende Kinder h\u00e4tten die Br\u00fccke erst nach einer gewissen Zeit und nach mehrmaligen Ansprachen verlassen d\u00fcrfen.  \nDie Polizei habe die Demonstra tionsteilnehmenden rund zwei Stunden warten lassen, bis dann Nationalr\u00e4tin Sibel Arslan \nzum Vermitteln in den Kessel gelassen wurde. Noch w\u00e4hrend Sibel Arslan mit den Demonstrantinnen gesprochen habe, \nh\u00e4tten acht bis zehn Polizist*innen in Vollmontur pl\u00f6tz lich damit begonnen, einzelne Demonstrantinnen mit Gewalt aus der \nGruppe rauszureissen. Alle Demonstrantinnen h\u00e4tten schlussendlich ihre Personalien angeben m\u00fcssen. Teilweise seien \nsei noch zus\u00e4tzlich abgetastet oder fotografiert worden oder h\u00e4tten ihren T ascheninhalt zeigen m\u00fcssen. Die Petentschaft \nwies darauf hin, dass die Polizei bei ihren Eins\u00e4tzen grunds\u00e4tzlich an die 3D -Strategie, Dialog - Deeskalation \u2013 \nDurchgreifen, halten m\u00fcsse. Es sei am 14. Juni aber weder der Dialog gesucht worden noch sei in ir gendeiner Form \nversucht worden, deeskalierend zu handeln. Die Polizei habe sofort durchgegriffen.  \nAls Begr\u00fcndung f\u00fcr den Polizeieinsatz sei gegen\u00fcber den Medien \u201cSt\u00f6rung des Verkehrs\u201d angegeben worden. Auf den \nOrdnungsbussen sei dann allerdings als Begr\u00fcn dung \u201cVerstoss gegen die Corona -Vorgaben\u201d genannt gewesen, obwohl \ngem\u00e4ss Medienberichten nur 280 Bussen ausgestellt worden seien. Zu diesem Zeitpunkt betrug die Obergrenze f\u00fcr \nKundgebungen 300 Personen. Die Petentschaft kritisierte, dass die friedliche und  ruhige Demonstration f\u00fcr insgesamt drei \nStunden festgesetzt worden sei. Es habe keinerlei Gefahr oder Sachbesch\u00e4digung gegeben. An der Demo h\u00e4tten auch \nKinder und \u00e4ltere Menschen teilgenommen. Die Petentschaft fragte, warum die Demonstration aufgel\u00f6st wur de, wenn \ndoch in den Wochen zuvor mehrere Demonstrationen mit teilweise 5 -mal so viele Teilnehmer toleriert worden sind.  \nZudem sei der Verkehr durch den massiven Polizeieinsatz um ein Mehrfaches l\u00e4nger gest\u00f6rt gewesen als durch die \nDemonstration selbst. Es  dr\u00e4nge sich auch die Frage auf, warum es gerade am Frauenstreiktag 2020 zu so einem \nmassiven Polizeieinsatz gekommen sei, einer Kundgebung von FLINT -Personen, die gegen das unterdr\u00fcckende und \nsexistische System demonstriert h\u00e4tten. Zudem berichteten die V ertreterinnen der Petentschaft, dass mehrere Polizisten \nihr Gummischrotgewehr so gehalten h\u00e4tten, dass die M\u00fcndung auf die Demonstrantinnen gerichtet gewesen w\u00e4re. Zudem \nh\u00e4tten einige Polizisten sich w\u00e4hrend dem ganzen Einsatz unprofessionell verhalten, in dem sie sexistische \u00c4usserungen \nmachten, die Demonstrantinnen ins L\u00e4cherliche zogen oder sie einsch\u00fcchterten. Es l\u00e4gen auch Berichte vor, dass \nweibliche Demonstrantinnen von m\u00e4nnlichen Polizisten abgetastet worden seien. Einige Polizistinnen und Polizisten  \nh\u00e4tten zudem ihre Dienstnummer nicht getragen. Das Vorgehen der Polizei am feministischen Streiktag habe einer \nMachtdemonstration und ein Einsch\u00fcchterungsversuch dargestellt und h\u00e4tte eine gef\u00fchlte Ohnmacht bei einer breiten \nfeministischen Bewegung in Bas el ausgel\u00f6st. Der Polizeieinsatz am 14. Juni 2020 m\u00fcsse deshalb aufgearbeitet werden.   \nGrosser Rat des Kantons Basel -Stadt  \n \nSeite 1658   -  13. / 14. Januar 2021   Protokoll 43. - 46. Sitzung, Amtsjahr 2020 / 2021  \nDer Generalsekret\u00e4r des JSD und der Kommandant der Kantonalpolizei nahmen zu den \u00c4usserungen der Betroffenen \nvom Frauenstreiktag Stellung. Die Polizei h\u00e4tte eine andere S icht als die Petentschaft. Die Polizeibeh\u00f6rde w\u00fcrde die \nVersammlungs - und Meinungs\u00e4usserungsfreiheit sehr hoch gewichten. Am 14. Juni seien an f\u00fcnf Orten \nPlatzkundgebungen bewilligt gewesen. Den Ablauf schilderten die Vertretenden des JSD folgendermassen: Auf der \nMittleren Br\u00fccke h\u00e4tten sich gegen 300 Personen versammelt. Zu den Demonstrantinnen habe man keinen Kontakt \nherstellen k\u00f6nnen. Die Polizei h\u00e4tte nach einer Stunde per Megafon die Durchsage gemacht, dass es sich um eine \nunbewilligte Demonstration ha ndle und die Br\u00fccke ger\u00e4umt werden solle. Nach etwa zehn Minuten h\u00e4tte sich der Zug \ndann von der Mittleren Br\u00fccke Richtung Spitalstrasse wegbewegt. Die Polizei sei beschimpft worden, ansonsten sei die \nDemonstration aber friedlich geblieben. Auf der Johanni terbr\u00fccke habe die Polizei dann die Kundgebung gekesselt. Ein \nKessel sei ein Instrument, das bei Demonstrationen nur selten genutzt werde. W\u00e4hrend der Kesselung sei ein \nKommunikationsangebot von Nationalr\u00e4tin Sibel Arslan gekommen. Sie sei durch den Demons trationszug gef\u00fchrt worden \nund habe den Demonstrantinnen erkl\u00e4rt, dass eine Personenkontrolle durchgef\u00fchrt und die Demonstration beendet w\u00fcrde. \nDie Situation habe sich aber nicht beruhigt, sie sei weiter eskaliert. Man habe deshalb mit den Personenkontroll en \nbegonnen.  \nAls Begr\u00fcndung f\u00fcr die Kesselung wurde genannt, dass man keine Kontaktpersonen gefunden habe und man irgendwann \nGrenzen aufzeigen m\u00fcsse. Der Polizeikommandant verglich es mit einer Lehrperson in der Schule, welcher man \nirgendwann sagen m\u00fcsse,  jetzt reicht es. Zudem wurde die Blockierung des \u00f6ffentlichen Verkehrs als Grund f\u00fcr die \nAufl\u00f6sung aufgef\u00fchrt. Zur Frage der Kontaktaufnahme sagten die Vertretenden des JSD, es sei w\u00e4hrend der Kundgebung \nnicht m\u00f6glich gewesen, Kontakt zu den Demonstrantin nen herzustellen. Es h\u00e4tte die M\u00f6glichkeit gegeben, sich nach einer \nMegaphone -Durchsage bei der Polizei zu melden. Die Polizei sei auch gut sichtbar gewesen, man h\u00e4tte zu ihnen kommen \nk\u00f6nnen, um zu reden, das sei aber nicht passiert. Zur Frage, weshalb die  Polizei andere gr\u00f6ssere Demonstrationen \ntoleriert habe, aber der feministische Streik aufgel\u00f6st wurde, wurde gesagt, dass man Demos grunds\u00e4tzlich nicht \nmiteinander vergleichen k\u00f6nne. Von einem uneinheitlichen Vorgehen bei der Durchf\u00fchrung der Personenkont rolle sei \nihnen auch nichts bekannt.  \nDer Vorwurf der verbalen und sexualisierten Gewalt gegen\u00fcber Demonstrantinnen wies der Generalsekret\u00e4r des JSD \nzur\u00fcck. Es seien keine entsprechenden Anzeigen eingegangen und es g\u00e4be auch keine Videos, die das zeigen. Zu r \nSchilderung, dass einige Polizistinnen und Polizisten ihr Gummischrotgewehr auf die Menge gerichtet h\u00e4tten, erwiderte \nder Kommandant der Kantonspolizei, er k\u00f6nne sich nicht vorstellen, dass dies bewusst gemacht worden sei.  \nNach dem Hearing haben wir in d er Petitionskommission die Ausf\u00fchrungen und Argumente besprochen. Die Aufl\u00f6sung \nder Demonstration und die Einkesselung der Demonstrantinnen am Frauenstreiktag 2020 hat die Stadt \u00fcber den engeren \nfeministischen Kreis hinaus bewegt. Grunds\u00e4tzlich seien die A rgumente von beiden Seiten nachvollziehbar. Es gibt aber \nnoch viele offene Fragen zur nicht m\u00f6glichen Kontaktaufnahme seitens der Polizei wie den Demonstrierenden. Wir \nm\u00f6chten wissen, welche verschiedene Dialogformen und Kommunikationswege die Polizei zur Deeskalation bei \nDemonstrationen einsetzt, insbesondere dann, wenn keine klare Ansprechpersonen vorhanden sind. Offene Fragen gibt \nes auch zur Verschiebung des Demonstrationszugs von der Mittleren Br\u00fccke, wo die Demonstration gem\u00e4ss Polizei in \neinigermasse n geordneten Bahnen verlief, bis zur Lage auf der Johanniterbr\u00fccke, die von der Polizei als unkontrolliert und \nspontan bezeichnet wurde.  \nWir w\u00fcnschen uns transparente Kriterien dazu, wann und warum bei einer Demonstration zum Beispiel \nPersonenkontrollen, Durchsuchen oder eine Kesselung angeordnet werde.  \nBeim Umgang mit den Vorw\u00fcrfen der sexuellen Bel\u00e4stigung durch Polizeibeamte erwarten wir mehr Sensibilit\u00e4t. Auch \nwenn keine Anzeigen eingehen, m\u00fcssen solche Anschuldigungen ernst genommen werden. Es ist f\u00fcr  Betroffene von \nsexuellen Bel\u00e4stigungen generell schwierig, eine Anzeige zu machen. Das gilt umso mehr, wenn es sich um potenzielle \nVergehen von einer Autorit\u00e4tsperson handelt. F\u00fcr uns blieb am Hearing offen, warum der Einsatzleiter f\u00fcr die \nDemonstration a m 14. Juni im Vergleich zu anderen Demonstrationen im Fr\u00fchsommer 2020 dieses Ende, also die \nKesselung, gew\u00e4hlt hat.  \nWir erwarten einen Bericht dazu, was seitens Polizei und allenfalls auch der Demonstrierenden falsch gelaufen ist. Die \nKommission bittet de n Regierungsrat zudem um Erkl\u00e4rungen zum generellen Vorgehen bei Demonstrationen und der \nUmsetzung der 3D -Strategie. Wir beantragen Ihnen einstimmig, die Petition zur Stellungnahme an den Regierungsrat \ninnert sechs Monaten zu \u00fcberweisen.  \n  \nZwischenfrage  \nAlexander Gr\u00f6flin (SVP): Sind Sie selbst Petentin oder waren Sie am besagten Frauenstreik anwesend und falls ja, traten \nSie in der Kommission in den Ausstand oder treten Sie heute im Plenum in den Ausstand?  \n  \nTonja Z\u00fcrcher, Pr\u00e4sidentin PetKo: Ich war an dies em 14. Juni auf dem Theaterplatz, ich habe da die Bewilligung f\u00fcr die \nKundgebung auf dem Theaterplatz eingeholt. Ich war also nicht beim Demonstrationszug dabei, ich habe auch keinen \nGrund in den Ausstand zu gehen, weder in der Petitionskommission noch heu te. \n  \nPascal Messerli (SVP): beantragt die Petition als erledigt abzuschreiben.  \nDie SVP -Fraktion hat grosse M\u00fche mit dieser Petition und bittet Sie im Namen der Rechtsstaatlichkeit, diese Petition als \nerledigt abzuschreiben. Alle Menschen sind vor dem Gese tz gleich und es ist nun wirklich v\u00f6llig egal, ob Rockerbanden, \nLinksextreme, Nazis oder Frauen am Frauenstreiktag Gesetze brechen. Ich glaube, diesen Grundsatz m\u00fcssen wir schon   \nGrosser Rat des Kantons Basel -Stadt  \n \nProtokoll 43. - 46. Sitzung, Amtsjahr 2020 /  2021  13. / 14. Januar 2021  -  Seite 1659  \neinmal haben auch in diesem Grossen Rat und ich hoffe, dass das auch wirklich einstimmig so gesehen wird. Wir finden \nes einerseits richtig, dass die Petitionskommission beide Seiten angeh\u00f6rt hat, die Petitionskommission hatte auch eine \ngewisse Aufgabe, dass man die Menschen etwas abholt, aber auf der anderen Seite ist es dann schon auch eine klare \nAufgabe der Petitionskommission, dass man sich f\u00fcr staatliche Grunds\u00e4tze stark macht, f\u00fcr die Rechtsstaatlichkeit und f\u00fcr \ndie Gewaltenteilung. Man kann im Sinne der Rechtsstaatlichkeit und der Gewaltenteilung doch hier keine Petition \nguthei ssen, bef\u00fcrworten und an den Regierungsrat \u00fcberweisen, weil gefordert wird, dass der Grosse Rat oder der \nRegierungsrat hier Bussen zur\u00fcckzieht, nachdem Straftaten begangen wurden. Das ist doch ein v\u00f6llig falscher Ansatz, es \nwiderspricht v\u00f6llig der Gewalten teilung, das ist doch ein v\u00f6lliges No -Go. Sonst k\u00f6nnte ja jeder kommen, der zu schnell \ngefahren ist, ich m\u00f6chte eine Petition machen, der Grosse Rat soll doch bitte meine Busse zur\u00fcckziehen. So geht es in \neinem Rechtsstaat nicht.  \nIch sehe den Bericht der Petitionskommission, Sie gehen etwas einen anderen Weg, Sie fordern interpellationsm\u00e4ssige \nFragen bez\u00fcglich den Kommunikationsmitteln, okay fair, aber hier muss man dann auch sagen, dass Regierungsrat \nBaschi D\u00fcrr die meisten Fragen schon mehrfach beantwort et hat. Es gab eine Interpellation, es gab einen Bericht in der \nPetitionskommission, es gab \u00f6ffentliche Berichte, diese Fragen sind mehrheitlich beantwortet. Und bei der Kommunikation \nmuss man sich auch die Frage stellen, war denn die Kommunikation von den  Demonstranten gewollt? Es gab mehrere \nbewilligte Demos, dort h\u00e4tte man f\u00fcr seine Anliegen einstehen k\u00f6nnen und sich stark machen daf\u00fcr, nein, man w\u00e4hlte den \nillegalen Weg. Man hat stundenlang den \u00d6V blockiert, man hat mehrere illegale Demos in diesem Sinn  abgehalten und \ndementsprechend frage ich mich dann schon, ist denn hier die Kommunikation gegen\u00fcber der Polizei \u00fcberhaupt gewollt. \nErst recht, wenn man da noch mit Trillerpfeifen die Polizei \u00fcbert\u00f6nen will. Also hier waren es halt die Demonstranten, \nwelch e sich nicht an das Gesetz gehalten haben und wenn man sich nicht an das Gesetz h\u00e4lt, ja, dann greift irgendwann \nauch mal das Strafrecht. Das ist in einem Rechtsstaat v\u00f6llig legitim.  \nDementsprechend haben wir \u00fcberhaupt keine Sympathien f\u00fcr diese Petition,  es w\u00e4re angebracht gewesen, seine Anliegen \ninnerhalb der bewilligten Demonstration einzubringen und nicht illegal, nicht den \u00d6V blockieren, nicht alle anderen \nMenschen, nicht die Grundrechte Dritter zu beeintr\u00e4chtigen und dementsprechend soll diese Petiti on als erledigt \nabgeschrieben werden. Es gibt im \u00dcbrigen auch gar keinen Beweis f\u00fcr diese v\u00f6llig unhaltbaren Vorw\u00fcrfe gegen\u00fcber der \nPolizei bez\u00fcglich sexueller Bel\u00e4stigung und dementsprechend kann es nicht sein, dass wir hier das an den Regierungsrat \n\u00fcberw eisen und diese illegalen Aktionen indirekt gutheissen und hier noch fordern, dass irgendwelche Bussen \nzur\u00fcckgezogen werden. Das ist staatspolitisch ein absolutes No -Go. \n  \nZwischenfrage  \nOliver Thommen (GB): Pascal Messerli, Sie verteidigen hier erfreuliche rweise die Rechtsstaatlichkeit. Gilt diese \nRechtsstaatlichkeit dann auch bei der Umsetzung des Bettelverbots f\u00fcr Schweizer und ausl\u00e4ndische Bettler*innen?  \n  \nPascal Messerli (SVP): Die Polizei hat \u00fcberall ein Ermessensspielraum und das machen sie sowohl bei  den Bettlerinnen \nund Bettlern wie auch bei den einzelnen Demonstrationen.  \n  \nBeatrice Messerli (GB): Es wird niemanden verwundern, dass ich eine andere Ansicht habe als sie Pascal Messerli jetzt \ngerade vertreten hat. Und eines gleich vorneweg, ich habe am Frauenstreiktag 2020 nicht teilgenommen, nicht, weil ich \ndie demonstrierenden Menschen nicht gerne unterst\u00fctzt h\u00e4tte, sondern weil ich in mehrfacher Hinsicht zur Corona -\nRisikogruppe geh\u00f6re und deshalb zu Hause geblieben bin.  \nIch habe von der Planung trotz dem einiges mitbekommen und wusste um die unterschiedlichen dezentralen Treffpunkte in \nder Stadt. Das es weitere spontane Kundgebungen geben k\u00f6nnte war klar. Als ich am Sonntagnachmittag von meinem \nBalkon aus einen Polizeieinsatz beobachtet habe, habe ich aber trotzdem keinen Moment einen Zusammenhang zum \nFrauenstreiktag hergestellt. Ich habe mich einfach \u00fcber den massiven Polizeieinsatz gewundert und fand, dass die \nPolizisten, evtl. auch Polizistinnen am Br\u00fcckenkopf St. Johann sehr martialisch wirken. Als erste Frauen durch die St. \nJohanns -Vorstadt kamen, haben wir nachgefragt, was eigentlich los sei. Die Frauen erkl\u00e4rten uns, um was es geht und sie \nschienen teilweise verst\u00f6rt und sehr schockiert \u00fcber den Polizeieinsatz zu sein, der nach ihren Aussagen mit grosser \nH\u00e4rte durchgef\u00fchrt wurde. Die Bilder am Abend haben die Aussagen zumindest teilweise erh\u00e4rtet. Allein der polizeiliche \nUmgang mit Sibel Arslan spricht B\u00e4nde und ist meiner Meinung nach ein Skandal. Wenn eine Demonstration aus dem \nRuder l\u00e4uft, Gewal t im Spiel ist oder Sachbesch\u00e4digungen zu beobachten sind, dann ist ein solcher Einsatz der Polizei \nwahrscheinlich gerechtfertigt, aber eine friedliche Frauendemo am Frauenstreiktag derart aufzul\u00f6sen, ist jenseits jeglicher \nVerh\u00e4ltnism\u00e4ssigkeit.  \nDass die P etitionskommission nach der Anh\u00f6rung f\u00fcr beide Seiten ein gewisses Verst\u00e4ndnis aufbringt, verdeutlicht die \nSchwierigkeit der Situation. Je nachdem, welchen Standpunkt Mann oder Frau einnimmt, stellt sich die Situation v\u00f6llig \nanders dar. Die Forderung der P etitionskommission nach einer Auseinandersetzung und einem genauen Bericht erscheint \ndem GB als zentral. Auch die Bemerkung, dass zum Vorwurf der sexuellen Bel\u00e4stigung mit mehr Sensibilit\u00e4t reagiert \nwerden m\u00fcsste, scheint unserer Ansicht nach eine ganz wic htige Anmerkung, denn auch wenn es keine Anzeigen \ngegeben hat, heisst das noch nicht, dass gewisse Gesten oder Bemerkungen nicht als Bel\u00e4stigung wahrgenommen \nwerden k\u00f6nnten. Wir kennen das aus dem politischen und sonstigen Alltag. Und was als sexuelle Bel\u00e4 stigung \nwahrgenommen wird, ist n\u00e4mlich auch dann belastend, wenn sie unter der Grenze der strafrechtlichen Bedeutung liegt. \nStrafrechtlich verboten ist nur die grobe sexuelle Bel\u00e4stigung mit Worten, Artikel 198 Abs. 2 des Strafgesetzbuches. Es \nsollte jedoc h von Polizisten und Polizistinnen erwartet werden k\u00f6nnen, dass sie auch keine ungroben sexuellen \nBel\u00e4stigungen in Gesten und Worten machen. Und genau hier zeigt sich auch, dass die Forderung nach einer  \nGrosser Rat des Kantons Basel -Stadt  \n \nSeite 1660   -  13. / 14. Januar 2021   Protokoll 43. - 46. Sitzung, Amtsjahr 2020 / 2021  \nunabh\u00e4ngigen Beschwerdestelle ein zentrales und dring liches Anliegen ist, denn wo soll Frau sich sonst beschweren.  \nDamit die offenen Fragen gekl\u00e4rt werden k\u00f6nnen, ist es unumg\u00e4nglich, dass die Regierung sich der Sache annimmt und \neinen Bericht zum Frauenstreiktag erstellt bzw. zur Aufl\u00f6sung der Frauendemo a n diesem Tag erstellt und das Gr\u00fcne \nB\u00fcndnis bittet Sie eindringlich, der Petitionskommission zu folgen.  \n  \nZwischenfragen  \nJo\u00ebl Th\u00fcring (SVP): Beatrice Messerli, wir kennen uns jetzt auch schon bald 30 Jahre, ich habe vielleicht etwas in Ihrer \nKarriere verpa sst. Sie haben vorher die Polizei und ihre Einsatzt\u00e4tigkeit angesprochen, die sei martialisch gewesen. \nK\u00f6nnen Sie mir mitteilen, wann Sie eine Ausbildung im Bereich der polizeilichen T\u00e4tigkeit gemacht haben und das \nentsprechend auch fachfrauisch beurteilen  k\u00f6nnen, ob ein solcher martialisch ist oder nicht?  \n  \nBeatrice Messerli (GB): Ich habe nicht gesagt, der Einsatz sei martialisch gewesen, sondern die Polizistinnen und \nPolizisten, die am Br\u00fcckenkopf gestanden hatten, h\u00e4tten einen martialischen Eindruck gem acht und damit habe ich \ngemeint, das Aussehen dieser Vertreter der Polizei sei sehr martialisch gewesen.  \n  \nFelix Wehrli (SVP): Sollte Ihrer Meinung nach die Polizei, also Menschen, das sind Frauen und M\u00e4nner, ungesch\u00fctzt an \nsolchen Demonstrationen auftrete n im Wissen dar\u00fcber, dass immer wieder Steine, Stahlkugeln und sonstige Sachen auf \nsie geschossen werden?  \n  \nBeatrice Messerli (GB): Felix Wehrli, ich muss Ihnen widersprechen in diesem Fall. Es war eine friedliche Frauendemo, die \nsind, auch wenn jetzt Patr ick Hafner st\u00f6hnen muss, ich erkl\u00e4re es trotzdem noch einmal, Frauendemos sind in der Regel \nnicht gewaltt\u00e4tig.  \n  \nChristian Meidinger (SVP): Sie k\u00f6nnen sich vorstellen in meiner langen Zeit bei der Kantonspolizei, die meistens die \nDemonstrationen bewilligen  musste. In all diesen Jahren, immer wenn es Frauendemonstrationen waren, kamen \nregelm\u00e4ssig fast immer nachher die Reklamationen, die Polizisten h\u00e4tten sie am Busen oder in den Haaren ber\u00fchrt, usw. \nSehen Sie, dass das auch eine Taktik sein kann?  \n  \nBeatrice  Messerli (GB): Mir wurde gerade vorhin vorgeworfen, dass ich keine Fachfrau in polizeilichen T\u00e4tigkeiten sei, ich \nmuss bei dieser Frage passen, da ich nicht weiss, ob das eine Taktik ist oder nicht.  \n  \nBeat Braun (FDP): Ich spreche im Namen der FDP und der  LDP und wir sind gegen die \u00dcberweisung dieser Petition. Wie \nschon gesagt, diese Petition fordert f\u00fcr die Demoteilnehmer den R\u00fcckzug von Bussen, keine Weiterleitung von Daten an \ndie Staatsanwaltschaft und sogar noch eine aufrichtige Entschuldigung gegen\u00fcbe r allen, die dort teilgenommen haben. \nWie schon Pascal Messerli erw\u00e4hnt hat, hier probiert man mit dem politischen Instrument einer Petition einen Erlass zu \nerwirken oder sogar eine Entschuldigung zu erzwingen, aber hier geht es um die Petitionskommission und nicht um die \nBegnadigungskommission. Die Petitionskommission verlangt jetzt einen Bericht zum Frauenstreik und stellt noch zwei \nweitere Fragen. Wir sind aber wirklich der Meinung, dass das jetzt genug diskutiert wurde, Raffaela Hanauer hat ja bereits \neine Anfrage gemacht mit 15 Fragen, die auch beantwortet sind. Das sind zwei Fragen zur H\u00e4rte des Durchgreifens, f\u00fcnf \nFragen zur Verh\u00e4ltnism\u00e4ssigkeit, f\u00fcnf Fragen zum Vorgehen der Polizei plus noch drei Fragen zur sexuellen Bel\u00e4stigung. \nDie sind alle beantw ortet und dann haben zus\u00e4tzlich am Hearing der Generalsekret\u00e4r vom JSD und der Kommandant der \nKantonspolizei auch nochmals Aussagen gemacht und Stellung bezogen. Darum sind wir wirklich der Meinung, dass das \nThema genug diskutiert wurde, bitte erkl\u00e4ren Sie  diese Petition als erledigt.  \n  \nJessica Brandenburger (SP): Die SP ist daf\u00fcr, dass der Regierungsrat Stellung nehmen kann, weil wir hoffen, dass uns \ndas ein bisschen mehr Kl\u00e4rung bringt. Der Bericht der Petitionskommission zeigt, dass es zwei Standpunkte u nd zwei \nverschiedene Erz\u00e4hlungen der Geschehnisse gibt. Was uns auch noch wichtig ist zu sagen, Pascal Messerli, jetzt muss \nich aufpassen, es gibt keine illegalen Demos, es gilt das Recht auf Versammlungsfreiheit, das wollte ich noch kurz gesagt \nhaben. Dar um sind wir f\u00fcr die \u00dcberweisung an den Regierungsrat.  \n  \nOswald Inglin (CVP/EVP): Ich m\u00f6chte etwas klarstellen. Ich stelle immer wieder fest, dass die Funktion der \nPetitionskommission ein bisschen falsch eingesch\u00e4tzt wird. Wenn die Petitionskommission vom R egierungsrat einen \nBericht verlangt, heisst das nicht, dass die Petitionskommission mit der Petition einverstanden ist. Das heisst es nicht. Wir  \nverlangen nicht im Bericht, dass der Regierungsrat sich entschuldigt, dass Strafen zur\u00fcckgenommen werden, sonde rn wir \nverlangen, dass in gewissen Fragen, die vielleicht unklar sind, eine Kl\u00e4rung kommt. Und diese Kl\u00e4rung ist n\u00f6tig, weil die \nPetitionskommission immer wieder mit \u00e4hnlichen Petitionen konfrontiert wird und damit wir hier Klarheit haben, nach was \nf\u00fcr Gru nds\u00e4tzen die Polizei handelt. Es ist eine ganz einfache absolut objektive Frage, dann soll doch bitte die Regierung \ndas beantworten, das gibt der Petitionskommission Klarheit auch in Zukunft auf \u00e4hnliche Petitionen einzugehen. Bitte, \nmissverstehen Sie nich t den Entscheid einer Petitionskommission an die Regierung eine Stellungnahme zu verlangen, es \nist nicht ein Einverst\u00e4ndnis, dass eine Petition seine Richtigkeit hat. In diesem Sinne m\u00f6chte ich Sie bitten im Namen der \nEVP/CVP -Fraktion, diese Petition der R egierung zur Stellungnahme zu \u00fcberweisen.    \nGrosser Rat des Kantons Basel -Stadt  \n \nProtokoll 43. - 46. Sitzung, Amtsjahr 2020 /  2021  13. / 14. Januar 2021  -  Seite 1661  \n  \nZwischenfrage  \nJo\u00ebl Th\u00fcring (SVP): Oswald Inglin, ich habe ihr Wort geh\u00f6rt, aber trotzdem, Beat Braun hat es in seinem Votum gesagt, \nder Regierungsrat hat zu diesem feministischen Streiktag und den Auseinandersetz ungen ausf\u00fchrlich in einer \nInterpellationsanfrage von Raffaela Hanauer Stellung genommen. Was genau soll er jetzt noch mehr sagen als das, was \ner damals schon gesagt hat?  \n  \nOswald Inglin (CVP/EVP): Wir haben uns mit dieser Interpellation auseinandergesetzt  und wir haben nat\u00fcrlich aufgrund \ndes Hearings, das wir in der Petitionskommission gehabt haben, auch andere Aspekte des Vorfalls zur Kenntnis \ngenommen und entsprechend sind diese Fragen auch ein bisschen modifiziert worden. Wir haben noch zus\u00e4tzliche \nFragen aufgrund des Hearings und deshalb die Stellungnahme an die Regierung.  \n  \nDaniela Stumpf (SVP): Ich habe nur eine Bitte, kein Antrag, ich w\u00fcnsche, dass alle Personen, Frauen und M\u00e4nner, die an \ndieser Demo teilgenommen haben, sich bei der Abstimmung enthal ten. \n  \nPascal Pfister (SP): Ich m\u00f6chte als Mitglied der Petitionskommission hier auch noch Stellung nehmen. Wir haben hier eine \nDemonstration behandelt, das ist ja kein Einzelereignis, sondern die steht in einem Kontext. Es gab zum Zeitpunkt, als \ndiese Dem onstration stattgefunden hat, mehrere andere Demonstrationen, zum Beispiel eine Black Lives Matter -\nDemonstration, die sehr gut verlaufen ist ohne gr\u00f6sseren Zwischenf\u00e4lle. Und dann ist dieser Vorfall geschehen, wo diese \nkleine Demonstration eingekesselt wur de und das hat f\u00fcr viele Leute sehr viele Fragen aufgeworfen. Wieso wird gerade \neine Frauendemo eingekesselt und anders behandelt als gr\u00f6ssere Demos? Das einfach so f\u00fcr den Kontext, indem diese \nGeschichte passiert ist. Ich m\u00f6chte einfach sagen, selbstverst \u00e4ndlich ist es auch unsere Aufgabe als Politik genau \nhinzuschauen auf die Arbeit der Polizei, was dort passiert, das ist unsere Aufgabe, das ist gar nicht, dass wir damit \nirgendwie die Polizei infrage stellen. Das an die Kollegen, die Berufserfahrung aktue ll haben bei der Polizei, aber es ist \nunsere Aufgabe, dorthin zuschauen und genau nachzufragen.  \nHier gibt es einige offene Fragen und das kann man nicht einfach nur mit einer Interpellation abwischen, sondern es geht \ndarum, dass auch die Polizeibeh\u00f6rden s ich mit kritischen Fragen auseinandersetzen. Und eine, die wir hier besonders \nstellen als Petitionskommission, ist die nach der Frage der Kommunikation an Demonstrationen, nach den \nDeeskalationsstrategien, was hier m\u00f6glich ist, was macht die Polizei, wie k \u00f6nnte sie es auch noch besser machen. Bei \nDeeskalationen braucht es immer zwei Seiten, das ist ganz klar, aber man kann immer auch die andere Seite zeigen oder \nman kann auch selber versuchen bei sich zu schauen, was k\u00f6nnen wir besser machen. Und das ist al lein die Anregung, \nwas zumindest ein Teil der Petitionskommission mitgeben m\u00f6chte und darum diese Fragen auch stellt.  \n  \nChristian von Wartburg (SP): Die Debatte und auch die Petition und auch der Bericht der Petitionskommission werfen aus \nmeiner Sicht, und  das m\u00f6chte ich einfach noch erg\u00e4nzend anf\u00fchren, dr\u00e4ngende Fragen auf. Die erste; soll sich quasi die \nLegislative mit der Justiz anlegen und die Frage von h\u00e4ngigen Strafverfahren mitbeeinflussen, ja oder nein. Und da \nkennen Sie meine Auffassung, ich bin f\u00fc r eine strikte Gewaltenteilung, ich glaube, die Politik hat nichts verloren in der \nJustiz. Jetzt wurde aber auch gesagt, und das ist das Spannende an dieser konkreten Petition, es wurde auch gesagt \nvonseiten der SVP, alle m\u00fcssen sich an das Gesetz halten, man hat den Rechtsstaat angerufen, man hat gesagt, \nselbstverst\u00e4ndlich gilt das Gesetz f\u00fcr alle. Wenn man den Rechtsstaat anruft im Strafrecht, dann gibt es einen wichtigen \nrechtsstaatlichen Grundsatz, n\u00e4mlich: Keine Strafe ohne Gesetz. Und dieser Fall beme rkenswerterweise und \nausserordentlicherweise betrifft eben nicht ein Gesetz, sondern er betrifft die Covid -19-Verordnung des Bundesrates und \ndie erste Einmischung in die Gewaltenteilung hat seitens des Bundesrates stattgefunden, er hat n\u00e4mlich Strafnormen \nerlassen von sich aus. Das ist ausserordentlich, das ist nicht die Regel. Sie k\u00f6nnen, wenn die Frage Sie interessiert, gerne \ndas mal noch nachlesen, Professor Niggli hat sich sehr mit dieser Frage auseinandergesetzt.  \nJetzt stellt sich die Frage, wenn dann  eben nicht Gesetz im Raum steht, sondern Verordnungsstrafrecht, das vom \nBundesrat erlassen wird, dann ist zumindest, das ist nicht komplett unzul\u00e4ssig, sonst h\u00e4tte der Bundesrat alle diese \nStrafnormen nicht erlassen k\u00f6nnen, aber was wichtig ist, dass die Betroffenen trotzdem die strafrechtlichen Folgen ihres \nVerhaltens mit hinreichender Genauigkeit vorhersehen k\u00f6nnen. Und wenn Sie kurz nach Inkrafttreten von Verordnungen, \ndie st\u00e4ndig aufgehoben werden und wieder eingesetzt worden sind und wieder aufgehoben  worden sind, als B\u00fcrgerin oder \nB\u00fcrger den \u00dcberblick verlieren, dann ist es durchaus wichtig, wenn sich sp\u00e4ter im Herbst die Regierung einmal \u00fcber diese \nAbl\u00e4ufe beugt. Weil wir m\u00fcssen als Legislative sicherstellen, dass die Abl\u00e4ufe korrekt sind und da stel lt sich dann bei \nsolchen Vorg\u00e4ngen, wenn pl\u00f6tzlich Bussen oder sogar Freiheitsstrafen gest\u00fctzt auf Verordnungen ergehen, die dann f\u00fcr \nalle unklar sind, und wenn sie die Bussen einmal anschauen, die erteilt worden sind, es ist \u00fcberhaupt nicht klar, um was e s \nsich da genau gehandelt hat. Im \u00dcbrigen ist diese Frage, meine ich, durchaus von grosser Bedeutung eben gerade, \nPascal Messerli, in einem Rechtsstaat. Darum bitte ich Sie dringend, auch diejenigen, die sich jetzt kritisch ge\u00e4ussert \nhaben, der Regierung d ie Chance zu geben, sich \u00fcber diese Angelegenheit zu beugen. Sie ist von weitaus gr\u00f6sserer \nBrisanz, als man auf den ersten Blick meint.  \n  \nZwischenfrage  \nPascal Messerli (SVP): Christian von Wartburg, ist es dann nicht so, dass die berechtigten Anliegen, wel che Sie hier jetzt \nkundgetan haben, sich das Gericht damit auseinandersetzen muss und nicht wir hier im Grossen Rat, welche den  \nGrosser Rat des Kantons Basel -Stadt  \n \nSeite 1662   -  13. / 14. Januar 2021   Protokoll 43. - 46. Sitzung, Amtsjahr 2020 / 2021  \nEinzelfall gar nicht beurteilen k\u00f6nnen?  \n  \nChristian von Wartburg (SP): Ich glaube, es wird beides stattfinden k\u00f6nnen, ohne dass man sich dabei in die Quere \nkommt, weil bei der Regierung geht es um die generell abstrakten Fragen, die sich aus solchen Situationen ergeben, und \nbeim Gericht geht es um eine individuelle konkrete Beurteilung des Einzelfalls.  \n  \nAndr\u00e9 Auderset (LDP): Da me ine Kollegin meine Zwischenfrage nicht annehmen wollte, antworte ich jetzt halt Jessica \nBrandenburger in einem Votum. Sie ist noch jung an Jahren in parlamentarischer Amtszeit, deswegen sei ihr verziehen, \ndass sie wohl auch mangels juristischer Erkenntniss e eine klare Falschaussage get\u00e4tigt hat, ich m\u00f6chte dies aber doch \nkorrigieren. Der Satz, keine Demo ist illegal, ist schlicht grundfalsch. Eine Demo ist juristisch gesehen ein gesteigerter \nAllgemeingebrauch, dieser ist bewilligungspflichtig und damit sind  nicht bewilligte Demos nicht legal. Die Basler \nPolizeibeh\u00f6rden machen das relativ gut und mit Augenmass, dass sie auch spontane Demos zulassen und wenn \nirgendwie m\u00f6glich versuchen mit den Organisatoren oder Organisatorinnen in diesem Fall den Kontakt zu s uchen. Das ist \nn\u00e4mlich auch der Grund f\u00fcr ein Bewilligungserfordernis, nicht als Schikane gegen\u00fcber denjenigen, die demonstrieren \nwollen, sondern dass man sich absprechen kann hinsichtlich Route, hinsichtlich anderer Gegebenheiten, damit alle \naneinander vo rbeikommen in der ja durchaus engen Innenstadt und im Moment nat\u00fcrlich auch noch, es wurde erw\u00e4hnt, \nhinsichtlich der Corona -Regeln.  \nAlso wenn man sagt, keine Demo ist illegal, ist das grundfalsch und in diesem speziellen Fall ganz besonders, denn es \ngab a n diesem Frauenstreiktag ja, ich habe die Zahl 7 im Kopf, bewilligte Veranstaltungen, die durchgef\u00fchrt wurden, die \nnicht zu Problemen f\u00fchrten. Es gab also auch gen\u00fcgend Gelegenheit f\u00fcr jede Frau da ihre Ansichten im geeigneten \nRahmen zu \u00e4ussern. Warum dann  noch eine weitere eben nicht bewilligte und damit illegale Veranstaltung stattfinden \nmusste, entzieht sich meiner Kenntnis, auch die Beweggr\u00fcnde dar\u00fcber. Nur, wer so handelt, muss sich dann nicht \nwundern, wenn er dann mit der Ordnungsmacht in Konflikt ger \u00e4t und damit ich sehe ich keinerlei Grund hier noch weiteres \nvorzukehren und noch einen Bericht von der Regierung zu verlangen. Denn das Vorgehen gegen\u00fcber einer solchen \nillegalen Demo ist nicht einmal unbedingt Sache des Polizeidirektors, das ist der Eins atzleiter vor Ort, der hier, weil \nfachkundig und eben vor Ort, die entsprechenden Entscheidungen trifft und damit m\u00fcsste man h\u00f6chstens ihn befragen, \nsicher aber nicht die Regierung deswegen be\u00fcben. Darum erkl\u00e4ren Sie diese Petition als erledigt.  \n  \nJo\u00ebl Th\u00fc ring (SVP): Ich wollte Jessica Brandenburger auch eine Zwischenfrage stellen, sie h\u00e4tte sie auch abgelehnt. Man \nmuss schon ein bisschen aufpassen, Oswald Inglin, Sie machen es sich jetzt ein bisschen einfach, wenn Sie sagen, wir \nwollen jetzt noch einen zus \u00e4tzlichen Bericht des Regierungsrates dazu. Was wir hier seit einigen Jahren erleben und \nzunehmend erleben in diesem hohen Hause, ist, dass die Polizei an sich infrage gestellt wird. Pascal Pfister geh\u00f6rt \nvielleicht zu dieser Gruppe im linken Lager, der da s nicht explizit macht, seine Aussage w\u00fcrde ich sogar unterschreiben, \naber wir haben hier in diesem hohen Hause Personen, die das grunds\u00e4tzlich machen. Sie probieren es mit Vorst\u00f6ssen, sie \nprobieren es mit Petitionen, ich behaupte, diese Petition kommt auc h aus unseren Reihen, aus den Reihen dieses \nHauses. Sie wurde hier drinnen mitorganisiert und ich finde es schon sehr schwierig und bedenklich, wenn wir regelm\u00e4ssig \ndie Arbeit der Kantonspolizei, aber auch die Arbeit der Staatsanwaltschaft bei polizeiliche r T\u00e4tigkeit infrage stellen.  \nAndr\u00e9 Auderset hat es richtig ausgedr\u00fcckt und es steht auch in diesem Bericht der Petitionskommission, es gab an diesem \nTag diverse bewilligte Demonstrationen, diese wurden problemlos durchgef\u00fchrt, und dann gab es eine illegal e \nDemonstration, an welcher sich dann Sibel Arslan aufspielen musste. Sibel Arslan hat keine Rolle, Sibel Arslan ist nur \nNationalr\u00e4tin, sie ist weder irgendwie Mediatorin noch ist sie Angestellte des Kantons, sie hat gar keine Rolle an dieser \nDemonstration . Sie muss nicht wild umherfuchtelnd vor Polizisten stehen und dann, wenn man sie auf die Seite dr\u00e4ngt, \nweiterschreien, damit sie auf Seite eins einer Boulevardzeitung kommt. Das ist nicht ihre Rolle. Sibel Arslan sollte sich in \nBern um anderes k\u00fcmmern wie  um solche Dinge.  \nWas wir hier in diesem Hause regelm\u00e4ssig erleben, ist, dass Sie die Polizei mit solchen Anfragen infrage stellen wollen. \nWir haben das schon bei vielen Demonstrationen oder bei Polizeieins\u00e4tzen erlebt, dass es im Anschluss hier zu \nInterp ellationen kam und der Grundton war immer der gleiche. Man fragt, was und warum die Polizei das getan hat. Alle \nsind wir hier 100 Experten f\u00fcr die Einsatzt\u00e4tigkeiten der Polizei offenbar und ich finde es schon sehr schwierig, wenn wir \nuns immer in einem ei nzelnen Themenkreis um die operative Arbeit der Polizei k\u00fcmmern und das derart hinterfragen. Ich \nfrage Sie, machen wir das bei allen anderen Abteilungen der Kantonsverwaltung auch? Ich glaube nicht. Es geht Ihnen \nschlicht und ergreifend immer darum, unsere  Polizei zu schw\u00e4chen. Sie akzeptieren und tolerieren illegale \nDemonstrationen, Sie hinterfragen jeweils die Polizeieins\u00e4tze, Sie distanzieren sich aber nie von der Gewalt von \nDemonstrantinnen und Demonstranten. Ich freue mich, nach diesem Votum wird mein B\u00fcro wahrscheinlich zum 200 -mal \nin den letzten 3 Jahre wieder angegriffen, Scheiben eingeschlagen wie vor Weihnachten, die T\u00fcre verschmiert, ich bin mir \ndas bereits gewohnt, ich habe hier noch nie geh\u00f6rt, dass es dann eine Interpellation gab im Sinne von, man m\u00fcsste mal \nhinterfragen, weshalb das immer passiert.  \nIch glaube, Sie m\u00fcssen einmal aufh\u00f6ren immer auf diesem Auge blind zu sein und auch Christian von Wartburg, Sie sind \nein hervorragender Strafverteidiger, aber anerkennen Sie doch auch, dass die Poliz ei in diesem System eine Rolle hat und \ndie Polizei nimmt diese Rolle sehr gewissenhaft wahr. Und gerade auch die Vielzahl an Demonstrationen, die der Kanton \nbewilligt oder auch toleriert, zeigt ja, dass die Polizei eine eher liberale Haltung hat was Demons trationen anbelangt im \nKanton Basel -Stadt. Mir ist pers\u00f6nlich diese Haltung zu liberal, aber ich mache deshalb nicht jede Woche drei \nInterpellationen. Ich glaube, wir sollten uns wirklich auch als Parlament einmal fragen, was f\u00fcr ein Signal senden wir aus.  \nFelix Wehrli hat das mit seiner Zwischenfrage richtig anget\u00f6nt, das sind Menschen, Frauen und M\u00e4nner, die sich Tag f\u00fcr \nTag auf der Strasse an vorderster Front f\u00fcr die Sicherheit unseres Kantons und damit auch f\u00fcr Ihre Sicherheit einsetzen.   \nGrosser Rat des Kantons Basel -Stadt  \n \nProtokoll 43. - 46. Sitzung, Amtsjahr 2020 /  2021  13. / 14. Januar 2021  -  Seite 1663  \nDie m\u00fcssen sich  sch\u00fctzen, weil sie immer mehr mit Steinen beworfen werden, weil ihnen Sachen angeworfen werden, es \nwerden Laserattacken ausge\u00fcbt, das ist aus meiner Sicht verwerflich und das sollten wir einmal hier gemeinsam \nanprangern, nicht regelm\u00e4ssig Einzelinteressen  von irgendwelchen illegalen Demonstrantinnen und Demonstranten \nverteidigen. Das ist, finde ich, f\u00fcr dieses hohe Haus sch\u00e4big.  \n  \nZwischenfragen  \nBeatrice Messerli (GB): Ist Ihnen bewusst, dass gewisse Aussagen, die Sie jetzt gerade gemacht haben, genau das sind, \nwas ich in meinem Votum gemeint habe, dass sie nicht strafrechtlich relevant sind, aber trotzdem eine Bel\u00e4stigung \ndarstellen?  \n  \nJo\u00ebl Th\u00fcring (SVP): Ich habe niemanden bel\u00e4stigt, ich habe das gesagt, was die Mehrheit unserer Bev\u00f6lkerung f\u00fchlt und \nempf indet. \n  \nJo Vergeat (GB): Jo\u00ebl Th\u00fcring, d\u00fcrfen wir Ihrer Meinung nach die Polizei denn nicht mehr kritisieren und auch nicht mehr \nkritisch begutachten, wie sie handelt?  \n  \nJo\u00ebl Th\u00fcring (SVP): Das d\u00fcrfen und sollen Sie selbstverst\u00e4ndlich, aber es ist die imm er gleiche Leier und das finde ich mit \nder Zeit etwas schwierig.  \n  \nThomas Gander (SP): beantragt Schliessung der Rednerinnenliste.  \nIch glaube, die Meinungsvielfalt ist gut sichtbar und auch die Meinung gemacht. Ich beantrage im Sinne der \nTraktandenliste di e Schliessung der Rednerliste.  \n  \nAbstimmung  \nJA heisst Schliessung der Rednerliste, NEIN heisst keine Schliessung der Rednerliste  \n  \nErgebnis der Abstimmung  \n80 JA \n7 NEIN  \n7 ENT  \n  \nDer Grosse Rat beschliesst  \nDie Rednerliste zu schliessen.  \n  \nRen\u00e9 H\u00e4fliger (LDP):  Ich bin gottenfroh, habe ich es noch rechtzeitig auf die Rednerliste geschafft, weil es mir ein riesiges \nAnliegen ist f\u00fcr das Protokoll festzuhalten, dass ich als Mitglieder der Petitionskommission mit dieser Einstimmigkeit \ngerade gar nichts zu tun habe. Jetzt muss ich mal ganz ehrlich sein. Im Rahmen von meiner grossartigen vierj\u00e4hrigen \nKarriere als Politiker hier im Grossrat gab es ab und zu Themen, die ich schlicht und einfach geschw\u00e4nzt habe. Ich bin voll \nund ganz bei Pascal Messerli und als ich das Tr aktandum gesehen habe f\u00fcr diese Kommissionssitzung, habe ich f\u00fcr mich \npers\u00f6nlich entschieden, dass ich Schlaueres zu tun habe als \u00fcber solche Sachen in der Petitionskommission zu \ndiskutieren. Gewaltentrennung ist ein Stichwort, falsche Kommission, wir sind  nicht die Begnadigungskommission ist ein \nStichwort und das Ganze ist schon zu gen\u00fcge abgehandelt worden mit der Interpellation, die bereits angesprochen wurde. \nEs ist schlicht und einfach von Anfang an f\u00fcr nichts gewesen, aber es ist mir wichtig festzuhal ten, dass ich mit dieser \nEinstimmigkeit nichts zu tun habe. Und als letzte Hoffnung kann ich vielleicht noch ausdr\u00fccken, dass es heute nicht mehr \nreicht f\u00fcr das Traktandum der gendergerechten Redezeit, denn das w\u00e4re dann der endg\u00fcltige Tiefpunkt in meiner \nvierj\u00e4hrigen grossr\u00e4tlichen Karriere.  \n  \nSibylle Benz (SP): Ich bin auch froh, habe ich es jetzt gerade noch auf die Redner*innenliste geschafft, damit wir das nicht \nso stehen lassen m\u00fcssen, besonders gerade auch das Zuletzt gesagte. Diese Grossratssitzung ist bisher sehr \nsachorientiert und ohne befremdende Polemiken verlaufen und jetzt haben Sie, Pascal Messerli, mit Ihrem Votum vor ein \npaar l\u00e4ngeren Minuten die Stimmung hier aufgemischt. Sie wissen, Pascal Messerli, dass ich Sie sehr gut mag, gerade \ndeshal b m\u00f6chte und kann ich es Ihnen hier sagen. Ich m\u00f6chte Ihnen sagen, dass die Demokratie allen die M\u00f6glichkeit \ngibt, etwas zu sagen und das gilt auch f\u00fcr die Grossr\u00e4te der SVP, aber es ist nicht gut, wenn man eine Wortwahl benutzt, \ndie zwar nicht strafrechts relevant ist, aber so ein bisschen knapp an der Kurve kratzt und eine Gratwanderung ist. Sie \nhaben in eine Wortkette folgende Worte gestellt: Rockerbanden, Nazis, Frauen. Ich glaube, dass solche Wortketten in \nunserem Parlament nicht verwendet werden sollte n. \nUnd auch ich nutze die Gelegenheit hier zu sagen, ja, es hat mich gefreut, hier mit Ihnen allen zusammenzuarbeiten in \ndiesem Gremium, dem ich seit 2005 angeh\u00f6ren darf und ja, hier schliesst sich der Reigen heute mit Voten zu Gesch\u00e4ften,  \nGrosser Rat des Kantons Basel -Stadt  \n \nSeite 1664   -  13. / 14. Januar 2021   Protokoll 43. - 46. Sitzung, Amtsjahr 2020 / 2021  \ndie Bildung und Kultur, Integration, Frauen und Gleichstellung betreffen. Je nachdem, wie weit wir mit der Traktandenliste \nkommen, kann ich mit einem Schmunzeln sagen, vielleicht kommt dann noch ein Gundeli dazu. Ich danke Ihnen f\u00fcr die \nZusammenarbeit in den letzten Jahre n. \n  \nTonja Z\u00fcrcher, Pr\u00e4sidentin PetKo: Zuerst m\u00f6chte ich nochmal klarstellen, diese Demonstration war friedlich, das hat auch \ndie Polizei best\u00e4tigt, einfach weil jetzt in der Diskussion mehrfach davon gesprochen wurde, dass Demonstrationen \ngewaltt\u00e4tig sein  k\u00f6nnen. Das k\u00f6nnen sie nat\u00fcrlich, diese war es nicht.  \nZum Vorwurf, dass wir hier die Gewaltentrennung verletzen oder den Regierungsrat dazu auffordern m\u00f6chten, das zu tun, \nkann ich mich nur Oswald Inglin anschliessen, die Petitionskommission hat entschie den, die Petition zur Stellungnahme \n\u00fcberweisen zu lassen bzw. Ihnen das zu empfehlen. Die Stellungnahme soll eben Stellung nehmen zur Petition und \ninsbesondere zu den Fragen, die wir in den Raum gestellt haben. Es sind verschiedene Fragen, die weder im Gro ssen Rat \nnoch in der Petitionskommission befriedigt beantwortet wurden, obwohl wir in der Petitionskommission mehrfach \nnachgefragt haben. Insbesondere zu den Gr\u00fcnden f\u00fcr die Aufl\u00f6sung der Demonstration, f\u00fcr die Kesselung und zur Frage, \nwie der Dialog aufge nommen wurde bzw. was die Polizei getan hat, um den Dialog zu starten.  \nNoch zur Rolle von Sibel Arslan, auch weil das hier gefallen ist. Uns hat die Polizei hier best\u00e4tigt, dass Sibel Arslan ein \nKommunikationsangebot gemacht hat, dieses Angebot wurde von d er Polizei angenommen und sie wurde dann in den \nPolizeikessel gelassen mit dem Ziel zur vermitteln bzw. den Demonstrantinnen zu erkl\u00e4ren, was die Polizei macht oder \nvorhat.  \nDann noch von wegen Expert*innen oder nicht Expert*innen sein, ich glaube, wir sin d alle hier drin in den meisten \nBereichen nicht so Expert*innen, in den Einzelnen vielleicht schon, aber genau deshalb stellen wir auch Fragen, deshalb \nerwarten wir Stellungnahmen zu unseren Fragen vom Regierungsrat bzw. er kann es ja den entsprechenden Ex pertinnen \nund Experten weitergeben, damit sie uns die Antworten geben k\u00f6nnen, die wir brauchen, um Entscheide zu f\u00e4llen.  \nIch danke Ihnen nochmals, wenn Sie trotz dieser emotionalen Debatte jetzt ganz unemotional den Knopf dr\u00fccken und die \nPetition \u00fcberweise n. \n  \nDer Grosse Rat  \ntritt von Gesetzes wegen auf das Gesch\u00e4ft ein. \n  \nAbstimmung  \nJA heisst die Petition als erledigt zu erkl\u00e4ren, NEIN heisst \u00dcberweisung an den Regierungsrat zur Stellungnahme  \n  \nErgebnis der Abstimmung  \n45 JA \n49 NEIN  \n0 ENT  \n  \nDer Grosse Rat b eschliesst  \ndie Petition P419 (20.5278) zur Stellungnahme innert sechs Monaten an den Regierungsrat zu \u00fcberweisen.  \n  \n \n25. Bericht der Petitionskommission zur Petition P421 \u201cTellplatz -Beizen sollen draussen am \nAbend l\u00e4nger offen bleiben\u201d  \n[14.01.21 11:47:40, PetKo, 20.5407.02, PET]  \n  \nDie Petitionskommission beantragt, die Petition P421 (20.5407) zur Stellungnahme innert drei Monaten an den \nRegierungsrat zu \u00fcberweisen.  \n  \nTonja Z\u00fcrcher, Pr\u00e4sidentin PetKo: Die Petentschaft dieser Petition will erreichen, dass der  Aussenbereich der Beizen am \nTellplatz in Zukunft bis um 24 Uhr unter der Woche und bis 1 Uhr nachts an Freitag - und Samstagabende offen haben \nd\u00fcrfen. Das soll idealerweise bereits f\u00fcr die kommende Sommersaison gelten.  \nWir haben im November die Petentscha ft sowie die Leiterin des Bau - und Gastgewerbeinspektorats, als Vertretung des \nBVD, und den Abteilungsleiter L\u00e4rmschutz des WSU angeh\u00f6rt. Die Petentschaft argumentierte, dass der Tellplatz als \nTreffpunkt f\u00fcr das Quartier wahrgenommen werde, die Schliessung  der vier Beizen um 23 Uhr unter der Woche oder \nMitternacht am Wochenende sei deshalb sehr fr\u00fch. Das Gundeli sei ein gut durchmischtes Arbeits - und Wohnquartier und \nauch ein attraktives Freizeit - und Ausgehquartier. Eine Verl\u00e4ngerung der Betriebsbewilligun g im Aussenbereich um eine \nStunde w\u00fcrde das Gundeli und seine Attraktivit\u00e4t steigern. Ein attraktiver Tellplatz k\u00f6nne auch das \nZusammengeh\u00f6rigkeitsgef\u00fchl im Quartier st\u00e4rken, zudem l\u00e4ge die Verl\u00e4ngerung von \u00d6ffnungszeiten im Trend, Stichwort   \nGrosser Rat des Kantons Basel -Stadt  \n \nProtokoll 43. - 46. Sitzung, Amtsjahr 2020 /  2021  13. / 14. Januar 2021  -  Seite 1665  \nMediterranisie rung. Es w\u00e4re auch denkbar aus dem Tellplatz ein Pilotprojekt f\u00fcr andere Quartiere zu machen.  \nVonseiten der Verwaltung wurde darauf hingewiesen, dass die Betriebsbewilligungen f\u00fcr die Beizen am Tellplatz seit \nl\u00e4ngerem die gleichen seien, es habe auch fr\u00fche r keine l\u00e4ngeren Bewirtungen im Aussenraum gegeben. F\u00fcr das Bau - und \nGastgewerbeinspektorat sei der Tellplatz ein ziemlicher ruhiger Ort, andere Orte und Gastst\u00e4tten w\u00fcrden mehr Sorgen \nbereiten, also ich verstehe das, dass es an anderen Orten \u00f6fters zu Kla gen kommt. Der Abteilungsleiter L\u00e4rmschutz \nerkl\u00e4rte, dass die Rechtslage am Tellplatz gem\u00e4ss dem L\u00e4rmempfindlichkeitsstufenplan zu einem Gebiet geh\u00f6re, dass \neinen Aussenbetrieb bis maximal 23 Uhr bzw. 24 Uhr am Wochenende erm\u00f6glicht.  \nF\u00fcr eine Verl\u00e4ngerung  der \u00d6ffnungszeiten nennt er zwei M\u00f6glichkeiten. Eine M\u00f6glichkeit sei eine Art Gesellschaftsvertrag, \nalso eine privatrechtliche Vereinbarung zwischen der Gastronomie und der Anwohnerschaft, dass sich die \nAnwohnerschaft, wenn sie sich von L\u00e4rm gest\u00f6rt f\u00fchlt , zuerst bei den betroffenen Betrieben meldet und nicht der Polizei \nanruft. Die rechtlichen Vorgaben w\u00fcrden sich durch diese privatrechtliche Vereinbarung jedoch nicht \u00e4ndern. Wenn es \ntrotzdem zu L\u00e4rmklagen bei den Beh\u00f6rden oder Polizei kommt, m\u00fcssten dies e auf Basis der rechtlichen Vorgaben \nhandeln.  \nEine andere M\u00f6glichkeit w\u00e4re die Erweiterung des Boulevardplans Innenstadt, ein solches Verfahren w\u00fcrde aber l\u00e4nger \ndauern und nicht bis zum Sommer abgeschlossen sein. Der Abteilungsleiter L\u00e4rmschutz wies zude m auf eine \ninterdepartementale Arbeitsgemeinschaft \u201c24 -Stunden -Gesellschaft\u201d hin, die sich diesem Thema generell angenommen \nhat. Ein Aktionsplan sei bereits in Erarbeitung, wobei auch der Tellplatz als Schwerpunkt wahrgenommen wird.  \nWir in der Petitionskom mission halten es grunds\u00e4tzlich f\u00fcr begr\u00fcssenswert, wenn Personen aus dem Gundeli den Abend \nauch im Quartier ausklingen lassen k\u00f6nnen. Das k\u00f6nnte auch den Druck von der Innenstadt nehmen. Das \nAufeinandertreffen zwischen dem Ruhebed\u00fcrfnis von Anwohnenden un d dem Wunsch der G\u00e4ste nach l\u00e4ngeren \n\u00d6ffnungszeiten ist ein generelles Thema, was nicht nur den Tellplatz betrifft. Wir w\u00fcnschen uns deshalb Erl\u00e4uterungen zu \ndieser interdepartementalen Arbeitsgemeinschaft und zum Stand deren Arbeit sowie zum erw\u00e4hnten Ges ellschaftsvertrag, \nwelche Voraussetzung dieser hat und welche Auswirkungen konkret. Zudem m\u00f6chten wir erfahren, was die Regierung in \nSachen Erweiterung des Boulevardplans Innenstadt f\u00fcr eine Position bezogen hat.  \nAufgrund der kurzen Zeit bis zur beginnend en Sommersaison beantragen wir Ihnen einstimmig, diese Petition dem \nRegierungsrat zur Stellungnahme innert drei Monaten zu \u00fcberweisen.  \n  \nRen\u00e9 H\u00e4fliger (LDP): Und dann gab es in diesen vier Jahren auch diese Themen, die ich richtig gerne hatte und das waren  \nall diese Themen, die mit Beizen zu tun hatten zum Beispiel oder die, wo ich meine brasilianische Mieterin einbringen \nkonnte, aber das ist jetzt hier nicht der Fall. Das Gundeli ist wie ein bisschen eine Stadt in der Stadt und der Tellplatz is t \ndas Zentru m in dieser Stadt in der Stadt und gerade in der jetzigen Zeit d\u00fcnkt es mich \u00e4usserst wichtig, dass man das hier \nschlicht und einfach unterst\u00fctzt und darum bitte ich Sie alle, diese Petition zu \u00fcberweisen.  \n  \nSasha Mazzotti (SP): In dieser Kommissionssitzun g habe ich erfahren, dass es eine Arbeitsgemeinschaft \u201c24 -Stunden -\nGesellschaft\u201d gibt, sie besteht aus Vertreterinnen und Vertreter verschiedener Departemente. Ich finde diese \nArbeitsgemeinschaft sinnvoll, denn unsere Gesellschaft ist einerseits im stetigen  Wandel, andererseits freut es mich zu \nh\u00f6ren, dass die Departemente hier nicht nur im Austausch sind, sondern zusammen Ideen entwickeln. Im Wandel der Zeit \n\u00e4ndert sich auch das Quartierleben, die Aufgabe der Quartiere und die Bev\u00f6lkerungsstruktur. An diese r Sitzung habe ich \nauch erneut das Wort Gesellschaftsvertrag geh\u00f6rt. In diesem Fall eine Vereinbarung zwischen Gastronomie, \nQuartierverein und den Anwohnerinnen und Anwohnern. Da braucht es einen Dialog und Offenheit, eine gute Sache f\u00fcr \nein friedliches Zu sammenwirken. Ich habe mich gefragt, wenn ich den \u201cChr\u00fczlistich\u201d anschaue, die SVP als einzige f\u00fcr \nNicht\u00fcberweisung ist, was sie da wohl sagen, warum sie wohl dagegen sind, was sie f\u00fcr Argumente bringen k\u00f6nnten. \nWahrscheinlich erledigt, da die Petentschaft  sich um einen Gesellschaftsvertrag k\u00fcmmern kann. Kann man so sehen.  \nNun m\u00f6chte ich etwas Werbung f\u00fcr die Petitionskommission machen. Im Gegensatz zu meinem Kollegen Ren\u00e9 H\u00e4fliger \nwar ich an den meisten Sitzungen und es hat mir grosse Freude gemacht. Die Bev\u00f6lkerung kommt \u00fcber diese Kommission \nmit ihren Anliegen zu uns ins Parlament und um auf das Anliegen eingehen zu k\u00f6nnen gibt es ein Hearing meist mit den \nzust\u00e4ndigen Mitarbeitenden der kantonalen Verwaltung. Dabei lernt man einiges zu den unterschiedlic hsten Themen und \nes stellen sich oft in der Kommission auch spannende neue Fragen, die aber nicht im Rahmen des Hearings beantwortet \nwerden k\u00f6nnen. Ich bringe jetzt die drei Fragen im Bericht, die k\u00f6nnen Sie dann nachlesen.  \nGesch\u00e4tzte Grossratskolleginnen,  die Antworten zu diesen Fragen k\u00f6nnen f\u00fcr Ihre W\u00e4hlerschaft wirklich von Interesse \nsein. Es sind Anregungen, die wir aufnehmen sollten, um unseren Kanton mit der Bev\u00f6lkerung zusammen \nweiterzuentwickeln. Oswald Inglin hat es vorhin gesagt, es ist hier nich t eine Forderung an die Regierung; setzen Sie es \num, wir finden es alle gut in der Kommission. Sie m\u00fcssen also um Ja zu sagen zu dieser \u00dcberweisung an die Regierung \nnicht konkret f\u00fcr l\u00e4ngere \u00d6ffnungszeiten der Beizen am Tellplatz sein, ich pers\u00f6nlich finde  es allerdings eine spannende \nAnregung und hat mir das Gundeli wieder n\u00e4her gebracht. Als ich noch dort gewohnt habe 1986 bis 1991 war es das \nQuartier hinter dem Bahnhof, wo das Trottoir um 18.30 Uhr hochgeklappt wurde. Ich danke f\u00fcrs \u00dcberweisen und eine B itte \nan die SVP, nehmen Sie die Anliegen der Bev\u00f6lkerung wohlwollend und mit Interesse auf, es waren spannende Fragen.  \n  \nPatrick Hafner (SVP): Fakt ist, dass mehr Leute gerne mehr Ruhe h\u00e4tten als die, die sehr laut sind und das auch lautstark \nkundtun. Ich kann Ihnen das von ganz vielen Begegnungen mit Menschen aus der breiten Bev\u00f6lkerung sagen, wenn \nimmer wir das Wort ergreifen f\u00fcr mehr Ruhe und Eind\u00e4mmung dieser 24 -Stunden -Gesellschaft, erhalten wir Applaus, und \nzwar von ganz vielen Leuten, die nicht mehr wissen, wie sie sich wehren sollen gegen diese Bel\u00e4stigungen, die sich immer \nweiter ausbreiten. Und das ist auch ein Grund, wir wollen nicht ein zweites Rheinufer auch noch im Gundeli habe. Wenn  \nGrosser Rat des Kantons Basel -Stadt  \n \nSeite 1666   -  13. / 14. Januar 2021   Protokoll 43. - 46. Sitzung, Amtsjahr 2020 / 2021  \nda Leben entstanden ist am Tellplatz, ist das wunderbar, es h at ganz tolle Lokale am Tellplatz, ich war auch schon dort \nund habe das genossen, aber irgendwann darf vor allem unter der Woche auch mal Ruhe sein. Es gibt gen\u00fcgend Leute, \ndie dort wohnen, und die darauf angewiesen sind. Es geht nicht an, dass es einfach einzelne Betriebe gibt, die \nSonderrechte f\u00fcr sich beanspruchen wollen, das w\u00e4re eine unfaire Behandlung gegen\u00fcber denen, die dann keine \nSonderrechte haben, die ein paar Meter weiter ein Lokal haben. Aus diesen Gr\u00fcnden beantragen wir Ihnen, diese Petition \nals erledigt zu erkl\u00e4ren im Sinne genau von der Bev\u00f6lkerung.  \n  \nOliver Thommen (GB): Das Wichtigste haben Ren\u00e9 H\u00e4fliger und Sasha Mazzotti schon gesagt, ich m\u00f6chte nur noch kurz \nauf das Votum von Patrick Hafner eingehen. Ich denke, gerade am Tellplatz ist es  eben nicht so, dort ist die Solidarit\u00e4t mit \ndiesen Beizen sehr gross und meines Wissens war es bis jetzt immer nur eine Person, die sich, wenn dann, gest\u00f6rt hat. \nDas war schon bei der letzten Petition so, die den Tellplatz betraf, die Bev\u00f6lkerung w\u00fcnscht sich im Gundeli mehr \nQuartierleben. Es leben 20\u2019000 Personen dort, die Entwicklung war in den letzten Jahren sehr gut, aber das Quartier ist \nweiterhin durchschnitten durch zahlreiche Strassen und dort braucht es mehr Lebensqualit\u00e4t und die bietet der Tellp latz. \nDeswegen bittet Sie das Gr\u00fcne B\u00fcndnis, die Petition zur Stellungnahme zu \u00fcberweisen.  \n  \nZwischenfrage  \nPatrick Hafner (SVP): Kennen Sie das Sankt -Florian -Prinzip?  \n  \nOliver Thommen (GB): Ja, ich kenne sogar Sankt Florian.  \n  \nBeatrice Isler (CVP/EVP): Ich war dabei in diesem Sommer als wir diese \u00fcberparteilichen Zusammenk\u00fcnfte hatten, die \nwunderbare Gespr\u00e4che ergaben und aus diesen \u00fcberparteilichen Gespr\u00e4chen ist auch diese Petition entstanden, die auch \nvon den Quartiervereinen getragen wird. Der Tellplatz  hat wirklich eine besondere Situation, er ist der Mittelpunkt des \nGundelis, dort hat es die Beizen und es hat, wie ich geh\u00f6rt und gelesen habe, beim Amt f\u00fcr Umwelt und Energie in den \nletzten f\u00fcnf Jahren genau nur zwei Reklamationen gegeben wegen L\u00e4rm, son st hat sich nie jemand beklagt. Ich denke, es \nbraucht ein Zusammenspiel, wir m\u00fcssten es probieren, es muss dann auch so sein, dass wenn die Beizen dann zugehen, \ndass dann wir als Publikum, die wir nicht Beizerinnen oder Beizer sind, auch uns entsprechend v erhalten. Es ist immer \nund \u00fcberall, es geht nicht ohneeinander, wir m\u00fcssen miteinander und empathisch miteinander umgehen und ich habe sehr \nwohl das Gef\u00fchl, dass das hier m\u00f6glich sein wird. Wenn Schluss ist, ist Schluss und dann sind wir auch ruhig. Es ist  \nvielleicht auch an uns, die wir an den \u00fcberparteilichen Gespr\u00e4chen dabei waren, dann die notorischen L\u00e4rmmacher oder -\nmacherinnen dazu zu bewegen, sich dann ruhig zu verhalten und ruhig abzuzotteln und Heim ins Bett zu gehen. Ich \ndenke, wir haben alle ein e Verantwortung und die CVP/EVP -Fraktion ist sehr daf\u00fcr, dass wir diese Petition zur \nStellungnahme an den Regierungsrat \u00fcberweisen.  \n  \nTim Cu\u00e9nod (SP): Mir ist es einfach wichtig zu betonen, wie breit im Quartier die Abst\u00fctzung dieses Anliegens war. \nNat\u00fcrli ch ist aufgrund dieser Gespr\u00e4che diese Petition entstanden, aber es hat sich zum Beispiel auch ein neutraler \nQuartierverein beteiligt, der seine Mitglieder gefragt hat, was sie dazu denken und es gab fast nur positive Resonanzen. \nEtliche Anwohnerinnen und Anwohner haben das Anliegen auch unterst\u00fctzt und unterschrieben, und zwar aus einem sehr \neinfachen Grund, das, was hier gefordert wird, war de facto, wenn auch nicht ganz legal, aber jahrelang gelebte Praxis \nund hat viele Leute sehr gefreut. Niemand kann b ehaupten, es sei eine Vergn\u00fcgungsmeile und besonders l\u00e4rmig und ein \ntotaler L\u00e4rmhotspot und die Forderung, die hier aufgestellt ist, es geht um eine Stunde mehr, ist ausgesprochen moderat. \nWie gesagt, es waren oft etwas l\u00e4nger Leute dort, die Polizei hat i hre Pflicht getan als dann doch jemand offenbar \nreklamiert hat, aber man kann sich auch wirklich \u00fcberlegen, ob diese Regelung Boulevardplan Innenstadt, wo man l\u00e4nger \noffen haben kann und \u00fcberall im Quartier sonst muss fr\u00fcher zu sein, ob die noch zeitgem\u00e4ss  ist, ob es nicht auch zentrale \nQuartierpl\u00e4tze wie den Tellplatz gibt, wo es eine \u00c4nderung br\u00e4uchte. Ich m\u00f6chte der Hoffnung Ausdruck geben, dass man \ndiese Petition relativ bald beantwortet und m\u00f6glichst schnell versucht dort eine \u00c4nderung in die Wege zu l eiten, weil ich \ndenke, das Bed\u00fcrfnis ist wirklich sehr gross und das Anliegen ist wirklich sehr breit abgest\u00fctzt und w\u00fcrde viel zur \nLebensqualit\u00e4t beitragen, insbesondere an lauen, sch\u00f6nen Sommerabenden.  \n  \nZwischenfrage  \nPatrick Hafner (SVP): Ist Ihnen bewu sst, dass diese breite Abst\u00fctzung genau von den Leuten zustande kommt, die dann \neben dort sitzen m\u00f6chten und dass alle anderen nicht vertreten sind?  \n  \nTim Cu\u00e9nod (SP): Das stimmt so nicht, wie gesagt, es haben auch Anwohnerinnen und Anwohner die Sache \nunterschrieben, und zwar nicht wenige.  \n  \nDer Grosse Rat  \ntritt von Gesetzes wegen auf das Gesch\u00e4ft ein. \n  \nAbstimmung    \nGrosser Rat des Kantons Basel -Stadt  \n \nProtokoll 43. - 46. Sitzung, Amtsjahr 2020 /  2021  13. / 14. Januar 2021  -  Seite 1667  \nJA heisst die Petition als erledigt zu erkl\u00e4ren, NEIN heisst \u00dcberweisung an den Regierungsrat zur Stellungnahme  \n  \nErgebnis der Abstimmung  \n5 JA \n70 NEIN  \n0 ENT  \n  \nDer Grosse Rat beschliesst  \ndie Petition P421 (20.5407) zur Stellungnahme innert drei Monaten an den Regierungsrat zu \u00fcberweisen.  \n  \n \nSchluss der 45. Sitzung  \n12:00 Uhr  \n   \n   \nBeginn der 46. Sitzung  \nMittwoch, 14. Januar 2021 , 15:00 Uhr  \n \nVoten:   Salome Hofer, Grossratspr\u00e4sidentin  \n  \nPeter Bochsler (FDP): 24 Jahre durfte ich in diesem Rat sein, aber in diesem Jahr ist es das erste Mal gewesen, wo ich \naber auch Sie von den Pr\u00e4sidenten eine Geburtstagskarte erhalten habe, vermutlich alle von Hand ge schrieben. Ich habe \nmich wahnsinnig dar\u00fcber gefreut. Und jetzt wechsle ich auf Hochdeutsch und in eine Ausdrucksform, die Sie von mir \nschon kennen.  \n[gesungen] Dankesch\u00f6n und auf Wiedersehen, heute f\u00e4hrt mein Schiff \u00fcbers Meer. Winkend will ich vorm Rathaus  stehen \nund der Abschied f\u00e4llt mir nicht schwer. Alles Sch\u00f6ne geht zu Ende, reicht noch einmal mir die H\u00e4nde und ich komm nie \nwieder in den Rat zur\u00fcck. Dankesch\u00f6n und auf Wiedersehen, denn die Zeit mit Euch war so sch\u00f6n, denn die Zeit mit \nEuch, sie war so sch\u00f6n.  \n  \n \n26. Bericht der Petitionskommission zur Petition P423 \u201cRoger Federer Arena jetzt\u201d  \n[14.01.21 15:03:11, PetKo, 20.5409.02, PET]  \n  \nDie Petitionskommission beantragt, die Petition P423 (20.5409) als erledigt zu erkl\u00e4ren.  \n  \nTonja Z\u00fcrcher, Pr\u00e4sidentin PetKo: Die folgende Petition wurde urspr\u00fcnglich als Initiative lanciert und fordert, dass der \nKanton Basel -Stadt die Event - und Sporthalle St. Jakob zu Ehren von Roger Federer nach seinem Namen benannt in \nRoger -Federer -Arena. Das Anliegen wird mit der auss erordentlich erfolgreichen Karriere des in M\u00fcnchenstein \naufgewachsenen Sportlers begr\u00fcndet sowie damit, dass er auch menschlich ein Vorbild sei. Bereits 2012 und 2018 \nwurden im Grossen Rat Anz\u00fcge zur Umbenennung der St. Jakobshalle in Roger -Federer -Arena e ingereicht, welche \njedoch keine Mehrheit fanden. Zudem ist die im M\u00e4rz 2019 lancierte Initiative wegen fehlenden Unterschriften gescheitert. \nDaher m\u00fcssen wir annehmen, dass weder in der Bev\u00f6lkerung noch im Grossen Rat ein ausreichend grosses Interesse an \neiner Roger -Federer -Arena besteht. Wir beantragen Ihnen deshalb, diese Petition als erledigt zu erkl\u00e4ren.  \n  \nMartina Bernasconi (FDP): Auch die Fraktion der FDP empfiehlt Ihnen, die Petition als erledigt abzuschreiben. Ich selber \ngeh\u00f6re zur Petentschaft und ich m\u00f6chte einfach anmerken, dass ich es etwas traurig finde, dass die Petentschaft, obwohl \nes \u00fcber 3\u2019100 Unterschriften gegeben hat, nicht mal zu einem Hearing eingeladen wurde. Ich meine, es geh\u00f6rt doch dazu, \nauch wenn dieses Anliegen im Grossen Rat zwei  Mal gescheitert ist, aber wenn eine Unterschriftensammlung, wo wirklich, \nich wiederhole es nochmals, 3\u2019200 Unterschriften zustande gekommen sind, finde ich es eigentlich angemessen, dass \neine Vertretung der Petentschaft angeh\u00f6rt wird. Vielen Dank zur Kenn tnisnahme.  \n  \nDer Grosse Rat  \ntritt von Gesetzes wegen auf das Gesch\u00e4ft ein. \n   \nGrosser Rat des Kantons Basel -Stadt  \n \nSeite 1668   -  13. / 14. Januar 2021   Protokoll 43. - 46. Sitzung, Amtsjahr 2020 / 2021  \nDer Grosse Rat beschliesst  \nstillschweigend, die Petition als erledigt zu erkl\u00e4ren.  \nDie Petition P423 (20.5409) ist erledigt . \n  \n \n28. Budgetpostulate f\u00fcr das Budget 2021 1 bis 3  \n[14.01.21 15:06:04]  \n  \n \n1. Budgetpostulat Franziska Roth betreffend Erziehungsdepartement, Mittelschulen und Berufsbildung, \nErwachsenenbildung, Deutsch und Integrationskurse  \n[14.01.21 15:06:04, 20.5486.01, NBP]  \n  \nDer Regierungsrat ist nicht bereit, das Budgetp ostulat 20.5486 zur Stellungnahme entgegenzunehmen.  \n  \nCatherine Alioth (LDP): Die sprachliche Integration ist massgebend f\u00fcr den Erwerb von mehr Sicherheit in der \nAlltagsbew\u00e4ltigung und damit l\u00e4ngerfristig auch f\u00fcr eine bessere gesellschaftliche und berufl iche Stellung. So werden \nzahlreiche Deutschkurse f\u00fcr die Migrationsbev\u00f6lkerung vom Kanton und vom Bund finanziell unterst\u00fctzt. Alle Personen mit \nWohnsitz im Kanton Basel -Stadt haben Anspruch auf eine Kurspreiserm\u00e4ssigung. In der Begr\u00fcndung des Budgetpostul ats \nwird erw\u00e4hnt, dass die Mittel f\u00fcr solche Lernangebote gek\u00fcrzt resp. umgeschichtet wurden. Einige der Sprachschulen \nverzeichnen eine h\u00f6here Nachfrage und k\u00f6nnen keine Kostenbeitr\u00e4ge mehr an Kursteilnehmende aus prek\u00e4ren \nVerh\u00e4ltnissen gew\u00e4hren. Die Coron akrise versch\u00e4rft zudem die finanzielle Situation der Deutschkursanbieter.  \nEs w\u00e4re ungl\u00fccklich und sehr bedauerlich, wenn diese subventionierten Deutschkurse die Nachfrage nicht mehr abdecken \nund Migrantinnen und Migranten deswegen keine Deutschkurse mehr besuchen w\u00fcrden, wo doch die sprachliche \nIntegration ein so wichtiger Faktor f\u00fcr eine bessere gesellschaftliche wie auch berufliche Stellung ist. Der LDP -Fraktion \nerscheint es darum richtig, dieses Budgetpostulat in einem ersten Schritt zu \u00fcberweisen. Der Regierungsrat erh\u00e4lt damit \ndie Gelegenheit zu begr\u00fcnden, ob die K\u00fcrzungen aktuell noch berechtigt und sinnvoll sind.  \n  \nBeatrice Messerli (GB): Eine erfolgreiche sprachliche Integration ist sowohl f\u00fcr die gesellschaftliche wie auch die berufliche \nIntegratio n von essenzieller Bedeutung. Diesen Satz habe ich aus einem Schreiben von Deutschkursanbietenden kopiert, \naber er hat trotzdem seine G\u00fcltigkeit und wir alle wissen, dass diese Aussage stimmt. Je besser und schneller \nMigrantinnen und Migranten die Sprache ihres jetzigen Aufenthaltslandes lernen k\u00f6nnen, umso leichter f\u00e4llt ihnen die \nIntegration und das nicht nur in beruflicher, sondern auch in gesellschaftlicher Hinsicht. Deutschkurse sind daf\u00fcr ein \nwichtiger Pfeiler, denn sie vermitteln nicht nur Sprache, s ondern auch kulturelles Wissen, Wissenswertes zum \nZusammenleben und nicht zuletzt auch die M\u00f6glichkeit, am Leben in der Gesellschaft teilzunehmen.  \nF\u00fcr Familien mit Migrationshintergrund ist die Sprache auch ein wichtiger Punkt, um ihre Kinder im Schulallta g zu \nbegleiten, an Elternabenden teilzunehmen und Elterngespr\u00e4che ohne Dolmetscherinnen oder Dolmetscher f\u00fchren zu \nk\u00f6nnen. Denn die Suche nach \u00dcbersetzenden f\u00fcr die entsprechenden Sprachen ist nicht immer ganz einfach und \nmanchmal werden Aussagen durch die  \u00dcbersetzenden auch abgemildert oder versch\u00e4rft, je nach Ansicht der \n\u00fcbersetzenden Personen, was schon zu verschiedenen lustigen und weniger lustigen Missverst\u00e4ndnissen gef\u00fchrt hat.  \nSpracherwerb ist zentral. Gerade Basel zeichnet sich durch innovative F\u00f6rd ermodelle des Spracherwerbs aus, auch bei \nden Kleinsten, und hat Vorbildcharakter in der Schweiz. Es scheint uns deshalb unerkl\u00e4rlich, warum der Kanton hier \npl\u00f6tzlich Abstriche machen will. Ein gut funktionierendes und erfolgreiches Modell umzukrempeln in der Hoffnung, dass \ndurch eine Reduktion des Grundpreises mehr f\u00fcr einkommensschw\u00e4chere Teilnehmende zur Verf\u00fcgung st\u00fcnde. Dies \nscheint uns ziemlich illusorisch, denn die meisten der Migrantinnen und Migranten unter den Teilnehmenden geh\u00f6ren ja \neben zur ein kommensschw\u00e4cheren Klientel.  \nVerschiedene Studien weisen nach, dass durch einen fundierten Spracherwerb Zugezogene schneller einen Arbeitsplatz \nfinden und dadurch Geld gespart werden kann. Eine Studie von BSS Volkswirtschaftliche Beratung im Auftrag der H EKS \nzeigt beispielsweise im Asylbereich, dass die \u00f6ffentliche Hand rund Fr. 35\u2019000 pro Jahr f\u00fcr jede Person einsparen kann, \nwelcher eine Integration in den Arbeitsmarkt gelingt. Ausserdem scheint uns die Coronakrise jetzt wirklich nicht der richtige  \nZeitpu nkt, um Einsparungen oder irgendwelche Umlagerungspl\u00e4ne umzusetzen, da auch die Anbieter von Deutschkursen \nh\u00f6here Aufw\u00e4nde haben, die Teilnehmer*innenzahl beschr\u00e4nken m\u00fcssen, um die Kurse Corona gerecht durchf\u00fchren zu \nk\u00f6nnen. Und wenn die Gelder f\u00fcr die De utschkurse schon vor der Krise knapp waren, dann sind sie es jetzt erst recht.  \nDas Gr\u00fcne B\u00fcndnis unterst\u00fctzt aus den genannten Gr\u00fcnden das Budgetpostulat von Franziska Roth und bittet Sie, dieses \nzu \u00fcberweisen.  \n  \nPascal Messerli (SVP): Die SVP -Fraktion bit tet Sie, dieses Budgetpostulat nicht zu \u00fcberweisen. Es ist bei   \nGrosser Rat des Kantons Basel -Stadt  \n \nProtokoll 43. - 46. Sitzung, Amtsjahr 2020 /  2021  13. / 14. Januar 2021  -  Seite 1669  \nBudgetpostulaten immer etwas fragw\u00fcrdig, wenn der Regierungsrat das nicht entgegennehmen will. Ich denke jetzt nicht, \ndass der Regierungsrat \u00fcberall freiwillig auf mehr Geld verzichtet, dements prechend kann man sich schon auch fragen, ob \ndas wirklich auch nachgefragt ist, ob der Regierungsrat das auch will, ob hier wirklich gewisse Probleme da sind, ob es \nauch zwingend Fr. 200\u2019000 sein m\u00fcssen oder vielleicht nicht auch Fr. 100\u2019000 oder Fr. 50\u201900 0 reichen w\u00fcrden. \nDementsprechend stellen wir das schon sehr stark in Frage. Wir sind auch nicht genau bei der Begr\u00fcndung schlau \ngeworden, was jetzt genau das Problem ist. Ob es diese \u00c4nderung ist, dass man allen jetzt nur 10 Prozent reduziert und \ndaf\u00fcr ge zielt auf Einkommensschw\u00e4chere abzielt oder ob es jetzt generell die Coronakrise ist oder beides, daraus wird \nman nicht wirklich schlau.  \nDie SVP -Fraktion findet die Regel\u00e4nderung eigentlich noch sinnvoll, dass man jetzt sagt, man gibt jetzt nicht allen 30  \nProzent Rabatt, weil es ja durchaus auch Menschen gibt, welche sich diese Kurse leisten k\u00f6nnen und man dann im \nUmkehrschluss wirklich situativ dort denen hilft, welche es auch wirklich n\u00f6tig haben und auf diese finanziellen Beitr\u00e4ge \nangewiesen sind, viell eicht auch auf eine gr\u00f6ssere Reduktion angewiesen sind. Das macht auch durchaus Sinn, das ist \nsozialpolitisch korrekt aus unserer Sicht und bei der Coronakrise muss man schon auch vorsichtig sein, dass man jetzt \nnicht bei jedem Gesch\u00e4ft und bei jeder Insti tution sagt, wegen der Coronakrise braucht man jetzt zwingend mehr Geld. \nDas stellen wir auch etwas in Frage, da muss man gerade jetzt in der Coronakrise etwas sinnvoll mit den Ressourcen \numgehen, die man hat. Dementsprechend unter einem Gesamtblick sind w ir nicht der Meinung, dass wir das zumindest in \ndieser Form gutheissen k\u00f6nnen.  \nWir sollen jetzt vielleicht mal diese Regel\u00e4nderung abwarten, wie es der Regierungsrat beschlossen hat und dann, wenn \nes vielleicht in einem Jahr wirklich so aussieht, dass die  Rechnung \u00fcberhaupt nicht aufgeht und hier extrem viele \nBed\u00fcrfnisse noch offenstehen, dann kann man immer noch dar\u00fcber diskutieren, aber bevor jetzt diese Regelung in Kraft \ngetreten ist, einfach schon sagen, wir wollen jetzt Fr. 200\u2019000 mehr in diesem Bere ich, erachten wir als falsch und \ndemensprechend bitte ich Sie, dieses Postulat nicht zu \u00fcberweisen.  \n  \nRR Tanja Soland, Vorsteherin FD: Ich werde gleich zu allen Budgetpostulaten Stellung nehmen. Die Regierung bittet Sie, \ndiese nicht zu \u00fcberweisen. Wir habe n im Regierungsrat das Budget diskutiert letztes Jahr, wir haben es zuhanden des \nGrossen Rates verabschiedet, die Finanzkommission hat dar\u00fcber diskutiert und der Grosse Rat ebenso und hat dieses, \nwie es jetzt vorliegt, verabschiedet. Daher bitten wir Sie, alle Budgetpostulate nicht zu \u00fcberweisen.  \n  \nTim Cu\u00e9nod (SP): Lieber Pascal Messerli, kein Kommentar h\u00f6re ich aus den Reihen Ihrer W\u00e4hlerschaft in Hinblick auf \nMigrantinnen und Migranten, die das nicht k\u00f6nnen, so oft wie den Kommentar, die sollen Deutsch le rnen. Und diese \nInstitutionen, um die es hier geht, leisten eine unglaublich wichtige Arbeit darin, dass Migrantinnen und Migranten Deutsch \nlernen. Die arbeitsmarktlichen Effekte, die volkswirtschaftlichen Effekte, die belegt sind, sind unglaublich positiv , deswegen \nist es auch keine \u00dcberraschung, dass beispielsweise der Arbeitgeberverband uns heute empfiehlt, dass wir das \n\u00fcberweisen sollen, was bei Beitr\u00e4gen an eine soziale Institution doch eine etwas ungew\u00f6hnliche Konstellation ist, die so in \ndieser Form nicht so h\u00e4ufig vorkommt, w\u00fcrde ich sagen. Die volkswirtschaftlichen Effekte sind sehr positiv, je mehr \nMigrantinnen und Migranten, die hier leben, Deutsch k\u00f6nnen, nat\u00fcrlich vor allem auch bei weniger Qualifizierten, die sonst \nnicht x M\u00f6glichkeiten haben, in den h\u00f6heren Chargen von grossen Konzernen nur Englisch zu reden. Man muss sagen, \ndiese Institutionen sind zu einem gewissen Teil Opfer ihres eigenen Erfolges, vor allem aber auch seit der Erh\u00f6hung des \nGrundrabatts, der 2018 erfolgt ist, von 20 Prozent a uf 30 Prozent. Seither besuchen mehr diese Sprachschulen, was \n\u00fcberaus erfreulich ist und damit sind halt Mehrkosten verbunden.  \nDie nun angepasste \u00c4nderung ist nat\u00fcrlich insofern nicht unproblematisch, als dass sich das nicht so leicht kompensieren \nl\u00e4sst. Nicht alle Sprachschulen haben gleichermassen besonders viele Gutverdienende, von denen sie st\u00e4rkere Beitr\u00e4ge \nerwarten k\u00f6nnten, und auch bei den Gutverdienenden, denke ich, haben wir ein erhebliches Interesse daran, dass sie hier \nDeutsch lernen und von dor t her l\u00e4sst sich so ein Ausgleich nicht einfach so bewerkstelligen. Hinzu kommt, dass die \naktuelle Pandemie, die aktuelle Krise, in der wir sind, f\u00fcr diese Sprachschulen eine zus\u00e4tzliche Belastung ist. Die Gruppen \nsind kleiner, auch die Formen eines solche n Unterrichts sind schwieriger zu bewerkstelligen, kurz, auch das ist durchaus \neine finanzielle Last und darum pl\u00e4dieren wir daf\u00fcr, dieses Budgetpostulat zu akzeptieren und in Kauf zu nehmen, dass es \nhalt in diesem Bereich Mehrkosten gibt aus einem sehr er freulichen Grund, n\u00e4mlich der Tatsache, dass mehr Migrantinnen \nund Migranten Deutsch lernen.  \n  \nFranziska Roth -Br\u00e4m (SP): Ich habe in meinem Budgetpostulat relativ gut begr\u00fcndet, warum dass es wichtig und richtig \nist, dass wir dieses Budgetpostulat \u00fcberweis en. Ich muss dazu nichts mehr sagen, m\u00f6chte aber ganz kurz auf Pascal \nMesserli eingehen. Tanja Soland hat es bet\u00e4tigt, der Regierungsrat sagt einfach Usus m\u00e4ssig Nein zu Budgetpostulaten \nund das sollte kein Hinderungsgrund sein, dann doch eines zu \u00fcberweis en, wenn es angezeigt ist. Ich finde es schade, ich \nhabe etliche SVP -Vertreter fr\u00fchzeitig angeschrieben, wenn Sie etwas nicht verstanden haben, h\u00e4tte ich es toll gefunden, \nSie h\u00e4tten nachgefragt. Ich weiss es ist kompliziert, es ist ein schwieriges Rechnun gsmodell, ich h\u00e4tte es aber erkl\u00e4ren \nk\u00f6nnen.  \nOb Fr. 50\u2019000, Fr. 100\u2019000, Fr. 200\u2019000, die drei Deutschkursanbieter, die haben das berechnet, die haben verschiedene \nModellrechnungen angestellt mit den Vorgaben, die sie jetzt aus dem ED erhalten haben und si e wissen, dass das Geld, \ndas Sie jetzt \u00fcber das regul\u00e4re Budget bekommen, l\u00e4ngstens nicht reichen wird. Es ist so, dass die Deutschanbieter erst \nim Nachhinein, wenn klar ist, wie viele Kursteilnehmer*innen wirklich die Kurse besucht haben, abrechnen, das h eisst, \nwenn dann weniger gebraucht w\u00fcrde, wird auch weniger ausbezahlt.  \nIch bitte Sie wirklich inst\u00e4ndig, das Budgetpostulat jetzt zu diesem Zeitpunkt mal zu \u00fcberweisen. Ich bin sehr gespannt, wie  \nGrosser Rat des Kantons Basel -Stadt  \n \nSeite 1670   -  13. / 14. Januar 2021   Protokoll 43. - 46. Sitzung, Amtsjahr 2020 / 2021  \nder Regierungsrat dann darauf antwortet, was er f\u00fcr eine S tellungnahme schreibt und ich bin \u00fcberzeugt, dass wir alle von \ndiesem zus\u00e4tzlichen Geld profitieren w\u00fcrden. Ich bedanke mich ganz herzlich f\u00fcr die \u00dcberweisung.  \n  \nAbstimmung  \nJA heisst \u00dcberweisung, NEIN heisst Nicht\u00fcberweisung.  \n  \nErgebnis der Abstimmung  \n68 JA \n19 NEIN  \n3 ENT  \n  \n  \nDer Grosse Rat beschliesst  \ndas Budgetpostulat 20.5486 dem Regierungsrat zur Stellungnahme gem\u00e4ss \u00a7 49 Abs. 3 Gesch\u00e4ftsordnung zu \n\u00fcberweisen . \n  \n \n2. Budgetpostulat J\u00fcrg St\u00f6cklin und J\u00e9r\u00f4me Thiriet betreffend Pr\u00e4sidialdepartement, Abteilun g Kultur, \nPersonalaufwand (Umsetzung Trinkgeldinitiative)  \n[14.01.21 15:21:18, 20.5487.01, NBP]  \n  \nDas Budgetpostulat wurde zur\u00fcckgezogen. Es ist erledigt.  \n  \n \n3. Budgetpostulat Christian C. Moesch betreffend Pr\u00e4sidialdepartement, Statistisches Amt, Personal - und Sach - \nund Betriebsaufwand (Fachstelle OGD)  \n[14.01.21 15:21:30, 20.5488.01, NBP]  \n  \nDer Regierungsrat ist nicht bereit, das Budgetpostulat 20.5488 zur Stellungnahme entgegenzunehmen.  \n  \nSebastian K\u00f6lliker (SP): Ich m\u00f6chte im Namen der Fraktionen SP und G r\u00fcnes B\u00fcndnis beantragen, dass wir dieses \nBudgetpostulat \u00fcberweisen. Wir alle haben das statistische Jahrbuch zugeschickt bekommen voller interessanten Zahlen, \nes sieht ein bisschen trocken aus, aber stellen Sie sich vor, man kann diese Zahlen sozusagen zu m Leben erwecken. Das \nmacht Open Government Data, indem sie sie zur Verf\u00fcgung stellt und man dann frei damit arbeiten kann. Etwas, was sehr \nviel gebraucht wurde, aber ich glaube, das ist erst der Anfang. Auch Covid unabh\u00e4ngig in Zukunft ist es ein Feld, da s ganz \nviele M\u00f6glichkeiten bietet. Der Bund f\u00e4ngt auch an, hat Ende Dezember bei seinem statistischen Amt geschaut, dass man \ndort vorw\u00e4rts macht und Basel ist da sozusagen ein First Mover, progressiv und sehr gut dabei und ist auch ausgezeichnet \nworden.  \nDas ist wirklich eine tolle Dienstleistung, die hier vom Pr\u00e4sidialdepartement und dem Statistischen Amt, und wenn ich \nunsere Kantonsstatistikerin Frau Imhof erw\u00e4hnen darf, hervorragende Arbeit geleistet wird. Es ist so, dass das Ganze aber \nein bisschen unter besetzt ist und darum freuen wir uns, dass das Budgetpostulat auf dem Tisch liegt, weil tats\u00e4chlich \nBedarf besteht. Man muss dort viel zu fest priorisieren, anstatt hier eine gr\u00f6ssere Bandbreite von Daten zur Verf\u00fcgung \nstellen zu k\u00f6nnen. Ich m\u00f6chte auch au f den Anzug von Danielle Kaufmann und Alexander Gr\u00f6flin hinweisen, wo es um \ndas Thema ging. Ich glaube, wir haben auch hier im Grossen Rat schon einmal ein positives Signal gesendet, dass man \nhier weiter ausbauen kann. Das wurde aufgenommen, aber ich glaub e, Christian Moesch hat absolut recht, dass man bei \ndieser Fachstelle ausbauen und vorw\u00e4rts machen muss.  \nIn diesem Sinne bitte ich Sie im Namen der beiden Fraktionen Gr\u00fcnes B\u00fcndnis und SP, dass dieses Budgetpostulat f\u00fcr ein \nmoderner oder weiterhin fortschr ittlicher Kanton auch in diesem Bereich mit schweizweiter Signalwirkung \u00fcberwiesen wird.  \n  \nAlexander Gr\u00f6flin (SVP): Wir begr\u00fcssen grunds\u00e4tzlich das Datenportal des Kantons Basel -Stadt. Mein Vorredner hat \nerw\u00e4hnt, dass ich pers\u00f6nlich mit Danielle Kaufmann e inen Anzug eingereicht habe, der auch \u00fcberwiesen wurde, der \noffenbar das Ganze auch angestossen hat. Es geht hier letzten Endes um Daten, die im Kanton gesammelt werden und \ndie vorhanden sind. Dass man diese ver\u00f6ffentlicht, das begr\u00fcsst auch meine Fraktion . Wir hatten aber eine Diskussion von \nPro und Kontra innerhalb der Fraktion, wo letzten Endes der Entscheid gefallen ist, dass diese Kosten, die wiederkehrend   \nGrosser Rat des Kantons Basel -Stadt  \n \nProtokoll 43. - 46. Sitzung, Amtsjahr 2020 /  2021  13. / 14. Januar 2021  -  Seite 1671  \nsind von rund. Fr. 200\u2019000, Fr. 185\u2019000 im Personalaufwand, nicht gerechtfertigt sind aus dem ein fachen Grund, dass das \neigentlich bei den einzelnen Dienststellen anfallen m\u00fcsste. Dienststellen, die selber Dateneigner sind, die diese Daten \nerfassen, dass die diese Aufgabe machen m\u00fcssen und das nicht an einem zentralen Punkt gemacht werden muss.  \nWenn man dort gewisse Anfangsschulungen macht und das durchzieht, dann sollte auch jeder einzelne Mitarbeiter in der \nDienststelle selber die F\u00e4higkeit und M\u00f6glichkeit haben, diese Daten, die im Kanton anfallen und von \u00f6ffentlichem \nInteresse sind, auf dieser Pla ttform zu ver\u00f6ffentlichen, wenn die n\u00f6tigen Werkzeuge, Tools vorhanden sind auf diesem \nPortal. Darum sollte die Fachstelle OGD diese Werkzeuge zur Verf\u00fcgung stellen, damit die Mitarbeitenden am Schluss \ndas ver\u00f6ffentlichen k\u00f6nnen und hier sehe ich eigentlic h den Punkt, der gemacht werden m\u00fcsste. Insofern ist das \nBudgetpostulat aus unserer Sicht der falsche Weg, weil es beim Dateneigner gemacht werden muss und nicht bei einer \nzentralen Stelle. Insofern bitte ich Sie, das Budgetpostulat, so wie es jetzt vorlie gt, abzulehnen.  \n  \nOlivier Battaglia (LDP): Im Sinne des \u00d6ffentlichkeitsprinzips ist der Aufbau einer sauberen strukturierten Datenhaltung f\u00fcr \nNutzniesser ein logischer n\u00e4chster Schritt. Auch die Bildung einer Fachstelle f\u00fcr dieses Thema macht Sinn. Nach de m \nPilotbetrieb erfolgte erst im Jahr 2019 die organisatorische Zuordnung als Fachstelle im Statistischen Amt. Es liegt in der \nNatur der Aufgabe, dass die Fachstelle Open Government Data eng mit Datenbesitzern und Datennutzern \nzusammenarbeitet. Sie besitzen  selber keine eigenen Daten in dem Sinn. Die Ergebnisse sind strukturierte, ordentliche \nund wichtige Daten, die dann zur Verf\u00fcgung gestellt werden. Damit liegt der Aufwand sowohl bei der Fachstelle wie auch \nbei den Datenquellen resp. den Datenbesitzern. Es  gibt keinen zwingenden dringenden Bedarf, alle Daten gleich auf \neinmal zu erheben und diese unmittelbar allen Datennutzern zur Verf\u00fcgung zu stellen. Demzufolge besteht auch kein \nzwingender oder dringender Bedarf, das Budget zu erh\u00f6hen und wir beantragen d iesen Ausbau in einem der n\u00e4chsten \nBudgets zu pr\u00fcfen. Die LDP bittet Sie, dieses Budgetpostulat abzulehnen.  \n  \nChristian C. Moesch (FDP): Nun ist es sicher etwas aussergew\u00f6hnlich, wenn seitens eines b\u00fcrgerlichen Politikers einen \nAntrag auf Budgeterh\u00f6hung ko mmt, noch erstaunlicher ist es, wenn damit sogar eine Personalaufstockung verbunden ist. \nDa k\u00f6nnte man ja schon im ersten Moment meinen oder auch fragen, geht es noch?  \nWie Sie wahrscheinlich wissen, besteht seit 2019, es wurde bereits vorhin erw\u00e4hnt, gest\u00fc tzt auf das \u00d6ffentlichkeitsprinzip \nder Grundsatz; Open Data by Default. Das heisst, Daten der Verwaltung, deren Ver\u00f6ffentlichung nicht dem \nPers\u00f6nlichkeits - und Datenschutzrecht entgegenstehen, sind zug\u00e4nglich zu machen. Im Statistischen Amt wurde dazu \nnach  einer Pilotphase die Fachstelle Open Government Data (OGD) gegr\u00fcndet, auch das wurde bereits erw\u00e4hnt. Diese \nhat zwischenzeitlich mit einer Vielzahl an Verwaltungseinheiten knapp 100 Datens\u00e4tze aufbereitet und ver\u00f6ffentlicht. Stand \nDezember letzten Jahres.  Es gibt daf\u00fcr eine separate Webseite, Sie haben diese vielleicht auch bereits mal besucht und \nsich dort umgeschaut.  \nDiese Daten stehen verschiedensten Stakeholdern, sei es f\u00fcr wissenschaftliche oder gewerbliche Zwecke, f\u00fcr \nMedienschaffende oder auch Priva tpersonen in verschiedensten Formen zur Verf\u00fcgung. Die Fachstelle stellt die \nDatens\u00e4tze nicht nur der \u00d6ffentlichkeit zur Verf\u00fcgung, sondern unterst\u00fctzt auch die verschiedenen Beh\u00f6rden und \nVerwaltungseinheiten organisatorisch und juristisch oder aber auch t echnisch bei der Bereitstellung. Sowohl die \nbereitgestellten Daten wie auch die Dienstleistungen sind in den vergangenen Jahren rege genutzt worden und es zeigt, \ndass freie, einfach und schnell verf\u00fcgbare Daten \u00e4usserst n\u00fctzlich sind und \u00fcber kurz oder lan g sogar unverzichtbar \nwerden. Die Verf\u00fcgbarkeit von offenen Daten ist eine Grundlage f\u00fcr die fortschreitende Digitalisierung. Sie schafft hier \nTransparenz \u00fcber das Verwaltungshandeln und reduziert beispielsweise auch den Kommunikationsaufwand von einzelnen  \nVerwaltungseinheiten.  \nAktuell arbeitet die Fachstelle OGD mit einem Pensum von 160 Stellenprozenten, sie ist daher stark in ihrer Arbeit limitiert.  \nAngesichts der immensen Datenbest\u00e4nde in der Verwaltung und den zahlreichen Anfragen ist es kaum m\u00f6glich, d iesen \nNachfragen mit dem bestehenden Pensum der Fachstelle nachzukommen. Bereits jetzt besteht eine offene Pendenz von \nca. 30 angefragten, aber noch nicht bearbeitenden Datens\u00e4tzen. Zudem steht nebst weiteren Projekten die Optimierung \nder Einbindung in das  schweizweite Open Data System an. Sebastian K\u00f6lliker hat das vorhin ebenfalls erw\u00e4hnt. Damit die \nArbeiten weiter erfolgreich und effizient fortgesetzt sowie weitere Projekte wahrgenommen werden k\u00f6nnen, ist eine \nErh\u00f6hung des Personalbestandes unumg\u00e4nglich.  Es w\u00e4re mehr als bedauerlich, wenn ein zukunftsgerichtetes Projekt wie \nOGD letztlich wegen zu wenig Ressourcen nicht oder nur im ungen\u00fcgenden Masse vorangetrieben werden kann.  \nDie beantragte Budgeterh\u00f6hung von Fr. 200\u2019000 decken zus\u00e4tzliche ungef\u00e4hr 120 S tellenprozente sowie die damit \nverbundenen Sach - und Betriebsaufw\u00e4nde von rund Fr. 15\u2019000 ab. Ich m\u00f6chte Sie aus den vorher genannten Gr\u00fcnden \ndazu ermuntern, diesem Budgetpostulat zuzustimmen und es der Regierung zu \u00fcberweisen.  \n  \nAbstimmung  \nJA heisst \u00dcberw eisung, NEIN heisst Nicht\u00fcberweisung.  \n  \nErgebnis der Abstimmung  \n63 JA \n30 NEIN  \n1 ENT  \n   \nGrosser Rat des Kantons Basel -Stadt  \n \nSeite 1672   -  13. / 14. Januar 2021   Protokoll 43. - 46. Sitzung, Amtsjahr 2020 / 2021  \nDer Grosse Rat beschliesst  \ndas Budgetpostulat 20.5488 dem Regierungsrat zur Stellungnahme gem\u00e4ss \u00a7 49 Abs. 3 Gesch\u00e4ftsordnung zu \n\u00fcberweisen . \n  \n \n29. Motionen 1 bis 5  \n[14.0 1.21 15:32:39]  \n 2 \n \n1. Motion Luca Urgese und Konsorten betreffend Lobbying des Regierungsrates f\u00fcr Verhandlungen des \nBundesrates mit dem franz\u00f6sischen Staat \u00fcber das anwendbare Arbeitsrecht im Schweizer Sektor des \nEuroAirport  \n[14.01.21 15:32:40, 20.5434.01 , NME] \n  \nDer Regierungsrat ist bereit, die Motion 20.5434 zur Stellungnahme entgegenzunehmen.  \n  \nDer Grosse Rat beschliesst  \nstillschweigend, auf die Motion 20.5434 einzutreten und sie dem Regierungsrat zur Stellungnahme innert drei Monaten zu \n\u00fcberweisen . \n  \n \n2. Motion Alex Ebi und Konsorten betreffend Planung eines neuen Hallenbads und einer neuen \nPublikumssporthalle  \n[14.01.21 15:33:17, 20.5443.01, NME]  \n  \nDer Regierungsrat ist bereit, die Motion 20.5443 zur Stellungnahme entgegenzunehmen.  \n  \nDer Grosse Rat bes chliesst  \nstillschweigend, auf die Motion 20.5443 einzutreten und sie dem Regierungsrat zur Stellungnahme innert drei Monaten zu \n\u00fcberweisen . \n  \n \n3. Motion Pascal Pfister und Konsorten betreffend keine Steuersenkungen in der Corona -Krise  \n[14.01.21 15:33:49, 2 0.5447.01, NMN]  \n  \nDer Regierungsrat ist nicht bereit, die Motion 20.5447 zur Stellungnahme entgegenzunehmen.  \n  \nJ\u00fcrg St\u00f6cklin (GB): Im Namen der Fraktion des Gr\u00fcnen B\u00fcndnisses bitte ich Sie, dieser Motion zuzustimmen. Das d\u00fcrfte \nSie kaum wundern, haben wir doch s\u00e4mtliche Steuersenkungsanliegen, die von b\u00fcrgerlicher Seite in letzter Zeit \neingereicht wurden, abgelehnt. Es wurde auch bei uns die Frage gestellt, ob diese Motion \u00fcberhaupt notwendig ist, k\u00f6nnte \ndoch der Grosse Rat bei allf\u00e4lligen Beschl\u00fcssen \u00fcber Steuersenkungen den Zeitpunkt der Inkraftsetzung beschliessen. \nWir sind jedoch der Meinung, dass diese Motion ein willkommener Anlass ist, um einige Aspekte zu er\u00f6rtern, \u00fcber die wir \nin Corona -Zeiten Rechenschaft abgeben sollten.  \nErstens, wir sind sehr fr oh, dass die Finanzen in unserem Kanton in bester Verfassung sind, was uns heute erlaubt, die \nnotwendigen Massnahmen zu beschliessen, um soziale, wirtschaftliche und gesundheitliche Verwerfungen, die durch \ndiese Pandemie entstehen, m\u00f6glichst abzuwenden. Da ss die Staatsfinanzen in Ordnung sind, ist nicht selbstverst\u00e4ndlich, \nsondern die Folge davon, dass in den letzten 12 Jahren eine umsichtige Finanzpolitik betrieben wurde und Forderungen \nnach ungerechtfertigten Steuersenkungen abgewehrt wurden. Diese Politi k m\u00f6chten wir beibehalten.  \nZweitens, es ist uns allen bewusst, dass trotz gut aufgestellten Kantonsfinanzen Corona bedingt rote Zahlen in den \nkommenden Rechnungsabschl\u00fcssen Realit\u00e4t werden k\u00f6nnen. Das ist ein weiterer Grund, diese Motion zu unterst\u00fctzen. \nEs ist jetzt einfach der falsche Moment Steuersenkungen zu beschliessen bzw. in Kraft zu setzen.    \nGrosser Rat des Kantons Basel -Stadt  \n \nProtokoll 43. - 46. Sitzung, Amtsjahr 2020 /  2021  13. / 14. Januar 2021  -  Seite 1673  \nDrittens, die Coronakrise ist nicht die einzige Krise, mit der wir konfrontiert sind. Von verschiedener Seite, auch von uns \nwurden Vorst\u00f6sse eingereicht, welch e verlangen, dass wir aus Anlass der Klimakrise Investitionen in gr\u00f6sserem Stil \nt\u00e4tigen sollten. Es sind Ver\u00e4nderungen notwendig in der Art wie wir leben, wie wir wirtschaften, wie wir wohnen und aus \nwelchen Quellen wir unsere Energie beziehen. Weil es sic h um Investitionen handelt, ist es kein Problem, wenn sich der \nKanton daf\u00fcr st\u00e4rker verschuldet, umso mehr, weil es sich um gr\u00fcne Investitionen handelt, wof\u00fcr heute auf dem \nKapitalmarkt Geld zu Zinss\u00e4tzen von praktisch null erh\u00e4ltlich ist. Trotzdem, auch d ies ist ein Grund Steuersenkungen im \njetzigen Moment abzulehnen.  \nUnd viertens, es ist leider so, dass infolge der Politik der Nationalbanken nach der Finanzkrise, also in den letzten zehn \nJahren, aber jetzt auch infolge der Coronakrise die Ungleichheiten in den westlichen Industriegesellschaften inklusive der \nSchweiz deutlich zugenommen hat, vor allem in Bezug auf die Verteilung von Verm\u00f6gen. Es sind nicht nur traditionelle \nLinke, welche deshalb zunehmend Besorgnis \u00fcber den gesellschaftlichen Zusammenhalt \u00e4ussern. Ich denke \nbeispielsweise an Philipp Hildebrand, den Vizepr\u00e4sidenten von BlackRock und den aktuellen Kandidaten der Schweiz f\u00fcr \nden OECD -Vorsitz.  \nSteuersenkungen f\u00fcr jene, die ohnehin besser gestellt sind, insbesondere die Verm\u00f6genden, sind auch d eshalb alles \nandere als angebracht, ganz im Gegenteil. Sollte die Corona - und/oder die Klimakrise es erfordern, w\u00fcrde sich unsere \nFraktion daf\u00fcr einsetzen, dass beispielsweise durch einen einmal erhobenen Verm\u00f6genssteuerzuschlag dieser \nunerw\u00fcnschten Entwic klung gegengesteuert wird. Aus all diesen Gr\u00fcnden bitte ich Sie, dieser Motion zuzustimmen.  \n  \nBeda Baumgartner (SP): Nach den grossen Senkungen der Gewinn -, Kapital - und Einkommenssteuern im Rahmen des \nsogenannten Basler Kompromisses haben wir jetzt ab 202 1 die Vorhersehung einer schwarzen Null mit einem grossen \nFragezeichen bez\u00fcglich der Auswirkungen der Pandemie. Und auch schon ohne diese ausserordentliche Situation der \nCovid -19-Pandemie besteht eigentlich kein Spielraum f\u00fcr Steuersenkungen ohne Leistungs abbau. Jetzt haben wir die \nSituation, und da bin ich gestern schon darauf eingegangen bei der Diskussion um den Mindestlohn, dass wir einen \n\u00f6ffentlichen Haushalt haben, der immer st\u00e4rker belastet wird, weil wir gesundheitspolitische Einschr\u00e4nkungen haben u nd \ngleichzeitig die betroffenen Branchen unterst\u00fctzen m\u00fcssen. Aber nicht nur die Branchen, sondern auch die betroffenen \nPersonen, die unter diesen Ausf\u00e4llen ganz konkret leiden. F\u00fcr das Jahr 2021 m\u00fcssen wir darum mit tieferen \nSteuerertr\u00e4gen rechnen. Das Fi nanzdepartement hat anl\u00e4sslich der Budgetpr\u00e4sentation dies auf knapp Fr. 100\u2019000\u2019000 \ngesch\u00e4tzt. Nat\u00fcrlich ist auch hier alles mit Vorsicht zu interpretieren, weil wir schlichtweg nicht sagen k\u00f6nnen, wie sich di e \nCoronakrise wirklich entwickeln wird. Was wi r aber wissen aufgrund der Antworten des Regierungsrates zu den zwei \nbereits \u00fcberwiesenen Vorst\u00f6ssen bez\u00fcglich der Erh\u00f6hung des Krankenkassenabzugs und der Aufhebung des \nSelbstbehalts bei den Krankheitskosten, dass wir da auch schon wieder fast von Ausf\u00e4ll en von Fr. 50\u2019000\u2019000 reden. Und \ndann folgt dann auch noch die Diskussion um den Eigenmietwert.  \nKurz, die ausserordentliche Situation f\u00fchrt zu Mindereinnahmen und zus\u00e4tzlichen Ausgaben beim Staatshaushalt und \ndiese zus\u00e4tzlichen Ausgaben sind zwingend notw endig, denn sie lindert die Notlage der KMU, der Selbstst\u00e4ndigen und \nder Kurzarbeitenden. In dieser Situation aber \u00fcber zus\u00e4tzliche Steuersenkungen zu reden ist f\u00fcr uns schlichtweg nicht \nzielf\u00fchrend. Wir m\u00fcssen jetzt soziale Verantwortung \u00fcbernehmen. Wie J \u00fcrg St\u00f6cklin bereits anget\u00f6nt hat, verf\u00fcgt der \nKanton Basel -Stadt \u00fcber eine gesunde Finanzlage mit historisch tiefen Schulden und diese sollen nicht durch \nSteuersenkungsvorhaben gef\u00e4hrdet werden. Dieses Moratorium ist eines, das, wenn man sich das fertig d enkt, eigentlich \nv\u00f6llig logisch ist. Mitten in der Krise den Staatshaushalt ungezwungen um mehrere dutzend Millionen Franken zu \nerleichtern, ohne dass man weiss, was am Ende dieser Krise stehen wird, ist unverantwortlich. Daher bitte ich Sie sehr, \ndiese Mo tion zu \u00fcberweisen und mit den Steuersenkungsvorhaben f\u00fcrs erste aufzuh\u00f6ren.  \n  \nZwischenfrage  \nJo\u00ebl Th\u00fcring (SVP): Beda Baumgartner, sind Sie denn angesichts dieser von Ihnen jetzt geschilderten Situation auch \nbereit, Ihre Gratis -Kita-Initiative zur\u00fcckzuzieh en resp. von dieser Abstand zu nehmen, weil wir uns das in der jetzigen \nCoronakrise und der folgenden Wirtschaftskrise ja nicht leisten k\u00f6nnen?  \n  \nBeda Baumgartner (SP): Auf diese Frage habe ich nat\u00fcrlich gewartet, Jo\u00ebl Th\u00fcring. Es ist selbstverst\u00e4ndlich so , dass auch \nwir unsere Anliegen aufgrund der aktuellen Situation neu beurteilen m\u00fcssen und auch wir bieten nat\u00fcrlich Hand f\u00fcr eine \nvern\u00fcnftige Einf\u00fchrung der Initiative f\u00fcr Gratis -Kinderbetreuung. Der grosse Unterschied ist einfach, dass diese konkret \nsehr vielen in Basel -Stadt helfen w\u00fcrde.  \n  \nPascal Messerli (SVP): Die SVP -Fraktion bittet Sie, diese Motion nicht zu \u00fcberweisen. Ich denke, J\u00fcrg St\u00f6cklin hat in \nseinem ersten Satz schon gesagt, dass diese Motion \u00fcberfl\u00fcssig ist, weil der Grosse Rat selbst ents cheiden kann, wann er \nSteuersenkungen in Kraft treten lassen will. Ich finde es immer etwas absurd, wenn sich der Grosse Rat hier selbst \nbeschneiden will, wir k\u00f6nnen heute diese Motion \u00fcberweisen und wir k\u00f6nnen im n\u00e4chsten Monat theoretisch eine Motion \neinreichen und f\u00fcr dringlich traktandieren und 10 Prozent Steuersenkungen fordern und dies ab 2022 in Kraft treten \nlassen. Es h\u00e4tte \u00fcberhaupt keine Bindung, es ist genau die gleiche absurde Diskussion wie gestern beim Mindestlohn, als \nman gesagt hat, in den n \u00e4chsten zwei Jahren darf man den nicht mehr anpassen. Selbstverst\u00e4ndlich darf man den in den \nn\u00e4chsten zwei Jahren anpassen, wenn der in Kraft tritt, das ist \u00fcberhaupt nicht rechtlich verbindlich f\u00fcr ein Parlamentarier.  \nDadurch finde ich diese Diskussion sc hon aus formeller Hinsicht v\u00f6llig absurd, es gibt keine Beschr\u00e4nkung f\u00fcr einen \nParlamentarier und dementsprechend ist diese Motion \u00fcberfl\u00fcssig.  \nAuch materiell gesehen muss man dann schon auch sagen, kann es nicht sein, dass man sich einfach auf den Standpu nkt  \nGrosser Rat des Kantons Basel -Stadt  \n \nSeite 1674   -  13. / 14. Januar 2021   Protokoll 43. - 46. Sitzung, Amtsjahr 2020 / 2021  \nsetzt, dass jetzt in dieser Coronakrise Steuersenkungen unter keiner Art und Weise machbar sind. Man kann sicherlich \ndar\u00fcber diskutieren, wir haben das auch bei der Dividendenbesteuerung so gemacht, wir h\u00e4tten dort, wenn darauf \neingetreten worden w\u00e4re,  diese Senkung erst auf 2022 in Kraft treten lassen. Aber ich finde zum Beispiel bei der Frage \nnach einem h\u00f6heren Krankenkassenpr\u00e4mienabzug w\u00fcrden wir gerade in dieser Coronakrise den Mittelstand entscheidend \nentlasten. Ich w\u00fcrde hier nicht unbedingt sagen , dass eine Steuersenkung \u00fcberhaupt nicht zeitgem\u00e4ss ist und hier kommt \nman halt einfach zum Schluss, man muss es situativ betrachten und bei jeder Vorlage, die wir haben, situativ entscheiden, \nob wir hier eine Steuersenkung wollen und wann wir diese in Kr aft treten lassen wollen und nicht mit dieser Motion uns \nselbst eine Einschr\u00e4nkung geben.  \nUnd dann muss man sich vielleicht auch mal auf den Standpunkt setzen, dass wir vielleicht gar nicht zu wenige \nEinnahmen haben, sondern zu viele Ausgaben und die Budge tpostulat -Debatte vorhin war ja gerade sinnbildlich, das \nperfekte Beispiel daf\u00fcr. V\u00f6llig unkritisch hat man wieder Fr. 200\u2019000 mehr gesprochen bei den deutschen \nIntegrationskursen. Und wenn man hier nur ein Wort sagt und zu bedenken gibt, dass man nicht \u00fcb erall mit dem \nGiesskannenprinzip mehr Geld geben kann, wird einem sofort vorgeworfen, was sind Sie denn gegen diese deutschen \nIntegrationskurse. Die SVP ist nicht gegen deutsche Integrationskurse, aber man muss sich auch in dieser Krise mal \nrational die Fr age stellen, wo m\u00fcssen wir haush\u00e4lterisch mit unseren Finanzen umgehen. In diesem Parlament ist einfach \nkein Wille von Sparen gegeben. Jeder will einfach mehr ausgeben, v\u00f6llig unkritisch, zu allem Ja und Amen sagen, ohne \nsich zu \u00fcberlegen, wo k\u00f6nnte man sp aren, was ist n\u00f6tig, was vielleicht weniger und auf was k\u00f6nnte man jetzt vielleicht in \nden n\u00e4chsten zwei Jahren auch verzichten. Dementsprechend sind wir der Meinung, dass Sie hier nur die eine Seite \nbetrachten, n\u00e4mlich nur die Einnahmenseite und nicht die  Ausgabenseite, das ist ein weiterer Fehler.  \nZum Schluss stellen wir schon auch die Frage, wenn der Motion\u00e4r fordert, es sollen keine Steuersenkungen mehr in Kraft \ntreten, bis diese wirtschaftliche Krise \u00fcberstanden ist oder bis Corona wirtschaftlich \u00fcber standen ist, so ist es formuliert, ja, \nwas heisst denn das? Ueli Maurer hat gestern beispielsweise an der Bundesratssitzung gesagt, wir werden in den \nn\u00e4chsten 20 Jahren noch ein Problem haben mit dieser Coronakrise. Darf es jetzt in den n\u00e4chsten 20 Jahren keine \nSteuersenkungen mehr geben? Das ist ein v\u00f6llig undefinierter Begriff in dieser Motion und demensprechend denke ich, ist \ner aus formeller Sicht unn\u00f6tig, er ist materiell nicht korrekt und auch was wirtschaftlich \u00fcberstanden heisst, da stehen sehr  \nviele Fragen im Raum. Dementsprechend bitte ich Sie, diese Motion nicht zu \u00fcberweisen.  \n  \nRR Tanja Soland, Vorsteherin FD: Der Regierungsrat m\u00f6chte die Motion nicht entgegennehmen. Nat\u00fcrlich m\u00f6chte ich \nkeine Steuersenkungen im Moment, das ist verst\u00e4ndlich, das ist auch die Meinung des Regierungsrates. Wir m\u00f6chten \nversuchen die Krise zu meistern, indem wir weder Steuersenkungen noch Steuererh\u00f6hungen machen m\u00fcssen. Das w\u00e4re \nunser Wunsch, dass sich alles ab n\u00e4chstem Jahr wieder zum Guten wendet. Wir haben aber dies es Jahr \nSteuersenkungen aus dem Kompromiss, ab 2021 sind es Fr. 24\u2019000\u2019000 weniger. Es wird erst auf n\u00e4chstes Jahr \nausgesetzt, also auf 2022. Es ist aber nat\u00fcrlich auch so, wie Pascal Messerli gesagt hat, das ist auch der Grund, warum \nwir der Meinung sind,  dass man das nicht entgegennehmen soll, formell ist es soweit nicht m\u00f6glich. Wenn Sie sich binden \nm\u00f6chten, k\u00f6nnen Sie das, Sie k\u00f6nnen es aber bei jedem einzelnen Gesch\u00e4ft wieder aushebeln. Sie k\u00f6nnten zwar \ntheoretisch auch versucht sein, eine Steuersenkun g auf 2021 in Kraft zu setzen, das w\u00fcrde gehen, weil es zugunsten der \nSteuerpflichtigen ist, aber wenn wir Ihnen einen Vorschlag unterbreiten, werden wir das selbstverst\u00e4ndlich nicht so \nmachen, sondern wir w\u00fcrden das auf 2022 machen, nat\u00fcrlich erst sp\u00e4ter.  Das w\u00e4re aber m\u00f6glich, aber Sie k\u00f6nnten dann \nIhr Moratorium jedes Mal wieder aushebeln. Das ist der Hauptgrund, warum wir das nicht entgegennehmen wollen, weil \nwir glauben, es verfehlt den Zweck.  \nSelbstverst\u00e4ndlich bin ich der Meinung, wir sollten im Mom ent nicht Steuern senken, wobei mir, ehrlich gesagt, weniger die \nCoronakrise im Moment Sorgen bereitet, sondern schon nur unsere l\u00e4ngerfristige Finanzplanung. Wir werden zwar noch \nm\u00f6glicherweise einen \u00dcberschuss haben f\u00fcr das letzte Jahr, dann gehe ich dav on aus, dass es vorbei ist und dann wird \ndie Planung ausgeglichen und wir werden sehen, wie viel noch die Coronakrise beitragen wird. Das heisst, ich w\u00fcnsche, \ndass wir, wenn wir \u00fcber Steuersenkungen reden, dann vor allem auch die mittelfristige Planung ans chauen. Es ist wichtig, \ndass wir hier etwas weiter denken, Steuersenkungen, die sind j\u00e4hrlich, das sind nicht einmalige Ausgaben wie jetzt bei den \nCorona -Ausgaben, die wir einmalig haben. Da w\u00fcnsche ich mir, dass wir, das wird kommen, wenn es heute nicht r eicht, \nwerden wir das im Februar machen, dar\u00fcber diskutieren, dass wir es im Auge behalten, wir es mittel - und langfristig \nanschauen. Daher ist der Regierungsrat nicht bereit, diese Motion entgegenzunehmen.  \n  \nLuca Urgese (FDP): Diverse Vorrednerinnen und V orredner haben es bereits gesagt, selbst wenn diese Motion heute \n\u00fcberwiesen w\u00fcrde, k\u00f6nnten wir in diesem Saal diesen Entscheid jederzeit \u00fcbersteuern. Ich muss deshalb auf dieses \nArgument nicht mehr n\u00e4her eingehen. Es handelt sich aber ganz offensichtlich u m reine Symbolpolitik. Es ist entlarvend, \ndass dieser Vorstoss nur f\u00fcr Steuersenkungsvorlagen gelten soll. Wenn es dem Motion\u00e4r tats\u00e4chlich um gesunde \nKantonsfinanzen ginge, w\u00fcrde er dasselbe selbstverst\u00e4ndlich auch f\u00fcr neue Ausgaben fordern, also ein Mora torium f\u00fcr \nzus\u00e4tzliche Staatsausgaben. Vorhin haben wir geh\u00f6rt, man k\u00f6nne ja zum Beispiel \u00fcber eine vern\u00fcnftige Inkraftsetzung der \nGratis -Kita-Initiative diskutieren, ja, nat\u00fcrlich sind auch wir bereit, \u00fcber eine vern\u00fcnftige Inkraftsetzung von \nSteuersenkun gsvorlagen zu diskutieren. Das haben wir in der Vergangenheit ja auch mehrmals bewiesen, zum Beispiel \ndieser Mechanismus bei der Steuervorlage 17 wurde bereits erw\u00e4hnt, bei der Dividendenbesteuerung war das ebenfalls \nso, also das alleine ist noch kein Grun d, eine solche Motion zu \u00fcberweisen.  \nMan macht es sich auch schon viel zu einfach, wenn man jetzt einfach sagt, wir haben jetzt Coronakrise und deshalb sind \ndie Ausgaben des Kantons gewachsen und darum brauchen wir jetzt ein solches Moratorium. Die Ausgab en des Kantons \nsind schon vor der Coronakrise jedes Jahr angewachsen, das hat nichts mit diesem Virus zu tun, sondern mit der \nAusgabenfreudigkeit dieses Parlaments.    \nGrosser Rat des Kantons Basel -Stadt  \n \nProtokoll 43. - 46. Sitzung, Amtsjahr 2020 /  2021  13. / 14. Januar 2021  -  Seite 1675  \nEhrlicherweise geht es hier doch um etwas anderes. Der Motion\u00e4r hat in den letzten Jahren f estgestellt, dass seine \nfinanzpolitische Haltung in diesem Rat keine Mehrheit hat, dass Vorst\u00f6sse gegen seinen Willen \u00fcberwiesen wurden und \nnun versucht er es \u00fcber diese Bande des Moratoriums zu spielen. V\u00f6llig offen, und das hat Pascal Messerli bereits \nerw\u00e4hnt, ist, bis wann dann dieses Moratorium genau gelten soll, wann genau ist die Pandemie wirtschaftlich \u00fcberstanden. \nIst das, wenn wir Vorkrisenniveau erreicht haben, wenn wir wieder gleich viele Betriebe haben, die Konkurse wettgemacht \nhaben, wenn wir d ie Arbeitspl\u00e4tze wieder kompensiert haben, das bleibt alles v\u00f6llig offen und v\u00f6llig willk\u00fcrlich.  \nAuch ein Punkt ist wichtig, Investitionen und die Erh\u00f6hung laufender Ausgaben zu unterscheiden. Man kann nicht einfach \nsagen, wir machen hier Investitionen, da s ist etwas Gutes, das zahlt sich auf lange Sicht aus, das ist alles richtig, aber das \nProblem ist ja nicht, wir verzichten auf Steuersenkungen und machen nur Investitionen, sondern wir erh\u00f6hen eben laufend \ndie j\u00e4hrlichen Ausgaben dieses Kantons.  \nWas mich  schon auch irritiert, ist die Haltung von linker Seite zur zus\u00e4tzlichen Verschuldung. Wenn hier gesagt wird, diese \nInvestitionen sind jetzt wichtig, die t\u00e4tigen wir jetzt, ist ja kein Problem, wenn wir daf\u00fcr zus\u00e4tzliche Schulden aufnehmen, \ndas kostet ja a lles nichts, ja, vielleicht stimmt das sogar aktuell, aktuell bekommt man vielleicht sogar Negativzinsen, wenn \nman Schulden aufnimmt, aber irgendwann werden die Zinsen wieder steigen. Vielleicht ist das in f\u00fcnf, in zehn, vielleicht \nauch erst in 20 Jahren, niemand von uns weiss das ganz genau, aber irgendwann werden sie wieder steigen, ganz sicher, \nund wenn man dann ein zu hohes Schuldenniveau hat, dann kann einem das zum Verh\u00e4ngnis werden und dann haben wir \nZinszahlungen in den laufenden Ausgaben drin. Wir m\u00fcssen da schon aufpassen, wenn man das wirklich ernst meint mit \nder Stabilit\u00e4t des kantonalen Finanzhaushaltes, dass man jetzt nicht einfach meint, man k\u00f6nne frei Millionen und Milliarden \ninvestieren und das sei sowieso alles gratis.  \nWir stellen fest, di ese Motion ist unn\u00f6tig, sie ist wirkungslos, sie ist schlussendlich unberechenbar, weil sie unklar ist, bis \nwann genau sie \u00fcberhaupt gelten soll, und deshalb bittet Sie die FDP, diese Motion nicht zu \u00fcberweisen.  \n  \nDavid W\u00fcest -Rudin (fraktionslos): Es wurde  jetzt schon so viel gesagt, was ich auch sagen wollte, dass ich es nicht mehr \nwiederhole. Die Gr\u00fcnliberalen sind auch gegen die \u00dcberweisung der Motion. Wie es Luca Urgese sehr gut \nzusammengefasst hat, es ist ein rein deklamatorischer Vorstoss, der rechtli ch weder Wirkung hat noch politisch Sinn \nmacht noch klar angibt, bis wann er gelten soll. Wir entscheiden in jedem Einzelfall, ob, wann, wie und mit welcher \nWirkung Steuersenkungen erfolgen sollen. Alles andere zu den Ausgaben, Staatsfinanzen, etc. wurde a uch gesagt, wir \nwerden dem sicher nicht zustimmen.  \n  \nPascal Pfister (SP): Ich bedanke mich, dass Sie sich die Zeit genommen haben, sich mit dieser Motion \nauseinanderzusetzen. Die formellen Vorbehalte nehme ich so zur Kenntnis, auch wenn ich sie nicht absch liessend teilen \nkann. Ich m\u00f6chte jetzt aber vor allem zum Inhalt sprechen, auch nicht zur Schuldenproblematik bzw. zum Umgang mit \nSchulden, das k\u00f6nnen wir gerne ein anderes Mal tun, lieber Luca Urgese. Hier geht es tats\u00e4chlich um die Einnahmenseite \nund mic h treibt einfach die Sorge um den Staatshaushalt, um in einer Situation, wo wir ohne die Aussicht auf eine \nPandemie beschlossen haben, unseren strukturellen \u00dcberschuss aufzubrauchen f\u00fcr Steuersenkungen und das war \nsowohl auf der Unternehmerseite, das wisse n Sie alle, aber nat\u00fcrlich auch f\u00fcr die nat\u00fcrlichen Personen hatten wir sowohl \ndie Einkommenssteuern wie auch den Krankenkassenabzug gesenkt. Also den Krankenkassenabzug haben wir erh\u00f6ht, \nfast verdoppelt von Fr. 2\u2019000 auf Fr 3\u2019200, also ziemlich deutlich.  \nUnd jetzt kommt diese Pandemie und da haben wir viele hoffentlich einmalige Ausgaben, aber das ist eine Situation, wo \nwir wirklich vorsichtig umgehen m\u00fcssen mit unserem Staatshauhalt und ich h\u00e4tte mir gew\u00fcnscht, dass wir uns in dieser \nSituation einigen k\u00f6 nnen, dass solange zum Beispiel wirtschaftliche Massnahmen gelten, es sind ja gewisse Betriebe \neingeschr\u00e4nkt in ihren wirtschaftlichen T\u00e4tigkeiten, das w\u00e4re zum Beispiel eine M\u00f6glichkeit gewesen, um das \nfestzumachen, dass wir da auf Steuersenkungen verzich ten. Wie auch schon richtig erw\u00e4hnt wurde, ist das in der \nSteuervorlage 17 auch vorgesehen gewesen, dass diese Steuersenkungen nur dann m\u00f6glich sind, wenn wir nicht in einer \nRezession sind. Damals h\u00e4tte das, glaube ich, niemand geglaubt, dass das so schnel l kommt und jetzt sind wir halt in \ndieser Situation. Es ist ehrlich gemeinte Sorge um den Staatshaushalt.  \nNoch zum Thema Ausgabenwachstum bzw. wieso ich nur auf die Einnahmenseite und nicht auf die Ausgabenseite das \nGewicht lege, das hat zwei Gr\u00fcnde. Wenn Sie einmal Steuern gesenkt haben, diese wieder zu erh\u00f6hen ist ziemlich \nschwierig und das andere ist, ich glaube, es braucht den Spielraum, um Ausgaben t\u00e4tigen zu k\u00f6nnen, um auch die Folgen \nder verschiedenen Krisen, denen wir gegen\u00fcberstehen, zu meistern un d deshalb denke ich, kann man das schon \nunterschiedlich behandeln. Das w\u00e4re meine Meinung zum Thema, aber Sie haben Ihre Meinung gemacht, vielen Dank.  \n  \nAbstimmung  \nJA heisst \u00dcberweisung, NEIN heisst Nicht\u00fcberweisung.  \n  \nErgebnis der Abstimmung  \n46 JA \n49 NEIN  \n1 ENT  \n  \nDer Grosse Rat beschliesst   \nGrosser Rat des Kantons Basel -Stadt  \n \nSeite 1676   -  13. / 14. Januar 2021   Protokoll 43. - 46. Sitzung, Amtsjahr 2020 / 2021  \ndie Motion abzulehnen . \nDie Motion 20.5447 ist erledigt . \n  \n \n5. Motion Beat K. Schaller und Konsorten betreffend keine Allmendgeb\u00fchren bis zur vollst\u00e4ndigen Erholung des \nGewerbes nach der Coronakrise Mit dem Antrag auf dri ngliche Behandlung gem\u00e4ss \u00a7 20 Abs. 2 AB  \n[14.01.21 15:59:09, 20.5484.01, NME]  \n  \nDer Regierungsrat ist bereit, die Motion 20.5484 zur Stellungnahme entgegenzunehmen.  \n  \nHarald Friedl (GB): beantragt nicht \u00dcberweisung.  \nWie Sie sehen k\u00f6nnen, ist das Gr\u00fcne B\u00fcnd nis die einzige Fraktion, die die \u00dcberweisung der vorliegenden Motion ablehnt, \nwir werden also bei der Abstimmung auf verlorenem Posten stehen. Trotzdem m\u00f6chte ich hier die Gelegenheit noch \nnutzen zu sagen, was wir an dieser Motion als nicht zielf\u00fchrend er achten. Mir ist es zuerst einmal ein Anliegen \nfestzuhalten, dass wir uns in der Fraktion der sehr schwierigen Situation vieler Unternehmen und Gewerbetreibenden sehr \nbewusst sind. Und Sie wissen alle, wir haben bisher Unterst\u00fctzungsmassnahmen mit voller \u00dcb erzeugung unterst\u00fctzt und \nselbst auch angeregt, wie das Beispiel von gestern zeigt, wo Beat Leuthardt, ein Mitglied unserer Fraktion, die Motion f\u00fcr \ndas Drei -Drittel -Paket 2 eingereicht hat und die dann auch ohne Gegenstimme \u00fcberwiesen wurde.  \nUns ist es wi chtig, dass die Unterst\u00fctzung an der richtigen Stelle ankommt und vor allem auch den am st\u00e4rksten \nBetroffenen zugutekommt. Das fehlt uns aber hier in dieser Motion, hier fehlt uns eine Differenzierung. Aufgrund der \nMassnahmen vom Bund und Kanton mussten vi el Betriebe schliessen oder hatten Mindereinnahmen. Andere Betriebe \nkonnten aber offen haben vor allem in den letzten Monaten, das wird sich jetzt auch am Montag leider wieder \u00e4ndern. Wir \nh\u00e4tten es sehr begr\u00fcsst, wenn die Motion verlangt, dass die Allmendg eb\u00fchren f\u00fcr besonders betroffene Betriebe erlassen \nwerden sollen. F\u00fcr Standbetreiberinnen, die weniger Umsatz machen, f\u00fcr Betriebe, die nicht oder nur beschr\u00e4nkt \u00f6ffnen \nd\u00fcrfen. Mit dem vorliegenden Vorschlag sollen aber generell alle Allmendgeb\u00fchren erlass en werden, egal, ob das \nGesch\u00e4ft l\u00e4uft oder nicht. Das ist Erlass mit der Giesskanne und hat das langfristige Ziel, die Allmendgeb\u00fchren \nabzuschaffen.  \nPascal Messerli hat mir vorhin gerade zwei Steilp\u00e4sse geliefert. Bei den Budgetpostulaten ist er gegen Gi esskannen, hier \nscheinbar daf\u00fcr und wenn er dann die Frage stellt, wann ist denn eigentlich eine Pandemie als abgeschlossen zu \nbetrachten, hier in dieser Motion heisst es, bis zur vollst\u00e4ndigen Erholung der Unternehmen. Dann stellt sich mir auch die \nFrage,  ist das jetzt wirklich sauber formuliert oder wie muss man das jetzt verstehen. Luca Urgese hat auch vorhin auf \ndiesen Punkt hingewiesen bei der Motion von Pascal Pfister. Zudem will ich noch betonen, dass der Regierungsrat in der \nVergangenheit gezeigt ha t, dass er mit Augenmass auf die Situation reagieren kann, eben, indem er die Allmendgeb\u00fchren \nf\u00fcr betroffene Unternehmen im ersten Lockdown ausgesetzt hat und wo er bereits bezahlte Allmendgeb\u00fchren \nzur\u00fcckerstattet hat. Zudem hat er auch die Ausweitung der Aussenbewirtung f\u00fcr Gastrobetriebe sehr unkompliziert und \nrasch umgesetzt.  \nIch und unsere Fraktion sind sofort zu haben, wenn es darum geht, den Unternehmen unter die Arme zu greifen, die \nbesonders von der Corona -Pandemie betroffen sind. Wir w\u00fcrden es auc h sehr begr\u00fcssen, wenn die Allmendgeb\u00fchren \nw\u00e4hrend den Betriebsschliessungen ausgesetzt werden. Dies w\u00fcrden wir sofort unterschreiben. Hierf\u00fcr m\u00fcsste aber ein \nVorstoss differenzierter ausformuliert sein und nicht in dieser Art und Weise, wie es dieser ist.  Ich bitte Sie daher, die \nvorliegende Motion nicht zu \u00fcberweisen.  \n  \nSebastian K\u00f6lliker (SP): Die SP -Fraktion ist f\u00fcr eine Erst\u00fcberweisung dieser Motion. Gewisse Punkte, die Harald Friedl \nangesprochen hat, sehen wir auch, wir wollen aber hier das Fahren nic ht aufhalten, sondern eher vorw\u00e4rts machen. \nAnstatt dass man einen neuen Vorstoss formuliert, der vielleicht ein bisschen eingeschr\u00e4nkter ist, m\u00f6chten wir dem \nRegierungsrat hier die M\u00f6glichkeit geben, Stellung zu nehmen. Wir hoffen nat\u00fcrlich, dass er nicht  zwingend die ganzen \ndrei Monate Frist braucht und behalten uns vor, das bei einer Zweit\u00fcberweisung in einen Anzug umzuwandeln, damit der \nRegierungsrat mehr Spielraum hat, Einschr\u00e4nkungen vorzunehmen. In dem Sinne bitte ich Sie im Namen der SP -Fraktion, \ndiese Motion jetzt zu \u00fcberweisen.  \n  \nFran\u00e7ois Bocherens (LDP): Auch die Fraktion der LDP bittet Sie, diese Motion zu \u00fcberweisen. Die Coronakrise hat \ngewisse Bereiche des Gewerbes sehr stark getroffen. Gerade die, die am st\u00e4rksten getroffen sind, wie zum Beisp iel das \nGastgewerbe oder gewisse Bereiche des Detailhandels, sind auch die, die am st\u00e4rksten betroffen sind von den \nAllmendgeb\u00fchren. Ein Erlass dieser Geb\u00fchren w\u00e4re eine grosse Hilfe. Ich bitte Sie, diese Motion zu \u00fcberweisen.  \n  \nPascal Messerli (SVP): Ich \u00fcberlasse die inhaltliche Argumentation nat\u00fcrlich meinem Ratskollegen und Motion\u00e4r Beat \nSchaller, ich m\u00f6chte nur kurz auf die Punkte eingehen, die Harald Friedl berechtigt eingebracht hat bei mir. Erstens mal \nbei der Frage Giesskanne bin ich schon der Mein ung, dass es einen Unterschied macht zwischen einer \nSubventionserh\u00f6hung und einem Verzicht auf Geb\u00fchren. Das zur ersten Frage.    \nGrosser Rat des Kantons Basel -Stadt  \n \nProtokoll 43. - 46. Sitzung, Amtsjahr 2020 /  2021  13. / 14. Januar 2021  -  Seite 1677  \nUnd die zweite Frage, bei der Frage, wann dann diese Pandemie wirtschaftlich beendet ist, das ist in der Tat ein richtiger \nPunkt . Ich habe ja auch die Motion von Pascal Pfister nicht abgelehnt wegen dieser Formulierung, sondern habe nur mal \ndiese Frage in den Raum geworfen. Ich denke, das muss man in der Tat diskutieren in allen Motionen, die vielleicht noch \nkommen werden und derar tige Formulierungen oder Inhalte vielleicht gefragt sind, aber ich denke schon auch, dass wir \ngerade beim Gewerbe hier gewisse Anhaltspunkte haben. Wenn wir jetzt sagen, bis diese Krise vorbei ist beim Gewerbe, \nk\u00f6nnte man sich vielleicht daran klammern, so lange es noch Einschr\u00e4nkungen gibt aufgrund Corona, also beispielsweise \nsolange Beizen nicht \u00f6ffnen d\u00fcrfen oder nur reduziert \u00f6ffnen d\u00fcrfen oder eine gewisse Zeit lang nur so und so viele G\u00e4ste \nbedienen d\u00fcrfen. Hier haben wir schon einen gewissen Anhaltspu nkt und wenn man bei bereits beschlossenen \nSteuersenkungen sagt, man m\u00f6chte das jetzt nicht in Kraft treten lassen, dann ist es schon schwieriger zu sagen, ab wann \ndann die Steuersenkungen, die bereits beschlossen sind, gelten d\u00fcrfen, wenn man dann sagt, e rst wenn die Krise wieder \nvorbei ist. Ich denke, hier bei den Beizen und beim Gewerbe hat man schon einen gewissen Anhaltspunkt, bei den bereits \nbeschlossenen Steuersenkungen f\u00e4nde ich das mit dieser Formulierung eher etwas schwieriger. Ich hoffe, ich konn te hier \nHarald Friedls Fragen bez\u00fcglich meinen Aussagen einigermassen beantworten.  \n  \nBeat K. Schaller (SVP): Jeder Rappen z\u00e4hlt. Hier entnehmen wir ja dem \u201cChr\u00fczlistich\u201d, dass diese Motion auf breite \nZustimmung st\u00f6sst, auch die Regierung will darauf eintre ten, Freude herrscht. Wir sehen es jeden Tag, lesen es beinahe \nst\u00fcndlich, vielen Gewerbeunternehmern, gerade auch aus der Gastrobranche, steht das Wasser nicht nur bis an den Hals, \nsondern teilweise bis unter die Haarwurzeln. Wenigstens denen, welche in di eser Zeit noch Haare auf dem Kopf haben. \nDer erste Lockdown konnte dank Unterst\u00fctzungszahlungen und einem einigermassen verkraftbaren Sommer noch mit \nBiegen und Brechen \u00fcberstanden werden. Der erneute Lockdown, vor allem jetzt die Verl\u00e4ngerung bis vorerst,  ich betone \nvorerst Ende Februar, l\u00e4utet f\u00fcr viele Unternehmen, gerade aus der Gastrobranche, die Todesglocke und ob die Betriebe \ndann am 1. M\u00e4rz noch existieren, wieder aufmachen k\u00f6nnen, steht in den Sternen. Wenn wir sehen, wie sich diese \nLockdowns entwi ckeln, dann schwant mir \u00fcbles.  \nIm Dezember erhielten viele Gewerbebetriebe Rechnungen f\u00fcr die Allmendgeb\u00fchren und gerade dieser Zeitpunkt war ja \nkritisch, gingen diese Rechnungen doch fast zeitgleich mit dem Beschluss der Umsetzung des erneuten Lockdowns \neinher. Das ist bitter und hat bei den Betroffenen entsprechenden Unmut, Verunsicherung, sogar Verzweiflung \nhervorgerufen.  \nGehen wir auf die Gastrobranche ein, sie stellt ja abertausende von Arbeits - und Ausbildungspl\u00e4tzen zur Verf\u00fcgung und \ndiese Motion ist  ein deutliches Signal der Politik an die Branche, dass wir uns ihrer Wichtigkeit bewusst sind. Nat\u00fcrlich, die \nAllmendgeb\u00fchren sind nicht der matchentscheidende Kostenblock, aber jeder Rappen z\u00e4hlt. Zudem ist durch die bisherige \nCoronakrise und ausstehende r resp. etwas schleppender Unterst\u00fctzungszahlungen das Vertrauen vieler Unternehmer in \ndie Politik etwas ersch\u00fcttert. Dies best\u00e4tigen meine eigenen Diskussionen mit zahlreichen Betroffenen und wir k\u00f6nnen mit \neiner Massnahme, welche f\u00fcr den Kanton einen abs olut ertragbaren kleinen Einschnitt, der f\u00fcr den Einzelnen aber eine \nwillkommene Hilfe ist, dieses Vertrauen wieder en wenig aufbauen.  \nJa, Harald Friedl, es stimmt tats\u00e4chlich, die Abschlussbedingungen sind offen, ich habe das absichtlich so formuliert, u m \nder Regierung die Bewegungsfreiheit zu geben, in ihrer Antwort auf diese Motion entsprechend reagieren zu k\u00f6nnen. Ich \nbitte Sie auch im Namen der vielen Arbeits - und Ausbildungspl\u00e4tze, diese Motion an den Regierungsrat zu \u00fcberweisen, \njeder Rappen z\u00e4hlt.  \n  \nAbstimmung  \nJA heisst \u00dcberweisung, NEIN heisst Nicht\u00fcberweisung.  \n  \nErgebnis der Abstimmung  \n72 JA \n9 NEIN  \n4 ENT  \n  \nDer Grosse Rat beschliesst  \nauf die Motion 20.5484 einzutreten und sie dem Regierungsrat zur Stellungnahme innert drei Monaten zu \u00fcberweisen . \n  \n \n30. Anz\u00fcge 1 bis 6  \n[14.01.21 16:11:23]  \n  \n  \nGrosser Rat des Kantons Basel -Stadt  \n \nSeite 1678   -  13. / 14. Januar 2021   Protokoll 43. - 46. Sitzung, Amtsjahr 2020 / 2021  \n1. Anzug UVEK betreffend erg\u00e4nzende Velomassnahmen zur Sanierung St. Jakobs -Strasse, Zeughaus \u2013 \nBirsstrasse  \n[14.01.21 16:11:40, 20.5419.01, NAE]  \n  \nDer Regierungsrat ist bereit, den Anzug 20.5419 entgegenzunehmen.  \n  \nPatrick Hafner (SVP): beantragt Nicht\u00fcberweisung.  \nIch bitte diejenigen, die sich vielleicht auch noch dazu \u00e4ussern wollen, mir diesmal zuzuh\u00f6ren und mir nicht das Wort im \nMund umzudrehen, auch wenn sie anderer Meinung sind. Dieser Hinweis geht an den Pr\u00e4 sidenten der UVEK.  \nIch bin auch hier wie beim urspr\u00fcnglichen Ratschlag genau gleicher Meinung, meine Fraktion auch, es wird hier mit der \nideologischen Scheuklappe Velozeug gefordert, das v\u00f6llig unn\u00f6tig ist. Wenn Sie nur einmal an den genannten Orten \ndurchg efahren sind, dann wissen Sie, dass das alles Luxusprobleme sind, dass genau diese St\u00fccke der Fahrbahnen und \nder Strassenfl\u00e4che f\u00fcr Velos unproblematisch sind und ich bitte Sie deshalb im Namen meiner Fraktion, diesen Anzug \nnicht zu \u00fcberweisen.  \n  \nJ\u00f6rg Vite lli (SP): Ich m\u00f6chte Sie bitten, diesen Anzug zu \u00fcberweisen. Es ist ein Kommissionsanzug, die gesamte \nKommission hat dem Anzug einstimmig zugestimmt, auch die Vertreter der SVP. Patrick Hafner, das m\u00f6chte ich kurz \nbetonen, es sind nicht Luxusprobleme. Fahr en Sie mal vom Gundeli mit dem Velo zum St. Jakob, vor allem auch Sch\u00fcler \nund Jugendliche, die dort Sport treiben, von dort her sind effektiv die fehlenden Teilst\u00fccke vor und nach dem Tunnel und \nunten beim St. Jakob notwendige Sicherheitsmassnahmen. Ich m\u00f6 chte Sie bitten, den Anzug zu \u00fcberweisen.  \n  \nZwischenfrage  \nPatrick Hafner (SVP): Ist Ihnen bewusst, dass das, was sie genannt haben, vom Gundeli ins St. Jakob fahren, genau nicht \nbetroffen ist von diesem Anzug?  \n  \nJ\u00f6rg Vitelli (SP): Nat\u00fcrlich, weil man vom G undeli auch \u00fcber die M\u00fcnchensteinerbr\u00fccke, Hexenweglein beim Wolf Richtung \nSt. Jakob fahren kann, das ist auch eine wichtige Route.  \n  \n Raphael Fuhrer, Pr\u00e4sident UVEK: Das Gute ist ja, dass alles aufgezeichnet wird und im Nachhinein nochmals abgeh\u00f6rt \nwerden  kann und verifiziert werden kann. Es handelt sich um einen Anzug, der einstimmig in der UVEK verabschiedet \nwurde. Wir sind alle vor Ort gewesen, zu Fuss, mit dem \u00d6V, mit dem Velo und wir haben immer wieder das Problem, dass \nder Projektperimeter endet, wo die Probleme aber nicht enden und dann machen wir einen erg\u00e4nzenden Anzug, das ist \nhier der Fall. Der Anzug war unbestritten und die Probleme werden im Anzug umschrieben. Es geht um wichtige \nVeloachsen, Freizeitrouten, Pendlerrouten, Alltagsrouten, es sind  Freizeiteinrichtungen betroffen und wenn man dort \nschon das Ganze anfasst, dann w\u00e4re es aus Sicht der UVEK effizient, wenn man weiterdenken w\u00fcrde und gerade weitere \nkritische Situationen verbessern w\u00fcrde f\u00fcr Velofahrerinnen und Velofahrer.  \n  \nAbstimmung  \nJA heisst \u00dcberweisung, NEIN heisst Nicht\u00fcberweisung.  \n  \nErgebnis der Abstimmung  \n64 JA \n11 NEIN  \n0 ENT  \n  \nDer Grosse Rat beschliesst  \nauf den Anzug 20.5419 einzutreten und ihn dem Regierungsrat zu \u00fcberweisen . \n  \n \n2. Anzug Patrick Hafner betreffend Beseitigung von S chrottfahrzeugen auf Allmend  \n[14.01.21 16:16:44, 20.5431.01, NAE]  \n  \nDer Regierungsrat ist bereit, den Anzug 20.5431 entgegenzunehmen.  \n    \nGrosser Rat des Kantons Basel -Stadt  \n \nProtokoll 43. - 46. Sitzung, Amtsjahr 2020 /  2021  13. / 14. Januar 2021  -  Seite 1679  \nDer Grosse Rat beschliesst  \nstillschweigend, auf den Anzug 20.5431 einzutreten und ihn dem Regierungsrat zu \u00fcberweisen . \n  \n  \n3. Anzug Thomas Grossenbacher und Konsorten betreffend 1. August ohne offizielle Feuerwerke in Basel  \n[14.01.21 16:16:58, 20.5432.01, NAE]  \n  \nDer Regierungsrat ist bereit, den Anzug 20.5432 entgegenzunehmen.  \n  \nLorenz Amiet (SVP): Nachdem ich jetzt zum vie rten Mal innerhalb eines Jahres zum Thema Feuerwerke spreche, habe ich \ndas Gef\u00fchl, das ist mein politisches Kernthema. Der Anzugteller konstatiert zurecht, dass es eine gewisse Konkurrenz gibt \nzwischen privaten und \u00f6ffentlichen Feuerwerken. Wenn die \u00d6ffent lichen nicht stattfinden, gibt es mehr Private. Genau das \ndurfte ich selbst auch feststellen am vergangenen Silvester, in alle Richtungen konnte ich zum Fenster hinausschauen und \nes hatte wunderbares Feuerwerk, mit Sicherheit alles privates Feuerwerk.  \nZwei Forderungen sind hier zugegebenermassen recht wattiert formuliert in diesem Vorstoss untergebracht. Einerseits die \nAbschaffung des Feuerwerks der \u00f6ffentlichen Hand am Nationalfeiertag, anderseits eine starke Einschr\u00e4nkung beim \nAbfeuern von privatem Feuer werk. Bei zweiterer Forderung kann man sogar noch ein gewisses Verst\u00e4ndnis haben, wenn \nman gesagt h\u00e4tte, man reduziert das Abfeuern von privatem Feuerwerk auf den 31.7., dann wenn Basel den \nNationalfeiertag begeht, auf den 1.8., dann wenn der Rest der Schw eiz feiert und auf den 31.12., dann wenn ganz Europa \nfeiert. Dann h\u00e4tte ich daf\u00fcr durchaus ein gewisses Verst\u00e4ndnis gehabt. Kein Verst\u00e4ndnis habe ich f\u00fcr die Forderung, das \nAbfeuern auf zwei Stunden zu reduzieren. Wenn Sie kleine Kinder haben, dann wollen Sie bereits um 8 Uhr oder um 9 Uhr \nsp\u00e4testens Feuerwerk abfeuern k\u00f6nnen und wenn Sie Jugendliche sind, dann ist Ihnen das schlicht zu fr\u00fch und Sie wollen \nes dann abfeuern, wenn die grossen Feuerwerke zwischen 11 und 12 Uhr durch sind.  \nUnd dann kommt zulet zt noch die Forderung, das zentrale Feuerwerk der Stadt abzuschaffen und da haben wir dann \n\u00fcberhaupt kein Verst\u00e4ndnis mehr daf\u00fcr. Bei diesem Feuerwerk geht es einerseits darum, das Bed\u00fcrfnis bei den Privaten \nnach ihren kleinen Feuerwerken zu stillen und we nn das grosse Feuerwerk die Leute in ihren Bann zieht, dann werden \ngleichzeitig weniger private Feuerwerke im ganzen Rest der Stadt abgebrannt. Unter dem Strich spart man damit vielleicht \nsogar ein bisschen Feinstaub, aber vor allem produziert man weniger L\u00e4rm. Kommt dazu, dass dieses zentrale Feuerwerk \nmit Sicherheit das sicherste ist, das irgendwo abgebrannt wird, weil es durch Profis abgefeuert wird und der L\u00e4rm entsteht \n\u00fcber dem Rhein, wird dort also am wenigsten Tiere st\u00f6ren, nicht in irgendwelchen Sei tengassen der Altstadt. Deshalb \nbeantrage ich im Namen der SVP, diesen Anzug nicht zu \u00fcberweisen.  \n  \nSasha Mazzotti (SP): Nur zwei Fraktionen sind gegen die \u00dcberweisung. Ein paar Argumente, Lorenz Amiet hat es schon \nerw\u00e4hnt, fallen mir auch noch ein. Die pe rs\u00f6nliche Freiheit auf Feuerwerk steht \u00fcber dem Schutz und Wohl der Tiere \nzuhause und in der Wildnis oder wir lassen uns von einem Gr\u00fcnen nicht den Spass am 1. August nehmen. Und wenn ich \nLorenz Amiet zuh\u00f6re, dann habe ich auch den Eindruck, wir haben nich t ganz denselben Anzug gelesen. Mir pers\u00f6nlich \nfallen viele Ideen ein, wie man feierlich den 1. August begehen k\u00f6nnte auch ohne Spektakel am Himmel. Aber so weit geht \nder Anzug gar nicht. Es ist kein radikaler Anzug. Es steht h\u00f6flich auffordernd: \u201cDie Anzu gstellenden laden die Regierung \nein, die Weichen f\u00fcr eine fortschrittliehe und zeitgem\u00e4sse Gestaltung des Nationalfeiertags, ohne lautes und \numweltsch\u00e4dliches Feuerwerk zu stellen\u201d. Konkrete Beispiele werden erw\u00e4hnt. Die Tradition, den 1. August als nation alen \nFeiertag zu feiern, ist nicht gef\u00e4hrdet. Es geht um eine Weiterentwicklung in der Art des Spektakels, welches wir am \nHimmel zu sehen bekommen. Das ist nicht nur ein Bonus f\u00fcr die Umwelt, sondern auch f\u00fcr den Standort Basel. Das \ninnovative Basel, das s ich aktiv diesem Umweltproblem stellt und eine kreative L\u00f6sung findet.  \nDie Hochzeit des Feuerwerks war in der Barockzeit. Das war dann noch vor der Industrialisierung. Eine Umstellung auf \neine zeitgem\u00e4sse, umweltschonende Technologie ist also l\u00e4ngst angeb racht. Ich kann mir aber gut vorstellen, dass die \nfranz\u00f6sischen Adligen, h\u00e4tte es die heutige Technologie schon gegeben, sich nicht aus Tradition weiter aufs Feuerwerk \nverlassen h\u00e4tten, sondern sie w\u00e4ren sehr interessiert gewesen, andere zu beeindrucken un d h\u00e4tten neue Trends gesetzt. \nGanz unten steht im Anzug: \u201cGleichzeitig soll das Abfeuern von lautem Feuerwerk f\u00fcr Private zeitlich auf einen Tag und \nauf zwei Stunden beschr\u00e4nkt werden\u201d. Ich kann mir vorstellen beim einen oder anderen kommt der Reflex, Hilf e, meine \nFreiheit wird beschnitten oder die meine Kinder.  \nIch erlaube mir einen Perspektivenwechsel. Irgendwann in der Zukunft. Eine Wehmut kommt auf und wir erz\u00e4hlen unseren \nKindern, Nichten, Neffen, Enkelkindern von den guten alten Zeiten, wo wir mit un serem gesparten Sackgeld eine erste \neigene Rakete, zwei Vulkane und ein paar bengalische Z\u00fcndh\u00f6lzli gekauft haben und vor lauter Ungeduld nicht warten \nkonnten, bis es dunkel war. Wo wir dann an einem grossen \u00f6ffentlichen Feuerwerk viel oh, ah gerufen haben  und dann \nwas alles verpufft und unter einer Nebeldecke. Und dann erz\u00e4hlen Sie doch einfach noch, wie sich der Hund einen Tag \nlang im Keller versteckte, die Wildtiere aufgeschreckt wurden und die Luft gestunken hat und wie gut es jetzt ist mit diesem \nneuen  Spektakel am Himmel. Danke f\u00fcr diesen Anzug und ich bitte um \u00dcberweisung.  \n  \nBeatrice Isler (CVP/EVP): Als ehemalige Pr\u00e4sidentin des Komitees Offizielle Bundesfeier f\u00fcr die ganze Stadt habe ich mir \nerlaubt, meinen Nachfolger zu konsultieren, was diesen Anz ug anbetrifft. Er hat geschrieben, bei mir rennen Sie mit  \nGrosser Rat des Kantons Basel -Stadt  \n \nSeite 1680   -  13. / 14. Januar 2021   Protokoll 43. - 46. Sitzung, Amtsjahr 2020 / 2021  \nsolchen Anliegen offene T\u00fcren ein. Das Medienecho auf unser teilalternatives Feuerwerk an der Bundesfeier 2019 war \ngross. Mischl\u00f6sungen sind an allen Ecken am Tun, Laser, Drohnen, andere Chemikalien , andere Choreographien. Die \nVorschl\u00e4ge im Anzug Thomas Grossenbacher scheinen mir sehr pr\u00fcfenswert, auch was das private Feuerwerkeln angeht. \nIch denke, er ist der Fachmann jetzt, ich bin es nicht mehr, ich bin schon l\u00e4nger nicht mehr dort dabei, aber es war der \nCVP/EVP -Fraktion wichtig, auch hier die Meinung abzuholen derjenigen Menschen, die f\u00fcr uns alle die Bundesfeier auf \ndem Bruderholz organisieren. In diesem Sinne bitten wir um eine \u00dcberweisung an den Regierungsrat und wir sind sehr \ngespannt, was die ser zum Anzug Thomas Grossenbacher sagt.  \n  \nMichelle Lachenmeier (GB): Im Namen des Gr\u00fcnen B\u00fcndnisses bitte auch ich Sie, den Anzug zu \u00fcberweisen. Der Anzug \nist offenbar nicht sehr popul\u00e4r in gewissen Kreisen, da er eine Einschr\u00e4nkung von einer privaten T\u00e4t igkeit fordert, die auch \nbei mir noch in guter Kindheitserinnerung ist. Auch wenn wir gewisse Dinge schon so gemacht haben und ein Teil der \nBev\u00f6lkerung es offenbar immer noch gerne tut, dann d\u00fcrfen wir trotzdem schlauer werden und wir d\u00fcrfen etwas \u00e4ndern. \nHeute findet, was Feuerwerke anbelangt, zum Gl\u00fcck an verschiedenen Orten schon ein Umdenken statt, auch hier in \nBasel. Immer mehr Menschen sind nicht mehr bereit, die negativen Folgen dieser T\u00e4tigkeit, die keinen \u00fcbergeordneten \nZweck verfolgt und kaum eine n gesellschaftlichen Nutzen bringt, einfach so hinzunehmen. Die Emissionen von \nLuftschadstoffen und die L\u00e4rmemissionen sind sehr gross, diese Umweltemissionen sind unverh\u00e4ltnism\u00e4ssig, weil es eine \nreine Freizeitaktivit\u00e4t betrifft und das gilt meines Eracht ens unabh\u00e4ngig davon, ob man jetzt das privat macht oder ein \nsolches Feuerwerk vom Kanton durchgef\u00fchrt wird. Die Details stehen im Anzug beschrieben, inwiefern Feuerwerke \nwirklich f\u00fcr das Wohl, der Gesundheit von Mensch und Tier sch\u00e4dlich sind. Es betrifft  die wildlebenden Tiere, vor allem \nV\u00f6gel, aber auch Haustiere und es betrifft auch Menschen, f\u00fcr die L\u00e4rm grossen Stress bedeutet.  \nEin weiterer Umstand, der im Anzug selbst nicht genannt wird, der mir aber auch wichtig scheint und der h\u00e4ufig vergessen \ngeht, ist die Frage, woher kommen eigentlich diese Feuerwerksk\u00f6rper, die wir hier in die Luft lassen. Von den weltweit \nproduzierten Feuerwerksk\u00f6rpern stammen ca. 97 Prozent aus China und Indien und Sie werden es ahnen, die Arbeits - \nund Umweltbedingungen dort vor Ort sind alles andere als gut. Es kommt in den Fabriken immer wieder zu Explosionen, \nArbeitnehmende sterben, Arbeitnehmende haben ver\u00e4tzte H\u00e4nde von den Chemikalien, Kinderarbeit ist auch ein Thema, \ndie Angestellten leiden unter Asthma, weil sie in den  direkten Kontakt kommen mit Schwefel, Schwarz - und \nAluminiumpulver. Manche werden sich dann denken, es gibt sicher auch Alternativen, die in der Schweiz oder in \nDeutschland hergestellt werden, das wird es wohl geben, aber die Menge wird nicht reichen, um das Bed\u00fcrfnis zu stillen \nnach Feuerwerksk\u00f6rper in der Schweiz und Sie werden auch dadurch, dass sie hier in der Schweiz und in Deutschland \nhergestellt werden, nicht einfach zu einem sinnvollen Produkt.  \nAus diesen Gr\u00fcnden bittet der Anzug die Regierung zu p r\u00fcfen, wie man die Feier am 1. August anders und auf eine neue \nWeise gestalten kann, auf eine Art und Weise, die einem Feiertag w\u00fcrdig wird, ohne dass dadurch die Umwelt, Mensch \nund Tier zu Schaden kommen. Damit die Bev\u00f6lkerung nicht ganz auf das Feuerwerk  verzichten muss, ist der Anzug auch \nwirklich pragmatisch, indem er weiterhin ein kleines Zeitfenster offenl\u00e4sst, indem man auch privat dieser \nKindheitserinnerung noch fr\u00f6nen kann. Ich bitte Sie daher, den Anzug zu \u00fcberweisen.  \n  \nKarin Sartorius (FDP): Es w urde schon so viel gesagt, was soll ich da noch sagen. Das 1. August -Feuerwerk ist eine \nTradition, die ich pers\u00f6nlich lieb gewonnen habe. Seit ich klein bin freue ich mich auf das laute Geknalle und glitzernden \nFarben am Himmel. Aber ich weiss, es m\u00f6gen ni cht alle, es verursacht Feinstaub und L\u00e4rm. Deshalb empfiehlt auch das \nBAFU einen zur\u00fcckhaltenden Einsatz. Die Frage ist also, reicht diese Empfehlung. Weniger ist mehr. Ich bin gegen die \nBevormundung durch den Staat, ich denke, jeder sollte f\u00fcr sich selbe r dies beantworten, eine Aufkl\u00e4rung der Bev\u00f6lkerung \nfinde ich hier als ausreichend.  \nIch bin aber auch daf\u00fcr, dass wir als Kanton eine Vorbildfunktion \u00fcbernehmen. Es gibt Alternativen zum Feuerwerk und die \nsind toll. Licht, Laser, Drohnenparaden, usw., ich  finde es super. Bruderholz hat es gezeigt, es geht, es funktioniert, es ist \nwirklich eine Alternative und wir als Kanton haben eine Verantwortung.  \nDie FDP -Fraktion bittet Sie daher, Emission - und Umweltbewusstsein vor die Tradition zu stellen und diesen A ntrag \nanzunehmen. Und privat darf jeder selber entscheiden und nat\u00fcrlich beschr\u00e4nkt auf den 1. August weiterhin etwas L\u00e4rm \nund Glitzer an den Himmel zaubern.  \n  \nThomas M\u00fcry (LDP): Ich bin ein hoffnungsloser Romantiker und nach den Kriterien von Michelle Lac henmeier \noffensichtlich zu wenig schlau. Ich bin mit Begeisterung bei einem Feuerwerk dabei mit Kindern und Kindeskinder. Ich \nweiss nicht, welche Wildtiere hier in der Stadt Basel aufgescheucht werden sollen, ob das die Ratten im Birsigtunnel sind \noder was . Es ist f\u00fcr mich ein Anzug in der Spassbremse -Art. Geheule \u00fcber die vielen Sch\u00e4den und nachhaltige Sch\u00e4den, \nich weiss nicht, es gibt unglaublich viele Sachen, die sehr sch\u00e4dlich sind, letztlich das Leben an sich ist offensichtlich se hr \nsch\u00e4dlich, es endet  ja bekanntlich trist f\u00fcr die meisten Leute. Ich empfehle Ihnen im Namen der LDP, diesen Anzug nicht \nzu \u00fcberweisen.  \n  \nThomas Grossenbacher (GB): Vergessen Sie alle Ihre 1. August -Erfahrungen, nicht nur das Feuerwerk soll der H\u00f6hepunkt \nsein, nein, bei den p olitischen Reden ist nach einer hoffentlich erfolgreichen \u00dcberweisung meines Vorstosses die Rhetorik \ndas neue sprachliche Feuerwerk mit mitreissenden und packenden Bildern. Klimaneutral und ohne Tiere oder Anwesende \nzu ver\u00e4ngstigen. Selbstverst\u00e4ndlich vers uche ich mit meiner letzten Rede nach 16 Jahren hier im Grossen Rat einen \nAnfang zu machen, muss aber zugeben, dass ich mein Pulver bereits verschossen habe. Keine sprachlichen Raketen, \nKracher oder bengalische Feuer erwarten Sie mehr, jetzt kommen Fakten,  wie Sie es von mir kennen, ich hoffe, der   \nGrosser Rat des Kantons Basel -Stadt  \n \nProtokoll 43. - 46. Sitzung, Amtsjahr 2020 /  2021  13. / 14. Januar 2021  -  Seite 1681  \nFunken springt dennoch.  \nBeinahe 2\u2019000 Tonnen an Feuerwerken werden jedes Jahr in der Schweiz abgebrannt. Wenn wir den Klimaschutz ernst \nnehmen wollen und das m\u00fcssen wir, hat das klassische Feuerwerk ausgedient. Se lbst Detailh\u00e4ndler wie der orange Riese \nverzichteten auf einen Verkauf. Zwar sind Feuerwerke punkto CO2 f\u00fcr den Klimaschutz vernachl\u00e4ssigbar, nicht aber wenn \nwir den Rauch, den damit verbundenen Feinstaub, den L\u00e4rm, die Auswirkung auf Tiere, lieber Thomas M\u00fcry, es gibt auch \nHaustiere und wir haben tats\u00e4chlich Wildtiere in der Stadt, und nicht zuletzt den entstehenden Abfall ber\u00fccksichtigen. Beim \nFeinstaubausstoss sind es stattliche 2 Prozent der schweizerischen j\u00e4hrlichen Gesamtmenge oder als weiteres Beisp iel, \ndass die Menge veranschaulichen soll, in Relation zum Strassenverkehr wird in Deutschland in ein bis zwei Stunden an \nSilvester so viel Feinstaub wie in zwei Monaten Strassenverkehr freigesetzt. Gr\u00fcngef\u00e4rbte Pyrotechnika enth\u00e4lt zudem \nBarium, Barium is t ein Schwermetall und giftig.  \nEs bestehen Alternativen, wie andere St\u00e4dte bereits eindr\u00fccklich zeigten, zum Beispiel Laser statt B\u00f6ller oder in Shanghai \noder Singapur mit LED -Drohnen. Im chinesischen Shanghai flogen zum Beispiel 2\u2019000 computergesteuerte LED-Drohnen, \num in Formationen und Figuren einen riesigen L\u00e4ufer in den Himmel zu zaubern. Beeindruckend und ganz ohne \nFeinstaub, ohne ohrenbet\u00e4ubender L\u00e4rm und ohne Abfall. Sie d\u00fcrfen versichert sein, dass das Timing zu diesem Anzug \nreiner Zufall ist, abe r mir macht es Spass.  \nEs bleibt mir noch, und das mache ich von Herzen gerne, Ihnen f\u00fcr die wertvolle Zeit und die gute Zusammenarbeit \u00fcber \ndie Parteigrenzen hinaus zu danken, bleiben Sie gesund, haben Sie es gut und entscheiden Sie noch besser.  \n  \nAbstimm ung \nJA heisst \u00dcberweisung, NEIN heisst Nicht\u00fcberweisung.  \n  \nErgebnis der Abstimmung  \n61 JA \n28 NEIN  \n2 ENT  \n  \nDer Grosse Rat beschliesst  \nauf den Anzug 20.5432 einzutreten und ihn dem Regierungsrat zu \u00fcberweisen . \n  \n \n4. Anzug Tonja Z\u00fcrcher und Michela Seggiani be treffend gendergerechter Redeanteil im Grossen Rat  \n[14.01.21 16:35:37, 20.5441.01, NAN]  \n  \nDer Ratsb\u00fcro ist nicht bereit, den Anzug 20.5441 entgegenzunehmen.  \n  \nDaniela Stumpf (SVP): Eigentlich wollte ich nicht reden, dieser Anzug aber schreit ja f\u00f6rmlich da nach. Ich denke, wir \nsollten f\u00fcr den heutigen Tag das Datum \u00e4ndern zumindest f\u00fcr diesen einen Anzug. 1. April, das w\u00e4re das richtige Datum \nund ich w\u00fcsste dann, ja, es handelt sich hierbei um einen Scherz. Aber das Datum zeigt leider den 14. Januar 2021. \nWollen Sie, Tonja Z\u00fcrcher und Michela Seggiani, tats\u00e4chlich eine Pr\u00fcfung der durchschnittlichen Anteile von Frauen und \nM\u00e4nnern an Wortmeldungen im Grossen Rat? Dann wollen Sie auch noch, dass eine Redezeitstatistik erstellt und auch \npubliziert wird und am En de sollen gar Massnahmen ergriffen werden zur Erreichung geschlechtergerechter Anteile an \nWortmeldungen. Wirklich? Im Ernst?  \nWir wurden alle ins Parlament gew\u00e4hlt. Die Anzahl M\u00e4nner und Frauen wurde vom Volk bestimmt. Basta, sage ich da nur. \nUnd wenn Fraue n weniger oft und weniger lang reden oder wenn dies die M\u00e4nner so tun, dann ist das doch jedem \nEinzelnen seine pers\u00f6nliche Wahl. Ich meinerseits bin eine Schnellrednerin. Ich \u00e4rgere mich oft dar\u00fcber, manchmal gelingt \nes mir, mich langsam und gem\u00e4chlich aus zudr\u00fccken, manchmal und meistens aber nicht. Ich mag keine Umschweife, bin \nlieber rasch und direkt und ben\u00f6tige somit auch weniger Redezeit. Ebenso habe ich keine Profilierungsneurose, muss \nmich nicht bei jedem Traktandum melden. So wie mir aber, denke ich , ergeht es vielen im Saal. Es w\u00e4re mir auch lieber, \nwenn hier im Saal alle schneller und k\u00fcrzer bei ihren Reden auf den eigentlichen Punkt kommen w\u00fcrden, aber auch das ist \ndoch jeder Person sein eigenes Ding.  \nLiebe Tonja Z\u00fcrcher, haben Sie sich Ihre eigen e Statistik auch angeschaut? Ich denke, Sie haben da bestimmt keinerlei \nProbleme weder in der Anzahl Wortmeldungen noch in der Dauer derjenigen und ich glaube, wir hier im Saal sind alle \nerwachsen genug, um f\u00fcr uns selber zu entscheiden, wie oft wir uns me lden und wie lange wir reden, egal, ob wir ein \nM\u00e4nnlein oder ein Weiblein sind. Da brauchen wir keinen Anzug dazu. Sie beklagen sich, dass die Traktandenliste nicht \nabzuarbeiten ist und bringen dann einen solchen Anzug. Drei grosse Fragezeichen.  \nIch versuc he heute, weil ich ja weiblich bin und damit ich die Redezeit heute nicht vergeude, mit ein paar Zitaten \u00fcber das \nReden abzuschliessen und bitte Sie alle inst\u00e4ndig im Namen auch der SVP, LDP, FDP und CVP, \u00fcberweisen Sie diesen \nAnzug nicht. Als n\u00e4chstes wer den diejenigen, die dann f\u00fcr den Grossratstag bereits genug geredet haben oder gerade an  \nGrosser Rat des Kantons Basel -Stadt  \n \nSeite 1682   -  13. / 14. Januar 2021   Protokoll 43. - 46. Sitzung, Amtsjahr 2020 / 2021  \ndiesem Tag das falsche Geschlecht haben, sich einmal mehr von Tonja Z\u00fcrcher und Michela Seggiani gew\u00fcnscht melden, \neinen Maulkorb erhalten in Form des Gl\u00f6ckleins der P r\u00e4sidentin, die dann oft und \u00f6fter klingeln muss oder schlimmer \nnoch, das Mikrofon wird gar nicht eingeschaltet.  \nNun zu den drei Zitaten. \u201cWenn alle Menschen nur dann redeten, wenn sie etwas zu sagen haben, w\u00fcrden sie bald den \nGebrauch der Sprache verliere n.\u201d William Shakespeare. \u201cPers\u00f6nlichkeiten werden nicht durch sch\u00f6ne Reden geformt, \nsondern durch Arbeit und eigene Leistung.\u201d Albert Einstein. \u201cGesegnet seien jene, die nichts zu sagen haben und den \nMund halten.\u201d Oscar Wild.  \nIn diesem Sinne, danke f\u00fcrs Zu h\u00f6ren.  \n  \nJo Vergeat (GB): Ich habe die ehrenvolle Aufgabe, diesen hitzigen Vorstoss f\u00fcr das Gr\u00fcne B\u00fcndnis zu vertreten. Ich \nm\u00f6chte, dass wir uns mal vorstellen, ich w\u00e4re ein Mann und Achtung, ich \u00fcbertreibe jetzt bewusst, auch in der Hoffnung \nund mit einem  Schmunzeln, dass wir hier trotz einer sehr emotionalen Debatte dieses Jahr freundschaftlich und gut \nabschliessen k\u00f6nnen. W\u00fcrden Sie und ich mich als Mann lesen, dann w\u00fcrde ich dieses Votum grunds\u00e4tzlich in der \nerstm\u00f6glichen Sekunde mit deutlichen Hand - und Mundbewegungen anmelden. Wenn mir das Wort dann erteilt wird, \nw\u00fcrde ich zwar versprechen, mich wirklich kurz zu halten und am Ende w\u00fcrde ich dennoch auf jeden Punkt meiner \nGedanken mich nochmal beziehen. Ich w\u00fcrde das ausf\u00fchrlich tun. In etwa so; ich fin de das besonders wichtig, das hat \nmein Vorredner zwar schon klar und deutlich ausgef\u00fchrt, aber ich m\u00f6chte es nochmal betonen und ich werde es nochmal \nausf\u00fchren. Am Ende meines Votums w\u00fcrde David Jenny mich mit seinem Timer zum Ende ermahnen und ich w\u00fcrde w ohl \nohne jegliches schlechte Gewissen gen\u00fcsslich in meinen Sitz zur\u00fcckfallen. Wenn meine Zwischenfrage dann abgelehnt \nw\u00fcrde, w\u00fcrde ich mich selbstverst\u00e4ndlich zu einem zweiten Votum melden. Weil sowieso alle hier drin meine Punkte nicht \nwirklich verstehen wollen und es besser wiedergeben k\u00f6nnen, w\u00fcrde ich mich sogar ein drittes Mal melden. Und das alles \nganz cool, weil mir steht das ja zu.  \nNun ja denn, Sie sehen das alle, ich bin eine Frau und mir wurde der Selbstzweifel und die Zur\u00fcckhaltung bei Aussagen \nseit meiner Geburt vermittelt. Ich \u00fcberlege mir pers\u00f6nlich viel zu oft, mehr als drei Mal, ob ich mich zu einem Votum jetzt \nwirklich melden soll, ob meine Gedanken eine Frage in der Kommission wert sind, und mehr f\u00fcr mich immer wieder, wenn \nich meine Frage  zur\u00fcckhielt und dann die Inputs meiner Kollegen h\u00f6re und realisiere, dass meine Gedanken die Frage \nwert gewesen w\u00e4ren.  \nDer vorliegende Vorstoss h\u00e4lt seine Finger in eine sehr bekannte Wunde und hat deswegen auch sehr viele negative und \nerz\u00fcrnte Aufmerksa mkeit erhascht. Das ist aus meiner Sicht gar nicht n\u00f6tig. Es ist klar erwiesen, dass Frauen und \nMenschen, welche sich als solche lesen, eine andere Herangehensweise an Diskussionen haben und mit ihrer Rolle eine \nErwartungshaltung verkn\u00fcpft ist, die st\u00e4ndig es Melden, Insistieren und Besserwissen als negativ abtut. Mit diesem Anzug \nwird keinem Mann hier drin ein Redeverbot auferlegt und das m\u00f6chte der Anzug auch nicht erreichen. Nochmal. Der \nAnzug m\u00f6chte kein Redeverbot f\u00fcr eine bestimmte Menschengruppe einf\u00fc hren, nein, er m\u00f6chte eine Statistik erstellen, \nwelche zur Sensibilisierung dieses Problems beitragen kann und fordert kreative Auseinandersetzungen und Ideen, wie \nein solches Ungleichgewicht bei den Redeanteilen behoben werden k\u00f6nnte. Es geht ja auch um d as Mut machen, um eine \nAtmosph\u00e4re zu schaffen f\u00fcr junge Menschen, auch junge Frauen, die sich in diesen R\u00e4ten einfinden k\u00f6nnen und von \ndenen haben wir gl\u00fccklicherweise nach den Wahlen auch mehr.  \nWer jetzt sagt, Frauen h\u00e4tten genau das gleiche Recht und di e M\u00f6glichkeit, sich zu melden, mag formal recht haben, \nerkennt aber den Kern des Problems nicht ganz, denn es ist unabh\u00e4ngig von der Fraktion und des Alters der Personen, es \nmelden sich SP bis SVP \u00fcber BastA immer mehr M\u00e4nner. Ich bin der festen \u00dcberzeugun g, dass es wichtig ist, dass wir \nGrundlagen schaffen, in welchen alle Geschlechter Platz haben sich zu \u00e4ussern, geh\u00f6rt zu werden und dass wir dies nur \nschaffen k\u00f6nnen, wenn wir bestehenden Problemen dazu auf den Grund gehen und nicht, wenn wir sie abstreit en. Suchen \nwir doch gemeinsam nach L\u00f6sungen, damit in 20 Jahren von SVP bis BastA auch Reden der Frauen ganz normal sind. \nUnd ja, dann kommt das n\u00e4chste Problem, das wir angehen m\u00fcssen, das kommt bestimmt. Aber unsere Gesellschaft \nver\u00e4ndert sich und mit ih r unsere L\u00f6sungen. Darum bitte ich Sie im Namen des Gr\u00fcnen B\u00fcndnisses, \u00fcberweisen Sie doch \ndiesen Anzug.  \n  \nZwischenfrage  \nPatrick Hafner (SVP): Ist Ihnen bewusst, dass Sie jetzt ein von Vorurteilen bzw. Vorverurteilungen, die gendergepr\u00e4gt sind, \ngepr\u00e4gtes V otum gehalten haben?  \n  \nJo Vergeat (GB): Ja, das ist mir bewusst, das habe ich auch so angek\u00fcndigt und es k\u00f6nnen alle entscheiden, welchen \nStereotypen sie sich zuordnen und welchen nicht.  \n  \nAlexandra Dill (SP): Ich spreche f\u00fcr die SP -Fraktion. Wissenschaftl iche Studien belegen, dass bei der Redezeit eine starke \nAsymmetrie zugunsten sich als m\u00e4nnlich definierender Personen dann am wahrscheinlichsten ist, wenn a) die M\u00e4nner* \n\u00e4lter sind als die Frauen*, b) der M\u00e4nneranteil gr\u00f6sser ist als jener der Frauen, c) d ie Redesituation \u00f6ffentlich ist. Im \nGrossen Rat des Kantons Basel -Stadt sind a) die M\u00e4nner \u00e4lter als die Frauen, sitzen b) mehr M\u00e4nner im Saal als Frauen \nund die Voten sind c) \u00f6ffentlich. Die Wissenschaft sag uns, dass wir zu den Risikogruppen z\u00e4hlen. Wir sind belastet. Wir \nlaufen permanent Gefahr daran zu erkranken, dass die M\u00e4nner deutlich mehr Redezeit in Anspruch nehmen und sich \nmehr Redezeitraum schnappen. Wir alle sind aufgewachsen in einer anderen Zeit in meist zugeschriebenen Rollen als \nM\u00e4dchen oder  als Jungs. Wir alle sind gepr\u00e4gt worden von einer anderen Zeit, von einer patriarchalen Zeit, die anders als   \nGrosser Rat des Kantons Basel -Stadt  \n \nProtokoll 43. - 46. Sitzung, Amtsjahr 2020 /  2021  13. / 14. Januar 2021  -  Seite 1683  \ndie heutige sich nicht am Anspruch der Gleichwertigkeit der Geschlechter orientierte. Heute m\u00fcssen wir dieser alten \nPr\u00e4gung darum Gegensteuer gebe n. Wir m\u00fcssen, weil es noch keine Selbstverst\u00e4ndlichkeit ist, auf die Gleichwertigkeit \nachten.  \nDer Anzug hat schon im Vorfeld \u00fcberf\u00e4llige Diskussionen angestossen und ich begr\u00fcsse das. Ich begr\u00fcsse es, dass wir \nauf der Metaebene auch \u00fcber unsere Debattenku ltur hier drinnen und die unterschiedliche Repr\u00e4sentanz nicht nur, aber \nauch der Geschlechter nachdenken und sprechen. Schenken wir dem Umstand Aufmerksamkeit, dass wir hier nicht alle \ngleich unsere Stimme vertreten. Ich m\u00f6chte ganz pers\u00f6nlich alle, ganz u nabh\u00e4ngig davon, ob wir jetzt diesen Anzug \n\u00fcberweisen oder nicht, ganz unabh\u00e4ngig davon, zu welchem Geschlecht Sie sich z\u00e4hlen m\u00f6gen, alle, die wenig reden, \nermutigen, sich h\u00e4ufiger zu \u00e4ussern. Ich m\u00f6chte aber auch alle, die ihre Voten gerne in die L\u00e4nge z iehen, anregen, sich \nauch einmal k\u00fcrzer zu fassen oder anderen den Vorrang zu lassen. Es tut nicht weh, so entsteht mehr Raum f\u00fcr alle, mehr \nRaum f\u00fcr alle war mein Wahlkampfslogan, und mehr Demokratie. Wir vertreten unsere W\u00e4hlerschaften ausgewogener. \nWer beginnt, weniger zu sprechen und mehr zuzuh\u00f6ren, gewinnt in erster Linie n\u00e4mlich etwas; mehr Einblick in andere \nPerspektiven.  \nGeben wir dem Ratsb\u00fcro die Chance, sich mit der Repr\u00e4sentanz der Geschlechter zu befassen und uns hier als von \nm\u00e4nnlichen Redezei t\u00fcberhang betroffene Risikogruppe zu sch\u00fctzen. \u00dcberweisen wir diesen Anzug und achten wir uns \nalle, auch ganz f\u00fcr uns selbst, dass wir m\u00f6glichst effizient und fair verteilt votieren und vielleicht einmal mehr das Zuh\u00f6re n \ngeniessen, wenn wir eigentlich gar nichts Neues beizutragen haben.  \n  \nBeat K. Schaller (SVP): Bei diesem \u201cPfupf\u201d kann ich nicht auf den Mund sitzen. Tonja Z\u00fcrcher, Michela Seggiani, wenn Sie \nder Meinung sind, heute h\u00e4tten schon gen\u00fcgend M\u00e4nner gesprochen, bitte nehmen Sie zur Kenntnis, ich o ute mich als \ngenderfluid und halte dieses Votum als Frau und ich erwarte von Ihnen, dass Sie mich respektieren. Es braucht doch hier \nkeine obrigkeitlichen Massnahmen. Sie verlangen Massnahmen zur Erreichung geschlechtergerechter Anteile an \nWortmeldungen. D a muss die Regierung nichts tun. Motivieren Sie doch einfach Ihre Geschlechtsgenossen, sie sollen \nsich zu Wort melden. Wenn Frauen nicht reden, ist es nicht, weil wir M\u00e4nner im Grossen Rat ihnen das verbieten, sondern \nweil sie offensichtlich nicht reden wo llen, k\u00f6nnen oder aus welchen Gr\u00fcnden auch immer. Alle d\u00fcrfen reden, sie m\u00fcssen \nes nur wollen. Ich bitte Sie, diesen Jux -Vorstoss nicht zu \u00fcberweisen. Jetzt bin ich wieder ein Mann.  \n  \nSandra Bothe (fraktionslos): Wir Gr\u00fcnliberalen begr\u00fcssen diese Diskussio n im Grossen Rat zu den Themen \nGleichstellung, Gleichberechtigung und Chancengleichheit. Die Rahmenbedingungen f\u00fcr das Halten von Voten stehen \nfest. Alle Ratsmitglieder unabh\u00e4ngig von ihrem Geschlecht haben dasselbe Recht auf Redezeit zur Verf\u00fcgung. Ich de nke, \nwir sind uns einig, die Gleichberechtigung ist hier gegeben. Die Frage nach der Chancengleichheit ist etwas schwieriger zu \nbeantworten. Nicht alle mit demselben Recht haben auch dieselbe Chance. Wer physisch und psychologisch aufgrund der \nSozialisieru ng oder anderen Gegebenheiten das gleiche Recht nicht gleichermassen nutzen kann, hat nicht die gleiche \nChance. Wollen wir Gleichstellung, dann m\u00fcssten jene, die ihre Chance nicht gleichermassen nutzen k\u00f6nnen, darin \nunterst\u00fctzt werden, dies zu tun.  \nDas hi er geforderte Votenmonitoring w\u00fcrde dann als Grundlage f\u00fcr die Entwicklung von Massnahmen hilfreich sein, wenn \ndie Messung nicht nur aufgrund von Geschlechtern erfolgte, sondern aufgrund einzelner Ratsmitglieder. Weil nur dann \nk\u00f6nnten Massnahmen zur Gleich stellung entwickelt werden, die auch wirklich all jenen dienen, die aus irgendwelchen \nGr\u00fcnden sich nicht zu Wort melden. Darunter sind nicht nur Frauen, sondern auch einige M\u00e4nner. Wir sind daher der \nAnsicht, dass mit der vorliegenden Form des Anzugs das Z iel eines effizienten und gendergerechten Parlamentsbetriebs \nnicht erreicht wird und werden den Anzug nicht \u00fcberweisen. Aber ja, gerne nehme ich die Worte meiner Vorredner und \nVorrednerinnen auf und ermutige alle Frauen und alle M\u00e4nner, die wenig sprechen,  das Wort zu ergreifen.  \n  \nZwischenfrage  \nPatrick Hafner (SVP): Ich h\u00e4tte die gleiche Frage vorher Alexandra Dill stellen m\u00f6gen. Wenn ich Ihnen beiden zuh\u00f6re, \ndann vermute ich, dass Sie auch daf\u00fcr sind, dass Redepflichten eingef\u00fchrt werden f\u00fcr diejenigen, di e sich nicht trauen.  \n  \nSandra Bothe (fraktionslos): Nein, das habe ich so nicht gesagt.  \n  \nTonja Z\u00fcrcher (GB): Es ist schon erstaunlich, wie viel Wirbel ein einfacher Anzug ausl\u00f6sen kann. Dabei st\u00f6ren sich die \nmeisten, zumindest war das im Vorfeld so und he ute hat es auch ein wenig so get\u00f6nt, obwohl ja nicht so viele geredet \nhaben, was ich eigentlich toll finde, offenbar weniger daran, was der Vorstoss tats\u00e4chlich fordert, n\u00e4mlich Transparenz und \neine Statistik, als das, was reininterpretiert wird. Ob das nu n Verbote oder Pflichten sind, das alles steht nicht drin und es \nsteht auch nicht drin, weil es nicht so gemeint ist. Aber ja, das wurde schon gesagt und deshalb auch im Sinne unseres \nAnzugs werde ich nicht weiter darauf eingehen.  \nEs geht im Anzug um die F rage, wer wie viel Raum in der Politik einnimmt und damit auch um Sichtbarkeit. Diese \nSichtbarkeit beeinflusst auch die Rollenvorstellungen von Frauen und M\u00e4nnern. Solange M\u00e4nner in der Politik sichtbarer \nsind, gibt das ein einseitiges Bild davon, wer Poli tik macht. Es braucht deshalb auch 50 Jahre nach der Einf\u00fchrung des \nFrauenstimmrechts noch immer mehr \u00dcberzeugungsarbeit, um Frauen oder non -bin\u00e4re Menschen f\u00fcr den Einstieg in die \nPolitik zu gewinnen als bei M\u00e4nnern. Es ist ziemlich paradox, dass gerade d ie Parteien gegen den Vorstoss sind, die \nbekanntlicherweise M\u00fche damit haben, ausgeglichene Wahllisten zusammenstellen zu k\u00f6nnen und das selber teilweise \nbedauern.   \nGrosser Rat des Kantons Basel -Stadt  \n \nSeite 1684   -  13. / 14. Januar 2021   Protokoll 43. - 46. Sitzung, Amtsjahr 2020 / 2021  \nEs wird uns vorgeworfen, wir w\u00fcrden mit diesem Vorstoss stereotype Geschlechtervorstellunge n wiedergeben. Das ist ein \nspannender Punkt. Was k\u00f6nnen wir tun, damit die Kategorie Geschlecht in unserer Gesellschaft irgendwann keine \nBedeutung mehr hat? Einfach so tun, als w\u00fcrde das Geschlecht in unserer Gesellschaft keine Rolle spielen, das hilft \njedenfalls nicht. Nicht wegen der Biologie, sondern weil Erziehung, Werbung, Filme, usw. und auch der Politikbetrieb \nimmer wieder die gleichen Bilder best\u00e4tigen. Um die Wirkung von Geschlechterstereotypen aufzul\u00f6sen, m\u00fcssen wir sie \nzuerst bewusst wahrnehmen. Nehmen wir ein bekanntes Beispiel. Nur wenn wir erkennen und nachweisen k\u00f6nnen, dass \nes eine Lohnungleichheit zwischen den Geschlechtern gibt, k\u00f6nnen wir diese reduzieren. Einfach zu behaupten, es g\u00e4be \nkeinen Unterschied, f\u00fchrt zu nichts.  \nInteressant ist a uch, dass diverse Kritiker, teilweise auch Kritikerinnen, des Anzugs offenbar kein Problem damit haben, \nFrauen zu empfehlen, mehr und l\u00e4nger zu reden, es aber ganz schlimm finden, wenn M\u00e4nnern nahegelegt wird, k\u00fcrzer zu \nreden. Das ist typisch bei Gleichste llungsanliegen. Frauen sollen sich anpassen, M\u00e4nner k\u00f6nnen weiter machen wie \ngehabt. Gleichzeitig kommen dann Vorw\u00fcrfe an Frauen, vielleicht nicht gleichzeitig, sondern parallel dazu in anderen \nMomenten, wenn sie sich durchsetzen, wenn sie lange und oft re den. Das liegt wahrscheinlich daran, dass \nWortmeldungen von untervertretenen Gruppen oft als dominanter wahrgenommen werden. Mehr Transparenz \u00fcber die \ntats\u00e4chlichen Redeanteile k\u00f6nnte helfen, diese verschobene Wahrnehmung zu korrigieren.  \nWir wurden auch da f\u00fcr kritisiert, dass wir in diesem Anzug nur von Frauen und M\u00e4nnern schreiben, hier spreche ich nicht \nKollege Beat Schaller an, sondern auch Menschen, die sich wirklich mit diesem Thema auseinandergesetzt haben und es \nernst meinen. Ja, diese Kritik ist ric htig. Neben Frauen und M\u00e4nnern m\u00fcssten unbedingt auch weitere Geschlechter \nber\u00fccksichtigt werden, das h\u00e4tten wir explizit schreiben sollen. Beim Vorstoss geht es um die Sichtbarkeit von \nuntervertretenen Gruppen in der Politik. Das betrifft inter - und trans geschlechtliche Menschen sowie non -bin\u00e4re Personen \nnoch viel st\u00e4rker als Cis -Frauen, aber auch Menschen mit Migrationsgeschichte, mit einer nicht weissen Hautfarbe, mit \nBehinderungen oder ohne Uni -Abschluss. Wir f\u00e4nden es deshalb sinnvoll, nach einer erste n Auswertung der Redeanteile \nnach Geschlecht eine Ausweitung auf andere gesellschaftliche Kategorien zu pr\u00fcfen und ja, es k\u00f6nnte sicher auch eine \nindividuelle Auswertung gemacht werden, wenn dies gew\u00fcnscht wird.  \nAuch wenn es jetzt so aussieht, dass eine Me hrheit dieses Rates nicht f\u00fcr den Vorstoss den Knopf dr\u00fccken wird, freue ich \nmich sehr \u00fcber die Diskussion, insbesondere auch die Diskussion, die im Vorfeld stattgefunden hat, jedenfalls die \nkonstruktive. Vielleicht bewirkt diese Diskussion bereits, dass d ie eine oder andere Fraktion bei der Verteilung von \nFraktionsvoten bewusster hinschaut auf die Diversit\u00e4t oder dass die eine oder andere Person \u00fcberlegt, ob ihr Votum \nwirklich besser wird, wenn sie l\u00e4nger redet.  \n  \nAbstimmung  \nJA heisst \u00dcberweisung, NEIN hei sst Nicht\u00fcberweisung.  \n  \nErgebnis der Abstimmung  \n42 JA \n51 NEIN  \n2 ENT  \n  \nDer Grosse Rat beschliesst  \nden Anzug abzulehnen . \nDer Anzug 20.5441 ist erledigt . \n  \n \n5. Anzug David W\u00fcest -Rudin und Konsorten betreffend Anpassung der Berechnung der Abgeltung der \nStaatsg arantie f\u00fcr die Basler Kantonalbank im Zuge der Revision des BKB -Gesetzes  \n[14.01.21 16:57:22, 20.5442.01, NAE]  \n  \nDer Regierungsrat ist bereit, den Anzug 20.5442 entgegenzunehmen.  \n  \nDer Grosse Rat beschliesst  \nstillschweigend, auf den Anzug 20.5442 einzutret en und ihn dem Regierungsrat zu \u00fcberweisen . \n  \n   \nGrosser Rat des Kantons Basel -Stadt  \n \nProtokoll 43. - 46. Sitzung, Amtsjahr 2020 /  2021  13. / 14. Januar 2021  -  Seite 1685  \n6. Anzug Andrea Elisabeth Knellwolf und Konsorten betreffend Beschleunigung der Planungs - und \nGenehmigungsverfahren f\u00fcr Infrastruktur - und Raumplanungsprojekte  \n[14.01.21 16:57:55, 20.5446.01, NAE]  \n  \nDer Regier ungsrat ist bereit, den Anzug 20.5446 entgegenzunehmen.  \n  \nOliver Thommen (GB): beantragt Nicht\u00fcberweisung.  \nDer \u201cChr\u00fczlistich\u201d sagt es voraus und die Regierung m\u00f6chte den Anzug ja auch entgegennehmen, somit wird das \nwahrscheinlich hier einfach durchkommen. Grunds\u00e4tzlich sind wir dem Anliegen positiv gestimmt, dass man die Planungs -\n, Genehmigungsverfahren m\u00f6glichst schnell machen m\u00f6chte und da auch die Verwaltung anhalten m\u00f6chte, dies m\u00f6glichst \nzu beschleunigen, damit wichtige Projekte vorangetrieben werden k \u00f6nnen. Unsere Fraktion bef\u00fcrchtet aber, dass dies vor \nallem dann m\u00f6glich ist, wenn gewisse Fristen oder Rechtsmittel gek\u00fcrzt werden und das dann auch zu einem Mangel an \nAkzeptanz f\u00fchren kann oder dass auch viele Leute gar nicht mehr in der Lage sind, vom R echtsmittel Gebrauch zu \nmachen. Wir bitten Sie daher, den Anzug nicht zu \u00fcberweisen.  \n  \nAndrea Elisabeth Knellwolf (CVP/EVP): Ich verzichte, ist gut.  \n  \nAbstimmung  \nJA heisst \u00dcberweisung, NEIN heisst Nicht\u00fcberweisung.  \n  \nErgebnis der Abstimmung  \n69 JA \n12 NEIN  \n0 ENT \n  \nDer Grosse Rat beschliesst  \nauf den Anzug 20.5446 einzutreten und ihn dem Regierungsrat zu \u00fcberweisen . \n  \n \n31. Schreiben des Regierungsrates zum Anzug Alexander Gr\u00f6flin und Konsorten betreffend \nEind\u00e4mmung der E -Scooter -Flut in Basel  \n[14.01.21 17:00:19 , JSD, 19.5439.02, SAA]  \n  \nDer Regierungsrat beantragt, den Anzug 19.5439 abzuschreiben.  \n  \nAlexander Gr\u00f6flin (SVP): Das war ein Vorstoss, der im Jahr 2019 vom Grossen Rat \u00fcberwiesen wurde und dazu gef\u00fchrt \nhat, dass zwei Seiten von der Regierung geschrieben wurden. Sehr effizient innerhalb von einem Jahr, also immer noch \ninnerhalb dieser zwei Jahre, in denen geantwortet h\u00e4tte werden m\u00fcssen. Insofern bin ich befriedigt von dieser Antwort und \nw\u00fcnsche Ihnen in Zukunft alles Gute und viel Erfolg.  \n  \nDer Grosse Rat  beschliesst  \nstillschweigend, den Anzug abzuschreiben . \nDer Anzug 19.5439 ist erledigt . \n  \n \n32. Stellungnahme des Regierungsrates zur Motion Tonja Z\u00fcrcher und Konsorten betreffend \neiner unabh\u00e4ngigen Beschwerdenstelle  \n[14.01.21 17:01:44, JSD, 20.5265.02, SMO]  \n  \nDer Regierungsrat stellt fest, dass die Motion 20.5265 zul\u00e4ssig ist und beantragt, ihm diese als Anzug zu \u00fcberweisen.  \n  \nAndr\u00e9 Auderset (LDP): beantragt Nicht\u00fcberweisung.   \nGrosser Rat des Kantons Basel -Stadt  \n \nSeite 1686   -  13. / 14. Januar 2021   Protokoll 43. - 46. Sitzung, Amtsjahr 2020 / 2021  \nIch darf auch gleich f\u00fcr die FDP sprechen. Wir beantragen Ihnen, diesen Vorstoss ab zuschreiben und nicht zu \n\u00fcberweisen, weder als Anzug noch als Motion. Zum einen hat der Regierungsrat ja bereits erkl\u00e4rt, dass es rechtlich \nunzul\u00e4ssig sei als Motion. Wenn etwas als Motion eingereicht wird und dies rechtlich unzul\u00e4ssig ist, dann sehen wir nicht \nein, wieso es dann als Motion pl\u00f6tzlich rechtlich zul\u00e4ssig sein sollte. Zum anderen ist inhaltlich dazu zu sagen, das haben \nwir bei der Erst\u00fcberweisung gesagt, leider erfolglos, dass es diese Motion schlicht und ergreifend nicht baucht, weil es \nauch diese unabh\u00e4ngige Beschwerdestelle schlicht und ergreifend nicht braucht, denn solche Stellen gibt es bereits zu \ngen\u00fcge. Es gibt die Stelle selbst im Justiz - und Sicherheitsdepartement, nun k\u00f6nnen Sie sagen, die ist nicht so wahnsinnig \nunabh\u00e4ngig, dann gib t es aber noch die Ombudsstelle, die ist sowas von unabh\u00e4ngig, die ist n\u00e4mlich wirklich niemandem \nverpflichtet, da kann sich jeder hinwenden, der ein Problem hat mit einem Staatsangestellten, mit einer Beh\u00f6rde, dazu \nz\u00e4hlen selbstverst\u00e4ndlich auch die Kanto nspolizei und andere. Und dann, wenn es wirklich in die h\u00f6heren Sph\u00e4ren \npraktisch geht, gibt es auch die M\u00f6glichkeit, sich vertrauensvoll an die Gesch\u00e4ftspr\u00fcfungskommission des Grossen Rates \nzu wenden und sie auf einen Missstand hinzuweisen. Kurz und gut, noch eine weitere Stelle zu schaffen, ist schlicht und \nergreifend Nonsens.  \nKommt noch dazu, dass es auch gewisse Probleme gibt. Wenn viele dieser Beschwerden oder einige zumindest, ich \nspreche da als ehemaliger Beschwerdebeauftragter, damals noch PMD oder SID genannten Departements, dass viele \nauch strafrechtliche Aspekte betreffen. Diese wurden dann bis jetzt von dieser Beschwerdestelle auf den Gerichtsweg \nverwiesen, das heisst, wenn es ein Offizialdelikt ist, dann selber an das Gericht weitergewiesen oder  wenn es sich um ein \nAntragsdelikt handelte, wurde den Beschwerdef\u00fchrern mitgeteilt, dass sie, wenn sie dieses geltend machen, sich doch \nbitte mit einer Anzeige an die Staatsanwaltschaft wenden sollten, auch diese im \u00dcbrigen unabh\u00e4ngig von der Polizei.  \nDas hat einen wichtigen Grund, denn im Strafverfahren und auch in der Ermittlung zu einem Strafverfahren hat jeder \nBeschuldigte das Recht, die Aussage zu verweigern, er hat sogar das Recht zu l\u00fcgen, wenn er will. Hingegen in einem \nVerfahren vor einer Beschwe rdestelle oder vor einer Ombudsstelle ist er verpflichtet, um es etwas burschikos zu sagen, \ndie Hosen runter zu lassen, weil da muss er alles sagen, was den Tatsachen entspricht. Damit also, wenn Sie eine \nunabh\u00e4ngige Beschwerdestelle schaffen und die dann wom\u00f6glich noch in zweifelhafte evtl. auch strafrechtliche F\u00e4lle \neingreift, dann werden Sie schlicht eine Verk\u00fcrzung der Rechte der mit der Beschwerde angegriffenen Person \nverursachen und Sie sind ja nicht immer daf\u00fcr, dass man Benachteiligten nicht noch we itere Nachteile verschafft, also \nbitte, schaffen Sie das hier auch nicht.  \nZusammengefasst, die Motion ist anscheinend rechtlich unzul\u00e4ssig, so hat der Regierungsrat erkl\u00e4rt, im Weiteren ist sie \nfachlich und sachlich v\u00f6llig unn\u00f6tig und drittens kann sie weg en Verk\u00fcrzung der Rechte der Beschuldigten sogar noch zu \neiner strafrechtlichen Benachteiligung unzul\u00e4ssiger Art f\u00fchren. In diesem Sinne und Geiste, weder Anzug noch Motion, \nsondern weg damit.  \n  \nEdibe G\u00f6lgeli (SP): Wie Sie auch in der Beantwortung des Vors tosses entnehmen k\u00f6nnen, ist die Motion rechtlich \nunzul\u00e4ssig und von daher m\u00f6chten wir gerne die Motion in einen Anzug umwandeln und dennoch inhaltlich festhalten, \ndass eine echte unabh\u00e4ngige Beschwerdestelle mit gewissen Kompetenzen eingerichtet werden so ll. Es braucht einen \nZwischenweg zwischen dem Weg der Strafanzeige und der vermittelnden Ombudsstelle. Eine Stelle, die auch \nAnschuldigungen untersuchen kann, die nicht strafrechtlich relevant sind, aber trotzdem bei der Polizeiarbeit nicht \nakzeptabel sind , zum Beispiel st\u00e4ndige Polizeikontrollen wie im Sinne Racial Profiling bei immer den gleichen Personen, \nherablassende \u00c4usserungen bei Kontrollen oder \u00fcbertriebene H\u00e4rte bei Demonstrationen.  \nDie Stelle m\u00fcsste das aber nicht nur anschauen k\u00f6nnen, sondern au ch Empfehlungen aussprechen k\u00f6nnen, die im JSD \nber\u00fccksichtigt werden m\u00fcssen.  \nIm Moment ist es so, dass zun\u00e4chst die Polizeileitung oder die betroffene Dienststelle um eine Stellungnahme gebeten \nwird, wird den Polizisten in der Beschwerde gesetzeswidriges Verhalten vorgeworfen, etwa Amtsmissbrauch, landet das \nDossier bei der Staatsanwaltschaft. T\u00e4tig wird die Beschwerdestelle nur dann, wenn dem Beschwerdef\u00fchrer kein \nordentliches Rechtsmittel zur Verf\u00fcgung steht. Kann denn die kantonale Ombudsstelle mehr tun ? Die Ombudsstelle hatte \nin der Vergangenheit immer wieder Verhandlungserfolge, sie konnte eine Entlassung abwenden oder die \u00dcbernahme von \nOppositionskosten erwirken, sie kann umfassend Akteneinsicht verlangen und Gespr\u00e4che f\u00fchren, aber letztlich auch nur \nEmpfehlungen abgeben.  \nDie angek\u00fcndigte \u00dcberpr\u00fcfung der Aufgabenteilung zwischen der Beschwerdestelle des JSD sowie der Ombudsstelle \ngen\u00fcgt uns so nicht. Mit einem Anzug besteht die M\u00f6glichkeit, damit wenigstens die begonnene Rollenkl\u00e4rung gekl\u00e4rt ist \nund/oder allenfalls bei der Ombudsstelle eine kleine Aufwertung vorgenommen wird. Von daher bitten wir Sie im Namen \nder SP -Fraktion, die Motion in einen Anzug umzuwandeln und diesen zu \u00fcberweisen.  \n  \nTonja Z\u00fcrcher (GB): Offenbar gab es bei der Interpretation de s ersten Satzes der Motion ein Missverst\u00e4ndnis. Wir haben \nder Basler Polizei in keiner Weise vorgeworfen, dass man Rassismus oder Polizeigewalt bei uns in einem vergleichbaren \nNiveau vorfinden w\u00fcrden wie in den USA. Das ist definitiv nicht so. Es gibt kein e Anzeichen daf\u00fcr, dass eine rassistische \nT\u00f6tung wie jene von George Floyd bei uns stattfinden k\u00f6nnte. Was es aber auch bei uns gibt, sind rassistische \n\u00c4usserungen, Racial Profiling und unverh\u00e4ltnism\u00e4ssig repressives Verhalten der Polizei. Vielleicht nicht  im strafrechtlichen \nSinne, aber wenn Personen t\u00e4glich kontrolliert werden, weil sie als dunkelh\u00e4utige Menschen zum Beispiel im Bereich der \nKaserne unterwegs sind, dann ist das nicht einfach irrelevant, nur weil es bisher zu keinem Urteil gekommen ist. Sol che \nVorkommen haben eine Auswirkung auf die Bev\u00f6lkerung. Sie f\u00fchren bei den Betroffenen zu einer Dem\u00fctigung und \nhinterlassen ein Gef\u00fchl der Wut und der Nichtzugeh\u00f6rigkeit. Sie k\u00f6nnen auch Angst und grunds\u00e4tzliches Misstrauen \ngegen\u00fcber der Polizei oder der ganzen Gesellschaft hervorrufen.    \nGrosser Rat des Kantons Basel -Stadt  \n \nProtokoll 43. - 46. Sitzung, Amtsjahr 2020 /  2021  13. / 14. Januar 2021  -  Seite 1687  \nTrotz klaren \u00c4usserungen des Regierungsrats und der Polizeileitung und vorhandenen und gestarteten \nPr\u00e4ventionsmassnahmen gegen Racial Profiling, sind Menschen in Basel nach wie vor davon betroffen. Das haben \nAussagen und S childerungen im Namen von Black Lives Matter und Forschungen an der Universit\u00e4t Basel gezeigt. \nDasselbe gilt, wenn es nach Demonstrationen zu Vorw\u00fcrfen wegen sexueller Bel\u00e4stigung durch Polizeimitarbeitende \nkommt oder wenn Gummigeschosse gegen gewaltlose D emonstrantinnen und Demonstranten eingesetzt werden. Nur \nweil es zu keiner Verurteilung kommt, heisst das nicht, dass alles in Ordnung ist.  \nDas Strafrecht regelt nicht alles und das ist grunds\u00e4tzlich auch gut so. Staatliche Stellen und insbesondere solche  mit \nweitreichenden Kompetenzen sollen aber h\u00f6here Standards erf\u00fcllen, als einfach nur nicht straff\u00e4llig zu werden. Hinzu \nkommt, dass ein Verzicht auf eine Anzeige nicht unbedingt heisst, dass nichts vorgefallen ist. Das kennen wir vom Beispiel \nder Beschwe rde gegen\u00fcber dem Gummigeschoss -Einsatz an der Kundgebung nach der R\u00e4umung der Matth\u00e4uskirche. \nWir haben bereits dar\u00fcber gesprochen das letzte Mal. Es wurde vom Regierungsrat auch im Ratschlag darauf \ngeantwortet, zum Gl\u00fcck hat das Gericht schlussendlich di e Strafbefehle aufgehoben, das war aber ein jahrelanger \nProzess. Der ist sehr abschreckend f\u00fcr Personen, die sich bei der Polizei melden, weil sie der Meinung sind, dass nicht \nkorrekt vorgegangen worden ist.  \nEs braucht einen Zwischenweg zwischen dem Weg d er Strafanzeige bzw. dem Rechtsweg generell und einer \nvermittelnden Ombudsstelle. Eine Stelle, die auch Anschuldigungen untersuchen kann, die nicht strafrechtlich relevant \nsind oder bei der bewusst auf eine Anzeige verzichtet wird, die aber trotzdem bei de r Polizeiarbeit nicht akzeptabel sind. \nDie Stelle m\u00fcsste es sich aber nicht nur anschauen k\u00f6nnen, sondern auch etwas bewirken k\u00f6nnen, beispielsweise \nEmpfehlungen aussprechen, die im JSD ber\u00fccksichtigt werden m\u00fcssen oder, wir haben es bereits beschrieben in  der \nMotion, auch das Weiterleiten der Unterlagen an die Staatsanwaltschaft, wenn dies notwendig w\u00e4re.  \nWir akzeptieren, dass die Motion als rechtlich unzul\u00e4ssig beurteilt wird, auch wenn wir hier einen etwas gr\u00f6sseren \nSpielraum gesehen h\u00e4tten. Schliesslich  steht in der Motion nicht, wo die Beschwerdestelle angesiedelt werden soll, \nsondern nur wo nicht. Wir akzeptieren jedoch die Umwandlung in einen Anzug. Inhaltlich geht uns die Reaktion auf die \nMotion jedoch nicht weit genug. Wir m\u00f6chten nicht bloss eine \u00dc berpr\u00fcfung der Aufgabenteilung zwischen der \nBeschwerdestelle des JSD und der Ombudsstelle. Wir erwarten eine echte Auseinandersetzung mit den bekannten \nProblemen und die Erarbeitung von L\u00f6sungen. Wir haben heute bereits \u00fcber den feministischen Streik und d ieser \nSituation gesprochen, es wurde von einer Rednerin gesagt, dass hier eine Beschwerdestelle auch sinnvoll gewesen w\u00e4re. \nWir erwarten, dass der Regierungsrat zur Kenntnis nimmt, dass die bestehenden Beschwerdem\u00f6glichkeiten nicht \nausreichen. Wenn er die Meinung vertritt, die von uns vorgeschlagene L\u00f6sung sei nicht geeignet, dann sind wir offen f\u00fcr \nandere L\u00f6sungswege.  \nWenn schwarze Menschen sagen, dass die meisten von ihnen Racial Profiling erlebt haben oder regelm\u00e4ssig erleben, \ndann m\u00fcssen wir das ernst nehmen. Wenn schwarze Menschen berichten, dass sie oft Misstrauen und Ungl\u00e4ubigkeit \nernten, wenn sie \u00fcber ihre Erlebnisse sprechen, dann ist offenbar nicht alles in Ordnung. Wenn Frauen berichten, dass sie \nvon Polizisten mit sexuellen \u00c4usserungen und Geste n bel\u00e4stigt wurden, dann sollte man das untersuchen, anstatt \ndiejenigen zu verurteilen, die davon berichten.  \nWie gesagt, wir k\u00f6nnen akzeptieren, dass der Regierungsrat unseren Vorschlag f\u00fcr ungeeignet h\u00e4lt, die Probleme zu \nl\u00f6sen, aber wir k\u00f6nnen nicht akz eptieren, dass die Probleme verharmlost werden. Ich bitte Sie deshalb im Namen meiner \nFraktion, diese Motion als Anzug zu \u00fcberweisen.  \n  \nChristian Meidinger (SVP): Ich kann es kurz machen, die SVP lehnt wie der Regierungsrat die rechtliche Unzul\u00e4ssigkeit \ndieser Motion ab, diese Meinung vertritt auch die ganze Partei.  \n  \nChristian von Wartburg (SP): Mir ist es ein sehr grosses Anliegen, dass die Frage der Schaffung einer unabh\u00e4ngigen \nBeschwerdestelle auch im Kanton Basel -Stadt ernsthaft gepr\u00fcft wird und diese Idee oder diesen Wunsch von der \nRegierung aufgenommen wird. Warum. Ich glaube, man muss sich bewusst machen, dass Polizeiarbeit heutzutage sehr \nanspruchsvoll geworden ist. Die Situationen, wenn Sie die gesehen haben vor dem Capitol in Amerika oder auch die  \nSituationen, wie sie an Demonstrationen entstehen k\u00f6nnen, sind f\u00fcr Polizeibeamte sehr schwierig. Sie m\u00fcssen in kurzer \nZeit enorm wichtige Entscheidungen treffen \u00fcber das weitere Vorgehen und dabei, und das ist etwas, das geh\u00f6rt zur Natur \nder Sache, k\u00f6nnen  Fehler passieren. Mir ist es insbesondere ein Anliegen, dass bei solchen strittigen \nAuseinandersetzungen nicht immer das Strafrecht dasjenige ist, das dann zur Anwendung kommt.  \nDas Problem, wenn das Strafrecht zur Anwendung kommt, wenn gegenseitig Anzeig en gestellt werden, ist vielf\u00e4ltig. Ein \nProblem ist, dass es dann zu Situationen kommt, das nennt man im englischen \u201cPolicing the Police\u201d, das ist schwierig. Die \nPolizei, die die eigenen Kameraden verfolgen muss, da hat sie grosse Schwierigkeiten und auch zurecht. Warum, weil alle \nPolizisten wissen, dass sie in Extremsituationen aufeinander angewiesen sind und dass sie darum nat\u00fcrlich letztlich \ngrosse Schwierigkeiten haben, gegen einen Kollegen oder eine Kollegin auszusagen. Man nennt das im Englischen auch  \ndas Problem der \u201cBlue Wall\u201d, dass eine Art Schweigegel\u00fcbde herrscht unter Polizisten und das hat logischerweise damit \nzu tun, dass in Extremsituationen, und das muss man einfach auch vor Augen halten, Polzisten sich zu 100 Prozent auf \nihre Kollegen und Ko lleginnen verlassen m\u00fcssen und dass das passiert in Extremsituationen, beispielsweise in einem \nSchusswechsel, bedeutet eben, dass in einem Polizeikorps der Korpsgeist h\u00e4ufig dazu f\u00fchrt, dass wenn Sie eine \nStrafanzeige gegen einen Polizisten f\u00fchren, Sie nic ht zum Ziel kommen. Auch ist falsch, dass das Strafrecht zur \nAnwendung kommt, weil wenn dann Polizisten wirklich verurteilt werden, sie sind im \u00f6ffentlichen Dienst angestellt, es \nh\u00e4ufig dann auch zu Problemen bei der Arbeitsstelle kommt.  \nMir ist es wichti g, dass die Polizeiarbeit einer Kontrolle untersteht, ohne dass immer dahinter Strafen und Verurteilungen  \nGrosser Rat des Kantons Basel -Stadt  \n \nSeite 1688   -  13. / 14. Januar 2021   Protokoll 43. - 46. Sitzung, Amtsjahr 2020 / 2021  \noder was ich auch steht, sondern dass damit schwierige Eins\u00e4tze auch gekl\u00e4rt werden k\u00f6nnen und auch f\u00fcr die Zukunft \ndazugelernt werden kann.  \nDazu eine  unabh\u00e4ngige Beschwerdestelle zu schaffen neben der Ombudsstelle, die mit einer solchen Aufgabe komplett \n\u00fcberfordert ist, und neben der internen Beschwerdestelle, die meines Erachtens nur f\u00fcr kleinere Probleme zust\u00e4ndig sein \nsollte, ist sinnvoll, zielf\u00fchre nd und w\u00e4re f\u00fcr unseren Kanton ein grosser Gewinn. Ich w\u00fcrde sogar so weit gehen, dass man \nsagt, letztendlich m\u00fcsste man im interkantonalen Konkordat eine solche unabh\u00e4ngige Beschwerdestelle schaffen, dass \ndort Spezialisten dann genau anschauen k\u00f6nnen, was  ist passiert und was kann man daraus lernen, ohne dass dahinter \ndas Strafrecht ist. Das w\u00e4re mein Wunsch und darum m\u00f6chte ich Sie ernsthaft bitten, noch einmal gut zu \u00fcberlegen, ob \ndas wirklich nicht etwas ist, f\u00fcr das Sie sich auch einsetzen k\u00f6nnten.  \n  \nRR Baschi D\u00fcrr, Vorsteher JSD: Zum letzten Mal nach 18 Jahren. Ich nehme das Wort gerne wahr und gehe auf ein paar \nVoten ein. Im Ergebnis bin ich Ihnen dankbar, dass gem\u00e4ss \u201cChr\u00fczlistich\u201d viele von Ihnen, die meisten, gehe ich davon \naus, uns folgen, die Mot ion als Anzug zu \u00fcberweisen. Wir sind uns offenbar auch einig oder weitgehend einig, dass die \nMotion auch ohnehin rechtlich unzul\u00e4ssig w\u00e4re. Indes bin ich schon ein wenig erstaunt jetzt \u00fcber die vielen Voten, die \ngefallen sind und immer noch der Meinung si nd, es brauche eine solche weitere Beschwerdestelle. Ich bin nicht sicher, ob \nSie unseren ausf\u00fchrlichen Bericht gelesen haben, wo wir vor allem auch versucht haben, das Kuddelmuddel, dass da \nrechtsstaatlich gemacht wird, etwas auseinanderzunehmen. Ja, Chri stian von Wartburg, die Polizeiarbeit ist schwieriger \ngeworden \u00fcber die letzten Jahre, aber wenn Sie zu den etwa vier bis sechs Beschwerdestellen im weiteren und engerem \nSinne, je nachdem wie Sie das alles bezeichnen, noch eine weitere schaffen wollen und w\u00fcrden, w\u00fcrden sie niemandem \nirgendetwas richtiges tun.  \nSie haben die Beschwerdestelle im Departement, Sie haben die Ombudsstelle, ich weiss nicht, weshalb Sie die \nOmbudsstelle so klein reden und sie als \u00fcberfordert anschauen, und Sie haben schliesslich de n Strafrechtsweg, da gehe \nich mit Ihnen einig, nicht alles kann strafrechtlich gel\u00f6st werden. Aber die Ombudsstelle, die Beschwerdestelle, ganz \ngenerell die normale Aufsicht, die es gibt, der ganz normale Dienstweg, das ganz normale QS, das es in jeder Die nststelle \ngibt, selbstverst\u00e4ndlich auch in der Polizei, ist am Schluss ja auch verwaltungsrechtlicher Natur. Und wenn Sie \nirgendetwas auf halber Strecke schaffen wollen, das unabh\u00e4ngig ist, aber gleichzeitig weisungsberechtigt, das ist \nsystemtheoretisch fa lsch. Sobald Sie weisungsberechtigt sind, sind Sie nicht mehr unabh\u00e4ngig.  \nUnd letztlich vergessen Sie auch Ihre Aufgaben. Eine ganz wichtige Aufsicht und nicht nur \u00fcber die b\u00f6se Polizei, sondern \nauch \u00fcber die vielen lieberen Dienststellen, die es da gibt im Kanton, das nehmen ja Sie wahr. Das Parlament nimmt die \nOberaufsicht wahr, auch in der Funktion der Gesch\u00e4ftspr\u00fcfungskommission. Das nehmen Sie auch sehr breit wahr und \nimmer wieder diskutieren wir hier drin auch \u00fcber Polizeiaktionen und genau das ist j a auch eine Beschwerdestelle im \nweiteren Sinn und auch das hat indirekt Weisungswirkung, n\u00e4mlich dass sich die Polizei dann so auch entsprechend \nverh\u00e4lt.  \nAber hier jetzt irgendetwas kreieren zu wollen, dass es \u00fcberhaupt nirgends gibt, nirgends in der Schwe iz gibt es das und \nauch international ist uns derlei nicht bekannt, die Beispiele, die da zuweilen ins Land gef\u00fchrt werden, Genf beispielsweise \noder die Niederlande, da verwechseln Sie gewisse Dinge, so etwas gibt es nicht. Und es ist letztlich so, um das noch \neinmal zu betonen, dass nirgends in der Schweiz wie im Kanton Basel -Stadt so viel Unabh\u00e4ngigkeit besteht in diesen \nFragen gegen\u00fcber der Kantonspolizei. Sie haben keinen anderen Kanton, wo die Polizeibeschwerdestelle nicht bei der \nPolizei ist, gleichze itig die Kriminalpolizei nicht bei der Polizei ist und gleichzeitig die Ombudsstelle nicht einmal beim \nRegierungsrat ist. Diese drei Faktoren zusammen finden Sie ausschliesslich und alleine in Basel -Stadt. Und ich glaube, \nSie m\u00fcssen international weit gehe n, bis Sie so viel Unabh\u00e4ngigkeit in Beschwerdesachen im weiteren und im engeren \nSinne \u00fcber die Polizei feststellen werden wie bei uns in Basel.  \nIn dem Sinne ist die Motion nicht nur rechtlich unzul\u00e4ssig, sie ist unn\u00f6tig, ist staatsrechtlich und systemtheo retisch falsch, \nsie bringt nichts, ist kaum installierbar und dennoch sind wir bereit, dies als Anzug entgegenzunehmen. Aber klarermassen \nnicht in der Absicht derlei zu schaffen, sondern, wie wir ausgef\u00fchrt haben im langen Bericht, die Schnittstelle zwisch en der \nOmbudsstelle und dieser Aufsichtsstelle im Departement zu kl\u00e4ren. Wir k\u00f6nnen uns auch vorstellen, erstere in letztere \naufgehen zu lassen und wenn Sie finden, die Ombudsstelle sei \u00fcberfordert, wenn Sie finden, die Ombudsstelle k\u00f6nne zu \nwenig machen o der gar die mache schlechte Arbeit, das ist nicht meine Meinung, dann ist es ja Ihre Ombudsstelle. Sie \nw\u00e4hlen die Ombudsstelle und k\u00f6nnen die jederzeit entsprechend ausbauen.  \nIn dem Sinne danke ich Ihnen f\u00fcr die \u00dcberweisung des Anzugs und danke Ihnen f\u00fcr das Vertrauen und die \nZusammenarbeit \u00fcber die letzten 18 Jahre.  \n  \nAbstimmung  \nzur \u00dcberweisung  \nJA heisst \u00dcberweisung, NEIN heisst Nicht\u00fcberweisung.  \n  \nErgebnis der Abstimmung  \n49 JA \n46 NEIN  \n0 ENT  \n    \nGrosser Rat des Kantons Basel -Stadt  \n \nProtokoll 43. - 46. Sitzung, Amtsjahr 2020 /  2021  13. / 14. Januar 2021  -  Seite 1689  \nDer Grosse Rat beschliesst  \nden Anzug 20.5265  dem Regierungsrat  zu \u00fcberweisen . \n  \n \n33. Schriftliche Beantwortung der Interpellation Nr. 152 Ursula Metzger betreffend mit \nMaschinenpistolen ausger\u00fcstete Polizisten und Polizistinnen in der Stadt unterwegs  \n[14.01.21 17:23:51, JSD, 20.5468.02, BIN]  \n  \nDer Regierungsrat hat d ie Interpellation schriftlich beantwortet.  \n  \nUrsula Metzger (SP): Danke, dass ich noch kurz Stellung nehmen kann. Es ist, wie gesagt, meine letzte Interpellation, \nmeine letzte Rede. Ich bin von der Antwort halbwegs befriedigt. Ich verstehe die Argumente de r Polizei, dass man sagt, \nGef\u00e4hrdungssituation, Weihnachtsmarkt, viele Leute unterwegs, dennoch, ich sehe den Sinn der Maschinenpistolen auf \nder Mittleren Br\u00fccke nicht wirklich ein, weil wenn etwas passieren k\u00f6nnte, k\u00f6nnte man dann trotzdem nicht, also ich  hoffe \nnicht, dass man dann in die Menge schiessen w\u00fcrde oder wo auch immer. Von dem her, ich w\u00fcnsche mir, dass die Polizei \neinen sehr zur\u00fcckhaltenden Einsatz auch an festen Orten und in Patrouillen mit dieser Maschinenpistole hat. Denn \nentgegen den \u00c4usser ungen in der schriftlichen Beantwortung f\u00fchrt es nicht zu einem erh\u00f6hten Sicherheitsgef\u00fchl, sondern \nbei vielen Menschen eher zu einem unsicheren Sicherheitsgef\u00fchl, indem man n\u00e4mlich das Gef\u00fchl hat, es ist schon etwas \npassiert oder es k\u00f6nnte evtl. gerade je tzt dann etwas Schlimmes passieren. In dem Sinn m\u00f6chte ich schliessen, herzlichen \nDank und danke f\u00fcr immer wieder die Auseinandersetzungen mit Baschi D\u00fcrr, es hat immer sehr viel Freude gemacht.  \n  \nDie Interpellantin erkl\u00e4rt sich von der Antwort  teilweise b efriedigt . \nDie Interpellation 20.5468 ist erledigt . \n  \nVoten:   Salome Hofer, Grossratspr\u00e4sidentin:  \nSehr geehrter Herr Statthalter  \nSehr geehrte Grossr\u00e4tinnen und Grossr\u00e4te  \nSehr geehrte Frau Regierungspr\u00e4sidentin  \nSehr geehrte Frau Regierungsr\u00e4tin und Herre n Regierungsr\u00e4te  \nSehr geehrte Damen und Herren  \n \nVor bald einem Jahr habe ich pers\u00f6nliche Gemeinsamkeiten mit Ihnen allen aufgezeigt und mein Pr\u00e4sidialjahr unter dem \nMotto \u00abHereinspaziert\u00bb er\u00f6ffnet \u2013 mit dem Ziel, die Bev\u00f6lkerung f\u00fcr die Basler Politik un d einen Besuch auf der \nRatstrib\u00fcne zu begeistern. Wenige Wochen sp\u00e4ter war Schluss mit \u00abHereinspaziert\u00bb. Stattdessen: fermez la porte, die \nT\u00fcre zu.  \nSchon vor einem Jahr nahm ich mir vor, entgegen der unausgesprochenen Tradition, Ihnen heute keine Abschied sstatistik \nzu pr\u00e4sentieren. Dieser Entscheid war unverhofft besser als geahnt: denn Schinggegipfeli gab\u2019s in diesem Jahr keine, \nAnl\u00e4sse und auch Ansprachen meinerseits kaum, und ob ich zu - oder abgenommen habe, bleibt mein Geheimnis \u2013 auf \njeden Fall h\u00e4tte dieses Pr\u00e4sidialjahr darauf keinen Einfluss gehabt.  \n \nWie viele andere habe ich in diesem Jahr gemerkt, dass tiefe Erwartungen an das, was kommt und \u00abs\u2019eso n\u00e4h wie\u2019s isch\u00bb \nsehr hilfreich sein k\u00f6nnen, um den pers\u00f6nlichen Herausforderungen ruhig und ad\u00e4quat z u begegnen. Ja, ich habe vor \neinem Jahr vieles, aber nicht das erwartet, was wir in den letzten zehn Monaten erlebt haben, und ich wage zu behaupten: \nSie alle auch nicht. Innerhalb k\u00fcrzester Zeit wurden wir, wurden alle Menschen etlicher Selbstverst\u00e4ndlich keiten beraubt, \nund diese verloren an Bedeutung, weil ein hohes Gut in den Fokus r\u00fccken musste: unsere Gesundheit.  Auch unser \nParlament musste auf bisherige Selbstverst\u00e4ndlichkeiten verzichten.  \n \nIch wandere enorm gerne und habe mir das Pr\u00e4sidialjahr vor einem Jahr wie eine abwechslungsreiche Tour vorgestellt, \nauf der ich viele unterschiedliche Leute treffe. Ich kannte meine 99 -k\u00f6pfige Wandergruppe, und mein Rucksack war schon \nmit einigen Jahren Parlamentsarbeit gef\u00fcllt. Ich hatte mir vorgenommen, unsere S itzungen ruhig und strukturiert zu leiten \nund m\u00f6glichst zur\u00fcckhaltend zu agieren. Die Legislatur war bereits drei Jahre alt, die Ratsmitglieder aufeinander \neingespielt, die freien Pl\u00e4tze in den hinteren Reihen des Grossratssaals und jene im Vorzimmer quasi  fix vergeben und die \nRollen verteilt. Um keinen falschen Eindruck zu erwecken: Ich hatte keineswegs die Erwartung, dass ein gem\u00fctlicher \nSpaziergang um den Lauenensee vor mir liegt. Mir war klar, dass unsere Wandergruppe auch durchaus in der Lage ist, \nunko ordiniert durchs Unterholz zu stolpern \u2013 \n sp\u00e4testens die Wohnschutzdebatte best\u00e4tigte mir das dann ja auch\u2026  \n  \nGrosser Rat des Kantons Basel -Stadt  \n \nSeite 1690   -  13. / 14. Januar 2021   Protokoll 43. - 46. Sitzung, Amtsjahr 2020 / 2021  \nAber grunds\u00e4tzlich lief unser Parlamentsbetrieb wie gewohnt. Das \u00e4nderte sich schlagartig bereits zu Beginn der \nPandemie Ende Februar: Der Regieru ngsrat reagierte rasch, besonnen, respektvoll und mit dem Ziel, die Basler \nBev\u00f6lkerung und deren Gesundheit bestm\u00f6glich zu sch\u00fctzen. Das Rathaus fiel als Sitzungsort auf Grund der \nPlatzverh\u00e4ltnisse weg, und in der neuen \u00abSAC -H\u00fctte\u00bb am Messeplatz gab es bei  den ersten Besuchen technische \nProbleme. Es gab Stimmen in Basel und der gesamten Schweiz, die die parlamentarische T\u00e4tigkeit f\u00fcr l\u00e4ngere Zeit \naussetzen wollten. F\u00fcr mich war schnell klar: Das w\u00e4re falsch, und wir m\u00fcssen alles daransetzen, dass die \nParlam entsarbeit weitergef\u00fchrt werden kann. Es galt, rasch Mittel und Wege zu finden, die die wichtigen \nparlamentarischen Diskussionen unter Ber\u00fccksichtigung und Einhaltung der notwendigen Massnahmen zur Bek\u00e4mpfung \nder Pandemie aufrechterhalten. In diesem Prozes s und in dieser Zeit galt es, flexibel und sensibel zu sein, gerade auch im \nParlamentsbetrieb. Und genau da kommt eine neue Gemeinsamkeit mit Ihnen allen ins Spiel, die sich im Laufe des \nvergangenen Jahres gezeigt hat: Sie alle haben sich in dieser Zeit fl exibel gezeigt, die st\u00e4ndig \u00e4ndernden Regeln im \nParlamentsbetrieb mitgemacht und damit mitgeholfen, die demokratischen Prozesse in unserem Kanton \naufrechtzuerhalten. Auf einer Bergtour h\u00e4tten Sie mich als Bergf\u00fchrerin vermutlich den Bergr\u00fccken runtergeschu bst, h\u00e4tte \nich permanent die Route, Ausr\u00fcstung und Pausenzeiten ge\u00e4ndert.  \n \nSelten war sich unser Parlament so einig wie in diesem Jahr bei den Gesch\u00e4ften, die sich mit den Folgen der Covid -19 \nPandemie befassten.  \nSie alle haben meines Erachtens in dieser Z eit gezeigt, dass es trotz unterschiedlicher Weltanschauungen m\u00f6glich ist, \ngemeinsame Ziele zu fokussieren und \u2013 vielleicht aus ganz unterschiedlichen Beweggr\u00fcnden \u2013 \ngemeinsam zu verfolgen. Sie alle haben respektiert, dass die Rollen in einer Pandemie neu verteilt werden m\u00fcssen, um \nagil zu bleiben. Gleichzeitig haben Sie mitgeholfen, die anstehenden weiteren Gesch\u00e4fte mit der notwendigen \nErnsthaftigkeit zu bearbeiten. Dies unter erschwerten Umst\u00e4nden in der Kommissionsarbeit, mit Maskenpflicht, Abst\u00e4nden \noder Videoschaltungen.  \n \nEntscheidend ist, dass die Pandemie mit der notwendigen Ernsthaftigkeit rasch einged\u00e4mmt wird und gleichzeitig die \ndemokratischen Institutionen weiterfunktionieren. Unser Kernauftrag bleibt das, was die Bev\u00f6lkerung des Kantons Basel -\nStadt in ihrem Alltag betrifft. Dass die Pandemie alles \u00fcberschattet, ist menschlich, nachvollziehbar und vermutlich sogar \nsinnvoll f\u00fcr die rasche Bek\u00e4mpfung. Nebst und nach der Pandemie haben andere Themen weiterhin Bedeutung im Alltag, \nund deren Beratung  steht f\u00fcr Stabilit\u00e4t, Normalit\u00e4t und den Blick in die Zukunft.  \n \nDie aktuelle Zeit kommt mir ab und an so vor wie ein ewig langer Aufstieg auf einem nicht enden wollenden Ger\u00f6llfeld und \nin einer langen Seilschaft: Die Umgebung ist karg, und die Krete imme r noch nicht in Sicht. Manchmal geht\u2019s etwas \nvorw\u00e4rts, und dann f\u00e4llt man wieder zur\u00fcck. Und der Erfolg der Tour h\u00e4ngt von uns allen ab. Ganz alleine w\u00e4re der \nAufstieg m\u00fchselig. Gemeinsam hingegen ist er um einiges motivierender, und die Krete kommt zumind est gef\u00fchlt rascher \nn\u00e4her.  \nDas hat sich auch in dieser Pandemie bereits mehrfach und auf beeindruckende und kreative Art und Weise gezeigt, auch \nin Basel. Unz\u00e4hlige kleine und grosse Initiativen haben Menschen trotz Abstand zusammengebracht, und insgesamt  ist die \nDisziplin bei der Einhaltung der Massnahmen meines Erachtens beachtlich.  \nIch bin \u00fcberzeugt davon, dass auch wir hier im Grossen Rat weiterhin gemeinsam einen Beitrag zur Bew\u00e4ltigung dieser \nKrise leisten werden. Vor allem auch, indem wir die anste henden Gesch\u00e4fte mit der geb\u00fchrenden Sorgfalt bearbeiten, \naufeinander zugehen und gemeinsame L\u00f6sungen anstreben.  \n \nIch danke David Jenny f\u00fcr die vertrauensvolle Zusammenarbeit in diesem Jahr. Ich konnte jederzeit auf seinen Rat und \nseine Unterst\u00fctzung z\u00e4hl en, was sehr wertvoll war. Auch danke ich meinen Kolleginnen und Kollegen im Ratsb\u00fcro, mit \ndenen ich jederzeit meine \u00dcberlegungen und anstehenden Entscheide diskutieren konnte. Zudem geb\u00fchrt mein Dank Beat \nFlury, Tamara La Scalea, Sabine Canton und Eva Gsc hwind sowie dem gesamten Team des Parlamentsdienstes. Auch \nsie haben flexibel und ruhig auf die immer wieder \u00e4ndernden Bedingungen reagiert und mich unterst\u00fctzt.  \nIch danke dem Regierungsrat f\u00fcr die umsichtige, engagierte und vorausschauende Arbeit in dies er herausfordernden Zeit \nund dem Gesundheitsdepartement f\u00fcr die Unterst\u00fctzung bei der Planung der Parlamentsarbeit. Dem Congress Center \nBasel und seinen Mitarbeitenden danke ich ebenfalls und stelle fest, dass die anf\u00e4nglichen technischen Pannen f\u00fcr einige  \nhumorvolle Momente im Parlament gesorgt haben, was gar nicht schlecht war.  \nUnd schlussendlich danke ich Ihnen allen f\u00fcr Ihr Vertrauen in mich als Bergf\u00fchrerin auf dieser unvorhersehbaren Tour. Es \nwar mir eine grosse Ehre und bereitete mir grosse Freude, unser Parlament zu pr\u00e4sidieren und die manchmal z\u00e4hen \nEtappen mit dem einen oder anderen Witz hoffentlich etwas verk\u00fcrzt zu haben. Ich hoffe, dass wir in der neuen Legislatur \nund in der neuen Zusammensetzung bald wieder in unsere wohl bekannte \u00abSAC -H\u00fctte\u00bb am Marktplatz zur\u00fcckkehren \nk\u00f6nnen.  \nPers\u00f6nlich m\u00f6chte ich auch ganz herzlich meinem Partner, meiner Familie und meinen Freunden, meiner Arbeitgeberin \nund meinem Team f\u00fcr die Unterst\u00fctzung in diesem Jahr danken.  \nIch habe keine Angst, dass Sie dieses spezie lle Jahr so rasch vergessen werden. Trotzdem m\u00f6chte ich Ihnen als kleines \nGeschenk und als kleinen Ersatz f\u00fcr den Schlussabend ein karikaturistisches Wimmelbild mit vielen kleineren und \ngr\u00f6sseren Geschichten dieses Parlamentsjahres \u00fcberreichen. Die Frage, die der Titel des Werkes aufwirft, kann ich aus \nmeiner Sicht getrost mit Nein beantworten: Trotz Pandemie ist das Parlament keineswegs in einer Krise, und das ist auch   \nGrosser Rat des Kantons Basel -Stadt  \n \nProtokoll 43. - 46. Sitzung, Amtsjahr 2020 /  2021  13. / 14. Januar 2021  -  Seite 1691  \ngut so. Gezeichnet hat das Bild Mattia Serena, ein junger K\u00fcnstler aus Basel. Zudem wart et draussen auf jede und jeden \nvon Ihnen ein Picknickt\u00e4schli mit Produkten aus der Region Basel \u2013 als kleiner Trost f\u00fcr den entfallenen \nSchlussabendschmaus.   \n \nIch w\u00fcnsche dem neuen Parlament alles Gute und schliesse hiermit die letzte Sitzung der 43. Legislatur des Grossen \nRates des Kantons Basel -Stadt.   \n \nSchluss der 46. Sitzung  \n18:00 Uhr  \n   \n   \n \n \n \nBasel, 22.03.2021  \n \n \n  \nSalome Hofer   \nGrossratspr\u00e4sident in Beat Flury  \nI. Ratssekret\u00e4r  \n Grosser Rat des Kantons Basel-Stadt\nRatssekretariat\nErgebnis der Abstimmung\nGesch\u00e4ft:\nInglin Oswald CVP/EVP Ja GLP Ja SP Ja\nIsler Beatrice CVP/EVP Ja LDP Ja SP Ja\nMeier Felix CVP/EVP - LDP - SP Ja\nKnellwolf Andrea Elisabeth CVP/EVP Ja LDP Ja SP Ja\nGallacchi Pasqualine CVP/EVP Ja LDP Ja SP Ja\nHerter Balz CVP/EVP Ja LDP Ja SP Ja\nWidmer-Huber Thomas CVP/EVP Ja LDP Ja SP -\nGriss Christian CVP/EVP Ja LDP Ja SP -\nHaller Christophe FDP Ja LDP Ja SP Ja\nJenny David FDP Ja LDP Ja SP Ja\nBucher Erich FDP Ja LDP Ja SP Ja\nUrgese Luca FDP Ja LDP Ja SP Ja\nSartorius Karin FDP Ja LDP Ja SP Ja\nMoesch Christian C. FDP Ja LDP Ja SP Ja\nBernasconi Martina FDP Ja LDP Ja SP Ja\nEichner Mark FDP Ja LDP Ja SP Ja\nBraun Beat FDP Ja SP Ja SP Ja\nBochsler Peter FDP Ja SP Ja SVP Ja\nZappal\u00e0 Andreas FDP Ja SP - SVP Ja\nVergeat Jo GB Ja SP Ja SVP Ja\nThiriet J\u00e9r\u00f4me GB Ja SP Ja SVP Ja\nThommen Oliver GB Ja SP Ja SVP Ja\nBolliger Oliver GB Ja SP Ja SVP Ja\nMesserli Beatrice GB Ja SP Ja SVP Ja\nFuhrer Raphael GB Ja SP Ja SVP Ja\nSt\u00f6cklin J\u00fcrg GB Ja SP Ja SVP Ja\nHanauer Raffaela GB Ja SP Ja SVP Ja\nZ\u00fcrcher Tonja GB Ja SP Ja SVP Ja\nLeuthardt Beat GB Ja SP Ja SVP Ja\nLachenmeier \u00a0Michelle GB Ja SP Ja SVP Ja\nFriedl Harald GB Ja SP Ja SVP Ja\nGrossenbacher Thomas GB - SP Ja SVP Ja\nKeller Esther GLP Ja SP Ja\nW\u00fcest-Rudin David GLP Ja SP Ja\nTotal FDP GB GLP SP SVP\n94 11 12 3 32 15\n0 0 0 0 0 0\n0 0 0 0 0 0\n6 0 1 0 3 0\nTotal 100 11 13 3 35 15Ja\nNein\nEnthaltung\nAbwesend\nPr\u00e4sidiumSeggiani Michela\nBrandenburger Jessica13.01.2021 09:09:54\nAbstimmung\nTrakt. 1_Dringliche Traktandierung Motion 4 Beat Leuthardt und Konsorten (Zweidrittelmehr)\nSutter Kaspar\nHettich Daniel\nBattaglia Olivier\n0 0\n0 0\n1 1CVP/EVP LDP\n7\n8 15Bothe Sandra\nHug Michael\nFurlano Raoul I.\nKoechlin Michael\nIsler-Christ Lydia\nAlioth Catherine\nVischer Heiner\nM\u00fcry Thomas\nBocherens Fran\u00e7ois\nStephenson Jeremy\nEbi Alex\nAuderset Andr\u00e9\nH\u00e4fliger Ren\u00e9\nStrahm Thomas\n14von Wartburg Christian\nS\u00e4gesser DanielVitelli J\u00f6rg\nKrummenacher Toya\nErdogan SeyitVogel Rudolf\nRutschmann Eduard\nUeberwasser HeinrichBaumgartner Beda\nKaufmann Danielle\nPerret Jean-LucWehrli Felix\nMeidinger Christian\nAmiet LorenzMetzger \u00a0Ursula\nMathys Lisa\nAmacher NicoleStalder Roger\nStumpf Daniela\nSchaller Beat K.Gander Thomas\nBrigger Ren\u00e9\nHeer BarbaraMesserli Pascal\nTh\u00fcring Jo\u00ebl\nGr\u00f6flin AlexanderBenz \u00a0Sibylle\nCu\u00e9nod Tim\nSigirci MehmetHafner Patrick\nLindner Roland\nHabl\u00fctzel-B\u00fcrki GiannaPfister Pascal\nMattm\u00fcller Georg\nYilmaz SemseddinCamlibel Talha Ugur\nRoth Franziska\nMazzotti SashaG\u00f6lgeli Edibe\nReinhard Franziska\nK\u00f6lliker SebastianWenk \u00a0Kerstin\nHofer Salome\nWyss SarahWittlin Stefan\nMiozzari Claudio\nDill AlexandraGrosser Rat des Kantons Basel-Stadt\nRatssekretariat\nErgebnis der Abstimmung\nGesch\u00e4ft:\nInglin Oswald CVP/EVP Ja GLP Ja SP Ja\nIsler Beatrice CVP/EVP Ja LDP Ja SP Ja\nMeier Felix CVP/EVP - LDP - SP Ja\nKnellwolf Andrea Elisabeth CVP/EVP Ja LDP Ja SP Ja\nGallacchi Pasqualine CVP/EVP Ja LDP Ja SP Ja\nHerter Balz CVP/EVP Ja LDP Ja SP Ja\nWidmer-Huber Thomas CVP/EVP Ja LDP Ja SP -\nGriss Christian CVP/EVP Ja LDP Ja SP -\nHaller Christophe FDP Ja LDP Ja SP Enthaltung\nJenny David FDP Ja LDP Ja SP -\nBucher Erich FDP Ja LDP Ja SP Ja\nUrgese Luca FDP Ja LDP Ja SP Ja\nSartorius Karin FDP Ja LDP Ja SP Ja\nMoesch Christian C. FDP Ja LDP Ja SP Ja\nBernasconi Martina FDP Ja LDP Ja SP Ja\nEichner Mark FDP Ja LDP Ja SP Ja\nBraun Beat FDP Ja SP Ja SP Ja\nBochsler Peter FDP Ja SP Ja SVP Ja\nZappal\u00e0 Andreas FDP Ja SP - SVP Nein\nVergeat Jo GB Ja SP Ja SVP Ja\nThiriet J\u00e9r\u00f4me GB Ja SP Ja SVP Ja\nThommen Oliver GB Ja SP Ja SVP Ja\nBolliger Oliver GB Ja SP Ja SVP Ja\nMesserli Beatrice GB Ja SP Ja SVP Ja\nFuhrer Raphael GB Ja SP Ja SVP Ja\nSt\u00f6cklin J\u00fcrg GB Ja SP Ja SVP Ja\nHanauer Raffaela GB Ja SP Ja SVP Ja\nZ\u00fcrcher Tonja GB Ja SP Ja SVP Ja\nLeuthardt Beat GB Ja SP Ja SVP Ja\nLachenmeier \u00a0Michelle GB Ja SP Ja SVP Ja\nFriedl Harald GB Ja SP Ja SVP Ja\nGrossenbacher Thomas GB - SP Ja SVP Ja\nKeller Esther GLP Ja SP Ja\nW\u00fcest-Rudin David GLP Ja SP Ja\nTotal FDP GB GLP SP SVP\n91 11 12 3 30 14\n1 0 0 0 0 1\n1 0 0 0 1 0\n7 0 1 0 4 0\nTotal 100 11 13 3 35 15Ja\nNein\nEnthaltung\nAbwesend\nPr\u00e4sidiumSeggiani Michela\nBrandenburger Jessica13.01.2021 09:12:22\nAbstimmung\nTerminierung\nSutter Kaspar\nHettich Daniel\nBattaglia Olivier\n0 0\n0 0\n1 1CVP/EVP LDP\n7\n8 15Bothe Sandra\nHug Michael\nFurlano Raoul I.\nKoechlin Michael\nIsler-Christ Lydia\nAlioth Catherine\nVischer Heiner\nM\u00fcry Thomas\nBocherens Fran\u00e7ois\nStephenson Jeremy\nEbi Alex\nAuderset Andr\u00e9\nH\u00e4fliger Ren\u00e9\nStrahm Thomas\n14von Wartburg Christian\nS\u00e4gesser DanielVitelli J\u00f6rg\nKrummenacher Toya\nErdogan SeyitVogel Rudolf\nRutschmann Eduard\nUeberwasser HeinrichBaumgartner Beda\nKaufmann Danielle\nPerret Jean-LucWehrli Felix\nMeidinger Christian\nAmiet LorenzMetzger \u00a0Ursula\nMathys Lisa\nAmacher NicoleStalder Roger\nStumpf Daniela\nSchaller Beat K.Gander Thomas\nBrigger Ren\u00e9\nHeer BarbaraMesserli Pascal\nTh\u00fcring Jo\u00ebl\nGr\u00f6flin AlexanderBenz \u00a0Sibylle\nCu\u00e9nod Tim\nSigirci MehmetHafner Patrick\nLindner Roland\nHabl\u00fctzel-B\u00fcrki GiannaPfister Pascal\nMattm\u00fcller Georg\nYilmaz SemseddinCamlibel Talha Ugur\nRoth Franziska\nMazzotti SashaG\u00f6lgeli Edibe\nReinhard Franziska\nK\u00f6lliker SebastianWenk \u00a0Kerstin\nHofer Salome\nWyss SarahWittlin Stefan\nMiozzari Claudio\nDill AlexandraGrosser Rat des Kantons Basel-Stadt\nRatssekretariat\nErgebnis der Abstimmung\nGesch\u00e4ft:\nInglin Oswald CVP/EVP Ja GLP Ja SP Ja\nIsler Beatrice CVP/EVP Ja LDP Ja SP Ja\nMeier Felix CVP/EVP - LDP - SP Ja\nKnellwolf Andrea Elisabeth CVP/EVP Ja LDP Ja SP Ja\nGallacchi Pasqualine CVP/EVP Ja LDP Ja SP Ja\nHerter Balz CVP/EVP Ja LDP Ja SP Ja\nWidmer-Huber Thomas CVP/EVP Ja LDP Ja SP -\nGriss Christian CVP/EVP Ja LDP Enthaltung SP -\nHaller Christophe FDP Ja LDP Ja SP Ja\nJenny David FDP Ja LDP Ja SP Ja\nBucher Erich FDP Ja LDP Ja SP Ja\nUrgese Luca FDP Ja LDP Ja SP Ja\nSartorius Karin FDP Ja LDP Ja SP Ja\nMoesch Christian C. FDP Ja LDP Ja SP Ja\nBernasconi Martina FDP Ja LDP Ja SP Ja\nEichner Mark FDP Ja LDP Ja SP Ja\nBraun Beat FDP Ja SP Ja SP Ja\nBochsler Peter FDP Ja SP Ja SVP Ja\nZappal\u00e0 Andreas FDP Ja SP - SVP Ja\nVergeat Jo GB Ja SP Ja SVP Ja\nThiriet J\u00e9r\u00f4me GB Ja SP Ja SVP Ja\nThommen Oliver GB Ja SP Ja SVP Ja\nBolliger Oliver GB Ja SP Ja SVP Ja\nMesserli Beatrice GB Ja SP Ja SVP Ja\nFuhrer Raphael GB Ja SP Ja SVP Ja\nSt\u00f6cklin J\u00fcrg GB Ja SP Ja SVP Ja\nHanauer Raffaela GB Ja SP Ja SVP Ja\nZ\u00fcrcher Tonja GB Ja SP Ja SVP -\nLeuthardt Beat GB Ja SP Ja SVP Ja\nLachenmeier \u00a0Michelle GB Ja SP Ja SVP Ja\nFriedl Harald GB Ja SP Ja SVP Ja\nGrossenbacher Thomas GB - SP Ja SVP Ja\nKeller Esther GLP Ja SP Ja\nW\u00fcest-Rudin David GLP Ja SP Ja\nTotal FDP GB GLP SP SVP\n92 11 12 3 32 14\n0 0 0 0 0 0\n1 0 0 0 0 0\n7 0 1 0 3 1\nTotal 100 11 13 3 35 15Ja\nNein\nEnthaltung\nAbwesend\nPr\u00e4sidiumSeggiani Michela\nBrandenburger Jessica13.01.2021 09:16:18\nAbstimmung\nTrakt. 1_Zus\u00e4tzliche Traktandierung Gesch\u00e4ft 20.1786.01 und Terminierung nach Neuen Interpellationen\nSutter Kaspar\nHettich Daniel\nBattaglia Olivier\n0 0\n0 1\n1 1CVP/EVP LDP\n7\n8 15Bothe Sandra\nHug Michael\nFurlano Raoul I.\nKoechlin Michael\nIsler-Christ Lydia\nAlioth Catherine\nVischer Heiner\nM\u00fcry Thomas\nBocherens Fran\u00e7ois\nStephenson Jeremy\nEbi Alex\nAuderset Andr\u00e9\nH\u00e4fliger Ren\u00e9\nStrahm Thomas\n13von Wartburg Christian\nS\u00e4gesser DanielVitelli J\u00f6rg\nKrummenacher Toya\nErdogan SeyitVogel Rudolf\nRutschmann Eduard\nUeberwasser HeinrichBaumgartner Beda\nKaufmann Danielle\nPerret Jean-LucWehrli Felix\nMeidinger Christian\nAmiet LorenzMetzger \u00a0Ursula\nMathys Lisa\nAmacher NicoleStalder Roger\nStumpf Daniela\nSchaller Beat K.Gander Thomas\nBrigger Ren\u00e9\nHeer BarbaraMesserli Pascal\nTh\u00fcring Jo\u00ebl\nGr\u00f6flin AlexanderBenz \u00a0Sibylle\nCu\u00e9nod Tim\nSigirci MehmetHafner Patrick\nLindner Roland\nHabl\u00fctzel-B\u00fcrki GiannaPfister Pascal\nMattm\u00fcller Georg\nYilmaz SemseddinCamlibel Talha Ugur\nRoth Franziska\nMazzotti SashaG\u00f6lgeli Edibe\nReinhard Franziska\nK\u00f6lliker SebastianWenk \u00a0Kerstin\nHofer Salome\nWyss SarahWittlin Stefan\nMiozzari Claudio\nDill AlexandraGrosser Rat des Kantons Basel-Stadt\nRatssekretariat\nErgebnis der Abstimmung\nGesch\u00e4ft:\nInglin Oswald CVP/EVP Ja GLP Ja SP Ja\nIsler Beatrice CVP/EVP Ja LDP Ja SP Ja\nMeier Felix CVP/EVP - LDP - SP Ja\nKnellwolf Andrea Elisabeth CVP/EVP Ja LDP Ja SP -\nGallacchi Pasqualine CVP/EVP Ja LDP Ja SP Ja\nHerter Balz CVP/EVP Ja LDP Ja SP Ja\nWidmer-Huber Thomas CVP/EVP - LDP Ja SP -\nGriss Christian CVP/EVP Ja LDP Ja SP -\nHaller Christophe FDP Enthaltung LDP Ja SP Ja\nJenny David FDP Ja LDP Ja SP Ja\nBucher Erich FDP Ja LDP Ja SP Ja\nUrgese Luca FDP Ja LDP Ja SP Ja\nSartorius Karin FDP Ja LDP Ja SP Ja\nMoesch Christian C. FDP Ja LDP Ja SP Ja\nBernasconi Martina FDP Ja LDP Ja SP Ja\nEichner Mark FDP Ja LDP Ja SP Ja\nBraun Beat FDP Ja SP Ja SP Ja\nBochsler Peter FDP Ja SP Ja SVP Ja\nZappal\u00e0 Andreas FDP Ja SP - SVP Ja\nVergeat Jo GB Ja SP Ja SVP Ja\nThiriet J\u00e9r\u00f4me GB Ja SP Ja SVP Ja\nThommen Oliver GB Ja SP Ja SVP Ja\nBolliger Oliver GB Ja SP Ja SVP Ja\nMesserli Beatrice GB Ja SP Ja SVP Ja\nFuhrer Raphael GB Ja SP Ja SVP Ja\nSt\u00f6cklin J\u00fcrg GB Ja SP Ja SVP Ja\nHanauer Raffaela GB Ja SP Ja SVP Ja\nZ\u00fcrcher Tonja GB Ja SP Ja SVP Ja\nLeuthardt Beat GB Ja SP Ja SVP Ja\nLachenmeier \u00a0Michelle GB Ja SP Ja SVP Ja\nFriedl Harald GB Ja SP Ja SVP Ja\nGrossenbacher Thomas GB - SP Ja SVP Ja\nKeller Esther GLP Ja SP Ja\nW\u00fcest-Rudin David GLP Ja SP Ja\nTotal FDP GB GLP SP SVP\n91 10 12 3 31 15\n0 0 0 0 0 0\n1 1 0 0 0 0\n8 0 1 0 4 0\nTotal 100 11 13 3 35 15Ja\nNein\nEnthaltung\nAbwesend\nPr\u00e4sidiumSeggiani Michela\nBrandenburger Jessica13.01.2021 09:19:04\nAbstimmung\nTrakt.3.1\nSutter Kaspar\nHettich Daniel\nBattaglia Olivier\n0 0\n0 0\n2 1CVP/EVP LDP\n6\n8 15Bothe Sandra\nHug Michael\nFurlano Raoul I.\nKoechlin Michael\nIsler-Christ Lydia\nAlioth Catherine\nVischer Heiner\nM\u00fcry Thomas\nBocherens Fran\u00e7ois\nStephenson Jeremy\nEbi Alex\nAuderset Andr\u00e9\nH\u00e4fliger Ren\u00e9\nStrahm Thomas\n14von Wartburg Christian\nS\u00e4gesser DanielVitelli J\u00f6rg\nKrummenacher Toya\nErdogan SeyitVogel Rudolf\nRutschmann Eduard\nUeberwasser HeinrichBaumgartner Beda\nKaufmann Danielle\nPerret Jean-LucWehrli Felix\nMeidinger Christian\nAmiet LorenzMetzger \u00a0Ursula\nMathys Lisa\nAmacher NicoleStalder Roger\nStumpf Daniela\nSchaller Beat K.Gander Thomas\nBrigger Ren\u00e9\nHeer BarbaraMesserli Pascal\nTh\u00fcring Jo\u00ebl\nGr\u00f6flin AlexanderBenz \u00a0Sibylle\nCu\u00e9nod Tim\nSigirci MehmetHafner Patrick\nLindner Roland\nHabl\u00fctzel-B\u00fcrki GiannaPfister Pascal\nMattm\u00fcller Georg\nYilmaz SemseddinCamlibel Talha Ugur\nRoth Franziska\nMazzotti SashaG\u00f6lgeli Edibe\nReinhard Franziska\nK\u00f6lliker SebastianWenk \u00a0Kerstin\nHofer Salome\nWyss SarahWittlin Stefan\nMiozzari Claudio\nDill AlexandraGrosser Rat des Kantons Basel-Stadt\nRatssekretariat\nErgebnis der Abstimmung\nGesch\u00e4ft:\nInglin Oswald CVP/EVP Ja GLP Ja SP Ja\nIsler Beatrice CVP/EVP Ja LDP Ja SP Ja\nMeier Felix CVP/EVP - LDP - SP Ja\nKnellwolf Andrea Elisabeth CVP/EVP Ja LDP Ja SP Ja\nGallacchi Pasqualine CVP/EVP Ja LDP Ja SP Ja\nHerter Balz CVP/EVP Ja LDP Ja SP Ja\nWidmer-Huber Thomas CVP/EVP Ja LDP Ja SP -\nGriss Christian CVP/EVP Ja LDP Ja SP -\nHaller Christophe FDP Ja LDP Ja SP Ja\nJenny David FDP Ja LDP Ja SP Ja\nBucher Erich FDP Ja LDP Ja SP Ja\nUrgese Luca FDP Ja LDP Ja SP Ja\nSartorius Karin FDP Ja LDP Ja SP Ja\nMoesch Christian C. FDP Ja LDP Ja SP Ja\nBernasconi Martina FDP Ja LDP Ja SP Ja\nEichner Mark FDP Ja LDP Ja SP Ja\nBraun Beat FDP Ja SP Ja SP Ja\nBochsler Peter FDP Ja SP Ja SVP Ja\nZappal\u00e0 Andreas FDP Ja SP - SVP Ja\nVergeat Jo GB Ja SP Ja SVP Ja\nThiriet J\u00e9r\u00f4me GB Ja SP Ja SVP Ja\nThommen Oliver GB Ja SP Ja SVP Ja\nBolliger Oliver GB Ja SP Ja SVP Ja\nMesserli Beatrice GB Ja SP Ja SVP Ja\nFuhrer Raphael GB Ja SP Ja SVP Ja\nSt\u00f6cklin J\u00fcrg GB Ja SP Ja SVP Ja\nHanauer Raffaela GB Ja SP Ja SVP Ja\nZ\u00fcrcher Tonja GB Ja SP Ja SVP Ja\nLeuthardt Beat GB Ja SP Ja SVP Ja\nLachenmeier \u00a0Michelle GB Ja SP Ja SVP Ja\nFriedl Harald GB Ja SP Ja SVP Ja\nGrossenbacher Thomas GB - SP Ja SVP Ja\nKeller Esther GLP Ja SP Ja\nW\u00fcest-Rudin David GLP Ja SP Ja\nTotal FDP GB GLP SP SVP\n94 11 12 3 32 15\n0 0 0 0 0 0\n0 0 0 0 0 0\n6 0 1 0 3 0\nTotal 100 11 13 3 35 15Ja\nNein\nEnthaltung\nAbwesend\nPr\u00e4sidiumSeggiani Michela\nBrandenburger Jessica13.01.2021 09:21:05\nAbstimmung\nTrakt. 3_Erm\u00f6glichung Digitale Kommissionssitzungen (Zweidrittelmehr)\nSutter Kaspar\nHettich Daniel\nBattaglia Olivier\n0 0\n0 0\n1 1CVP/EVP LDP\n7\n8 15Bothe Sandra\nHug Michael\nFurlano Raoul I.\nKoechlin Michael\nIsler-Christ Lydia\nAlioth Catherine\nVischer Heiner\nM\u00fcry Thomas\nBocherens Fran\u00e7ois\nStephenson Jeremy\nEbi Alex\nAuderset Andr\u00e9\nH\u00e4fliger Ren\u00e9\nStrahm Thomas\n14von Wartburg Christian\nS\u00e4gesser DanielVitelli J\u00f6rg\nKrummenacher Toya\nErdogan SeyitVogel Rudolf\nRutschmann Eduard\nUeberwasser HeinrichBaumgartner Beda\nKaufmann Danielle\nPerret Jean-LucWehrli Felix\nMeidinger Christian\nAmiet LorenzMetzger \u00a0Ursula\nMathys Lisa\nAmacher NicoleStalder Roger\nStumpf Daniela\nSchaller Beat K.Gander Thomas\nBrigger Ren\u00e9\nHeer BarbaraMesserli Pascal\nTh\u00fcring Jo\u00ebl\nGr\u00f6flin AlexanderBenz \u00a0Sibylle\nCu\u00e9nod Tim\nSigirci MehmetHafner Patrick\nLindner Roland\nHabl\u00fctzel-B\u00fcrki GiannaPfister Pascal\nMattm\u00fcller Georg\nYilmaz SemseddinCamlibel Talha Ugur\nRoth Franziska\nMazzotti SashaG\u00f6lgeli Edibe\nReinhard Franziska\nK\u00f6lliker SebastianWenk \u00a0Kerstin\nHofer Salome\nWyss SarahWittlin Stefan\nMiozzari Claudio\nDill AlexandraGrosser Rat des Kantons Basel-Stadt\nRatssekretariat\nErgebnis der Abstimmung\nGesch\u00e4ft:\nInglin Oswald CVP/EVP Ja GLP Ja SP Ja\nIsler Beatrice CVP/EVP Ja LDP Ja SP Ja\nMeier Felix CVP/EVP - LDP - SP Ja\nKnellwolf Andrea Elisabeth CVP/EVP Ja LDP Ja SP Ja\nGallacchi Pasqualine CVP/EVP Ja LDP Ja SP Ja\nHerter Balz CVP/EVP Ja LDP Ja SP Ja\nWidmer-Huber Thomas CVP/EVP Ja LDP Ja SP -\nGriss Christian CVP/EVP Ja LDP Ja SP -\nHaller Christophe FDP Ja LDP Ja SP Ja\nJenny David FDP Ja LDP Ja SP Ja\nBucher Erich FDP Ja LDP Ja SP Ja\nUrgese Luca FDP Ja LDP Ja SP Ja\nSartorius Karin FDP Ja LDP Ja SP Ja\nMoesch Christian C. FDP Ja LDP Ja SP Ja\nBernasconi Martina FDP Ja LDP Ja SP Ja\nEichner Mark FDP Ja LDP Ja SP Ja\nBraun Beat FDP Ja SP Ja SP Ja\nBochsler Peter FDP Ja SP Ja SVP Ja\nZappal\u00e0 Andreas FDP Ja SP - SVP Ja\nVergeat Jo GB Ja SP Ja SVP Ja\nThiriet J\u00e9r\u00f4me GB Ja SP Ja SVP Ja\nThommen Oliver GB Ja SP Ja SVP Ja\nBolliger Oliver GB Ja SP Ja SVP Ja\nMesserli Beatrice GB Ja SP Ja SVP Ja\nFuhrer Raphael GB Ja SP Ja SVP Ja\nSt\u00f6cklin J\u00fcrg GB Ja SP Ja SVP Ja\nHanauer Raffaela GB Ja SP Ja SVP Ja\nZ\u00fcrcher Tonja GB Ja SP Ja SVP Ja\nLeuthardt Beat GB Ja SP Ja SVP Ja\nLachenmeier \u00a0Michelle GB Ja SP Ja SVP Ja\nFriedl Harald GB Ja SP Ja SVP Ja\nGrossenbacher Thomas GB - SP Ja SVP Ja\nKeller Esther GLP Ja SP Ja\nW\u00fcest-Rudin David GLP Ja SP Ja\nTotal FDP GB GLP SP SVP\n94 11 12 3 32 15\n0 0 0 0 0 0\n0 0 0 0 0 0\n6 0 1 0 3 0\nTotal 100 11 13 3 35 15Ja\nNein\nEnthaltung\nAbwesend\nPr\u00e4sidiumSeggiani Michela\nBrandenburger Jessica13.01.2021 09:22:43\nAbstimmung\nTrakt. 4\nSutter Kaspar\nHettich Daniel\nBattaglia Olivier\n0 0\n0 0\n1 1CVP/EVP LDP\n7\n8 15Bothe Sandra\nHug Michael\nFurlano Raoul I.\nKoechlin Michael\nIsler-Christ Lydia\nAlioth Catherine\nVischer Heiner\nM\u00fcry Thomas\nBocherens Fran\u00e7ois\nStephenson Jeremy\nEbi Alex\nAuderset Andr\u00e9\nH\u00e4fliger Ren\u00e9\nStrahm Thomas\n14von Wartburg Christian\nS\u00e4gesser DanielVitelli J\u00f6rg\nKrummenacher Toya\nErdogan SeyitVogel Rudolf\nRutschmann Eduard\nUeberwasser HeinrichBaumgartner Beda\nKaufmann Danielle\nPerret Jean-LucWehrli Felix\nMeidinger Christian\nAmiet LorenzMetzger \u00a0Ursula\nMathys Lisa\nAmacher NicoleStalder Roger\nStumpf Daniela\nSchaller Beat K.Gander Thomas\nBrigger Ren\u00e9\nHeer BarbaraMesserli Pascal\nTh\u00fcring Jo\u00ebl\nGr\u00f6flin AlexanderBenz \u00a0Sibylle\nCu\u00e9nod Tim\nSigirci MehmetHafner Patrick\nLindner Roland\nHabl\u00fctzel-B\u00fcrki GiannaPfister Pascal\nMattm\u00fcller Georg\nYilmaz SemseddinCamlibel Talha Ugur\nRoth Franziska\nMazzotti SashaG\u00f6lgeli Edibe\nReinhard Franziska\nK\u00f6lliker SebastianWenk \u00a0Kerstin\nHofer Salome\nWyss SarahWittlin Stefan\nMiozzari Claudio\nDill AlexandraGrosser Rat des Kantons Basel-Stadt\nRatssekretariat\nErgebnis der Abstimmung\nGesch\u00e4ft:\nInglin Oswald CVP/EVP Ja GLP Ja SP Ja\nIsler Beatrice CVP/EVP Ja LDP Ja SP Ja\nMeier Felix CVP/EVP - LDP - SP Ja\nKnellwolf Andrea Elisabeth CVP/EVP Ja LDP Ja SP Ja\nGallacchi Pasqualine CVP/EVP Ja LDP Ja SP Ja\nHerter Balz CVP/EVP Ja LDP Ja SP Ja\nWidmer-Huber Thomas CVP/EVP Ja LDP Ja SP -\nGriss Christian CVP/EVP Ja LDP Ja SP -\nHaller Christophe FDP Ja LDP Ja SP Ja\nJenny David FDP Ja LDP Ja SP Ja\nBucher Erich FDP Ja LDP Ja SP Ja\nUrgese Luca FDP Ja LDP Ja SP Ja\nSartorius Karin FDP Ja LDP Ja SP Ja\nMoesch Christian C. FDP Ja LDP Ja SP Ja\nBernasconi Martina FDP Ja LDP Ja SP Ja\nEichner Mark FDP Ja LDP Ja SP Ja\nBraun Beat FDP Ja SP Ja SP Ja\nBochsler Peter FDP Nein SP Ja SVP Ja\nZappal\u00e0 Andreas FDP Ja SP - SVP Ja\nVergeat Jo GB Ja SP Ja SVP Ja\nThiriet J\u00e9r\u00f4me GB Ja SP Ja SVP Ja\nThommen Oliver GB Ja SP Ja SVP Ja\nBolliger Oliver GB Ja SP Ja SVP Ja\nMesserli Beatrice GB Ja SP Ja SVP Ja\nFuhrer Raphael GB Ja SP Ja SVP Ja\nSt\u00f6cklin J\u00fcrg GB Ja SP Ja SVP Ja\nHanauer Raffaela GB Ja SP Ja SVP Ja\nZ\u00fcrcher Tonja GB Ja SP Ja SVP Ja\nLeuthardt Beat GB Ja SP Ja SVP Ja\nLachenmeier \u00a0Michelle GB Ja SP Ja SVP Ja\nFriedl Harald GB Ja SP Ja SVP Ja\nGrossenbacher Thomas GB - SP Ja SVP Ja\nKeller Esther GLP Ja SP Ja\nW\u00fcest-Rudin David GLP Ja SP Ja\nTotal FDP GB GLP SP SVP\n93 10 12 3 32 15\n1 1 0 0 0 0\n0 0 0 0 0 0\n6 0 1 0 3 0\nTotal 100 11 13 3 35 15Ja\nNein\nEnthaltung\nAbwesend\nPr\u00e4sidiumSeggiani Michela\nBrandenburger Jessica13.01.2021 09:24:06\nAbstimmung\nTrakt. 5_ Abstimmung Validierung\nSutter Kaspar\nHettich Daniel\nBattaglia Olivier\n0 0\n0 0\n1 1CVP/EVP LDP\n7\n8 15Bothe Sandra\nHug Michael\nFurlano Raoul I.\nKoechlin Michael\nIsler-Christ Lydia\nAlioth Catherine\nVischer Heiner\nM\u00fcry Thomas\nBocherens Fran\u00e7ois\nStephenson Jeremy\nEbi Alex\nAuderset Andr\u00e9\nH\u00e4fliger Ren\u00e9\nStrahm Thomas\n14von Wartburg Christian\nS\u00e4gesser DanielVitelli J\u00f6rg\nKrummenacher Toya\nErdogan SeyitVogel Rudolf\nRutschmann Eduard\nUeberwasser HeinrichBaumgartner Beda\nKaufmann Danielle\nPerret Jean-LucWehrli Felix\nMeidinger Christian\nAmiet LorenzMetzger \u00a0Ursula\nMathys Lisa\nAmacher NicoleStalder Roger\nStumpf Daniela\nSchaller Beat K.Gander Thomas\nBrigger Ren\u00e9\nHeer BarbaraMesserli Pascal\nTh\u00fcring Jo\u00ebl\nGr\u00f6flin AlexanderBenz \u00a0Sibylle\nCu\u00e9nod Tim\nSigirci MehmetHafner Patrick\nLindner Roland\nHabl\u00fctzel-B\u00fcrki GiannaPfister Pascal\nMattm\u00fcller Georg\nYilmaz SemseddinCamlibel Talha Ugur\nRoth Franziska\nMazzotti SashaG\u00f6lgeli Edibe\nReinhard Franziska\nK\u00f6lliker SebastianWenk \u00a0Kerstin\nHofer Salome\nWyss SarahWittlin Stefan\nMiozzari Claudio\nDill AlexandraGrosser Rat des Kantons Basel-Stadt\nRatssekretariat\nErgebnis der Abstimmung\nGesch\u00e4ft:\nInglin Oswald CVP/EVP Ja GLP Ja SP Ja\nIsler Beatrice CVP/EVP Ja LDP Ja SP Ja\nMeier Felix CVP/EVP - LDP - SP Ja\nKnellwolf Andrea Elisabeth CVP/EVP Ja LDP Ja SP Ja\nGallacchi Pasqualine CVP/EVP Ja LDP Ja SP Ja\nHerter Balz CVP/EVP Ja LDP Ja SP Ja\nWidmer-Huber Thomas CVP/EVP Ja LDP Ja SP -\nGriss Christian CVP/EVP Ja LDP Ja SP -\nHaller Christophe FDP Ja LDP Ja SP Ja\nJenny David FDP Ja LDP Ja SP Ja\nBucher Erich FDP Ja LDP Ja SP Ja\nUrgese Luca FDP Ja LDP Ja SP Ja\nSartorius Karin FDP Ja LDP Ja SP Ja\nMoesch Christian C. FDP Ja LDP Ja SP Ja\nBernasconi Martina FDP Ja LDP Ja SP Ja\nEichner Mark FDP Ja LDP Ja SP Ja\nBraun Beat FDP Ja SP Ja SP Ja\nBochsler Peter FDP Ja SP Ja SVP Ja\nZappal\u00e0 Andreas FDP Ja SP - SVP Ja\nVergeat Jo GB Ja SP Ja SVP Ja\nThiriet J\u00e9r\u00f4me GB Ja SP Ja SVP Ja\nThommen Oliver GB Ja SP Ja SVP Ja\nBolliger Oliver GB Ja SP Ja SVP Ja\nMesserli Beatrice GB Ja SP Ja SVP Ja\nFuhrer Raphael GB Ja SP Ja SVP Ja\nSt\u00f6cklin J\u00fcrg GB Ja SP Ja SVP Ja\nHanauer Raffaela GB Ja SP Ja SVP Ja\nZ\u00fcrcher Tonja GB Ja SP Ja SVP Ja\nLeuthardt Beat GB Ja SP Ja SVP Ja\nLachenmeier \u00a0Michelle GB Ja SP Ja SVP Ja\nFriedl Harald GB Ja SP Ja SVP Ja\nGrossenbacher Thomas GB - SP Ja SVP Ja\nKeller Esther GLP Ja SP Ja\nW\u00fcest-Rudin David GLP Ja SP Ja\nTotal FDP GB GLP SP SVP\n94 11 12 3 32 15\n0 0 0 0 0 0\n0 0 0 0 0 0\n6 0 1 0 3 0\nTotal 100 11 13 3 35 15Ja\nNein\nEnthaltung\nAbwesend\nPr\u00e4sidiumSeggiani Michela\nBrandenburger Jessica13.01.2021 09:25:41\nAbstimmung\nTrakt. 6_Abstimmung Validierung\nSutter Kaspar\nHettich Daniel\nBattaglia Olivier\n0 0\n0 0\n1 1CVP/EVP LDP\n7\n8 15Bothe Sandra\nHug Michael\nFurlano Raoul I.\nKoechlin Michael\nIsler-Christ Lydia\nAlioth Catherine\nVischer Heiner\nM\u00fcry Thomas\nBocherens Fran\u00e7ois\nStephenson Jeremy\nEbi Alex\nAuderset Andr\u00e9\nH\u00e4fliger Ren\u00e9\nStrahm Thomas\n14von Wartburg Christian\nS\u00e4gesser DanielVitelli J\u00f6rg\nKrummenacher Toya\nErdogan SeyitVogel Rudolf\nRutschmann Eduard\nUeberwasser HeinrichBaumgartner Beda\nKaufmann Danielle\nPerret Jean-LucWehrli Felix\nMeidinger Christian\nAmiet LorenzMetzger \u00a0Ursula\nMathys Lisa\nAmacher NicoleStalder Roger\nStumpf Daniela\nSchaller Beat K.Gander Thomas\nBrigger Ren\u00e9\nHeer BarbaraMesserli Pascal\nTh\u00fcring Jo\u00ebl\nGr\u00f6flin AlexanderBenz \u00a0Sibylle\nCu\u00e9nod Tim\nSigirci MehmetHafner Patrick\nLindner Roland\nHabl\u00fctzel-B\u00fcrki GiannaPfister Pascal\nMattm\u00fcller Georg\nYilmaz SemseddinCamlibel Talha Ugur\nRoth Franziska\nMazzotti SashaG\u00f6lgeli Edibe\nReinhard Franziska\nK\u00f6lliker SebastianWenk \u00a0Kerstin\nHofer Salome\nWyss SarahWittlin Stefan\nMiozzari Claudio\nDill AlexandraGrosser Rat des Kantons Basel-Stadt\nRatssekretariat\nErgebnis der Abstimmung\nGesch\u00e4ft:\nInglin Oswald CVP/EVP Nein GLP Nein SP Ja\nIsler Beatrice CVP/EVP Nein LDP Nein SP Ja\nMeier Felix CVP/EVP - LDP - SP Ja\nKnellwolf Andrea Elisabeth CVP/EVP Ja LDP Nein SP Ja\nGallacchi Pasqualine CVP/EVP Nein LDP Nein SP Ja\nHerter Balz CVP/EVP Nein LDP Nein SP Ja\nWidmer-Huber Thomas CVP/EVP Nein LDP Nein SP Ja\nGriss Christian CVP/EVP Nein LDP - SP -\nHaller Christophe FDP Ja LDP Ja SP Ja\nJenny David FDP Enthaltung LDP Nein SP Ja\nBucher Erich FDP Nein LDP Nein SP Ja\nUrgese Luca FDP Nein LDP Nein SP Ja\nSartorius Karin FDP Nein LDP Nein SP Ja\nMoesch Christian C. FDP Ja LDP Nein SP Ja\nBernasconi Martina FDP Ja LDP Nein SP Ja\nEichner Mark FDP Ja LDP Ja SP -\nBraun Beat FDP Nein SP Ja SP Ja\nBochsler Peter FDP Nein SP Ja SVP Nein\nZappal\u00e0 Andreas FDP Nein SP Ja SVP Nein\nVergeat Jo GB Ja SP Ja SVP Ja\nThiriet J\u00e9r\u00f4me GB Ja SP Ja SVP Nein\nThommen Oliver GB Ja SP Ja SVP Nein\nBolliger Oliver GB Ja SP Ja SVP Ja\nMesserli Beatrice GB Ja SP Ja SVP Nein\nFuhrer Raphael GB Ja SP Ja SVP Nein\nSt\u00f6cklin J\u00fcrg GB Ja SP Ja SVP Nein\nHanauer Raffaela GB Ja SP Ja SVP Nein\nZ\u00fcrcher Tonja GB Ja SP Ja SVP Nein\nLeuthardt Beat GB Ja SP Ja SVP Ja\nLachenmeier \u00a0Michelle GB Ja SP Ja SVP Nein\nFriedl Harald GB Ja SP Ja SVP Nein\nGrossenbacher Thomas GB - SP Ja SVP Nein\nKeller Esther GLP Nein SP Ja\nW\u00fcest-Rudin David GLP Nein SP Ja\nTotal FDP GB GLP SP SVP\n55 4 12 0 33 3\n38 6 0 3 0 12\n1 1 0 0 0 0\n6 0 1 0 2 0\nTotal 100 11 13 3 35 15Ja\nNein\nEnthaltung\nAbwesend\nPr\u00e4sidiumSeggiani Michela\nBrandenburger Jessica13.01.2021 11:09:46\nAbstimmung\nTrakt. 7_Schlussabstimmung \u00fcber den Gegenvorschlag\nSutter Kaspar\nHettich Daniel\nBattaglia Olivier\n6 11\n0 0\n1 2CVP/EVP LDP\n1\n8 15Bothe Sandra\nHug Michael\nFurlano Raoul I.\nKoechlin Michael\nIsler-Christ Lydia\nAlioth Catherine\nVischer Heiner\nM\u00fcry Thomas\nBocherens Fran\u00e7ois\nStephenson Jeremy\nEbi Alex\nAuderset Andr\u00e9\nH\u00e4fliger Ren\u00e9\nStrahm Thomas\n2von Wartburg Christian\nS\u00e4gesser DanielVitelli J\u00f6rg\nKrummenacher Toya\nErdogan SeyitVogel Rudolf\nRutschmann Eduard\nUeberwasser HeinrichBaumgartner Beda\nKaufmann Danielle\nPerret Jean-LucWehrli Felix\nMeidinger Christian\nAmiet LorenzMetzger \u00a0Ursula\nMathys Lisa\nAmacher NicoleStalder Roger\nStumpf Daniela\nSchaller Beat K.Gander Thomas\nBrigger Ren\u00e9\nHeer BarbaraMesserli Pascal\nTh\u00fcring Jo\u00ebl\nGr\u00f6flin AlexanderBenz \u00a0Sibylle\nCu\u00e9nod Tim\nSigirci MehmetHafner Patrick\nLindner Roland\nHabl\u00fctzel-B\u00fcrki GiannaPfister Pascal\nMattm\u00fcller Georg\nYilmaz SemseddinCamlibel Talha Ugur\nRoth Franziska\nMazzotti SashaG\u00f6lgeli Edibe\nReinhard Franziska\nK\u00f6lliker SebastianWenk \u00a0Kerstin\nHofer Salome\nWyss SarahWittlin Stefan\nMiozzari Claudio\nDill AlexandraGrosser Rat des Kantons Basel-Stadt\nRatssekretariat\nErgebnis der Abstimmung\nGesch\u00e4ft:\nInglin Oswald CVP/EVP Nein GLP Nein SP Nein\nIsler Beatrice CVP/EVP Nein LDP Nein SP Ja\nMeier Felix CVP/EVP - LDP - SP Ja\nKnellwolf Andrea Elisabeth CVP/EVP Nein LDP Nein SP Enthaltung\nGallacchi Pasqualine CVP/EVP Nein LDP Nein SP Ja\nHerter Balz CVP/EVP Nein LDP Nein SP Ja\nWidmer-Huber Thomas CVP/EVP Nein LDP Nein SP Ja\nGriss Christian CVP/EVP Nein LDP Nein SP -\nHaller Christophe FDP Nein LDP Nein SP Ja\nJenny David FDP Nein LDP Nein SP Ja\nBucher Erich FDP Nein LDP Nein SP Nein\nUrgese Luca FDP Nein LDP Nein SP Nein\nSartorius Karin FDP Nein LDP Nein SP Nein\nMoesch Christian C. FDP Nein LDP Nein SP Nein\nBernasconi Martina FDP Nein LDP Nein SP Nein\nEichner Mark FDP Nein LDP Nein SP -\nBraun Beat FDP Nein SP Ja SP Enthaltung\nBochsler Peter FDP Nein SP Enthaltung SVP Nein\nZappal\u00e0 Andreas FDP Nein SP Ja SVP Nein\nVergeat Jo GB Ja SP Nein SVP Nein\nThiriet J\u00e9r\u00f4me GB Enthaltung SP Nein SVP Nein\nThommen Oliver GB Ja SP Enthaltung SVP Nein\nBolliger Oliver GB Nein SP Ja SVP Nein\nMesserli Beatrice GB Ja SP Ja SVP Nein\nFuhrer Raphael GB Ja SP Ja SVP Nein\nSt\u00f6cklin J\u00fcrg GB Ja SP Nein SVP Nein\nHanauer Raffaela GB Ja SP Nein SVP Nein\nZ\u00fcrcher Tonja GB Ja SP Ja SVP Nein\nLeuthardt Beat GB Ja SP Ja SVP Nein\nLachenmeier \u00a0Michelle GB Ja SP Nein SVP Nein\nFriedl Harald GB Nein SP Ja SVP Nein\nGrossenbacher Thomas GB - SP Nein SVP Nein\nKeller Esther GLP Nein SP Ja\nW\u00fcest-Rudin David GLP Nein SP Ja\nTotal FDP GB GLP SP SVP\n26 0 9 0 17 0\n64 11 2 3 12 15\n5 0 1 0 4 0\n5 0 1 0 2 0\nTotal 100 11 13 3 35 15Ja\nNein\nEnthaltung\nAbwesend\nPr\u00e4sidiumSeggiani Michela\nBrandenburger Jessica13.01.2021 11:12:49\nAbstimmung\nTrakt. 7_Abstimmungsempfehlung zur Initiative\nSutter Kaspar\nHettich Daniel\nBattaglia Olivier\n7 14\n0 0\n1 1CVP/EVP LDP\n0\n8 15Bothe Sandra\nHug Michael\nFurlano Raoul I.\nKoechlin Michael\nIsler-Christ Lydia\nAlioth Catherine\nVischer Heiner\nM\u00fcry Thomas\nBocherens Fran\u00e7ois\nStephenson Jeremy\nEbi Alex\nAuderset Andr\u00e9\nH\u00e4fliger Ren\u00e9\nStrahm Thomas\n0von Wartburg Christian\nS\u00e4gesser DanielVitelli J\u00f6rg\nKrummenacher Toya\nErdogan SeyitVogel Rudolf\nRutschmann Eduard\nUeberwasser HeinrichBaumgartner Beda\nKaufmann Danielle\nPerret Jean-LucWehrli Felix\nMeidinger Christian\nAmiet LorenzMetzger \u00a0Ursula\nMathys Lisa\nAmacher NicoleStalder Roger\nStumpf Daniela\nSchaller Beat K.Gander Thomas\nBrigger Ren\u00e9\nHeer BarbaraMesserli Pascal\nTh\u00fcring Jo\u00ebl\nGr\u00f6flin AlexanderBenz \u00a0Sibylle\nCu\u00e9nod Tim\nSigirci MehmetHafner Patrick\nLindner Roland\nHabl\u00fctzel-B\u00fcrki GiannaPfister Pascal\nMattm\u00fcller Georg\nYilmaz SemseddinCamlibel Talha Ugur\nRoth Franziska\nMazzotti SashaG\u00f6lgeli Edibe\nReinhard Franziska\nK\u00f6lliker SebastianWenk \u00a0Kerstin\nHofer Salome\nWyss SarahWittlin Stefan\nMiozzari Claudio\nDill AlexandraGrosser Rat des Kantons Basel-Stadt\nRatssekretariat\nErgebnis der Abstimmung\nGesch\u00e4ft:\nInglin Oswald CVP/EVP Ja GLP Ja SP Ja\nIsler Beatrice CVP/EVP Ja LDP Ja SP Ja\nMeier Felix CVP/EVP - LDP - SP Ja\nKnellwolf Andrea Elisabeth CVP/EVP Ja LDP - SP Ja\nGallacchi Pasqualine CVP/EVP Ja LDP Ja SP Ja\nHerter Balz CVP/EVP Ja LDP Ja SP -\nWidmer-Huber Thomas CVP/EVP Ja LDP Ja SP -\nGriss Christian CVP/EVP Ja LDP Ja SP -\nHaller Christophe FDP Ja LDP Ja SP Ja\nJenny David FDP Ja LDP Ja SP Ja\nBucher Erich FDP Ja LDP - SP Ja\nUrgese Luca FDP - LDP Ja SP Ja\nSartorius Karin FDP Ja LDP - SP Ja\nMoesch Christian C. FDP Ja LDP Ja SP Ja\nBernasconi Martina FDP Ja LDP Ja SP Ja\nEichner Mark FDP Enthaltung LDP Ja SP -\nBraun Beat FDP Ja SP Ja SP Ja\nBochsler Peter FDP Ja SP Ja SVP Enthaltung\nZappal\u00e0 Andreas FDP Ja SP Ja SVP Ja\nVergeat Jo GB Ja SP Ja SVP Enthaltung\nThiriet J\u00e9r\u00f4me GB Ja SP Ja SVP Ja\nThommen Oliver GB Ja SP Ja SVP Enthaltung\nBolliger Oliver GB Ja SP Ja SVP Enthaltung\nMesserli Beatrice GB Ja SP Ja SVP Ja\nFuhrer Raphael GB Ja SP - SVP Ja\nSt\u00f6cklin J\u00fcrg GB Ja SP Ja SVP Ja\nHanauer Raffaela GB Ja SP Ja SVP Ja\nZ\u00fcrcher Tonja GB Ja SP Ja SVP Ja\nLeuthardt Beat GB Ja SP Ja SVP Ja\nLachenmeier \u00a0Michelle GB Ja SP Ja SVP Ja\nFriedl Harald GB Ja SP - SVP Ja\nGrossenbacher Thomas GB - SP Ja SVP Ja\nKeller Esther GLP - SP Ja\nW\u00fcest-Rudin David GLP Ja SP Ja\nTotal FDP GB GLP SP SVP\n81 9 12 2 29 11\n0 0 0 0 0 0\n5 1 0 0 0 4\n14 1 1 1 6 0\nTotal 100 11 13 3 35 15Ja\nNein\nEnthaltung\nAbwesend\nPr\u00e4sidiumSeggiani Michela\nBrandenburger Jessica13.01.2021 11:58:27\nAbstimmung\nTrakt. 10_Schlussabstimmung\nSutter Kaspar\nHettich Daniel\nBattaglia Olivier\n0 0\n0 0\n1 4CVP/EVP LDP\n7\n8 15Bothe Sandra\nHug Michael\nFurlano Raoul I.\nKoechlin Michael\nIsler-Christ Lydia\nAlioth Catherine\nVischer Heiner\nM\u00fcry Thomas\nBocherens Fran\u00e7ois\nStephenson Jeremy\nEbi Alex\nAuderset Andr\u00e9\nH\u00e4fliger Ren\u00e9\nStrahm Thomas\n11von Wartburg Christian\nS\u00e4gesser DanielVitelli J\u00f6rg\nKrummenacher Toya\nErdogan SeyitVogel Rudolf\nRutschmann Eduard\nUeberwasser HeinrichBaumgartner Beda\nKaufmann Danielle\nPerret Jean-LucWehrli Felix\nMeidinger Christian\nAmiet LorenzMetzger \u00a0Ursula\nMathys Lisa\nAmacher NicoleStalder Roger\nStumpf Daniela\nSchaller Beat K.Gander Thomas\nBrigger Ren\u00e9\nHeer BarbaraMesserli Pascal\nTh\u00fcring Jo\u00ebl\nGr\u00f6flin AlexanderBenz \u00a0Sibylle\nCu\u00e9nod Tim\nSigirci MehmetHafner Patrick\nLindner Roland\nHabl\u00fctzel-B\u00fcrki GiannaPfister Pascal\nMattm\u00fcller Georg\nYilmaz SemseddinCamlibel Talha Ugur\nRoth Franziska\nMazzotti SashaG\u00f6lgeli Edibe\nReinhard Franziska\nK\u00f6lliker SebastianWenk \u00a0Kerstin\nHofer Salome\nWyss SarahWittlin Stefan\nMiozzari Claudio\nDill AlexandraGrosser Rat des Kantons Basel-Stadt\nRatssekretariat\nErgebnis der Abstimmung\nGesch\u00e4ft:\nInglin Oswald CVP/EVP Ja GLP Ja SP -\nIsler Beatrice CVP/EVP Ja LDP Ja SP Ja\nMeier Felix CVP/EVP Ja LDP - SP Ja\nKnellwolf Andrea Elisabeth CVP/EVP Ja LDP Ja SP -\nGallacchi Pasqualine CVP/EVP Ja LDP Ja SP Ja\nHerter Balz CVP/EVP Ja LDP Ja SP Ja\nWidmer-Huber Thomas CVP/EVP Ja LDP Ja SP -\nGriss Christian CVP/EVP - LDP Ja SP -\nHaller Christophe FDP - LDP Ja SP Ja\nJenny David FDP Ja LDP Ja SP Ja\nBucher Erich FDP Ja LDP Ja SP Ja\nUrgese Luca FDP - LDP - SP -\nSartorius Karin FDP - LDP - SP Ja\nMoesch Christian C. FDP - LDP Ja SP Ja\nBernasconi Martina FDP Ja LDP Ja SP Ja\nEichner Mark FDP Ja LDP Ja SP -\nBraun Beat FDP Ja SP Ja SP Ja\nBochsler Peter FDP Ja SP - SVP -\nZappal\u00e0 Andreas FDP Ja SP - SVP Ja\nVergeat Jo GB Ja SP Ja SVP Ja\nThiriet J\u00e9r\u00f4me GB Ja SP - SVP Ja\nThommen Oliver GB Ja SP Ja SVP Ja\nBolliger Oliver GB Ja SP - SVP Enthaltung\nMesserli Beatrice GB Ja SP - SVP Ja\nFuhrer Raphael GB Ja SP Ja SVP Ja\nSt\u00f6cklin J\u00fcrg GB Ja SP Ja SVP Ja\nHanauer Raffaela GB Ja SP - SVP Ja\nZ\u00fcrcher Tonja GB Ja SP Ja SVP Ja\nLeuthardt Beat GB Ja SP Ja SVP Ja\nLachenmeier \u00a0Michelle GB Ja SP Ja SVP Ja\nFriedl Harald GB Ja SP - SVP Ja\nGrossenbacher Thomas GB Ja SP - SVP Ja\nKeller Esther GLP - SP Ja\nW\u00fcest-Rudin David GLP - SP Ja\nTotal FDP GB GLP SP SVP\n74 7 13 1 21 13\n0 0 0 0 0 0\n1 0 0 0 0 1\n25 4 0 2 14 1\nTotal 100 11 13 3 35 15Ja\nNein\nEnthaltung\nAbwesend\nPr\u00e4sidiumSeggiani Michela\nBrandenburger Jessica13.01.2021 16:01:47\nAbstimmung\nTrakt. 86_GRB 1: Schlussabstimmung\nSutter Kaspar\nHettich Daniel\nBattaglia Olivier\n0 0\n0 0\n1 3CVP/EVP LDP\n7\n8 15Bothe Sandra\nHug Michael\nFurlano Raoul I.\nKoechlin Michael\nIsler-Christ Lydia\nAlioth Catherine\nVischer Heiner\nM\u00fcry Thomas\nBocherens Fran\u00e7ois\nStephenson Jeremy\nEbi Alex\nAuderset Andr\u00e9\nH\u00e4fliger Ren\u00e9\nStrahm Thomas\n12von Wartburg Christian\nS\u00e4gesser DanielVitelli J\u00f6rg\nKrummenacher Toya\nErdogan SeyitVogel Rudolf\nRutschmann Eduard\nUeberwasser HeinrichBaumgartner Beda\nKaufmann Danielle\nPerret Jean-LucWehrli Felix\nMeidinger Christian\nAmiet LorenzMetzger \u00a0Ursula\nMathys Lisa\nAmacher NicoleStalder Roger\nStumpf Daniela\nSchaller Beat K.Gander Thomas\nBrigger Ren\u00e9\nHeer BarbaraMesserli Pascal\nTh\u00fcring Jo\u00ebl\nGr\u00f6flin AlexanderBenz \u00a0Sibylle\nCu\u00e9nod Tim\nSigirci MehmetHafner Patrick\nLindner Roland\nHabl\u00fctzel-B\u00fcrki GiannaPfister Pascal\nMattm\u00fcller Georg\nYilmaz SemseddinCamlibel Talha Ugur\nRoth Franziska\nMazzotti SashaG\u00f6lgeli Edibe\nReinhard Franziska\nK\u00f6lliker SebastianWenk \u00a0Kerstin\nHofer Salome\nWyss SarahWittlin Stefan\nMiozzari Claudio\nDill AlexandraGrosser Rat des Kantons Basel-Stadt\nRatssekretariat\nErgebnis der Abstimmung\nGesch\u00e4ft:\nInglin Oswald CVP/EVP Ja GLP Ja SP -\nIsler Beatrice CVP/EVP Ja LDP Ja SP Ja\nMeier Felix CVP/EVP Ja LDP - SP Ja\nKnellwolf Andrea Elisabeth CVP/EVP Ja LDP Ja SP -\nGallacchi Pasqualine CVP/EVP Ja LDP Ja SP Ja\nHerter Balz CVP/EVP Ja LDP Ja SP Ja\nWidmer-Huber Thomas CVP/EVP Ja LDP Ja SP -\nGriss Christian CVP/EVP - LDP Ja SP -\nHaller Christophe FDP - LDP Ja SP Ja\nJenny David FDP Ja LDP Ja SP Ja\nBucher Erich FDP Ja LDP Ja SP Ja\nUrgese Luca FDP - LDP - SP -\nSartorius Karin FDP - LDP - SP Ja\nMoesch Christian C. FDP - LDP Ja SP Ja\nBernasconi Martina FDP Ja LDP Ja SP Ja\nEichner Mark FDP Ja LDP Ja SP Ja\nBraun Beat FDP Ja SP Ja SP Ja\nBochsler Peter FDP Ja SP Ja SVP -\nZappal\u00e0 Andreas FDP Ja SP - SVP Ja\nVergeat Jo GB Ja SP Ja SVP Ja\nThiriet J\u00e9r\u00f4me GB Ja SP - SVP Ja\nThommen Oliver GB Ja SP Ja SVP Ja\nBolliger Oliver GB - SP - SVP Enthaltung\nMesserli Beatrice GB Ja SP - SVP Ja\nFuhrer Raphael GB Ja SP Ja SVP Ja\nSt\u00f6cklin J\u00fcrg GB Ja SP - SVP Ja\nHanauer Raffaela GB Ja SP - SVP Ja\nZ\u00fcrcher Tonja GB Ja SP Ja SVP Ja\nLeuthardt Beat GB Ja SP Ja SVP Ja\nLachenmeier \u00a0Michelle GB Ja SP Ja SVP Ja\nFriedl Harald GB Ja SP - SVP Ja\nGrossenbacher Thomas GB Ja SP - SVP Ja\nKeller Esther GLP - SP Ja\nW\u00fcest-Rudin David GLP - SP Ja\nTotal FDP GB GLP SP SVP\n74 7 12 1 22 13\n0 0 0 0 0 0\n1 0 0 0 0 1\n25 4 1 2 13 1\nTotal 100 11 13 3 35 15Ja\nNein\nEnthaltung\nAbwesend\nPr\u00e4sidiumSeggiani Michela\nBrandenburger Jessica13.01.2021 16:03:33\nAbstimmung\nTrakt. 86_GRB 2: Schlussabstimmung\nSutter Kaspar\nHettich Daniel\nBattaglia Olivier\n0 0\n0 0\n1 3CVP/EVP LDP\n7\n8 15Bothe Sandra\nHug Michael\nFurlano Raoul I.\nKoechlin Michael\nIsler-Christ Lydia\nAlioth Catherine\nVischer Heiner\nM\u00fcry Thomas\nBocherens Fran\u00e7ois\nStephenson Jeremy\nEbi Alex\nAuderset Andr\u00e9\nH\u00e4fliger Ren\u00e9\nStrahm Thomas\n12von Wartburg Christian\nS\u00e4gesser DanielVitelli J\u00f6rg\nKrummenacher Toya\nErdogan SeyitVogel Rudolf\nRutschmann Eduard\nUeberwasser HeinrichBaumgartner Beda\nKaufmann Danielle\nPerret Jean-LucWehrli Felix\nMeidinger Christian\nAmiet LorenzMetzger \u00a0Ursula\nMathys Lisa\nAmacher NicoleStalder Roger\nStumpf Daniela\nSchaller Beat K.Gander Thomas\nBrigger Ren\u00e9\nHeer BarbaraMesserli Pascal\nTh\u00fcring Jo\u00ebl\nGr\u00f6flin AlexanderBenz \u00a0Sibylle\nCu\u00e9nod Tim\nSigirci MehmetHafner Patrick\nLindner Roland\nHabl\u00fctzel-B\u00fcrki GiannaPfister Pascal\nMattm\u00fcller Georg\nYilmaz SemseddinCamlibel Talha Ugur\nRoth Franziska\nMazzotti SashaG\u00f6lgeli Edibe\nReinhard Franziska\nK\u00f6lliker SebastianWenk \u00a0Kerstin\nHofer Salome\nWyss SarahWittlin Stefan\nMiozzari Claudio\nDill AlexandraGrosser Rat des Kantons Basel-Stadt\nRatssekretariat\nErgebnis der Abstimmung\nGesch\u00e4ft:\nInglin Oswald CVP/EVP - GLP Ja SP Ja\nIsler Beatrice CVP/EVP - LDP Ja SP Ja\nMeier Felix CVP/EVP - LDP - SP Ja\nKnellwolf Andrea Elisabeth CVP/EVP Ja LDP Ja SP Ja\nGallacchi Pasqualine CVP/EVP - LDP Ja SP -\nHerter Balz CVP/EVP Ja LDP Ja SP Ja\nWidmer-Huber Thomas CVP/EVP Ja LDP - SP -\nGriss Christian CVP/EVP Ja LDP - SP -\nHaller Christophe FDP Ja LDP Ja SP Ja\nJenny David FDP Ja LDP Ja SP Ja\nBucher Erich FDP - LDP - SP Ja\nUrgese Luca FDP Ja LDP Ja SP Ja\nSartorius Karin FDP Ja LDP - SP Ja\nMoesch Christian C. FDP - LDP Ja SP Ja\nBernasconi Martina FDP Ja LDP Ja SP Ja\nEichner Mark FDP - LDP Ja SP -\nBraun Beat FDP Ja SP Ja SP -\nBochsler Peter FDP - SP Ja SVP Nein\nZappal\u00e0 Andreas FDP Ja SP Ja SVP Ja\nVergeat Jo GB Ja SP Ja SVP Ja\nThiriet J\u00e9r\u00f4me GB Ja SP Ja SVP Ja\nThommen Oliver GB Ja SP Ja SVP -\nBolliger Oliver GB Ja SP Ja SVP Ja\nMesserli Beatrice GB Ja SP Ja SVP Ja\nFuhrer Raphael GB Ja SP Ja SVP Ja\nSt\u00f6cklin J\u00fcrg GB Ja SP - SVP -\nHanauer Raffaela GB Ja SP - SVP Ja\nZ\u00fcrcher Tonja GB Ja SP Ja SVP Ja\nLeuthardt Beat GB Enthaltung SP Ja SVP Ja\nLachenmeier \u00a0Michelle GB Ja SP Ja SVP Ja\nFriedl Harald GB Ja SP - SVP -\nGrossenbacher Thomas GB - SP - SVP Ja\nKeller Esther GLP Ja SP -\nW\u00fcest-Rudin David GLP - SP Ja\nTotal FDP GB GLP SP SVP\n70 7 11 2 25 11\n1 0 0 0 0 1\n1 0 1 0 0 0\n28 4 1 1 10 3\nTotal 100 11 13 3 35 15Ja\nNein\nEnthaltung\nAbwesend\nPr\u00e4sidiumSeggiani Michela\nBrandenburger Jessica13.01.2021 00:00:00\nAbstimmung\nTrakt. 11_GRB I: Schlussabstimmung\nSutter Kaspar\nHettich Daniel\nBattaglia Olivier\n0 0\n0 0\n4 5CVP/EVP LDP\n4\n8 15Bothe Sandra\nHug Michael\nFurlano Raoul I.\nKoechlin Michael\nIsler-Christ Lydia\nAlioth Catherine\nVischer Heiner\nM\u00fcry Thomas\nBocherens Fran\u00e7ois\nStephenson Jeremy\nEbi Alex\nAuderset Andr\u00e9\nH\u00e4fliger Ren\u00e9\nStrahm Thomas\n10von Wartburg Christian\nS\u00e4gesser DanielVitelli J\u00f6rg\nKrummenacher Toya\nErdogan SeyitVogel Rudolf\nRutschmann Eduard\nUeberwasser HeinrichBaumgartner Beda\nKaufmann Danielle\nPerret Jean-LucWehrli Felix\nMeidinger Christian\nAmiet LorenzMetzger \u00a0Ursula\nMathys Lisa\nAmacher NicoleStalder Roger\nStumpf Daniela\nSchaller Beat K.Gander Thomas\nBrigger Ren\u00e9\nHeer BarbaraMesserli Pascal\nTh\u00fcring Jo\u00ebl\nGr\u00f6flin AlexanderBenz \u00a0Sibylle\nCu\u00e9nod Tim\nSigirci MehmetHafner Patrick\nLindner Roland\nHabl\u00fctzel-B\u00fcrki GiannaPfister Pascal\nMattm\u00fcller Georg\nYilmaz SemseddinCamlibel Talha Ugur\nRoth Franziska\nMazzotti SashaG\u00f6lgeli Edibe\nReinhard Franziska\nK\u00f6lliker SebastianWenk \u00a0Kerstin\nHofer Salome\nWyss SarahWittlin Stefan\nMiozzari Claudio\nDill AlexandraGrosser Rat des Kantons Basel-Stadt\nRatssekretariat\nErgebnis der Abstimmung\nGesch\u00e4ft:\nInglin Oswald CVP/EVP Ja GLP Ja SP Ja\nIsler Beatrice CVP/EVP Ja LDP Ja SP Ja\nMeier Felix CVP/EVP - LDP - SP Ja\nKnellwolf Andrea Elisabeth CVP/EVP Ja LDP Ja SP Ja\nGallacchi Pasqualine CVP/EVP - LDP Ja SP Ja\nHerter Balz CVP/EVP Ja LDP Ja SP Ja\nWidmer-Huber Thomas CVP/EVP Ja LDP Ja SP -\nGriss Christian CVP/EVP Ja LDP Ja SP -\nHaller Christophe FDP Ja LDP Ja SP Ja\nJenny David FDP Ja LDP Ja SP Ja\nBucher Erich FDP Ja LDP - SP Ja\nUrgese Luca FDP Ja LDP Ja SP Ja\nSartorius Karin FDP Ja LDP Ja SP Ja\nMoesch Christian C. FDP Ja LDP Ja SP Ja\nBernasconi Martina FDP Ja LDP Ja SP Ja\nEichner Mark FDP Ja LDP Ja SP Ja\nBraun Beat FDP Ja SP Ja SP Ja\nBochsler Peter FDP - SP Ja SVP Nein\nZappal\u00e0 Andreas FDP Ja SP Ja SVP Ja\nVergeat Jo GB Ja SP Ja SVP Ja\nThiriet J\u00e9r\u00f4me GB Ja SP Ja SVP Ja\nThommen Oliver GB Ja SP Ja SVP Ja\nBolliger Oliver GB Ja SP Ja SVP Ja\nMesserli Beatrice GB Ja SP Ja SVP Ja\nFuhrer Raphael GB Ja SP Ja SVP Ja\nSt\u00f6cklin J\u00fcrg GB Ja SP Ja SVP -\nHanauer Raffaela GB Ja SP - SVP Ja\nZ\u00fcrcher Tonja GB Ja SP Ja SVP Ja\nLeuthardt Beat GB Ja SP Ja SVP Ja\nLachenmeier \u00a0Michelle GB Ja SP Ja SVP Ja\nFriedl Harald GB Ja SP - SVP Ja\nGrossenbacher Thomas GB Ja SP Ja SVP Ja\nKeller Esther GLP Ja SP Ja\nW\u00fcest-Rudin David GLP - SP Ja\nTotal FDP GB GLP SP SVP\n88 10 13 2 31 13\n1 0 0 0 0 1\n0 0 0 0 0 0\n11 1 0 1 4 1\nTotal 100 11 13 3 35 15Ja\nNein\nEnthaltung\nAbwesend\nPr\u00e4sidiumSeggiani Michela\nBrandenburger Jessica13.01.2021 16:58:34\nAbstimmung\nTrakt. 11_GRB II: \u00c4nderungsantrag BRK/RR\nSutter Kaspar\nHettich Daniel\nBattaglia Olivier\n0 0\n0 0\n2 2CVP/EVP LDP\n6\n8 15Bothe Sandra\nHug Michael\nFurlano Raoul I.\nKoechlin Michael\nIsler-Christ Lydia\nAlioth Catherine\nVischer Heiner\nM\u00fcry Thomas\nBocherens Fran\u00e7ois\nStephenson Jeremy\nEbi Alex\nAuderset Andr\u00e9\nH\u00e4fliger Ren\u00e9\nStrahm Thomas\n13von Wartburg Christian\nS\u00e4gesser DanielVitelli J\u00f6rg\nKrummenacher Toya\nErdogan SeyitVogel Rudolf\nRutschmann Eduard\nUeberwasser HeinrichBaumgartner Beda\nKaufmann Danielle\nPerret Jean-LucWehrli Felix\nMeidinger Christian\nAmiet LorenzMetzger \u00a0Ursula\nMathys Lisa\nAmacher NicoleStalder Roger\nStumpf Daniela\nSchaller Beat K.Gander Thomas\nBrigger Ren\u00e9\nHeer BarbaraMesserli Pascal\nTh\u00fcring Jo\u00ebl\nGr\u00f6flin AlexanderBenz \u00a0Sibylle\nCu\u00e9nod Tim\nSigirci MehmetHafner Patrick\nLindner Roland\nHabl\u00fctzel-B\u00fcrki GiannaPfister Pascal\nMattm\u00fcller Georg\nYilmaz SemseddinCamlibel Talha Ugur\nRoth Franziska\nMazzotti SashaG\u00f6lgeli Edibe\nReinhard Franziska\nK\u00f6lliker SebastianWenk \u00a0Kerstin\nHofer Salome\nWyss SarahWittlin Stefan\nMiozzari Claudio\nDill AlexandraGrosser Rat des Kantons Basel-Stadt\nRatssekretariat\nErgebnis der Abstimmung\nGesch\u00e4ft:\nInglin Oswald CVP/EVP Ja GLP Ja SP Ja\nIsler Beatrice CVP/EVP Ja LDP Ja SP Ja\nMeier Felix CVP/EVP - LDP - SP Ja\nKnellwolf Andrea Elisabeth CVP/EVP Ja LDP Ja SP Ja\nGallacchi Pasqualine CVP/EVP - LDP Ja SP Ja\nHerter Balz CVP/EVP Ja LDP Ja SP Ja\nWidmer-Huber Thomas CVP/EVP Ja LDP Ja SP -\nGriss Christian CVP/EVP Ja LDP Ja SP -\nHaller Christophe FDP Ja LDP Ja SP Ja\nJenny David FDP Ja LDP Ja SP Ja\nBucher Erich FDP Ja LDP - SP Ja\nUrgese Luca FDP Ja LDP Ja SP Ja\nSartorius Karin FDP Ja LDP Ja SP Ja\nMoesch Christian C. FDP Ja LDP Ja SP Ja\nBernasconi Martina FDP Ja LDP Ja SP Ja\nEichner Mark FDP Ja LDP Ja SP Ja\nBraun Beat FDP Ja SP Ja SP Ja\nBochsler Peter FDP - SP Ja SVP Nein\nZappal\u00e0 Andreas FDP Ja SP Ja SVP Ja\nVergeat Jo GB Ja SP Ja SVP Ja\nThiriet J\u00e9r\u00f4me GB Ja SP Ja SVP Ja\nThommen Oliver GB Ja SP Ja SVP Ja\nBolliger Oliver GB Ja SP Ja SVP Ja\nMesserli Beatrice GB Ja SP Ja SVP Ja\nFuhrer Raphael GB Ja SP Ja SVP Ja\nSt\u00f6cklin J\u00fcrg GB Ja SP Ja SVP -\nHanauer Raffaela GB Ja SP - SVP Ja\nZ\u00fcrcher Tonja GB Ja SP Ja SVP Ja\nLeuthardt Beat GB Ja SP Ja SVP Ja\nLachenmeier \u00a0Michelle GB Ja SP Ja SVP Ja\nFriedl Harald GB Ja SP - SVP Ja\nGrossenbacher Thomas GB Ja SP Ja SVP Ja\nKeller Esther GLP Ja SP Ja\nW\u00fcest-Rudin David GLP - SP Ja\nTotal FDP GB GLP SP SVP\n88 10 13 2 31 13\n1 0 0 0 0 1\n0 0 0 0 0 0\n11 1 0 1 4 1\nTotal 100 11 13 3 35 15Ja\nNein\nEnthaltung\nAbwesend\nPr\u00e4sidiumSeggiani Michela\nBrandenburger Jessica13.01.2021 16:59:42\nAbstimmung\nTrakt. 11_GRB II: Schlussabstimmung\nSutter Kaspar\nHettich Daniel\nBattaglia Olivier\n0 0\n0 0\n2 2CVP/EVP LDP\n6\n8 15Bothe Sandra\nHug Michael\nFurlano Raoul I.\nKoechlin Michael\nIsler-Christ Lydia\nAlioth Catherine\nVischer Heiner\nM\u00fcry Thomas\nBocherens Fran\u00e7ois\nStephenson Jeremy\nEbi Alex\nAuderset Andr\u00e9\nH\u00e4fliger Ren\u00e9\nStrahm Thomas\n13von Wartburg Christian\nS\u00e4gesser DanielVitelli J\u00f6rg\nKrummenacher Toya\nErdogan SeyitVogel Rudolf\nRutschmann Eduard\nUeberwasser HeinrichBaumgartner Beda\nKaufmann Danielle\nPerret Jean-LucWehrli Felix\nMeidinger Christian\nAmiet LorenzMetzger \u00a0Ursula\nMathys Lisa\nAmacher NicoleStalder Roger\nStumpf Daniela\nSchaller Beat K.Gander Thomas\nBrigger Ren\u00e9\nHeer BarbaraMesserli Pascal\nTh\u00fcring Jo\u00ebl\nGr\u00f6flin AlexanderBenz \u00a0Sibylle\nCu\u00e9nod Tim\nSigirci MehmetHafner Patrick\nLindner Roland\nHabl\u00fctzel-B\u00fcrki GiannaPfister Pascal\nMattm\u00fcller Georg\nYilmaz SemseddinCamlibel Talha Ugur\nRoth Franziska\nMazzotti SashaG\u00f6lgeli Edibe\nReinhard Franziska\nK\u00f6lliker SebastianWenk \u00a0Kerstin\nHofer Salome\nWyss SarahWittlin Stefan\nMiozzari Claudio\nDill AlexandraGrosser Rat des Kantons Basel-Stadt\nRatssekretariat\nErgebnis der Abstimmung\nGesch\u00e4ft:\nInglin Oswald CVP/EVP Ja GLP Ja SP Ja\nIsler Beatrice CVP/EVP Ja LDP Ja SP Ja\nMeier Felix CVP/EVP - LDP - SP Ja\nKnellwolf Andrea Elisabeth CVP/EVP Ja LDP Ja SP Ja\nGallacchi Pasqualine CVP/EVP - LDP Ja SP Ja\nHerter Balz CVP/EVP Ja LDP Ja SP Ja\nWidmer-Huber Thomas CVP/EVP Ja LDP Ja SP -\nGriss Christian CVP/EVP Ja LDP Ja SP -\nHaller Christophe FDP Ja LDP Ja SP Ja\nJenny David FDP Ja LDP Ja SP Ja\nBucher Erich FDP Ja LDP Ja SP Ja\nUrgese Luca FDP Ja LDP Ja SP Ja\nSartorius Karin FDP Ja LDP Ja SP Ja\nMoesch Christian C. FDP Ja LDP Ja SP Ja\nBernasconi Martina FDP Ja LDP Ja SP Ja\nEichner Mark FDP - LDP Ja SP Ja\nBraun Beat FDP Ja SP Ja SP Ja\nBochsler Peter FDP - SP Ja SVP Nein\nZappal\u00e0 Andreas FDP Ja SP Ja SVP Ja\nVergeat Jo GB Ja SP Ja SVP Ja\nThiriet J\u00e9r\u00f4me GB Ja SP Ja SVP Ja\nThommen Oliver GB Ja SP Ja SVP Ja\nBolliger Oliver GB Ja SP Ja SVP Ja\nMesserli Beatrice GB Ja SP Ja SVP Ja\nFuhrer Raphael GB Ja SP Ja SVP Ja\nSt\u00f6cklin J\u00fcrg GB Ja SP Ja SVP Ja\nHanauer Raffaela GB Ja SP - SVP Ja\nZ\u00fcrcher Tonja GB Ja SP Ja SVP Ja\nLeuthardt Beat GB Ja SP Ja SVP Ja\nLachenmeier \u00a0Michelle GB Ja SP Ja SVP Ja\nFriedl Harald GB Ja SP - SVP Ja\nGrossenbacher Thomas GB Ja SP Ja SVP Ja\nKeller Esther GLP Ja SP Ja\nW\u00fcest-Rudin David GLP - SP Ja\nTotal FDP GB GLP SP SVP\n89 9 13 2 31 14\n1 0 0 0 0 1\n0 0 0 0 0 0\n10 2 0 1 4 0\nTotal 100 11 13 3 35 15Ja\nNein\nEnthaltung\nAbwesend\nPr\u00e4sidiumSeggiani Michela\nBrandenburger Jessica13.01.2021 17:02:21\nAbstimmung\nTrakt. 11_GRB III: \u00c4nderungsantrag BRK/RR\nSutter Kaspar\nHettich Daniel\nBattaglia Olivier\n0 0\n0 0\n2 1CVP/EVP LDP\n6\n8 15Bothe Sandra\nHug Michael\nFurlano Raoul I.\nKoechlin Michael\nIsler-Christ Lydia\nAlioth Catherine\nVischer Heiner\nM\u00fcry Thomas\nBocherens Fran\u00e7ois\nStephenson Jeremy\nEbi Alex\nAuderset Andr\u00e9\nH\u00e4fliger Ren\u00e9\nStrahm Thomas\n14von Wartburg Christian\nS\u00e4gesser DanielVitelli J\u00f6rg\nKrummenacher Toya\nErdogan SeyitVogel Rudolf\nRutschmann Eduard\nUeberwasser HeinrichBaumgartner Beda\nKaufmann Danielle\nPerret Jean-LucWehrli Felix\nMeidinger Christian\nAmiet LorenzMetzger \u00a0Ursula\nMathys Lisa\nAmacher NicoleStalder Roger\nStumpf Daniela\nSchaller Beat K.Gander Thomas\nBrigger Ren\u00e9\nHeer BarbaraMesserli Pascal\nTh\u00fcring Jo\u00ebl\nGr\u00f6flin AlexanderBenz \u00a0Sibylle\nCu\u00e9nod Tim\nSigirci MehmetHafner Patrick\nLindner Roland\nHabl\u00fctzel-B\u00fcrki GiannaPfister Pascal\nMattm\u00fcller Georg\nYilmaz SemseddinCamlibel Talha Ugur\nRoth Franziska\nMazzotti SashaG\u00f6lgeli Edibe\nReinhard Franziska\nK\u00f6lliker SebastianWenk \u00a0Kerstin\nHofer Salome\nWyss SarahWittlin Stefan\nMiozzari Claudio\nDill AlexandraGrosser Rat des Kantons Basel-Stadt\nRatssekretariat\nErgebnis der Abstimmung\nGesch\u00e4ft:\nInglin Oswald CVP/EVP Ja GLP Ja SP Ja\nIsler Beatrice CVP/EVP Ja LDP Ja SP Ja\nMeier Felix CVP/EVP - LDP - SP Ja\nKnellwolf Andrea Elisabeth CVP/EVP Ja LDP Ja SP Ja\nGallacchi Pasqualine CVP/EVP - LDP Ja SP Ja\nHerter Balz CVP/EVP Ja LDP Ja SP Ja\nWidmer-Huber Thomas CVP/EVP Ja LDP Ja SP -\nGriss Christian CVP/EVP Ja LDP Ja SP -\nHaller Christophe FDP Ja LDP Ja SP Ja\nJenny David FDP Ja LDP Ja SP Ja\nBucher Erich FDP Ja LDP Ja SP Ja\nUrgese Luca FDP Enthaltung LDP Ja SP Ja\nSartorius Karin FDP Ja LDP Ja SP Ja\nMoesch Christian C. FDP Ja LDP Ja SP Ja\nBernasconi Martina FDP Ja LDP Ja SP Ja\nEichner Mark FDP - LDP Ja SP Ja\nBraun Beat FDP Ja SP Ja SP Ja\nBochsler Peter FDP - SP Ja SVP Nein\nZappal\u00e0 Andreas FDP Ja SP Ja SVP Ja\nVergeat Jo GB Ja SP Ja SVP Ja\nThiriet J\u00e9r\u00f4me GB Ja SP Ja SVP Ja\nThommen Oliver GB Ja SP Ja SVP Ja\nBolliger Oliver GB Ja SP Ja SVP Ja\nMesserli Beatrice GB Ja SP Ja SVP Ja\nFuhrer Raphael GB Ja SP Ja SVP Ja\nSt\u00f6cklin J\u00fcrg GB Ja SP Ja SVP Ja\nHanauer Raffaela GB Ja SP - SVP Ja\nZ\u00fcrcher Tonja GB Ja SP Ja SVP Ja\nLeuthardt Beat GB Enthaltung SP Ja SVP Ja\nLachenmeier \u00a0Michelle GB Ja SP Ja SVP Ja\nFriedl Harald GB Ja SP - SVP Ja\nGrossenbacher Thomas GB Ja SP Ja SVP Ja\nKeller Esther GLP Ja SP Ja\nW\u00fcest-Rudin David GLP - SP Ja\nTotal FDP GB GLP SP SVP\n87 8 12 2 31 14\n1 0 0 0 0 1\n2 1 1 0 0 0\n10 2 0 1 4 0\nTotal 100 11 13 3 35 15Ja\nNein\nEnthaltung\nAbwesend\nPr\u00e4sidiumSeggiani Michela\nBrandenburger Jessica13.01.2021 17:03:50\nAbstimmung\nTrakt. 11_GRB III: Schlussabstimmung\nSutter Kaspar\nHettich Daniel\nBattaglia Olivier\n0 0\n0 0\n2 1CVP/EVP LDP\n6\n8 15Bothe Sandra\nHug Michael\nFurlano Raoul I.\nKoechlin Michael\nIsler-Christ Lydia\nAlioth Catherine\nVischer Heiner\nM\u00fcry Thomas\nBocherens Fran\u00e7ois\nStephenson Jeremy\nEbi Alex\nAuderset Andr\u00e9\nH\u00e4fliger Ren\u00e9\nStrahm Thomas\n14von Wartburg Christian\nS\u00e4gesser DanielVitelli J\u00f6rg\nKrummenacher Toya\nErdogan SeyitVogel Rudolf\nRutschmann Eduard\nUeberwasser HeinrichBaumgartner Beda\nKaufmann Danielle\nPerret Jean-LucWehrli Felix\nMeidinger Christian\nAmiet LorenzMetzger \u00a0Ursula\nMathys Lisa\nAmacher NicoleStalder Roger\nStumpf Daniela\nSchaller Beat K.Gander Thomas\nBrigger Ren\u00e9\nHeer BarbaraMesserli Pascal\nTh\u00fcring Jo\u00ebl\nGr\u00f6flin AlexanderBenz \u00a0Sibylle\nCu\u00e9nod Tim\nSigirci MehmetHafner Patrick\nLindner Roland\nHabl\u00fctzel-B\u00fcrki GiannaPfister Pascal\nMattm\u00fcller Georg\nYilmaz SemseddinCamlibel Talha Ugur\nRoth Franziska\nMazzotti SashaG\u00f6lgeli Edibe\nReinhard Franziska\nK\u00f6lliker SebastianWenk \u00a0Kerstin\nHofer Salome\nWyss SarahWittlin Stefan\nMiozzari Claudio\nDill AlexandraGrosser Rat des Kantons Basel-Stadt\nRatssekretariat\nErgebnis der Abstimmung\nGesch\u00e4ft:\nInglin Oswald CVP/EVP Ja GLP Ja SP Ja\nIsler Beatrice CVP/EVP Ja LDP - SP Ja\nMeier Felix CVP/EVP - LDP - SP Ja\nKnellwolf Andrea Elisabeth CVP/EVP Ja LDP Ja SP Ja\nGallacchi Pasqualine CVP/EVP Ja LDP Ja SP Ja\nHerter Balz CVP/EVP Ja LDP Ja SP Ja\nWidmer-Huber Thomas CVP/EVP Ja LDP Ja SP Ja\nGriss Christian CVP/EVP Ja LDP Ja SP -\nHaller Christophe FDP - LDP Ja SP Ja\nJenny David FDP Ja LDP Ja SP Ja\nBucher Erich FDP Ja LDP Ja SP Ja\nUrgese Luca FDP Ja LDP - SP -\nSartorius Karin FDP Ja LDP - SP Ja\nMoesch Christian C. FDP Ja LDP Ja SP Ja\nBernasconi Martina FDP Ja LDP Ja SP Ja\nEichner Mark FDP Ja LDP Ja SP Ja\nBraun Beat FDP Ja SP Ja SP -\nBochsler Peter FDP Ja SP Ja SVP Ja\nZappal\u00e0 Andreas FDP Ja SP - SVP Ja\nVergeat Jo GB Ja SP Ja SVP -\nThiriet J\u00e9r\u00f4me GB Ja SP Ja SVP Ja\nThommen Oliver GB Ja SP - SVP Ja\nBolliger Oliver GB Ja SP Ja SVP Ja\nMesserli Beatrice GB Ja SP - SVP Ja\nFuhrer Raphael GB Ja SP Ja SVP Ja\nSt\u00f6cklin J\u00fcrg GB Ja SP - SVP Ja\nHanauer Raffaela GB Ja SP Ja SVP Ja\nZ\u00fcrcher Tonja GB Ja SP - SVP Ja\nLeuthardt Beat GB Ja SP Ja SVP Ja\nLachenmeier \u00a0Michelle GB Ja SP Ja SVP Ja\nFriedl Harald GB Ja SP Ja SVP Nein\nGrossenbacher Thomas GB Ja SP Ja SVP Ja\nKeller Esther GLP Ja SP Ja\nW\u00fcest-Rudin David GLP - SP Ja\nTotal FDP GB GLP SP SVP\n83 10 13 2 27 13\n1 0 0 0 0 1\n0 0 0 0 0 0\n16 1 0 1 8 1\nTotal 100 11 13 3 35 15Ja\nNein\nEnthaltung\nAbwesend\nPr\u00e4sidiumSeggiani Michela\nBrandenburger Jessica13.01.2021 17:31:56\nAbstimmung\nTrakt. 12_ Schlussabstimmung\nSutter Kaspar\nHettich Daniel\nBattaglia Olivier\n0 0\n0 0\n1 4CVP/EVP LDP\n7\n8 15Bothe Sandra\nHug Michael\nFurlano Raoul I.\nKoechlin Michael\nIsler-Christ Lydia\nAlioth Catherine\nVischer Heiner\nM\u00fcry Thomas\nBocherens Fran\u00e7ois\nStephenson Jeremy\nEbi Alex\nAuderset Andr\u00e9\nH\u00e4fliger Ren\u00e9\nStrahm Thomas\n11von Wartburg Christian\nS\u00e4gesser DanielVitelli J\u00f6rg\nKrummenacher Toya\nErdogan SeyitVogel Rudolf\nRutschmann Eduard\nUeberwasser HeinrichBaumgartner Beda\nKaufmann Danielle\nPerret Jean-LucWehrli Felix\nMeidinger Christian\nAmiet LorenzMetzger \u00a0Ursula\nMathys Lisa\nAmacher NicoleStalder Roger\nStumpf Daniela\nSchaller Beat K.Gander Thomas\nBrigger Ren\u00e9\nHeer BarbaraMesserli Pascal\nTh\u00fcring Jo\u00ebl\nGr\u00f6flin AlexanderBenz \u00a0Sibylle\nCu\u00e9nod Tim\nSigirci MehmetHafner Patrick\nLindner Roland\nHabl\u00fctzel-B\u00fcrki GiannaPfister Pascal\nMattm\u00fcller Georg\nYilmaz SemseddinCamlibel Talha Ugur\nRoth Franziska\nMazzotti SashaG\u00f6lgeli Edibe\nReinhard Franziska\nK\u00f6lliker SebastianWenk \u00a0Kerstin\nHofer Salome\nWyss SarahWittlin Stefan\nMiozzari Claudio\nDill AlexandraGrosser Rat des Kantons Basel-Stadt\nRatssekretariat\nErgebnis der Abstimmung\nGesch\u00e4ft:\nInglin Oswald CVP/EVP Ja GLP Ja SP Ja\nIsler Beatrice CVP/EVP Ja LDP - SP Ja\nMeier Felix CVP/EVP - LDP - SP Ja\nKnellwolf Andrea Elisabeth CVP/EVP Ja LDP - SP -\nGallacchi Pasqualine CVP/EVP Ja LDP Ja SP Ja\nHerter Balz CVP/EVP Ja LDP Ja SP Ja\nWidmer-Huber Thomas CVP/EVP Ja LDP Ja SP Ja\nGriss Christian CVP/EVP Ja LDP Ja SP -\nHaller Christophe FDP Ja LDP Ja SP Ja\nJenny David FDP Ja LDP Ja SP -\nBucher Erich FDP Ja LDP Ja SP Ja\nUrgese Luca FDP Ja LDP - SP -\nSartorius Karin FDP Ja LDP - SP Ja\nMoesch Christian C. FDP Ja LDP Ja SP Ja\nBernasconi Martina FDP Ja LDP Ja SP Ja\nEichner Mark FDP - LDP Ja SP Ja\nBraun Beat FDP Ja SP Ja SP Ja\nBochsler Peter FDP Ja SP Ja SVP Enthaltung\nZappal\u00e0 Andreas FDP Ja SP - SVP Ja\nVergeat Jo GB Ja SP Ja SVP -\nThiriet J\u00e9r\u00f4me GB Ja SP - SVP Ja\nThommen Oliver GB Ja SP Ja SVP Ja\nBolliger Oliver GB Ja SP Ja SVP Ja\nMesserli Beatrice GB Ja SP - SVP Ja\nFuhrer Raphael GB Ja SP Ja SVP Ja\nSt\u00f6cklin J\u00fcrg GB Ja SP - SVP Ja\nHanauer Raffaela GB Ja SP Ja SVP Ja\nZ\u00fcrcher Tonja GB Ja SP - SVP Ja\nLeuthardt Beat GB Ja SP Ja SVP Ja\nLachenmeier \u00a0Michelle GB Ja SP Ja SVP Ja\nFriedl Harald GB Ja SP Ja SVP Ja\nGrossenbacher Thomas GB Ja SP Ja SVP Ja\nKeller Esther GLP - SP Ja\nW\u00fcest-Rudin David GLP - SP Ja\nTotal FDP GB GLP SP SVP\n80 10 13 1 26 13\n0 0 0 0 0 0\n1 0 0 0 0 1\n19 1 0 2 9 1\nTotal 100 11 13 3 35 15Ja\nNein\nEnthaltung\nAbwesend\nPr\u00e4sidiumSeggiani Michela\nBrandenburger Jessica13.01.2021 17:36:34\nAbstimmung\nTrakt. 13_Schlussabstimmung\nSutter Kaspar\nHettich Daniel\nBattaglia Olivier\n0 0\n0 0\n1 5CVP/EVP LDP\n7\n8 15Bothe Sandra\nHug Michael\nFurlano Raoul I.\nKoechlin Michael\nIsler-Christ Lydia\nAlioth Catherine\nVischer Heiner\nM\u00fcry Thomas\nBocherens Fran\u00e7ois\nStephenson Jeremy\nEbi Alex\nAuderset Andr\u00e9\nH\u00e4fliger Ren\u00e9\nStrahm Thomas\n10von Wartburg Christian\nS\u00e4gesser DanielVitelli J\u00f6rg\nKrummenacher Toya\nErdogan SeyitVogel Rudolf\nRutschmann Eduard\nUeberwasser HeinrichBaumgartner Beda\nKaufmann Danielle\nPerret Jean-LucWehrli Felix\nMeidinger Christian\nAmiet LorenzMetzger \u00a0Ursula\nMathys Lisa\nAmacher NicoleStalder Roger\nStumpf Daniela\nSchaller Beat K.Gander Thomas\nBrigger Ren\u00e9\nHeer BarbaraMesserli Pascal\nTh\u00fcring Jo\u00ebl\nGr\u00f6flin AlexanderBenz \u00a0Sibylle\nCu\u00e9nod Tim\nSigirci MehmetHafner Patrick\nLindner Roland\nHabl\u00fctzel-B\u00fcrki GiannaPfister Pascal\nMattm\u00fcller Georg\nYilmaz SemseddinCamlibel Talha Ugur\nRoth Franziska\nMazzotti SashaG\u00f6lgeli Edibe\nReinhard Franziska\nK\u00f6lliker SebastianWenk \u00a0Kerstin\nHofer Salome\nWyss SarahWittlin Stefan\nMiozzari Claudio\nDill AlexandraGrosser Rat des Kantons Basel-Stadt\nRatssekretariat\nErgebnis der Abstimmung\nGesch\u00e4ft:\nInglin Oswald CVP/EVP Ja GLP Ja SP Ja\nIsler Beatrice CVP/EVP Ja LDP Ja SP Ja\nMeier Felix CVP/EVP - LDP - SP Ja\nKnellwolf Andrea Elisabeth CVP/EVP Ja LDP Ja SP Ja\nGallacchi Pasqualine CVP/EVP Ja LDP Ja SP Ja\nHerter Balz CVP/EVP Ja LDP Ja SP Ja\nWidmer-Huber Thomas CVP/EVP Ja LDP Ja SP Ja\nGriss Christian CVP/EVP - LDP Ja SP -\nHaller Christophe FDP Ja LDP Ja SP Ja\nJenny David FDP Ja LDP Ja SP Ja\nBucher Erich FDP Ja LDP Ja SP Ja\nUrgese Luca FDP Ja LDP - SP -\nSartorius Karin FDP Ja LDP Ja SP Ja\nMoesch Christian C. FDP Ja LDP Ja SP Ja\nBernasconi Martina FDP Ja LDP Ja SP Ja\nEichner Mark FDP - LDP Ja SP Ja\nBraun Beat FDP - SP Ja SP Ja\nBochsler Peter FDP Ja SP Ja SVP Nein\nZappal\u00e0 Andreas FDP Ja SP - SVP Ja\nVergeat Jo GB Ja SP Ja SVP -\nThiriet J\u00e9r\u00f4me GB Ja SP - SVP Ja\nThommen Oliver GB Ja SP Ja SVP Ja\nBolliger Oliver GB Ja SP Ja SVP Ja\nMesserli Beatrice GB Ja SP - SVP Ja\nFuhrer Raphael GB Ja SP Ja SVP Ja\nSt\u00f6cklin J\u00fcrg GB Ja SP Ja SVP Ja\nHanauer Raffaela GB Ja SP Ja SVP Ja\nZ\u00fcrcher Tonja GB Ja SP - SVP Ja\nLeuthardt Beat GB Ja SP Ja SVP Enthaltung\nLachenmeier \u00a0Michelle GB Ja SP Ja SVP Enthaltung\nFriedl Harald GB Ja SP Ja SVP Ja\nGrossenbacher Thomas GB Ja SP Ja SVP Ja\nKeller Esther GLP Ja SP Ja\nW\u00fcest-Rudin David GLP - SP Ja\nTotal FDP GB GLP SP SVP\n83 9 13 2 29 11\n1 0 0 0 0 1\n2 0 0 0 0 2\n14 2 0 1 6 1\nTotal 100 11 13 3 35 15Ja\nNein\nEnthaltung\nAbwesend\nPr\u00e4sidiumSeggiani Michela\nBrandenburger Jessica13.01.2021 17:49:58\nAbstimmung\nTrakt. 14_Schlussabstimmung\nSutter Kaspar\nHettich Daniel\nBattaglia Olivier\n0 0\n0 0\n2 2CVP/EVP LDP\n6\n8 15Bothe Sandra\nHug Michael\nFurlano Raoul I.\nKoechlin Michael\nIsler-Christ Lydia\nAlioth Catherine\nVischer Heiner\nM\u00fcry Thomas\nBocherens Fran\u00e7ois\nStephenson Jeremy\nEbi Alex\nAuderset Andr\u00e9\nH\u00e4fliger Ren\u00e9\nStrahm Thomas\n13von Wartburg Christian\nS\u00e4gesser DanielVitelli J\u00f6rg\nKrummenacher Toya\nErdogan SeyitVogel Rudolf\nRutschmann Eduard\nUeberwasser HeinrichBaumgartner Beda\nKaufmann Danielle\nPerret Jean-LucWehrli Felix\nMeidinger Christian\nAmiet LorenzMetzger \u00a0Ursula\nMathys Lisa\nAmacher NicoleStalder Roger\nStumpf Daniela\nSchaller Beat K.Gander Thomas\nBrigger Ren\u00e9\nHeer BarbaraMesserli Pascal\nTh\u00fcring Jo\u00ebl\nGr\u00f6flin AlexanderBenz \u00a0Sibylle\nCu\u00e9nod Tim\nSigirci MehmetHafner Patrick\nLindner Roland\nHabl\u00fctzel-B\u00fcrki GiannaPfister Pascal\nMattm\u00fcller Georg\nYilmaz SemseddinCamlibel Talha Ugur\nRoth Franziska\nMazzotti SashaG\u00f6lgeli Edibe\nReinhard Franziska\nK\u00f6lliker SebastianWenk \u00a0Kerstin\nHofer Salome\nWyss SarahWittlin Stefan\nMiozzari Claudio\nDill AlexandraGrosser Rat des Kantons Basel-Stadt\nRatssekretariat\nErgebnis der Abstimmung\nGesch\u00e4ft:\nInglin Oswald CVP/EVP Ja GLP Ja SP Ja\nIsler Beatrice CVP/EVP Ja LDP Ja SP Ja\nMeier Felix CVP/EVP Ja LDP - SP Ja\nKnellwolf Andrea Elisabeth CVP/EVP Ja LDP Ja SP Ja\nGallacchi Pasqualine CVP/EVP Ja LDP Ja SP Ja\nHerter Balz CVP/EVP Ja LDP Ja SP Ja\nWidmer-Huber Thomas CVP/EVP Ja LDP Ja SP Ja\nGriss Christian CVP/EVP - LDP Ja SP -\nHaller Christophe FDP Ja LDP Ja SP Ja\nJenny David FDP Ja LDP Ja SP Ja\nBucher Erich FDP Ja LDP Ja SP Ja\nUrgese Luca FDP Ja LDP - SP Ja\nSartorius Karin FDP Ja LDP Ja SP Ja\nMoesch Christian C. FDP Ja LDP Ja SP Ja\nBernasconi Martina FDP Ja LDP Ja SP Ja\nEichner Mark FDP - LDP Ja SP Ja\nBraun Beat FDP - SP Ja SP Ja\nBochsler Peter FDP Ja SP Ja SVP Nein\nZappal\u00e0 Andreas FDP Ja SP - SVP Ja\nVergeat Jo GB Ja SP Ja SVP Ja\nThiriet J\u00e9r\u00f4me GB Ja SP Ja SVP Ja\nThommen Oliver GB Ja SP Ja SVP Ja\nBolliger Oliver GB Ja SP Ja SVP Ja\nMesserli Beatrice GB Ja SP - SVP Ja\nFuhrer Raphael GB Ja SP Ja SVP Ja\nSt\u00f6cklin J\u00fcrg GB - SP Ja SVP Ja\nHanauer Raffaela GB Ja SP Ja SVP Ja\nZ\u00fcrcher Tonja GB Ja SP - SVP Ja\nLeuthardt Beat GB Ja SP Ja SVP Enthaltung\nLachenmeier \u00a0Michelle GB Ja SP Ja SVP Enthaltung\nFriedl Harald GB Ja SP Ja SVP Ja\nGrossenbacher Thomas GB Ja SP Ja SVP Ja\nKeller Esther GLP Ja SP Ja\nW\u00fcest-Rudin David GLP - SP Ja\nTotal FDP GB GLP SP SVP\n86 9 12 2 31 12\n1 0 0 0 0 1\n2 0 0 0 0 2\n11 2 1 1 4 0\nTotal 100 11 13 3 35 15Ja\nNein\nEnthaltung\nAbwesend\nPr\u00e4sidiumSeggiani Michela\nBrandenburger Jessica13.01.2021 17:55:57\nAbstimmung\nTrakt. 15_Schlussabstimmung\nSutter Kaspar\nHettich Daniel\nBattaglia Olivier\n0 0\n0 0\n1 2CVP/EVP LDP\n7\n8 15Bothe Sandra\nHug Michael\nFurlano Raoul I.\nKoechlin Michael\nIsler-Christ Lydia\nAlioth Catherine\nVischer Heiner\nM\u00fcry Thomas\nBocherens Fran\u00e7ois\nStephenson Jeremy\nEbi Alex\nAuderset Andr\u00e9\nH\u00e4fliger Ren\u00e9\nStrahm Thomas\n13von Wartburg Christian\nS\u00e4gesser DanielVitelli J\u00f6rg\nKrummenacher Toya\nErdogan SeyitVogel Rudolf\nRutschmann Eduard\nUeberwasser HeinrichBaumgartner Beda\nKaufmann Danielle\nPerret Jean-LucWehrli Felix\nMeidinger Christian\nAmiet LorenzMetzger \u00a0Ursula\nMathys Lisa\nAmacher NicoleStalder Roger\nStumpf Daniela\nSchaller Beat K.Gander Thomas\nBrigger Ren\u00e9\nHeer BarbaraMesserli Pascal\nTh\u00fcring Jo\u00ebl\nGr\u00f6flin AlexanderBenz \u00a0Sibylle\nCu\u00e9nod Tim\nSigirci MehmetHafner Patrick\nLindner Roland\nHabl\u00fctzel-B\u00fcrki GiannaPfister Pascal\nMattm\u00fcller Georg\nYilmaz SemseddinCamlibel Talha Ugur\nRoth Franziska\nMazzotti SashaG\u00f6lgeli Edibe\nReinhard Franziska\nK\u00f6lliker SebastianWenk \u00a0Kerstin\nHofer Salome\nWyss SarahWittlin Stefan\nMiozzari Claudio\nDill AlexandraGrosser Rat des Kantons Basel-Stadt\nRatssekretariat\nErgebnis der Abstimmung\nGesch\u00e4ft:\nInglin Oswald CVP/EVP Ja GLP Ja SP -\nIsler Beatrice CVP/EVP Ja LDP Ja SP Ja\nMeier Felix CVP/EVP - LDP - SP Ja\nKnellwolf Andrea Elisabeth CVP/EVP Ja LDP Ja SP Ja\nGallacchi Pasqualine CVP/EVP Ja LDP Ja SP Ja\nHerter Balz CVP/EVP Ja LDP Ja SP Ja\nWidmer-Huber Thomas CVP/EVP Ja LDP Ja SP Ja\nGriss Christian CVP/EVP Ja LDP - SP -\nHaller Christophe FDP Ja LDP Ja SP Ja\nJenny David FDP Ja LDP Ja SP Ja\nBucher Erich FDP Ja LDP Ja SP Ja\nUrgese Luca FDP Ja LDP Ja SP Ja\nSartorius Karin FDP Ja LDP Ja SP Ja\nMoesch Christian C. FDP - LDP Ja SP -\nBernasconi Martina FDP Ja LDP Ja SP Ja\nEichner Mark FDP Ja LDP Ja SP Ja\nBraun Beat FDP Ja SP Ja SP Ja\nBochsler Peter FDP Ja SP Ja SVP Ja\nZappal\u00e0 Andreas FDP Ja SP Ja SVP Ja\nVergeat Jo GB Ja SP Ja SVP Ja\nThiriet J\u00e9r\u00f4me GB Ja SP Ja SVP Ja\nThommen Oliver GB Ja SP - SVP Ja\nBolliger Oliver GB Ja SP Ja SVP Ja\nMesserli Beatrice GB Ja SP - SVP Ja\nFuhrer Raphael GB Ja SP Ja SVP Ja\nSt\u00f6cklin J\u00fcrg GB Ja SP Ja SVP Ja\nHanauer Raffaela GB Ja SP Ja SVP Ja\nZ\u00fcrcher Tonja GB Ja SP Ja SVP Ja\nLeuthardt Beat GB Ja SP Ja SVP Ja\nLachenmeier \u00a0Michelle GB Ja SP Ja SVP Ja\nFriedl Harald GB Ja SP Ja SVP Ja\nGrossenbacher Thomas GB - SP Ja SVP Ja\nKeller Esther GLP Ja SP Ja\nW\u00fcest-Rudin David GLP Ja SP Ja\nTotal FDP GB GLP SP SVP\n90 10 12 3 30 15\n0 0 0 0 0 0\n0 0 0 0 0 0\n10 1 1 0 5 0\nTotal 100 11 13 3 35 15Ja\nNein\nEnthaltung\nAbwesend\nPr\u00e4sidiumSeggiani Michela\nBrandenburger Jessica14.01.2021 09:20:06\nAbstimmung\nTrakt. 16_Schlussabstimmung\nSutter Kaspar\nHettich Daniel\nBattaglia Olivier\n0 0\n0 0\n1 2CVP/EVP LDP\n7\n8 15Bothe Sandra\nHug Michael\nFurlano Raoul I.\nKoechlin Michael\nIsler-Christ Lydia\nAlioth Catherine\nVischer Heiner\nM\u00fcry Thomas\nBocherens Fran\u00e7ois\nStephenson Jeremy\nEbi Alex\nAuderset Andr\u00e9\nH\u00e4fliger Ren\u00e9\nStrahm Thomas\n13von Wartburg Christian\nS\u00e4gesser DanielVitelli J\u00f6rg\nKrummenacher Toya\nErdogan SeyitVogel Rudolf\nRutschmann Eduard\nUeberwasser HeinrichBaumgartner Beda\nKaufmann Danielle\nPerret Jean-LucWehrli Felix\nMeidinger Christian\nAmiet LorenzMetzger \u00a0Ursula\nMathys Lisa\nAmacher NicoleStalder Roger\nStumpf Daniela\nSchaller Beat K.Gander Thomas\nBrigger Ren\u00e9\nHeer BarbaraMesserli Pascal\nTh\u00fcring Jo\u00ebl\nGr\u00f6flin AlexanderBenz \u00a0Sibylle\nCu\u00e9nod Tim\nSigirci MehmetHafner Patrick\nLindner Roland\nHabl\u00fctzel-B\u00fcrki GiannaPfister Pascal\nMattm\u00fcller Georg\nYilmaz SemseddinCamlibel Talha Ugur\nRoth Franziska\nMazzotti SashaG\u00f6lgeli Edibe\nReinhard Franziska\nK\u00f6lliker SebastianWenk \u00a0Kerstin\nHofer Salome\nWyss SarahWittlin Stefan\nMiozzari Claudio\nDill AlexandraGrosser Rat des Kantons Basel-Stadt\nRatssekretariat\nErgebnis der Abstimmung\nGesch\u00e4ft:\nInglin Oswald CVP/EVP Ja GLP Ja SP -\nIsler Beatrice CVP/EVP Ja LDP Ja SP Ja\nMeier Felix CVP/EVP - LDP - SP Ja\nKnellwolf Andrea Elisabeth CVP/EVP Ja LDP Ja SP Ja\nGallacchi Pasqualine CVP/EVP Ja LDP Ja SP -\nHerter Balz CVP/EVP Ja LDP Ja SP Ja\nWidmer-Huber Thomas CVP/EVP Ja LDP Ja SP Ja\nGriss Christian CVP/EVP Ja LDP Ja SP -\nHaller Christophe FDP Ja LDP Ja SP Ja\nJenny David FDP Ja LDP Ja SP Ja\nBucher Erich FDP Ja LDP - SP Ja\nUrgese Luca FDP Ja LDP - SP Ja\nSartorius Karin FDP Ja LDP Ja SP Ja\nMoesch Christian C. FDP Ja LDP - SP Enthaltung\nBernasconi Martina FDP Ja LDP Ja SP Ja\nEichner Mark FDP Ja LDP Ja SP Ja\nBraun Beat FDP Ja SP Ja SP Ja\nBochsler Peter FDP Ja SP - SVP Nein\nZappal\u00e0 Andreas FDP Ja SP Ja SVP Ja\nVergeat Jo GB Ja SP Ja SVP Ja\nThiriet J\u00e9r\u00f4me GB Ja SP - SVP Ja\nThommen Oliver GB Ja SP Ja SVP Ja\nBolliger Oliver GB Ja SP Ja SVP Ja\nMesserli Beatrice GB Ja SP Ja SVP Ja\nFuhrer Raphael GB Ja SP Ja SVP Ja\nSt\u00f6cklin J\u00fcrg GB Ja SP - SVP Ja\nHanauer Raffaela GB Ja SP Ja SVP Ja\nZ\u00fcrcher Tonja GB Ja SP - SVP Ja\nLeuthardt Beat GB Ja SP Ja SVP Ja\nLachenmeier \u00a0Michelle GB Ja SP Ja SVP Ja\nFriedl Harald GB Ja SP Ja SVP Ja\nGrossenbacher Thomas GB - SP Ja SVP Ja\nKeller Esther GLP Ja SP -\nW\u00fcest-Rudin David GLP Ja SP Ja\nTotal FDP GB GLP SP SVP\n84 11 12 3 26 14\n1 0 0 0 0 1\n1 0 0 0 1 0\n14 0 1 0 8 0\nTotal 100 11 13 3 35 15Ja\nNein\nEnthaltung\nAbwesend\nPr\u00e4sidiumSeggiani Michela\nBrandenburger Jessica14.01.2021 09:30:04\nAbstimmung\nTrakt. 17_Schlussabstimmung\nSutter Kaspar\nHettich Daniel\nBattaglia Olivier\n0 0\n0 0\n1 4CVP/EVP LDP\n7\n8 15Bothe Sandra\nHug Michael\nFurlano Raoul I.\nKoechlin Michael\nIsler-Christ Lydia\nAlioth Catherine\nVischer Heiner\nM\u00fcry Thomas\nBocherens Fran\u00e7ois\nStephenson Jeremy\nEbi Alex\nAuderset Andr\u00e9\nH\u00e4fliger Ren\u00e9\nStrahm Thomas\n11von Wartburg Christian\nS\u00e4gesser DanielVitelli J\u00f6rg\nKrummenacher Toya\nErdogan SeyitVogel Rudolf\nRutschmann Eduard\nUeberwasser HeinrichBaumgartner Beda\nKaufmann Danielle\nPerret Jean-LucWehrli Felix\nMeidinger Christian\nAmiet LorenzMetzger \u00a0Ursula\nMathys Lisa\nAmacher NicoleStalder Roger\nStumpf Daniela\nSchaller Beat K.Gander Thomas\nBrigger Ren\u00e9\nHeer BarbaraMesserli Pascal\nTh\u00fcring Jo\u00ebl\nGr\u00f6flin AlexanderBenz \u00a0Sibylle\nCu\u00e9nod Tim\nSigirci MehmetHafner Patrick\nLindner Roland\nHabl\u00fctzel-B\u00fcrki GiannaPfister Pascal\nMattm\u00fcller Georg\nYilmaz SemseddinCamlibel Talha Ugur\nRoth Franziska\nMazzotti SashaG\u00f6lgeli Edibe\nReinhard Franziska\nK\u00f6lliker SebastianWenk \u00a0Kerstin\nHofer Salome\nWyss SarahWittlin Stefan\nMiozzari Claudio\nDill AlexandraGrosser Rat des Kantons Basel-Stadt\nRatssekretariat\nErgebnis der Abstimmung\nGesch\u00e4ft:\nInglin Oswald CVP/EVP Nein GLP Nein SP Nein\nIsler Beatrice CVP/EVP Ja LDP Ja SP -\nMeier Felix CVP/EVP - LDP - SP Nein\nKnellwolf Andrea Elisabeth CVP/EVP Nein LDP Ja SP Nein\nGallacchi Pasqualine CVP/EVP Nein LDP Ja SP Nein\nHerter Balz CVP/EVP Nein LDP Ja SP Nein\nWidmer-Huber Thomas CVP/EVP - LDP Ja SP Nein\nGriss Christian CVP/EVP Nein LDP Ja SP -\nHaller Christophe FDP - LDP Ja SP Nein\nJenny David FDP Nein LDP Enthaltung SP Nein\nBucher Erich FDP Enthaltung LDP - SP Nein\nUrgese Luca FDP Nein LDP - SP Nein\nSartorius Karin FDP Nein LDP Ja SP Nein\nMoesch Christian C. FDP Nein LDP Ja SP -\nBernasconi Martina FDP Nein LDP Ja SP Nein\nEichner Mark FDP Ja LDP Ja SP Nein\nBraun Beat FDP - SP Nein SP Nein\nBochsler Peter FDP Ja SP Nein SVP Ja\nZappal\u00e0 Andreas FDP Ja SP Nein SVP Ja\nVergeat Jo GB Nein SP Nein SVP Ja\nThiriet J\u00e9r\u00f4me GB Nein SP Nein SVP Ja\nThommen Oliver GB Nein SP Nein SVP Ja\nBolliger Oliver GB Nein SP Nein SVP Ja\nMesserli Beatrice GB Nein SP Nein SVP Ja\nFuhrer Raphael GB Nein SP Nein SVP Ja\nSt\u00f6cklin J\u00fcrg GB Nein SP Nein SVP Ja\nHanauer Raffaela GB Nein SP Nein SVP Ja\nZ\u00fcrcher Tonja GB Nein SP Nein SVP Ja\nLeuthardt Beat GB Nein SP Nein SVP Ja\nLachenmeier \u00a0Michelle GB Nein SP Nein SVP Ja\nFriedl Harald GB Nein SP Nein SVP Ja\nGrossenbacher Thomas GB - SP - SVP Ja\nKeller Esther GLP Nein SP -\nW\u00fcest-Rudin David GLP Nein SP Nein\nTotal FDP GB GLP SP SVP\n30 3 0 0 0 15\n55 5 12 3 30 0\n2 1 0 0 0 0\n13 2 1 0 5 0\nTotal 100 11 13 3 35 15Ja\nNein\nEnthaltung\nAbwesend\nPr\u00e4sidiumSeggiani Michela\nBrandenburger Jessica14.01.2021 09:53:08\nAbstimmung\nTrakt. 18_ R\u00fcckweisung\nSutter Kaspar\nHettich Daniel\nBattaglia Olivier\n5 0\n0 1\n2 3CVP/EVP LDP\n1\n8 15Bothe Sandra\nHug Michael\nFurlano Raoul I.\nKoechlin Michael\nIsler-Christ Lydia\nAlioth Catherine\nVischer Heiner\nM\u00fcry Thomas\nBocherens Fran\u00e7ois\nStephenson Jeremy\nEbi Alex\nAuderset Andr\u00e9\nH\u00e4fliger Ren\u00e9\nStrahm Thomas\n11von Wartburg Christian\nS\u00e4gesser DanielVitelli J\u00f6rg\nKrummenacher Toya\nErdogan SeyitVogel Rudolf\nRutschmann Eduard\nUeberwasser HeinrichBaumgartner Beda\nKaufmann Danielle\nPerret Jean-LucWehrli Felix\nMeidinger Christian\nAmiet LorenzMetzger \u00a0Ursula\nMathys Lisa\nAmacher NicoleStalder Roger\nStumpf Daniela\nSchaller Beat K.Gander Thomas\nBrigger Ren\u00e9\nHeer BarbaraMesserli Pascal\nTh\u00fcring Jo\u00ebl\nGr\u00f6flin AlexanderBenz \u00a0Sibylle\nCu\u00e9nod Tim\nSigirci MehmetHafner Patrick\nLindner Roland\nHabl\u00fctzel-B\u00fcrki GiannaPfister Pascal\nMattm\u00fcller Georg\nYilmaz SemseddinCamlibel Talha Ugur\nRoth Franziska\nMazzotti SashaG\u00f6lgeli Edibe\nReinhard Franziska\nK\u00f6lliker SebastianWenk \u00a0Kerstin\nHofer Salome\nWyss SarahWittlin Stefan\nMiozzari Claudio\nDill AlexandraGrosser Rat des Kantons Basel-Stadt\nRatssekretariat\nErgebnis der Abstimmung\nGesch\u00e4ft:\nInglin Oswald CVP/EVP Ja GLP Ja SP Ja\nIsler Beatrice CVP/EVP Ja LDP Ja SP Ja\nMeier Felix CVP/EVP - LDP - SP Ja\nKnellwolf Andrea Elisabeth CVP/EVP Ja LDP Enthaltung SP Ja\nGallacchi Pasqualine CVP/EVP Nein LDP Enthaltung SP Ja\nHerter Balz CVP/EVP Nein LDP Enthaltung SP Ja\nWidmer-Huber Thomas CVP/EVP - LDP Ja SP Ja\nGriss Christian CVP/EVP Ja LDP Ja SP -\nHaller Christophe FDP - LDP Ja SP Ja\nJenny David FDP Ja LDP Enthaltung SP Ja\nBucher Erich FDP Ja LDP - SP Ja\nUrgese Luca FDP Ja LDP - SP Ja\nSartorius Karin FDP Ja LDP Ja SP Ja\nMoesch Christian C. FDP Ja LDP Nein SP -\nBernasconi Martina FDP Ja LDP Nein SP Ja\nEichner Mark FDP Nein LDP Nein SP Ja\nBraun Beat FDP - SP Ja SP Ja\nBochsler Peter FDP Nein SP Ja SVP Nein\nZappal\u00e0 Andreas FDP Nein SP Ja SVP Nein\nVergeat Jo GB Ja SP Ja SVP Nein\nThiriet J\u00e9r\u00f4me GB Ja SP Ja SVP Nein\nThommen Oliver GB Ja SP Ja SVP Nein\nBolliger Oliver GB Ja SP Ja SVP Nein\nMesserli Beatrice GB Ja SP Ja SVP Nein\nFuhrer Raphael GB Ja SP Ja SVP Nein\nSt\u00f6cklin J\u00fcrg GB Ja SP Ja SVP Nein\nHanauer Raffaela GB Ja SP Ja SVP Nein\nZ\u00fcrcher Tonja GB Ja SP Ja SVP Nein\nLeuthardt Beat GB Enthaltung SP Ja SVP Nein\nLachenmeier \u00a0Michelle GB Ja SP Ja SVP Nein\nFriedl Harald GB Ja SP Ja SVP Nein\nGrossenbacher Thomas GB - SP - SVP Nein\nKeller Esther GLP Ja SP -\nW\u00fcest-Rudin David GLP Ja SP Ja\nTotal FDP GB GLP SP SVP\n60 6 11 3 31 0\n23 3 0 0 0 15\n5 0 1 0 0 0\n12 2 1 0 4 0\nTotal 100 11 13 3 35 15Ja\nNein\nEnthaltung\nAbwesend\nPr\u00e4sidiumSeggiani Michela\nBrandenburger Jessica14.01.2021 10:11:47\nAbstimmung\nTrakt. 18_Schlussabstimmung\nSutter Kaspar\nHettich Daniel\nBattaglia Olivier\n2 3\n0 4\n2 3CVP/EVP LDP\n4\n8 15Bothe Sandra\nHug Michael\nFurlano Raoul I.\nKoechlin Michael\nIsler-Christ Lydia\nAlioth Catherine\nVischer Heiner\nM\u00fcry Thomas\nBocherens Fran\u00e7ois\nStephenson Jeremy\nEbi Alex\nAuderset Andr\u00e9\nH\u00e4fliger Ren\u00e9\nStrahm Thomas\n5von Wartburg Christian\nS\u00e4gesser DanielVitelli J\u00f6rg\nKrummenacher Toya\nErdogan SeyitVogel Rudolf\nRutschmann Eduard\nUeberwasser HeinrichBaumgartner Beda\nKaufmann Danielle\nPerret Jean-LucWehrli Felix\nMeidinger Christian\nAmiet LorenzMetzger \u00a0Ursula\nMathys Lisa\nAmacher NicoleStalder Roger\nStumpf Daniela\nSchaller Beat K.Gander Thomas\nBrigger Ren\u00e9\nHeer BarbaraMesserli Pascal\nTh\u00fcring Jo\u00ebl\nGr\u00f6flin AlexanderBenz \u00a0Sibylle\nCu\u00e9nod Tim\nSigirci MehmetHafner Patrick\nLindner Roland\nHabl\u00fctzel-B\u00fcrki GiannaPfister Pascal\nMattm\u00fcller Georg\nYilmaz SemseddinCamlibel Talha Ugur\nRoth Franziska\nMazzotti SashaG\u00f6lgeli Edibe\nReinhard Franziska\nK\u00f6lliker SebastianWenk \u00a0Kerstin\nHofer Salome\nWyss SarahWittlin Stefan\nMiozzari Claudio\nDill AlexandraGrosser Rat des Kantons Basel-Stadt\nRatssekretariat\nErgebnis der Abstimmung\nGesch\u00e4ft:\nInglin Oswald CVP/EVP Ja GLP Ja SP -\nIsler Beatrice CVP/EVP Ja LDP Ja SP Ja\nMeier Felix CVP/EVP - LDP - SP Ja\nKnellwolf Andrea Elisabeth CVP/EVP Ja LDP Ja SP Ja\nGallacchi Pasqualine CVP/EVP Ja LDP Ja SP -\nHerter Balz CVP/EVP Ja LDP Ja SP Ja\nWidmer-Huber Thomas CVP/EVP - LDP Ja SP -\nGriss Christian CVP/EVP Ja LDP Ja SP -\nHaller Christophe FDP - LDP Ja SP -\nJenny David FDP Ja LDP Ja SP -\nBucher Erich FDP Ja LDP Ja SP -\nUrgese Luca FDP Ja LDP - SP -\nSartorius Karin FDP Ja LDP Ja SP Ja\nMoesch Christian C. FDP - LDP Ja SP -\nBernasconi Martina FDP Ja LDP Ja SP Ja\nEichner Mark FDP - LDP - SP Ja\nBraun Beat FDP - SP Ja SP Ja\nBochsler Peter FDP - SP - SVP Ja\nZappal\u00e0 Andreas FDP Ja SP - SVP Ja\nVergeat Jo GB Ja SP Ja SVP Ja\nThiriet J\u00e9r\u00f4me GB Ja SP - SVP Ja\nThommen Oliver GB Ja SP Ja SVP Enthaltung\nBolliger Oliver GB Ja SP - SVP Enthaltung\nMesserli Beatrice GB Ja SP - SVP Ja\nFuhrer Raphael GB Ja SP - SVP Ja\nSt\u00f6cklin J\u00fcrg GB Ja SP Ja SVP Ja\nHanauer Raffaela GB Ja SP - SVP Ja\nZ\u00fcrcher Tonja GB Ja SP Ja SVP Ja\nLeuthardt Beat GB Ja SP Ja SVP Ja\nLachenmeier \u00a0Michelle GB Ja SP - SVP Ja\nFriedl Harald GB - SP Ja SVP Enthaltung\nGrossenbacher Thomas GB - SP - SVP Ja\nKeller Esther GLP - SP -\nW\u00fcest-Rudin David GLP Ja SP Ja\nTotal FDP GB GLP SP SVP\n65 6 11 2 16 12\n0 0 0 0 0 0\n3 0 0 0 0 3\n32 5 2 1 19 0\nTotal 100 11 13 3 35 15Ja\nNein\nEnthaltung\nAbwesend\nPr\u00e4sidiumSeggiani Michela\nBrandenburger Jessica14.01.2021 10:06:55\nAbstimmung\nTrakt. 19_Schlussabstimmung\nSutter Kaspar\nHettich Daniel\nBattaglia Olivier\n0 0\n0 0\n2 3CVP/EVP LDP\n6\n8 15Bothe Sandra\nHug Michael\nFurlano Raoul I.\nKoechlin Michael\nIsler-Christ Lydia\nAlioth Catherine\nVischer Heiner\nM\u00fcry Thomas\nBocherens Fran\u00e7ois\nStephenson Jeremy\nEbi Alex\nAuderset Andr\u00e9\nH\u00e4fliger Ren\u00e9\nStrahm Thomas\n12von Wartburg Christian\nS\u00e4gesser DanielVitelli J\u00f6rg\nKrummenacher Toya\nErdogan SeyitVogel Rudolf\nRutschmann Eduard\nUeberwasser HeinrichBaumgartner Beda\nKaufmann Danielle\nPerret Jean-LucWehrli Felix\nMeidinger Christian\nAmiet LorenzMetzger \u00a0Ursula\nMathys Lisa\nAmacher NicoleStalder Roger\nStumpf Daniela\nSchaller Beat K.Gander Thomas\nBrigger Ren\u00e9\nHeer BarbaraMesserli Pascal\nTh\u00fcring Jo\u00ebl\nGr\u00f6flin AlexanderBenz \u00a0Sibylle\nCu\u00e9nod Tim\nSigirci MehmetHafner Patrick\nLindner Roland\nHabl\u00fctzel-B\u00fcrki GiannaPfister Pascal\nMattm\u00fcller Georg\nYilmaz SemseddinCamlibel Talha Ugur\nRoth Franziska\nMazzotti SashaG\u00f6lgeli Edibe\nReinhard Franziska\nK\u00f6lliker SebastianWenk \u00a0Kerstin\nHofer Salome\nWyss SarahWittlin Stefan\nMiozzari Claudio\nDill AlexandraGrosser Rat des Kantons Basel-Stadt\nRatssekretariat\nErgebnis der Abstimmung\nGesch\u00e4ft:\nInglin Oswald CVP/EVP Ja GLP Ja SP -\nIsler Beatrice CVP/EVP Ja LDP Ja SP Ja\nMeier Felix CVP/EVP - LDP - SP Ja\nKnellwolf Andrea Elisabeth CVP/EVP Ja LDP Ja SP Ja\nGallacchi Pasqualine CVP/EVP - LDP Ja SP -\nHerter Balz CVP/EVP Ja LDP Ja SP Ja\nWidmer-Huber Thomas CVP/EVP - LDP - SP -\nGriss Christian CVP/EVP Ja LDP Ja SP -\nHaller Christophe FDP - LDP Ja SP Ja\nJenny David FDP Ja LDP Ja SP -\nBucher Erich FDP - LDP Ja SP -\nUrgese Luca FDP Ja LDP Ja SP -\nSartorius Karin FDP Ja LDP Ja SP Ja\nMoesch Christian C. FDP Ja LDP Ja SP -\nBernasconi Martina FDP Ja LDP Ja SP Ja\nEichner Mark FDP - LDP - SP Ja\nBraun Beat FDP Ja SP Ja SP Ja\nBochsler Peter FDP Ja SP - SVP Ja\nZappal\u00e0 Andreas FDP Ja SP - SVP Ja\nVergeat Jo GB - SP Ja SVP Ja\nThiriet J\u00e9r\u00f4me GB Ja SP - SVP Ja\nThommen Oliver GB Ja SP - SVP Ja\nBolliger Oliver GB Ja SP - SVP Ja\nMesserli Beatrice GB Ja SP - SVP Ja\nFuhrer Raphael GB Enthaltung SP Ja SVP -\nSt\u00f6cklin J\u00fcrg GB Ja SP - SVP Ja\nHanauer Raffaela GB Enthaltung SP - SVP Ja\nZ\u00fcrcher Tonja GB Ja SP Ja SVP Ja\nLeuthardt Beat GB Enthaltung SP Ja SVP Ja\nLachenmeier \u00a0Michelle GB Ja SP - SVP Ja\nFriedl Harald GB - SP Ja SVP Enthaltung\nGrossenbacher Thomas GB - SP - SVP -\nKeller Esther GLP - SP -\nW\u00fcest-Rudin David GLP Ja SP Ja\nTotal FDP GB GLP SP SVP\n62 8 7 2 16 12\n0 0 0 0 0 0\n4 0 3 0 0 1\n34 3 3 1 19 2\nTotal 100 11 13 3 35 15Ja\nNein\nEnthaltung\nAbwesend\nPr\u00e4sidiumSeggiani Michela\nBrandenburger Jessica14.01.2021 10:15:44\nAbstimmung\nTrakt. 20_Schlussabstimmung\nSutter Kaspar\nHettich Daniel\nBattaglia Olivier\n0 0\n0 0\n3 3CVP/EVP LDP\n5\n8 15Bothe Sandra\nHug Michael\nFurlano Raoul I.\nKoechlin Michael\nIsler-Christ Lydia\nAlioth Catherine\nVischer Heiner\nM\u00fcry Thomas\nBocherens Fran\u00e7ois\nStephenson Jeremy\nEbi Alex\nAuderset Andr\u00e9\nH\u00e4fliger Ren\u00e9\nStrahm Thomas\n12von Wartburg Christian\nS\u00e4gesser DanielVitelli J\u00f6rg\nKrummenacher Toya\nErdogan SeyitVogel Rudolf\nRutschmann Eduard\nUeberwasser HeinrichBaumgartner Beda\nKaufmann Danielle\nPerret Jean-LucWehrli Felix\nMeidinger Christian\nAmiet LorenzMetzger \u00a0Ursula\nMathys Lisa\nAmacher NicoleStalder Roger\nStumpf Daniela\nSchaller Beat K.Gander Thomas\nBrigger Ren\u00e9\nHeer BarbaraMesserli Pascal\nTh\u00fcring Jo\u00ebl\nGr\u00f6flin AlexanderBenz \u00a0Sibylle\nCu\u00e9nod Tim\nSigirci MehmetHafner Patrick\nLindner Roland\nHabl\u00fctzel-B\u00fcrki GiannaPfister Pascal\nMattm\u00fcller Georg\nYilmaz SemseddinCamlibel Talha Ugur\nRoth Franziska\nMazzotti SashaG\u00f6lgeli Edibe\nReinhard Franziska\nK\u00f6lliker SebastianWenk \u00a0Kerstin\nHofer Salome\nWyss SarahWittlin Stefan\nMiozzari Claudio\nDill AlexandraGrosser Rat des Kantons Basel-Stadt\nRatssekretariat\nErgebnis der Abstimmung\nGesch\u00e4ft:\nInglin Oswald CVP/EVP Ja GLP Ja SP Ja\nIsler Beatrice CVP/EVP Ja LDP Ja SP Ja\nMeier Felix CVP/EVP - LDP - SP Ja\nKnellwolf Andrea Elisabeth CVP/EVP Ja LDP Ja SP -\nGallacchi Pasqualine CVP/EVP - LDP Ja SP Ja\nHerter Balz CVP/EVP Ja LDP Ja SP Ja\nWidmer-Huber Thomas CVP/EVP - LDP - SP -\nGriss Christian CVP/EVP - LDP Ja SP -\nHaller Christophe FDP - LDP Ja SP Ja\nJenny David FDP Ja LDP Ja SP -\nBucher Erich FDP Ja LDP Ja SP Ja\nUrgese Luca FDP Ja LDP Ja SP -\nSartorius Karin FDP - LDP Ja SP -\nMoesch Christian C. FDP - LDP Ja SP -\nBernasconi Martina FDP Ja LDP - SP Ja\nEichner Mark FDP Ja LDP Ja SP Ja\nBraun Beat FDP Ja SP Ja SP Ja\nBochsler Peter FDP Ja SP Ja SVP Ja\nZappal\u00e0 Andreas FDP Ja SP - SVP Ja\nVergeat Jo GB Ja SP Ja SVP Ja\nThiriet J\u00e9r\u00f4me GB Ja SP Ja SVP Ja\nThommen Oliver GB Ja SP - SVP Ja\nBolliger Oliver GB Ja SP Ja SVP Ja\nMesserli Beatrice GB Ja SP - SVP Ja\nFuhrer Raphael GB Ja SP Ja SVP Ja\nSt\u00f6cklin J\u00fcrg GB Ja SP - SVP Ja\nHanauer Raffaela GB Ja SP - SVP -\nZ\u00fcrcher Tonja GB Ja SP Ja SVP Ja\nLeuthardt Beat GB Ja SP - SVP Ja\nLachenmeier \u00a0Michelle GB Ja SP - SVP Ja\nFriedl Harald GB Ja SP - SVP Ja\nGrossenbacher Thomas GB - SP - SVP -\nKeller Esther GLP Ja SP -\nW\u00fcest-Rudin David GLP Ja SP Ja\nTotal FDP GB GLP SP SVP\n70 8 12 3 18 13\n0 0 0 0 0 0\n0 0 0 0 0 0\n30 3 1 0 17 2\nTotal 100 11 13 3 35 15Ja\nNein\nEnthaltung\nAbwesend\nPr\u00e4sidiumSeggiani Michela\nBrandenburger Jessica14.01.2021 10:32:01\nAbstimmung\nTrakt. 21_Schlussabstimmung\nSutter Kaspar\nHettich Daniel\nBattaglia Olivier\n0 0\n0 0\n4 3CVP/EVP LDP\n4\n8 15Bothe Sandra\nHug Michael\nFurlano Raoul I.\nKoechlin Michael\nIsler-Christ Lydia\nAlioth Catherine\nVischer Heiner\nM\u00fcry Thomas\nBocherens Fran\u00e7ois\nStephenson Jeremy\nEbi Alex\nAuderset Andr\u00e9\nH\u00e4fliger Ren\u00e9\nStrahm Thomas\n12von Wartburg Christian\nS\u00e4gesser DanielVitelli J\u00f6rg\nKrummenacher Toya\nErdogan SeyitVogel Rudolf\nRutschmann Eduard\nUeberwasser HeinrichBaumgartner Beda\nKaufmann Danielle\nPerret Jean-LucWehrli Felix\nMeidinger Christian\nAmiet LorenzMetzger \u00a0Ursula\nMathys Lisa\nAmacher NicoleStalder Roger\nStumpf Daniela\nSchaller Beat K.Gander Thomas\nBrigger Ren\u00e9\nHeer BarbaraMesserli Pascal\nTh\u00fcring Jo\u00ebl\nGr\u00f6flin AlexanderBenz \u00a0Sibylle\nCu\u00e9nod Tim\nSigirci MehmetHafner Patrick\nLindner Roland\nHabl\u00fctzel-B\u00fcrki GiannaPfister Pascal\nMattm\u00fcller Georg\nYilmaz SemseddinCamlibel Talha Ugur\nRoth Franziska\nMazzotti SashaG\u00f6lgeli Edibe\nReinhard Franziska\nK\u00f6lliker SebastianWenk \u00a0Kerstin\nHofer Salome\nWyss SarahWittlin Stefan\nMiozzari Claudio\nDill AlexandraGrosser Rat des Kantons Basel-Stadt\nRatssekretariat\nErgebnis der Abstimmung\nGesch\u00e4ft:\nInglin Oswald CVP/EVP Ja GLP Ja SP Ja\nIsler Beatrice CVP/EVP Ja LDP - SP Ja\nMeier Felix CVP/EVP - LDP - SP -\nKnellwolf Andrea Elisabeth CVP/EVP Ja LDP Ja SP Ja\nGallacchi Pasqualine CVP/EVP - LDP - SP -\nHerter Balz CVP/EVP Ja LDP Ja SP Ja\nWidmer-Huber Thomas CVP/EVP - LDP - SP Ja\nGriss Christian CVP/EVP Ja LDP Ja SP -\nHaller Christophe FDP - LDP Ja SP Ja\nJenny David FDP Ja LDP Ja SP Ja\nBucher Erich FDP Ja LDP Ja SP Ja\nUrgese Luca FDP Ja LDP Ja SP -\nSartorius Karin FDP - LDP Ja SP -\nMoesch Christian C. FDP - LDP - SP -\nBernasconi Martina FDP Ja LDP Ja SP Ja\nEichner Mark FDP Ja LDP Ja SP -\nBraun Beat FDP Ja SP Ja SP Ja\nBochsler Peter FDP Ja SP Ja SVP Ja\nZappal\u00e0 Andreas FDP Ja SP - SVP Ja\nVergeat Jo GB Ja SP Ja SVP Ja\nThiriet J\u00e9r\u00f4me GB Ja SP Ja SVP Ja\nThommen Oliver GB Ja SP - SVP Ja\nBolliger Oliver GB Ja SP Ja SVP Ja\nMesserli Beatrice GB Enthaltung SP - SVP Ja\nFuhrer Raphael GB Ja SP Ja SVP Ja\nSt\u00f6cklin J\u00fcrg GB - SP - SVP Ja\nHanauer Raffaela GB Ja SP Ja SVP Ja\nZ\u00fcrcher Tonja GB Ja SP Ja SVP -\nLeuthardt Beat GB Ja SP Ja SVP Ja\nLachenmeier \u00a0Michelle GB Ja SP - SVP Ja\nFriedl Harald GB Ja SP - SVP Ja\nGrossenbacher Thomas GB - SP - SVP Ja\nKeller Esther GLP Ja SP -\nW\u00fcest-Rudin David GLP Ja SP Ja\nTotal FDP GB GLP SP SVP\n70 8 10 3 20 14\n0 0 0 0 0 0\n1 0 1 0 0 0\n29 3 2 0 15 1\nTotal 100 11 13 3 35 15Ja\nNein\nEnthaltung\nAbwesend\nPr\u00e4sidiumSeggiani Michela\nBrandenburger Jessica14.01.2021 10:39:52\nAbstimmung\nTrakt. 22_Schlussabstimmung (Quorum 51 Stimmen)\nSutter Kaspar\nHettich Daniel\nBattaglia Olivier\n0 0\n0 0\n3 5CVP/EVP LDP\n5\n8 15Bothe Sandra\nHug Michael\nFurlano Raoul I.\nKoechlin Michael\nIsler-Christ Lydia\nAlioth Catherine\nVischer Heiner\nM\u00fcry Thomas\nBocherens Fran\u00e7ois\nStephenson Jeremy\nEbi Alex\nAuderset Andr\u00e9\nH\u00e4fliger Ren\u00e9\nStrahm Thomas\n10von Wartburg Christian\nS\u00e4gesser DanielVitelli J\u00f6rg\nKrummenacher Toya\nErdogan SeyitVogel Rudolf\nRutschmann Eduard\nUeberwasser HeinrichBaumgartner Beda\nKaufmann Danielle\nPerret Jean-LucWehrli Felix\nMeidinger Christian\nAmiet LorenzMetzger \u00a0Ursula\nMathys Lisa\nAmacher NicoleStalder Roger\nStumpf Daniela\nSchaller Beat K.Gander Thomas\nBrigger Ren\u00e9\nHeer BarbaraMesserli Pascal\nTh\u00fcring Jo\u00ebl\nGr\u00f6flin AlexanderBenz \u00a0Sibylle\nCu\u00e9nod Tim\nSigirci MehmetHafner Patrick\nLindner Roland\nHabl\u00fctzel-B\u00fcrki GiannaPfister Pascal\nMattm\u00fcller Georg\nYilmaz SemseddinCamlibel Talha Ugur\nRoth Franziska\nMazzotti SashaG\u00f6lgeli Edibe\nReinhard Franziska\nK\u00f6lliker SebastianWenk \u00a0Kerstin\nHofer Salome\nWyss SarahWittlin Stefan\nMiozzari Claudio\nDill AlexandraGrosser Rat des Kantons Basel-Stadt\nRatssekretariat\nErgebnis der Abstimmung\nGesch\u00e4ft:\nInglin Oswald CVP/EVP - GLP Nein SP Nein\nIsler Beatrice CVP/EVP Nein LDP - SP Nein\nMeier Felix CVP/EVP - LDP - SP Nein\nKnellwolf Andrea Elisabeth CVP/EVP Ja LDP Ja SP Nein\nGallacchi Pasqualine CVP/EVP Ja LDP - SP Nein\nHerter Balz CVP/EVP - LDP Ja SP Nein\nWidmer-Huber Thomas CVP/EVP - LDP - SP Nein\nGriss Christian CVP/EVP Ja LDP Ja SP -\nHaller Christophe FDP - LDP - SP Nein\nJenny David FDP Ja LDP Ja SP Nein\nBucher Erich FDP - LDP Ja SP Nein\nUrgese Luca FDP Ja LDP Ja SP -\nSartorius Karin FDP - LDP Ja SP Nein\nMoesch Christian C. FDP Ja LDP Ja SP Nein\nBernasconi Martina FDP Ja LDP Ja SP Nein\nEichner Mark FDP - LDP Ja SP -\nBraun Beat FDP Ja SP Nein SP Nein\nBochsler Peter FDP Ja SP Nein SVP Ja\nZappal\u00e0 Andreas FDP Ja SP Nein SVP Ja\nVergeat Jo GB Nein SP Nein SVP Ja\nThiriet J\u00e9r\u00f4me GB Nein SP Nein SVP Ja\nThommen Oliver GB Nein SP Nein SVP -\nBolliger Oliver GB - SP Nein SVP Ja\nMesserli Beatrice GB Nein SP - SVP Ja\nFuhrer Raphael GB Nein SP Nein SVP Ja\nSt\u00f6cklin J\u00fcrg GB - SP Nein SVP Ja\nHanauer Raffaela GB Nein SP Nein SVP Ja\nZ\u00fcrcher Tonja GB Nein SP Nein SVP -\nLeuthardt Beat GB Nein SP Nein SVP Ja\nLachenmeier \u00a0Michelle GB - SP Nein SVP Ja\nFriedl Harald GB - SP Nein SVP -\nGrossenbacher Thomas GB - SP Nein SVP Nein\nKeller Esther GLP Nein SP -\nW\u00fcest-Rudin David GLP Ja SP Nein\nTotal FDP GB GLP SP SVP\n32 7 0 1 0 11\n42 0 8 2 30 1\n0 0 0 0 0 0\n26 4 5 0 5 3\nTotal 100 11 13 3 35 15Ja\nNein\nEnthaltung\nAbwesend\nPr\u00e4sidiumSeggiani Michela\nBrandenburger Jessica14.01.2021 00:00:00\nAbstimmung\nTrakt. 23_Abstimmung\nSutter Kaspar\nHettich Daniel\nBattaglia Olivier\n1 0\n0 0\n4 5CVP/EVP LDP\n3\n8 15Bothe Sandra\nHug Michael\nFurlano Raoul I.\nKoechlin Michael\nIsler-Christ Lydia\nAlioth Catherine\nVischer Heiner\nM\u00fcry Thomas\nBocherens Fran\u00e7ois\nStephenson Jeremy\nEbi Alex\nAuderset Andr\u00e9\nH\u00e4fliger Ren\u00e9\nStrahm Thomas\n10von Wartburg Christian\nS\u00e4gesser DanielVitelli J\u00f6rg\nKrummenacher Toya\nErdogan SeyitVogel Rudolf\nRutschmann Eduard\nUeberwasser HeinrichBaumgartner Beda\nKaufmann Danielle\nPerret Jean-LucWehrli Felix\nMeidinger Christian\nAmiet LorenzMetzger \u00a0Ursula\nMathys Lisa\nAmacher NicoleStalder Roger\nStumpf Daniela\nSchaller Beat K.Gander Thomas\nBrigger Ren\u00e9\nHeer BarbaraMesserli Pascal\nTh\u00fcring Jo\u00ebl\nGr\u00f6flin AlexanderBenz \u00a0Sibylle\nCu\u00e9nod Tim\nSigirci MehmetHafner Patrick\nLindner Roland\nHabl\u00fctzel-B\u00fcrki GiannaPfister Pascal\nMattm\u00fcller Georg\nYilmaz SemseddinCamlibel Talha Ugur\nRoth Franziska\nMazzotti SashaG\u00f6lgeli Edibe\nReinhard Franziska\nK\u00f6lliker SebastianWenk \u00a0Kerstin\nHofer Salome\nWyss SarahWittlin Stefan\nMiozzari Claudio\nDill AlexandraGrosser Rat des Kantons Basel-Stadt\nRatssekretariat\nErgebnis der Abstimmung\nGesch\u00e4ft:\nInglin Oswald CVP/EVP Ja GLP Ja SP Ja\nIsler Beatrice CVP/EVP Ja LDP Ja SP Ja\nMeier Felix CVP/EVP - LDP - SP Ja\nKnellwolf Andrea Elisabeth CVP/EVP Enthaltung LDP Ja SP Ja\nGallacchi Pasqualine CVP/EVP Ja LDP Ja SP Ja\nHerter Balz CVP/EVP Ja LDP Ja SP Ja\nWidmer-Huber Thomas CVP/EVP Ja LDP Ja SP Ja\nGriss Christian CVP/EVP Ja LDP Ja SP -\nHaller Christophe FDP Ja LDP Ja SP Ja\nJenny David FDP Ja LDP - SP Ja\nBucher Erich FDP Ja LDP Ja SP Ja\nUrgese Luca FDP Ja LDP Ja SP Ja\nSartorius Karin FDP Ja LDP Ja SP Ja\nMoesch Christian C. FDP Ja LDP Ja SP Ja\nBernasconi Martina FDP Ja LDP Ja SP Ja\nEichner Mark FDP Ja LDP - SP Ja\nBraun Beat FDP Ja SP Ja SP Ja\nBochsler Peter FDP Ja SP Ja SVP Ja\nZappal\u00e0 Andreas FDP Ja SP Ja SVP Ja\nVergeat Jo GB Ja SP Ja SVP Nein\nThiriet J\u00e9r\u00f4me GB Ja SP Ja SVP Nein\nThommen Oliver GB Enthaltung SP Ja SVP Enthaltung\nBolliger Oliver GB Ja SP Ja SVP Ja\nMesserli Beatrice GB Ja SP Ja SVP Ja\nFuhrer Raphael GB Ja SP Ja SVP Ja\nSt\u00f6cklin J\u00fcrg GB Ja SP Ja SVP Ja\nHanauer Raffaela GB Ja SP Ja SVP Nein\nZ\u00fcrcher Tonja GB Enthaltung SP Ja SVP Nein\nLeuthardt Beat GB Enthaltung SP Ja SVP Ja\nLachenmeier \u00a0Michelle GB Enthaltung SP Ja SVP Nein\nFriedl Harald GB Ja SP Ja SVP Nein\nGrossenbacher Thomas GB - SP Ja SVP Nein\nKeller Esther GLP Ja SP Enthaltung\nW\u00fcest-Rudin David GLP Ja SP Ja\nTotal FDP GB GLP SP SVP\n80 11 8 3 33 7\n7 0 0 0 0 7\n7 0 4 0 1 1\n6 0 1 0 1 0\nTotal 100 11 13 3 35 15Ja\nNein\nEnthaltung\nAbwesend\nPr\u00e4sidiumSeggiani Michela\nBrandenburger Jessica14.01.2021 11:39:17\nAbstimmung\nTrakt. 24_Ordnungsantrag\nSutter Kaspar\nHettich Daniel\nBattaglia Olivier\n0 0\n1 0\n1 3CVP/EVP LDP\n6\n8 15Bothe Sandra\nHug Michael\nFurlano Raoul I.\nKoechlin Michael\nIsler-Christ Lydia\nAlioth Catherine\nVischer Heiner\nM\u00fcry Thomas\nBocherens Fran\u00e7ois\nStephenson Jeremy\nEbi Alex\nAuderset Andr\u00e9\nH\u00e4fliger Ren\u00e9\nStrahm Thomas\n12von Wartburg Christian\nS\u00e4gesser DanielVitelli J\u00f6rg\nKrummenacher Toya\nErdogan SeyitVogel Rudolf\nRutschmann Eduard\nUeberwasser HeinrichBaumgartner Beda\nKaufmann Danielle\nPerret Jean-LucWehrli Felix\nMeidinger Christian\nAmiet LorenzMetzger \u00a0Ursula\nMathys Lisa\nAmacher NicoleStalder Roger\nStumpf Daniela\nSchaller Beat K.Gander Thomas\nBrigger Ren\u00e9\nHeer BarbaraMesserli Pascal\nTh\u00fcring Jo\u00ebl\nGr\u00f6flin AlexanderBenz \u00a0Sibylle\nCu\u00e9nod Tim\nSigirci MehmetHafner Patrick\nLindner Roland\nHabl\u00fctzel-B\u00fcrki GiannaPfister Pascal\nMattm\u00fcller Georg\nYilmaz SemseddinCamlibel Talha Ugur\nRoth Franziska\nMazzotti SashaG\u00f6lgeli Edibe\nReinhard Franziska\nK\u00f6lliker SebastianWenk \u00a0Kerstin\nHofer Salome\nWyss SarahWittlin Stefan\nMiozzari Claudio\nDill AlexandraGrosser Rat des Kantons Basel-Stadt\nRatssekretariat\nErgebnis der Abstimmung\nGesch\u00e4ft:\nInglin Oswald CVP/EVP Nein GLP Nein SP Nein\nIsler Beatrice CVP/EVP Nein LDP Ja SP Nein\nMeier Felix CVP/EVP - LDP - SP Nein\nKnellwolf Andrea Elisabeth CVP/EVP Ja LDP Ja SP Nein\nGallacchi Pasqualine CVP/EVP Ja LDP Ja SP Nein\nHerter Balz CVP/EVP Ja LDP Ja SP Nein\nWidmer-Huber Thomas CVP/EVP Ja LDP Ja SP Nein\nGriss Christian CVP/EVP Nein LDP Ja SP -\nHaller Christophe FDP Ja LDP Ja SP Nein\nJenny David FDP Ja LDP Ja SP Nein\nBucher Erich FDP Ja LDP Ja SP Nein\nUrgese Luca FDP Ja LDP Ja SP Nein\nSartorius Karin FDP Ja LDP Ja SP Nein\nMoesch Christian C. FDP Ja LDP Ja SP Nein\nBernasconi Martina FDP Ja LDP Ja SP Nein\nEichner Mark FDP Ja LDP Ja SP Nein\nBraun Beat FDP Ja SP Nein SP Nein\nBochsler Peter FDP Ja SP Nein SVP Ja\nZappal\u00e0 Andreas FDP Ja SP Nein SVP Ja\nVergeat Jo GB Nein SP Nein SVP Ja\nThiriet J\u00e9r\u00f4me GB Nein SP Nein SVP Ja\nThommen Oliver GB - SP Nein SVP Ja\nBolliger Oliver GB Nein SP Nein SVP Ja\nMesserli Beatrice GB Nein SP Nein SVP Ja\nFuhrer Raphael GB - SP Nein SVP Ja\nSt\u00f6cklin J\u00fcrg GB Nein SP Nein SVP Ja\nHanauer Raffaela GB Nein SP Nein SVP Ja\nZ\u00fcrcher Tonja GB Nein SP Nein SVP Ja\nLeuthardt Beat GB Nein SP Nein SVP Ja\nLachenmeier \u00a0Michelle GB Nein SP Nein SVP Ja\nFriedl Harald GB Nein SP Nein SVP Ja\nGrossenbacher Thomas GB - SP Nein SVP Ja\nKeller Esther GLP Nein SP Nein\nW\u00fcest-Rudin David GLP Ja SP Nein\nTotal FDP GB GLP SP SVP\n45 11 0 1 0 15\n49 0 10 2 34 0\n0 0 0 0 0 0\n6 0 3 0 1 0\nTotal 100 11 13 3 35 15Ja\nNein\nEnthaltung\nAbwesend\nPr\u00e4sidiumSeggiani Michela\nBrandenburger Jessica14.01.2021 11:46:53\nAbstimmung\nTrakt. 24_Abstimmung\nSutter Kaspar\nHettich Daniel\nBattaglia Olivier\n3 0\n0 0\n1 1CVP/EVP LDP\n4\n8 15Bothe Sandra\nHug Michael\nFurlano Raoul I.\nKoechlin Michael\nIsler-Christ Lydia\nAlioth Catherine\nVischer Heiner\nM\u00fcry Thomas\nBocherens Fran\u00e7ois\nStephenson Jeremy\nEbi Alex\nAuderset Andr\u00e9\nH\u00e4fliger Ren\u00e9\nStrahm Thomas\n14von Wartburg Christian\nS\u00e4gesser DanielVitelli J\u00f6rg\nKrummenacher Toya\nErdogan SeyitVogel Rudolf\nRutschmann Eduard\nUeberwasser HeinrichBaumgartner Beda\nKaufmann Danielle\nPerret Jean-LucWehrli Felix\nMeidinger Christian\nAmiet LorenzMetzger \u00a0Ursula\nMathys Lisa\nAmacher NicoleStalder Roger\nStumpf Daniela\nSchaller Beat K.Gander Thomas\nBrigger Ren\u00e9\nHeer BarbaraMesserli Pascal\nTh\u00fcring Jo\u00ebl\nGr\u00f6flin AlexanderBenz \u00a0Sibylle\nCu\u00e9nod Tim\nSigirci MehmetHafner Patrick\nLindner Roland\nHabl\u00fctzel-B\u00fcrki GiannaPfister Pascal\nMattm\u00fcller Georg\nYilmaz SemseddinCamlibel Talha Ugur\nRoth Franziska\nMazzotti SashaG\u00f6lgeli Edibe\nReinhard Franziska\nK\u00f6lliker SebastianWenk \u00a0Kerstin\nHofer Salome\nWyss SarahWittlin Stefan\nMiozzari Claudio\nDill AlexandraGrosser Rat des Kantons Basel-Stadt\nRatssekretariat\nErgebnis der Abstimmung\nGesch\u00e4ft:\nInglin Oswald CVP/EVP Nein GLP Nein SP -\nIsler Beatrice CVP/EVP Nein LDP Nein SP Nein\nMeier Felix CVP/EVP - LDP - SP Nein\nKnellwolf Andrea Elisabeth CVP/EVP Nein LDP - SP Nein\nGallacchi Pasqualine CVP/EVP Nein LDP Nein SP Nein\nHerter Balz CVP/EVP Nein LDP - SP Nein\nWidmer-Huber Thomas CVP/EVP Nein LDP - SP Nein\nGriss Christian CVP/EVP Ja LDP Nein SP -\nHaller Christophe FDP - LDP Nein SP Nein\nJenny David FDP Nein LDP Nein SP Nein\nBucher Erich FDP Nein LDP Nein SP Nein\nUrgese Luca FDP Nein LDP Nein SP -\nSartorius Karin FDP - LDP Nein SP -\nMoesch Christian C. FDP - LDP Nein SP Nein\nBernasconi Martina FDP Ja LDP Nein SP Nein\nEichner Mark FDP - LDP Nein SP Nein\nBraun Beat FDP Nein SP Nein SP Nein\nBochsler Peter FDP Ja SP Nein SVP Ja\nZappal\u00e0 Andreas FDP Nein SP Nein SVP Nein\nVergeat Jo GB Nein SP Nein SVP -\nThiriet J\u00e9r\u00f4me GB Nein SP Nein SVP Nein\nThommen Oliver GB Nein SP Nein SVP Nein\nBolliger Oliver GB Nein SP Nein SVP Ja\nMesserli Beatrice GB - SP Nein SVP Nein\nFuhrer Raphael GB Nein SP Nein SVP Nein\nSt\u00f6cklin J\u00fcrg GB Nein SP Nein SVP Nein\nHanauer Raffaela GB Nein SP Nein SVP -\nZ\u00fcrcher Tonja GB Nein SP - SVP Nein\nLeuthardt Beat GB Nein SP Nein SVP -\nLachenmeier \u00a0Michelle GB Nein SP Nein SVP -\nFriedl Harald GB Nein SP - SVP -\nGrossenbacher Thomas GB - SP Nein SVP -\nKeller Esther GLP Nein SP -\nW\u00fcest-Rudin David GLP - SP Nein\nTotal FDP GB GLP SP SVP\n5 2 0 0 0 2\n70 5 11 2 28 7\n0 0 0 0 0 0\n25 4 2 1 7 6\nTotal 100 11 13 3 35 15Ja\nNein\nEnthaltung\nAbwesend\nPr\u00e4sidiumSeggiani Michela\nBrandenburger Jessica14.01.2021 12:04:38\nAbstimmung\nTrakt. 25_Abstimmung\nSutter Kaspar\nHettich Daniel\nBattaglia Olivier\n6 11\n0 0\n1 4CVP/EVP LDP\n1\n8 15Bothe Sandra\nHug Michael\nFurlano Raoul I.\nKoechlin Michael\nIsler-Christ Lydia\nAlioth Catherine\nVischer Heiner\nM\u00fcry Thomas\nBocherens Fran\u00e7ois\nStephenson Jeremy\nEbi Alex\nAuderset Andr\u00e9\nH\u00e4fliger Ren\u00e9\nStrahm Thomas\n0von Wartburg Christian\nS\u00e4gesser DanielVitelli J\u00f6rg\nKrummenacher Toya\nErdogan SeyitVogel Rudolf\nRutschmann Eduard\nUeberwasser HeinrichBaumgartner Beda\nKaufmann Danielle\nPerret Jean-LucWehrli Felix\nMeidinger Christian\nAmiet LorenzMetzger \u00a0Ursula\nMathys Lisa\nAmacher NicoleStalder Roger\nStumpf Daniela\nSchaller Beat K.Gander Thomas\nBrigger Ren\u00e9\nHeer BarbaraMesserli Pascal\nTh\u00fcring Jo\u00ebl\nGr\u00f6flin AlexanderBenz \u00a0Sibylle\nCu\u00e9nod Tim\nSigirci MehmetHafner Patrick\nLindner Roland\nHabl\u00fctzel-B\u00fcrki GiannaPfister Pascal\nMattm\u00fcller Georg\nYilmaz SemseddinCamlibel Talha Ugur\nRoth Franziska\nMazzotti SashaG\u00f6lgeli Edibe\nReinhard Franziska\nK\u00f6lliker SebastianWenk \u00a0Kerstin\nHofer Salome\nWyss SarahWittlin Stefan\nMiozzari Claudio\nDill AlexandraGrosser Rat des Kantons Basel-Stadt\nRatssekretariat\nErgebnis der Abstimmung\nGesch\u00e4ft:\nInglin Oswald CVP/EVP Ja GLP Ja SP -\nIsler Beatrice CVP/EVP Ja LDP Ja SP Ja\nMeier Felix CVP/EVP - LDP - SP Ja\nKnellwolf Andrea Elisabeth CVP/EVP Ja LDP Ja SP Ja\nGallacchi Pasqualine CVP/EVP Ja LDP Ja SP Ja\nHerter Balz CVP/EVP Ja LDP Ja SP Ja\nWidmer-Huber Thomas CVP/EVP Ja LDP Ja SP Ja\nGriss Christian CVP/EVP Ja LDP Ja SP -\nHaller Christophe FDP Enthaltung LDP Ja SP Ja\nJenny David FDP Enthaltung LDP Ja SP Ja\nBucher Erich FDP Nein LDP - SP Ja\nUrgese Luca FDP Nein LDP Ja SP Ja\nSartorius Karin FDP Ja LDP Ja SP -\nMoesch Christian C. FDP Ja LDP Ja SP Ja\nBernasconi Martina FDP Ja LDP Ja SP Ja\nEichner Mark FDP Nein LDP Ja SP Ja\nBraun Beat FDP Nein SP Ja SP Ja\nBochsler Peter FDP Nein SP Ja SVP Nein\nZappal\u00e0 Andreas FDP Nein SP Ja SVP Nein\nVergeat Jo GB Ja SP Ja SVP Nein\nThiriet J\u00e9r\u00f4me GB Ja SP - SVP Nein\nThommen Oliver GB Ja SP Ja SVP Nein\nBolliger Oliver GB Ja SP Ja SVP Nein\nMesserli Beatrice GB Ja SP Ja SVP Nein\nFuhrer Raphael GB Ja SP Ja SVP Nein\nSt\u00f6cklin J\u00fcrg GB Ja SP - SVP Nein\nHanauer Raffaela GB Ja SP Ja SVP Ja\nZ\u00fcrcher Tonja GB Ja SP Ja SVP -\nLeuthardt Beat GB - SP Ja SVP Nein\nLachenmeier \u00a0Michelle GB Ja SP Ja SVP Nein\nFriedl Harald GB Ja SP Ja SVP Nein\nGrossenbacher Thomas GB Ja SP Ja SVP Enthaltung\nKeller Esther GLP Ja SP Ja\nW\u00fcest-Rudin David GLP Nein SP Ja\nTotal FDP GB GLP SP SVP\n68 3 12 2 30 1\n19 6 0 1 0 12\n3 2 0 0 0 1\n10 0 1 0 5 1\nTotal 100 11 13 3 35 15Ja\nNein\nEnthaltung\nAbwesend\nPr\u00e4sidiumSeggiani Michela\nBrandenburger Jessica14.01.2021 15:20:43\nAbstimmung\nTrakt. 28_01: \u00dcberweisung Budgetpostulat\nSutter Kaspar\nHettich Daniel\nBattaglia Olivier\n0 0\n0 0\n1 2CVP/EVP LDP\n7\n8 15Bothe Sandra\nHug Michael\nFurlano Raoul I.\nKoechlin Michael\nIsler-Christ Lydia\nAlioth Catherine\nVischer Heiner\nM\u00fcry Thomas\nBocherens Fran\u00e7ois\nStephenson Jeremy\nEbi Alex\nAuderset Andr\u00e9\nH\u00e4fliger Ren\u00e9\nStrahm Thomas\n13von Wartburg Christian\nS\u00e4gesser DanielVitelli J\u00f6rg\nKrummenacher Toya\nErdogan SeyitVogel Rudolf\nRutschmann Eduard\nUeberwasser HeinrichBaumgartner Beda\nKaufmann Danielle\nPerret Jean-LucWehrli Felix\nMeidinger Christian\nAmiet LorenzMetzger \u00a0Ursula\nMathys Lisa\nAmacher NicoleStalder Roger\nStumpf Daniela\nSchaller Beat K.Gander Thomas\nBrigger Ren\u00e9\nHeer BarbaraMesserli Pascal\nTh\u00fcring Jo\u00ebl\nGr\u00f6flin AlexanderBenz \u00a0Sibylle\nCu\u00e9nod Tim\nSigirci MehmetHafner Patrick\nLindner Roland\nHabl\u00fctzel-B\u00fcrki GiannaPfister Pascal\nMattm\u00fcller Georg\nYilmaz SemseddinCamlibel Talha Ugur\nRoth Franziska\nMazzotti SashaG\u00f6lgeli Edibe\nReinhard Franziska\nK\u00f6lliker SebastianWenk \u00a0Kerstin\nHofer Salome\nWyss SarahWittlin Stefan\nMiozzari Claudio\nDill AlexandraGrosser Rat des Kantons Basel-Stadt\nRatssekretariat\nErgebnis der Abstimmung\nGesch\u00e4ft:\nInglin Oswald CVP/EVP Ja GLP Ja SP Ja\nIsler Beatrice CVP/EVP Ja LDP Nein SP Ja\nMeier Felix CVP/EVP - LDP - SP Ja\nKnellwolf Andrea Elisabeth CVP/EVP Ja LDP Nein SP Ja\nGallacchi Pasqualine CVP/EVP Ja LDP Nein SP Ja\nHerter Balz CVP/EVP Ja LDP Nein SP Ja\nWidmer-Huber Thomas CVP/EVP - LDP Nein SP Ja\nGriss Christian CVP/EVP Ja LDP Nein SP -\nHaller Christophe FDP - LDP Nein SP Ja\nJenny David FDP Ja LDP Nein SP Ja\nBucher Erich FDP Enthaltung LDP Nein SP Ja\nUrgese Luca FDP Ja LDP Nein SP Ja\nSartorius Karin FDP Ja LDP Nein SP Ja\nMoesch Christian C. FDP Ja LDP Nein SP Ja\nBernasconi Martina FDP Ja LDP Nein SP Ja\nEichner Mark FDP Ja LDP Nein SP Ja\nBraun Beat FDP Ja SP Ja SP Ja\nBochsler Peter FDP Nein SP Ja SVP Nein\nZappal\u00e0 Andreas FDP Ja SP Ja SVP Nein\nVergeat Jo GB Ja SP Ja SVP Nein\nThiriet J\u00e9r\u00f4me GB Ja SP Ja SVP Nein\nThommen Oliver GB Ja SP - SVP Nein\nBolliger Oliver GB Ja SP Ja SVP Nein\nMesserli Beatrice GB Ja SP Ja SVP Nein\nFuhrer Raphael GB Ja SP Ja SVP Nein\nSt\u00f6cklin J\u00fcrg GB Ja SP Ja SVP Nein\nHanauer Raffaela GB Ja SP Ja SVP Nein\nZ\u00fcrcher Tonja GB Ja SP Ja SVP Ja\nLeuthardt Beat GB Ja SP Ja SVP Nein\nLachenmeier \u00a0Michelle GB Ja SP Ja SVP Nein\nFriedl Harald GB Ja SP Ja SVP Nein\nGrossenbacher Thomas GB Ja SP Ja SVP Nein\nKeller Esther GLP Ja SP Ja\nW\u00fcest-Rudin David GLP Nein SP Ja\nTotal FDP GB GLP SP SVP\n63 8 13 2 33 1\n30 1 0 1 0 14\n1 1 0 0 0 0\n6 1 0 0 2 0\nTotal 100 11 13 3 35 15Ja\nNein\nEnthaltung\nAbwesend\nPr\u00e4sidiumSeggiani Michela\nBrandenburger Jessica14.01.2021 15:32:09\nAbstimmung\nTrakt. 28_03: \u00dcberweisung Budgetpostulat\nSutter Kaspar\nHettich Daniel\nBattaglia Olivier\n0 14\n0 0\n2 1CVP/EVP LDP\n6\n8 15Bothe Sandra\nHug Michael\nFurlano Raoul I.\nKoechlin Michael\nIsler-Christ Lydia\nAlioth Catherine\nVischer Heiner\nM\u00fcry Thomas\nBocherens Fran\u00e7ois\nStephenson Jeremy\nEbi Alex\nAuderset Andr\u00e9\nH\u00e4fliger Ren\u00e9\nStrahm Thomas\n0von Wartburg Christian\nS\u00e4gesser DanielVitelli J\u00f6rg\nKrummenacher Toya\nErdogan SeyitVogel Rudolf\nRutschmann Eduard\nUeberwasser HeinrichBaumgartner Beda\nKaufmann Danielle\nPerret Jean-LucWehrli Felix\nMeidinger Christian\nAmiet LorenzMetzger \u00a0Ursula\nMathys Lisa\nAmacher NicoleStalder Roger\nStumpf Daniela\nSchaller Beat K.Gander Thomas\nBrigger Ren\u00e9\nHeer BarbaraMesserli Pascal\nTh\u00fcring Jo\u00ebl\nGr\u00f6flin AlexanderBenz \u00a0Sibylle\nCu\u00e9nod Tim\nSigirci MehmetHafner Patrick\nLindner Roland\nHabl\u00fctzel-B\u00fcrki GiannaPfister Pascal\nMattm\u00fcller Georg\nYilmaz SemseddinCamlibel Talha Ugur\nRoth Franziska\nMazzotti SashaG\u00f6lgeli Edibe\nReinhard Franziska\nK\u00f6lliker SebastianWenk \u00a0Kerstin\nHofer Salome\nWyss SarahWittlin Stefan\nMiozzari Claudio\nDill AlexandraGrosser Rat des Kantons Basel-Stadt\nRatssekretariat\nErgebnis der Abstimmung\nGesch\u00e4ft:\nInglin Oswald CVP/EVP Nein GLP Nein SP Ja\nIsler Beatrice CVP/EVP Nein LDP Nein SP Ja\nMeier Felix CVP/EVP - LDP - SP Ja\nKnellwolf Andrea Elisabeth CVP/EVP Nein LDP Nein SP Ja\nGallacchi Pasqualine CVP/EVP Nein LDP Nein SP Ja\nHerter Balz CVP/EVP Nein LDP Nein SP Ja\nWidmer-Huber Thomas CVP/EVP Nein LDP Nein SP Ja\nGriss Christian CVP/EVP Nein LDP Nein SP -\nHaller Christophe FDP Nein LDP Nein SP Ja\nJenny David FDP Nein LDP Nein SP Ja\nBucher Erich FDP Nein LDP Nein SP Ja\nUrgese Luca FDP Nein LDP Nein SP Ja\nSartorius Karin FDP Nein LDP Nein SP Ja\nMoesch Christian C. FDP - LDP Nein SP Ja\nBernasconi Martina FDP Nein LDP Nein SP Ja\nEichner Mark FDP Nein LDP Nein SP Ja\nBraun Beat FDP Nein SP Ja SP Ja\nBochsler Peter FDP Nein SP Ja SVP Nein\nZappal\u00e0 Andreas FDP Nein SP Ja SVP Nein\nVergeat Jo GB Ja SP Ja SVP Nein\nThiriet J\u00e9r\u00f4me GB Ja SP Ja SVP Nein\nThommen Oliver GB Enthaltung SP Ja SVP Nein\nBolliger Oliver GB Ja SP Ja SVP Nein\nMesserli Beatrice GB Ja SP Ja SVP Nein\nFuhrer Raphael GB Ja SP Ja SVP Nein\nSt\u00f6cklin J\u00fcrg GB Ja SP Ja SVP Nein\nHanauer Raffaela GB Ja SP Ja SVP Nein\nZ\u00fcrcher Tonja GB Ja SP Ja SVP Nein\nLeuthardt Beat GB Ja SP Ja SVP Nein\nLachenmeier \u00a0Michelle GB Ja SP Ja SVP Nein\nFriedl Harald GB Ja SP Ja SVP Nein\nGrossenbacher Thomas GB Ja SP Ja SVP Nein\nKeller Esther GLP Nein SP Ja\nW\u00fcest-Rudin David GLP Nein SP Ja\nTotal FDP GB GLP SP SVP\n46 0 12 0 34 0\n49 10 0 3 0 15\n1 0 1 0 0 0\n4 1 0 0 1 0\nTotal 100 11 13 3 35 15Ja\nNein\nEnthaltung\nAbwesend\nPr\u00e4sidiumSeggiani Michela\nBrandenburger Jessica14.01.2021 15:58:34\nAbstimmung\nTrakt. 29_03: \u00dcberweisung an RR zur Stellungnahme\nSutter Kaspar\nHettich Daniel\nBattaglia Olivier\n7 14\n0 0\n1 1CVP/EVP LDP\n0\n8 15Bothe Sandra\nHug Michael\nFurlano Raoul I.\nKoechlin Michael\nIsler-Christ Lydia\nAlioth Catherine\nVischer Heiner\nM\u00fcry Thomas\nBocherens Fran\u00e7ois\nStephenson Jeremy\nEbi Alex\nAuderset Andr\u00e9\nH\u00e4fliger Ren\u00e9\nStrahm Thomas\n0von Wartburg Christian\nS\u00e4gesser DanielVitelli J\u00f6rg\nKrummenacher Toya\nErdogan SeyitVogel Rudolf\nRutschmann Eduard\nUeberwasser HeinrichBaumgartner Beda\nKaufmann Danielle\nPerret Jean-LucWehrli Felix\nMeidinger Christian\nAmiet LorenzMetzger \u00a0Ursula\nMathys Lisa\nAmacher NicoleStalder Roger\nStumpf Daniela\nSchaller Beat K.Gander Thomas\nBrigger Ren\u00e9\nHeer BarbaraMesserli Pascal\nTh\u00fcring Jo\u00ebl\nGr\u00f6flin AlexanderBenz \u00a0Sibylle\nCu\u00e9nod Tim\nSigirci MehmetHafner Patrick\nLindner Roland\nHabl\u00fctzel-B\u00fcrki GiannaPfister Pascal\nMattm\u00fcller Georg\nYilmaz SemseddinCamlibel Talha Ugur\nRoth Franziska\nMazzotti SashaG\u00f6lgeli Edibe\nReinhard Franziska\nK\u00f6lliker SebastianWenk \u00a0Kerstin\nHofer Salome\nWyss SarahWittlin Stefan\nMiozzari Claudio\nDill AlexandraGrosser Rat des Kantons Basel-Stadt\nRatssekretariat\nErgebnis der Abstimmung\nGesch\u00e4ft:\nInglin Oswald CVP/EVP Ja GLP Ja SP Ja\nIsler Beatrice CVP/EVP Ja LDP Ja SP Ja\nMeier Felix CVP/EVP - LDP - SP Ja\nKnellwolf Andrea Elisabeth CVP/EVP Ja LDP Ja SP -\nGallacchi Pasqualine CVP/EVP Ja LDP Ja SP -\nHerter Balz CVP/EVP Ja LDP Ja SP -\nWidmer-Huber Thomas CVP/EVP Ja LDP Ja SP Ja\nGriss Christian CVP/EVP Ja LDP Ja SP -\nHaller Christophe FDP Ja LDP Ja SP Ja\nJenny David FDP Ja LDP Ja SP Ja\nBucher Erich FDP Ja LDP Ja SP Ja\nUrgese Luca FDP Ja LDP - SP -\nSartorius Karin FDP Ja LDP Ja SP Ja\nMoesch Christian C. FDP - LDP Ja SP Ja\nBernasconi Martina FDP Ja LDP Ja SP Ja\nEichner Mark FDP - LDP Ja SP -\nBraun Beat FDP Ja SP Ja SP Ja\nBochsler Peter FDP Ja SP Ja SVP Ja\nZappal\u00e0 Andreas FDP Ja SP Ja SVP Ja\nVergeat Jo GB Enthaltung SP Ja SVP Ja\nThiriet J\u00e9r\u00f4me GB Nein SP Ja SVP Ja\nThommen Oliver GB Enthaltung SP Ja SVP Ja\nBolliger Oliver GB Nein SP Ja SVP Ja\nMesserli Beatrice GB Nein SP Ja SVP Ja\nFuhrer Raphael GB Nein SP Ja SVP Ja\nSt\u00f6cklin J\u00fcrg GB Nein SP - SVP Ja\nHanauer Raffaela GB Nein SP Ja SVP -\nZ\u00fcrcher Tonja GB Nein SP Ja SVP Ja\nLeuthardt Beat GB Enthaltung SP Ja SVP Ja\nLachenmeier \u00a0Michelle GB Enthaltung SP Ja SVP Ja\nFriedl Harald GB Nein SP - SVP Ja\nGrossenbacher Thomas GB Nein SP Ja SVP Ja\nKeller Esther GLP Ja SP -\nW\u00fcest-Rudin David GLP Ja SP Ja\nTotal FDP GB GLP SP SVP\n72 9 0 3 26 14\n9 0 9 0 0 0\n4 0 4 0 0 0\n15 2 0 0 9 1\nTotal 100 11 13 3 35 15Ja\nNein\nEnthaltung\nAbwesend\nPr\u00e4sidiumSeggiani Michela\nBrandenburger Jessica14.01.2021 16:10:55\nAbstimmung\nTrakt. 29_05: \u00dcberweisung an RR zur Stellungnahme\nSutter Kaspar\nHettich Daniel\nBattaglia Olivier\n0 0\n0 0\n1 2CVP/EVP LDP\n7\n8 15Bothe Sandra\nHug Michael\nFurlano Raoul I.\nKoechlin Michael\nIsler-Christ Lydia\nAlioth Catherine\nVischer Heiner\nM\u00fcry Thomas\nBocherens Fran\u00e7ois\nStephenson Jeremy\nEbi Alex\nAuderset Andr\u00e9\nH\u00e4fliger Ren\u00e9\nStrahm Thomas\n13von Wartburg Christian\nS\u00e4gesser DanielVitelli J\u00f6rg\nKrummenacher Toya\nErdogan SeyitVogel Rudolf\nRutschmann Eduard\nUeberwasser HeinrichBaumgartner Beda\nKaufmann Danielle\nPerret Jean-LucWehrli Felix\nMeidinger Christian\nAmiet LorenzMetzger \u00a0Ursula\nMathys Lisa\nAmacher NicoleStalder Roger\nStumpf Daniela\nSchaller Beat K.Gander Thomas\nBrigger Ren\u00e9\nHeer BarbaraMesserli Pascal\nTh\u00fcring Jo\u00ebl\nGr\u00f6flin AlexanderBenz \u00a0Sibylle\nCu\u00e9nod Tim\nSigirci MehmetHafner Patrick\nLindner Roland\nHabl\u00fctzel-B\u00fcrki GiannaPfister Pascal\nMattm\u00fcller Georg\nYilmaz SemseddinCamlibel Talha Ugur\nRoth Franziska\nMazzotti SashaG\u00f6lgeli Edibe\nReinhard Franziska\nK\u00f6lliker SebastianWenk \u00a0Kerstin\nHofer Salome\nWyss SarahWittlin Stefan\nMiozzari Claudio\nDill AlexandraGrosser Rat des Kantons Basel-Stadt\nRatssekretariat\nErgebnis der Abstimmung\nGesch\u00e4ft:\nInglin Oswald CVP/EVP Ja GLP Ja SP Ja\nIsler Beatrice CVP/EVP Ja LDP Ja SP Ja\nMeier Felix CVP/EVP - LDP - SP Ja\nKnellwolf Andrea Elisabeth CVP/EVP Ja LDP Ja SP Ja\nGallacchi Pasqualine CVP/EVP Ja LDP Ja SP Ja\nHerter Balz CVP/EVP Ja LDP - SP Ja\nWidmer-Huber Thomas CVP/EVP Ja LDP - SP Ja\nGriss Christian CVP/EVP Ja LDP - SP -\nHaller Christophe FDP - LDP Ja SP Ja\nJenny David FDP Ja LDP Ja SP Ja\nBucher Erich FDP Ja LDP Ja SP Ja\nUrgese Luca FDP Ja LDP - SP -\nSartorius Karin FDP Ja LDP Ja SP Ja\nMoesch Christian C. FDP - LDP Ja SP -\nBernasconi Martina FDP Ja LDP Ja SP Ja\nEichner Mark FDP - LDP Ja SP -\nBraun Beat FDP - SP Ja SP Ja\nBochsler Peter FDP Nein SP Ja SVP Nein\nZappal\u00e0 Andreas FDP Ja SP - SVP Nein\nVergeat Jo GB Ja SP Ja SVP Nein\nThiriet J\u00e9r\u00f4me GB Ja SP Ja SVP Nein\nThommen Oliver GB - SP - SVP Nein\nBolliger Oliver GB - SP Ja SVP -\nMesserli Beatrice GB Ja SP Ja SVP -\nFuhrer Raphael GB Ja SP Ja SVP Ja\nSt\u00f6cklin J\u00fcrg GB Ja SP - SVP Ja\nHanauer Raffaela GB Ja SP - SVP Nein\nZ\u00fcrcher Tonja GB Ja SP Ja SVP Nein\nLeuthardt Beat GB Ja SP Ja SVP Nein\nLachenmeier \u00a0Michelle GB Ja SP Ja SVP Nein\nFriedl Harald GB - SP - SVP Nein\nGrossenbacher Thomas GB Ja SP Ja SVP Ja\nKeller Esther GLP Ja SP -\nW\u00fcest-Rudin David GLP Ja SP Ja\nTotal FDP GB GLP SP SVP\n64 6 10 3 25 3\n11 1 0 0 0 10\n0 0 0 0 0 0\n25 4 3 0 10 2\nTotal 100 11 13 3 35 15Ja\nNein\nEnthaltung\nAbwesend\nPr\u00e4sidiumSeggiani Michela\nBrandenburger Jessica14.01.2021 16:16:09\nAbstimmung\nTrakt. 30_01: \u00dcberweisung an RR\nSutter Kaspar\nHettich Daniel\nBattaglia Olivier\n0 0\n0 0\n1 5CVP/EVP LDP\n7\n8 15Bothe Sandra\nHug Michael\nFurlano Raoul I.\nKoechlin Michael\nIsler-Christ Lydia\nAlioth Catherine\nVischer Heiner\nM\u00fcry Thomas\nBocherens Fran\u00e7ois\nStephenson Jeremy\nEbi Alex\nAuderset Andr\u00e9\nH\u00e4fliger Ren\u00e9\nStrahm Thomas\n10von Wartburg Christian\nS\u00e4gesser DanielVitelli J\u00f6rg\nKrummenacher Toya\nErdogan SeyitVogel Rudolf\nRutschmann Eduard\nUeberwasser HeinrichBaumgartner Beda\nKaufmann Danielle\nPerret Jean-LucWehrli Felix\nMeidinger Christian\nAmiet LorenzMetzger \u00a0Ursula\nMathys Lisa\nAmacher NicoleStalder Roger\nStumpf Daniela\nSchaller Beat K.Gander Thomas\nBrigger Ren\u00e9\nHeer BarbaraMesserli Pascal\nTh\u00fcring Jo\u00ebl\nGr\u00f6flin AlexanderBenz \u00a0Sibylle\nCu\u00e9nod Tim\nSigirci MehmetHafner Patrick\nLindner Roland\nHabl\u00fctzel-B\u00fcrki GiannaPfister Pascal\nMattm\u00fcller Georg\nYilmaz SemseddinCamlibel Talha Ugur\nRoth Franziska\nMazzotti SashaG\u00f6lgeli Edibe\nReinhard Franziska\nK\u00f6lliker SebastianWenk \u00a0Kerstin\nHofer Salome\nWyss SarahWittlin Stefan\nMiozzari Claudio\nDill AlexandraGrosser Rat des Kantons Basel-Stadt\nRatssekretariat\nErgebnis der Abstimmung\nGesch\u00e4ft:\nInglin Oswald CVP/EVP Ja GLP Ja SP Ja\nIsler Beatrice CVP/EVP Ja LDP Nein SP Ja\nMeier Felix CVP/EVP - LDP - SP Ja\nKnellwolf Andrea Elisabeth CVP/EVP Ja LDP Nein SP Ja\nGallacchi Pasqualine CVP/EVP Ja LDP Enthaltung SP Ja\nHerter Balz CVP/EVP Ja LDP - SP Ja\nWidmer-Huber Thomas CVP/EVP Nein LDP Nein SP Ja\nGriss Christian CVP/EVP Ja LDP Nein SP -\nHaller Christophe FDP - LDP Nein SP Ja\nJenny David FDP Ja LDP Ja SP Ja\nBucher Erich FDP Ja LDP Nein SP Ja\nUrgese Luca FDP Ja LDP - SP Ja\nSartorius Karin FDP Ja LDP Nein SP Ja\nMoesch Christian C. FDP Nein LDP Nein SP -\nBernasconi Martina FDP Ja LDP Nein SP Ja\nEichner Mark FDP Nein LDP Nein SP Ja\nBraun Beat FDP - SP Ja SP Ja\nBochsler Peter FDP Nein SP Ja SVP Nein\nZappal\u00e0 Andreas FDP Ja SP Ja SVP Nein\nVergeat Jo GB Ja SP Ja SVP Nein\nThiriet J\u00e9r\u00f4me GB Ja SP Ja SVP Nein\nThommen Oliver GB Ja SP Ja SVP Nein\nBolliger Oliver GB Ja SP Ja SVP Nein\nMesserli Beatrice GB Ja SP Ja SVP Nein\nFuhrer Raphael GB Ja SP Ja SVP Nein\nSt\u00f6cklin J\u00fcrg GB Ja SP Ja SVP Nein\nHanauer Raffaela GB Ja SP Ja SVP Nein\nZ\u00fcrcher Tonja GB Ja SP Ja SVP Nein\nLeuthardt Beat GB Ja SP Ja SVP Nein\nLachenmeier \u00a0Michelle GB Ja SP Ja SVP Nein\nFriedl Harald GB Ja SP - SVP Nein\nGrossenbacher Thomas GB Ja SP Ja SVP Enthaltung\nKeller Esther GLP Ja SP Ja\nW\u00fcest-Rudin David GLP Ja SP Ja\nTotal FDP GB GLP SP SVP\n61 6 13 3 32 0\n28 3 0 0 0 14\n2 0 0 0 0 1\n9 2 0 0 3 0\nTotal 100 11 13 3 35 15Ja\nNein\nEnthaltung\nAbwesend\nPr\u00e4sidiumSeggiani Michela\nBrandenburger Jessica14.01.2021 16:35:00\nAbstimmung\nTrakt. 30_03: \u00dcberweisung an RR\nSutter Kaspar\nHettich Daniel\nBattaglia Olivier\n1 10\n0 1\n1 3CVP/EVP LDP\n6\n8 15Bothe Sandra\nHug Michael\nFurlano Raoul I.\nKoechlin Michael\nIsler-Christ Lydia\nAlioth Catherine\nVischer Heiner\nM\u00fcry Thomas\nBocherens Fran\u00e7ois\nStephenson Jeremy\nEbi Alex\nAuderset Andr\u00e9\nH\u00e4fliger Ren\u00e9\nStrahm Thomas\n1von Wartburg Christian\nS\u00e4gesser DanielVitelli J\u00f6rg\nKrummenacher Toya\nErdogan SeyitVogel Rudolf\nRutschmann Eduard\nUeberwasser HeinrichBaumgartner Beda\nKaufmann Danielle\nPerret Jean-LucWehrli Felix\nMeidinger Christian\nAmiet LorenzMetzger \u00a0Ursula\nMathys Lisa\nAmacher NicoleStalder Roger\nStumpf Daniela\nSchaller Beat K.Gander Thomas\nBrigger Ren\u00e9\nHeer BarbaraMesserli Pascal\nTh\u00fcring Jo\u00ebl\nGr\u00f6flin AlexanderBenz \u00a0Sibylle\nCu\u00e9nod Tim\nSigirci MehmetHafner Patrick\nLindner Roland\nHabl\u00fctzel-B\u00fcrki GiannaPfister Pascal\nMattm\u00fcller Georg\nYilmaz SemseddinCamlibel Talha Ugur\nRoth Franziska\nMazzotti SashaG\u00f6lgeli Edibe\nReinhard Franziska\nK\u00f6lliker SebastianWenk \u00a0Kerstin\nHofer Salome\nWyss SarahWittlin Stefan\nMiozzari Claudio\nDill AlexandraGrosser Rat des Kantons Basel-Stadt\nRatssekretariat\nErgebnis der Abstimmung\nGesch\u00e4ft:\nInglin Oswald CVP/EVP Nein GLP Nein SP Ja\nIsler Beatrice CVP/EVP Nein LDP Nein SP Ja\nMeier Felix CVP/EVP - LDP - SP Ja\nKnellwolf Andrea Elisabeth CVP/EVP Nein LDP Nein SP Ja\nGallacchi Pasqualine CVP/EVP Nein LDP Nein SP Ja\nHerter Balz CVP/EVP Nein LDP Nein SP Ja\nWidmer-Huber Thomas CVP/EVP Nein LDP Nein SP Ja\nGriss Christian CVP/EVP Nein LDP Nein SP -\nHaller Christophe FDP Nein LDP Nein SP Ja\nJenny David FDP Nein LDP Nein SP Ja\nBucher Erich FDP Nein LDP Nein SP Ja\nUrgese Luca FDP Nein LDP Nein SP Ja\nSartorius Karin FDP Nein LDP Nein SP Ja\nMoesch Christian C. FDP Nein LDP Nein SP Ja\nBernasconi Martina FDP Nein LDP Nein SP Ja\nEichner Mark FDP Nein LDP Nein SP Ja\nBraun Beat FDP Nein SP Ja SP Ja\nBochsler Peter FDP Nein SP Ja SVP Nein\nZappal\u00e0 Andreas FDP Nein SP Ja SVP Nein\nVergeat Jo GB Ja SP Ja SVP Nein\nThiriet J\u00e9r\u00f4me GB - SP Ja SVP Nein\nThommen Oliver GB Enthaltung SP Ja SVP Nein\nBolliger Oliver GB Ja SP Ja SVP Nein\nMesserli Beatrice GB Ja SP Ja SVP Nein\nFuhrer Raphael GB Ja SP Ja SVP Nein\nSt\u00f6cklin J\u00fcrg GB Ja SP Ja SVP Nein\nHanauer Raffaela GB Ja SP Ja SVP Nein\nZ\u00fcrcher Tonja GB Ja SP Ja SVP Nein\nLeuthardt Beat GB Enthaltung SP Ja SVP Nein\nLachenmeier \u00a0Michelle GB Ja SP - SVP Nein\nFriedl Harald GB Ja SP Ja SVP Nein\nGrossenbacher Thomas GB Nein SP Ja SVP Nein\nKeller Esther GLP Nein SP Ja\nW\u00fcest-Rudin David GLP Nein SP Ja\nTotal FDP GB GLP SP SVP\n42 0 9 0 33 0\n51 11 1 3 0 15\n2 0 2 0 0 0\n5 0 1 0 2 0\nTotal 100 11 13 3 35 15Ja\nNein\nEnthaltung\nAbwesend\nPr\u00e4sidiumSeggiani Michela\nBrandenburger Jessica14.01.2021 16:56:52\nAbstimmung\nTrakt. 30_04: \u00dcberweisung an Ratsb\u00fcro\nSutter Kaspar\nHettich Daniel\nBattaglia Olivier\n7 14\n0 0\n1 1CVP/EVP LDP\n0\n8 15Bothe Sandra\nHug Michael\nFurlano Raoul I.\nKoechlin Michael\nIsler-Christ Lydia\nAlioth Catherine\nVischer Heiner\nM\u00fcry Thomas\nBocherens Fran\u00e7ois\nStephenson Jeremy\nEbi Alex\nAuderset Andr\u00e9\nH\u00e4fliger Ren\u00e9\nStrahm Thomas\n0von Wartburg Christian\nS\u00e4gesser DanielVitelli J\u00f6rg\nKrummenacher Toya\nErdogan SeyitVogel Rudolf\nRutschmann Eduard\nUeberwasser HeinrichBaumgartner Beda\nKaufmann Danielle\nPerret Jean-LucWehrli Felix\nMeidinger Christian\nAmiet LorenzMetzger \u00a0Ursula\nMathys Lisa\nAmacher NicoleStalder Roger\nStumpf Daniela\nSchaller Beat K.Gander Thomas\nBrigger Ren\u00e9\nHeer BarbaraMesserli Pascal\nTh\u00fcring Jo\u00ebl\nGr\u00f6flin AlexanderBenz \u00a0Sibylle\nCu\u00e9nod Tim\nSigirci MehmetHafner Patrick\nLindner Roland\nHabl\u00fctzel-B\u00fcrki GiannaPfister Pascal\nMattm\u00fcller Georg\nYilmaz SemseddinCamlibel Talha Ugur\nRoth Franziska\nMazzotti SashaG\u00f6lgeli Edibe\nReinhard Franziska\nK\u00f6lliker SebastianWenk \u00a0Kerstin\nHofer Salome\nWyss SarahWittlin Stefan\nMiozzari Claudio\nDill AlexandraGrosser Rat des Kantons Basel-Stadt\nRatssekretariat\nErgebnis der Abstimmung\nGesch\u00e4ft:\nInglin Oswald CVP/EVP Ja GLP Ja SP Ja\nIsler Beatrice CVP/EVP Ja LDP Ja SP -\nMeier Felix CVP/EVP - LDP - SP Ja\nKnellwolf Andrea Elisabeth CVP/EVP Ja LDP - SP Ja\nGallacchi Pasqualine CVP/EVP Ja LDP Ja SP -\nHerter Balz CVP/EVP Ja LDP Ja SP Ja\nWidmer-Huber Thomas CVP/EVP - LDP Ja SP Ja\nGriss Christian CVP/EVP Ja LDP Ja SP -\nHaller Christophe FDP Ja LDP Ja SP Ja\nJenny David FDP - LDP Ja SP Ja\nBucher Erich FDP Ja LDP Ja SP Ja\nUrgese Luca FDP Ja LDP Ja SP Ja\nSartorius Karin FDP Ja LDP Ja SP Ja\nMoesch Christian C. FDP Ja LDP Ja SP -\nBernasconi Martina FDP Ja LDP - SP Ja\nEichner Mark FDP Ja LDP Ja SP Ja\nBraun Beat FDP Ja SP - SP -\nBochsler Peter FDP Ja SP Ja SVP Ja\nZappal\u00e0 Andreas FDP Ja SP Ja SVP Nein\nVergeat Jo GB Nein SP Ja SVP Ja\nThiriet J\u00e9r\u00f4me GB Nein SP Ja SVP Ja\nThommen Oliver GB Nein SP Ja SVP Ja\nBolliger Oliver GB Nein SP Ja SVP Ja\nMesserli Beatrice GB Nein SP Ja SVP Ja\nFuhrer Raphael GB - SP Ja SVP Ja\nSt\u00f6cklin J\u00fcrg GB Nein SP Ja SVP Ja\nHanauer Raffaela GB Nein SP Ja SVP Ja\nZ\u00fcrcher Tonja GB Nein SP Ja SVP Ja\nLeuthardt Beat GB Nein SP Ja SVP -\nLachenmeier \u00a0Michelle GB Nein SP - SVP Ja\nFriedl Harald GB Nein SP - SVP Ja\nGrossenbacher Thomas GB - SP - SVP Ja\nKeller Esther GLP Ja SP -\nW\u00fcest-Rudin David GLP Ja SP Ja\nTotal FDP GB GLP SP SVP\n69 10 0 3 25 13\n12 0 11 0 0 1\n0 0 0 0 0 0\n19 1 2 0 10 1\nTotal 100 11 13 3 35 15Ja\nNein\nEnthaltung\nAbwesend\nPr\u00e4sidiumSeggiani Michela\nBrandenburger Jessica14.01.2021 16:59:48\nAbstimmung\nTrakt. 30_06: \u00dcberweisung an RR\nSutter Kaspar\nHettich Daniel\nBattaglia Olivier\n0 0\n0 0\n2 3CVP/EVP LDP\n6\n8 15Bothe Sandra\nHug Michael\nFurlano Raoul I.\nKoechlin Michael\nIsler-Christ Lydia\nAlioth Catherine\nVischer Heiner\nM\u00fcry Thomas\nBocherens Fran\u00e7ois\nStephenson Jeremy\nEbi Alex\nAuderset Andr\u00e9\nH\u00e4fliger Ren\u00e9\nStrahm Thomas\n12von Wartburg Christian\nS\u00e4gesser DanielVitelli J\u00f6rg\nKrummenacher Toya\nErdogan SeyitVogel Rudolf\nRutschmann Eduard\nUeberwasser HeinrichBaumgartner Beda\nKaufmann Danielle\nPerret Jean-LucWehrli Felix\nMeidinger Christian\nAmiet LorenzMetzger \u00a0Ursula\nMathys Lisa\nAmacher NicoleStalder Roger\nStumpf Daniela\nSchaller Beat K.Gander Thomas\nBrigger Ren\u00e9\nHeer BarbaraMesserli Pascal\nTh\u00fcring Jo\u00ebl\nGr\u00f6flin AlexanderBenz \u00a0Sibylle\nCu\u00e9nod Tim\nSigirci MehmetHafner Patrick\nLindner Roland\nHabl\u00fctzel-B\u00fcrki GiannaPfister Pascal\nMattm\u00fcller Georg\nYilmaz SemseddinCamlibel Talha Ugur\nRoth Franziska\nMazzotti SashaG\u00f6lgeli Edibe\nReinhard Franziska\nK\u00f6lliker SebastianWenk \u00a0Kerstin\nHofer Salome\nWyss SarahWittlin Stefan\nMiozzari Claudio\nDill AlexandraGrosser Rat des Kantons Basel-Stadt\nRatssekretariat\nErgebnis der Abstimmung\nGesch\u00e4ft:\nInglin Oswald CVP/EVP Nein GLP Ja SP Ja\nIsler Beatrice CVP/EVP Nein LDP Nein SP Ja\nMeier Felix CVP/EVP - LDP - SP Ja\nKnellwolf Andrea Elisabeth CVP/EVP Nein LDP Nein SP Ja\nGallacchi Pasqualine CVP/EVP Nein LDP Nein SP Ja\nHerter Balz CVP/EVP Nein LDP Nein SP Ja\nWidmer-Huber Thomas CVP/EVP Nein LDP Nein SP Ja\nGriss Christian CVP/EVP Nein LDP Nein SP -\nHaller Christophe FDP Nein LDP Nein SP Ja\nJenny David FDP Nein LDP Nein SP Ja\nBucher Erich FDP Nein LDP Nein SP Ja\nUrgese Luca FDP Nein LDP Nein SP Ja\nSartorius Karin FDP Nein LDP Nein SP Ja\nMoesch Christian C. FDP - LDP Nein SP Ja\nBernasconi Martina FDP Nein LDP Nein SP Ja\nEichner Mark FDP Nein LDP Nein SP Ja\nBraun Beat FDP Nein SP Ja SP Ja\nBochsler Peter FDP Nein SP Ja SVP Nein\nZappal\u00e0 Andreas FDP Nein SP Ja SVP Nein\nVergeat Jo GB Ja SP Ja SVP Nein\nThiriet J\u00e9r\u00f4me GB Ja SP Ja SVP Nein\nThommen Oliver GB Ja SP Ja SVP Nein\nBolliger Oliver GB Ja SP Ja SVP Nein\nMesserli Beatrice GB Ja SP Ja SVP Nein\nFuhrer Raphael GB Ja SP Ja SVP Nein\nSt\u00f6cklin J\u00fcrg GB Ja SP Ja SVP Nein\nHanauer Raffaela GB Ja SP Ja SVP Nein\nZ\u00fcrcher Tonja GB Ja SP Ja SVP Nein\nLeuthardt Beat GB Ja SP Ja SVP Nein\nLachenmeier \u00a0Michelle GB Ja SP Ja SVP Nein\nFriedl Harald GB Ja SP Ja SVP Nein\nGrossenbacher Thomas GB - SP Ja SVP Nein\nKeller Esther GLP Ja SP Ja\nW\u00fcest-Rudin David GLP Ja SP Ja\nTotal FDP GB GLP SP SVP\n49 0 12 3 34 0\n46 10 0 0 0 15\n0 0 0 0 0 0\n5 1 1 0 1 0\nTotal 100 11 13 3 35 15Ja\nNein\nEnthaltung\nAbwesend\nPr\u00e4sidiumSeggiani Michela\nBrandenburger Jessica14.01.2021 17:23:02\nAbstimmung\nTrakt. 32_\u00dcberweisung als Anzug\nSutter Kaspar\nHettich Daniel\nBattaglia Olivier\n7 14\n0 0\n1 1CVP/EVP LDP\n0\n8 15Bothe Sandra\nHug Michael\nFurlano Raoul I.\nKoechlin Michael\nIsler-Christ Lydia\nAlioth Catherine\nVischer Heiner\nM\u00fcry Thomas\nBocherens Fran\u00e7ois\nStephenson Jeremy\nEbi Alex\nAuderset Andr\u00e9\nH\u00e4fliger Ren\u00e9\nStrahm Thomas\n0von Wartburg Christian\nS\u00e4gesser DanielVitelli J\u00f6rg\nKrummenacher Toya\nErdogan SeyitVogel Rudolf\nRutschmann Eduard\nUeberwasser HeinrichBaumgartner Beda\nKaufmann Danielle\nPerret Jean-LucWehrli Felix\nMeidinger Christian\nAmiet LorenzMetzger \u00a0Ursula\nMathys Lisa\nAmacher NicoleStalder Roger\nStumpf Daniela\nSchaller Beat K.Gander Thomas\nBrigger Ren\u00e9\nHeer BarbaraMesserli Pascal\nTh\u00fcring Jo\u00ebl\nGr\u00f6flin AlexanderBenz \u00a0Sibylle\nCu\u00e9nod Tim\nSigirci MehmetHafner Patrick\nLindner Roland\nHabl\u00fctzel-B\u00fcrki GiannaPfister Pascal\nMattm\u00fcller Georg\nYilmaz SemseddinCamlibel Talha Ugur\nRoth Franziska\nMazzotti SashaG\u00f6lgeli Edibe\nReinhard Franziska\nK\u00f6lliker SebastianWenk \u00a0Kerstin\nHofer Salome\nWyss SarahWittlin Stefan\nMiozzari Claudio\nDill Alexandra \nGrosser Rat des Kantons Basel -Stadt  \n \nAnhang zum Protokoll 43. \u2013 46. Sitzung, Amtsjahr 20 20 / 2021 13. / 14. Januar 2021    -   Seite 1735  \n \n  Anhang B: Neue Gesch\u00e4fte (Zuweisung)  \n \nDirekt auf die Tagesordnung kommen  Komm.  Dep.  Dokument  \n1.  Budgetpostulate f\u00fcr das Budget 2021 1 bis 3:     \n 1. Franziska Roth betreffend Erziehungsdepartement, Mittelschulen \nund Berufsbildung, Erwachsenenbildung, Deutsch und \nIntegrationskurse    20.5486.01  \n 2. J\u00fcrg St\u00f6cklin und J\u00e9r\u00f4me Thiriet betreffend \nPr\u00e4sidialdepartement, Abteilung Kultur, Personalaufwand \n(Umsetzung Trinkgeldinitiative)    20.5487.01  \n 3. Christian C. Moesch betreffend Pr\u00e4sidialdepartement, \nStatistisches Amt, Personal - und Sach - und Betriebsaufwand \n(Fachstelle OGD)    20.5488.01  \n2.  Validierung Erneuerungswahl der 100 Mitglieder des Grossen Rates \nf\u00fcr die Amtsperiode 2021 \u20132025 vom 25. Oktober 2020  Ratsb\u00fcro  PD 19.0905.01  \n3.  Validierung Gesamterneuerungswahlen des Regierungsrates und \nWahl des Regierungspr\u00e4sidiums vom 25. Oktober 2020 und vom \n29. November 2020  Ratsb\u00fcro  PD 19.0905.02  \n4.  Validierung Ersatzwahl Zivilgerichtspr\u00e4sidium (50%) vom 29. \nNovember 2020 (f\u00fcr den Rest der Amtsperiode 2016 \u2013 2021), stille \nWahl  Ratsb\u00fcro   20.5300.02  \n5.  Bericht der Petitionskommission zur Petition P418 betreffend \n\u00abIntegrationspaket f\u00fcr Basel!\u00bb  PetKo   20.5274.02  \n6.  Bericht der Petitionskommission zur Petition P419 betreffend \u00abKeine \nKriminalisierung am feministischen Streiktag\u00bb  PetKo   20.5278.02  \n7.  Bericht der Petitionskommission zur Petition P421 betreffend \n\u00abTellplatz -Beizen sollen draussen am Abend l\u00e4nger offen bleiben\u00bb  PetKo   20.5407.02  \n8.  Bericht der Petitionskommission zur Petition P423 betreffend \u00abRoger \nFederer -Arena jetzt\u00bb  PetKo   20.5409.02  \n9.  Bericht der Wirtschafts - und Abgabekommission betreffend \nKantonale Volksinitiative \u00abKein Lohn unter 23. -\u00ab WAK  WSU  19.0471.04  \n10.  Bericht der Bildungs - und Kulturkommission betreffend \nGeneralinventur 2021 \u2013 2025 des Historischen Museums Basel  BKK  PD 20.0946.03  \n11.  Bericht der Bau - und Raumplanungskommission zum Bericht zur \nUmsetzung der Initiative \u201eRecht auf Wohnen\u201c sowie Ratschlag f\u00fcr \nein Gesetz \u00fcber die Stiftung f\u00fcr preisg\u00fcnstigen Wohnraum Basel -\nStadt und Ersteinlage in die Stiftung f\u00fcr preisg\u00fcnstigen Wohnraum \nund Errichtung eines Fonds zur Finanzierung von An teilscheinen von \nOrganisationen des gemeinn\u00fctzigen Wohnungsbaus f\u00fcr \nfinanzschwache Haushalte und Ausgabenbeschluss f\u00fcr eine \nRahmenausgabenbewilligung f\u00fcr den Erwerb von Grundst\u00fccken \nzugunsten des gemeinn\u00fctzigen Wohnraumangebots gem\u00e4ss \u00a7 13 \nAbs. 2 WRFG oder  f\u00fcr den Erwerb von Grundst\u00fccken im \nVerwaltungsverm\u00f6gen des Kantons f\u00fcr die Erstellung von \npreisg\u00fcnstigem Wohnraum sowie Mitbericht der Wirtschafts - und \nAbgabekommission  BRK / WAK  PD 20.0183.02  \n12.  Bericht der Gesundheits - und Sozialkommission zum \nAusgabenbe richt betreffend Staatsbeitrag f\u00fcr das Projekt GGG \nKontaktstelle Gastfamilien f\u00fcr Fl\u00fcchtlinge f\u00fcr die Jahre 2021 - 2024  GSK  WSU  20.1335.02  \n13.  Bericht der Umwelt -, Verkehrs - und Energiekommission zum \nRatschlag betreffend Umgestaltung der B\u00e4umlihofstrasse  UVEK  BVD 19.0288.02   \nGrosser Rat des Kantons Basel -Stadt  \n \nSeite 1736    -   13. / 14. Januar 2021  Anhang zum Protokoll 43. \u2013 46. Sitzung, Amtsjahr 2020 / 2021  \n \n 14.  Bericht der Bildungs - und Kulturkommission zum Ratschlag \nbetreffend den Ausbau der Informatikinfrastruktur an den \nBerufsfachschulen der Sekundarstufe II Basel -Stadt (Allgemeine \nGewerbeschule Basel AGS, Berufsfachschule Basel BFS, Schu le f\u00fcr \nGestaltung Basel SfG, Bildungszentrum Gesundheit Basel -Stadt \nBZG)  BKK  ED 20.0767.02  \n15.  Bericht des Regierungsrates zur Motion Nora Bertschi und \nKonsorten betreffend Teilzeitarbeit f\u00fcr Eltern   FD 16.5171.03  \n16.  Schreiben des Regierungsrates zum Anzug J\u00f6rg Vitelli und \nKonsorten betreffend Veloparking am Bahnhof SBB   FD 18.5350.02  \n17.  Stellungnahme des Regierungsrates zur Motion Christian C. Moesch \nund Konsorten betreffend Aufhebung des steuerlichen Selbstbehalts \nbei der Geltendmachung von Abz\u00fcgen f\u00fcr Krankheitskosten   FD 20.5227.02  \n18.  Zwischenbericht des Regierungsrates zu den Motionen Thomas \nStrahm und Konsorten betreffend Besteuerung des Eigenmietwerts \nohne Ber\u00fccksichtigung des Landwerts, Katja Christ und Konsorten \nbetreffend Besteuerung des Eigenmiet werts Ber\u00fccksichtigung \nenergetische Sanierung sowie Christophe Haller und Konsorten \nbetreffend Besteuerung des Eigenmietwerts zu 60% des Marktwerts   FD 16.5164.03  \n16.5166.03  \n16.5168.03  \n19.  Zwischenbericht des Regierungsrates zur Motion J\u00fcrg St\u00f6cklin und \nKonsorten betreffend die Vermeidung von nichtamortisierbaren \nInvestitionen und einen geordneten Ausstieg aus der fossilen \nW\u00e4rmeversorgung durch die IWB bis 2050 (Dekarbonisierung)   WSU  19.5085.03  \n20.  Schreiben des Regierungsrates zum Anzug Jeremy Stephenson und \nKonsorten betreffend Planung von Wirtschaftsfl\u00e4chen gemeinsam \nmit dem Kanton Basel -Landschaft   WSU  18.5325.02  \n21.  Schreiben des Regierungsrates zum Anzug Edibe G\u00f6lgeli und \nKonsorten betreffend \"Null Plastik\" Politik f\u00fcr \u00f6ffentliche \nEinrichtungen   WSU  18.5307.02  \n22.  Stellungnahme des Regierungsrates zur Motion J\u00fcrg St\u00f6cklin und \nKonsorten betreffend Anpassung von \u00a7 7 Energiegesetz   WSU  20.5020.02  \n23.  Stellungnahme des Regierungsrates zur Motion Thomas Widmer -\nHuber und Konsorten betreffend Konjunkturprogramm Basel -Stadt \n200 Millionen mit Massnahmen zur Bek\u00e4mpfung der Rezession \ndurch Investition in eine nachhaltige Klimapolitik   WSU  20.5215.02  \n24.  Stellungnahme des Regierungsrates zum Antrag Beatrice Messerli \nund Barbara Heer auf Einreichung einer Standesinitiati ve betreffend \nWahrnehmung des Parlamentsmandates w\u00e4hrend des \nMutterschafts -urlaubs   WSU  20.5246.02  \n25.  Stellungnahme des Regierungsrates zum Antrag Beda Baumgartner \nund Oliver Bolliger auf Einreichung einer Standesinitiative betreffend \nAufnahme von Menschen aus Griechenland und Auslastung der \nAsyl-zentren   WSU  20.5108.02  \n26.  Bericht des Regierungsrates zur Motion der Bau - und \nRaumplanungs -kommission betreffend Stadtbildkommission   BVD 19.5532.03  \n27.  Schreiben des Regierungsrates zum Anzug Markus Lehmann und \nKonsorten betreffend Teil -Verglasung der Dreirosenbr\u00fccke   BVD 12.5315.05  \n28.  Stellungnahme des Regierungsrates zur Motion Raffaela Hanauer \nund Konsorten betreffend Ausschilderung und Signalisierung von \nPendler - und Basisrouten gem\u00e4ss dem Teilrichtplan Velo   BVD 20.5224.02  \n29.  Bericht des Regierungsrates zur Motion Jo\u00ebl Th\u00fcring und Konsorten \nbetreffend kundenfreundliche \u00d6ffnungszeiten beim Bau - und \nGastgewerbeinspektorat   BVD 19.5512.03  \n30.  Stellungnahme des Regierungsrates zur Motion Esther Keller und \nKonsorten betreffend Erh\u00f6hung der Velofreundlichkeit der Basler \nInnenstadt   BVD 20.5045.02   \nGrosser Rat des Kantons Basel -Stadt  \n \nAnhang zum Protokoll 43. \u2013 46. Sitzung, Amtsjahr 20 20 / 2021 13. / 14. Januar 2021    -   Seite 1737  \n \n  31.  Schreiben des Regierungsrates zum Anzug Franziska Reinhard und \nKonsorten betreffend autofreie Sonntage auf der Wettsteinbr\u00fccke f\u00fcr \neine lebendige Innenstadt Basel   BVD 16.5356.03  \n32.  Schreiben des Regierungsrates zum Anzug Christophe Haller und \nKonsorten betreffend bessere verkehrstechnische Erschliessung des \nGrossraums Basel \u2013 Jura   BVD 18.5358.02  \n33.  Schreiben des Regierungsrates zum Anzug Stephan Luethi -\nBr\u00fcderlin und Konsorten betreffend Werbung auf BVB -Trams und \nBussen   BVD 14.5268.04  \n34.  Schreiben des Regierungsrates zum Anzug Luca Urgese und \nKonsorten betreffend Schaffung einer zentralen Datenbank f\u00fcr \nStudien, Expertisen und Berichte der kantonalen Verwaltung   PD 16.5367.03  \n35.  Schreiben des Regierungsrates zum Anzug Beatrice Isler und \nKonsorten betreffend mehrsprachige Website mit \nAlltagsinformationen   PD 18.5385.02  \n36.  Schreiben des Regierungsrates zum Anzug Tonja Z\u00fcrcher und \nKonsorten betreffend F\u00f6rderung der politi schen Partizipation von \nMigrant/innen auf Quartierebene   PD 18.5440.02  \n37.  Stellungnahme des Regierungsrates zur Motion Alexander Gr\u00f6flin \nbetreffend Einf\u00fchrung der Volksmotion   PD 20.5160.02  \n38.  Stellungnahme des Regierungsrates zur Motion Luca Urgese und \nKonsorten betreffend bikantonale PUK f\u00fcr bikantonale Gesch\u00e4fte \nund Institutionen   PD 20.5021.02  \n39.  Schreiben des Regierungsrates zum Anzug Katja Christ und \nKonsorten betreffend erste Tiny House Siedlung in Basel   PD 18.5360.02  \n40.  Schreiben des Regierungsrates zu den Anz\u00fcgen David W\u00fcest -Rudin \nund Konsorten betreffend Aufnahme von Smart City als \nstrategisches Ziel im n\u00e4chsten Legislaturplan sowie betreffend Smart \nCity Pilotquartier   PD 17.5363.02  \n17.5406.02  \n41.  Stellungnahme des Regierungsrates zum Antrag Tonja Z\u00fcrcher auf \nEinreichung einer Standesinitiative betreffend \u00d6ffnung der Grenzen   PD 20.5145.02  \n42.  Schreiben des Regierungsrates zum Anzug Alexander Gr\u00f6flin und \nKonsorten betreffend Eind\u00e4mmung der E -Scooter -Flut in Basel   JSD 19.5439.02  \n43.  Stellungnahme des Regierungsrates zur Motion Tonja Z\u00fcrcher und \nKonsorten betreffend einer unabh\u00e4ngigen Beschwerdenstelle   JSD 20.5265.02  \n44.  Stellungnahme des Regierungsrates zur Motion Patricia von \nFalkenstein und Konsorten betreffend Erkenntnisse aus der C orona -\nKrise und ihrer Bew\u00e4ltigung   GD 20.5175.02  \n    \n\u00dcberweisung an Kommissionen     \n45.  Petition P426 \"Basler Hauptpost soll nicht geschlossen werden\"  PetKo   20.5449.01  \n46.  Petition P427 \"A.H. Stolperstein beim A.F. Platz\"  PetKo   20.5450.01  \n47.  Ausgabenbericht  betreffend Staatsbeitrag an die Stiftung Wildt\u2019sches \nHaus am Petersplatz f\u00fcr die Jahre 2021 -2024  FKom  ED 20.1373.01  \n48.  Ratschlag betreffend Ausgabenbewilligung f\u00fcr die Umsetzung von \nProgrammvereinbarungen im Bereich Naturschutz mit dem Bund im \nRahmen des Nationalen Finanzausgleichs (NFA) zur F\u00f6rderung der \nBiodiversit\u00e4t  UVEK  BVD 20.1629.01  \n49.  Ratschlag betreffend Ausgabenbewilligung f\u00fcr die Erh\u00f6hung der \nVerkehrssicherheit am Dreispitzknoten im Zuge der Erhaltung sowie \nBericht zu einem Anzug  UVEK  BVD 20.1628.01  \n10.5105.06  \n50.  \u00d6V-Programm 2022 -2025 sowie Vernehmlassungsbericht \u00d6V -\nProgramm 2022 -2025  UVEK  BVD 20.0813.01  \n20.0813.02  \n51.  Ratschlag betreffend Bewilligung von Staatsbeitr\u00e4gen an die Stiftung \nBasler Papierm\u00fchle f\u00fcr die Jahre 2021 -2024  BKK  PD 20.0735.01   \nGrosser Rat des Kantons Basel -Stadt  \n \nSeite 1738    -   13. / 14. Januar 2021  Anhang zum Protokoll 43. \u2013 46. Sitzung, Amtsjahr 2020 / 2021  \n \n 52.  Ratschlag betreffend Neukonzeption Regionales \nWildtiermanagement und Wildtier - und Jagdgesetz (WJG)  JSSK  JSD 20.0935.01  \n53.  Ratschlag betreffend zweite Rahmenausgabenbewilligung \nGestaltungs -konzept Innenstadt (stabile R\u00e4ume) inklusive dritter \nStatusbericht zur Verwendung der Mittel aus der ersten \nRahmenausgabenbewilligung GKI  UVEK  BVD 20.1726.01  \n    \nAn den Parlamentsdienst zur sp\u00e4teren Traktandierung     \n54.  Vorgezogenes Budgetpostulat f\u00fcr 2022 J\u00fcrg St\u00f6cklin und J\u00e9r\u00f2me \nThiriet betreffend Pr\u00e4sidialdepartement, Abteilung Kultur, \nTransferaufwand (Kulturbudget)    20.5489.01  \n55.  Motionen:     \n 1. Beat Leuthardt und Konsorten betreffend Dreidrittel -\nRettungspaket II  \nMit dem An trag auf dringliche Behandlung gem\u00e4ss \u00a7 20 Abs. 2 \nAB   20.5471.01  \n 2. Beat K. Schaller und Konsorten betreffend keine \nAllmendgeb\u00fchren bis zur vollst\u00e4ndigen Erholung des Gewerbes \nnach der Coronakrise  \nMit dem An trag auf dringliche Behandlung gem\u00e4ss \u00a7 20 Abs. 2 \nAB   20.5484.01  \n 3. Oliver Bolliger und Konsorten betreffend w\u00fcrdige Unterbringung \nvon Nothilfebeziehenden alleinstehenden Asylsuchenden    20.5473.01  \n 4. Jo\u00ebl Th\u00fcring und Konsorten betreffend Sistierung der \nEinf\u00fchrung von Lohngleichheitskontrollen im \nBeschaffungswesen    20.5481.01  \n 5. Beat K. Schaller und Konsorten betreffend eine weitere \nAttraktivit\u00e4tssteigerung des \u00f6ffentlichen Verkehrs    20.5482.01  \n 6. Pascal Messerli und Konsorten betreffend K\u00fcndigung der \nSt\u00e4dtepartnerschaft mit Shanghai    20.5483.01  \n 7. Andreas Zappal\u00e0 und Konsorten betreffend berufsm\u00e4ssige \nVertretung durch die Interessenverb\u00e4nde an der \nSchlichtungsstelle und eventuell am Mietgericht    20.5485.01  \n56.  Anz\u00fcge:     \n 1. Beat Leuthardt und Konsorten  betreffend politische Plakatierung \ndurch die APG    20.5451.01  \n 2. Sarah Wyss und Toya Krummenacher betreffend \nUnterbesetzung kantonaler Arbeitsinspektor*innen und \nAussch\u00f6pfung Covid -19-Finanzierung    20.5456.01  \n 3. Tim Cu\u00e9nod und Konsorten betreffend eine kantonale \nFlachdach -Strategie    20.5472.01  \n 4. Jessica Brandenburger betreffend Schaffung eines ambulanten \ngerontopsychiatrischen Dienstes f\u00fcr Basel -Stadt    20.5474.01  \n 5. Pascal Messerli und Konsorten betreffend Basler Preis f\u00fcr \nZivilcourage    20.5480.01  \n    \nKenntnisnahme     \n57.  Bericht des Regierungsrates betreffend Jahresbericht der ProRheno \nAG  WSU  20.1672.01  \n58.  Zwischenbericht der Spezialkommission Klimaschutz auf Ende der \nLegislatur 2017 -2021  SpezKo Klima   20.5477.01   \nGrosser Rat des Kantons Basel -Stadt  \n \nAnhang zum Protokoll 43. \u2013 46. Sitzung, Amtsjahr 20 20 / 2021 13. / 14. Januar 2021    -   Seite 1739  \n \n  59.  Schreiben des Regierungsrates zum Anzug Heiner Vischer und \nKonsorten betreffend Zulassung von allen E -Bikes mit \nMotorunterst\u00fctzung auf den ka ntonalen Velowegen und Velorouten \nsowie auf f\u00fcr Motorfahrr\u00e4der gesperrten Wegen  (stehen lassen)   BVD 13.5432.04  \n60.  Schreiben des Regierungsrates zum Anzug Otto Schmid und \nKonsorten betreffend Verst\u00e4rkung der Schadensminderung durch \nDrogentests  (stehen lassen)   GD 17.5065.03  \n61.  Schreiben des Regierungsrates zum Anzug Otto Schmid und \nKonsorten betreffend \u00d6ffnung der Wolfsschlucht f\u00fcr Velos (stehen \nlassen)   BVD 16.5494.03  \n62.  Schreiben des Regierungsrates zu den Anz\u00fcgen Heiner Vischer und \nKonsorten betreffend Kunst im \u00d6ffentlichen Raum sowie Martin \nL\u00fcchinger und Konsorten betreffend Kunst am Bau (stehen lassen)   PD 14.5447.03  \n15.5160.03  \n63.  Schreiben des Regierungsrates zu den Anz\u00fcgen Georg Mattm\u00fcller \nund Konsorten betreffend soziale Wohnberatung/Wohnh ilfe sowie \nJ\u00fcrg Meyer und Konsorten betreffend Bereitstellung von Wohnungen \nf\u00fcr Menschen mit besonderen Schwierigkeiten auf dem \nWohnungsmarkt (stehen lassen)   WSU  16.5270.03  \n16.5272.03  \n64.  Schreiben des Regierungsrates zum Anzug Peter Bochsler und \nKonsorten betreffend Fernbuslinien in Basel (stehen lassen)   BVD 14.5510.04  \n65.  Schreiben des Regierungsrates zum Anzug Martin L\u00fcchinger und \nKonsorten betreffend der Schaffung eines unterirdischen \nVeloparkings am Badischen Bahnhof (stehen lassen)   BVD 07.5044.07  \n66.  Schreiben des Regierungsrates zu den Anz\u00fcgen Dominique K\u00f6nig -\nL\u00fcdin und Konsorten betreffend eine direkte Veloverbindung \nGellertstrasse zu den Sportanlagen St. Jakob sowie betreffend \nVerlegung eines Teilst\u00fccks Veloweg M\u00fcnchenstein \u2013 Basel (stehen \nlassen)   BVD 06.5043.08  \n05.5258.08  \n67.  Schreiben des Regierungsrates zur Schriftlichen Anfrage Nicole \nAmacher betreffend Zugang zu geeigneter Unterkunft, Beratung und \n\u00dcbersetzung f\u00fcr Betroffene von Menschenhandel mit Tatort Ausland \n(inkl. Personen aus dem Asylbereich)  im Kanton BS   JSD 20.5308.02  \n68.  Schreiben des Regierungsrates zur Schriftlichen Anfrage Lisa \nMathys betreffend eine statt zwei Baustellen in der St. Alban -\nVorstadt   BVD 20.5320.02  \n69.  Schreiben des Regierungsrates zur Schriftlichen Anfrage Barbara \nHeer betreffend Backup -Angebote f\u00fcr kurzzeitige und flexible \nKinderbetreuung   ED 20.5369.02  \n70.  Schreiben des Regierungsrates zur Schriftlichen Anfrage Ren\u00e9 \nBrigger betreffend Senkung des Zweitwohnungsanteils von 12.7%   PD 20.5350.02  \n71.  Schreiben des Regierungsrates zur Schriftlichen Anfrage Gianna \nHabl\u00fctzel -B\u00fcrki betreffend Transparente Zahlen \u00fcber Langzeit -\nSozialbez\u00fcger: Wer bezieht in Basel wie lange Sozialhilfe?   WSU  20.5385.02  \n72.  Schreiben des Regierungsrates zur Schriftlichen Anfrage Pascal \nPfister betreffend Versorgungssicherheit, Lagerhaltung und \nR\u00fcckverlagerung der Produktion   GD 20.5355.02  \n73.  Schreiben des Regierungsrates zur Schriftlichen Anfrage Thomas \nWidmer -Huber betreffend Versorgungssituation in Basel -Stadt von \nMenschen mit Autismus   GD 20.5354.02  \n74.  Schreiben des Regierungsrates zur Schriftlichen Anfrage Kerstin \nWenk betreffend Anstellungen von Lehrpersonen   ED 20.5373.02  \n75.  Schreiben des Regierungsrates zur Schriftlichen Anfrage Kerstin \nWenk betreffend Anstellungen von Fachpersonen   ED 20.5372.02  \n76.  Schreiben des Regierungsrates zur Schriftlichen Anfrage Michael \nHug betreffend Christoph Merian -Park  BVD 20.5370.02   \nGrosser Rat des Kantons Basel -Stadt  \n \nSeite 1740    -   13. / 14. Januar 2021  Anhang zum Protokoll 43. \u2013 46. Sitzung, Amtsjahr 2020 / 2021  \n \n 77.  Schreiben des Regierungsrates zur Schriftlichen Anfrage Luca \nUrgese betreffend Wanderungsanalyse: Warum ziehen immer mehr  \nSchweizerinnen und Schweizer aus Basel -Stadt weg?   PD 20.5371.02  \n  \nGrosser Rat des Kantons Basel -Stadt  \n \nAnhang zum Protokoll 43. \u2013 46. Sitzung, Amtsjahr 20 20 / 2021 13. / 14. Januar 2021    -   Seite 1741  \n \n  Anhang C: Neue Vorst\u00f6sse  \n \n \nVorgezogene Postulate zum Budget 2022  \n \n \n1. Pr\u00e4sidialdepartement, 370 Abteilung Kultur, Transferaufwand (Kulturbudget)  20.5489.01  \n \nAntrag: Erh\u00f6hung um Fr. 3'400'000  \nBegr\u00fcndung :  \nDas Kulturbudget (ZBE) bel\u00e4uft sich aktuell auf Fr. 136.2 Millionen (Schnitt der Jahre 2020/21). Die Ausgaben f\u00fcr die \nJugendkultur betragen zur Zeit rund 2.5% der Kulturausgaben. Um diese auf 5% zu erh\u00f6hen, wie dies von der \nInitiativ e verlangt wird, muss das Kulturbudget um Fr. 3.4 Millionen aufgestockt werden. Eine K\u00fcrzung anderer \nBereiche w\u00e4re kulturpolitisch fragw\u00fcrdig und kurzfristig schwierig umsetzbar.  \nJ\u00fcrg St\u00f6cklin, J\u00e9r\u00f4me Thiriet  \n \n \n \nMotion en \n \n \n1. Motion betreffend Dreidrittel -Rettungspaket II  20.5471.01  \n \nMit dem Antrag aufdringliche Behandlung gem\u00e4ss AB \u00a720 Abs. 2  \nDas vom Grossen Rat am 13. Mai 2020 einstimmig und dringlich angenommene \u00abDreidrittel -Rettungspaket\u00bb der vier \nSozialpartner Mieterverband, Wirteverband,  Hauseigent\u00fcmerverband und Immobilientreuh\u00e4nderverband bzw. der \nRegierung hat sich als sehr hilfreich f\u00fcr Basel und als wegweisend f\u00fcr die \u00fcbrige Deutschschweiz erwiesen. Die \nzust\u00e4ndige Beh\u00f6rdenkommission konnte unter Beteiligung der Vertretungen von Miete rverband und \nHauseigent\u00fcmerverband von den insgesamt zur Verf\u00fcgung gestellten 18 Mio. Franken einen Anteil an Mietzins -\nRettungsgelder in H\u00f6he von 5,318 Mio. Franken sprechen.  \nSchon damals gab es gewichtige Stimmen, die vorausschauend auf kommende weitere s chwierige Situationen im \nHerbst und Winter 2020/21 verwiesen. Diese Stimmen mehrten sich nach der aufgrund der neuen Bundesregelung \nerfolgten vorzeitigen Kappung per 19.  Juni 2020 der urspr\u00fcnglich auf drei Monate festgelegten kantonalen Frist.  \nSp\u00e4testens m it dem Scheitern eines bundesweiten Mietkompromisses im National - und St\u00e4nderat am 30. November \n2020 ist nun klar, dass die anhaltend schwierige oder gar verzweifelte Situation vieler Mikro -KMUs im Stadtkanton \nnur hier im Kanton Basel -Stadt selber gel\u00f6st w erden kann und muss. Weiterhin betroffen sind u.a. Fitnesszentren \nund nat\u00fcrlich grosse Teile des Gastgewerbes. Auch unter Ber\u00fccksichtigung der im Nachgang zum \u00abDreidrittel - \nRettungspakets l\u00bb eingerichteten weiteren Hilfsfonds, die auf nachtr\u00e4gliche Deckung  ausgerichtet sind, zeigt sich im \nBereich der Gesch\u00e4ftsmieten das dringende Bed\u00fcrfnis, Gelder f\u00fcr Mietzinse rasch und (auch unter Ber\u00fccksichtigung \nder notwendigen Missbrauchsverhinderungsmassnahmen) m\u00f6glichst sofort und unb\u00fcrokratisch zur Verf\u00fcgung stellen  \nzu k\u00f6nnen.  \nDie Unterzeichneten erteilen der Regierung daher im Interesse der gesamten Basler Wirtschaft folgende Auftr\u00e4ge:  \n1. Es sei ein \u00abDreidrittel -Rettungspaket II\u00bb vorzubereiten und einzurichten.  \n2. Seine Einrichtung soll Synergie -m\u00e4ssig gr\u00f6sstm\u00f6glich ans \u00ab Dreidrittel - Rettungspaket  l\u00bb angelehnt sein und \nvon den dortigen Vorarbeiten profitieren.  \n3. Es soll befristet ab 23. November bis zum Ende der Gesch\u00e4ftsverbote laufen.  \nBeat Leuthardt, Andreas Zappal\u00e0, Alex Ebi, J\u00fcrg St\u00f6cklin, Balz Herter, Sebastian  K\u00f6lliker , Luca \nUrgese, Jo\u00ebl Th\u00fcring, Tonja Z\u00fcrcher, David W\u00fcest -Rudin, Pascal Pfister  \n \n \n2. Motion betreffend keine Allmendgeb\u00fchren bis zur vollst\u00e4ndigen Erholung des \nGewerbes nach der Coronakrise  20.5484.01  \n \nMit dem Antrag aufdringliche Behandlung gem\u00e4ss AB \u00a720 Abs. 2  \nIn seiner Medienmitteilung vom 23.09.2020 anerkennt der Regierungsrat die enormen Schwierigkeiten, in welchen \nsich das Gewerbe unseres Kantons durch die Coronakrise befindet. Aus diesem Grund erl\u00e4sst er 2020 einen Teil der \nAllmendgeb\u00fchren f\u00fcr Reklam ereiter, Warenauslagen, Reklameanlagen und Boulevardrestaurants gem\u00e4ss  \nGrosser Rat des Kantons Basel -Stadt  \n \nSeite 1742    -   13. / 14. Januar 2021  Anhang zum Protokoll 43. \u2013 46. Sitzung, Amtsjahr 2020 / 2021  \n \n Verordnung zum Allmendgeb\u00fchrengesetz. F\u00fcr die Monate M\u00e4rz und April 2020 wurden sie vollst\u00e4ndig erlassen und \nab dem Mai bis zum 31. Dezember 2020 um 50 Prozent reduziert.  \nMit der zweite n Welle von Covid -19, welche uns voll getroffen hat, hat sich die Lage noch einmal weiter deutlich \nversch\u00e4rft. Viele Gesch\u00e4fte und Unternehmen stehen mittlerweile nicht nur vor Problemen, sondern sind in ihrer \nExistenz aufs h\u00f6chste gef\u00e4hrdet. Es besteht be gr\u00fcndete Bef\u00fcrchtung, dass viele diese Krise nicht oder nur schwer \nverletzt \u00fcberstehen werden.  \nIn dieser extremen Situation sind s\u00e4mtliche M\u00f6glichkeiten auszusch\u00f6pfen, um den Unternehmen das Weiterbestehen \nzu erm\u00f6glichen. Auf Geb\u00fchren und Abgaben ist zu ve rzichten, um so dem Gewerbe die M\u00f6glichkeit zu geben, auch \nweiterhin Arbeits - und Ausbildungspl\u00e4tze anzubieten.  \nAngesichts der dramatischen Auswirkungen der Coronapandemie auf das Gewerbe ist es angezeigt, dass die \nRegierung w\u00e4hrend und bis zur abgeschloss enen Erholung der gewerblichen Unternehmen auf die Erhebung von \nAllmendgeb\u00fchren verzichtet. Zur zus\u00e4tzlichen Entlastung der Unternehmen sollen zudem die ab Mai einbezahlten \nAIImendgeb\u00fchren zur\u00fcckerstattet werden.  \nDie Unterzeichneten bitten den Regierungsra t, die Allmendgeb\u00fchren f\u00fcr die Nutzung des \u00f6ffentlichen Raums zu \ngewerblichen Zwecken aufzuheben und die seit Mai 2020 einbezahlten Allmendgeb\u00fchren zur\u00fcckzuerstatten. Die \nAufhebung der Geb\u00fchren soll mindestens bis zu dem Zeitpunkt gelten, an welchem die le tzten Einschr\u00e4nkungen zu \nLasten des Gewerbes wieder aufgehoben werden.  \nBeat K. Schaller, Ren\u00e9 H\u00e4fliger, Jo\u00ebl Th\u00fcring, Beat Braun, Roger Stalder, Pascal Messerli, Christian \nMeidinger, Andrea Elisabeth Knellwolf, Alexander Gr\u00f6flin, Alex Ebi  \n \n \n3. Motion betreffe nd w\u00fcrdige Unterbringung von Nothilfebeziehenden \nalleinstehenden Asylsuchenden  20.5473.01  \n \n2019 lebten in der Schweiz rund 6\u2018700 Personen nach einem negativen Asylbescheid von der Nothilfe. Im Kanton \nBasel -Stadt waren es im selben Jahr 173 Menschen, die Nothilfe bezogen und somit mit 12 Franken am Tag leben \nmussten. Gem\u00e4ss einer aktuellen Studie  von terre des hommes schweiz bezogen in Basel \u00fcber den Zeitraum von \n2008 \u20132019 jedoch weniger als ein Drittel der abgewiesenen Asylsuchenden trotz Anrecht diese minimale \nUnterst\u00fctzung.  \nIm letzten Quartal 2019 bezogen \u00fcber 70% der Nothilfe -Beziehenden in d er Schweiz die Nothilfe l\u00e4nger als ein Jahr \nund gelten somit als Langzeitbeziehende. Basel -Stadt liegt im schweizweiten Vergleich bei der Anzahl von \nLangzeitbeziehenden auf dem f\u00fcnften Rang.  \nSeit 2008 existiert der Sozialhilfestopp und abgewiesene Asylsuch ende erhalten seither nur noch Nothilfe. Das Ziel \nwar damals, dass betroffene Menschen die Schweiz so schnell als m\u00f6glich wieder verlassen. Doch im Alltag zeigt \nsich ein ganz anderes Bild \u2013 viele Menschen und Familien bleiben und leben \u00fcber Jahre von der N othilfe und somit in \ngrosser Armut bzw. tauchen als Sans -Papiers unter.  \nDie Sozialhilfe Basel ist f\u00fcr die Ausrichtung der Nothilfe zust\u00e4ndig. Die Nothilfe umfasst Zugang zu medizinischen \nGrundversorgung, eine Unterkunft und eine minimale Existenzsicherung . Im Gegensatz zu anderen Kantonen \nwerden in Basel abgewiesene Asylsuchende nicht in Asyl -Kollektivunterk\u00fcnfte untergebracht. Familien mit Kindern \nsowie unbegleitete Minderj\u00e4hrige leben in Asylwohnungen bzw. in Asyl -Wohngruppen. Alleinstehende abgewiesene \nAsylsuchende werden jedoch in der Notschlafstelle unterbracht.  \nDiese Praxis ist unw\u00fcrdig und verursacht eine Reihe von zus\u00e4tzlichen Problemen mit Folgekosten, insbesondere \ngesundheitliche Probleme, die mit einer anderen und besseren L\u00f6sung vermindert werden k\u00f6nnten. Die Tatsache, \ndass junge m\u00e4nnliche Asylsuchende mit einem negativen Asylentscheid jeden Morgen ihren Schlafplatz in der \nNotschlafstelle verlassen m\u00fcssen und tags\u00fcber keinen sicheren und best\u00e4ndigen warmen Aufenthaltsort haben, ist \nbesonders im Winter und w\u00e4hrend einer Pandemie extrem prek\u00e4r und unzumutbar.  \nDieser Sachverhalt versch\u00e4rft zudem die Konflikte im \u00f6ffentlichen Raum. Um diese Konflikte zu entsch\u00e4rfen, werden \ndann ordnungspolitische Massnahmen gesprochen. Mit einer menschenw\u00fcrdigeren Unterbringungspraxis k\u00f6nnte \ndem leicht begegnet werden.  \nAus diesen Gr\u00fcnden fordern die Motion\u00e4r*innen den Regierungsrat innert sechs Monaten dazu auf, die Praxis der \nUnterbringung f\u00fcr alleinstehende abgewiesene Asylsuchende mit Nothilfe in den Notschlafstellen Basel -Stadt \naufzuheben und eine alternative Unterbr ingung, welche den Aufenthalt tags\u00fcber erm\u00f6glicht, einzuf\u00fchren wie bspw. in \nAsylwohnungen bzw. Asyl -Wohngruppen. Ebenso soll gepr\u00fcft werden, wie die legale Unterbringung von \nabgewiesenen Asylsuchenden in Privathaushalten, wie beim Angebot der GGG Basel \u201eGa stfamilien f\u00fcr Fl\u00fcchtlinge\u201c \nin Basel -Stadt gef\u00f6rdert und umgesetzt werden k\u00f6nnte.  \nOliver Bolliger, Tonja Z\u00fcrcher, Sebastian K\u00f6lliker, Raffaela Hanauer, Jessica Brandenburger, Harald \nFriedl, Danielle Kaufmann, Talha Ugur Camlibel, Edibe G\u00f6lgeli, Franziska Roth, Michelle Lachenmeier, \nNicole Amacher, Raphael Fuhrer, Semseddin Yilmaz  \n \n  \nGrosser Rat des Kantons Basel -Stadt  \n \nAnhang zum Protokoll 43. \u2013 46. Sitzung, Amtsjahr 20 20 / 2021 13. / 14. Januar 2021    -   Seite 1743  \n \n  4. Motion betreffend Sistierung der Einf\u00fchrung von Lohngleichheitskontrollen im \nBeschaffungswesen  20.5481.01  \n \nIm Januar 2020 beschloss der Regierungsrat, dass ab 2021 die Abteilung Gleichstellung von Frauen und M\u00e4nnern \ndes Pr\u00e4sidialdepartements Lohngleichheitskontrollen im Beschaffungswesen durchf\u00fchren werde. Die konkrete \nUmsetzung wurde zwar noch nicht offiziell kommuniziert. Dem Vernehmen nach soll jedoch ab Fr\u00fchjahr 2021  eine \nvon einer unabh\u00e4ngigen Revisionsstelle beglaubigte Logib -Analyse als Teilnahmebedingung bei Submissionen im \nEinladungs -, im offenen, im selektiven sowie im freih\u00e4ndigen Verfahren \u00fcber den Schwellenwerten gelten. Diese \nRegelung soll f\u00fcr s\u00e4mtliche Unte rnehmen mit mehr als 50 Mitarbeitenden angewendet werden.  \nDie Durchf\u00fchrung und Beglaubigung einer Logib -Analyse ist f\u00fcr die betroffenen Unternehmen mit einem \nbetr\u00e4chtlichen b\u00fcrokratischen und finanziellen Mehraufwand verbunden. Ein mehrj\u00e4hriges Pilotprojek t - zu welchem \nim \u00dcbrigen keine Evaluation, Auswertung o.\u00c4. \u00f6ffentlich vorliegt - hat deutlich aufgezeigt, dass die Durchf\u00fchrung \nsolcher Kontrollen selbst gr\u00f6ssere Unternehmen f\u00fcr mehrere Tage binden kann. Je nach Unternehmensgr\u00f6sse ist mit \neinem Arbeitsau fwand von zwei bis acht Tagen zu rechnen. Ein konkreter Nutzen dieser Massnahme konnte bislang \nallerdings nicht festgestellt werden.  \nIm Weiteren gilt es zu betonen, dass im Beschaffungswesen des Kantons Basel -Stadt ein langj\u00e4hriges und \nbew\u00e4hrtes System zur  Kontrolle der Gleichstellung von Frauen und M\u00e4nnern besteht (Einreichen einer GAV -\nBest\u00e4tigung, separate Selbstdeklaration auf Verlangen des Einigungsamts, Kontrollen des Einigungsamts).  \nAngesichts der drastischen Auswirkungen der Coronakrise auf weite Tei le der KMU -Wirtschaft ist es gerade zum \njetzigen Zeitpunkt unverst\u00e4ndlich und unverantwortlich, den Unternehmen zus\u00e4tzliche administrative und finanzielle \nBelastungen aufzub\u00fcrden.  \nDie Motion\u00e4re beauftragen deshalb den Regierungsrat, die Einf\u00fchrung der Lohn gleichheitskontrolle im \nBeschaffungswesen f\u00fcr die Dauer der Coronakrise, mindestens aber f\u00fcr ein Jahr, zu sistieren.  \nJo\u00ebl Th\u00fcring, Luca Urgese, Balz Herter, Raoul I. Furlano  \n \n \n5. Motion betreffend eine weitere Attraktivit\u00e4tssteigerung des \u00f6ffentlichen \nVerkehr s 20.5482.01  \n \nDas U -Abo ist aus dem \u00f6ffentlichen Verkehr der Nordwestschweiz nicht mehr wegzudenken. Es erlaubt einen sehr \neinfachen Zugang zu allen Angeboten des \u00d6V, egal, ob Tram, Bus oder Zug. Trotz seiner unbestrittenen Vorz\u00fcge ist \ndie Tendenz r\u00fcckl\u00e4ufig. Die Zahlen der U -Abos in unserem Kanton zeigen es deutlich. Die Anzahl Abos ist von \n872\u2019000 im Jahr 2013 auf 776'000 im Jahr 2019 gesunken, die Abnahme ist seit 2016 deutlich sichtbar.  \nUnd trotzdem ist ein unterst\u00fctzenswertes Leistungsziel eine r \u00abgrossen Anzahl U -Abonnemente im Kanton BS\u00bb \nfestgelegt. Konkret soll die Anzahl U -Abos im Kanton von 776'000 im 2019 auf 790'000 im 2021 gesteigert werden. \nDieses Ziel ist ambiti\u00f6s und gerade im Hinblick auf die Auswirkungen von Corona d\u00fcrfte es noch ein en Tick schwerer \nzu erreichen sein.  \nEs besteht die Gefahr, dass mit der sich zeigenden negativen Entwicklung eine Spirale nach unten entsteht. Je \nweniger Leute das U -Abo kaufen, desto mehr verliert es an wahrgenommener Attraktivit\u00e4t und desto weniger Leute  \nk\u00f6nnten bereit sein, dieses sehr gute Angebot wahrzunehmen.  \nEs sind kreative Ideen gefragt, wie die Attraktivit\u00e4t des U -Abos erhalten und weiter gesteigert werden kann. Gerade \nim innerst\u00e4dtischen Bereich k\u00f6nnen Tram und Bus viel zur Verbesserung des Verke hrsflusses beitragen und es ist \nw\u00fcnschenswert, wenn hier der \u00f6ffentliche Verkehr anstelle des Individualverkehrs zum Tragen kommt. \nAnreizsysteme sind gefragt, mit welchen die Verlagerung vom Individualverkehr auf den \u00f6ffentlichen Verkehr \ngef\u00f6rdert wird.  \nDazu kann die Motorfahrzeugsteuer als Hebel dienen. Wer Motorfahrzeugsteuer bezahlt, gleichzeitig aber auch ein \nU-Abo besitzt, soll einen Teil des U -Abonnements bei der Motorfahrzeugsteuer in Abzug bringen k\u00f6nnen. Diese \nunterschwellige Massnahme, verbunden  mit einer entsprechenden Informationskampagne wird sicher weitere Teile \nder Bev\u00f6lkerung dazu bewegen, neben dem Auto den \u00d6V st\u00e4rker zu ber\u00fccksichtigen.  \nDie Unterzeichnenden verlangen deshalb vom Regierungsrat, dass er die n\u00f6tigen gesetzlichen Grundlagen v orlegt, \ndamit ein Teil des Kaufpreises eines U -Abonnements bei der Berechnung der Motorfahrzeugsteuer in Abzug \ngebracht werden kann. Diese neue Regelung f\u00fcr die Motorfahrzeugsteuer soll sp\u00e4testens f\u00fcr das Steuerjahr 2023 in \nKraft treten k\u00f6nnen.  \nBeat K. Sch aller, Daniela Stumpf, Andr\u00e9 Auderset, Thomas M\u00fcry, Jo\u00ebl Th\u00fcring, Ren\u00e9 H\u00e4fliger, Andrea \nElisabeth Knellwolf, Alexander Gr\u00f6flin, Roger Stalder, Michael Koechlin, Christian C. Moesch, Peter \nBochsler, Lorenz Amiet  \n \n \n6. Motion betreffend K\u00fcndigung der St\u00e4dtepartnerschaft mit Shanghai  20.5483.01  \n \nBasel pflegt eine St\u00e4dtepartnerschaft mit Shanghai, der bedeutendsten Industriestadt der Volksrepublik China. Am \n19. November 2007 haben der Basler Regierungsrat Dr. Carlo Conti und Vize -B\u00fcrgermeister TANG Dengjie in \nShanghai einen St\u00e4dtepartnerschaftsvert rag unterzeichnet. Danach wurde ein Memorandum of Understanding (MoU)  \nGrosser Rat des Kantons Basel -Stadt  \n \nSeite 1744    -   13. / 14. Januar 2021  Anhang zum Protokoll 43. \u2013 46. Sitzung, Amtsjahr 2020 / 2021  \n \n f\u00fcr die Zusammenarbeit der beiden Partnerst\u00e4dte f\u00fcr die Jahre 2008 bis 2010 kreiert und am 4. April 2008 in Basel \nunterzeichnet. Dieses Dokument wird gem\u00e4ss Angaben des Kantons seither r egelm\u00e4ssig \u00fcberpr\u00fcft, um die Inhalte \nund Schwerpunkte der St\u00e4dtepartnerschaft f\u00fcr die Periode von jeweils drei Jahren zu definieren.  \nDie Volksrepublik China ist eine Parteidiktatur, in welcher Menschenrechte mit F\u00fcssen getreten werden. In kaum \neinem andere n Land werden so viele Todesstrafen ausgesprochen wie in China. Zahlreiche ethnische Minderheiten \nwie die Uiguren, Tibeter, Kasachen, Tataren oder Kirgisen werden in sogenannten Umerziehungslagern eingesperrt, \ngefoltert und get\u00f6tet. Die Freiheitsrechte wie  die Versammlungs - und Meinungsfreiheit sind f\u00fcr alle Menschen sehr \nstark eingeschr\u00e4nkt und mit der jahrelangen Ein -Kind-Politik existierte auch lange Zeit kein Recht auf Familie. Der \nautorit\u00e4re und r\u00fccksichtslose Kurs gegen\u00fcber Menschen wird zudem auch in  Hongkong bedingungslos durchgesetzt. \nAn dieser Stelle gilt festzuhalten, dass die hier kurz aufgef\u00fchrte Liste der groben Menschenrechtsverletzungen durch \ndie Volksrepublik China bei weitem nicht abschliessend ist.  \nAngesichts dieser Tatsachen ist eine St\u00e4d tepartnerschaft mit Shanghai f\u00fcr Basel ein absolutes No -Go. Die \nZusammenarbeit mit Beh\u00f6rden in Shanghai ist gleichbedeutend mit einer Zusammenarbeit mit der kommunistischen \nPartei. Diese kommunistische Einheitspartei ist gleichzeitig f\u00fcr sehr viele Morde u nd Menschenrechtsverletzungen \nverantwortlich. Der Kanton Basel -Stadt muss sich klar zu den Menschenrechten bekennen und sollte keine \npartnerschaftlichen Gesch\u00e4fte mit einem derart skrupellosen und demokratiefeindlichen System fabrizieren. Der \nimmer wieder genannte positive Mehrwert dieser Partnerschaft erweist sich insgesamt als verh\u00e4ltnism\u00e4ssig klein und \ndarf im Sinne der Demokratie und der Menschenrechte auch nicht \u00fcberwiegen. Die Motion\u00e4re sind davon \u00fcberzeugt, \ndass andere St\u00e4dtepartnerschaften durchaus Sinn machen und wirtschaftlich, bildungs - oder gesundheitspolitisch \ngewisse Erfolge damit erzielt werden k\u00f6nnen. Dabei darf man aber nicht die eigenen Werte verlieren und deshalb ist \ndie St\u00e4dtepartnerschaft mit Shanghai nicht tragbar.  \nDie Motion\u00e4re bitten deshalb den Regierungsrat, die St\u00e4dtepartnerschaft mit Shanghai zu beenden und s\u00e4mtliche \ndamit in Verbindung stehenden Vertr\u00e4ge und Vereinbarungen zu k\u00fcndigen.  \nPascal Messerli, Jo\u00ebl Th\u00fcring, Raoul I. Furlano, Andr\u00e9 Auderset, Roger Stalder, Sandra Bothe, Re n\u00e9 \nH\u00e4fliger, Christian Meidinger, Alex Ebi, Lydia Isler -Christ  \n \n \n7. Motion betreffend berufsm\u00e4ssige Vertretung durch die Interessenverb\u00e4nde an \nder Schlichtungsstelle und eventuell am Mietgericht  20.5485.01  \n \nGem\u00e4ss Art. 68 der Zivilprozessordnung sind zur berufsm\u00e4ssigen Vertretung an Schweizer Gerichten Anw\u00e4ltinnen \nund Anw\u00e4lte zugelassen, die nach dem Anwaltsgesetz vom 23. Juni 2000 berechtigt sind, Parteien vor \nschweizerischen Gerichten zu vertreten. In Liter a b und d verweist die Zivilprozessordnung auf das kantonale Recht. \nSo kann dieses unter anderem vorsehen, dass vor der Schlichtungsbeh\u00f6rde patentierte Sachwalterinnen und \nSachwalter sowie Rechtsagentinnen und Rechtsagenten in Vertretung der Parteien auftr eten k\u00f6nnen. Ebenso kann \ndas kantonale Recht es zulassen, dass vor Miet - und Arbeitsgerichten beruflich qualifizierte Vertreterinnen und \nVertreter auftreten k\u00f6nnen. Zu einer Schlichtungsverhandlung m\u00fcssen die Parteien gem\u00e4ss Art. 204 ZPO pers\u00f6nlich \nerschei nen, sofern sie nicht ausserkantonalen oder ausl\u00e4ndischen Wohnsitz haben. Vom pers\u00f6nlichen Erscheinen \nbefreit ist auch eine Partei, die wegen Krankheit, Alter oder anderen wichtigen Gr\u00fcnden verhindert ist oder als \nvermietende Partei die Liegenschaftsverwal tung delegiert. Bei pers\u00f6nlicher Teilnahme an der Verhandlung kann sich \neine Partei von einer Rechtsbeist\u00e4ndin, einem Rechtsbeistand oder einer Vertrauensperson begleiten lassen.  \nVon dieser Begleitm\u00f6glichkeit machen viele Vermietende ohne Liegenschaftsver waltung und Mietende Gebrauch, \nindem sie sich durch eine Vertreterin oder einen Vertreter ihrer Interessenorganisation begleiten lassen. Schwierig \nwird die Situation, wenn eine pers\u00f6nliche Teilnahme nicht m\u00f6glich ist und kein gesetzlicher Dispensationsgrun d \nvorliegt. Die Vertrauensperson seiner Interessenorganisation kann nicht delegiert werden, da das kantonale Recht es \nnicht vorsieht. Vor Inkrafttreten der eidgen\u00f6ssischen Zivilprozessordnung war es in Basel gang und g\u00e4be, dass sich \ndie Parteien durch ihre  Interessenorganisationen nicht nur begleiten, sondern auch vertreten lassen konnten. Die \nheutige Unm\u00f6glichkeit liegt in erster Linie aber nicht an der Zivilprozessordnung selbst, welche eine Vertretung \nzulassen w\u00fcrde, sondern an der kantonalen Gesetzgebun g, welche eine Schlichtungsbeh\u00f6rde als Gericht \nbezeichnet, sofern diese richterliche Aufgabe \u00fcbernimmt, welche die berufsm\u00e4ssige Vertretung an den Gerichten den \nim Anwaltsregister eingetragenen Anw\u00e4ltinnen und Anw\u00e4lten vorbeh\u00e4lt und welche keine der oben z itierten \nM\u00f6glichkeiten vorsieht. Diese aktuelle Situation ist stossend, da Mietende und Vermietende ihre Streitigkeit in vielen \nF\u00e4llen nicht \u00fcber kostspielige Anw\u00e4ltinnen und Anw\u00e4lte regeln m\u00f6chten, sondern sich am liebsten durch eine \nVertrauensperson ihre r Interessenorganisation vertreten lassen m\u00f6chten.  \nAus diesem Grund bitten die Motion\u00e4re den Regierungsrat, die gesetzlichen Grundlagen so anzupassen, dass eine \nberufsm\u00e4ssige Vertretung der Mietenden und Vermietenden vor der staatlichen Schlichtungsstelle  f\u00fcr \nMietstreitigkeiten durch ihre Mieter - und Vermieterorganisation resp. einer von ihnen angestellten Person m\u00f6glich ist. \nDass die Vertretungsm\u00f6glichkeit auf die Mietgerichte ausgeweitet werden soll, erachten die Motion\u00e4re als \nw\u00fcnschenswert, \u00fcberlassen d ie Beurteilung hingegen dem Regierungsrat.  \nAndreas Zappal\u00e0, Beat Leuthardt, Jeremy Stephenson, Balz Herter, Luca Urgese, Michelle \nLachenmeier, Ursula Metzger, Ren\u00e9 Brigger, Pascal Messerli, Edibe G\u00f6lgeli  \n \n \n  \nGrosser Rat des Kantons Basel -Stadt  \n \nAnhang zum Protokoll 43. \u2013 46. Sitzung, Amtsjahr 20 20 / 2021 13. / 14. Januar 2021    -   Seite 1745  \n \n   \nAnz\u00fcge  \n \n \n1. Anzug betreffend politische Plakatierung durch die APG  20.5451.01  \n \nPolitplakatierung ist f\u00fcr die \u00f6ffentliche Meinungsbildung und somit f\u00fcr die Bev\u00f6lkerung in Basel und Riehen wichtig. \nParteien jeglicher Couleur sind auf gute und unb\u00fcrokratische Zusammenarbeit mit den konzessionierten \nUnternehmen angewiesen. Kleine und gro sse Pannen sollten, wie in Basel \u00fcblich, niederschwellig und rasch gekl\u00e4rt \nwerden k\u00f6nnen.  \nDie Zusammenarbeit funktioniert gut mit drei der vier Konzession\u00e4ren (\"Clear Channel\", \"Kulturbox\", \"Kulturservice\"), \nnicht aber mit der APG. Sie st\u00f6sst bei den Part eien von Links bis Rechts auf Kritik, weil st\u00e4ndig kleine Fehler in der \nBerner Zentrale bzw. verlegte Plakatrollen im Lager Wallisellen vorkommen, daneben aber auch grosse Fehler wie \nunparit\u00e4tisch angeordnete Falschh\u00e4ngungen. Die Liste der APG\u00adFehler ist l ang und w\u00e4chst Jahr f\u00fcr Jahr.  \nHinzu kommt, dass die APG bei Pannen und Fehlern nicht sehr kooperativ ist. Solche b\u00fcrokratischen Tendenzen \nhaben sich, seit sie sich aus Basel (Hardstrasse) verabschiedet hat, weiter versch\u00e4rft. Die f\u00fcr Basel weiterhin \nzust\u00e4 ndige Ansprechperson hat kaum Kompetenzen, stattdessen m\u00fcssen alle Fragen \u00fcber Bern abgewickelt \nwerden, wo man immer wieder falsche Verf\u00fcgungen erl\u00e4sst, weil man \u00fcber die Basler Situation teilweise nicht im Bild \nist.  \nHierzu geh\u00f6rt auch, dass die APG ihre Konzession eigenwillig anzuwenden scheint, was darin sichtbar wird, dass sie \nzuweilen H\u00e4ngungen auf mobilen Tr\u00e4gern auch insoweit verweigert, als diese Tr\u00e4ger im Merkblatt des Tiefbauamtes \nausdr\u00fccklich garantiert werden.  \nErschwerend kommt auch hinzu, dass  die Konzessionsbedingungen trotz fr\u00fcherer Bem\u00fchungen nicht transparent \nsind, was zum rechtsstaatlich fragw\u00fcrdigen Zustand f\u00fchrt, dass die APG sich auf ein internes Reglement abst\u00fctzt, \nohne dass allf\u00e4llige Widerspr\u00fcche zum Konzessionsvertrag \u00fcberpr\u00fcfbar w\u00e4 ren. Dies steht \u00fcberdies im Widerspruch \nzu Lehrmeinungen (stellvertretend: Tomas Poledna, Staatliche Bewilligungen und Konzessionen, Bern 1994).  \nDie Regierung bzw. die zust\u00e4ndige Kommission wird gebeten, folgende Forderungen und \u00dcberlegungen zu pr\u00fcfen:  \n1. Den APG -Konzessionsvertrag wegen \u00fcbergeordneten \u00f6ffentlichen Interesses integral zu publizieren.  \n2. Der APG Auflagen und Bedingungen aufzuerlegen, damit sie ihre Aufgabe k\u00fcnftig ordnungsgem\u00e4ss erf\u00fcllt.  \n3. Die APG zu verpflichten, Politplakatierung partnerschaftlich mit allen Parteien vorzunehmen.  \n4. Den betroffenen Parteien Garantien zu korrektem APG -Verhalten abzugeben.  \n5. Alternativ gegen\u00fcber der APG ein Konzessionsentzugsverfahren einzuleiten.  \n6. K\u00fcnftige Konzessionen auf k\u00fcrzere Zeit zu verleihen.  \n7. Mehr W ettbewerb bei der politischen Plakatierung zu schaffen, um den Druck auf die Qualit\u00e4t der \nDienstleistung hochzuhalten.  \nBeat Leuthardt, Jo\u00ebl Th\u00fcring, Pascal Pfister, Luca Urgese, Balz Herter, J\u00fcrg St\u00f6cklin, Michael Hug, \nSandra Bothe  \n \n \n2. Anzug betreffend Unter besetzung kantonaler Arbeitsinspektor*innen und \nAussch\u00f6pfung Covid -19-Finanzierung  20.5456.01  \n \nDer dritth\u00e4ufigste Ansteckungsort mit dem Coronavirus ist der Arbeitsplatz.1 Dieses Ergebnis verdeutlicht, wie wichtig \ndie bestehenden Corona -Schutzmassnahmen in den Betrieben sind und wie wichtig es ist, dass die Einhaltung von \nden Aufsichtsbeh\u00f6rden kontrolliert wird.  \nEine eben erschienene Studie zeigt, dass im Bereich der Kontro lle des Gesundheitsschutzes am Arbeitsplatz die \nkantonalen Inspektorate personell v\u00f6llig unterdotiert sind.2 Die in der Schweiz ungen\u00fcgende Anzahl Kontrollen im \nBereich Gesundheitsschutz am Arbeitsplatz lassen sich vor allem auf eine Unterdotierung bei den  kantonalen \nArbeitsinspektorinnen und Arbeitsinspektoren zur\u00fcckf\u00fchren, wie nachfolgende Zahlen best\u00e4tigen.  \n \nKanton  Personen  Stellenprozente  Arbeitnehmende \nim Kanton  Anzahl \nArbeitnehmend\ne auf eine \nVollzeitstelle  Abweichen \nvon ILO -\nVorgaben in \nStellen -\nprozenten  \nAG 10 840 296'339  35'278  2'123  \nBL 8 430 115'433  26'845  724  \nGrosser Rat des Kantons Basel -Stadt  \n \nSeite 1746    -   13. / 14. Januar 2021  Anhang zum Protokoll 43. \u2013 46. Sitzung, Amtsjahr 2020 / 2021  \n \n BS 8 680 78'938  11'609  109 \nSO 8 460 115'876  25'190  699 \nTotal CH - \nweit 221 15'455  3'540'573  22'909  19'951  \n \nEs ist festzustellen, dass im Kanton Basel -Stadt bei 78'938 Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmern \u00fcber aufgerechnet \n8 Arbeitsinspektorinnen und Arbeitsinspektoren (bei 100% Arbeitspensum; Teilzeitstellen addiert) aufweist. In der \nSchweiz verf\u00fcgen die Arbeitsinspektorinnen und Arbeitsinspektoren zusammengerechnet \u00fcber  155 Vollzeitstellen, in \nRelation zu 3'540'573 Arbeitnehmern.  \nDiese Werte entsprechen weder den v\u00f6lkerrechtlichen Anforderungen der ILO -Konvention Nr. 813 \u00ad welche von der \nSchweiz ratifiziert wurde und seit dem 13. Juli 1950 in Kraft ist - noch dem ArG, di e jeweils die Implementierung eines \neffektiven staatlichen Aufsichtssystems im Bereich Arbeitsschutzrecht vorschreiben. Dies bereits unabh\u00e4ngig von der \nCovid 19 -Pandemie.  \nNoch gravierender sind diese Zahlen, angesichts, da auch der Bundesrat und das BAG di e Vollzugsbeh\u00f6rden des \nArG zur einer verst\u00e4rkten Kontrolle der Pr\u00e4ventionsmassnahmen zum Gesundheitsschutz der Arbeitnehmenden \ngem\u00e4ss Art. 10 Covid -19-Verordnung besondere Lage4 auffordern.  \nDie Kantone haben daf\u00fcr zu sorgen, dass gut ausgebildete Aufsichts personen in einer f\u00fcr die Erf\u00fcllung der \ngesetzlichen Aufgaben gen\u00fcgenden Zahl eingesetzt werden (Art. 79 Abs. 2 lit. a ArGV 1, Art. 10 ILO -Konvention Nr. \n81). Die Fachgremien und der Verwaltungsrat der ILO haben die nach Art. 10 ILO\u00ad Konvention Nr. 81 notw endige \nAnzahl von Arbeitsinspektorinnen und Arbeitsinspektoren numerisch auf eine bzw. einen pro 10'000 Arbeitnehmende \nzur Bestimmung eines sicheren Arbeitsumfeldes konkretisiert. Im Kanton Basel -Stadt fehlen demnach genau eine \nVollzeitstelle um diese Vorg aben zu erreichen.  \nW\u00e4hrend der Covid -Pandemie haben die Kantone wie alle staatlichen Beh\u00f6rden auch eine positive Schutzpflicht \ngegen\u00fcber Arbeitnehmenden , insbesondre besonders gef\u00e4hrdeten Arbeitnehmenden.5 Ob der Kanton dieser \nSchutzpflicht nachkommt, wen n spezialisiertes Personal wie die Arbeitsinpektorate fehlt, ist stark zu bezweifeln. \nW\u00e4hrend der Covid -Pandemie hat der Bund nun die Finanzierung der Covid\u00ad Kontrollen \u00fcbernommen, siehe Art. 4 \nAbs. 2 Covid -19-Gesetz.  \nArt. 79 Abs. 3 ArGV 1 vermittelt dem S ECO \u00fcberdies die Kompetenz, den Kantonen in Form von \"Richtlinien\" \nkonkrete Vorgaben betreffend die Anzahl der zu besch\u00e4ftigenden Aufsichtspersonen pro Kanton in Abh\u00e4ngigkeit der \nAnzahl Betriebe und der zu erf\u00fcllenden gesetzlichen Aufgaben sowie ihrer Komp lexit\u00e4t zu machen . Von dieser \nKompetenz hat das SECO bis heute nach unserem Wissen gegen\u00fcber unserem Kanton jedoch keinen Gebrauch \ngemacht, obwohl die Bestimmung bereits seit fast 20 Jahren in Kraft ist.  \nDer Regierungsrat wird gebeten zu pr\u00fcfen und zu ber ichten  \na. Wie er die personelle Unterbesetzung bei den kantonalen Arbeitsinspektoraten gem\u00e4ss ILO\u00adEmpfehlung nach \nder verbindlich von der Schweiz ratifizierten lLO -Konvention 81 bewertet.  \nb. Worauf diese personelle Unterbesetzung der kantonalen Arbeitsinspektori nnen und Arbeitsinspektoren \nzur\u00fcckzuf\u00fchren ist.  \nc. Ob das SECO als Oberaufsichtsbeh\u00f6rde \u00fcber die kantonalen Arbeitsinspektorate sein Weisungsrecht gem\u00e4ss \nArt. 79 Abs. 3 ArGV 3 wahrgenommen hat, indem es den Kantonen eine Vorgabe betreffend die Anzahl der \nzu besch\u00e4ftigenden Arbeitsinspektorinnen und Arbeitsinspektoren macht: Wurden hier Weisungen oder \nEmpfehlungen erlassen?  \nd. Wie viele Covid -19-Kontrollen seit Anfang der Pandemie stattfinden (nach Monat aufgeschl\u00fcsselt) und wie \nviele Gelder gem. Art. 4 Abs. 2 Cov id-19-Gesetz bezogen wurden?  \ne. Wie eine Aufstockung des Personals finanziert werden k\u00f6nnte und ob es daf\u00fcr zus\u00e4tzliche Gelder vom Bund \nbedarf?  \nf. Ob die die Sozialpartner beim Vollzug der Massnahmen zum Gesundheitsschutz der Arbeitnehmenden \neinbezogen / konsultiert werden.  \n1 https://www.bag.admin.ch/bag/de/home/das -bag/aktuell/news/news -02-08-2020.html  \n2 Lukas Schaub/Luca Cirigliano, Die Unparteilichkeit, Unabh\u00e4ngigkeit und Effektivit\u00e4t der kantonalen Arbeitsinspektorate: Analy se \nund Forderungen unter bes onderer Ber\u00fccksichtigung der ILO -Konvention Nr. 81, ARV/DTA 2020, S. 183 ff.  \n3 Internationales \u00dcbereinkommen Nr. 81 \u00fcber die Arbeitsaufsicht in Gewerbe und Handel (ILO -Konvention; SR  0.822.719.1)  \n4 Verordnung \u00fcber Massnahmen in der besonderen Lage zur Bek\u00e4 mpfung der Covid -19-Epidemie vom 19.6.2020. Covid -19-\nVerordnung besondere Lage; SR 818.101.26)  \n5 Cirigliano Luca/Schaub Lukas, Der Schutz besonders gef\u00e4hrdeter Arbeitnehmer/innen und betriebliche Schutzkonzepte in der \nCOVID -19-Verordnung 2 \u2013 eine Auslege - und Einordnung vor dem Hintergrund staatlicher Schutzpflichten, ARV online 2020 Nr. \n286 \nSarah Wyss, Toya Krummenacher  \n \n  \nGrosser Rat des Kantons Basel -Stadt  \n \nAnhang zum Protokoll 43. \u2013 46. Sitzung, Amtsjahr 20 20 / 2021 13. / 14. Januar 2021    -   Seite 1747  \n \n  3. Anzug betreffend eine kantonale Flachdach -Strategie  20.5472.01  \n \nNach wie vor verf\u00fcgen unz\u00e4hlige, grosse D\u00e4cher in unserem Stadtkanton weder \u00fcber eine Dachbegr\u00fcnung noch \n\u00fcber Photovoltaik -Anlagen. Damit bleibt ein grosses Potential, klimaschonend und energieeffizient zu wirken, \nungenutzt. In Einzelf\u00e4llen liegt dies m\u00f6glicherweise an mangelnden Traglastreserven oder an der Empfindlichkeit von \nFlachd\u00e4chern in Bezug auf die Entstehung von Abdichtungsl\u00fccken / Wassersch\u00e4den, im Allgemeinen l\u00e4sst sich aber \nvon einer grossen Platzverschwendung sprechen.  \nZus\u00e4tzliche Begr\u00fcnungen auf Flachd\u00e4chern w\u00e4ren eine willkommene und erst noch \u00e4sthetische Mass nahme zur \nMilderung des Stadtklimas resp. zur Vermeidung st\u00e4dtischer Hitzeinseln im Hochsommer. Zus\u00e4tzliche Photovoltaik -\nAnlagen k\u00f6nnten einen willkommenen Beitrag zum Gelingen der Energiewende beisteuern. Auch \nPhotovoltaikanlagen leisten zudem durch die E nergie -Absorption nachweislich einen Beitrag zur Reduzierung von \nHitzeinseln. Rund 20% der Sonnenenergie wird in Strom umgewandelt, statt in Form von W\u00e4rmer\u00fcckstrahlung an die \nUmgebung abzugeben. Ausserdem sind Photovoltaik -Anlagen auch betriebswirtschaftl ich eine mittel - bis langfristig \nsehr sinnvolle Investition. Mit geeigneten Systemen k\u00f6nnen PV -Anlagen und Gr\u00fcnd\u00e4cher sogar kombiniert werden.  \nEine Solardachpflicht auf \u00f6ffentlichen Geb\u00e4uden wurde durch eine Motion Thomas Grossenbacher (19.5034) bereits \ngefordert. Ihre Erf\u00fcllung steht noch aus. Die Unterzeichnenden m\u00f6chten aber anregen, dass auch private \nEigent\u00fcmerinnen und Eigent\u00fcmer oder institutionelle Anleger motiviert werden sollten, das Potential auf ihren \nD\u00e4chern besser zu nutzen.  \nUm der Platzverschw endung auf Basels D\u00e4chern entgegenzuwirken, sind verschiedene Ans\u00e4tze denkbar:  \n- Generelle Informations - und Aufkl\u00e4rungskampagnen, Z.B. \u00fcber den wirtschaftlichen und technischen \nFortschritt der letzten Jahre, neue \u00e4sthetische M\u00f6glichkeiten, verbesserte regul atorische \nRahmenbedingungen, bestehende Finanzierungs - und Contracting -Modelle etc.. In einer solche \nInformationskampagne sollen auch Fassaden - PV-Elemente und Contracting -M\u00f6glichkeiten thematisiert \nwerden.  \n- Systematisches Anfragen und Beratungen von Eigent \u00fcmerinnen und Eigent\u00fcmern besonders grosser und \ngeeigneter Dachfl\u00e4chen unter Pr\u00fcfung verschiedener Betriebs - M\u00f6glichkeiten f\u00fcr PV -Anlagen.  \n- Ert\u00fcchtigungspflicht bei anstehenden Dach -Sanierungen f\u00fcr Begr\u00fcnung oder eine PV -Anlage.  \n- \u00d6kologische Nutzungspflicht  f\u00fcr besonders grosse und geeignete Flachd\u00e4cher (Eigeninvestition oder \nVermietung) mit Initialsubvention durch den Kanton.  \nWas es braucht, ist eine breite Auslegeordnung mit einer detaillierten Untersuchung m\u00f6glicher Auswirkungen \nverschiedener Ans\u00e4tze.  \nIn diesem Sinne bitten die Unterschreibenden, den Regierungsrat, die Ausarbeitung einer umfassenden, wirksamen \nund ambitionierten kantonalen Klimadach -Strategie zu pr\u00fcfen und dar\u00fcber zu berichten.  \nTim Cu\u00e9nod, Lisa Mathys, Sebastian K\u00f6lliker, Stefan Wittlin, O liver Thommen, Talha  Ugur  Camlibel, \nBeat Braun, Pascal Pfister, J\u00fcrg St\u00f6cklin, J\u00e9r\u00f4me Thiriet, Daniel S\u00e4gesser  \n \n \n4. Anzug betreffend Schaffung eines ambulanten gerontopsychiatrischen Dienstes \nf\u00fcr Basel -Stadt  20.5474.01  \n \nMenschen in Alters - und Pflegeheimen leiden h\u00e4ufig nicht nur an k\u00f6rperlichen, sondern auch an psychischen \nErkrankungen. Die medizinische Versorgung erfolgt im Kanton Basel -Stadt nicht durch eine Heim\u00e4rztin, einen \nHeimarzt, sondern durch die jeweiligen Haus \u00e4rztInnen. Die Haus\u00e4rztInnen stehen psychiatrischen Akutsituationen oft \nalleine gegen\u00fcber. Solche Situationen sind nur mit einem interprofessionellen Ansatz handhabbar. Eine schnell \nverf\u00fcgbare Anlaufstelle f\u00fcr spezifisch ambulante gerontopsychiatrische Fra gen ist jedoch im Kanton nicht klar \ndefiniert. Gem\u00e4ss UPK und FPS gibt es von beiden Institutionen niedrigprozentige Stellen, deren jeweilige \nZust\u00e4ndigkeiten aber nicht klar definiert seien.  \nEine Studie des Universit\u00e4ren Zentrums f\u00fcr Hausarztmedizin beide r Basel uniham -bb, welche die ambulante \ngerontopsychiatrische Versorgung von Alters - und Pflegeheimbewohnenden untersuchte, zeigt, dass sich fast 90% \nder befragten Haus\u00e4rztInnen mehr Unterst\u00fctzung in der gerontopsychiatrischen Betreuung ihrer PatientInnen \nw\u00fcnschen. Rein formal scheint bereits ein Angebot zu bestehen, dieses sei jedoch unklar geregelt und f\u00fcr die \nHaus\u00e4rztInnen nicht befriedigend, wie aus der Studie hervorgeht.  \nDer Wunsch der Haus\u00e4rztInnen, so die Studie weiter, ist nicht ein 24 -Stunden -Notfalldienst, sondern ein zu \u00fcblichen \nSprechstundenzeiten verf\u00fcgbarer Konsiliardienst.  \nZahlreiche andere Studien belegen die Sinnhaftigkeit eines solchen Dienstes. Eine Studie von 2019 aus Lausanne \nzeigt auf, dass der Einsatz von mobilen alterspsychiatrische n Teams die Anzahl an Hospitalisierungen verringert, \nzudem f\u00fchren interprofesionelle Teams zu einer Reduktion von Medikamenten -Kosten.  \nDie Anzugstellenden bitten den Regierungsrat deshalb zu pr\u00fcfen und zu berichten  \n- Wie die Struktur der aktuellen ambulant en gerontopsychiatrischen Versorgung von Alters -und \nPflegeheimbewohnenden in Basel - Stadt organisiert ist.  \n- Wie die Einf\u00fchrung eines neu strukturierten, ambulanten gerontopsychiatrischen Dienstes, an den sich \nHaus\u00e4rztInnen wenden k\u00f6nnen, in Basel - Stadt erm\u00f6glicht werden kann.   \nGrosser Rat des Kantons Basel -Stadt  \n \nSeite 1748    -   13. / 14. Januar 2021  Anhang zum Protokoll 43. \u2013 46. Sitzung, Amtsjahr 2020 / 2021  \n \n - Ob die Eingliederung eines gerontopsychiatrischen Dienstes an bestehende Strukturen, beispielsweise der \nUPK, sinnvoll ist.  \nJessica Brandenburger, Jean -Luc Perret, Oliver Bolliger, Thomas M\u00fcry, Michael Hug, Danielle \nKaufmann, Thomas Widmer -Huber, Franziska Roth, Fran\u00e7ois Bocherens, Andrea Elisabeth Knellwolf, \nBeatrice Isler, Eduard Rutschm ann, Daniela Stumpf  \n \n \n5. Anzug betreffend Basler Preis f\u00fcr Zivilcourage  20.5480.01  \n \nZivilcourage ist in unserer Gesellschaft ein sehr wichtiges Gut, insbesondere wenn Menschen durch schwerwiegende \nStraftaten unmittelbar an Leib und Leben bedroht werden. Aus  diesem Grund ben\u00f6tigt es auch gewisse staatliche \nSensibilisierungen in diesem Bereich. Einerseits d\u00fcrfen sich die Hilfe leistenden Menschen nicht fahrl\u00e4ssig selbst in \nGefahr bringen, andererseits darf nicht einfach weggeschaut werden, wenn jemand Hilfe be n\u00f6tigt.  \nUm die Sensibilisierung der Menschen in diesem Bereich zu st\u00e4rken, wurden in der Vergangenheit mehrere \nAuszeichnungen f\u00fcr Zivilcourage ins Leben gerufen. Die bekannteste Auszeichnung im deutschsprachigen Raum ist \nsicherlich der XY -Preis, welcher se it 2002 j\u00e4hrlich vom Deutschen Bundesinnenministerium in der Fernsehsendung \n\u00abAktenzeichen XY ... ungel\u00f6st\u00bb auf ZDF verliehen wird. Zahlreiche Menschen, die bei brenzligen Situationen \ngehandelt haben und somit schlimme Sexual -, Gewalt - oder sogar T\u00f6tungsdel ikte verhindern konnten, wurden mit \ndem XY -Preis ausgezeichnet. Gleichzeitig wird jeweils vor Millionenpublikum eine Sensibilisierung f\u00fcr Zivilcourage \ngeleistet.  \nAuch in der Schweiz gibt es in diesem Bereich einzelne positive Projekte. Seit 2010 verleiht d er Kanton Zug den mit \n1\u2018000 Franken dotierten \u00abZuger Preis f\u00fcr Zivilcourage\u00bb. Beim Lesen dieser Sachverhalte wird sehr schnell klar, was \nf\u00fcr einen wertvollen Beitrag gewisse Menschen geleistet haben und dadurch teilweise schwerwiegende Straftaten \nverhinder t werden konnten. Es ist wichtig, dass derartige positive Beispiele auch publik gemacht werden k\u00f6nnen. Aus \ndiesen Gr\u00fcnden l\u00e4sst sich zusammenfassend sagen, dass auch der \u00abZuger Preis f\u00fcr Zivilcourage\u00bb ein Erfolgsmodell \nist. \nIm Kanton Basel -Stadt gab es ebe nfalls politische Diskussionen bez\u00fcglich Zivilcourage. Der Anzug Annemarie Pfeifer \nund Konsorten betreffend \u00abSicherheit: Zivilcourage statt Angst\u00bb (Gesch\u00e4ftsnummer 16.5564) forderte unter anderem, \ndass der Prix schappo mit einem \u00abPrix Schappo -Courage\u00bb erwe itert wird, damit Menschen geehrt werden k\u00f6nnten, \nwelche sich durch eine mutige Tat f\u00fcr andere ausgezeichnet haben. Der Regierungsrat sah in der Beantwortung \ndieses Anzugs von einer Erweiterung ab, da dies eine Verw\u00e4sserung der Marke schappo, die f\u00fcr die F \u00f6rderung von \nFreiwilligkeit entwickelt wurde, bedeutet h\u00e4tte. Einen separaten Preis f\u00fcr Zivilcourage wurde jedoch nicht \nweiterverfolgt.  \nDie Anzugstellenden sind davon \u00fcberzeugt, dass ein Preis f\u00fcr Zivilcourage f\u00fcr Basel einen Mehrwert h\u00e4tte, Potenzial \nf\u00fcr eine bessere Sensibilisierung in diesem Bereich vorhanden ist und man einzelne Menschen f\u00fcr mutiges Handeln \nbelohnen sollte.  \nDie Anzugstellenden bitten den Regierungsrat deshalb zu pr\u00fcfen und zu berichten:  \n- ob ein Basler Preis f\u00fcr Zivilcourage ins Leben gerufen werden kann  \n- ob diese Auszeichnung j\u00e4hrlich verliehen und ein kleines Preisgeld - \u00e4hnlich wie im Kanton Zug - als \nBelohnung ausgezahlt werden kann.  \nPascal Messerli, Roger Stalder, Ren\u00e9 H\u00e4fliger, Lydia Isler -Christ, Christian Meidinger, Alex Ebi, \nChristian C. Moesch, Beat K. Schaller  \n \n \n \nInterpellationen  \n \n \n1. Interpellation Nr. 155 betreffend berufliche Orientierung und Lehrstellensuche  21.5002.01  \n \nDie Covid -Pandemie erschwert derzeit auch die Berufswahl und die Lehrstellensuche. So konnte Z.B. der \nSchulunterricht w\u00e4hrend der 1. Welle nicht durchgehend im Schulhaus vor Ort durchgef\u00fchrt werden, die Berufsmesse \nfand nur im Netz statt, Schnupperlehren sind in Betrieben, die vor\u00fcbergehend geschlossen sein m\u00fcssen, nicht immer \nm\u00f6glich.  \nDie Unterzeichnende bittet in diesem Zusammenhang den Regierungsrat um die Beantwortung folgender Fragen:  \n1. Wie erfolgt die Berufswahlsuche in den 2. und 3. Klassen der Sekundarschute und im ZBA unter den derzeit \nerschwerten Bedingungen? Konnten die f\u00fcrs 2. Sekundarschuljahr vo rgesehenen Bewerbungsdossier in allen \nKlassen zusammengestellt, Schnuppertage und Betriebsbesichtigungen wie vorgesehen durchgef\u00fchrt \nwerden?  \n2. Welche Aufgaben haben Lehrpersonen, die das Fach berufliche Orientierung unterrichten, die Berufsberatung \nund die z ust\u00e4ndige Fachstelle im Departement? Wie arbeiten sie (derzeit unter erschwerten Bedingungen)  \nGrosser Rat des Kantons Basel -Stadt  \n \nAnhang zum Protokoll 43. \u2013 46. Sitzung, Amtsjahr 20 20 / 2021 13. / 14. Januar 2021    -   Seite 1749  \n \n  zusammen, um die Jugendlichen bei der Berufswahl zu unterst\u00fctzen?  \n3. Wie viele Lehrvertr\u00e4ge f\u00fcr August 2021 sind derzeit schon abgeschlossen? Bitte um einen Vergleic h mit dem \nStand im entsprechenden Monat der Vorjahre.  \n4. Welche Anstrengungen werden derzeit unternommen, damit nicht auf Sommer 21 Lehrstellen in Folge \nwirtschaftlicher Schwierigkeiten von Lehrbetrieben verloren gehen?  \n5. Ist in Folge der erschwerten Lehrstelle nsuche auf Sommer 2021 damit zu rechnen, dass eine erh\u00f6hte Anzahl \nJugendlicher in Nachfolgeschulen (ZBA, FMS etc.) \u00fcbertritt? Wenn ja, sind diese Schulen darauf vorbereitet \n(personell, r\u00e4umlich etc.).  \n6. Welche Anstrengungen werden unternommen um dem in Frage  5 skizierten Szenarium entgegenzuwirken? \nWie werden Jugendliche unterst\u00fctzt, trotz Coronaschwierigkeiten eine Lehrstelle zu suchen und einen \nLehrvertrag abzuschliessen?  \n7. Falls - auch corona -bedingt - eine gr\u00f6ssere Anzahl Jugendlicher im Sommer 21 in eine w eiterf\u00fchrende Schule \n\u00fcbertritt, ist mit einer erh\u00f6hten Lehrstellennachfrage im Sommer 22 zu rechnen. Wie gedenkt der \nRegierungsrat dieser Entwicklung zu begegnen? Ist er bereit, (zusammen mit den Berufsverb\u00e4nden) eine \n\u201eLehrstellenoffensive\" zu starten?  \nFranziska Roth  \n \n \n2. Interpellation Nr. 156 betreffend Vereinssport in Zeiten von Corona  21.5003.01  \n \nDer Bund l\u00e4sst den Sport f\u00fcr Kinder und Jugendliche unter 16 Jahren in Innenr\u00e4umen wie auch im Freien ohne \nEinschr\u00e4nkungen zu. Ebenso ist der Sport ohne Einschr\u00e4nkungen zugelassen f\u00fcr diejenigen AthletInnen, die in \neinem nationalen Kader trainieren. F\u00fcr Ju gendliche und Erwachsene ist die Sportaus\u00fcbung in Gruppen von maximal \n5 Personen im Freien zugelassen, wenn eine Maske verwendet wird und dabei kein K\u00f6rperkontakt vorkommt.  \nIn Basel -Stadt sind die Sportanlagen seit dem 20. November 2020 geschlossen. Verei nssport ist daher nicht mehr \nm\u00f6glich, auch wenn die Verordnung des Bundes dies weiterhin zul\u00e4sst. Die Basler Regelung ist sehr streng und geht \nweit \u00fcber die Bundesverordnung hinaus.  \nIm vergangenen Sommer und Herbst haben viele Vereine ihre jeweiligen Train ingskonzepte mit einem riesigen \nAufwand an die immer wieder neuen Corona -Regelungen angepasst, um den Trainingsbetrieb weiterhin zu \nerm\u00f6glichen. Die Kinder, Jugendlichen und Erwachsenen haben dies dankbar angenommen. Die Trainingseinheiten \nund das \u2013 wenn a uch limitierte \u2013 Vereinsleben haben eine gute Grundlage geboten, den Ausnahmezustand der \nCorona -Pandemie besser zu ertragen.  \nMit der Schliessung der Sportanlagen wird der Zweck verfolgt, den Sport nicht mehr zu erm\u00f6glichen. Viele Kindern \nund Jugendlichen w ird dadurch die M\u00f6glichkeit genommen, ihren Sport im Verein zu betreiben.  \nGleichzeitig mehren sich die Meldungen, dass die Kinder -und Jugendpsychiatrischen Kliniken voll seien wie auch der \nAlkohol - und Zigarettenkonsum bei Jugendlichen stark gestiegen sei.  Die Corona -Pandemie dauert nun schon viele \nMonate, es ist leider zu erwarten, dass sie noch viele Monate l\u00e4nger dauern wird. F\u00fcr Kinder und Jugendliche ist \ndiese Zeit nochmals um einiges gef\u00fchlt l\u00e4nger, da sie sehr stark im Moment leben. Auch mussten sie es hinnehmen, \ndass viele W\u00fcnsche und Ziele, die sie verfolgen, durch die Corona -Pandemie entweder auf unbekannte Zeit \nverschoben oder schlichtweg verunm\u00f6glicht wurden. Trotz dieser Entt\u00e4uschungen und Einschr\u00e4nkungen m\u00fcssen die \nKinder und Jugendlichen im Al ltag die normale Leistung erbringen. Die Schule fordert Leistung wie gewohnt, sie sind \nim Alltag gefordert, haben jedoch keine M\u00f6glichkeit mehr, im Verein ihren Sport und ihr Hobby auszu\u00fcben. Der \nKonsum von Online -Medien steigt bei vielen Kindern und Jugen dlichen stark in die H\u00f6he, die Unzufriedenheit und \nUnausgeglichenheit auch von jungen Kindern nimmt zu.  \nGerade auch Kinder und Jugendliche, die den Sport wettkampfm\u00e4ssig und leistungsorientiert betreiben, ohne in \neinem nationalen Kader zu sein, fallen bei  der Basler Regelung durch die Maschen. Durch das Schliessen \nbeispielsweise der Eisbahnen k\u00f6nnen viele Kinder und Jugendliche nicht mehr trainieren. SportlerInnen, die \nnormalerweise t\u00e4glich mehr als eine Stunde trainieren und ihre ganze Freizeit f\u00fcr Wettka mpfvorbereitung und \nLeistungsverbesserung aufwenden, k\u00f6nnen ihren Sport in Basel nicht mehr aus\u00fcben. Im Eislaufen kann f\u00fcr \nL\u00e4uferInnen unter 16 Jahren (noch) auf die umliegenden Kantone ausgewichen werden, da dort die Eisbahnen \nweiterhin f\u00fcr Vereine ge\u00f6ffn et sind. Jugendliche \u00fcber 16 Jahre k\u00f6nnen in einigen wenigen Kantonen trainieren, in \nanderen nicht. Dies f\u00fchrt in der Realit\u00e4t dazu, dass statt in Basel nun einfach in Sissach, Chur oder sonst wo trainiert \nwird. Denn \u2013 eine Eiskunstl\u00e4uferin kann nicht einf ach einige Monate pausieren und das Training auf dem Eis \neinstellen. Das jahrelange harte Training wird ansonsten sinnlos, Fortschritte werden nicht mehr erzielt und der \nAnschluss an SportlerInnen, die in ihren Kantonen Zugang aufs Eis haben wird unerreich bar. Dieses Beispiel kann \nauch auf andere Vereinssportarten \u00fcbertragen werden.  \nViele dieser jungen Sportlerinnen und Sportler sind durch diese Situation schwer betroffen. Einige haben den Sport \nbereits aufgegeben, es ist damit zu rechnen, dass weitere Juge ndliche in dieser Zeit verlorengehen werden. Dies hat \nlangfristig schlechte Auswirkungen auf die physische und psychische Gesundheit der betroffenen Kinder und \nJugendlichen.  \nAls Eltern wird es je l\u00e4nger je schwieriger, den Kindern und Jugendlichen zu erkl\u00e4 ren, weshalb sie ihren Sport nicht \nmehr aus\u00fcben d\u00fcrfen und bis wann sie mit dieser Situation konfrontiert sind. Verst\u00e4ndlicher war die Situation im \nersten Lockdown als die Schulen geschlossen und das \u00f6ffentliche Leben v\u00f6llig heruntergefahren wurde. Die jet zige  \nGrosser Rat des Kantons Basel -Stadt  \n \nSeite 1750    -   13. / 14. Januar 2021  Anhang zum Protokoll 43. \u2013 46. Sitzung, Amtsjahr 2020 / 2021  \n \n Situation mit offenen Schulen, offenen L\u00e4den und offenen Skipisten, gleichzeitig aber verbotenem Fussball - oder \nEistraining, ist nicht nachvollziehbar.  \nIm Kanton Graub\u00fcnden beispielsweise sind die Sportanlagen f\u00fcr die \u00d6ffentlichkeit geschlossen, die K unstrasenfelder \nund die Eisbahnen sind jedoch f\u00fcr den Vereinssport offen. Auf den Aussenbahnen ist auch das Training f\u00fcr \u00fcber 16 -\nj\u00e4hrige mit Maske m\u00f6glich. Diese Regelung erm\u00f6glicht es, den Kindern und Jugendlichen ihren Sport weiter \nauszu\u00fcben und sich in bekannten Gruppen von SportlerInnen zu bewegen. W\u00fcrde eine Corona -Infektion da \nauftreten, w\u00e4re das Contact Tracing m\u00fchelos m\u00f6glich \u2013 ganz im Gegensatz zum freien Fussball spielen im Park mit \nvielen unbekannten Kindern und Jugendlichen in altersdurchmischte n Gruppen....  \nEine rasche \u00d6ffnung der offenen Eisbahnen ist f\u00fcr das Weiterbestehen der Basler Eissportvereine wichtig \u2013 es w\u00fcrde \nnoch ein wenig Zeit geben um zu trainieren, der Winter ist in Basel bekanntlich kurz.  \nIch bitte den Regierungsrat daher folgen de Fragen zu beantworten:  \n1. Welche Strategie verfolgt der Regierungsrat um die psychische und physische Gesundheit der Kinder, \nJugendlichen und jungen Erwachsenen in Basel sicherzustellen? Wie bewertet der Regierungsrat die Rolle \ndes Sports dabei, insbesonde re auch des Vereinssports?  \n2. Wie viele Sportlerinnen und Sportler haben sich laut Statistik im vergangenen Jahr im Vereinssport mit dem \nCorona Virus angesteckt? Falls es Ansteckungen gab:  \na) Wie viele im Alter bis 12 Jahre?  \nb) Wie viele im Alter 12 bis 16 Jahre?  \nc) Wie viele im Alter 16 bis 25 Jahre?  \nd) Wie viele im Alter \u00fcber 25 Jahre?  \n3. Ist der Regierungsrat bereit, die \u00d6ffnung der Sportanlagen f\u00fcr den Vereinssport zu veranlassen, solange dies \ndie bundesstaatliche Verordnung zul\u00e4sst (und dies sowohl f\u00fcr Kinder, Jugendli che wie auch Erwachsene \nunter Beachtung der jeweils spezifischen Vorschriften)?  \n4. Ist der Regierungsrat bereit, die enge Auslegung der Definition \u00abZugeh\u00f6rigkeit zu einem nationalen Kader\u00bb zu \n\u00f6ffnen und auch Kinder und Jugendliche zum Training zuzulassen, die  nicht \u00fcber eine nationale Talent Card \nverf\u00fcgen oder Teil eines Nationalkaders A sind, sondern eine regionale Talent Card haben oder Teil eines \nNationalkaders B sind oder sogar Teil eines ausl\u00e4ndischen Nationalkaders? Wenn nein \u2013 weshalb interpretiert \nBase l-Stadt diesen Begriff derart eng?  \n5. Wie stellt der Regierungsrat sicher, dass junge LeistungssportlerInnen den Anschluss an die nationalen Kader \naufgrund der Schliessung der Sportanlagen nicht verlieren? Oder vertritt der Regierungsrat die Ansicht, dass \ndies aufgrund der Corona -Pandemie ein hinzunehmendes Opfer ist?  \n6. Ist der Regierungsrat bereit, selbstst\u00e4ndig erwerbende TrainerInnen verschiedenster Sportarten, die aufgrund \nder Schliessung der Sportanlagen \u00fcber keines bis massiv weniger Einkommen verf\u00fcgen, zu  entsch\u00e4digen \noder die Vereine finanziell derart zu entsch\u00e4digen, damit die TrainerInnen zus\u00e4tzlich bezahlt werden k\u00f6nnen? \nAls Beispiel Eiskunstlaufen: Die selbst\u00e4ndig erwerbenden TrainerInnen erzielen einen Grossteil ihres \nEinkommens durch die Erteilung v on Privatunterricht \u2013 mit geschlossenen Eisbahnen ist dies unm\u00f6glich und \nsie haben teilweise sehr hohe Einkommenseinbussen zu verzeichnen.  \n7. Ist der Regierungsrat bereit, mindestens die beiden offenen Kunsteisbahnen Eglisee und Margarethen f\u00fcr den \nVereinsspo rt zu \u00f6ffnen, ebenso wie die (Kunst -)Rasenfelder f\u00fcr Rasensportvereine etc. (eine Regelung analog \ndem Kanton Graub\u00fcnden (Stand 05.01.21) zum Beispiel)?  \n8. Falls die \u00d6ffnung der Eisbahn Margarethen nicht m\u00f6glich ist (da sie auf Boden des Kantons Baselland lieg t) \u2013 \nist der Kanton bereit wenigstens die Eisbahn Eglisee f\u00fcr den Vereinssport zu \u00f6ffnen?  \nUrsula Metzger  \n \n \n3. Interpellation Nr. 157 betreffend \u00dcberschreitung der maximalen \nKlassengr\u00f6ssen  21.5004.01  \n \nDas Schulgesetz schreibt in \u00a767b vor, dass die Zahl der Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler pro Klasse in der Regel in \nKinderg\u00e4rten maximal 20, in Primarschulen maximal 25 und in der Sekundarschule maximal 16 (A -Zug), 23 (E -Zug) \noder 25 (P -Zug) betr\u00e4gt. Diese gesetzlich vorgeschriebenen Zahlen wurden vom Erziehungsdeparte ment in den \nvergangenen Jahren immer h\u00e4ufiger \u00fcberschritten.  \nBesonders zahlreich sind die \u00dcberschreitungen der maximalen Klassengr\u00f6ssen im aktuellen Schuljahr 2020/21. \nInsbesondere in den P -Z\u00fcgen der Sekundarschulen kann offenbar nicht mehr davon ausgegangen werden, dass die \ngesetzlich festgehaltene Regel vom Erziehungsdepartement eingehalten wird. Ebenso scheint an den Schulen der \nLandgemeinden das Problem zu bestehen, dass die Obergrenze in vielen Kinderg\u00e4rten schlicht nicht eingehalten \nwerden ka nn. \nAuf diese Missst\u00e4nde wird in der Dezemberausgabe des Basler Schulblatts (BSB) hingewiesen. Gleichzeitig \ninformiert der neue Leiter der Volkschule im BSB, dass die Prozesse innerhalb des Volksschulbereichs so angepasst \nwerden sollen, dass die Obergrenze n in Zukunft respektiert werden. Der Schulraum auf der Sekundarstufe l bleibe \naber knapp.  \nAngesichts der wiederholten Nichteinhaltung der gesetzlichen Maximalzahlen und der krassen \u00dcberschreitungen im  \nGrosser Rat des Kantons Basel -Stadt  \n \nAnhang zum Protokoll 43. \u2013 46. Sitzung, Amtsjahr 20 20 / 2021 13. / 14. Januar 2021    -   Seite 1751  \n \n  laufenden Schuljahr bitte ich den Regierungsrat um die Beantwortung folgender Fragen:  \n1. In wie vielen und welchen Schulklassen im Kanton konnten die gesetzlich vorgeschriebenen Klassengr\u00f6ssen \nim laufenden Schuljahr nicht eingehalten werden? Um wie viele Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler wurde der \nMaximalwert jeweils \u00fcber schritten? Wie hoch ist der Prozentsatz der Sekundarschulen, die betroffen sind \n(aufgeteilt nach A -, E und P -Zug)? Wie hoch ist der Prozentsatz der Kinderg\u00e4rten der Gemeindeschulen von \nRiehen und Bettingen, die betroffen sind?  \n2. Was hat das Erziehungsdeparte ment unternommen, um die Unterrichtsqualit\u00e4t und die individuellen \nLernfortschritte in den \u00fcbergrossen Klassen zu sichern und die Lehrpersonen, Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler in \ndieser Situation zu unterst\u00fctzen?  \n3. Wie sch\u00fctzt das Erziehungsdepartement Lehrpersonen  vor Haftungsanspr\u00fcchen, welche infolge von Unf\u00e4llen \nin Klassen mit zu vielen Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern entstehen k\u00f6nnen?  \n4. Was f\u00fcr unterst\u00fctzende Massnahmen hat das Erziehungsdepartement angesichts der Hygiene - und \nDistanzvorgaben wegen Corona in den \u00fcberf\u00fc llten Schulr\u00e4umen ergriffen? (Abgesehen von: H\u00e4nde waschen, \nL\u00fcften und Masken tragen)  \n5. Zu wie vielen \u00dcberschreitungen ist es in den vergangenen drei Jahren pro Schulstufe gekommen?  \n6. Die Ordnung \u00fcber die \u00dcberschreitung der gesetzlichen Klassengr\u00f6ssen regelt d ie Massnahmen, die zur \nEinhaltung der H\u00f6chstzahlen verf\u00fcgt werden k\u00f6nnen (Zuweisung in entfernte Schulh\u00e4user, \nSchulhauswechsel, Klassenwechsel, Klassenaufteilung). Weshalb wurde nicht von diesen vorgesehenen \nMassnahmen Gebrauch gemacht, um die \u00dcberschreitu ngen im Vorfeld zu verhindern?  \n7. Am Ende des l. Semesters sind in der 1. Klasse der Sekund\u00e4rschule Umstufungen m\u00f6glich. Welche \nAuswirkungen werden die im Januar 2021 erfolgenden Umstufungen auf die Klassengr\u00f6ssen haben? Hat es \ngenug Spielraum f\u00fcr alle n\u00f6tige n Niveauwechsel?  \n8. Welche Prozesse hat das Erziehungsdepartement angestossen, damit die Klassengr\u00f6ssenobergrenzen \nk\u00fcnftig eingehalten werden?  \n9. Wie sieht der Raumbedarf f\u00fcr die Sekund\u00e4rschule in den n\u00e4chsten f\u00fcnf Jahren aus? Wie soll dieser vor der \nErstellung des geplanten Schulhausneubaus auf dem Dreispitzareal gedeckt werden k\u00f6nnen?  \n10. Welche Reaktionen, resp. Empfehlungen erfolgen von Seiten des Kantons gegen\u00fcber den Landgemeinden, \nwenn er Kenntnis davon erh\u00e4lt, dass sich diese (z.B. bei den Klassenmaximalgr\u00f6ss en) nicht an die kantonalen \ngesetzlichen Vorgaben halten?  \nKerstin Wenk  \n \n \n4. Interpellation Nr. 158 betreffend keine Schulschliessungen auf der Primarstufe  21.5005.01  \n \nIm Lockdown im Fr\u00fchling mussten schweizweit auch die Kinderg\u00e4rten, Primarschulen und Sekundarschulen auf \nFernunterricht umstellen. Die Auswirkungen waren deutlich negativ. Am meisten unter den Schulschliessungen litten \nSch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler aus beengten  Wohnverh\u00e4ltnissen und aus Familien mit niedrigem Bildungsgrad und \nEinkommen. Sowohl die schulischen Leistungen als auch die psychische Gesundheit der Kinder waren betroffen.  \nAuf Grund dieser negativen Erfahrungen und dank der Tatsache, dass Kinder vom Co ronavirus weniger betroffen \nsind und dieses auch weniger weitergeben, wurden trotz steigender Infektionszahlen in der Bev\u00f6lkerung auch Ende \n2020 in der Schweiz weitestgehend auf die Schliessung von Schulen der obligatorischen Schulzeit verzichtet. Wie \nden Ausk\u00fcnften von Regierungsrat und Pr\u00e4sident der Gesundheitsdirektorenkonferenz Lukas Engelberger in \ndiversen Medien Anfangs Jahr zu entnehmen war, wird nun aber laut \u00fcber weitere Umstellungen auf Fernunterricht \nnachgedacht. Zwar sei die Schliessung der Schu len \u00abultima ratio\u00bb, diese m\u00fcsse nun aber auch als Mittel, die \nKontakte f\u00fcr die Eltern zu reduzieren, in Betracht gezogen werden.  \nAngesichts der drohenden Auswirkungen auf die Bildung in der obligatorischen Schulzeit bitte ich den Regierungsrat \num die Bean twortung folgender Fragen:  \n1. Zieht der Regierungsrat aktuell in Betracht, im Kanton \u00fcber die geltenden Einschr\u00e4nkungen des Bundesrates \nhinauszugehen und obligatorische Schulen im Kanton zu schliessen?  \n2. Unter welchen Voraussetzungen s\u00e4he er sich zu solchen Ma ssnahmen gezwungen?  \n3. K\u00f6nnte es sinnvoll sein, zumindest die Kinderg\u00e4rten und die Primarschulen von Schliessungen auszunehmen \nzumal im Kindergarten und an der Primarschule Videokonferenzen den ordentlichen Unterricht nicht ersetzen \nk\u00f6nnen?  \n4. Wie wird aktuell a n den Schulen im Kanton Basel -Stadt vorgegangen, um nach dem Auftreten von \nCoronaf\u00e4llen weitere Ansteckungen zu verhindern?  \nClaudio Miozzari  \n \n  \nGrosser Rat des Kantons Basel -Stadt  \n \nSeite 1752    -   13. / 14. Januar 2021  Anhang zum Protokoll 43. \u2013 46. Sitzung, Amtsjahr 2020 / 2021  \n \n 5. Interpellation Nr. 159 betreffend die Wiedereinf\u00fchrung der Einf\u00fchrungsklassen \nin Basel -Stadt  21.5006.01  \n \nDer Grosse Rat hat am 20. M\u00e4rz 2019 nach Einsichtnahme in den Ratschlag des Regierungsrats und in den Bericht \nder Bildungs - und Kulturkommission vom 14. Januar 2019 ohne Gegenstimme beschlossen, das Schulgesetz wie \nfolgt zu \u00e4ndern:  \nIn \u00a7 63b wird unter Abs. 1bi s betreffend die F\u00f6rderangebote neben den bestehenden Angeboten neu die \nEinf\u00fchrungsklasse aufgenommen.  \nUm die wiederkehrenden Mehrkosten f\u00fcr die Einf\u00fchrungsklassen zu decken, werden f\u00fcr das Jahr 2020 850'000 \nFranken und ab dem Jahr 2021 rund 2 Millionen Fr anken Mehrkosten j\u00e4hrlich budgetiert. Es wird mit zehn \nEinf\u00fchrungsklassen gerechnet, davon ausgehend, dass ein Kind pro erste Primarschulklasse diese F\u00f6rderung in \nAnspruch nimmt. Wobei die n\u00f6tigen Mittel aktuell nicht exklusiv und ohne Kostendach den Einf\u00fc hrungsklassen \nzugewiesen werden. Der Entscheid dar\u00fcber, ob eine Einf\u00fchrungsklasse an einem Schul -Standort gef\u00fchrt wird oder \nnicht, liegt bei den Schulleitungen nach Einbezug des Kollegiums. Die Mittel k\u00f6nnen auch in den regul\u00e4ren Klassen \nf\u00fcr eine Doppelbes etzung von Lehrpersonen eingesetzt werden.  \nDer Konsultationsbericht der KSBS zur Motion Kerstin Wenk und Konsorten \u00abBeibehaltung von Einf\u00fchrungsklassen \nund Fremdsprachenklassen auf der Primarstufe ... \u00bb bringt zum Ausdruck, dass praktisch alle Lehrpersonen  \neinstimmig f\u00fcr die Wiedereinf\u00fchrung der Einf\u00fchrungsklassen pl\u00e4dierten.  \nIn den Einf\u00fchrungsklassen wird der Stoff des ersten Primarschuljahres auf zwei Jahre verteilt, damit Kinder mit einer \nEntwicklungsverz\u00f6gerung mehr Zeit haben, um die Lernziele zu errei chen. Diese Massnahme soll diesen Kindern \nden Schulstart erleichtern. Die Erfahrung aus fr\u00fcheren Jahren, bevor die Einf\u00fchrungsklassen abgeschafft wurden, \nzeigt, dass der gr\u00f6sste Teil dieser Kinder nach dem Absolvieren der Einf\u00fchrungsklasse den \u00dcbergang in die \nRegelklasse ohne Probleme schaffte.  \nSeit diesem Schuljahr 20/21 besteht also die M\u00f6glichkeit, wieder Einf\u00fchrungsklassen zu f\u00fchren. Eine Massnahme, \ndie der Grosse Rat, wie schon erw\u00e4hnt, ohne Gegenstimme gutgeheissen hat. Es interessiert nun, wie viele \nEinf\u00fchrungsklassen gebildet worden sind, damit die Kinder mit einer Entwicklungsverz\u00f6gerung optimal gef\u00f6rdert \nwerden k\u00f6nnen.  \nIch bitte den Regierungsrat um Beantwortung der folgenden Fragen:  \n1. Wie viele Einf\u00fchrungsklassen werden aktuell gef\u00fchrt und wie viele  Einf\u00fchrungsklassen werden voraussichtlich \nauf das Schuljahr 21/22 geplant?  \n2. Die Schulleitungen k\u00f6nnen die Ressourcen auch f\u00fcr Doppelbesetzungen einsetzen. Wie viele 1. Klassen \nwerden mit einer Doppelbesetzung gef\u00fchrt und wie viele 1. Klassen werden vorauss ichtlich auf das Schuljahr \n21/22 geplant?  \n3. Gibt es andere Massnahmen, welche mit dem gesprochenen Budget umgesetzt werden? Wenn ja, welche?  \n4. Aufgrund der Antworten zu Ziff. 1 bis 3; Warum wurde dementsprechend entschieden?  \n5. Reicht nach Ansicht der Regierung aktuell die Anzahl der neu eingef\u00fchrten Einf\u00fchrungsklassen f\u00fcr die \nNachfrage aus?  \n6. Sollte es wider Erwarten gar keine Einf\u00fchrungsklasse geben und wird das Geld ausschliesslich f\u00fcr die \nVariante unter Ziff. 2 oder andere Massanahmen eingesetzt: Ist die Regier ung der Ansicht, dass dies dem \nWillen des Grossen Rats entspricht, der mit der Gesetzesvorlage auch diverse Vorst\u00f6sse beantwortet und \nabgeschrieben hat?  \nSandra Bothe  \n \n \n6. Interpellation Nr. 160 betreffend Nachanalyse Abstimmung \nWohnraumf\u00f6rdergesetz  21.5007.0 1 \n \nIn der Volksabstimmung vom 29. November 2020 wurde der Grossratsbeschluss betreffend \u00c4nderung des Gesetzes \n\u00fcber die Wohnraumf\u00f6rderung mit einer \u00e4usserst knappen Mehrheit von 56 Stimmen angenommen. Im Nachgang \nstellte sich heraus, dass dieses Ergebnis sehr unterschiedlich interpretiert wird. An seiner Sitzung vom Dezember \n2020 hat der Grosse Rat zudem die \u00abInitiative f\u00fcr echten Wohnschutz\u00bb \u00fcberwiesen, welche als weitergehende \nUmsetzungsvorlage zum Wohnschutz -Artikel in der Verfassung anzusehen ist. F\u00fcr die w eitere Behandlung in \nVerwaltung, Regierung und Parlament w\u00e4re es deshalb n\u00fctzlich, Hinweise zu haben, aus welchen Gr\u00fcnden die \nStimmenden sich am 29. November f\u00fcr ein Ja oder Nein entschieden haben. Stimmten sie beispielsweise der \nVorlage zu, weil sie sie a ls ersten Schritt eines ausgebauten Wohnschutzes ansahen, oder lehnten sie die Vorlage \nab, weil sie generell einen Ausbau ablehnen. Diese und weitere Fragen k\u00f6nnten durch eine repr\u00e4sentative Befragung \neruiert werden.  \nNach der Abstimmung zur Spitalfusion im Februar 2019 hat die Regierung eine solche Abstimmungsanalyse in \nAuftrag gegeben. Das Forschungsinstitut gfs f\u00fchrte eine repr\u00e4sentative Befragung bei 1000 Stimmberechtigten \ndurch. Die Ergebnisse dieser Befragung waren aus der Sicht der Interpellanten se hr hilfreich, um das Votum der \nBev\u00f6lkerung zu interpretieren.  \nDeshalb fragt der Interpellant an, ob der Regierungsrat eine solche Nachanalyse bez\u00fcglich der genannten \nAbstimmung in Auftrag zu geben gewillt ist.   \nGrosser Rat des Kantons Basel -Stadt  \n \nAnhang zum Protokoll 43. \u2013 46. Sitzung, Amtsjahr 20 20 / 2021 13. / 14. Januar 2021    -   Seite 1753  \n \n  Pascal Pfister  \n \n \n7. Interpellation Nr. 161 betref fend neue Zollrichtlinie gef\u00e4hrdet unsere \nVersorgung mit regionalen und nachhaltigen Lebensmitteln  21.5008.01  \n \nDurch eine Anpassung der Zollrichtlinien ab 2022 wird die lokale Versorgung mit Lebensmitteln aus dem grenznahen \nAusland in Basel -Stadt stark erschwert. Bisher d\u00fcrfen landwirtschaftliche Produkte aus grenznaher Produktion in \neinem vereinfachten Zollverfahren nach Basel -Stadt eingef\u00fchrt und direkt an Privatkundschaft sowie an Restaurants \nund Kantinen auf Vorbestellung geliefert werden. Diese Prax is soll ab 2022 nach vielen Jahrzehnten wegfallen. Das \nvereinfachte Verfahren soll nur noch f\u00fcr die Best\u00fcckung der klassischen Marktst\u00e4nde gelten. Grund daf\u00fcr ist eine \n\u00dcberpr\u00fcfung der Prozesse und Bestimmungen durch die Zollverwaltung. Diese kommt zur Auff assung, dass dieses \nheute geltende vereinfachte Verfahren nicht gen\u00fcgend durch das Zollgesetz und das Grenzabkommen abgedeckt \nsei. Damit wird eine seit \u00fcber 40 Jahren geltende Auslegung und Praxis jetzt pl\u00f6tzlich seitens der Zollverwaltung neu \ninterpretier t und ver\u00e4ndert, ohne dass eine Revision des Gesetzes in Bezug auf den Grenzzonenverkehr erfolgte. \nEine Einfuhr \u00fcber die regul\u00e4re Handelsverzollung ist vor allem f\u00fcr kleine Betriebe mit einem grossen administrativen \nAufwand verbunden, erschwert die Saat - und Absatzplanung und birgt Kostenrisiken. Auch unterscheidet der Zoll bei \nden Schutzz\u00f6llen nicht zwischen biologischer und konventioneller Produktion. Daher m\u00fcssen je nach Produkt hohe \nZ\u00f6lle bezahlt werden, ohne dass zwingend eine Konkurrenz f\u00fcr regionale inl\u00e4ndische Betriebe besteht. Die \nInterpellantin bef\u00fcrchtet, dass die reale Folge dieser Neuauslegung eine massive Verschlechterung der Versorgung \nBasels mit nachhaltigem, regionalem Obst und Gem\u00fcse ist. Denn: die Lebensmittelversorgung Basels durch das \ngrenznahe Ausland f\u00e4llt vor allem bei Obst und Gem\u00fcse ins Gewicht, wie eine die Studie \u201eLebensmittelfl\u00fcsse in \nBasel\u201c des Forschungsinstituts f\u00fcr biologischen Landbau (FiBL) zeigte. Diese - notabene schweizerische - Studie \nempfiehlt den Einbezug der grenznahe n Produktion explizit: \u201eZentral scheint die Rolle regionaler \nVerarbeitungsstrukturen, und die M\u00f6glichkeiten und Potenziale des Absatzes von regionalen Produkten in Basel -\nStadt. Hierf \u00fcr w\u00e4re es sinnvoll, Betriebe und Akteure aus den grenznahen (und f \u00fcr die Nahversorgung wichtigen) \nRegionen einzubeziehen.\u201c (S.19)  \nDie Nachfrage nach regionalen Lebensmitteln ist in den letzten Jahren stetig gestiegen. Detailhandel und \nGastronomie in Basel k\u00f6nnen die Nachfrage mit ausschliesslich inl\u00e4ndischen Produkten aus der  Region f\u00fcr \nbestimmte Produktkategorien nicht mehr bedienen. Damit die Stadt Basel das Potenzial in der Region vollends \naussch\u00f6pfen und die Lebensmittelfl\u00fcsse effizienter und \u00f6kologischer gestalten k\u00f6nnte, br\u00e4uchte es eigentlich eine \nVereinfachung des Einf uhrverfahrens in der Agglomeration Basel - oder mindestens aber die Beibehaltung der bis \nanhin geltenden Zollrichtlinien.  \nDarum m\u00f6chte die Interpellantin vom Regierungsrat wissen:  \n- Ist es im Sinne des Regierungsrates, dass in Basel -Stadt die Einfuhr von lok alen und nachhaltig produzierten \nLebensmitteln aus kleinb\u00e4uerlicher Produktion erschwert?  \n- Wie ist diese neue Richtlinie mit dem Milan Urban Food Policy Pact vereinbar, den Basel -Stadt unterschrieben \nhat? \n- Wie rechtfertigt der Regierungsrat, dass die Massna hmen zur St\u00e4rkung der regionalen \nLebensmittelversorgung und Wertsch\u00f6pfung (Massnahmenpaket nachhaltige Ern\u00e4hrung) faktisch nur einen \nDrittel der Region miteinbeziehen?  \n- Die Zollbestimmungen werden auf Bundesebene interpretiert und neu ausgelegt und tragen d er besonderen \ngeografischen Lage Basels im Dreil\u00e4ndereck keine Rechnung. Sollte Basel -Stadt aufgrund seiner speziellen \ngeografischen Lage nicht entsprechend behandelt werden?  \n- Mit triregionalen Initiativen wie beispielsweise der IBA Basel wurde ein trinationaler Stadtentwicklungsprozess \nw\u00e4hrend 10 Jahren erprobt. Sollte der Bereich Ern\u00e4hrung nicht auch ein zentraler Teil der umfasenden \nregionalen, trinationalen Zusammenarbeit sein?  \n- Welche M\u00f6glichkeiten und welchen Handlungsspielraum sieht der Regieru ngsrat, die von der Zollverwaltung \nauf 2022 angek\u00fcndigte \u00c4nderung der Zollrichtlinie in Bezug auf Basel -Stadt abzuwenden?  \nAlexandra Dill  \n \n \n \nSchriftliche Anfragen  \n \n \n1. Schriftliche Anfrage betreffend Steuerabz\u00fcge im Verkehrsbereich  20.5491.01  \n \nDas Umweltschutzgesetz wurde im Nachgang der Volksabstimmung des 9. Februars 2020 angepasst und beinhaltet \nnun im \u00a713 unter anderem folgende Passagen:  \n\u00ab1 Als umweltfreundlich gelten solche Verkehrsmittel und Fortbewegungsarten, die insbesondere fl \u00e4chenef fizient, \nemissionsarm, klima - und ressourcenschonend sind.   \nGrosser Rat des Kantons Basel -Stadt  \n \nSeite 1754    -   13. / 14. Januar 2021  Anhang zum Protokoll 43. \u2013 46. Sitzung, Amtsjahr 2020 / 2021  \n \n 2 Der Kanton und die Gemeinden Bettingen und Riehen sorgen daf\u00fcr, dass: [...]  \nc)  umweltfreundliche Verkehrsmittel und Fortbewegungsarten bevorzugt behandelt werden;  \n5 Der Kanton und die Gemeinden  Bettingen und Riehen ergreifen insbesondere folgende Massnahmen, um die \nZielsetzungen gem \u00e4ss Abs. 2 bis 4 zu erf\u00fcllen: [...]  \nd) Fo\u0308rdermassnahmen zugunsten von umweltfreundlichen Verkehrsmitteln.  \n8 Der Kanton ergreift geeignete Massnahmen, um innovative Mobilit \u00e4tsformen und Mobilit \u00e4tslo\u0308sungen zu f\u00f6rdern, die \nzu einer Senkung der Umweltbelastungen beitragen.\u00bb  \nAuch die Gesetzes\u00e4nderungen in der unterlegen Initiative h\u00e4tten \u00abfiskalische Anreize, um den Anteil der \numweltfreundlichen Verkehrsmittel am gesam ten Verkehrsvolumen zu erh\u00f6hen\u00bb gefordert.  \nDie Wichtigkeit finanzieller Aspekte wird also aus unterschiedlicher Perspektive betont. Steuerabz\u00fcge sind in diesem \nZusammenhang ein wichtiges Instrument. Sie sollten so gestaltet sein, dass grunds\u00e4tzlich nur umw eltfreundliche \nVerkehrsmittel und Fortbewegungsarten davon profitieren sowie kein Anreiz zu mehr Verkehr beinhalten. Darum bitte \nich den Regierungsrat um die Beantwortung folgender Fragen:  \n1. Wie sieht die aktuelle Praxis bei nat\u00fcrlichen Personen aus?  \na. Welche Arten von Abz\u00fcgen mit Bezug zu Verkehr bestehen (Ausgaben f\u00fcr Fahrzeuge, Fahrten, \nParkierung, Unterhalt, F\u00f6rderprogramme, Dienstreisen usw.)?  \nb. Welche Abz\u00fcge je Verkehrsmittel bestehen und unter welchen Bedingungen k\u00f6nnen sie geltend gemacht \nwerden?  \nc. Wie hoch  sind sie je Verkehrsmittel und in welchem Umfang werden sie summiert \u00fcber alle Personen je \nVerkehrsmittel geltend gemacht?  \n2. Wie sieht die aktuelle Praxis bei juristischen Personen aus?  \na. Welche Arten von Abz\u00fcgen mit Bezug zu Verkehr bestehen (Ausgaben f\u00fcr Fahrzeuge, Fahrten mit \nGesch\u00e4ftsfahrzeugen, Parkierung, Unterhalt, F\u00f6rderprogramme, Verkehrsbussen, Transport von G\u00fctern \nusw.)?  \nb. Welche Abz\u00fcge je Verkehrsmittel bestehen und unter welchen Bedingungen k\u00f6nnen sie geltend gemacht \nwerden?  \nc. Wie hoch sind sie je V erkehrsmittel und in welchem Umfang werden sie summiert \u00fcber alle Personen je \nVerkehrsmittel geltend gemacht?  \n3. Welchen Handlungsspielraum hat der Kanton Basel -Stadt bei der Ausgestaltung von Steuerabz\u00fcgen im \nVerkehrsbereich (\u00fcbergeordnetes Recht, Abkommen/H armoni -sierung mit anderen Kantonen etc.)?  \na. bei nat\u00fcrlichen Personen?  \nb. bei juristischen Personen?  \n4. Welche Gesetze, Verordnungen und weitere f\u00fcr Steuerabz\u00fcge bindende Dokumente w\u00e4ren bei \u00c4nderungen \nbei Steuerabz\u00fcgen im Verkehrsbereich betroffen?  \nRaphael Fuhrer  \n \n \n2. Schriftliche Anfrage betreffend Radar  21.5019.01  \n \nGeschwindigkeitskontrollen durch die Polizei sind offenbar notwendig - es soll hier nicht darauf eingegangen werden, \ndass diese nach wie vor mit Vorliebe an Orten durchgef\u00fchrt werden, wo wegen v\u00f6llig ungef\u00e4hrlichen Situationen eher \ndie Tendenz besteht, die zugelassene H\u00f6chstgeschwindigkeit auch ohne Absicht zu \u00fcberschreiten (z.B. unterhalb \nKohlistieg, Heuwaage -Viadukt und viele andere Beispiele).  \nVielmehr st\u00f6rt es den Anfragesteller, dass f\u00fcr diese Kon trollen nicht selten \u00fcber lange Zeit Parkpl\u00e4tze in Anspruch \ngenommen werden, und das auch dann, wenn problemlos andere \u00e4quivalente Standorte zur Verf\u00fcgung stehen \nw\u00fcrden (z.B. vor dem Antikenmuseum, vor dem Teufelhof). Eine solche Platzierung kann nach Ansi cht des \nAnfragestellers nicht mehr von der polizeilichen Generalklausel gedeckt sein. Ebenso problematisch ist s.E. die \npermanente Video\u00fcberwachung des ganzen Umfelds durch semistation\u00e4re Ger\u00e4te.  \nZudem stellt sich die Frage, warum \u00fcber station\u00e4re Ger\u00e4te offiziell informiert wird, obwohl das schon seit 1.1.13 \ngenerell verboten ist. Aus Sicht des Anfragestellers w\u00e4re es im Prinzip optimal, \u00fcber s\u00e4mtliche Kontrollen zu \ninformieren, und so dem Ziel optimal zu dienen, dass die H\u00f6chstgeschwindigkeiten eingehalt en werden.  \nDer Anfragesteller bittet die Regierung um Antworten zu folgenden Fragen:  \n- Wie begr\u00fcndet die Polizei die Inanspruchnahme von Parkpl\u00e4tzen f\u00fcr Radarger\u00e4te auch dort, wo andere, \n\u00e4quivalente Standorte zur Verf\u00fcgung stehen w\u00fcrden?  \n- Wie stellt sich die Regierung zur datensch\u00fctzerisch h\u00f6chst problematischen permanenten Video\u00fcberwachung \ndes Umfelds der semistation\u00e4ren Ger\u00e4te?  \n- Warum wird - trotz entsprechenden Verbots - nach wie vor auf der Internetseite \nhttps://www.polizei.bs.ch/verkehr/strassenverkehr/rad ar.html \u00fcber alle station\u00e4ren Ger\u00e4te informiert, nicht aber \n\u00fcber die vorbereiteten Standorte f\u00fcr semistation\u00e4re Anlagen?  \nPatrick Hafner   \nGrosser Rat des Kantons Basel -Stadt  \n \nAnhang zum Protokoll 43. \u2013 46. Sitzung, Amtsjahr 20 20 / 2021 13. / 14. Januar 2021    -   Seite 1755  \n \n   \n \n3. Schriftliche Anfrage betreffend Sexualp\u00e4dagogik und Beratung zur F\u00f6rderung der \nsexuellen Gesundheit im Kanton Basel -Stadt  21.5022.01  \n \nIn der Stadt Z\u00fcrich geniesst das Thema der Sexuellen Gesundheit einen hohen Stellenwert. Die Fachstelle f\u00fcr \nSexualp\u00e4dagogik und Beratung bietet eine umfassende Palette an Angeboten an. Darunter fallen:  \n- Sexsprechstunde (ohne Voranmeldung)  \n- Informationen und pers\u00f6nliche Beratung zu Verh\u00fctung, Schwangerschaft, sexuell \u00fcbertragbaren Infektionen, \nHomosexualit\u00e4t, sexuelle Identit\u00e4t, Pornografie und andere Fragen rund um das Thema Sex  \n- Schwangerschaftstest (kostenlose Durchf\u00fchrung auf  der Fachstelle)  \n- Notfallverh\u00fctung (\u201ePille danach\u201c: kostenlose Abgabe bis 21 Jahre)  \n- Pers\u00f6nliche Beratung (mit Voranmeldung) und Telefonberatung  \n- Sexualp\u00e4dagogische Veranstaltungen f\u00fcr Schulklassen der Regel - und Sonderschulen der Volksschule der \nStadt Z\u00fcrich  in den Schulungsr\u00e4umen vor Ort  \n- Sexualp\u00e4dagogische Veranstaltungen im ausserschulischen Bereich in Schulen, Jugendheimen und \nJugendtreffs etc.  \n- Praxis - und Fachberatung zu Fragen und Problemen bei der Begleitung von Jugendlichen mit und ohne \nBeeintr\u00e4chtigun g im Bereich Sexualit\u00e4t  \n- Fachberatung bei der Durchf\u00fchrung von InformationsveranstaItungen zu sexualp\u00e4dagogischen Themen  \n- Fachberatung bei der Umsetzung von sexualp\u00e4dagogischen Konzepten im schulischen und \nausserschulischen Bereich  \n- Weiterbildungen zu aktuell en sexualp\u00e4dagogischen Themen  \n- Vermittlung von externen Weiterbildungsangeboten  \n- Lehrauftr\u00e4ge und Referate auf Anfrage  \n- Elternweiterbildung / Elternabende  \nDieses Umfassende Angebot leistet einen wichtigen Beitrag zur sexuellen Gesundheit im Kanton und der Sta dt \nZ\u00fcrich. Wie aus der Beantwortung der Schriftlichen Anfrage Jessica Brandenburger betreffend Fachstelle f\u00fcr sexuelle \nGesundheit hervorgeht gibt es in Basel - Stadt diverse Angebote im Bereich der sexuellen Gesundheit, jedoch kaum \nso umfassend, wie oben be schrieben. Aus Sicht der Fragestellenden sind die oben genannten Angebote ein \nwichtiger Teil der Gesundheitsversorgung von Kindern und Jugendlichen.  \nDie Unterzeichnenden bitten deshalb um die Beantwortung der folgenden Fragen:  \n1. Welche der oben genannten Angebote werden in dieser oder \u00e4hnlicher Form in Basel - Stadt bereits \nangeboten?  \n2. Ist der Regierungsrat auch der Meinung, dass diese Angebote zu einem wichtigen Bestandteil der \nGesundheitsversorgung von Jugendlichen und Kindern geh\u00f6rt?  \n3. Wird er sich dahingeh end einsetzen, dass oben genannte Angebote, die im Kanton noch nicht vorhanden \nsind, niederschwellig und kostenlos zur Verf\u00fcgung gestellt werden? Wenn nein, wieso nicht?  \nJessica Brandenburger  \n \n ", "language": "PDF", "image": "PDF", "pagetype": "PDF", "links": "PDF"}