{"title": "Naturheilkunde zur Pr\u00e4vention und Heilung | Praxis Gesundheitsquelle | Gunten", "author": null, "url": "https://www.praxis-gesundheitsquelle.com", "hostname": "praxis-gesundheitsquelle.com", "description": "Gesundheitsquelle: Praxis f\u00fcr Dunkelfelddiagnostik, chronischen Erkrankungen, Wechseljahre, Hormonelle St\u00f6rungen, Entgiftung, Darmaufbau, Immunsystem und Pr\u00e4vention,", "sitename": "Gesundheitsquelle", "date": "2022-03-12", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "HERZLICH WILLKOMMEN!\n\u2026 in dieser sch\u00f6nen Naturheilpraxis am Thuner See.\nDiese Praxis darf eine QUELLE Ihrer Gesundheit sein und kombiniert altbew\u00e4hrte und v\u00f6llig neue Verfahren der Naturheilkunde.\nBasis der Untersuchung ist die\n[Dunkelfeldmikroskopie](https://www.praxis-gesundheitsquelle.com/schwerpunkte) kombiniert mit einem [Bio-Analyse-Scan](https://www.praxis-gesundheitsquelle.com/schwerpunkte). Beides zusammen zeigen uns genau, wo Ihr K\u00f6rper St\u00fctze ben\u00f6tigt.\nWir besprechen gemeinsam, welche\n[ Behandlungen](https://www.praxis-gesundheitsquelle.com) f\u00fcr Sie geeignet und auch im Alltag gut von zuhause aus umsetzbar sind.\nEgal, ob Sie beim Erstbesuch wegen einer chronischen oder akuten Erkrankung; oder aber auch zur Pr\u00e4vention (Vorsorge) kommen:\nIch nehme mir ausreichend Zeit, um Ihren Istzustand zu analysieren und mit Ihnen zu besprechen. Meine jahrelange Erfahrung hilft mir dabei, schnell die Hintergr\u00fcnde und f\u00fcr Sie passende Heilungsans\u00e4tze zu erkennen.\nIch freue mich, Sie begleiten zu d\u00fcrfen!\n\"K\u00fcmmere Dich um Deinen K\u00f6rper. Er ist der einzige Ort, den Du zum Leben hast.\"\nJim Rohn\n\u00dcBER MICH\nAstrid Lautenschlager - Heilpraktikerin\nBereits als Kind faszinierte mich das Wunderwerk Mensch. Durch die Krankheit einer meiner T\u00f6chter (Neurodermitis) durfte ich die Naturheilkunde in ihrer Wirksamkeit erleben. Dies war der Ansporn,\num aus meinem Hobby und der Leidenschaft zur Naturheilkunde einen\nBeruf zu machen. Ich absolvierte eine mehrj\u00e4hrige Ausbildung zur Heilpraktikerin bei der Union der Deutschen Heilpraktiker in Stuttgart, mit anschliessenden Praktika in verschiedenen Heilpraxen.\nDie Pr\u00fcfung legte ich erfolgreich 1999 beim Gesundheitsamt Stuttgart ab und bin seither mit Herz und Seele in eigener Praxis t\u00e4tig.\nIch belege aus dem Interesse zur Naturheilkunde immer wieder Fortbildungen, wie zum Beispiel im Moment eine Ausbildung in Irisdiagnose.\n[Hier finden Sie meine Fachweiterbildungen](https://www.praxis-gesundheitsquelle.com/weiterbildungen) in verschiedensten Gebieten\nSCHWERPUNKTE\nImmunst\u00e4rkung\nErsch\u00f6pfung & Aufbau\nBEHANDLUNGEN mit...\n-\nSpagyrik und Hom\u00f6opathie\n-\nReflexzonentherapie\n-\nPflanzenheilkunde\n-\nVitamine, Mineralien, Spurenelemente\n-\nDarmaufbau\n-\nNahrung als Medizin\n-\nSauerstofftherapie (IHHT)\nStundensatz:\n130 CHF\nKONTAKT\nSeestrasse 87\n3654 Gunten\n(gegen\u00fcber vom Parkhotel Gunten)\nTel.: +41 33 251 39 44\nIch freue mich auf Sie!", "language": null, "image": "https://static.wixstatic.com/media/45f3f2_c8d735c71f1b499590139f9eae1bb84a%7Emv2.jpg/v1/fit/w_2500,h_1330,al_c/45f3f2_c8d735c71f1b499590139f9eae1bb84a%7Emv2.jpg", "pagetype": "website", "links": ["https://www.praxis-gesundheitsquelle.com", "https://www.praxis-gesundheitsquelle.com", "https://www.praxis-gesundheitsquelle.com", "https://www.praxis-gesundheitsquelle.com/schwerpunkte", "https://www.praxis-gesundheitsquelle.com/about-3-1", "https://www.praxis-gesundheitsquelle.com/partner", "https://www.praxis-gesundheitsquelle.com", "https://www.praxis-gesundheitsquelle.com/schwerpunkte", "https://www.praxis-gesundheitsquelle.com/schwerpunkte", "https://www.praxis-gesundheitsquelle.com", "https://www.praxis-gesundheitsquelle.com/weiterbildungen", "https://www.praxis-gesundheitsquelle.com/schwerpunkte", "https://www.praxis-gesundheitsquelle.com/schwerpunkte", "https://www.praxis-gesundheitsquelle.com/schwerpunkte", "https://www.praxis-gesundheitsquelle.com/schwerpunkte", "https://www.therapeutischefrauenmassage.de/indikationen.php", "mailto:kontakt@praxis-gesundheitsquelle.ch", "https://www.praxis-gesundheitsquelle.com/impressum", "https://www.praxis-gesundheitsquelle.com/datenschutz"]}