{"title": "Christian Rainer zur Impfpflicht: Nur Nutzen, kein Schaden", "author": "Christian Rainer", "url": "https://www.profil.at/meinung/christian-rainer-nur-nutzen-kein-schaden/401887874", "hostname": "profil.at", "description": "Der Zweifel an der Impfpflicht ist fast so gef\u00e4hrlich wie der Zweifel an der Impfung.", "sitename": "profil.at", "date": "2022-01-29", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Christian Rainer zur Impfpflicht: Nur Nutzen, kein Schaden\nBeginnen wir mit einem Satz, den viele von Ihnen als Provokation empfinden werden: Ich halte die verpflichtende Impfung gegen Covid-19, wie sie von den Abgeordneten der Regierungsparteien beschlossen wurde, f\u00fcr falsch: nicht etwa, weil ich ein Gegner dieser Pflicht w\u00e4re, sondern weil sie nicht weit genug geht. Die Regelung ist knieweich. Die Politik hat auf halbem Weg den Mut verloren. Es handelt sich um den seltenen Fall eines Gesetzes, von dem sich jeder Mitb\u00fcrger, jede Mitb\u00fcrgerin gegen Bezahlung einer \u00fcberschaubaren Summe freikaufen kann. Zumal in sp\u00e4ter Stunde auch noch der Geltungsbereich auf Personen ab 18 Jahre eingeschr\u00e4nkt wurde, ohne dass es ein medizinisches Argument gegen die Impfung von Kindern und Jugendlichen g\u00e4be: Was f\u00fcr eine Familie mit Kindern ansonsten zu schwerem finanziellen Ballast geworden w\u00e4re, wird durch diese Einschr\u00e4nkung leistbar. Korrespondierend mit dem Irrwitz, dass durch die Impflotterie die Einhaltung von Gesetzen mit Geldgeschenken belohnt wird, r\u00fcttelt die Impfpflicht in der vorliegenden Fassung am Fundament des Rechtsstaates.\nWie unschwer erkennbar, bin ich ein vehementer Bef\u00fcrworter der Impfpflicht. Ein Abweichen davon \u2013 wie derzeit vermehrt diskutiert \u2013 ist naiv und lebensgef\u00e4hrlich. Ich hatte diesen Standpunkt an dieser Stelle bereits im vergangenen Sommer vertreten. Wider den Meinungsstrom im Land, der durch milde Omikron-Verl\u00e4ufe st\u00e4rker und st\u00e4rker umgelenkt wird, halte ich diese Pflicht nun sogar f\u00fcr noch wichtiger als damals. Denn vor einem halben Jahr konnte man noch hoffen, dass die Impfquote im obrigkeitsh\u00f6rigen \u00d6sterreich und mit Unterst\u00fctzung der Massenmedien von alleine auf ein Ma\u00df steigen w\u00fcrde, welches einer Verpflichtung gleichkommt, dass sich also fast alle impfen lassen w\u00fcrden, bei denen nicht valide gesundheitliche Begr\u00fcndungen dagegen st\u00fcnden. Ich war schon damals skeptisch: weil erstens eine irrlichternde Regierung den Menschen kein vertrauensw\u00fcrdiges Fundament geben kann; weil zweitens eine grausam agierende FP\u00d6 gegensteuern w\u00fcrde; weil die Republik drittens seit Jahrzehnten von einem dicken Nebel an Esoterik durchweht ist, der wissenschaftliche und schulmedizinische Fakten in sich aufsaugt und erstickt.\nDer teils z\u00e4he, teils aggressive Widerstand \u2013 der inzwischen in unzureichenden Quoten Ausdruck findet \u2013 hat mir recht gegeben. Als nachgerade naiv empfinde ich den Standpunkt, dass man weiterhin zuwarten solle, da noch nicht alle Anreiz- und Marketinginstrumente der Politik eingesetzt worden seien.\nNiemand soll behaupten, wir bef\u00e4nden uns am \u00dcbergang von m\u00f6rderischer Seuche zu einer Schnupfen-Endemie.\nAllerdings will ich das Wort \u201enaiv\u201c nicht verschie\u00dfen. Ich will es lieber hier f\u00fcr alle jene verwenden, die durch Omikron geblendet meinen, eine Impfpflicht w\u00e4re vor Kurzem allenfalls noch vertretbar gewesen, sei jetzt aber nicht mehr notwendig. Eine Durchseuchung der Weltbev\u00f6lkerung, also eine nat\u00fcrliche Immunit\u00e4t, werde durch die hohen Ansteckungsraten bald eintreten \u2013 und das zu niedrigen Kosten wegen der milden Verl\u00e4ufe. Mit diesen Aussichten m\u00fcsse man die G\u00fcter neu abw\u00e4gen: Der Eingriff in die Grundrechte mitsamt dem erwartbaren Widerstand \u2013 \u201ejetzt erst recht\u201c \u2013 wiege nun schwerer als die Pandemie.\nEiner, der prominent diesen Standpunkt vertritt, ist der deutsche Publizist Jakob Augstein, der in einem \u201eZeit\u201c-Interview j\u00fcngst sagte: \u201eIch w\u00e4re f\u00fcr eine allgemeine Impfpflicht, wenn wir sie br\u00e4uchten. Aber ich vermute, bis die Impfpflicht in Deutschland durch ist, werden wir sie nicht mehr brauchen.\u201c Die Gefahr dieses Arguments steckt in den Worten \u201eich vermute\u201c. Angesichts der Gefahr, die von Covid-19 ausgeht, und der globalen Verw\u00fcstung, die das Corona-Virus angerichtet hat, ist \u201eich vermute\u201c eine grob fahrl\u00e4ssige Ausdrucksweise, wenn damit die Notwendigkeit der Impfpflicht hintertrieben wird. W\u00fcrde Augstein denn sagen, es bed\u00fcrfe nicht aller erdenklichen Sicherheitssysteme, wenn er nur \u201evermutet\u201c, dass es zu keiner Kernschmelze in einem Atomkraftwerk kommen wird? W\u00fcrde er sein Kraftfahrzeug in Betrieb nehmen, weil er \u201evermutet\u201c, die Bremsen seien in ordentlichem Zustand? Wohl nicht. Er w\u00fcrde vielmehr alle erdenklichen Ma\u00dfnahmen ergreifen oder zu erzwingen suchen, um einen Unfall da und dort zu verhindern. Bei der Pandemie hie\u00df diese Ma\u00dfnahme von Beginn an: eine Impfung aller impfbaren Menschen weltweit.\nZumal diese \u201eVermutung\u201c, die sich derzeit pandemisch verbreitet, nur eine Hoffnung ist und keine wissenschaftlich fundierte Aussage: Niemand soll derzeit unwidersprochen behaupten, wir bef\u00e4nden uns am \u00dcbergang von m\u00f6rderischer Seuche zu einer Schnupfen-Endemie. Ich zitiere aus einem \u201eSpiegel\u201c-Interview mit Anthony Fauci, dem bekanntesten Covid-Spezialisten der Welt und Berater des US-Pr\u00e4sidenten: \u201eEs gibt keine Garantie.\u201c Man d\u00fcrfe \u201enicht sagen, Omikron ist weniger schlimm, wir sind durch mit der Pandemie\u201c. Durch die \u201eniedrigen Impfraten geben wir dem Virus die M\u00f6glichkeit zu mutieren\u201c. Es sei \u201edenkbar, dass die n\u00e4chste Variante nicht nur ansteckender ist, sondern auch schwerere Krankheitsverl\u00e4ufe verursacht\u201c. Was Fauci skizziert, ist weit mehr als ein Restrisiko: Er spricht von einer weiteren und gr\u00f6\u00dferen Katastrophe.\nDie Impfpflicht hat das Potenzial, das Risiko zu verringern. Sie bringt Nutzen und kann nicht schaden.\n[[email protected]](/cdn-cgi/l/email-protection)\nTwitter:\n[@chr_rai](https://twitter.com/chr_rai/)", "language": null, "image": "https://image.profil.at/images/facebook/4539587/rainer.jpg", "pagetype": "article", "links": ["#siteMain", "/", "https://www.profil.at/meinung", "https://www.profil.at/investigativ", "https://www.profil.at/oesterreich", "https://www.profil.at/wirtschaft", "https://www.profil.at/ausland", "https://www.profil.at/Gesellschaft", "https://www.profil.at/wissenschaft", "https://www.profil.at/Kultur", "https://www.profil.at/faktiv", "https://www.profil.at/podcast", "https://www.profil.at/morgenpost", "https://www.profil.at/profil-push-nachrichten-ihr-direkter-draht-zur-profil-redaktion/402136227", "https://www.profil.at/newsletter", "https://www.profil.at/autoren", "https://angebote.profil.at/", "http://epaper.profil.at", "https://www.profil.at/sales", "https://image.profil.at/images/cfs_landscape_616w_347h/4539587/rainer.jpg", "https://www.profil.at/author/christian.rainer", "/cdn-cgi/l/email-protection", "https://twitter.com/chr_rai/", "https://twitter.com/chr_rai", "https://www.profil.at/author/christian.rainer", "https://www.profil.at/oesterreich/umfrage-mehrheit-gegen-impflotterie/401887850", "https://www.profil.at/oesterreich/das-denkt-die-profil-community-ueber-die-impfpflicht/401886590", "https://www.profil.at/wissenschaft/covid-19-wann-hoert-die-pandemie-endlich-auf/401820982", "/", "https://www.profil.at/impressum-und-offenlegung/400926098", "https://www.profil.at/datenschutzrichtlinie-der-profil-redaktion-gmbh/400926026", "https://www.profil.at/allgemeine-nutzungsbedingungen/400926032", "https://www.profil.at/sales"]}