{"title": "Frage des Monats: Wie gef\u00e4hrlich sind die Affenpocken? - meduplus E-Learning Portal", "author": null, "url": "https://www.meduplus.de/blog/frage-des-monats-wie-gefaehrlich-sind-die-affenpocken/", "hostname": "meduplus.de", "description": "Symptome, Behandlung, Pr\u00e4vention und Krankheitsdauer. Mehr Infos zu den Affenpocken auf einen Blick finden Sie auf unserem Chart.", "sitename": "Meduplus E-Learning Portal", "date": "2022-05-25", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Affenpocken sind eine seltene, in der Regel von Tieren \u00fcbertragene, Viruskrankheit. In West- und Zentralafrika sind sie weit verbreitet. Beim Menschen wurden die Affenpocken erstmals 1970 identifiziert.\nVerbreitet werden die Affenpocken eher selten von Mensch zu Mensch. Dieser \u00dcbertragungsweg ist nur bei engem Kontakt \u00fcber K\u00f6rperfl\u00fcssigkeiten m\u00f6glich.\nDie \u00dcbertragung geschieht nur, wenn es zu Kontakt mit Blut, Gewebe oder den Ausscheidungen infizierter Tiere, vor allem Nagetiere, kommt. Auch beim Umgang mit dem Fleisch der erkrankten Tiere besteht Ansteckungsgefahr.\nDie Inkubationszeit f\u00fcr Affenpocken betr\u00e4gt zwischen 7 und 21 Tagen. In der Regel treten im Anschluss Sch\u00fcttelfrost, Kopf-, Muskel- und R\u00fcckenschmerzen auf. Auch extreme Ersch\u00f6pfung ist m\u00f6glich. Die Lymphknoten schwellen stark an. Nach 1 bis 3 Tagen nach dem Einsetzen des Fiebers kommt es zu Hautausschlag.\nIn der Regel klingt die Krankheit von allein ab. F\u00fcr Menschen, die unter einer Immunschw\u00e4che leiden, ist seit 2022 das Medikament \u201eTecovirimat\u201c zugelassen.\nWichtig ist das Verhindern einer bakteriellen Superinfektionen.\nNeben dem Vermeiden zu Kontakt zu potenziell infizierten Tieren, gibt es auch die M\u00f6glichkeit einer Schutzimpfung. Aufgrund der \u00c4hnlichkeit der Viren von Affenpocken und den echten Pocken (Variola), konnte hier eine Wirksamkeit der Impfung bereits nachgewiesen werden.\nAuf unserem Chart finden Sie eine \u00dcbersicht zum Affenpockenvirus auf einen Blick.\nKategorien\nKontaktieren Sie uns:\ninfo@meduplus.de\n030-555792550\nUnsere Servicezeiten f\u00fcr Sie:\nMontag bis Freitag\n09:00 \u2013 17:00 Uhr", "language": null, "image": "https://www.meduplus.de/wp-content/uploads/2022/03/GetImageAttachment.png", "pagetype": "article", "links": ["https://www.meduplus.de/", "https://www.meduplus.de/meduplus-kurse/", "https://www.meduplus.de/meduplus-kurse/#hygiene", "https://www.meduplus.de/meduplus-kurse/#datenschutz", "https://www.meduplus.de/meduplus-kurse/risikomanagement-fortbildungen-fuer-aerzte/", "https://www.meduplus.de/meduplus-kurse/#pflichtschulungen", "https://www.meduplus.de/datenschutzkurse-und-datenschutzpaket/informationssicherheit/", "https://www.meduplus.de/meduplus-kurse/#coronatests", "https://www.meduplus.de/meduplus-kurse/microleanings_wissen-ueber-keime/", "https://www.meduplus.de/meduplus-zielgruppen/", "https://www.meduplus.de/meduplus-kurse/kurse-fuer-alle-branchen-kategorien/", "https://www.meduplus.de/meduplus-kurse/kurse-fuer-altenpflege-kategorien/", "https://www.meduplus.de/meduplus-kurse/e-learning-kurse-fuer-aerzte/", "https://www.meduplus.de/meduplus-kurse/kurse-fuer-heilmittelerbringer-kategorien/", "https://www.meduplus.de/meduplus-kurse/hoerakustiker/", "https://www.meduplus.de/meduplus-kurse/kurse-fuer-pflegekraefte-kategorien/", "https://www.meduplus.de/meduplus-kurse/kurse-fuer-medpersonal-kategorien/", "https://www.meduplus.de/meduplus-kurse/smartlearning-fuer-mfa-kategorien/", "https://www.meduplus.de/meduplus-kurse/kurse-fuer-hilfsmittelerbringer-kategorien/", "https://www.meduplus.de/meduplus-kurse/e-learning-kurse-fuer-zahnaerzte-kategorien/", "https://www.meduplus.de/meduplus-smart-learning-vorteile/", "https://www.meduplus.de/meduplus/", "https://www.meduplus.de/faq/", "https://www.meduplus.de/kontakt/", "https://www.meduplus.de/karriere/", "https://www.meduplus.de/blog/", "http://twitter.com/home?status=https%3A%2F%2Fwww.meduplus.de%2Fblog%2Ffrage-des-monats-wie-gefaehrlich-sind-die-affenpocken%2F", "http://facebook.com/share.php?u=https%3A%2F%2Fwww.meduplus.de%2Fblog%2Ffrage-des-monats-wie-gefaehrlich-sind-die-affenpocken%2F", "https://www.meduplus.de/wp-content/uploads/2022/05/Affenpocken-01.png", "https://www.rki.de/DE/Content/InfAZ/A/Affenpocken/Affenpocken-Ueberblick.html", "https://www.meduplus.de/blog/?category=abschlusskolloquium", "https://www.meduplus.de/blog/?category=aktuelles", "https://www.meduplus.de/blog/?category=alle-branchen", "https://www.meduplus.de/blog/?category=arbeitsschutz", "https://www.meduplus.de/blog/?category=aerzte", "https://www.meduplus.de/blog/?category=aufbereitung-medizinprodukte", "https://www.meduplus.de/blog/?category=bakterielle-infektionen", "https://www.meduplus.de/blog/?category=i", "https://www.meduplus.de/blog/?category=brandschutz", "https://www.meduplus.de/blog/?category=coronavirus", "https://www.meduplus.de/blog/?category=cybersecurity", "https://www.meduplus.de/blog/?category=datenschutz", "https://www.meduplus.de/blog/?category=diagnostik", "https://www.meduplus.de/blog/?category=e-learning", "https://www.meduplus.de/blog/?category=einstieg", "https://www.meduplus.de/blog/?category=expertenstandards", "https://www.meduplus.de/blog/?category=frage-des-monats", "https://www.meduplus.de/blog/?category=haendehygiene", "https://www.meduplus.de/blog/?category=hygiene", "https://www.meduplus.de/blog/?category=hygienebeauftragte-mfa", "https://www.meduplus.de/blog/?category=hygienebeauftragte-pflege", "https://www.meduplus.de/blog/?category=hygienebeauftragter-arzt", "https://www.meduplus.de/blog/?category=hygienetipp", "https://www.meduplus.de/blog/?category=impfung", "https://www.meduplus.de/blog/?category=infektionskrankheiten", "https://www.meduplus.de/blog/?category=influenza", "https://www.meduplus.de/blog/?category=karriere", "https://www.meduplus.de/blog/?category=kongress-messe", "https://www.meduplus.de/blog/?category=laender-regelung", "https://www.meduplus.de/blog/?category=meduplus", "https://www.meduplus.de/blog/?category=mfa", "https://www.meduplus.de/blog/?category=microlearning", "https://www.meduplus.de/blog/?category=pflege-ambulant", "https://www.meduplus.de/blog/?category=pflege-krankenhaus", "https://www.meduplus.de/blog/?category=pflege-stationaer", "https://www.meduplus.de/blog/?category=pflichtschulungen", "https://www.meduplus.de/blog/?category=qualitaetsmanagement", "https://www.meduplus.de/blog/?category=rechtlich", "https://www.meduplus.de/blog/?category=refresherkurse", "https://www.meduplus.de/blog/?category=resistenzen", "https://www.meduplus.de/blog/?category=risikomanagement", "https://www.meduplus.de/blog/?category=smart-learning", "https://www.meduplus.de/blog/?category=soziale-betreuung", "https://www.meduplus.de/blog/?category=strahlenschutz", "https://www.meduplus.de/blog/?category=virale-infektionen", "mailto:info@meduplus.de", "https://www.meduplus.de/meduplus-kurse/", "https://www.meduplus.de/meduplus-smart-learning-vorteile/", "https://www.meduplus.de/meduplus/", "https://www.meduplus.de/kontakt/", "https://www.meduplus.de/blog/", "https://www.meduplus.de/download-center/", "https://www.meduplus.de/agb-2/", "https://www.meduplus.de/datenschutzerklaerung/", "https://www.meduplus.de/impressum/", "https://www.meduplus.de/faq/", "#", "https://twitter.com/medu_plus", "https://www.instagram.com/meduplus.de/", "https://www.facebook.com/meduplusberlin/", "https://de.linkedin.com/company/medical-education-meduplus-gmbh", "https://www.xing.com/companies/meduplusgmbh"]}