{"title": "F\u00fcnf Methoden der Komplement\u00e4rmedizin zur\u00fcck in die Grundversicherung", "author": "Doris Zumb\u00fchl", "url": "https://www.sprechzimmer.ch/News/Gesundheit_allgemein/Fuenf_Methoden_der_Komplementaermedizin_zurueck_in_die_Grundversicherung.html", "hostname": "sprechzimmer.ch", "description": "Die anthroposophische Medizin, die Hom\u00f6opathie, die Neuraltherapie, die Phytotherapie und die traditionelle chinesische Medizin werden ab 1. Januar 2012 provisorisch bis Ende 2017 unter bestimmten Voraussetzungen im Rahmen der obligatorischen Krankenpflegeversicherung verg\u00fctet, dies der Beschluss des EDI.", "sitename": "sprechzimmer.ch", "date": "2011-01-13", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "F\u00fcnf Methoden der Komplement\u00e4rmedizin zur\u00fcck in die Grundversicherung\n[Doris Zumb\u00fchl](#authorinfo_46017))\nDie anthroposophische Medizin, die Hom\u00f6opathie, die Neuraltherapie, die Phytotherapie und die traditionelle chinesische Medizin werden ab 1. Januar 2012 provisorisch bis Ende 2017 unter bestimmten Voraussetzungen im Rahmen der obligatorischen Krankenpflegeversicherung verg\u00fctet, dies der Beschluss des EDI.\nDiese \u00dcbergangsperiode soll dazu genutzt werden, die kontroversen Aspekte zu kl\u00e4ren. Bis heute fehlt der Nachweis, dass diese f\u00fcnf Behandlungsmethoden die gesetzlichen Kriterien der Wirksamkeit, der Zweckm\u00e4ssigkeit und der Wirtschaftlichkeit (WZW) vollumf\u00e4nglich erf\u00fcllen.\nDer Entscheid des Eidgen\u00f6ssischen Departementes des Innern EDI erfolgt gest\u00fctzt auf:\n- die Volksabstimmung vom 17. Mai 2009, bei der Volk und St\u00e4nde den Verfassungsartikel f\u00fcr eine bessere Ber\u00fccksichtigung der Komplement\u00e4rmedizin angenommen haben;\n- die derzeitige Gesetzeslage, die verlangt, dass die Leistungen wirksam, zweckm\u00e4ssig und wirtschaftlich sein m\u00fcssen und die dem EDI die Entscheidungskompetenz \u00fcber die Verg\u00fctung einer in Abkl\u00e4rung befindlichen, umstrittenen medizinischen Behandlungsmethode \u00fcbertr\u00e4gt;\n- die Empfehlung der Eidgen\u00f6ssischen Kommission f\u00fcr allgemeine Leistungen und Grundsatzfragen vom 7. Dezember 2010, nach deren Ansicht diese komplement\u00e4rmedizinischen Methoden die Kriterien f\u00fcr eine Aufnahme in die Leistungspflicht der obligatorischen Krankenpflegeversicherung nicht erf\u00fcllen.\nKonkret hat das Eidgen\u00f6ssische Departement des Innern folgende Entscheide getroffen:\n- Die Leistungsverordnung des EDI wird ge\u00e4ndert und durch Bedingungen f\u00fcr die Kosten\u00fcbernahme dieser f\u00fcnf komplement\u00e4rmedizinischen Methoden durch die obligatorische Krankenpflegeversicherung erg\u00e4nzt. Das Departement hat das Bundesamt f\u00fcr Gesundheit (BAG) beauftragt, im ersten Halbjahr 2011 eine \u00c4nderung dieser Verordnung vorzubereiten, die f\u00fcr jede einzelne dieser Methoden die Modalit\u00e4ten der Erstattung festzulegen hat.\nHingegen sieht das Departement von einer \u00c4nderung des Krankenversicherungsgesetzes bzw. der Verordnung (KVV) ab, mit Ausnahme der bereits geplanten \u00c4nderungen f\u00fcr 2011, welche die Neuorganisation der Kommission f\u00fcr allgemeine Leistungen und Grundsatzfragen betreffen.\n- Im Zeitraum von 2012 bis Ende 2017 gelten Wirksamkeit, Zweckm\u00e4ssigkeit und Wirtschaftlichkeit dieser f\u00fcnf komplement\u00e4rmedizinischen Methoden somit als teilweise umstritten (im Sinne des Bundesgesetzes und der Verordnung \u00fcber die Krankenversicherung). Das EDI wird unverz\u00fcglich s\u00e4mtliche geeigneten Massnahmen treffen, um die umstrittenen Aspekte zu beseitigen und Klarheit in diesem Dossier zu schaffen.\n- Das EDI wird die Gesuchsteller seitens der Komplement\u00e4rmedizin auffordern, ein Konzept zu erarbeiten und anschliessend die Evaluation in Bezug auf die WZW-Kriterien an die Hand zu nehmen. Diese Evaluationen sind bis Ende 2015 abzuschliessen und haben die bereits in der Schweiz verf\u00fcgbaren und erhobenen Daten zu ber\u00fccksichtigen.\n- Die Wirksamkeit dieser f\u00fcnf komplement\u00e4rmedizinischen Methoden soll \u00fcberdies von einer international anerkannten Institution \u00fcberpr\u00fcft werden. Diese soll bis Ende 2015 ein unabh\u00e4ngiges Gutachten (health technology assessment) sowie allf\u00e4llige Empfehlungen unterbreiten.\n- Das Departement beauftragt die Eidgen\u00f6ssische Kommission f\u00fcr allgemeine Leistungen und Grundsatzfragen in ihrer neuen Zusammensetzung und im Rahmen ihres 2011 zu revidierenden und zu pr\u00e4zisierenden Mandats, dem Departement im Laufe des Jahres 2016 eine neue Empfehlung zu unterbreiten. Diese Empfehlung soll auf der Basis der Evaluationsergebnisse und des oben erw\u00e4hnten Gutachtens erfolgen.\nDas EDI wird in Zusammenarbeit mit den betroffenen Kreisen alle notwendigen Anstrengungen zur Konkretisierung des Verfassungsartikels in weiteren Bereichen fortf\u00fchren. Dies betrifft insbesondere:\n- das Medizinalberufegesetz. Mit der Teilrevision des Gesetzes soll die Komplement\u00e4rmedizin in die Ausbildungsziele der Studieng\u00e4nge f\u00fcr Humanmedizin, Pharmazie, Zahnmedizin, Chiropraktik sowie Veterin\u00e4rmedizin integriert werden.\n- das Heilmittelgesetz. Die Zulassung von komplement\u00e4rmedizinischen und traditionellen Arzneimitteln soll erleichtert werden.\nGewisse komplement\u00e4rmedizinische Arzneimittel werden \u00fcbrigens heute schon durch die Krankenversicherung verg\u00fctet. Die Spezialit\u00e4tenliste enth\u00e4lt zahlreiche phytotherapeutische, hom\u00f6opathische und anthroposophische Arzneimittel. Auch die Akupunktur wird, sofern sie von \u00c4rzten ausge\u00fcbt wird, verg\u00fctet.\n- Schaffung nationaler Diplome. Unter der \u00c4gide des Bundesamtes f\u00fcr Berufsbildung und Technologie (BBT) wird derzeit die Schaffung von zwei nationalen Diplomen (in Komplement\u00e4rtherapie und in Alternativmedizin) gepr\u00fcft. Des Weiteren erarbeiten das BBT und das BAG eine Vernehmlassungsvorlage f\u00fcr ein Gesetz \u00fcber die nicht-universit\u00e4ren Gesundheitsberufe.\n- F\u00f6rderung der Forschung. Die Komplement\u00e4rmedizin hat Zugang zu Forschungsmitteln, soweit die entsprechenden Beitragsgesuche den Erfordernissen der Forschung \u2212 beispielsweise des Schweizerischen Nationalfonds (SNF) \u2013 gen\u00fcgen.\n- Schaffung von Instituten / Lehrst\u00fchlen f\u00fcr Komplement\u00e4rmedizin. Die Schaffung von Hochschulinstituten oder von Lehrst\u00fchlen liegt in der Kompetenz der Kantone. Der Bund kann diese jedoch unterst\u00fctzen, beispielsweise durch Gew\u00e4hrung von projektbezogenen Zusch\u00fcssen.\n- Das EDI wird eine Begleitgruppe einsetzen, die f\u00fcr die Begleitung des gesamten Vorhabens verantwortlich ist und die insbesondere Vertreter und Vertreterinnen der Komplement\u00e4rmedizin umfassen wird. Zu diesem Zweck wird das Departement ein Schreiben an die Gesuchsteller und an den Dachverband richten, um seine Grundsatzentscheide zu pr\u00e4zisieren und sie zu einem ersten Treffen in naher Zukunft einzuladen.\n13.01.2011", "language": null, "image": null, "pagetype": null, "links": [null, "/Impressum/", "/Feedback/", "/Partner/", "/Hauptseite/", null, "javascript:void(0);", "/Hauptseite/", "/Fokus/", "", "/Fokus/", "/Fokus/Adipositas_schweres_Uebergewicht/", "/Fokus/Alkoholabhaengigkeit/", "/Fokus/Baby_Geburt_Schwangerschaft/", "/Fokus/Blasenentzuendung_Zystitis/", "/Fokus/Blutgerinnung/", "/Fokus/Brustkrebs/", "/Fokus/Cholesterin/", "/Fokus/Chronische_myeloische_Leukaemie_CML/", "/Fokus/Eisenmangel/", "/Fokus/Endometriose/", "/Fokus/Essstoerungen/", "/Fokus/Fussgesundheit/", "/Fokus/Gebaermutterhalskrebs_Genitalwarzen/", "/Fokus/Haarausfall/", "/Fokus/Haut_trocken/", "/Fokus/Haut-_Sonnenschutz/", "/Fokus/Herz_Herz-Kreislauf/", "/Fokus/Heuschnupfen/", "/Fokus/Immunsystem_staerken/", "/Fokus/Impfen/", "/Fokus/Insektenschutz/", "/Fokus/Koerperschmuck/", "/Fokus/Krankenversicherung/", "/Fokus/Menstruation/", "/Fokus/Morbus_Crohn/", "/Fokus/Multiple_Sklerose/", "/Fokus/Nagelgesundheit/", "/Fokus/Nagelpilz/", "/Fokus/Nahrungsmittel_Allergie_Unvertraeglichkeit/", "/Fokus/Nikotinsucht/", "/Fokus/Prostatakrebs/", "/Fokus/Schwindel/", "/Fokus/Stress/", "/Fokus/Todesfall/", "/Fokus/Verdauung/", "/Fokus/Verhuetung_Verhuetungsmethoden/", "/Fokus/Vogelgrippe/", "/Fokus/Wechseljahre/", "/Fokus/Zecken/", "/Krankheitsbilder/", "", "/Krankheitsbilder/", "/Symptome/", "", "/Symptome/", "/Untersuchungen/", "", "/Untersuchungen/", "/News/", "", "/News/", "/News/Gesundheit_allgemein/", "/News/Publireportagen/", "/Ratgeber/", "", "/Ratgeber/", "/Ratgeber/Medizinisches_Glossar/", "/Ratgeber/Nuetzliches/", "/Rubriken/", "", "/Rubriken/", "/Rubriken/Physiotherapie/", "/Rubriken/Ernaehrung/", "/Rubriken/Alternativmedizin_TCM/", "/Rubriken/Maenner/", "/Rubriken/Frauen/", "/Rubriken/Kinder-Teenager/", "/Rubriken/Senioren/", "/Rubriken/Links/", "/Hauptseite/", "/Fokus/", "/Fokus/Krankenversicherung/", "/Fokus/Krankenversicherung/Aktuell/", null, null, null, null, null, "/Fokus/Krankenversicherung/", "/Fokus/Krankenversicherung/Aktuell/", "/Fokus/Krankenversicherung/Hausarzt-Modell/", "/Fokus/Krankenversicherung/FAQ/", "/Fokus/Krankenversicherung/HMO-Modell/", "/Fokus/Krankenversicherung/Glossar/", "#authorinfo_46017", "/Medizinische_Experten_und_Autoren/", "#", "#", "#", "#", "#", "#", null, "#", "https://www.mysana.ch/Home/", "https://www.mysana.ch/Home/", null, "/Impressum/", "/Feedback/", "/Partner/", "/Disclaimer/", "/Datenschutzerklaerung_Privacy_Policy/", "/Werbung/", "/Medizinische_Experten_und_Autoren/", "mailto:info@mediscope.ch", null, "javascript:void(0);"]}