{"title": "Kampf gegen Pandemie: Komplement\u00e4rmediziner f\u00fcr Impfung", "author": "Marlene M\u00fclleder", "url": "https://www.meinbezirk.at/oberoesterreich/c-gesundheit/komplementaermediziner-fuer-impfung_a5048140", "hostname": "meinbezirk.at", "description": "Am Wochenende erreichte Ober\u00f6sterreich die Marke von einer Million Erst-Impfungen. Eine erfreuliche Entwicklung, denn die Corona-Schutzimpfung ist der beste Weg aus der Pandemie.", "sitename": "MeinBezirk.at", "date": "2021-12-06", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "Kommentare\nDu m\u00f6chtest kommentieren?\nDu m\u00f6chtest zur Diskussion beitragen? Melde Dich an, um Kommentare zu verfassen.", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Kampf gegen Pandemie\nKomplement\u00e4rmediziner f\u00fcr Impfung\nAm Wochenende erreichte Ober\u00f6sterreich die Marke von einer Million Erst-Impfungen. Eine erfreuliche Entwicklung, denn die Corona-Schutzimpfung ist der beste Weg aus der Pandemie. Auch die Komplement\u00e4rmedizin sieht die Impfung als Gold-Standard in der Pandemie-Bek\u00e4mpfung.\nO\u00d6. \u201eGerade in der aktuellen gesundheitspolitischen Situation haben \u00c4rzte eine gro\u00dfe gesellschaftliche Verantwortung\u201c, wei\u00df Bernhard Zauner, Leiter des Referats f\u00fcr Komplement\u00e4rmedizin in der \u00c4rztekammer f\u00fcr Ober\u00f6sterreich.\n\u201eEs ist sehr gut, dass der Vertreter f\u00fcr Komplement\u00e4rmedizin die Impfung auch als den Gold-Standard im Kampf gegen die gr\u00f6\u00dfte Gesundheitskrise der letzten Jahrzehnte sieht\u201c, sagt . Peter Niedermoser, Pr\u00e4sident der O\u00d6-\u00c4rztekammer.\n\u201eIn der Komplement\u00e4rmedizin werden Impffragen grunds\u00e4tzlich nicht historisch gesehen und bed\u00fcrfen immer einer Anpassung an die aktuelle Situation. Komplement\u00e4rmediziner sind keine Impfgegner\u201c, sagt Zauner.\nKomplement\u00e4rmedizin ist nur Erg\u00e4nzung\nKomplement\u00e4rmediziner haben eine vollst\u00e4ndige konventionelle schulmedizinische Ausbildung\u201c, erkl\u00e4rt der Mediziner. Das diene laut Zauner der Patientensicherheit, denn nur mit dieser grundlegenden Ausbildung kann der Arzt genau entscheiden, welche Methode der Patientin bzw. dem Patienten hilft.\n\u201eDaher ist die Komplement\u00e4rmedizin eine sehr gute Erg\u00e4nzung. Was die Pandemie betrifft, kann aber nur die Impfung helfen\u201c, sagt . Zauner.\nDenn sie ist hierbei der wichtigste Baustein. Alle seri\u00f6sen Zahlen zeigen, dass die Covid-Impfstoffe einen hohen Schutz bieten und vor allem vor schweren Krankheitsverl\u00e4ufen sch\u00fctzen. \u201eDie \u00f6ffentlichen Empfehlungen zur Impfung sind sorgf\u00e4ltig abgewogen und ber\u00fccksichtigen den aktuellen Stand der Wissenschaft\u201c, sagt Zauner.\n\"Kampagnen gegen Impfung sind gef\u00e4hrlich\"\n\u201eKampagnen von Impfgegnern sind unseri\u00f6s und gef\u00e4hrlich. Wenn Impfungen pauschal abgelehnt werden, ist das der absolut falsche Ansatz\u201c, sind sich beide Mediziner einig. Um die Sorgen der Menschen ernst zu nehmen, ist bei der Impfung eine umfassende Impfaufkl\u00e4rung absolut notwendig.\n\u201eNur gemeinsam kommen wir durch diese schwere Zeit und k\u00f6nnen die Krise bew\u00e4ltigen. Respekt und solidarisches Handeln ist mehr denn je gefragt, moralische Schuldzuweisungen f\u00fchren nicht zum Ziel\u201c, sagen beide.", "language": null, "image": "https://media04.meinbezirk.at/article/2021/12/06/2/27902182_XXL.jpg", "pagetype": "article", "links": [null, "/s/newsletter", "/s/epaper-oberoesterreich", "/c-freizeit/erhalte-meinbezirk-benachrichtigungen-aus-deinem-bezirk_a3774924", "/tag/gewinnspiel?loc=oberoesterreich", "/s/search", null, "/login", "/oberoesterreich", "/oberoesterreich", null, "/oberoesterreich/", "/oberoesterreich/", "/oberoesterreich/c-lokales", "/oberoesterreich/c-politik", "/oberoesterreich/c-sport", "/oberoesterreich/c-wirtschaft", "/oberoesterreich/c-leute", "/s/leben", "/oberoesterreich/c-freizeit", "/oberoesterreich/c-bauen", "/oberoesterreich/c-motor", "/oberoesterreich/c-reisen", "/oberoesterreich/c-gesundheit", "/tag/bildergalerie?loc=oberoesterreich", "/tag/bildergalerie?loc=oberoesterreich", "/tag/video?loc=oberoesterreich", "https://www.meinbezirk.at/event/oberoesterreich", "https://www.meinbezirk.at/jobs/oberoesterreich", "https://www.meinbezirk.at/cad/oberoesterreich", "/oberoesterreich/c-regionauten-community", "/oberoesterreich/c-regionauten-community", "https://www.meinbezirk.at/oberoesterreich/list/imagepost", "/", "https://www.meinbezirk.at/oberoesterreich", "https://www.meinbezirk.at/oberoesterreich/c-gesundheit", "https://www.meinbezirk.at/oberoesterreich/profile-20680/marlene-muelleder?type=article", "https://www.meinbezirk.at/oberoesterreich/profile-20680/marlene-muelleder?type=article", null, null, "/login", "https://www.meinbezirk.at/oberoesterreich/profile-20680/marlene-muelleder", null, "/login", "https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=https%3A%2F%2Fwww.meinbezirk.at%2Foberoesterreich%2Fc-gesundheit%2Fkomplementaermediziner-fuer-impfung_a5048140", "https://twitter.com/intent/tweet?url=https%3A%2F%2Fwww.meinbezirk.at%2Foberoesterreich%2Fc-gesundheit%2Fkomplementaermediziner-fuer-impfung_a5048140", "mailto:%20?body=https%3A%2F%2Fwww.meinbezirk.at%2Foberoesterreich%2Fc-gesundheit%2Fkomplementaermediziner-fuer-impfung_a5048140", null, null, "https://www.meinbezirk.at/tag/impfung", "https://www.meinbezirk.at/tag/komlement%C3%A4redizin", "https://www.meinbezirk.at/tag/goldstandard", "https://www.meinbezirk.at/tag/pandemie", "https://www.meinbezirk.at/tag/impfgegner", "https://www.meinbezirk.at/tag/corona", "https://www.meinbezirk.at/tag/einziger-weg", "https://www.meinbezirk.at/tag/corona-virus-2021", "https://www.meinbezirk.at/wien/c-regionauten-community/das-sind-italiens-kulturhauptstaedte-2023_a5956936?ref=curate", "https://www.meinbezirk.at/wien/c-regionauten-community/das-sind-italiens-kulturhauptstaedte-2023_a5956936?ref=curate", "https://www.meinbezirk.at/wien/c-reisen/nachhaltiger-und-familienfreundlicher-sommerurlaub_a5959159?ref=curate", "https://www.meinbezirk.at/wien/c-reisen/nachhaltiger-und-familienfreundlicher-sommerurlaub_a5959159?ref=curate", "https://www.meinbezirk.at/wien/c-reisen/das-paradies-im-golf-von-neapel_a5957365?ref=curate", "https://www.meinbezirk.at/wien/c-reisen/das-paradies-im-golf-von-neapel_a5957365?ref=curate", "https://www.meinbezirk.at/wien/c-reisen/touristische-highlights-von-palermo-bis-rom_a5998647?ref=curate", "https://www.meinbezirk.at/wien/c-reisen/touristische-highlights-von-palermo-bis-rom_a5998647?ref=curate", "https://www.meinbezirk.at/wien/c-reisen/das-paradies-fuer-outdoor-fans_a6014703?ref=curate", "https://www.meinbezirk.at/wien/c-reisen/das-paradies-fuer-outdoor-fans_a6014703?ref=curate", "https://www.meinbezirk.at/wien/c-reisen/die-schoensten-genuss-orte-und-lokale-italiens_a5961106?ref=curate", "https://www.meinbezirk.at/wien/c-reisen/die-schoensten-genuss-orte-und-lokale-italiens_a5961106?ref=curate", "https://www.meinbezirk.at/wien/c-reisen/das-land-der-festivals-und-opern_a5961289?ref=curate", "https://www.meinbezirk.at/wien/c-reisen/das-land-der-festivals-und-opern_a5961289?ref=curate", "https://www.meinbezirk.at/wien/c-regionauten-community/dem-reiz-der-zauberhaften-region-italiens-erliegen_a5961016?ref=curate", "https://www.meinbezirk.at/wien/c-regionauten-community/dem-reiz-der-zauberhaften-region-italiens-erliegen_a5961016?ref=curate", "https://www.meinbezirk.at/wien/c-reisen/wie-man-entschleunigt-und-bewusst-seinen-urlaub-erlebt_a5959264?ref=curate", "https://www.meinbezirk.at/wien/c-reisen/wie-man-entschleunigt-und-bewusst-seinen-urlaub-erlebt_a5959264?ref=curate", "https://www.meinbezirk.at/wien/c-regionauten-community/die-zehn-schoensten-kuestenorte-die-man-besucht-haben-muss_a5959633?ref=curate", "https://www.meinbezirk.at/wien/c-regionauten-community/die-zehn-schoensten-kuestenorte-die-man-besucht-haben-muss_a5959633?ref=curate", null, null, null, "/login", "https://www.meinbezirk.at/ooe", "https://www.meinbezirk.at/5127580", "https://www.facebook.com/Oberoesterreich.MeinBezirk.at", "https://www.instagram.com/bezirksrundschau.meinbezirk.at/", "https://www.meinbezirk.at/s/epaper-oberoesterreich", "https://newsletter.meinbezirk.at/newsletter/index.php?pool=Oberoesterreich", "https://www.meinbezirk.at/grieskirchen-eferding/c-gesundheit/blutspendeaktionen-in-grieskirchen-und-eferding_a3988518", "https://www.meinbezirk.at/grieskirchen-eferding/c-gesundheit/blutspendeaktionen-in-grieskirchen-und-eferding_a3988518", "https://www.meinbezirk.at/oberoesterreich/c-lokales/check-dir-deine-video-produktion_a6264752", "https://www.meinbezirk.at/oberoesterreich/c-wirtschaft/pellets-in-oberoesterreich-die-niedrigsten-preise_a5834062?ref=curate", "https://www.meinbezirk.at/oberoesterreich/c-wirtschaft/pellets-in-oberoesterreich-die-niedrigsten-preise_a5834062?ref=curate", "https://www.meinbezirk.at/oberoesterreich/c-wirtschaft/heizoel-in-oberoesterreich-die-niedrigsten-preise_a5984528?ref=curate", "https://www.meinbezirk.at/oberoesterreich/c-wirtschaft/heizoel-in-oberoesterreich-die-niedrigsten-preise_a5984528?ref=curate", "https://www.meinbezirk.at/oberoesterreich/c-freizeit/dein-mondkalender-fuer-oktober-2023-zum-downloaden_a3764424?ref=curate", "https://www.meinbezirk.at/oberoesterreich/c-freizeit/dein-mondkalender-fuer-oktober-2023-zum-downloaden_a3764424?ref=curate", "https://www.meinbezirk.at/oberoesterreich/c-wirtschaft/was-meinbezirkatooe-alles-bietet_a6261983?ref=curate", "https://www.meinbezirk.at/oberoesterreich/c-wirtschaft/was-meinbezirkatooe-alles-bietet_a6261983?ref=curate", "https://www.meinbezirk.at/oberoesterreich/c-motor/die-billigsten-tankstellen-in-oberoesterreich_a5548363?ref=curate", "https://www.meinbezirk.at/oberoesterreich/c-motor/die-billigsten-tankstellen-in-oberoesterreich_a5548363?ref=curate", "https://www.meinbezirk.at/tag", "https://www.meinbezirk.at/tag/sport?loc=oberoesterreich", "https://www.meinbezirk.at/tag/feuerwehr?loc=oberoesterreich", "https://www.meinbezirk.at/tag/bezirk-steyr-stadt?loc=oberoesterreich", "https://www.meinbezirk.at/tag/spritpreise?loc=oberoesterreich", "https://www.meinbezirk.at/tag/benzin?loc=oberoesterreich", "https://www.meinbezirk.at/tag/diesel?loc=oberoesterreich", "https://www.meinbezirk.at/tag/bezirk-sch%C3%A4rding?loc=oberoesterreich", "https://www.meinbezirk.at/tag/ober%C3%B6sterreich?loc=oberoesterreich", "https://www.meinbezirk.at/tag/tankstelle?loc=oberoesterreich", "https://www.meinbezirk.at/tag/wels?loc=oberoesterreich", "https://www.meinbezirk.at/tag/bildergalerie?loc=oberoesterreich", "https://www.meinbezirk.at/tag/festln-in-ober%C3%B6sterreich?loc=oberoesterreich", "https://www.meinbezirk.at/oberoesterreich/c-motor/die-billigsten-tankstellen-in-oberoesterreich_a5548363", "https://www.meinbezirk.at/linz-land/c-lokales/aerztenotdienst-und-hausaerztlicher-notdienst-im-bezirk-linz-land_a1773935", "https://www.meinbezirk.at/oberoesterreich/c-wirtschaft/pellets-in-oberoesterreich-die-niedrigsten-preise_a5834062", "https://www.meinbezirk.at/enns/c-lokales/aktuelle-todesfaelle-in-der-region-enns_a4266204", "https://www.meinbezirk.at/oberoesterreich/c-motor/baustellen-und-strassensperren-in-oberoesterreich_a5380717", "https://www.meinbezirk.at/grieskirchen-eferding/c-gedanken/standesmeldungen-aus-grieskirchen-und-eferding_a4297482", "/login", "/s/kontakt", "/s/hilfe", "https://www.regionalmedien.at/karriere/", "http://regionalmedien.at/", "/s/regionaut", "/feedback", "/s/verhaltenskodex", "/s/impressum", "/s/datenschutz", "/s/agb", "https://www.regionalmedien.at/wp-content/uploads/2021/03/2021_03_AGB_RMA_MediaServices_B2C.pdf", "https://peiq.de", "#top", "javascript:void(0);", "/oberoesterreich/", "/oberoesterreich/", "/oberoesterreich/c-lokales", "/oberoesterreich/c-politik", "/oberoesterreich/c-sport", "/oberoesterreich/c-wirtschaft", "/oberoesterreich/c-leute", "/s/leben", "/oberoesterreich/c-freizeit", "/oberoesterreich/c-bauen", "/oberoesterreich/c-motor", "/oberoesterreich/c-reisen", "/oberoesterreich/c-gesundheit", "/tag/bildergalerie?loc=oberoesterreich", "/tag/bildergalerie?loc=oberoesterreich", "/tag/video?loc=oberoesterreich", "https://www.meinbezirk.at/event/oberoesterreich", "https://www.meinbezirk.at/jobs/oberoesterreich", "https://www.meinbezirk.at/cad/oberoesterreich", "/oberoesterreich/c-regionauten-community", "/oberoesterreich/c-regionauten-community", "https://www.meinbezirk.at/oberoesterreich/list/imagepost", "/s/newsletter", "/s/epaper-oberoesterreich", "/c-freizeit/erhalte-meinbezirk-benachrichtigungen-aus-deinem-bezirk_a3774924", "/tag/gewinnspiel?loc=oberoesterreich", "/login"]}