{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://www.iflow.it/kompass/download/A1164/Kompass%20November%202021.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "id": "PDF", "license": "PDF", "body": "PDF", "comments": "PDF", "commentsbody": "PDF", "raw_text": "PDF", "text": "KVW Aktuell\nVier kostbare  \nMomente im AdventKommentar\nSozialberufe ohne \nWertsch\u00e4tzungSpezial\nHeiraten und  \nLebensgemeinschaft4 15 28www.kvw.org\nkompassNr. 6, Nov. 2021 Katholischer Verband der Werkt\u00e4tigen\nperiodico\nOmologato\nDCOER1525\n25. November: Internationaler Tag zur Beseitigung von Gewalt gegen Frauen\u00bbWenn wir Frauen \nsch\u00fctzen wollen, \nm\u00fcssen wir bei den  \nM\u00e4nnern ansetzen.\u00ab\nWolfgang M\u00fcckstein\n\u00f6sterreichischer Gesundheits- und SozialministerVersand im Postabo. - 45% - Art. 2 Abstaz 20/B Gesetz 662/96 - Fil. BozenINHALT\u00bbIm Grunde sind es immer die Verbindungen mit Menschen,  \ndie dem Leben seinen Wert geben.\u00ab\nWilhelm von Humboldt\nSpezial\n40 Heir aten und  \nLebensgemeinschaft\n R\nechte und Pflichten der  \nunterschiedlichen Formen  \ndes Zusammenlebens\nRubriken\n3 Editorial\n3\n \nSplitter\n 18\n \nIntern\n 24\n Bildung\n 26\n R\neisenKVW Aktuell\n8 Jung und Alt  \nzusammen bringen\n9\n F\nairer Kaffee\n9\n Ein T\nabu\n10\n T\nag der Begegnung\n11\n 25 Jahr\ne Afi\n11\n Klimaschutz betrifft uns alle\n12\n Interr\nail - g\u00fcnstig unterwegs\n12\n Spring in deine P\nower\n13\n Ehr\nenamt - gest\u00e4rkt  \nin die Zukunft\n14\n T\nanzen ab der LebensmitteThema\n 5 Ge walt an Frauen  \nist M\u00e4nnersache\n Sensibilisierung f\u00fcr\ns  \nThema ist Anliegen  der Frauen im KVW\n 6\n W\nas ist Gewalt gegen Frauen\n Ge\nwalt ist nicht immer  \noffensichtlich, manchmal  auch subtil\n7\n Bl\u00f6der Spruch, gieriger Blick\n Ge\nwalt hat viele Gesichter, \nauch am Arbeitsplatz\nKommentar\n19 Mehr W ertsch\u00e4tzung, bitte!\n Die R\nolle der Sozialberufe  \nin der GesellschaftImpressionen\n2\nKOMPASS NOVEMBER 2021 InhaltLiebe Leserinnen, liebe Leser,\nam 25. November wird der Internationale \nTag gegen Gewalt an Frauen begangen, am 10. Dezember der Tag f\u00fcr Menschenrechte. \nDazwischen liegen 16 Tage, in denen unter dem Hashtag #16Tage vermehrt Gewalt an Frauen thematisiert wird und zur Sprache kommt. Dieser Aktionszeitraum wird in vielen L\u00e4ndern Europas genutzt, um Bewusstsein daf\u00fcr zu schaffen, dass Gewalt gegen Frauen und M\u00e4dchen eine gravierende Menschenrechtsverletzung ist. Sie hat nachhaltige Folgen f\u00fcr alle direkt und indirekt Betroffenen, aber auch f\u00fcr die gesamte Gesellschaft.\nWas schon vor der Krise als Missstand vorhanden war, wurde \ndurch die Corona-Epidemie deutlicher und versch\u00e4rft. Gewalt gegen Frauen und M\u00e4dchen im h\u00e4uslichen Bereich hat zugenommen. Es braucht eine Gesellschaft, die davor nicht die Augen verschlie\u00dft. Es braucht personelle und finanzielle Mittel f\u00fcr entsprechende Hilfsangebote. Hinschauen, zuh\u00f6ren, aufzeigen, nicht still sein, nicht als Betroffene und nicht als Zeuge/in muss die Devise sein. \nIngeburg Gurndin\nKompass\nMonatszeitschrift  \nder S\u00fcdtiroler Werkt\u00e4tigen\nPfarrplatz 31 \n39100 Bozen\nTel. 0471 300 214 \nFax 0471 982 867\npressereferat@kvw.orgwww.kvw.orgfacebook.com/kvw.verbandIm KVW Mitgliedsbeitrag  \nenthalten ist das Abonnement  von einem Euro  f\u00fcr die Zeitschrift.Herausgeber und Eigent\u00fcmer: Katholischer Verband der Werkt\u00e4tigen VFG  \nEintragung beim Landesgericht in Bozen unter 70/54 vom 19.06.1954\nROC: Nr. 5506\nVerantwortlicher Direktor: Hans GamperSchriftleitung: Ingeburg Gurndin Redaktion: Irene SchullianRedaktionsteam: Werner Steiner, Karl Brunner, Maria Ku\u00dftatscher, \nWerner Atz, Leonhard Resch\nErscheinungsweise: J\u00e4nner, M\u00e4rz, Mai, Juli, September, NovemberRedaktionsschluss: am 1. jeden vohergehenden MonatsAuflage: 35.000Gestalterische Beratung: mediamacs.it, Zeichnungen: Carmen EisathDruck: LANAREPRO Ges.m.b.H.Fotos: KVWImpressum J\u00f6chl Natz\nMan sieht, dass es wenig \nSchneider gibt, die Hosen hobn \nolm mehr L\u00f6cher.  K ALENDER 2022\nSchutz des Sonntags\nDer Bildkalender der Frauen im KVW mit \nMotiven zum freien Sonntag ist gegen eine Spende in allen KVW B\u00fcros erh\u00e4ltlich.\n BILDUNG\nBildungsgutscheine schenken\nEin Bildungsgutschein \u2013 ein Weihnachtsgeschenk, das nachhaltig Freude bereitet. Sie schenken damit auch die M\u00f6glichkeit von neuen Begegnungen, von Ver\u00e4nderung und Entwicklung. Der Bildungsgutschein kann in jeder gew\u00fcnschten H\u00f6he ausgestellt werden und ist in jedem KVW Bezirk erh\u00e4ltlich. Tel. 0471 309175, bildung@kvw.org \n \u00d6 FFNUNGSZEITEN KVW \nWeihnachtsferien\nDie B\u00fcros des KVW bleiben zwischen 24. Dezember und 7. J\u00e4nner geschlossen. Das Patronat KVW-ACLI in Bozen und Neumarkt ist am 24. Dezember und vom 31. Dezember bis 7. J\u00e4nner geschlossen.\nKOMPASS NOVEMBER 2021\n3 Editorial  KVW Splitter\nVier kostbare Momente\nMit dem KVW gemeinsam durch die Adventszeit\nDer KVW bietet an den vier Samstagen im Advent kostenlose Veranstaltungen zum Innehalten,  \nLachen, Hinterfragen und sich aufbauen. Alle Interessierten sind eingeladen,  \nonline an den Angeboten teilzunehmen.\n27. NOVEMBER, 18 UHR\nEntspannen und innehalten. \nDie Kunst, einfach nur da zu sein\nMit: Ingeborg Frena und Sabine Walter,  \nEntspannungsp\u00e4dagoginnen\nEs ist es uns ein Anliegen Ihnen etwas Gutes zu tun \nund Sie wieder dorthin zu f\u00fchren, wo viele von uns in dieser Zeit eigentlich verweilen m\u00f6chten. Anhand besinnlicher Texte, wie auch einigen Achtsamkeits- und Entspannungs\u00fcbungen erm\u00f6glichen wir Ihnen ein bewusstes Entferntsein vom Alltag und dessen Anfor-derungen und lassen Sie im Hier und Jetzt ganz bei sich ankommen.So wird die Adventszeit zu einer Zeit der Ruhe, des zu sich Findens, eine Zeit der Nicht-Hektik und der Familie .... \n4. DEZEMBER, 18 UHR\nUnser Anspruch an Weihnachten.\nWeihnachten ist nicht immer die sch\u00f6nste Zeit\nMit: Martin Fronthaler, Leiter des \nTherapiezentrums Bad Bachgart\nOft sind unsere Anspr\u00fcche an Weihnachten Anspr\u00fc-\nche an uns selbst. Besonders jene von uns, die hohe Anspr\u00fcche an sich selbst haben, tun sich schwer mit Situationen, in denen vieles ungewohnt ist und nicht passt. Wir wissen oder erahnen, wie es besser ablau-fen k\u00f6nnte und sind dann konfrontiert mit den Ge-gebenheiten und Einschr\u00e4nkungen aktueller Krisen. Wie also zurecht kommen mit dem Soll und dem Ist?11. DEZEMBER, 18 UHR\nHumorvolles zu Weihnachten. \nLachen ist gesund\nMit: Clowns von Comedicus\nEs ist mittlerweile erwiesen: Lachen entspannt, \nnimmt Angst, st\u00e4rkt das Immunsystem, aktiviert die Selbstheilungskr\u00e4fte, gibt Hoffnung und steigert die Lebensqualit\u00e4t - wenn wir lachen, geht es uns allen besser! \nLeise rieselt der Schm\u00e4h \nWenn die Gl\u00f6cklein klingenund die Englein singendann weihnachtet es sehrund alle wollen mehr,mehr Keks, mehr Baum, mehr Heiligenschein.\n18. DEZEMBER, 18 UHR\nVom W\u00fcnschen und Schenken. \nGeschichten sind wie Kino im Kopf\nMit: Heike Vigl, Erz\u00e4hlerin\nErz\u00e4hlte Geschichten k\u00f6nnen Menschen fesseln, die \nErz\u00e4hlerin spielt mit Worten, Stimme, Gestik und Mi-mik, kurz: es ist Kino im Kopf. Und es ist f\u00fcr alle Al-tersgruppen geeignet, auch f\u00fcr Kinder.Heike Vigl erz\u00e4hlt zwei Geschichten, die einladen, ruhig zu werden und zuzuh\u00f6ren und sich \u00fcbers sch\u00f6ne Ende mitzufreuen. In der einen geht es um den Gl\u00fcckvogel und W\u00fcnsche. Und in der zweiten Geschichte geht es um einen armen Holzsammler, der von einer Baumfee drei goldene Eier als Ge-schenk erh\u00e4lt. Die Di\u00f6zese stellt ihre Weihnachtsaktion unter das Thema \u201eGott ist nahe \u2013 gemeinsam durch die Advent- und Weihnachtszeit\u201c. Dabei sammelt sie Initiativen der unterschiedlichen \u00c4mter, Vereine und Verb\u00e4nde und versucht sie durch das gemeinsame Thema auch inhaltlich st\u00e4rker zu verbinden. Der KVW beteiligt sich heuer erstmals an der gemeinsamen Initiative. \u201eWir m\u00f6chten jeweils am Samstag Abend Inputs f\u00fcr den Ad-ventsonntag geben\u201c, erkl\u00e4rt KVW Landesvorsitzender Werner Steiner. Es geht ums Entspannen und Inne-halten, um Umgang mit Krisen, es gibt etwas Humorvolles und eine besinnliche Geschichte. \u201eDie Angebote sind \u00fcber Zoom f\u00fcr alle frei zug\u00e4nglich, und es ist f\u00fcr jede und jeden etwas dabei\u201c, freut sich Steiner. \nBitte vormerken\n\u201eVier kostbare Momente\u201c\njeweils am Samstag vor den vier \nAdventsonntagen, \num 18 Uhr \u00fcber Zoom oder \nauf Facebook und YoutubeTEXT: HELGA MUTSCHLECHNER\nEin Blick auf Statistiken und Zahlen \nzu Gewalt an Frauen l\u00e4sst das Aus-ma\u00df erahnen. Es muss uns immer bewusst sein, dass dies nur die Spit -\nze des Eisbergs ist. Vieles bleibt verborgen, wird unter den Teppich gekehrt, wird aus Angst und Scham nicht zur Anzeige gebracht. Nach offiziellen Sch\u00e4tzungen wird ein Drittel aller Frauen zumindest einmal in ihrem Leben Opfer von Gewalt. Dies gilt f\u00fcr L\u00e4nder wie Ita-lien und Deutschland. In einigen L\u00e4ndern sind es sogar 70 Prozent.In Italien wird im Durchschnitt alle drei Tage eine Frau ermordet. \nEs kann jede Frau treffen\nGewalt gegen Frauen findet t\u00e4glich statt, in allen L\u00e4ndern, in allen Kul-turen. Es ist kein Ph\u00e4nomen ande-rer Kontinente oder vergangener Zeiten. Leider ist es traurige Wirk-lichkeit f\u00fcr viele. Betroffen sind Frauen jeden Alters und aller sozia-ler Schichten. Sie findet unabh\u00e4ngig von Bildung, Einkommen oder Her-kunft statt. In der Pandemiezeit hat die h\u00e4usliche Gewalt an Frauen noch zugenommen.\nUnsichere eigene vier W\u00e4nde\nDas, was die \u00d6ffentlichkeit erf\u00e4hrt, ist nur ein Bruchteil. Gewalt wird hinter verschlossenen T\u00fcren ausge-\u00fcbt. Deshalb kommt sie nur schwer ins Bewusstsein der \u00d6ffentlichkeit. Daten zeigen, dass die eigenen vier W\u00e4nde f\u00fcr Frauen der gef\u00e4hrlichste Ort sind. Nirgends sind Frauen so h\u00e4ufig der Gefahr ausgesetzt, gede-m\u00fctigt, misshandelt und geschlagen Gewalt an Frauen ist M\u00e4nnersache\nSensibilisierung f\u00fcrs Thema ist Anliegen der Frauen im KVW\nMit dem internationalen Gedenktag am 25. November wird das \u00f6ffentliche Interesse auf die Gewalt gegen \nFrauen gelenkt. Die Sensibilisierung f\u00fcr diesen Missstand in der Gesellschaft ist den Frauen im KVW schon lange ein Anliegen. Sie taten das in den vergangenen Jahren mit Trillerpfeifen (\u201eWir pfeifen auf jegliche Gewalt gegen Frauen\u201c), Infobrosch\u00fcren, Lesezeichen, Vortr\u00e4gen und Gespr\u00e4chsrunden.\nzu werden. Die Daten zeigen auch, \ndass h\u00e4usliche Gewalt fast immer von M\u00e4nner ausge\u00fcbt wird. Die Fol-gen f\u00fcr die betroffenen Frauen selbst sind schwerwiegend und ge-hen viel tiefer, als eventuelle \u00e4u\u00dfe-re, sichtbare Verletzungen. Mitbe-troffen \u2013 entweder direkt oder als Zeugen \u2013 sind die Kinder. Auch hier sind die Folgen und Verletzungen langwierig und k\u00f6nnen das restliche Leben mitbestimmen. Die Mehrzahl der gewaltt\u00e4gien M\u00e4nner hat sich ihr Verhalten von klein auf angeeig-net und teilweise von erwachsenen Bezugspersonen \u00fcbernommen.\nBei den M\u00e4nnern ansetzen\nDeshalb ist h\u00e4usliche Gewalt nicht nur ein individuelles Schicksal, son-dern es betrifft die Gesellschaft als Ganzes. Keine und keiner soll und darf die Augen davor verschlie\u00dfen, sondern es braucht gesamtgesell-schaftliche L\u00f6sungen, die bei den M\u00e4nnern ansetzen. M\u00e4nner m\u00fcssen an ihrem Verhalten arbeiten und \nlernen, auch in Konfliktsituationen keine Gewalt anzuwenden. Die Frauen im KVW haben in den vergangenen Jahren wiederholt mit Aktionen f\u00fcr das Thema Gewalt sen-sibilisiert. Jede und jeder, der Be-scheid wei\u00df und sich getraut, genau-er hinzuschauen, kann helfen. Be-troffene Frauen haben das Recht, ge-h\u00f6rt und ernst genommen zu wer-den. Verurteilungen oder Scham bringen nichts. Die Verantwortung liegt immer beim T\u00e4ter. Der \u00f6sterrei-chische Sozialminister Wolfgang M\u00fcckstein hat k\u00fcrzlich getwittert, \ndass das eigene Zuhause f\u00fcr Frauen der gef\u00e4hrlichste Ort ist. \u201eDie T\u00e4ter sind meist keine Fremden, sie kommen aus dem nahen Umfeld der Opfer. Wenn wir Frauen sch\u00fctzen wollen, m\u00fcssen wir bei M\u00e4nnern an-setzen\u201c, so M\u00fcckstein in ei-nem Tweet am 18. Oktober.Es ist gut, dass es Tage wie den 25. November gibt. Doch das Thema begleitet uns 365 Tage im Jahr. \nHelga Mutsch  lechner,\nLandesvorsitzende der\n \nKVW Frauen\nWer einen Fehler \nmacht, gleicht mit Gewalt das aus, was ihm in Wirk-lichkeit fehlt\nKOMPASS NOVEMBER 2021\n5 ThemaEine gute Erkl\u00e4rung, was \u201eGewalt \ngegen Frauen\u201c eigentlich ist, bietet die Istanbul-Konvention des Europa-rates. In dem \u00dcbereinkommen von 2011 wird der Begriff \u201eGewalt gegen Frauen\u201c als eine Menschenrechts-verletzung und eine Form der Diskri -\nminierung der Frau verstanden und bezeichnet alle Handlungen ge-schlechtsspezifischer Gewalt, die zu k\u00f6rperlichen, sexuellen, psychischen oder wirtschaftlichen Sch\u00e4den oder Leiden bei Frauen f\u00fchren oder f\u00fch-ren k\u00f6nnen, einschlie\u00dflich der An-drohung solcher Handlungen, der N\u00f6tigung oder der willk\u00fcrlichen Freiheitsentziehung, sei es im \u00f6ffent-lichen oder privaten Leben\u201c. Die Istanbul-Konvention, das \u201e\u00dcber -\neinkommen des Europarats zur Ver-h\u00fctung und Bek\u00e4mpfung von Ge-walt gegen Frauen und h\u00e4uslicher Gewalt\u201c, ist das erste v\u00f6lkerrecht-lich verbindliche Instrument im eu -\nrop\u00e4ischen Raum gegen Gewalt an Frauen und M\u00e4dchen. Sie ist seit 2014 in Italien in Kraft und somit geltendes Recht. \nPsychische Gewalt\nPsychische Gewalt zeigt sich in in-direkter Weise, wie z.B. durch Ver-haltensweisen wie Nichth\u00f6ren, ab-sichtliches Missverstehen, Andro-hungen zu verletzen oder sich zu r\u00e4chen, die Partnerin stets abzuwer-ten, die Frau als Dienerin zu behan-deln, Einsch\u00fcchterungen, Anschul-digungen, Beleidigungen, Kontrolle und/oder Isolation.\nPsychoterror (stalking)\nStalking tritt h\u00e4ufig dann ein, sobald eine Frau beschlie\u00dft, sich von der Gewaltsituation zu befreien. Der Misshandler verfolgt bewusst und wiederholt die Betroffene, indem er Was ist Gewalt gegen Frauen\nGewalt ist nicht immer offensichtlich, manchmal auch subtil\nIn Italien wird jeden dritten Tag eine Frau von ihrem (Ex-)Partner ermordet. Obwohl sowohl rechtlich als auch \npolitisch viel getan wird, um dies zu verhindern, ging geschlechtsspezifische Gewalt nicht zur\u00fcck. Sie nimmt weiter zu, bei der Gewalt in den eigenen vier W\u00e4nden ebenso wie die T\u00f6tungsdelikte in der Partnerschaft.\nihr gegen ihren Willen \nauflauert und sie bel\u00e4s-tigt. Er verfolgt sie, ruft sie st\u00e4ndig an. \n\u00d6konomische Gewalt\n\u00d6konomische Gewalt zeichnet sich durch fi-nanzielle bzw. \u00f6konomi-sche Bindung bzw. Ab-h\u00e4ngigkeit zur Person aus, welche diese aus\u00fcbt; wie z.B. durch Verbot der Frau einer Arbeit oder Ausbildung nachzuge-\nhen, Ausnutzung als Arbeitskraft, \u00dcberh\u00e4ufung mit Schulden, Ein-schr\u00e4nkung des Haushaltsgeldes, Vorenthalten des ehelichen Einkom-mens, nicht Zahlung der Unterhalts-kosten nach einer Trennung.\nK\u00f6rperliche Gewalt\nPhysische Gewalt \u00e4u\u00dfert sich als di-rekte Aggression gegen eine Person, wie z.B. sto\u00dfen, an den Haaren zie-hen, Ohrfeigen, Boxen.Sexuelle Gewalt\nSexuelle Gewalt definiert jede akti-ve oder passive sexuelle Handlung welche durch k\u00f6rperliche Gewalt, Drohungen oder durch Ausnutzen der Autorit\u00e4t der Betroffenen er-zwungen wird.\nMiterlebte Gewalt\nDarunter versteht man psychische, \u00f6konomische, k\u00f6rperliche und sexu -\nelle Gewalt, die gegen die Bezugs-personen einer/eines Minderj\u00e4hri-gen und/oder gegen andere bedeu-tende erwachsene oder minderj\u00e4h-rige Personen ausge\u00fcbt wird. Sie le-ben in einer Athomsph\u00e4re in wel-cher Stress, Spannungsdruck und Angst st\u00e4ndig auftreten, erleben re-gelm\u00e4\u00dfig Gewalt, die von einem El-ternteil auf das andere ausge\u00fcbt wird. Zeuge der Gewalt gegen die eigene Mutter zu sein, wirkt auf das Kind verw\u00fcstend. \nQUELLE: WWW.CASADELLEDONNEBZ.IT\nGRAFIK: WWW.CASADELLEDONNEBZ.IT\nDie wei\u00dfe Schleife \nist das Zeichen der weltweit gr\u00f6\u00dften Initiative von M\u00e4nnern  \ngegen Gewalt  \nan Frauen. \n6\nKOMPASS NOVEMBER 2021 ThemaTEXT: MICHELA MORANDINI\nGewalt an Frauen ist ein globales \nPh\u00e4nomen und stellt eine gravieren-de Menschrechtsverletzung dar. Sie ist ein strukturelles Problem, d. h. die weit verbreitete Gewalt gegen Frauen ist Folge von gesellschaftli-chen Bedingungen. Ungleiche Machtverh\u00e4ltnisse f\u00fchren zu unglei-chen Lebenschancen f\u00fcr Frauen. Gewalt gegen Frauen \u00e4u\u00dfert sich in vielen Formen. Sie findet in den ei-genen vier W\u00e4nden statt, aber auch im \u00f6ffentlichen Raum. Fast t\u00e4glich erreichen uns Meldungen von Frau-en, die von ihrem Lebensgef\u00e4hrten oder einer nahestehenden Person umgebracht wurden. 2020 waren es in Italien 112 Frauen. Laut Weltge-sundheitsorganisation WHO haben weltweit 30 Prozent aller Frauen in ihrem Leben physische und/oder sexualisierte Gewalt durch ihren Partner erlebt. Feminizide sind dabei nur die Spitze eines Eisbergs. Es gibt eine weniger sichtbare Seite, die z. B. bei der Ab-wertung von M\u00e4dchen und Frauen beginnt, bei der Sexualisierung und Vermarktung des weiblichen K\u00f6rpers und bei der Nichtsichtbarmachung oder Abwertung von weiblichen Bl\u00f6der Spruch, gieriger Blick\nGewalt hat viele Gesichter, auch am Arbeitsplatz \nAm Arbeitsplatz m\u00fcssen Frauen immer noch viele Benachteiligungen hinnehmen: weniger Lohn und  \ndadurch weniger Rente, prek\u00e4re Arbeitsverh\u00e4ltnisse und Abwertung ihrer Leistungen. Zudem sind sie  \u00f6fters Opfer von sexueller Bel\u00e4stigung, wie sexistische Spr\u00fcche und k\u00f6rperliche \u00dcbergriffe. \nLeistungen. Diese Diskriminierun-\ngen finden in allen Lebensbereichen statt. So auch am Arbeitsplatz. \nWeniger Lohn = weniger Rente\nDabei ist Arbeit ein wichtiger Faktor f\u00fcr die Gleichstellung der Geschlech-ter. Beim Gender Equality Index, ei-nem Instrument, das den Fortschritt der Geschlechtergleichstellung in der EU im Verlauf der Zeit misst, liegt Italien an 14. Position, ganze 4.4 Punkte unter dem europ\u00e4ischen Durchschnitt. Im Bereich der Arbeit hat Italien mit 63.3 Punkten die schlechteste Punktebewertung in der EU. Frauen sind dabei h\u00e4ufiger von prek\u00e4ren Arbeitsverh\u00e4ltnissen betroffen, arbeiten geh\u00e4uft in schlecht- oder unterbezahlten Beru-fen, \u00fcbernehmen mehrheitlich die unbezahlte Familienarbeit und ha-ben deshalb L\u00fccken in ihrer Er-werbsbiografie. Letzteres f\u00fchrt wie-derum zu weniger Rentenbeitr\u00e4gen, einem Gender Pension Gap von 45 Prozent und einem erh\u00f6hten Ar-mutsrisiko im Alter. Zudem haben Frauen ein h\u00f6heres Risiko als ihre m\u00e4nnlichen Kollegen Opfer von Mobbing und/oder sexuellen \u00dcber-\nMichela Morandini, \nGleichstellungsr\u00e4tin\nFrauenmorde sind \ndie Spitze des  \nEisbergs von  \ngeschlechtsspezifi-scher Gewalt.  \nDiese beginnt bei der Abwertung von M\u00e4dchen und Frauen, bei der  \nSexualisierung des weiblichen K\u00f6rpers und bei der Nicht-sichtbarmachung von weiblichen Leistungen. \ngriffen am Arbeitsplatz zu werden. \nAus einer ISTAT-Studie geht hervor, dass in Italien 1.404.000 Frauen an-geben, Opfer von sexuellen \u00dcbergrif-fen oder Erpressungen im Laufe ih-res Arbeitslebens geworden zu sein. Das sind 8.9 Prozent der erwerbst\u00e4-tigen Frauen. Nur wenige geben an, das Vorgefallene gemeldet oder an-gezeigt zu haben. Eine der h\u00e4ufigs-ten \u00c4ngste ist dabei, dass ihnen nicht geglaubt wird oder sie mit wei-teren Schikanen, bis hin zum Verlust der Arbeitsstelle, zu rechnen haben. Dies ist nur ein Beispiel f\u00fcr das Ausma\u00df von struktureller Gewalt in unserer Gesellschaft und macht uns schmerzhaft bewusst, dass wir als Gesellschaft versagt haben. Denn, \nwas sagt das \u00fcber eine Gesell-schaft aus, die einen Teil da-von nicht sch\u00fctzt? In diesem Sinne wird es noch viele Ge-denk- und Aktionstage brau-chen, um uns auf unsere Ver-antwortung aufmerksam zu machen und um einzufor -\ndern, dass wirksame Schutz- und Interventionsma\u00dfnah -\nmen auf politischer Ebene umgesetzt werden! \nKOMPASS NOVEMBER 2021\n7 ThemaStellen Sie sich vor - ihr \n2021 geborener Sohn, ihre 2021 geborene En-kelin hat eine 50-prozen-tige Chance 103 Jahre alt zu werden! Wenn unser derzeitiger Lebensstandard so hoch bleibt, wenn die medizi-nische Entwicklung so rasant voranschreitet wie in den letzten Jah-ren und Jahrzehnten, dann h\u00e4lt das eine Stu-die des deutschen Max-Planck-Instituts f\u00fcr de-mografische Forschung f\u00fcr durchaus m\u00f6glich. Etwas zur\u00fcckhaltender und vielleicht auch weniger speku-lativ sind da die Prognosen, die das Landesstatut f\u00fcr Statistik ASTAT an-f\u00fchrt. Laut diesen liegt die Lebens-erwartung bei der Geburt im Jahr 2019 bei 81,8 Jahre durchschnittlich f\u00fcr M\u00e4nner und 86,2 Jahre f\u00fcr Frau-en. Auch das klingt noch sehr er-mutigend f\u00fcr unsere Nachkommen. Viele von ihnen werden ein sehr hohes Alter mit einer hohen Le-bensqualit\u00e4t erreichen.\nPflege und Zusammenleben\nneu denken\nAber nat\u00fcrlich ist das nur die eine \nSeite der Medaille. Derzeit leben in S\u00fcdtirol rund 100.000 Menschen, die \u00fcber 65 Jahre alt sind. Im Jahr 2030 werden es voraussichtlich 140.000 sein und mit zunehmendem Alter werden viele dieser Menschen Hilfe ben\u00f6tigen. Das Pflegesystem hat aber bereits jetzt die Grenze der Be-lastbarkeit erreicht und teilweise \u00fcberschritten. So viele Pl\u00e4tze in Pfle-geeinrichtungen zu schaffen ist schlichtweg nicht m\u00f6glich und es ist Jung und Alt zusammen bringen \nEs braucht innovative Konzepte f\u00fcrs Wohnen und f\u00fcr die Pflege\nAuf einer Tagung der Genossenschaft Wohnen im Alter ging es um \u201eWohnmodelle mit Mehrwert f\u00fcr das \nViertel - speziell in schwierigen Zeiten\u201c. Dabei wurden Beispiele aus Nah und Fern aufgezeigt und vorgestellt.\nauch nicht erw\u00fcnscht. Der \u00e4ltere \nMensch von heute will nicht mehr bevormundet und abgeschoben wer -\nden. Andere Wohn- und Pflegefor-men m\u00fcssen her. Nur weil jemand nicht mehr gut auf den Beinen ist und die Wohnung im vierten Stock nicht mehr erreichen kann, muss er oder sie noch lange nicht ins Alters-heim. Innovative Konzepte sind ge-fragt, was die Pflege angeht, aber vor allem auch das Zusammenleben. Es braucht ein ganzes Dorf um ein Kind zu erziehen, hei\u00dft es. Wahr-scheinlich braucht es auch ein gan-zes Dorf um einem \u00e4lteren Men-schen ein sch\u00f6nes und erf\u00fclltes Al-tern zu gew\u00e4hrleisten. Und genau hier setzen viele Projekte an. Eine gelebte Nachbarschaft, ein aktives Miteinander der Generationen, Orte f\u00fcr Treffen schaffen, gegenseitige Hilfen anbieten, eine Win-Win Situ-ation f\u00fcr Jung und Alt erreichen, da -\nrum geht\u2019s in den meisten Projekten, die bei der Tagung \u201eWohnen im Al-ter \u2013 Wohnmodelle mit Mehrwert f\u00fcr das Viertel \u2013 speziell in schwierigen Zeiten\u201c vorgestellt wurden. In den Gemeinden in Deutschland und der Schweiz wurde versucht, ganze Wohnviertel altersgerechter zu ma-chen. Dies geschah durch die Ein-bindung von Vereinen, Organisation und Privatpersonen. Ein Modell, das auch f\u00fcr S\u00fcdtirol bereits angedacht und f\u00fcr gewisse Stadtviertel geplant ist. Jung und Alt leben T\u00fcr an T\u00fcr, die Kita neben dem Fitnesscenter direkt neben der Reha-Einrichtung. Bars und Ge-meinschaftsfl\u00e4chen werden von al-len Generationen genutzt. Der Weg dorthin soll geebnet werden, durch anstehende Gesetzes\u00e4nderungen, dar\u00fcber hat Landesr\u00e4tin Waltraud Deeg informiert. Das Institut f\u00fcr so-zialen Wohnbau und der Landesret-tungsverein haben tolle Modelle vorgestellt, wie Menschen l\u00e4nger und sicherer in ihrer Wohnung blei-ben k\u00f6nnen. Das Altern der Gesellschaft stellt eine gro\u00dfe Herausforderung dar, jetzt ist es dringend an der Zeit neue Modelle umzusetzen, die diese Ent-wicklung abfedern. In S\u00fcdtirol muss noch viel daf\u00fcr getan werden. \nWie kann \u00e4lteren \nMenschen ein sch\u00f6nes und er -\nf\u00fclltes Altern ge-w\u00e4hrt werden? Darum ging es bei einer Tagung der Genossen-schaft \u201eWohnen im Alter\u201c\n8\nKOMPASS NOVEMBER 2021 KVW AktuellEin Tabu\nVon einer heilsamen Unruhe\nTEXT: KARL BRUNNER\nEin Tabu ist bekanntlich eine Thematik, die \nheikel ist, die man in einer Gemeinschaft am besten nicht antippt. Es ist der oft un-ausgesprochene Konsens, ein Thema auszu-sparen. Warum? Weil es weh tut und beste -\nhende Ordnungen in Frage stellt. R\u00fchrt man an ein Tabu, kommt ordentlich Unruhe auf und man l\u00e4uft Gefahr, von der Gemeinschaft zumindest deutlich zurechtgewiesen oder sogar ausgeschlossen zu werden. Tabus gibt es auch in Familien und manche davon ste-hen in einer Wechselwirkung mit der Gesell-schaft. Ein solches Tabu ist der sexuelle Missbrauch. Es war und ist richtig, dass der Missbrauch in der Kirche gut aufgear-beitet und der Pr\u00e4vention gro\u00dfe Aufmerksamkeit ge -\nwidmet wird. Das aber darf uns nicht davon ablenken, welch tiefes Leid so manche Frau und auch mancher Mann in ihren Familien oder anderswo erdulden musste. Ich kenne Personen, die von ihrem Vater, ihrem Onkel, ihren Br\u00fcdern, aber auch von anderen Personen \u2013 teils unter Mithilfe ihrer M\u00fctter \u2013 \u00fcber Jahre missbraucht wur-den. Es ist unvorstellbar, welches Leid da-mit verbunden ist. Vielen Beteiligten \u2013 seien es Opfer, T\u00e4ter*innen oder \u201eWeg\n schauer\n-\n*innen\u201c \u2013 fehlt auch lange danach noch der\n \nMut, zu diesen Lebenswahrheiten zu stehen und sie anzusprechen. Der Deckmantel des Schweigens wird nicht selten zum Ausweg der Wahl. Es entsteht ein Tabu! F\u00fcr die Op-fer ist es sehr schwer daran zu kratzen, u.a. wegen Selbstzweifeln, Kraft- und Hoff-nungslosigkeit. Sie brauchen dringend unser aller Mut, damit das Geschehene benannt, ausgesprochen und aufgearbeitet werden kann. Das aber ist wichtig f\u00fcr sie selbst, f\u00fcr alle Beteiligten und auch f\u00fcr uns als Gesell-schaft: Denn nicht selten \u201evererbt\u201c sich Missbrauch. Wie schwer es auch f\u00e4llt, manchmal braucht es die heilsame Unruhe des Tabubruchs! Karl Brunner,  \ngeistlicher Assistent  \nim KVW \nTEXT: INGEBURG GURNDIN\nIm September starteten die Weltl\u00e4-den in S\u00fcdtirol und die OEW eine Aktion zur Sensibilisierung f\u00fcr fairen Kaffee. Diese endete am 1. Oktober, dem Tag des \u00e4lteren Menschen und gleichzeitig auch Tag des Kaffees. An vielen Orten in S\u00fcdtirol gab es Ver-kostungen von Kaffee, Informations-st\u00e4nde, es gab ein Gewinnspiel und Verkaufsaktionen. Ziel der Kampag-ne war es, auf die Produktionsbedin-gungen von Kaffee im Globalen S\u00fc-den aufmerksam zu machen.Viele greifen t\u00e4glich zur Tasse Kaf-fee, auch mehrmals. Dabei ist den Kaffeetrinker*innen gar nicht be-wusst, woher die Kaffeebohne kommt und unter welchen Bedin-gungen Kaffee produziert wird. Maria Kusstascher, die Vorsitzende der Senioren im KVW, hat die Sensi-bilisierungskampagne mitunter-st\u00fctzt, Seniorenklubs haben fairen Kaffee aufgeschenkt, Verkostungen und Verkaufsst\u00e4nde organisiert. \u201eEs darf uns nicht gleich sein, wie es den Menschen und ihren Familien geht, die den Kaffee anbauen, ernten und damit ihren Lebensunterhalt verdienen\u201c, so Maria Kusstascher. Der Faire Handel gibt Bauern und B\u00e4uerinnen eine M\u00f6glichkeit, ihre Ware, zum Beispiel ihren Kaffee, unter besseren Bedingungen zu ver-markten und ihre Lebens- und Ar-beitsbedingungen aufzuwerten.Fairer Kaffee kann in den Weltl\u00e4den oder in Lebensmittelgesch\u00e4ften, er-kennbar an den Siegeln des Fairen Handels, erworben werden. \nFairer Kaffee\nDie Senioren im KVW haben sich an Sensibilisierungsaktion f\u00fcr  \nfairen Kaffee beteiligt. \nFair gehandelter Kaffee\nBauern und B\u00e4uerinnen \nvon konventionell herge-stelltem und gehandeltem Kaffee erhalten im Durch-schnitt lediglich f\u00fcnf Pro-zent des Kaffeepreises im Einzelhandel. Sie haben die meiste Arbeit in der Wertsch\u00f6pfungskette, doch ihr Verdienst reicht oft kaum zum \u00dcberleben. Bei fair gehandeltem Kaf-fee gehen bis zu 26 Pro-zent an die Produzent* innen einer Kooperative. Das erm\u00f6glicht eine wirt-schaftlich rentable Kaffee-produktion.\nKOMPASS NOVEMBER 2021\n9 KVW AktuellBegegnung ist wichtig. Die Vorsit-\nzende der KVW Interessengemein-schaft f\u00fcr Verwitwete und Alleinste-hende, Rosa Purdeller Obergastei-ger, begr\u00fc\u00dfte die Anwesenden und freute sich, dass es m\u00f6glich war, diesen Tag der Begegnung zu feiern. Sie begr\u00fc\u00dfte neben der Vorsitzen-den der KVW Frauen, Helga Mutschlechner, den ehemaligen geistlichen Assistenten im KVW, Jo -\nsef Stricker sowie den Referenten des Impulsreferates Prof. Gottfried Ugolini. Zudem konnte der ge-mischte Frauen- und M\u00e4nnerchor aus M\u00fchlbach f\u00fcr die feierliche Ge-staltung der heiligen Messfeier ge-wonnen werden. Die Vorsitzende verwies auf die Wichtigkeit der Be-gegnung und des Austausches, die zwischenmenschlichen Beziehun-gen gilt es nun ganz besonders zu pflegen. Daher kam auch die Idee des Tages der Begegnung. Im Anschluss an die Begr\u00fc\u00dfung fei-erte Josef Stricker die heilige Messe, die vom gemischten Chor aus M\u00fchl-bach sehr w\u00fcrdevoll mitgestaltet wurde. \u201eUnser Leben sei ein Fest \u2026\u201c hie\u00df es da, und hob die Gegen-wart Jesu Christi in besonderer Wei -\nse hervor. Glaube, Hoffnung und Liebe sind die drei wesentlichen Elemente des christlichen Glaubens. \u201eJesu Ruf\u201c, so Stricker, \u201eergeht t\u00e4g-lich an uns und wir sind es letzt-endlich, die diesen Ruf einfach ig-norieren oder aber auch aufnehmen und befolgen k\u00f6nnen\u201c.\nLicht f\u00fcr andere sein\nDas Impulsreferat von Prof. Gott-fried Ugolini befasste sich mit dem Thema eines respektvollen Umgan-ges miteinander. \u201eLicht braucht der Mensch\u201c so der Titel dieses beein-druckenden und tiefgr\u00fcndigen Refe-rates. Dabei spielt die Dankbarkeit eine wesentliche Rolle, aber auch die Neugierde gilt es zu erw\u00e4hnen, also das t\u00e4gliche Bestreben dem Le-ben offen gegen\u00fcber zu stehen, sich nicht zur\u00fcckzuziehen, sondern sich den Herausforderungen zu stellen. Auf die Perspektive, die wir auf das Leben haben, kommt es an. Wenn wir uns st\u00e4ndig bemitleiden und zu Jammerern werden, werden wir nicht nur uns selbst eine Last, son-dern auch das Umfeld nimmt diese Haltung war und wird sich fr\u00fcher oder sp\u00e4ter abwenden. Wir laufen dann Gefahr \u201eungenie\u00dfbar\u201c zu wer-den. Haben wir jedoch einen offe-nen Blick auf das Leben, sehen wir die M\u00f6glichkeiten und Chancen, die sich uns bieten, gehen wir auf die Menschen zu, so passt sich die Ein-stellung, die wir zum Leben haben, an, und auch das Umfeld wird posi-tiv darauf reagieren. Zwei Kern\n-\neigenschaften sind dabei hervorzu-\nheben, der respektvolle Umgang miteinander und die Verantwortung f\u00fcreinander. \u201eNiemand existiert f\u00fcr sich allein, und es gibt immer wie-der Situationen, in denen Jesu Wir-ken durch andere Menschen erfahr -\nbar wird. Seien wir selbst auch Licht f\u00fcr andere Menschen, schen-ken wir Hoffnung und manchmal reicht daf\u00fcr auch ein einfaches L\u00e4-cheln\u201c, so der Referent abschlie-\u00dfend.\nBlick nach vorne\nIn ihren Gru\u00dfworten ging die Vorsit-zende der Frauen im KVW, Helga Mutschlechner auf die wertvolle Mitarbeit in den KVW Ortsgruppen ein. Sie unterstrich dabei, die be-sondere Situation, in denen sich Witwen befinden k\u00f6nnen und wie wertvoll es dann ist, wenn die KVW Witwenvertreterinnen sich nicht scheuen Initiative zu ergreifen und unmittelbar vor Ort zu helfen.Den Abschluss des Tages der Begeg-nung bildete das gemeinsame Mit-tagessen, bei dem \u00fcber die Erfah-rungen der letzten Zeit und \u00fcber zuk\u00fcnftige Aktivit\u00e4ten diskutiert wurde. Tag der Begegnung\nLicht braucht der Mensch \u2013 vom Miteinander und F\u00fcreinander  \ndes t\u00e4glichen Lebens\nLetzthin trafen sich die Witwenvertreter*innen der KVW Ortsgruppen zu einer gemeinsamen Feier in der \nCusanus Akademie. Nach einer l\u00e4ngeren Zeit ohne Begegnung und Austausch lud die KVW Interessensgemeinschaft f\u00fcr Verwitwete und Alleinstehende zum Tag der Begegnung.\nNach einer langen \nPause fand das erste Treffen der Witwenvertrete-rinnen in der Cu-sanus Akademie statt.\n10\nKOMPASS NOVEMBER 2021 KVW AktuellKlimaschutz  \nbetrifft uns alle\nAchten wir auf unsere Welt \nTEXT: WERNER ATZ\nDas Wort Klimaschutz ist zurzeit in aller \nMunde. Es wird viel dar\u00fcber geredet, aber in meinen Augen zu wenig daf\u00fcr getan!F\u00f6rderung nachhaltiger Energien, h\u00f6here Umweltstandards, CO2-Einsparung, Kosten-wahrheit beim Verkehr, Kreislaufwirtschaft um nur einige Themen stellvertretend aufzu-z\u00e4hlen, m\u00fcssen verst\u00e4rkt und mehr in den Mittelpunkt gestellt werden. Der/die einfache B\u00fcrger*in muss genauso f\u00fcr den Klimaschutz einstehen wie B\u00fcrgermeister*innen, Staats\n-\npr\n\u00e4sident*innen und andere politische Ver\n-\ntr\neter*innen und Institutionen. Denn nur \nwenn wir alle gemeinsam an einem Strang ziehen und alle Ebenen mit einbeziehen, k\u00f6nnen wir langfristig unab-dingbare Klimaschutz-Ziele erreichen. Wir alle k\u00f6nnen unseren Beitrag leisten, in-dem wir regional einkaufen, wenn m\u00f6glich aufs Auto ver-zichten, Plastik vermeiden, mit Wasser sorgsam umge-hen usw. Auch \u201eReparieren statt Wegwerfen\u201c und \u201eLei-hen statt Kaufen\u201c sind in diesem Zusammen-hang Konzepte, welche viel mehr verfolgt bzw. gelebt werden k\u00f6nnen und sollen. Diesen Weg zu gehen wird nicht immer ein-fach sein, weil auch Verzicht damit zusam-men h\u00e4ngt und sobald man diesen konkret sp\u00fcrt, werden die Dinge immer etwas an-spruchsvoller. Dann n\u00e4mlich zeigt sich, ob man nur pauschal \u201ef\u00fcr eine Sache ist\u201c, ober ob man auch bereit ist, die Abstriche in Kauf zu nehmen, die ein effektives Eintreten f\u00fcr ein bestimmtes Ziel eventuell mit sich bringt.Aber egal, wie gro\u00df oder klein unser n\u00e4chster Schritt sein wird, es ist wichtig, dass wir das Ziel einer klimabewussten Gesellschaft und eines nachhaltigen Wirtschaftens nicht aus den Augen verlieren, konkrete Schritte setzen und mit Zuversicht nach vorne schauen.Niemand kann alleine die Herausforderung des Klimaschutzes l\u00f6sen, aber jede und je-der von uns kann im Rahmen seiner M\u00f6g-lichkeiten aktiv seinen Teil zur Verbesserung beitragen. \nZur Jubil\u00e4umsfeier begr\u00fc\u00dft wurden die 100 angemeldeten G\u00e4ste neben Afi-Pr\u00e4sident Dieter Mayr auch von Landeshauptmann Arno Kompat-scher und von Arbeitslandesrat Phi-lipp Achammer. \u201eDas Afi feiert sein 25-j\u00e4hriges Bestehen und blickt nach vorne\u201c: Unter diesem Motto bot die infolge der Corona-Pandemie mit einj\u00e4hriger Versp\u00e4tung abgehaltene Jubil\u00e4umsfeier reichlich Gelegenheit zur R\u00fcckschau und zur Zukunftspla-nung. Wie die VertreterInnen aller sechs Tr\u00e4gerorganisationen bei ei-nem Runden Tisch unterstrichen, sei das Afi inzwischen zu einem wichti-gen Kompetenzzentrum f\u00fcr Gewerk-schaften und Sozialverb\u00e4nde avan-ciert. In seinem Schlusspl\u00e4doyer sag-te Afi-Direktor Stefan Perini: \u201eDie Notwendigkeit, die Klimawende zu meistern, ohne dass dies zur Auf-spaltung der Gesellschaft f\u00fchrt, ist die zentrale Herausforderung der Zu-kunft. Das Afi muss sich k\u00fcnftig auch als ein Garant f\u00fcr Chancen-gleichheit und soziale Gerechtigkeit im Land sehen.\u201cAfi-Pr\u00e4sident Dieter Mayr hob sei-nerseits die Bedeutung des Arbeits-f\u00f6rderungsinstituts f\u00fcr Gewerk-schaften und Sozialverb\u00e4nde hervor. Es gebe \u201eden Arbeitnehmer*innen in S\u00fcdtirol eine Stimme und liefert den Tr\u00e4gerorganisationen Argumentati-onsgrundlagen, damit sie ihre Anlie-gen im Interesse der Arbeitenden besser durchbringen k\u00f6nnen\u201c. In vie -\nlen Themen wie Wohnen oder Steu-ergerechtigkeit sei das Afi mittler-weile \u201ezum Sprachrohr f\u00fcr die klei-nen Leute avanciert\u201c. Landeshaupt-mann Arno Kompatscher hob her-vor, das Afi sei eine wichtige Erg\u00e4n-zung in der Meinungsbildung. Ar-beitslandesrat Philipp Achammer be-tonte die wichtige Arbeit des Insti-tuts, gerade auch in der j\u00fcngsten Pandemiezeit, um die Anliegen und Sorgen der Arbeitnehmerschaft sichtbar zu machen.Mit Luca Visentini (Generalsekret\u00e4r des Europ\u00e4ischen Gewerkschafts-bundes ETUC) und Johann Kalliauer (Vizepr\u00e4sident der Bundesarbeiter-kammer \u00d6sterreich) wurden zwei namhafte Gastredner per Videokon-ferenz zugeschaltet. \n25 Jahre Afi\nReferenzpunkt f\u00fcr soziale Gerechtigkeit \nEnde September feierte das Arbeitsf\u00f6rderunsinstitut Afi auf Schloss \nMaretsch sein 25-j\u00e4hriges Jubil\u00e4um. Das Afi nahm 1995 seine Arbeit auf, es wird von vier Gewerktschaften und den Sozialverb\u00e4nden KVW und Acli getragen. \nRunder Tisch mit den sechs Tr\u00e4gerorganisationen: \nv.l. Cristina Masera (CGIL/AGB), Tony Tschenett (ASGB), Donatella Califano (SGBCISL),  \nWerner Steiner (KVW), Luciano Nervo (Acli)  \nund Toni Serafini (UIL-SGK) \nKOMPASS NOVEMBER 2021\n11 KVW Aktuell\nWerner Atz  \nKVW Gesch\u00e4ftsf\u00fchrerJugend\nInterrail ist eine individuelle und \naufregende Art und Weise, um an die verschiedensten Reiseziele in Europa zu kommen. Mit nur einem Pass gibt es die M\u00f6glichkeit, unbe-kannte Orte und Kulturen in Europa zu entdecken und kennenzulernen. Aus \u00fcber 40.000 Reisezielen in 33 L\u00e4ndern kann ein individuelles Eu-ropa-Abenteuer zusammengestellt werden. Der Interrail Pass erm\u00f6g-licht es, fast alle europ\u00e4ischen Z\u00fcge und zudem auch viele Busverbin-dungen zu nutzen.Der Interrail Pass kann von jedem erworben und verwendet werden. F\u00fcr alle zwischen 12 und 27 Jahren gibt es einen verg\u00fcnstigten Jugend-pass. Dieser Jugendpass ist eine su -\nper Option f\u00fcr alle jungen Reisen-den, die gro\u00dfe Abenteuer zum klei-nen Preis suchen und dadurch bis zu 25 Prozent Erm\u00e4\u00dfigung auf den regul\u00e4ren Erwachsenentarif erhal-ten. Die reduzierten Jugendpreise sind in den Preislisten des Interrail Passes unter der Registerkarte \u201eJu-gend\u201c, auf der offiziellen Webseite Interrail.eu zu finden. Der Pass, welcher in physischer oder in digitaler Form erh\u00e4ltlich ist, ist neben einem g\u00fcltigen Reisepass oder einem entsprechend gesetzlich g\u00fcltigen Ausweisdokument der wichtigste Reisebegleiter. Interrail \u2013 g\u00fcnstig unterwegs\nAbenteuerreisen mit dem Zug durch ganz Europa \nDie KVW Jugend hat sich rund um das Thema Interrail schlau gemacht und informiert. \nDie Nutzung des Tickets ist einfach. Reisestrecke \u00fcberlegen und Zug ausw\u00e4hlen. Gegebenenfalls eine Zug\n r\neservierung kaufen und an-\nschlie\u00dfend die Strecke in den Inter-rail Pass eintragen, zum Bahnhof und dem richtigen Bahnsteig gehen, einsteigen und losfahren.Der Interrail Pass bringt viele Vor-teile, denn dadurch wird nicht nur Zugang zum europ\u00e4ischen Bahn-netz erhalten, sondern ebenfalls er-m\u00e4\u00dfigte F\u00e4hrentarife, kostenlose Nutzung \u00f6ffentlicher Verkehrsmit-tel, Unterk\u00fcnfte wie Jugendherber-gen Hotels oder Hostels, City Cards und vieles mehr. Die Erm\u00e4\u00dfigungen k\u00f6nnen innerhalb der gesamten G\u00fcltigkeitsdauer des Passes in An-spruch genommen werden.Der Interrail Pass kann nicht f\u00fcr Rei-sen im eigenen Wohnsitzland ver-wendet werden. Mit dem Interrail Global-Pass jedoch, kann zweimal im eigenen Heimatland gereist wer-den. Diese beiden Fahrten werden als Outbound Journey (Reise ins Ausland) und Inbound Journey (Rei-se ins Wohnsitzland) bezeichnet. Weiter und Informationen und ein Interrail Pass Guide sind auf der Homepage jugend.kvw.org zu fin-den. \nAm 19. November veranstal -\ntet die KVW Jugend gemein-sam mit dem Jugend- und Kulturtreff Jump in Eppan ei-nen Workshop zum Thema \u201eDie Kraft der Gedanken nut-zen\u201c. Die mentale Gesund-heit ist genauso wichtig wie The mental Jump \u2013  \nspring in deine Power\ndie k\u00f6rperliche Gesundheit. \nDamit wollen wir auf dieses wichtige Thema aufmerksam machen und die M\u00f6glichkeit bieten, die Welt des Mental-trainings kennen und nutzen zu lernen. Spring in deine Power\nDie Kraft deiner Gedanken  \nnutzen \nZeit: Freitag, 19. November, \n v\non 17 bis 20 Uhr\nOrt:  Jugend- und K\nulturtreff Jump \nin Eppan\nRef.:  Bir\ngit Prast, Mentaltrainerin, \nKVW Jugendreferentin und \nErn\u00e4hrungscoach \nInfo:\n \nkostenlos, \n Anmeldung jugend@kvw\n.org\nWer zwischen 12 \nund 27 Jahre alt ist, f\u00e4hrt mit dem Interrail-Pass g\u00fcnstig durch  \nEuropa.\n12\nKOMPASS NOVEMBER 2021 KVW AktuellRomstr. 218 . 39012 Meran (BZ) .  T 0473 491 079\ninfo@elektro-fontana.com . www.elektro-fontana.com TOP-HERBST\nANGEBOTE\nANGEBOTE\nStaubsauger Complete \nC3 Select Powerline SGDF3 \ninklusive 3 Packungen \nStaubbeutel GN HyClean 3DAktionsradius 12 mBedienbar mit Fu\u00dftasten\nElektrokochfeld \niQ300 ET645HN17E\n60 cm Kochfeld autark \nGlaskeramik mit touchControlNischenma\u00dfe: 48 x 560 x 490-500 mmGer\u00e4tema\u00dfe: 48 x 583 x 513 mm\n 369.-\u20ac\nGefrierschrank GNP 2713 \nGesamtvolumen 231lSwing-Line Design in wei\u00df7 Schubf\u00e4cher, VarioSpaceT x B x H: 63 x 60 x 164,4 cm\n 949.-\u20ac\nmit Gutschrift\nvon\u20ac 150.-\nAlle Ger\u00e4te lagernd \nund lieferbar solange Vorrat reicht.\nfahrner.it\nLIEFERUNG, \nMONTAGE &\nENTSORGUNG\ninnerhalb 48h\n249.-\u20acF\u00fcr das ehrenamtliche Engagement \nbraucht es ein breit gef\u00e4chertes Wis-sen rund um verschiedene Themen wie Verwaltungsabl\u00e4ufe, rechtliche Fragen wie Datenschutz, Mitglieder-gewinnung, \u00d6ffentlichkeit, der Orga-nisation und Durchf\u00fchrung neuer Projekte und Initiativen. Die KVW Bildung hat die Angebote methodisch neu konzipiert, damit jede*r KVW Ehrenamtliche die In-halte gezielt ausw\u00e4hlen kann, die er gerade ben\u00f6tigt. Deshalb wird es weiterhin Einheiten vor Ort und an-dere als Online-Treffen geben. Zu-s\u00e4tzlich stehen Videos, Dokumente, Anleitungen usw. zur Verf\u00fcgung, die sich die KVW Ehrenamtlichen jederzeit ansehen und herunterla-den k\u00f6nnen. Somit sind Inhalte auch f\u00fcr all jene, die z.B. an Veran-staltungsterminen verhindert sind, zug\u00e4nglich. \nDie digitale Pinnwand\nAusgangspunkt des neuen Ehren-amtlichen-Schulungskonzeptes ist die digitale Pinnwand. Diese kann man als eine Art interaktiven Schaukasten vorstellen. Hier sind die Termine zu den verschiedenen Kursen und Angebote f\u00fcr KVW Eh-renamtliche gelistet. Unter dem Be-reich \u201en\u00fctzliche Dokumente und Tutorials\u201c finden die KVW Ehren-amtlichen Lernvideos, die Schritt f\u00fcr Schritt die einzelnen Themenge -\nbiete durcharbeiten. Au\u00dferdem wird zu den Videos und Kursen ver-tiefendes Downloadmaterial zur Verf\u00fcgung gestellt. Es werden dort Musterformulare, Beispiele, Hand-lungsempfehlungen und viele wei-tere Informationen hochgeladen, mit denen die Ehrenamtlichen gut arbeiten k\u00f6nnen. \nUntereinander gut vernetzt\nDer KVW lebt von der Gemein -\nschaft, von Austausch und Vernet-zung. Im Forum k\u00f6nnen die Ehren-amtlichen sich untereinander aus-tauschen und Fragen direkt an die hauptamtlichen Mit\n \narbeiter\n  \n*innen \noder untereinander stellen und The-men intensiv diskutieren. Sie k\u00f6n-nen auch Vorschl\u00e4ge und Verbesse-rungsvorschl\u00e4ge f\u00fcr weitere Schu-lungen einbringen. Das neue Schu-lungskonzept lebt und entwickelt sich aufgrund der W\u00fcnsche und In-teressen der Teil\n nehmer*innen.\n \nDer erste Online-Kurs startet Ende November. Die Nutzung der digita-len Pinnwand ist unabh\u00e4ngig von der Teilnahme an den Kursen. Alle KVW Ortsgruppen und KVW Seniorenklubs erhalten demn\u00e4chst die Zugangsdaten zur digitalen Pinnwand, ein Video zur Nutzung derselben sowie eine Einladung zur ersten Online-Schulung. Ehrenamt \u2013 gest\u00e4rkt in die Zukunft\nNeues Weiterbildungskonzept f\u00fcr Ehrenamtliche im KVW \nDie Weiterbildung der Ehrenamtlichen und Freiwilligen im KVW ist ein zentrales Anliegen des Verbandes und \nder KVW Bildung. Die Rahmenbedingungen der Vereinsarbeit haben sich in den vergangenen Jahrzehnten deutlich ver\u00e4ndert, daher hat die KVW Bildung die ehrenamtliche Weiterbildung komplett neu \u00fcberarbeitet.\n KVW Aktuell\nKOMPASS NOVEMBER 2021 13Weihnachten steht vor der T\u00fcr! Die Tage werden k\u00fcrzer, die Tempe-\nraturen sinken und nach und nach zieht es uns ins warme Zuhau-se. H\u00f6chste Zeit, es sich daheim gem\u00fctlich zu machen und die ers-ten Dekorationen f\u00fcr die anstehende Weihnachtszeit vorzubereiten. Im GARTENmarkt finden Sie alles rund ums Weihnachtsfest \u2013 Nord-manntannen in verschiedenen Gr\u00f6\u00dfen, Weihnachtsbaumst\u00e4nder, Weihnachtsdekoration, stilvoller Christbaumschmuck, Weihnachts-figuren, Lichterketten in verschiedenen L\u00e4ngen und Farben, Kerzen, Bastelbedarf, Geschenkideen f\u00fcr Ihre Liebsten und vieles mehr!\nNeuheit: Entdecken Sie unsere Weihnachtswelten Wenn Sie auf der Suche nach der passenden Weihnachtsdekoration \nsind, erwarten Sie insbesondere in den GARTENmarkt-Zweigstellen von Brixen, Eppan, Meran und Mattarello (TN) eine vielf\u00e4ltige Produktaus-wahl - hier ist f\u00fcr jeden Geschmack das richtige dabei. Alle vier  \nGARTENmarkt-Zweigstellen \u00fcberzeugen heuer mit \u00fcbersichtlicher Wa-renpr\u00e4sentation und erweitertem Angebot an Weihnachtsartikeln und Bastelbedarf. St\u00f6bern Sie durch die unterschiedlichen Kategorien unse-rer vier neuen Weihnachtswelten und sichern Sie sich das stets faire Preis-Leistungs-Verh\u00e4ltnis f\u00fcr Ihren Weihnachtseinkauf.\nwww.gartenmarkt.it\u00dcbrigens: Die GARTENmarkt-Weihnachtsmalaktion findet auch heu-\ner wieder statt. Und so geht\u2018s: In der Ausgabe der Zett (21.11.2021) und \nin der Ausgabe der Dolomiten (17.11.2021) finden Sie als Beilage das  \nGARTENmarkt-Faltblatt. Wie gewohnt gibt es auf der R\u00fcckseite ein frei-es Feld, auf welches die Kinder ein weihnachtliches Bild malen k\u00f6nnen. All jene Kinder, die mit ihrem gemalten Kunstwerk in eine GARTEN-markt Zweigstelle kommen und dort das Bild abgeben, erhalten als Ge-schenk einen Adventskalender (solange der Vorrat reicht).\nPR-Text\nGARTENmarkt Weihnachtswelten\nBringen Sie Ihr Zuhause in winterliche Stimmung  In der Pr\u00fcfungskommission waren \ndie Lehrgangsleiterin Gertraud Krin-zinger, die Referentin Uschi Palfy und Margit Felderer Waldner als Pr\u00fcfungsbeisitzende und Vertreterin der ARGE Tanzen ab der Lebensmit-te im KVW. Mara Rammlmeier, As-sistentin des Lehrganges und Tanz-leiterin, hat alle Teilnehmerinnen w\u00e4hrend der gesamten Ausbildung bestens betreut. Der Hauptschwerpunkt dieser Aus-bildungswoche war auf die Lehrpro-be gerichtet. Die einzelnen Ab-schnitte der Pr\u00fcfung wurden genau durchgenommen. Die Freude war gro\u00df, dass alle Teilnehmerinnen die Lehrprobe bestanden haben.Gertraud Krinzinger berichtete auch aus ihrer eigenen, langj\u00e4hrigen Er-fahrung als Tanzleiterin. Sie erz\u00e4hl-te von ihrer Motivation, die sie \u00fcber die Jahre hindurch getragen hat. Sie erlebte immer wieder, dass die Leu-te gerne zum Tanzen kommen, sich auf die Stunde freuen und es ihnen guttut, Bewegung, Musik und Ge-selligkeit zu erleben.Alle Teilnehmerinnen wurden er-muntert weiterzumachen, zu \u00fcben, H\u00fcrden und Stolpersteine zu \u00fcber-winden und so in das Tanzleiterin-nenleben hineinzuwachsen. \nTanzen ab der Lebensmitte\nAbschlusswoche der Ausbildung zur Tanzleiterin \nIm Sp\u00e4tsommer fand im Kulturhaus Gries in Bozen die letzte Lehrgangswoche statt. Sie gilt als \nAbschlusswoche des Ausbildungslehrganges zur Tanzleiterin (TL) \u2013 Tanzen ab der Lebensmitte. \nDie neuen Absol-\nventinnen des Ausbildungslehr -\ngangs Tanzen ab der Lebensmitte\n14\nKOMPASS NOVEMBER 2021 KVW Aktuell\nFOTO: HERMSDORF/PIXELIO.DETEXT: MARTA VON WOHLGEMUTH  \nDer Auftrag der Sozialberufe ist im-\nmer eng mit der gesellschaftlichen Situation verbunden.Es wird erwartet, dass die Sozialbe-rufe auf die Ver\u00e4nderungen in der Gesellschaft und der Bed\u00fcrfnisse der anspruchsberechtigten Menschen reagieren.Menschen, insbesondere Benachtei-ligte, Gruppen, Gemeinwesen und Organisationen, sollen ihr Leben und Zusammenleben im Sinne der Verfassung und der Menschen-rechtskonvention der Vereinigten Nationen, zunehmend mehr selbst bestimmen und in solidarischen Be-ziehungen bew\u00e4ltigen k\u00f6nnen. Die Mitarbeiterinnen in den Sozialberu-fen, Sozialbetreuer*innen, Frei\n zeit\n-\ngestalter*innen, \nAlten\n \npfleger*innen, \nBehinderten\n \nbetreuer*innen, Mit\n-\narbeiter\n *innen f\u00fcr Integr\nation, \nKinderbetreuer\n \n*innen Tagesm\u00fctter \nund Tagesv\u00e4ter, Fachkr\u00e4fte f\u00fcr Ar-beitsinklusion, Soziale Hilfskr\u00e4fte und Pflegehelfer*innen im sozialen Bereich, m\u00fcssen dabei stets zwi-schen den individuellen Bed\u00fcrfnis-sen der zu betreuenden Menschen auf der einen Seite und den gesell-schaftlichen Anspr\u00fcchen, M\u00f6glich-keiten und Grenzen auf der anderen Seite, umgehen k\u00f6nnen.Dazu kommt, dass sich \u00d6ffentlich-keit und Politik h\u00e4ufig etwas ande-res von ihnen erwarten, als die Ar-beitgeber/innen. Um einen Sozial-beruf ausf\u00fchren zu k\u00f6nnen, braucht es eine fachgerechte Ausbildung, welche sich an einschl\u00e4gigen wis-senschaftlichen Erkenntnissen ori-entiert.Kein Durchschnaufen in Sicht\nDie durch Covid-19 ausgel\u00f6ste Situ-ation fordert uns alle, ganz beson-ders die Mitarbeiterinnen in den So-zial- und Gesundheitsberufen. Die bereits unter \u201enormalen\u201c Bedingun-gen stark beanspruchten Berufe sind gefordert, die Versorgung der zu-meist \u00e4u\u00dferst vulnerablen Men-schen in den Einrichtungen und Diensten aufrecht zu erhalten, sei es in den Krankenh\u00e4usern, Alten- und Pflegeheimen, teilstation\u00e4ren und \nambulanten Sozialdiensten. Im Mai dieses Jahres wurde in Italien die Impfpflicht f\u00fcr die Gesundheits- und Sozialberu-fe eingef\u00fchrt und die Frist wird \u00fcber den 31. Dezember 2021 hinaus verl\u00e4ngert. Es kommt zu Suspendierungen von Mitarbeiterinnen, welche sich aus verschiedenen Gr\u00fcn-den nicht impfen lassen und damit steigt der Druck f\u00fcr die verbleibenden Mitarbeiterin-nen um ein Vielfaches. Be-denklich dabei ist, dass diesen Be-lastungen kaum pr\u00e4ventiv entgegen -\ngewirkt wird. Es stellt sich die Frage, wie lange halten sie diesen Druck noch aus und wann gelangen sie an die Grenze der Belastbarkeit. Kann es sich eine Gesellschaft leisten, Mit -\narbeiterinnen der genannten Dienste \u201eausbrennen\u201c zu lassen? So wenig es an unverantwortlichen Notl\u00f6sun-gen mangelt, diese Probleme zu be-heben, so sehr mangelt es an Mut, die Herausforderungen grunds\u00e4tz-lich anzugehen. \nWas ben\u00f6tigt es?\nWas m\u00fcssen wir tun: die Geh\u00e4lter an -\nheben, bessere Arbeitsbedingungen f\u00fcr die Arbeitnehmerinnen und Auf-stiegsm\u00f6glichkeiten schaffen, um die sozialen Berufe auch f\u00fcr die Besten attraktiv zu machen. Den Sozialberuf w\u00fcrden mehr Menschen aus\u00fcben, wenn anerkannt w\u00fcrde, was die Mit-arbeiterinnen der Sozialberufe f\u00fcr die Gesellschaft leisten: sie erf\u00fcllen eine gesellschaftliche Funktion. Mehr Wertsch\u00e4tzung, bitte!\nDie Rolle der Sozialberufe in unserer Gesellschaft\nDer Personalnotstand in den sozialen Diensten und Seniorenwohnheimen steigt kontinuierlich an,  \nderzeit k\u00f6nnen zum Beispiel in den Altersheimen viele Betten nicht mehr nachbesetzt werden. Bestehender Personalmangel wird seit Jahren beklagt, gleichzeitig versch\u00e4rfen sich die Probleme zusehends. Auch in den sozialen Berufen ben\u00f6tigt es Karriereaussichten und angemessene Entlohnung, um sie attraktiv zu machen. \nEs braucht einen \ngro\u00dfen Sprung nach vorne um  \neiner weiteren Versch\u00e4rfung des Pflegenotstands entgegenzuwir -\nken. Dazu geh\u00f6-ren unter ande-rem eine h\u00f6here Entlohnung und bessere Arbeits-bedingungen. Kommentar\nMarta von Wohlgemuth, \nGesch\u00e4ftsf\u00fchrerin  \ndes Landesverbands f\u00fcr \nSozialberufe\nKOMPASS NOVEMBER 2021 1516 Sozialf\u00fcrsorge\nKOMPASS NOVEMBER 2021Die Landesregierung hat die Einreich-\nfrist f\u00fcr die Erneuerung des Landes-kindergeldes bis Ende M\u00e4rz 2022 ver-l\u00e4ngert. Urspr\u00fcnglich galt als letzt-m\u00f6glicher Termin der 31. Dezember.Mit dem Landeskindergeld werden S\u00fcdtiroler Familien einkommensab-h\u00e4ngig und je nach Familienzusam-mensetzung unterst\u00fctzt. J\u00e4hrlich erhalten damit \u00fcber 26.000 Famili -\nen diese Leistung, deren Gesamt-ausgabe im Jahr 2020 bei 33,7 Mil -lionen Euro lag. Das Landeskinder-geld steht Familien zu mit:\u2022\n mindestens zw\nei minderj\u00e4hrigen \nKindern oder\n\u2022\n einem einzigen Kind unter sieben Jahr\nen oder\n\u2022 e\ninem behinderten Kind, auch \nnach dessen Vollj\u00e4hrigkeit oder\n\u2022\n einem minderj\u00e4hrigen Kind mit\n \neinem/r mitlebenden vollj\u00e4hri-gen Bruder/Schwester, welche/r auf dem Familienbogen des An-Landeskindergeld f\u00fcr 2022\nFrist f\u00fcr Ansuchen verl\u00e4ngert auf 31. M\u00e4rz 2022\nTEXT: ELISABETH SCHERLIN\nGewerkschaften und Regierung dis-kutieren \u00fcber verschiedene M\u00f6g-lichkeiten einer Pensionsreform. W\u00e4hrend Gesetzesentw\u00fcrfe noch Pensionsreform wird diskutiert\nRentenberechnungen nur aufgrund von geltenden Gesetzen\n F\u00c4LLIGKEITEN\n1.9.21 \u2013 31.12.21  V erl\u00e4ngerung Landeskindergeld Bezugsjahr 2022\nSaisonsende 2021\n \u00dcberpr\u00fcfung Notw\nendigkeit Antrag NASpI im Patronat\n31.1.2022\n  staatliche Familiengeld mit mindestens drei minderj\u00e4hrigen Kindern (ISEE-Erkl\u00e4rung  \n \u00fcber das CAF\n, Antrag \u00fcbers Patronat)Um einen Rentenzuschlag ansuchen\nIch bin seit 2016 in Pension und habe in den Jahren 2019 und 2020 als Aushilfe in einem Handwerksbetrieb gearbeitet. Ich habe einen Lohnstreifen erhalten. Nun hat mir ein Freund erz\u00e4hlt, dass ich Anrecht auf eine Rentenerh\u00f6hung h\u00e4tte. Stimmt das?\nJa, laut Ihren Informationen haben Sie Anrecht auf einen Rentenzuschlag. Renteninhaber*innen, die nach der Dienstalters- oder Altersrente noch eine Arbeitst\u00e4tigkeit ausge\u00fcbt und somit Pensionsbeitr\u00e4ge eingezahlt haben, k\u00f6nnen f\u00fcnf Jahre nach Rentenbeginn oder letztem Ren-tenzuschlag einen Antrag um Rentenerh\u00f6hung einreichen. Bei Erreichen des Rentenalters kann man ausnahmsweise den Antrag um Rentenzuschlag nach zwei Jahren einrei-chen. F\u00fcr den Antrag um Rentenzuschlag, der \u00fcber das Patronat KVW-ACLI eingereicht werden muss, sind fol-gende Unterlagen notwendig: g\u00fcltige Identit\u00e4tskarte und Steuernummer des Antragstellers und des Ehepartners, Angabe des Zivilstandes, letzte pers\u00f6nliche Steuererkl\u00e4-rung und jene des Ehepartners. Antworten des Patronats KVW-ACLI  \nauf Fragen der Leser*innentragstellers aufscheint.\nErstansuchen k\u00f6nnen ganzj\u00e4hrig \neingereicht werden, f\u00fcr die j\u00e4hrliche Erneuerung hingegen gibt es eine Frist (31. Dezember), die nun f\u00fcr den Bezugszeitraum Jahr 2022 um drei Monate verl\u00e4ngert wird.Voraussetzung f\u00fcr das Ansuchen ist die Einkommens- und Verm\u00f6gensbe-wertung EEVE. Terminvereinbarung unter www.mycaf.eu \nvon den zust\u00e4ndigen Kommissionen \u00fcberpr\u00fcft werden, wollen interes-sierte Arbeitnehmer*innen schon genauere Informationen. Ausk\u00fcnfte \u00fcber eine Rentenberechtigung k\u00f6n-nen aber nur aufgrund genehmigter Gesetze erteilt werden. Ob die ge-planten \u00c4nderungen noch heuer mit dem Haushaltsgesetz genehmigt werden oder erst irgendwann sp\u00e4-ter, h\u00e4ngt von der Arbeit der Regei-erung ab. FOTO: KOTTERSTEGERJede der Special Nights hat ein eigenes Thema, von dem die Spezialauf -\ng\u00fcsse in der Sauna inspiriert sind. Au\u00dferdem gibt es nach den Aufg\u00fcs-\nsen eine kleine \u00dcberraschung f\u00fcr alle Besucher, die nat\u00fcrlich auch zum Thema passt. Neben dem Bade- und Saunavergn\u00fcgen bieten die Special Nights auch kulinarischen Genuss. Das Bistro kreiert f\u00fcr diese Abende ein speziel-les Pasta-Gericht sowie ein Dessert. Den Eintritt mit Men\u00fc und einem Glas Prosecco gibt es ab 33 \u20ac, ohne Men\u00fc schon ab 19 \u20ac pro Person.F\u00fcr ein besonders exklusives Special Night-Erlebnis \u00f6ffnet die Therme Meran an diesen Abenden auch die Pool Suiten bis Mitternacht. In den privaten R\u00e4umen mit Wasserbett, Whirlpool und Dampfsauna lassen sich die langen \u00d6ffnungszeiten besonders kuschelig genie\u00dfen. Au\u00dfer-dem gibt es ein spezielles Angebot f\u00fcr Ladies: bis zu drei Freundinnen k\u00f6nnen hier einen ganz besonderen M\u00e4delsabend verbringen - Peeling, Badesalz und eine Flasche S\u00fcdtiroler Sekt inklusive. Hier alle Special Nights-Termine der Saison: Freitag, 3. Dezember,  \nFreitag, 14. J\u00e4nner 2022 und am Valentinstag, 14. Februar 2022.\nAlle Preise und weitere Angebote gibt es auf der Homepage: \nwww.thermemeran.itSpecial Night\nLange N\u00e4chte in  \nBadehalle und Sauna\nWenn die Tage k\u00fcrzer werden, dann werden die Abende in der Ther -\nme Meran l\u00e4nger. Auch in diesem Jahr gibt es w\u00e4hrend der Herbst- und \nWintermonate die beliebten Special Nights, an denen die Badehalle und der Saunabereich bis Mitternacht ge\u00f6ffnet bleiben. Dann werden Licht\n pr\nojektionen und Lichtspiele in der Badehalle f\u00fcr ein besonderes \nAmbiente sorgen und die beleuchteten B\u00e4ume im Park eine stim-mungsvolle Kulisse zaubern.\nVon HNO bis Sportmedizin\nUnsere Medical Area\nEin Zentrum, viele Fachgebiete. Unsere Medical Area bietet exzel-lente medizinische Leistungen aus den Gebieten Orthop\u00e4die, Sport-medizin (Buchungen von sport\u00e4rztlichen Visiten mit \u00e4rztlichem Zeugnis), HNO, \u00c4sthetische Medizin, Ern\u00e4hrungsberatung und Phy-siotherapie in einem freundlichen Ambiente. \nDas Synergie-Konzept \nDurch die Kooperation der verschiedenen Disziplinen ergeben sich f\u00fcr Patienten wertvolle Synergie-Effekte. Das \u00c4rzte-Team der Medical Area kann f\u00fcr spezielle Behandlungen auch mit anderen Bereichen der Ther-me zusammenarbeiten, z.B. Fitness Center, MySpa oder Inhalationszen-trum. \u201eDie neue Therme Meran Medical Area zeichnet sich durch gro-\u00dfe fachliche und menschliche Kompetenz aus. Unser Team ist breit auf-gestellt und bietet ein gro\u00dfes Spektrum an erstklassigen Leistungen\u201c, sagt Dr. Salvatore Lo Cunsolo, Sanit\u00e4tsdirektor der Therme und medi-zinischer Leiter der neuen Medical Area.\nTermine f\u00fcr Visiten\nEinfach und unkompliziert: Die neue Therme Meran Medical Area legt gro\u00dfen Wert darauf, auch kurzfristige Termine zu vergeben. Dabei k\u00f6n-nen Visiten auch bequem per WhatsApp vereinbart werden.\nTelefon & Whatsapp: +39 0473 252 090\nKOMPASS NOVEMBER 2021 17PR-Text\n W IPPTAL- SARNTAL\n\u201e\u00dcbers Joch ummi \nund ummar\u201c\nZum 7. Mal trafen sich der KVW \nSarntal und der KVW Wipptal zu ei-nem freundschaftlichen Treffen. In Mareit begr\u00fc\u00dfte der KVW Be-zirksvorsitzende Karl Kerer die Teil-nehmerInnen. Er berichtete auch \u00fcber die Sehensw\u00fcrdigkeiten in der Gemeinde Ratschings. Eine kurze Andacht gestaltete Helga Mutschlechner in der Pfarrkirche zum heiligen Pankratius. Frieda und Christine mit der Gitarre begleiteten mit Gesang die Feier. Nach einer kurzen St\u00e4rkung besichtigten wir eine Steineausstellung im nahen Ge-werbegebiet. Danach fuhren einige Teilnehmer mit den Reisebus ins nahe Ridnauntal, begleitet von Josef Kotter, der mit seiner angenehmen Redensgabe das Hochtal erkl\u00e4rte. Mehrere wanderfreudige Teilnehmer nahmen die Gelegenheit wahr, ge-meinsam den Waldweg von Mareit zur Ortschaft Stange zu erkunden. Im gem\u00fctlichen Bauerngasthof in der Stange trafen wir uns danach zum wohlverdienten Mittagessen und geselligen Beisammensein. Wichtig war aber auch der Gedan-kenaustausch \u00fcber die Arbeit der verschiedenen KVW Ortsgruppen in dieser schwierigen Pandemiezeit. Es war f\u00fcr uns eine gute M\u00f6glichkeit neue Ideen zu sammeln, aber auch das \u201eRatscherle\u201c durfte nicht fehlen. Den Nachmittag umrahmten die Ziehharmonikaspieler Jasmin und Luis mit Musik und guter Laune. Die KVW Mitglieder der Ortsgruppe Natz-Viums kamen im Haus Hansen-gut zur Jahresversammlung zusam-men. Dabei wurde der neue Aus-schuss gew\u00e4hlt. \nDie Ortsvorsitzende Marta Jaist Nitz \ner\u00f6ffnete die Versammlung und be-gr\u00fc\u00dfte die Anwesenden. Auf eine fei-erliche Jahresversammlung mit Vor-trag und Tombola musste coronabe-dingt leider verzichtet werden. Auf den r\u00fcckblickenden Teil mit T\u00e4tig-keits- und Kassabericht folgten die Neuwahlen des Ortsausschusses. Die amtierende Ortsvorsitzende Marta Jaist Nitz und einige Mitglieder des Ausschusses stellten sich nicht mehr der Wahl. Daf\u00fcr konnten neue Ge-sichter f\u00fcr die Arbeit im Ausschuss gewonnen werden.Bei der konstituierenden Sitzung An-fang August wurde aus den Reihen \nAm 18. August 2021 konnte die  \nSeniorenklubleiterin Anna Pitschieler \nCelva erfreulich viele Kurtiniger  \nSenioren und Ehreng\u00e4ste begr\u00fc\u00dfen. \nGegr\u00fcndet wurde der Seniorenklub \nauf Anraten von Pfarrer Reinhard Lazzeri. Leopoldine Pitschieler Fischnaller war die Organisatorin und wurde Leiterin f\u00fcr 13 Jahre, bis sie der neuen Ausschussmitglieder ge-w\u00e4hlt. In den kommenden vier Jah-ren werden nun Walli K\u00f6ck (Ortsvor-sitzende), Irene Huber Seeber (Stellv. Ortsvorsitzende), Angelika Klement Oberrauch (Ortsvorsitzende der Frau-en), Karin Radm\u00fcller Battaglia (Stellv. Ortsvorsitzende der Frauen), Monika Brunner Klement (Kassierin), Martin Rigger und Sigrid Rabensteiner Nitz (Schriftf\u00fchrerin) die Geschicke des KVW Natz-Viums leiten. Der neue Ausschuss wird sicherlich mit viel Einsatz und Begeisterung die T\u00e4tig-keit der Ortsgruppe weiterf\u00fchren. Dem scheidenden Ortsausschuss, al-len voran der Ortsvorsitzenden Marta Jaist Nitz, den langj\u00e4hrigen Aus-schussmitgliedern Marianna Prader Fl\u00f6ss, Klara Klement Wwe. Lamba-cher und Erich Brunner wurde f\u00fcr ihre wertvolle Mitarbeit in der Orts-gruppe gedankt. \naus gesundheitlichen Gr\u00fcnden von ihrer Schwester Anna abgel\u00f6st wur-de. Es finden alle 14 Tage gem\u00fctliche, gesellige Treffen statt. In den Wintermonaten kommt auch die Fitness nicht zu kurz (Bewegung im hohen Alter und zur Therme Me-ran). Ebenso werden jedes Jahr eine T\u00f6rggelefahrt und ein sch\u00f6ner Tages -\nausflug angeboten.  NATZ-VIUMS\nJahresversammlung und Neuwahl\n KURTINIG\n30 Jahre Seniorenklub\nTreffen der  \nSarner und \nWipptaler KVW OrtsgruppenDie scheidenden \nAusschuss-  \nmitglieder\nFeier zum \n30-j\u00e4hrigen  \nBestehen\n18\nKOMPASS NOVEMBER 2021 Intern\n \nn-project.com - mendinidesign\n26 x in S\u00fcdtirol\n5 x im TrentinoAuer  \u2022 Bozen \u2022 Brixen  \u2022 Bruneck \u2022 Eppan \u2022 Kaltern \u2022 Klausen \u2022 Klobenstein \u2022 Lana \u2022 Latsch \u2022 Leifers \u2022 Mals \u2022 Margreid  \nMeran \u2022 Naturns  \u2022 Neumarkt \u2022 Niederdorf \u2022 Prad \u2022 Salurn \u2022 Sarnthein \u2022 Schlanders \u2022 Sterzing \u2022 St. Martin i.T. \nSt. Leonhard i.P. \u2022 Terlan \u2022 Tramin  \nArco \u2022 Dermulo \u2022 Mattarello \u2022 Mezzolombardo \u2022 MoriPreise g\u00fcltig bis 31.12.2021. Solange der Vorrat reicht! Druckfehler vorbehalten. Preis in Euro, inklusive MwSt.\nwww.gartenmarkt.itNassfutter f\u00fcr Katzen\nFelix Le Ghiottonerie. Ausgew\u00e4hltes \nNassfutter in Gelee mit Qualit\u00e4ts-fleisch, f\u00fcr eine ausgewogene und n\u00e4hrstoffreiche Mahlzeit, 44 Beutel zu 100 g\nArt. K342166Dauertiefpreis1616..9999Strickm\u00fctze\nDie M\u00fctze passt sich gut dem \nKopf an und h\u00e4lt warm, in ver-schiedenen Farben erh\u00e4ltlich\nArt. K515101Dauertiefpreis99..9595Streusalz\nInnova. Gegen Schnee- und \nEisgl\u00e4tte, 10 kg\nArt. K534076Dauertiefpreis44..5555\nAnz_220x148_KVW_Okt-nov_2021.indd   1Anz_220x148_KVW_Okt-nov_2021.indd   1 15.10.21   09:5015.10.21   09:50Der KVW Wipptal organisierte die \nGebietstagung zum Thema \u201edigital. kompetent. menschlich\u201c mit dem Untertitel \u201eGift im Netz\u201c.\nBezirksvorsitzender Karl Kerer be-\ngr\u00fc\u00dfte die Ehreng\u00e4ste, die Ortsgrup-pen des Bezirks, den Landesvorsit-zenden Werner Steiner und den geistlichen Assistenten Karl Brunner. Dekan Christoph Schweigl sagte zu Beginn, dass wir tagt\u00e4glich eine Flut an negativen und aggressiven Mittei-lungen h\u00f6ren w\u00fcrden. Um die Anwe-senden positiv einzustimmen, trug er einen Text von Bischof Tissens vor.Im Referat von Karl Brunner wurde klar, dass die Digitalisierung in der Pandemiezeit an Schnelligkeit zuge-nommen hat und wir alle schon mit-tendrin stecken. Ohne Handys kom-men wir nicht mehr aus. Gerade in Zeiten, wie wir sie letzthin erlebt ha -\nben und Menschen Abstand halten mussten/m\u00fcssen, sind digitale Me-dien sehr hilfreich, in der Arbeits-welt und auch gegen die Einsamkeit.Oft allerdings hinterfragen wir Infor-mationen aus dem Netz zu wenig. Es lohnt sich, genau hinzuschauen und so manche \u00dcberschrift kritisch zu betrachten. Es braucht eine Be-wusstseinsbildung um sich selber zu sch\u00fctzen und nicht Falschmeldun-\n WIPPTAL\nJa zur Digitalisierung und doch Mensch bleiben\ngen aufzusitzen. Auch der Umgang mit den eigenen Daten sollte sehr vorsichtig erfolgen. Die Digitalisie-rung an sich ist nicht schlecht. Es kommt darauf an, wie wir mit ihr umgehen: Der Mensch muss immer im Mittelpunkt bleiben.Die B\u00fcrgermeister Sebastian Helfer (Ratschings) und Stefan Gufler (Wie-sen Pfitsch) und die Bezirkspr\u00e4siden-tin Monika Reinthaler bedankten sich beim KVW f\u00fcr seine Arbeit und sein Engagement. Landesvorsitzender Steiner betonte am Ende des Treffens, dass die Pandemie die Menschen ver-\u00e4ndert h\u00e4tte. Wir sollten auf uns ach-ten und gut miteinander umgehen. Gebietstagung zum \nJahresthema Intern\n \nn-project.com - mendinidesign\n26 x in S\u00fcdtirol\n5 x im TrentinoAuer  \u2022 Bozen \u2022 Brixen  \u2022 Bruneck \u2022 Eppan \u2022 Kaltern \u2022 Klausen \u2022 Klobenstein \u2022 Lana \u2022 Latsch \u2022 Leifers \u2022 Mals \u2022 Margreid  \nMeran \u2022 Naturns  \u2022 Neumarkt \u2022 Niederdorf \u2022 Prad \u2022 Salurn \u2022 Sarnthein \u2022 Schlanders \u2022 Sterzing \u2022 St. Martin i.T. \nSt. Leonhard i.P. \u2022 Terlan \u2022 Tramin  \nArco \u2022 Dermulo \u2022 Mattarello \u2022 Mezzolombardo \u2022 MoriPreise g\u00fcltig bis 31.12.2021. Solange der Vorrat reicht! Druckfehler vorbehalten. Preis in Euro, inklusive MwSt.\nwww.gartenmarkt.itNassfutter f\u00fcr Katzen\nFelix Le Ghiottonerie. Ausgew\u00e4hltes \nNassfutter in Gelee mit Qualit\u00e4ts-fleisch, f\u00fcr eine ausgewogene und n\u00e4hrstoffreiche Mahlzeit, 44 Beutel zu 100 g\nArt. K342166Dauertiefpreis1616..9999Strickm\u00fctze\nDie M\u00fctze passt sich gut dem Kopf an und h\u00e4lt warm, in ver-schiedenen Farben erh\u00e4ltlich\nArt. K515101Dauertiefpreis99..9595Streusalz\nInnova. Gegen Schnee- und Eisgl\u00e4tte, 10 kg\nArt. K534076Dauertiefpreis44..5555\nAnz_220x148_KVW_Okt-nov_2021.indd   1Anz_220x148_KVW_Okt-nov_2021.indd   1 15.10.21   09:5015.10.21   09:50 WIPPTAL\nSpiel und Spa\u00df im Sommer\nDie KVW Frauen organisierten gemeinsam mit der KVW Bildung eine \nWoche Sommerbetreuung unter dem Motto \u201eSpiel und Spa\u00df in der Natur\u201c. 13 Kinder, begleitet von zwei Betreuerinnen, stapften durch den Barfu\u00dfweg in Ratschings, sie durften die Fische in der Fischzucht in Pflersch f\u00fcttern, ein Highlight war der Besuch des Klettergartens Skytrek von Peter Trenkwalder, der Imker Hans in Wiesen zeigte ihnen wie er seinen Honig herstellt, dann erforschten sie noch den Waldweg und den Teich beim Schloss Wolfsthurn. \n MERAN\nBezirkswandertag der Ortsaussch\u00fcsse\nOrganisiert und durchgef\u00fchrt von Siegfried Gufler, Ortsvorsitzender und Bezirksausschussmitglied von Meran, trafen sich die Ortsausch\u00fcsse bei sch\u00f6nstem Wetter zu einer Wanderung von St. Felix nach Fondo. Die Durchquerung der Novella-Schlucht und die Mittagspause am Smeraldo-See genossen die TeilnehmerInnen sehr. WIESEN\nFein, dass wir beisammen sind\nTolle Stimmung herrschte nach langer Covid-Pause bei den Alleinstehenden und Verwitweten beim Treffen in der \u201eRose\u201c. Zur Unterhaltung spielte Felix auf der Ziehharmonika auf. Rosa stimmte gemeinsam mit Gertraud sowie Peppi mit der Gitarre Heimatlieder an, viele Teilnehmer sangen mit. Der H\u00f6hepunkt war der humorvolle Sketch mit Rosa und Martha \u201eCorona hat die Zeit ver\u00e4ndert\u201c. Da wurden die Lachmuskeln stark strapaziert. Das sehr wichtige \u201eRatscherle\u201c durfte auch nicht fehlen. Leider verging die Zeit viel zu schnell und eine z\u00fcnftigen Marende rundete diesen gem\u00fctlichen Nachmittag ab. Danke der KVW Ortsgruppe sowie dem Seniorenklub f\u00fcr die unterhaltsamen Stunden. \nSCHABS\nGemeinsam \u2013 alleine \u2013 tanzen\n\u201eTanzen ab der Lebensmitte\u201c \nmit der Tanzleiterin Marianne \u00dcberbacher \nTermin 1\n7. J\u00e4nner 2022\njeweils am Freitag, 5 Einheiten\nZeit: \n 17 bis 18 Uhr\nOrt: \n Haus der Dorfgemeinschaft Schabs\nK\nosten: \n 18 Eur\no\nTermin 2\n11. Februar 2022 \njeweils am Freitag, 5 Einheiten\nZeit: \n 17 bis 18 Uhr\nOrt: \n Haus der Dorfgemeinschaft Schabs\nK\nosten: \n 18 Eur\no\nAnmeldung bei Marianne \u00dcberbacher Tel. 342 371 7727\n20\nKOMPASS NOVEMBER 2021 Intern REISEN\nErholung am Meer\nEinen erholsamen, entspannten Meerurlaub verbrachte eine Gruppe von KVW \nReisen Anfang September in Misano Adriatico im Hotel Savoia mit Gruppen -\nleiterin Mar\ngit Schwenk. Beim Watten, Radfahren, bei einer Schifffahrt und \neinem Ausflug nach Gradara hatte man viel Spa\u00df in netter Gesellschaft.  KATHARINABERG\nF\u00fcr K\u00f6rper und Geist\nDie Ortsgruppe Katharinaberg hat im  Sommer \u201eYoga im Freien\u201c angeboten.  Die Frauen trafen sich an zehn  Mittwochabenden im Schulhof zu den gemeinsamen Yoga-\u00dcbungen.  ABTEI\nEin Sommer mit  \nvielen Wanderungen\nAuch in diesem Sommer \nhaben die Senioren aus Abtei viele sch\u00f6ne Wanderungen durchgef\u00fchrt.\n LAJEN\nAusflug nach Toblach\nAm Sonntag, 19. September war es endlich wieder soweit. Nach einem Jahr Pause unternahmen wir eine Fahrt ins Pustertal zum sch\u00f6nen Toblacher See. Bei einem Spaziergang rund um den See wurde das wundersch\u00f6ne Panorama genossen. Am Nachmittag wurde die Schauk\u00e4serei \u201eDrei Zinnen\u201c besichtigt und K\u00e4se verkostet.  GEISELSBERG\nHerbstausflug nach Innichen\nDie KVW Ortsgruppe Geiselsberg startete ihren diesj\u00e4hrigen Herbst -\nausflug am 26. September nach Innichen. Insgesamt 18 P\nersonen \nbesichtigten gemeinsam das Stiftsmuseum und die Stiftskirche von Innichen und hielten dort eine Andacht. Bei einer guten Marende im Gasthof Wiesenthaler lie\u00dfen sie den Tag in lustiger Runde ausklingen. \n86+ und noch  \nimmer wanderfreudig\nKOMPASS NOVEMBER 2021\n21 Intern ABTEI\nWallfahrt\nBarbana ist eine kleine Insel in der Lagune von Grado an der \nAdria. Auf der Insel befinden sich ein Kloster des Franziskanerordens und die Marienkirche Santuario di Barbana. Zu diesem Marienwallfahrtsort f\u00fchrte die Herbstwallfahrt der KVW Ortsgruppen Abtei, Stern und St. Kassian.\n GRAUN\nWanderungen der Senioren\nSchon im Mai sind wir mit den Wanderungen gestartet. Wir fahren immer mit \u00f6ffentlichen Verkehrsmitteln und halten uns auch an die Corona-Vorschriften. Das Programm, alle 14 Tage, zieht sich bis in den Herbst hinein. Ver\u00f6ffentlicht werden die Wanderungen mit Anschlagen und die Wandergruppe Senioren bekommt regelm\u00e4\u00dfig die Nachricht \u00fcber WhatsApp. \n REISCHACH\nAusflug zum Montiggler See\nDer KVW Ortsausschuss lud im September zu einem gemeinsamen Ausflug nach Eppan und zum Montiggler See ein. Mit viel Begeisterung und viel Bewunderung f\u00fcr die sch\u00f6ne Natur genossen wir die Wanderung durch den Montiggler Wald zum See mit anschlie\u00dfendem Mittagessen in fr\u00f6hlicher Runde. Am Nachmittag besuchten wir die Pfarrkirche von St. Pauls und anschlie\u00dfend die Grabst\u00e4tte des verstorbenen Patronatsdirektors Sebastian Wieland.\n REISCHACH\nGrillfest f\u00fcr Senioren\nHerrliches Wetter, flotte Musik und viel fr\u00f6hliche Stim-mung trugen im August zum guten Gelingen des Grill-festes bei. Die Reischacher Senioren freuten sich, wieder in netter Gesellschaft zu sein und hatten sich nach die-ser langen \u201eCorona\u201c Pause viel zu erz\u00e4hlen. Der KVW Ortsausschuss freute sich \u00fcber die rege Teilnahme.  miteinander f\u00fcreinander\n Danke  \nSpenden f\u00fcr den KVW Hilfsfonds\nKVW Mitglieder der Ortsgruppe Vintl\nMaria Pernter Ebner, AldeinKarl Ungerer, Tramin\nGesamtsumme: 995 Euro\nBankdaten KVW Hilfsfonds\nRaiffeisen Landesbank: IBAN IT 48 S 03493 11600 000300037401\nS\u00fcdtiroler Sparkasse: IBAN IT 09 N 06045 11601 000000554000S\u00fcdtiroler Volksbank: IBAN IT 16 R 05856 11601 050571170098\n22 Intern\nKOMPASS NOVEMBER 2021 STEINEGG\nAktion des KVW im Ort\nDer KVW wollte in dieser schwierigen Zeit wieder unter \ndie Leute. Deshalb nutzten wir den Sonntag, 10.10.21, gleichzeitig Erntedankfest und K\u00fcrbispr\u00e4mierung, f\u00fcr unser Angebot. Vor dem Raiffeisengeb\u00e4ude gab es Kaffee und Kuchen. Es wurden auch verschiedene Produkte aus dem fairen Handel sowie Handgemachtes aus der Werkstatt \u201eKimm\u201c in Kardaun angeboten. Dem KVW Ausschuss ging es dabei vor allem darum, den sozialen Kontakt in der Bev\u00f6lkerung zu unterst\u00fctzen und ein Zeichen der Solidarit\u00e4t zu setzen.\n SALURN\nSommermarende\nNach der Jahresversammlung vom Februar 2020 mussten aufgrund der Pandemie, alle Aktivit\u00e4ten und Freizeitge\n-\nstal\n tungen der Ortsgruppe eingestellt w\nerden. Keine Tref-\nfen, keine R\u00fcckengymnastik, keine Ausfl\u00fcge, keine Thermen\n besuche\n, nur die Gl\u00fcckwunschaktion zum Ge-\nburtstag und die Gestaltung des Schaukastens konnten weiter\n ge\n f\u00fchrt w\nerden. Die Weihnachtsw\u00fcnsche an die \nMitglieder haben wir schriftlich zugestellt. Nach der lan-gen, unge\n w\nollten Ruhepause haben wir uns im August in \nder Baita Garba in Salurn getroffen, wo man uns zu einer reich\n haltigen und schmackhaften Sommermar\nende erwar-\ntet hat. Sch\u00f6ne gemeinsame Stunden haben wir verbracht und auch schon an die Zukunft gedacht, ob wir wohl im Herbst wieder mit unseren Programmen starten k\u00f6nnen.\n STERZING\nWanderung\nAuf Einladung der Senioren-vertreterin der Ortsgruppe Sterzing, Helga Festini, traf sich eine kleine Gruppe zu einer netten Wanderung am Erzweg in Ridnaun, mit anschlie\u00dfender Marende und gem\u00fctlichem Beisammensein.\n23 KOMPASS NOVEMBER 2021 Intern\n23F\u00e4lschlicherweise wird oft angenommen, dass die Hautprobleme im Gesicht \nauf allergische Reaktionen zur\u00fcckzuf\u00fchren sind. In den meisten F\u00e4llen han-delt es sich aber um eine \u201eirritative Kontaktdermatitis\u201c, die sich in Form von R\u00f6tungen und Juckreiz an den von der Maske verschlossenen Stellen \u00e4u\u00dfert. Das besonders feuchte und warme Umgebungsmilieu unter der Mas-ke beg\u00fcnstigt das Auftreten dieser Hautver\u00e4nderungen.\n\u201eEs wird beobachtet, dass eine durch \nMasken verschlechterte Akne oder Ro-sacea deutlich therapieresistenter ist und daher einer raschen und ad\u00e4quaten Behandlung bedarf\u201c, berichtet Dr. Relja Stankovic, Facharzt f\u00fcr Dermatologie in der Martinsbrunn ParkClinic in Meran.\nZur Vorbeugung empfiehlt sich die Ver-\nwendung von sanften Feuchtigkeits-cremes und die regelm\u00e4\u00dfige Reinigung des Gesichts mit geeigneten Produk-ten ohne Alkohol. Bei Pickeln ist es sinnvoll, auf die \u00fcberm\u00e4\u00dfige Verwen-dung von Make-up unter der Maske zu verzichten. Auch bei der Wahl der Maske kann einiges beachtet werden: eng anliegende, aber bequeme Mo-delle helfen dabei, zus\u00e4tzliche Irritationen durch Druck oder Reibung zu vermeiden. Eine regelm\u00e4\u00dfige Tragepause von 15 Minuten alle vier Stunden unterst\u00fctzt die Regeneration der Haut. Zudem sollten wiederverwendbare Masken regelm\u00e4\u00dfig gewaschen werden. \nBei anhaltenden Hautproblemen bzw. starken Irritationen kann ein Haut-\narzt weitere Ratschl\u00e4ge zur Behandlung und Pflege erteilen.PR-Text\nDermatitis - die \nKehrseite der Maske \nIn Zeiten der Pandemie ist die Mund-Nasen-Maske ein Schl\u00fcssel -\nelement um sich vor \nAnsteckung zu sch\u00fctzen und eine der bedeu-\ntendsten Hygiene-Ma\u00dfnahmen. Leider kann das dauerhafte Tragen \nder Maske zu Hautirritationen f\u00fchren, sowie die Verschlimmerung von entz\u00fcndlichen Hauterkrankungen beg\u00fcnstigen.\nDr. Relja Stankovic,  \nFacharzt f\u00fcr Dermatologie \nKontakt: \nOnline Terminvereinbarung: www.parkclinic.itF\u00fcr weitere Informationen: T 0473 205 600\nMartinsbrunn ParkClinic\nLaurinstra\u00dfe 70 \u2013 39012 Meraninfo@parkclinic.itNOVEMBER / DEZEMBER\nKVW Bildung Bozen\nPfarrplatz 31, Tel. 0471 978 057\nbildung.bozen@kvw.org\nSPID - Dienste schon genutzt?\nZeit:  29.11.2021,  9 - 11 Uhr\nOrt: \n Bozen,\n Pastoralzentrum\nRef.: \n Senior Online Begleiter*innen\nGeb\u00fchr:\n \n Euro 5\nONLINE Heiraten oder  \nZusammenleben?\nZeit:  15.11.2021,  19.30 - 21 Uhr\nOrt: \n Virtueller K\nursraum des KVW\nRef.: \n Burkard Zozin\nGeb\u00fchr:\n \n Euro 15\nONLINE Lerncoach-Basiskurs\nZeit:  29.11.2021 - 19.12.2021\nRef\n.: \n Iris K\nomarek, Heike Wellmann \nGeb\u00fchr: \n Euro 425/425 Euro f\u00fcr KVW Mitglieder\nKVW Bildung Brixen\nHofgasse 2, Tel. 0472 207 978\nbildung.brixen@kvw.org\nONLINE Jahresabschluss und Bilanz-\nanalyse - Wie lese, analysiere und interpretiere ich den Jahresab-schluss eines Unternehmens?\nZeit:  23.11.  - 30.11.2021, 19 - 21 Uhr\nOrt: \n Virtueller K\nursraum des KVW\nRef.:  Martin Winkler\nGeb\u00fchr:\n \n Euro 78/75 f\u00fcr KVW Mitglieder\nONLINE Fotobuch gestalten\nZeit:  23.11.  - 02.12., 19 - 22 Uhr\nOrt: \n Virtueller K\nursraum des KVW\nRef.: \n Caroline Renzler\nGeb\u00fchr:\n \n Euro 165/162 f\u00fcr KVW Mitglieder\nONLINE Adobe Photoshop Lightroom\nZeit:  17.11.  - 26.11.2021, 18 - 20 Uhr\nOrt: \n Virtueller K\nursraum des KVW\nRef.: \n F\nabian Haspinger\nGeb\u00fchr: \n Euro 125/122 f\u00fcr KVW Mitglieder\nMicrosoft Outlook & Co.\nZeit:  11.11.  - 25.11.2021, 18.30 - 21 Uhr\nOrt: \n Brixen,\n KVW Kursraum\nRef.: \n Daniel K\nohlgruber\nGeb\u00fchr: \n Euro 135/130 f\u00fcr KVW Mitglieder\nSPID: Schon registriert?\nZeit:  11.11.2021,  9 - 11 Uhr\nOrt: \n Brixen,\n KVW Kursraum\nRef.: \n Senior Online Begleiter*innen\nGeb\u00fchr:\n \n Euro 5Smartphone und Tablet:  \nso geht\u2018s einfacher\nZeit:  29.11.  - 13.12.2021, 18.30 - 21 Uhr\nOrt: \n Brixen,\n KVW Kursraum\nRef.: \n Daniel K\nohlgruber\nGeb\u00fchr: \n Euro 95/92 f\u00fcr KVW Mitglieder\nSelbstverteidigung: Kurs f\u00fcr Frauen\nZeit:  27.11.2021,  15 - 17 Uhr\nOrt: \n Brixen,\n KVW Kursraum\nRef.: \n Michael Pfattner Protactics-Italy\nGeb\u00fchr:\n \n Euro 32/29 f\u00fcr KVW Mitglieder\nR\u00e4uchern, nicht nur  in den Rauhn\u00e4chten\nZeit:  F r. 19.11.2021, 19 - 21 Uhr\nOrt: \n Brixen,\n KVW Kursraum\nRef.: \n Karin Dejaco\nGeb\u00fchr:\n \n Euro 29/27 f\u00fcr KVW Mitglieder\nKVW Bildung Meran\nGoethestra\u00dfe 8, Tel. 0473 229 537\nbildung.meran@kvw.org\nONLINE Kombikurs:  \nWord-Excel-PowerPoint\nZeit:  10.11.  - 1.12.2021, 19 - 21 Uhr\nOrt: \n Virtueller K\nursraum des KVW\nRef.: \n F\nachreferent*in\nGeb\u00fchr: \n Euro 135/130 f\u00fcr KVW Mitglieder\nEndlich Nichtraucher*in  \nRaucherentw\u00f6hnungskurs\nZeit:  11.11.  - 9.12.2021, 19 - 21 Uhr\nOrt: \n Mer\nan, Gesundheitsbezirk Meran\nRef.: \n Georg Dietl,\n Simone Prantl \nGeb\u00fchr: \n Euro 56,15\nVortrag: F\u00fcr eine starke Abwehr\nZeit:  11.11.2021,  19.30 - 21.30 Uhr\nOrt: \n Mer\nan, KVW Kursraum 84\nRef.: \n T\nanja Nart Prantl\nGeb\u00fchr: \n Euro 15\nGretchenfrage ... trendige Z\u00f6pfe \nund Flechtfrisuren\nZeit:  15.11.2021,  19.30 - 22 Uhr\nOrt: \n Mer\nan, KVW Kursraum 84\nRef.: \n Elisabeth Knoll\nGeb\u00fchr:\n \n Euro 20ONLINE Der entspannte Nikolaus - Entspannungsp\u00e4dagogik  im Advent\nZeit:  18.11.2021,  19 - 22 Uhr\nOrt: \n Virtueller K\nursraum des KVW\nRef.: \n Christiane Hosemann\nGeb\u00fchr:\n \n Euro 64/62 f\u00fcr KVW Mitglieder\nONLINE Power-Pausen zum Kraft-sch\u00f6pfen im (virtuellen)  Berufsalltag\nZeit:  29.11.2021,  15 - 18 Uhr\nOrt: \n Virtueller K\nursraum des KVW\nRef.: \n Christiane Hosemann\nGeb\u00fchr:\n \n Euro 64/62 f\u00fcr KVW Mitglieder\nSPID - Dienste schon genutzt?\nZeit:  1.12.2021,  9 - 11 Uhr\nOrt: \n Mer\nan, KVW Kursraum 84\nGeb\u00fchr: \n Euro 5\nErlebnis Wein \u2013 Kellerei Meran Kellerf\u00fchrung mit Weinverkostung\nZeit:  1.12.2021,  19 - 21.30 Uhr\nOrt: \n Marling,\n Kellerei Meran\nRef.: \n Stefan Kapfinger\nGeb\u00fchr:\n \n Euro 15\nKVW Bildung Pustertal\nDantestra\u00dfe 1, Tel. 0474 413 705\nbildung.pustertal@kvw.org\nLinkedIn\nZeit:  19.11.2021,  14 - 18 Uhr\nOrt: \n Bruneck,\n KVW Kursraum\nRef.: \n Michael Niederwolfsgruber\nGeb\u00fchr:\n \n Euro 80/75 f\u00fcr KVW Mitglieder\nONLINE Geldanlagen -  \npsychologische und praktische  Aspekte (Aufbaukurs)\nZeit:  22.11.  - 29.11.2021,  \n18.30 - 20.30 Uhr\nOrt: \n Virtueller K\nursraum des KVW\nRef.: \n Hugo Lorenz\nGeb\u00fchr:\n \n Euro 70/67 f\u00fcr KVW Mitglieder\nAkkus aufladen - Kraft tanken\nZeit:  15.11.2021,  19.30 - 21.30 Uhr\nOrt: \n Bruneck,\n KVW Kursraum\nRef.: \n Martina Saxl\nGeb\u00fchr:\n \n Euro 15SPID: Dienste schon genutzt? \nZeit:  2.12.2021,  9 - 11 Uhr\nOrt: \n Brixen,\n KVW Kursraum\nRef.: \n Senior Online Begleiter*innen\nGeb\u00fchr:\n \n Euro 5\n24 Bildung Bildung\nKOMPASS NOVEMBER 2021NOVEMBER / DEZEMBER\nKVW Bildung Vinschgau\nHauptstra\u00dfe 131, Tel. 0473 746 721\nbildung.vinschgau@kvw.org\nAufbaukurs:  \nHotelsoftware ASA-Hotel\nZeit:  29.11. - 06.12.2021, 17 - 19 Uhr\nOrt:  Schlanders\n, Wirtschaftsfachoberschule\nRef.: \n Manuela Stock\ner\nGeb\u00fchr: \n \nEuro 105/100\nKVW Bildung Wipptal\nBrennerstra\u00dfe 13, Tel. 0472 751 152\nbildung.wipptal@kvw.org\nONLINE Pubert\u00e4t: eine Phase,  \nkeine Krankheit!\nZeit:  10.11.  - 17.11.2021, 19.30 - 22 Uhr\nOrt: \n Virtueller K\nursraum des KVW\nRef.:  Silvia Agreiter\nGeb\u00fchr:\n \n Euro 29/37 pro P\naar (Vater und Mutter)\nONLINE Klopfakupressur (\u201eKlopfen\u201c)\nZeit: 10.11.  - 24.11.2021, 19.30 - 21 Uhr\nOrt: \n Virtueller K\nursraum des KVW\nRef.: \n Markus Plaikner\nGeb\u00fchr:\n \n Euro 55/52 f\u00fcr KVW Mitglieder\nPotschn filzen\nZeit:  15.11.  - 16.11.2021,  \n19.15 - 22.15 Uhr\nOrt: \n Sterzing,\n Oratorio Maria Schutz\nRef.: \n Maria \nAnna Ganthaler Hofer\nGeb\u00fchr: \n Euro 60/55 f\u00fcr KVW Mitglieder\nDekorieren f\u00fcr Weihnachten  \nleicht gemacht\nZeit:  F r. 26.11.2021, 18 - 21 Uhr\nOrt: \n Sterzing,\n KVW Kursraum\nRef.: \n Sabrina Rainer\nGeb\u00fchr:\n \n Euro 45/40 f\u00fcr KVW Mitglieder\nSalbenk\u00fcche: Herstellung von \n\u00d6len, Salben und Gels\nZeit:  27.11.2021,  14 - 18 Uhr\nOrt: \n Sterzing,\n Jugenddienst Wipptal\nRef.: \n Karin Dejaco\nGeb\u00fchr:\n \n Euro 48/45 f\u00fcr KVW Mitglieder\nKVW Senioren\nPfarrplatz 31, Tel. 0471 309175\nsenioren@kvw.org\nMenschen in der letzten  \nLebensphase begleiten\nZeit:  18.11.2021,  9 - 11 Uhr\nOrt: \n Bozen,\n Pastoralzentrum\nRef.:  Monika V\n\u00f6lkl\nGeb\u00fchr:  \nkostenlosIm Internet suchen \u2013 Reisen,  Konzerte, Literatur usw.\nZeit:  15.11.2021,  9 - 11 Uhr\nOrt: \n Bozen,\n Pastoralzentrum\nRef.: \n Senior Online Begleiter*innen\nGeb\u00fchr:\n \n Euro 5\nZeit:\n \n 16.11.2021,\n 9 - 11 Uhr\nOrt: \n Brixen,\n KVW Kursraum\nRef.: \n Senior Online Begleiter*innen\nGeb\u00fchr:\n \n Euro 5\nZeit:\n \n 18.11.2021,\n 14 - 16 Uhr\nOrt: \n Bruneck,\n KVW Kursraum\nRef.: \n Senior Online Begleiter*innen\nGeb\u00fchr:\n \n Euro 5\nZeit:\n \n 22.11.2021,\n 9 - 11 Uhr\nOrt: \n Schlanders\nRef\n.: \n Senior Online Begleiter*innen\nGeb\u00fchr:\n Euro 5\nZeit:\n \n 23.11.2021,\n 9 - 11 Uhr\nOrt: \n Mer\nan, KVW Kursraum 84\nRef.: \n Senior Online Begleiter*innen\nGeb\u00fchr:\n \n Euro 5\nBequem von zu Hause -  Online Visiten im Krankenhaus vormerken\nZeit:  13.12.2021,  9 - 11 Uhr\nOrt: \n Bozen,\n Pastoralzentrum\nRef.: \n Senior Online Begleiter*innen\nGeb\u00fchr:\n \n Euro 5\nZeit:\n \n 14.12.2021,\n 9 - 11 Uhr\nOrt: \n Brixen,\n KVW Kursraum\nRef.: \n Senior Online Begleiter*innen\nGeb\u00fchr:\n \n Euro 5\nZeit:\n \n 16.12.2021,\n 14 - 16 Uhr\nOrt: \n Bruneck,\n KVW Kursraum\nRef.: \n Senior Online Begleiter*innen\nGeb\u00fchr:\n \n Euro 5\nZeit:\n \n 20.12.2021,\n 9 - 11 Uhr\nOrt: \n Schlanders\nRef\n.: \n Senior Online Begleiter*innen\nGeb\u00fchr:\n \n Euro 5\nZeit:\n \n 21.12.2021,\n 9 - 11 Uhr\nOrt: \n Mer\nan, KVW Kursraum 84\nRef.: \n Senior Online Begleiter*innen\nGeb\u00fchr:\n \n Euro 5Besuchen Sie die neuen Senior Online \nCaf\u00e9s in Ihrer N\u00e4he und erfahren Sie viel Neues aus der digitalen Welt. \nKommen Sie mit Ihren Fragen \nrund um die digitalen Medien zu uns!\nw w w.kv w.org/seniorenIch m\u00f6chte Senioren \nden Anschluss an die digitale Welt erm\u00f6glichen.\nAbteilung 24 - Soziales\nw w w.kv w.org/senioren\nMeine Enkel werden \nstaunen\u2026 Opa vor dem Computer\u2026 Visiten anmelden und Befunde abfragen kann ich schon.\nAbteilung 24 - Soziales\n25 Bildung\nKOMPASS NOVEMBER 202127. Februar bis 3. M\u00e4rz 2022\nWinterfreuden am Wei\u00dfensee\nDer Naturpark Wei\u00dfensee liegt in K\u00e4rnten auf 930 m H\u00f6he und dar\u00fcber . Im Winter \nfriert der See zu und wird damit zu Europas gr\u00f6\u00dfter Natureisfl\u00e4che. Wer nicht eislau-fen mag, kann im Schnee wandern oder langlaufen oder eventuell sogar skifahren. Und wer lieber rasten will, findet an diesem sch\u00f6nen Ort auch Gelegenheit zur Mu\u00dfe. Hier erleben wir Tourismus im Einklang mit der Natur , etwa durch regionale und ge-sunde Kost und naturbelassene Materialien in den Zimmern. Unser Hotel bietet den G\u00e4sten zudem einen gut ausgestatteten Vitalbereich mit Sauna. Also ein Rundum-Paket f\u00fcr alle, die sich einmal etwas Gutes tun wollen!\nk  Franco Bernard\nG 585 Eur o/575 Euro f\u00fcr KVW Mitglieder\n26. Februar bis 2. M\u00e4rz 2022\nWandern und Wellness in Portoroz\nDas milde, mediterrane Klima und angenehme Temperaturen machen die K\u00fcstenregi-on rund um Portoroz zur idealen Urlaubsdestination. Wir wandern auf abwechslungs-reichen Wegen, tanken frische Luft und entdecken die n\u00e4here Umgebung. Wir sind in einem 4-Sterne Wellness-Aktiv-Hotel untergebracht und haben t\u00e4glich Zugang zu Schwimmb\u00e4dern mit thermalem Urmeer , Schwimmb\u00e4dern mit beheiztem Meerwas-ser und Sonnenterrasse.\nk  KVW Reisebegleitung\nG 590 Eur o/580 Euro f\u00fcr KVW Mitglieder\n19. bis 26. M\u00e4rz 2022\nAmalfi \u2013 Wandern auf dem Weg der G\u00f6tter\nMit ihren steilen H\u00e4ngen unter den Gipfeln der Monti Lattari, den kleinen Felsbuchten und den malerischen D\u00f6rfern z\u00e4hlt die Amalfik\u00fcste zum UNESCO Welterbe und zu den sch\u00f6nsten K\u00fcstenlandschaften der Welt. Ein Netz uralter , gut erhaltener Treppen- und Maultierwege stellt auch heute noch oft die k\u00fcrzeste Verbindung zwischen den Ort-schaften dar und bietet atemberaubende Ausblicke auf die Steilk\u00fcste, die abenteuer -\nlich angelegten Terrassen, die schicken Badeorte mit ihren historisch bedeutsamen Villen und Kirchen und die Inselchen im blauen Meer . Das nahe Capri erkunden wir auf einem Tagesausflug.\nk  Gerlinde Aukenth aler\nG 1210 Eur o/1200 Euro f\u00fcr KVW Mitglieder\n25. M\u00e4rz bis 1. April 2022 \nVulkaninsel Teneriffa - Wandern- und Natur\nDie kanarischen Inseln mit ihren vielen Vulkanen faszinieren immer wieder von Neu-em. Teneriffa ist die gr\u00f6\u00dfte und abwechslungsreichste Kanareninsel. Auf engstem Raum vereint sie Landschaften aus allen sechs Nachbarinseln: subtropische K\u00fcsten, dichte Lorbeerw\u00e4lder , tiefe Schluchten, trockene W\u00fcsten und alpine Bergregionen. Nur zu Fu\u00df kann man diese abwechslungsreiche Insel so intensiv erleben. \nk  G\u00fcnther Gramm\nG 1550 Eur o/1540 Euro f\u00fcr KVW Mitglieder\ni Anmeldeschluss 17. J\u00e4nner  \nAKTIVreisen\nFOTO: WEISSENSEEINFORMATIONLust auf  Reisen22\n2. bis 9. April 2022 \nCilento \u2013 unterwegs in Kampaniens S\u00fcden\nManche kennen den Cilento von einem Strandaufenthalt, aber dass man dort auch sehr sch\u00f6n wandern kann, wissen nicht viele. Begleiten Sie uns mit dem Schnellzug in eine Region, wo Meeresstrand und Berge sich begegnen. Von unserem sch\u00f6nen Standorthotel aus erkunden wir das Hinterland der K\u00fcste auf abwechslungsreichen Touren, genie\u00dfen die frische Luft und die Ausblicke aufs Meer . \nk  Franco Bernard\nG 1260 Eur o/1250 Euro f\u00fcr KVW MitgliederLust auf  Reisen21\nERHOLUNGS  r eisen\nHotel Aqua *** in Abano\n27. Februar bis 6. M\u00e4rz 2022  8 T age\nk Ivone Stimpfl\nG\t Preis ab 70: 630 Euro | Normalpreis: 670 Euro\n27. M\u00e4rz bis 3. April 2022  8 T age\nk Ada Bianchini\nG\t Preis ab 70: 630 Euro | Normalpreis: 670 EuroHotel Aurora*** in Abano\n29. Dezember bis 5. J\u00e4nner 2022  8 T age\nk Martha Pattis\nG\t Preis: 850 Euro\n20. bis 27. M\u00e4rz 2022  8 T age\nk Adriana Giuntini\nG\t Preis ab 70: 630 Euro | Normalpreis: 670 Euro\nWellness und Wandern\n3. bis 10. April 2022\n 8 T\nage\nk Siegfried Gufler\nG\t Preis ab 70: 630 Euro | Normalpreis: 670 EuroWellness im Grandhotel Portoroz****s \noder im Hotel Apollo**** \n ohne Reisebegleitung\n2. bis 6. M\u00e4rz 2022\n 5 T\nage\n \nDas milde und mediterrane Klima und angenehme Temperaturen machen die K\u00fcsten-region rund um Portoroz (Slowenien) zur idealen Urlaubsdestination w\u00e4hrend des gesamten Jahres. \nG\t Preis ab 70: 470 Euro | Normalpreis: 460 \u20ac\n21. bis 27. M\u00e4rz 2022 \nSch\u00e4tze S\u00fcditaliens \nDer Mezzogiorno ist abwechslungsreich wie kaum ein anderer Landstrich. Unsere Reise verbindet die drei s\u00fcdlichsten Regionen des italienischen Festlands: Kampa-nien mit der pulsierenden Hauptstadt Neapel und Pompeji, die Basilikata mit Mate-ra, der \u201eEurop\u00e4ischen Kulturhauptstadt 2019\u201c und Apulien, wo wir u.a. das barocke Lecce bewundern. Auch das Landschaftserlebnis ist un\u00fcbertroffen, wenn wir von der traumhaften Amalfik\u00fcste durch das wilde, gebirgige Landesinnere bis zu den Str\u00e4n-den der s\u00fcdlichen Adria gelangen. Der Aufenthalt in guten Hotels, lokale F\u00fchrungen und kulinarische Kostproben runden das attraktive Programm in idealer Weise ab.\nk  Franco Bernard\nG 1120 Eur o/1110 Euro f\u00fcr KVW Mitglieder\n3. bis 6. M\u00e4rz 2022\nKl\u00f6sterreich und Bundeshauptstadt Wien\nEine Reise in das kl\u00f6sterreiche \u00d6sterreich gibt uns einen Einblick in gelebte Tra-ditionen, kl\u00f6sterliche Handwerkskunst und die F\u00fclle der kirchlichen Baukunst. Au\u00dferdem erkunden wir das historische Wien und g\u00f6nnen uns einen Ausflug in das j\u00fcngste Bundesland \u00d6sterreichs - das Burgenland, das \u00e4hnlich wie S\u00fcdtirol f\u00fcr guten Wein, eine wunderbare Landschaft und sehr gastfreundliche Menschen bekannt ist. Viele Begegnungen, das Eintauchen in bew\u00e4hrte christliche Traditionen und der gute Genuss begleiten uns auf der Reise mit dem geistlichen Assistenten im KVW.\nk  Eine Reise mit dem geistlichen Assistenten im KVW Karl H. Brunner\nG Pr eis und Info auf Anfrage\nInformation & Anmeldung\nKVW Reisen GmbH, Pfarrplatz 31, 39100 BozenTel. 0471 309 919, reisen\n@kvw.org\nwww.kvw.orgHotel Eliseo*** in Montegrotto\n20. bis 27. Februar 2022  8 T age\nk Margit Schwenk\nG\t Preis ab 70: 800 \u20ac, Normalpreis: 840 Euro\n13. bis 20. M\u00e4rz 2022  8 T age\nk Wilhelm Runggaldier\nG\t Preis ab 70: 800 Euro | Normalpreis: 840 EuroKULTURreisen\nHotel Cristoforo***\nin Abano\nHotel Terme Astoria****\nin Abano\nHotel All\u2019Alba****\nin Abano\nHotel Apollo***\nin MontegrottoFolgende Hotels sind zu den Gruppenterminen buchbar:Die Ehe \nDie Ehe als klassische Form der Part-\nnerschaft ist eine best\u00e4ndige Bezie-hung zwischen zwei Personen unter-schiedlichen Geschlechts und war bis 2016 in Italien die einzige aus-dr\u00fccklich geregelte Form des part-nerschaftlichen Zusammenlebens.Die Schlie\u00dfung einer Ehe hat dabei nicht nur Einfluss auf die pers\u00f6nli-chen Verh\u00e4ltnisse zwischen den Ehe-partnern, sondern begr\u00fcndet auch gleichzeitig ein neues Rechtsverh\u00e4lt-nis, aus dem eine Reihe an Rechten und Pflichten erwachsen.\nVoraussetzungen  \nf\u00fcr die Eheschlie\u00dfung \nGrunds\u00e4tzlich steht es jeder vollj\u00e4h-rigen Person frei, den Bund der Ehe einzugehen, sofern keine der aus-dr\u00fccklich geregelten Hinderungs -\ngr\u00fcnde vorliegen. Minderj\u00e4hrigen Personen hingegen ist es nur in Aus-nahmef\u00e4llen mit Erreichen des sech-zehnten Lebensjahres m\u00f6glich beim Landesgericht eine Zulassung zum Abschluss einer Ehe einzuholen. Ist eine Person aufgrund einer fest-gestellten Geisteskrankheit entm\u00fcn-digt, so stellt dies einen Hinderungs-grund f\u00fcr die Eheschlie\u00dfung dar. Ei-ner besachwalteten Person hingegen steht es grunds\u00e4tzlich frei, eine Ehe einzugehen, sofern das Ernennungs-dekret des Sachwalters nichts ande-res vorsieht.Keine der beiden Personen darf be-reits durch eine bestehende Ehe bzw. eingetragene Partnerschaft zwi-schen gleichgeschlechtlichen Perso-nen gebunden sein. Erst nachdem das vorherige Rechtsverh\u00e4ltnis an-nulliert oder f\u00fcr nichtig erkl\u00e4rt wur-de, sowie bei vollzogener Scheidung oder Ableben des Partners, kann eine neue Ehe geschlossen werden.Nahe Verwandtschafts- und Ver-schw\u00e4gerungsverh\u00e4ltnisse stellen ebenfalls vom Gesetzgeber vorgese-hene Hindernisse f\u00fcr den Abschluss einer Ehe dar. Eine Ehe zwischen Cousinen ist aus rechtlicher Sicht zul\u00e4ssig.Keine Eheschlie\u00dfung gestattet ist auch zwischen Personen, von denen eine wegen vollendeter oder ver-suchter T\u00f6tung des vorherigen Ehe-partners des anderen rechtskr\u00e4ftig verurteilt wurde. Liegen keine Hinderungsgr\u00fcnde vor, so kann eine rechtsg\u00fcltige Ehe ge-schlossen werden. Der Eheschlie-\u00dfung hat ein durch den Standesbe-amten erlassenes Aufgebot voraus-zugehen. Es handelt sich dabei um die \u00f6ffentliche Bekanntmachung der beabsichtigten Eheschlie\u00dfung, um eventuelle Einspr\u00fcche zu erm\u00f6gli-chen. \nEheliche Rechte und Pflichten\nFrau und Mann erwerben mit dem Bund der Ehe dieselben Rechte und \u00fcbernehmen dieselben Pflichten. Die Ehepartner sind zur gegenseitigen Treue verpflichtet, sowie zur seeli-schen und materiellen Unterst\u00fct-zung, zur Zusammenarbeit im Inte-Heiraten und Lebensgemeinschaft\nRechte und Pflichten der unterschiedlichen Formen des Zusammenlebens\nWas das famili\u00e4re Zusammenleben angeht, hat sich in den letzten Jahren auf rechtlicher Ebene einiges getan. \nInsbesondere hat der Gesetzgeber neben dem Rechtsinstitut der Ehe zwei weitere Formen der Partnerschaft ausdr\u00fccklich geregelt und daf\u00fcr rechtliche Rahmenbedingungen geschaffen. Hier ein \u00dcberblick \u00fcber die aktuelle Rechtslage in Italien. \nTEXT: THOMAS W\u00d6RNDLE\nVor einer  \nEheschlie\u00dfung \nsoll man sich nicht scheuen, fachliche Bera-tung einzuholen.\n28\nKOMPASS NOVEMBER 2021 Spezial Ehe und Lebensgemeinschaftresse der Familie und zum h\u00e4usli-\nchen Zusammenleben. Sie haben unter Ber\u00fccksichtigung der jeweili-gen Verm\u00f6gensverh\u00e4ltnisse und F\u00e4-higkeiten, im Beruf oder im Haushalt zu arbeiten, um zur Befriedigung der Bed\u00fcrfnisse der Familie beizutragen. Die Ehe verpflichtet zudem beide Ehepartner f\u00fcr den Unterhalt, die Ausbildung und die Erziehung der Kinder Sorge zu tragen. \nDie Ehetrennung\nWenn im Zuge des Ehelebens Um-st\u00e4nde eintreten, die ein weiteres Zu-sammenleben unzumutbar machen oder f\u00fcr die Erziehung der Kinder eine gravierende Beeintr\u00e4chtigung darstellen, so kann ein Ehepartner unabh\u00e4ngig vom Willen des anderen die Trennung und so die Aufl\u00f6sung des Zusammenlebens verlangen. Die-se kann strittig oder im Einverneh-men der Ehepartner erfolgen. Mit der Trennung werden Wohnen, Sorgerecht und Unterbringung der Kinder sowie finanzielle Belange ge-regelt. Im Streitfall kann das Gericht dem wirtschaftlich besser gestellten Ehepartner auch die Pflicht auferle-gen, dem anderen Partner einen peri -\nodischen Unterhaltsbeitrag zu leisten. Dieser tr\u00e4gt der Einkommens- und Verm\u00f6genssituation der Partner Rech-nung und bemisst sich auch am je-weiligen Beitrag, der zum Familienle-ben geleistet wurde. Das Recht auf Erhalt einer Unterhaltszahlung kann jedoch nur jenem Ehepartner zuge-sprochen werden, dem die Trennung nicht alleinig angelastet wird. Eine Anlastung erfolgt in der Praxis nur in sehr seltenen F\u00e4llen und hat zur Fol-ge, dass der Partner, dem die Tren-nung angelastet wurde, keine Erban-spr\u00fcche auf den Nachlass des ver-storbenen Ehepartners mehr hat. Die Trennung f\u00fchrt allerdings noch nicht zum Erl\u00f6schen aller Rechtsfol-gen einer Ehe, und daher kann auch nach einer blo\u00dfen Trennung noch keine erneute Ehe geschlossen wer-den. Es entf\u00e4llt jedoch die Pflicht des h\u00e4uslichen Zusammenlebens.Die Ehescheidung\nDie Scheidung wurde in Italien mit Gesetz Nr. 898 von 1970 eingef\u00fchrt, bis zu diesem Zeitpunkt war die Auf-l\u00f6sung einer Ehe nur durch das Ab-leben eines Ehepartners m\u00f6glich. In Italien ist es nur in Ausnahmef\u00e4l-len m\u00f6glich, eine direkte Scheidung oder Aufhebung der zivilrechtlichen Folgen der Ehe ohne vorherige Tren-nung zu erwirken. Dies kann bei-spielsweise im Falle einer rechtskr\u00e4f-tigen Verurteilung eines Ehegatten wegen \u00e4u\u00dferst schwerwiegender Straftaten beantragt werden. Im Re-gelfall hingegen m\u00fcssen bei einer strittigen Trennung zw\u00f6lf Monate, bei einer einvernehmlichen Tren-nung sechs Monate vergehen, um die Scheidung oder Aufl\u00f6sung der zi -\nvilrechtlichen Folgen einer Ehe bean-tragen zu k\u00f6nnen.Mit der Scheidung erl\u00f6schen die aus der Ehe entstandenen Rechte und Pflichten zwischen den Ehepartnern und so auch die Erbanspr\u00fcche auf den jeweiligen Nachlass des fr\u00fche-ren Ehepartners.\nUnterhaltszahlungen zwischen \nden Ehepartnern\nMit der Scheidung oder Beendigung \nder zivilrechtlichen Folgen einer Ehe kann einem der Ehepartner die Pflicht auferlegt werden, zugunsten des anderen eine periodische Unter-haltszahlung zu leisten, falls dieser nicht die notwendigen Mittel hat oder sie sich aus objektiven Gr\u00fcnden nicht beschaffen kann. Die Pflicht zur Zahlung eines Unterhalts er-lischt, sobald der Beg\u00fcnstigte erneut heiratet. Gem\u00e4\u00df neuerer Rechtspre-chung kann auch das Eingehen einer ehe\u00e4hnlichen Lebensgemeinschaft zum Verfall des Anspruches auf Un-terhalt f\u00fchren, wenn ein ausreichen-der Grad an Best\u00e4ndigkeit und Kon-tinuit\u00e4t in der Beziehung vorliegt.Die Verpflichtung der Ehepartner zur Erhaltung, Ausbildung und Erzie-hung der Kinder bleibt hingegen auch nach der Scheidung oder Auf-l\u00f6sung der zivilrechtlichen Folgen der Ehe aufrecht. Die minderj\u00e4hrigen Kinder k\u00f6nnen, wie schon bei der Trennung, einem Ehepartner alleinig oder beiden pa-rit\u00e4tisch anvertraut werden. In der Regel wird demjenigen Elternteil, dem die Kinder nicht anvertraut wer-den, die Verpflichtung zu einer peri-odischen Unterhaltszahlung sowie zu einer Beteiligung an au\u00dferordent-lichen Spesen (Arztspesen, Studien-aufenthalte, Kurse, Sport usw., sons-tige nicht regelm\u00e4\u00dfig anfallende gr\u00f6-\u00dfere Ausgaben) auferlegt. Die au\u00dfer-ordentlichen Ausgaben m\u00fcssen je-denfalls im Interesse der Kinder er-folgen und auch der wirtschaftlichen Situation des verpflichteten Eltern-teiles entsprechen.Die Unterhaltspflicht f\u00fcr die gemein-samen Kinder entf\u00e4llt dabei nicht automatisch mit dem Erreichen der Vollj\u00e4hrigkeit, sondern erst mit der wirtschaftlichen Unabh\u00e4ngigkeit der Kinder. Die Familienwohnung steht bis zur wirtschaftlichen Unabh\u00e4ngigkeit der Kinder vorzugsweise jenem Ehepart-ner zu, dem die Kinder anvertraut werden, unabh\u00e4ngig davon ob sie im Eigentum des anderen Ehepartners steht. Ein entsprechendes Recht kann im Grundbuch eingetragen werden.Bei Ableben des fr\u00fcheren Ehepart-ners hat der \u00fcberlebende Ehepartner, der nicht erneut geheiratet und eine \nKOMPASS NOVEMBER 2021\n29Ehe und Lebensgemeinschaft  Spezialregelm\u00e4\u00dfige Unterhaltszahlung er-\nhalten hat, Anrecht auf eine Hinter-bliebenenrente sowie Anspr\u00fcche auf einen Teil der Abfertigung des ande-ren Ehepartners.\nVerfahren zur Ehetrennung  \nund Ehescheidung\nDie Trennung oder Scheidung bzw. die Aufhebung der zivilrechtlichen Folgen einer Ehe oder auch die Ab-\u00e4nderung der festgelegten Bedingun-gen kann seit einigen Jahren auch ohne das Anrufen eines Gerichts durch eine Erkl\u00e4rung der Ehepartner vor dem zust\u00e4ndigen Standesbeam-ten erwirkt werden. Die Bedingun-gen werden dabei einvernehmlich vereinbart. Dies kann jedoch nur dann erfolgen, wenn die Ehepartner keine minderj\u00e4hrigen, handlungsun-f\u00e4higen oder schwer behinderten so-wie keine wirtschaftlich noch abh\u00e4n-gigen Kinder haben. Alternativ kann auch ein au\u00dferge-richtliches Verhandlungsverfahren mit Rechtsbeistand eingeleitet wer-den, wobei beide Parteien von min-destens einem Rechtsanwalt vertre-ten sein m\u00fcssen. Die abgeschlossene Vereinbarung unterliegt der Kontrol-le des Staatsanwalts, der Einw\u00e4nde vorbringen und die Sache, beispiels-weise zum Schutz der Kinder, an das Gericht verweisen kann. Bringt der Staatsanwalt keine Einw\u00e4nde vor, so ist eine beglaubigte Abschrift der Vereinbarung zur Trennung bzw. Scheidung anschlie\u00dfend innerhalb von zehn Tagen an das Standesamt jener Gemeinde zu \u00fcbermitteln, in der die Ehe geschlossen oder einge-tragen wurde. \nG\u00fctergemeinschaft\nMit der Eheschlie\u00dfung kommt - so-fern keine ausdr\u00fcckliche anderslau-tende Erkl\u00e4rung der Ehepartner vor-liegt - die Regelung der G\u00fcterge-meinschaft zur Anwendung. Dies bedeutet, dass Anschaffungen und Ertr\u00e4ge der Ehepartner nicht nur aus beruflicher T\u00e4tigkeit sondern auch der w\u00e4hrend der Ehe erzielte Wert-zuwachs von Betrieben, sofern bei Aufl\u00f6sung der G\u00fctergemeinschaft noch nicht verbraucht, beiden zu gleichen Teilen zufallen. Schenkungen, Erbschaften, Schaden-ersatzzahlungen und pers\u00f6nliche G\u00fcter fallen nicht in die G\u00fcterge-meinschaft.Mit der Trennung der Ehepartner oder bei Ableben eines der Ehepart-ner l\u00f6st sich die G\u00fctergemeinschaft auf, das hei\u00dft der Inhalt der G\u00fcter-gemeinschaft wird mit diesem Stich-tag bestimmt, die Aufteilung kann aber auch erst zu einem sp\u00e4teren Zeitpunkt, zum Beispiel im Zuge der Scheidung, erfolgen. Die Er\u00f6ffnung eines Insolvenzverfahrens \u00fcber das Verm\u00f6gen eines Partners hat eben-falls die Aufl\u00f6sung der G\u00fctergemein-schaft zur Folge. Das eheliche G\u00fcterrecht in Italien sieht zudem die M\u00f6glichkeit vor, die Regeln der gesetzlichen G\u00fcterge-meinschaft vertraglich abzu\u00e4ndern. \nG\u00fctertrennung\nBei der G\u00fctertrennung bleibt jeder Ehepartner ausschlie\u00dflicher Eigent\u00fc-mer auch der nach Eheschlie\u00dfung erworbenen Verm\u00f6genswerte. Die G\u00fctertrennung kann beim Akt der Eheschlie\u00dfung durch Erkl\u00e4rung der Ehepartner gew\u00e4hlt oder auch nach der Eheschlie\u00dfung mittels \u00f6ffentli-cher Urkunde begr\u00fcndet werden. \nEingetragene \nPartnerschaft\nMit Gesetz Nr. 76/2016 wurde in Ita-\nlien die Regelung f\u00fcr eingetragene Partnerschaften zwischen gleichge-schlechtlichen Personen und die ehe -\n\u00e4hnliche Lebensgemeinschaft zwi-schen Personen gleichen oder ver-schiedenen Geschlechts eingef\u00fchrt.\nEingetragene \nLebensgemeinschaft zwischen gleichgeschlechtlichen Partnern \nDie eingetragene Lebensgemein-\nschaft zwischen gleichgeschlechtli-chen Personen erm\u00f6glicht gleichge-schlechtlichen Paaren die Begr\u00fcn-dung eines Rechtsverh\u00e4ltnisses, das weitgehend, auch was die erbrecht-lichen Anspr\u00fcche anbelangt, der Ehe nachempfunden ist. Die einge-tragene Lebensgemeinschaft wird durch eine gegenseitige Erkl\u00e4rung der Partner vor dem Standesbeam-ten im Beisein zweier Zeugen be-gr\u00fcndet und anschlie\u00dfend im Perso-nenstandsregister angemerkt.Die Einschr\u00e4nkungen f\u00fcr das Einge-hen einer Ehe sind auch hinsicht-lich der eingetragenen Partnerschaft zu beachten. Allerdings muss dieser kein Aufgebot vorausgehen. Hin-sichtlich des Nachnamens k\u00f6nnen die Partner einen ihrer Nachnamen als den gemeinsamen bestimmen, der dem eigenen Nachnamen - falls von diesem verschieden - vorange-stellt oder nachgestellt werden kann. Die eingetragene Partnerschaft zwi-schen gleichgeschlechtlichen Perso-nen ist in vielen wesentlichen Punk-ten in ihren Wirkungen der eheli-chen Gemeinschaft gleichgestellt.S\u00e4mtliche Bestimmungen aus Geset-zen, Akten mit Gesetzeskraft, Ver-ordnungen, Verwaltungsakten so-wie Kollektivvertr\u00e4gen, die das Wort \u201eEhepartner\u201c oder gleichwer-tige Begriffe beinhalten, finden ge-nerell auch f\u00fcr die eingetragenen Lebensgemeinschaften zwischen gleichgeschlechtlichen Personen Anwendung. Ausnahmen bilden die Bestimmungen des Zivilgesetzbu-ches sowie des Gesetzes Nr. 184/1983 \u00fcber Adoption und Sorge-recht f\u00fcr Minderj\u00e4hrige, deren je-weilige Anwendbarkeit f\u00fcr eingetra -\ngenen Lebensgemeinschaften aus-dr\u00fccklich vorgesehen sein muss.\nEhe\u00e4hnliche Lebensgemeinschaft\nBei der ehe\u00e4hnlichen Lebensge-meinschaft handelt es sich um ei-nen Zusammenschluss zweier voll-j\u00e4hriger Personen gleichen oder ver-schiedenen Geschlechts, die durch emotionale Bindungen zueinander eine stabile Partnerschaft eingegan-gen sind und sich gegenseitig so-\n30\nKOMPASS NOVEMBER 2021 Spezial Ehe und Lebensgemeinschaftwohl seelisch als auch in materiel-\nler Hinsicht unterst\u00fctzen und zu-sammenleben. Diese d\u00fcrfen - wie auch bei Ehe und eingetragener Partnerschaft zwischen Personen gleichen Geschlechts - kein enges Verwandtschafts- oder Verschw\u00e4ge-rungsverh\u00e4ltnis zueinander haben und nicht bereits durch eine Ehe, eine eingetragene Partnerschaft zwi-schen gleichgeschlechtlichen Perso-nen oder einer anderen ehe\u00e4hnli-chen Lebensgemeinschaft gebunden sein. Die verm\u00f6gensrechtlichen Bezie-hungen der Partner untereinander k\u00f6nnen durch einen von einem Rechtsanwalt oder Notar beglaubig-ten Vertrag geregelt werden. Dieser Vertrag kann die Festlegung des ge-meinsamen Wohnsitzes, die f\u00fcr das gemeinsame Leben ben\u00f6tigten und von jedem Partner zu erbringenden wirtschaftlichen Beitr\u00e4ge oder die ausdr\u00fcckliche Wahl der G\u00fcterge-meinschaft vorsehen. Der Vertrag darf weder einer Frist noch einer Bedingung unterliegen und kann durch einvernehmliche Einigung der Partner, durch einseitigen Aus-tritt eines Partners, durch Eingehen einer Ehe oder einer eingetragenen Partnerschaft zwischen gleichge -\nschlechtlichen Personen aufgel\u00f6st werden. Auch die ehe\u00e4hnliche Lebensge-meinschaft begr\u00fcndet Rechte und Pflichten zwischen den Partnern, so hat beispielsweise der \u00fcberlebende Partner Anrecht auf Schadensersatz bei einem schuldhaft durch einen Dritten verursachten Tod des ande-ren Partners.Was das Wohnrecht an der gemein-sam bewohnten Wohnung bei Able-ben eines Partners anbelangt, so kann der \u00fcberlebende Partner einer ehe\u00e4hnlichen Lebensgemeinschaft weiterhin in der Eigentumswoh-nung des verstorbenen Partners wohnen, allerdings nur zwei Jahre lang oder so lange wie die ehe\u00e4hn-liche Gemeinschaft gedauert hat, falls diese l\u00e4nger als zwei Jahre be-stand. Das Wohnrecht kann jedoch nicht mehr als f\u00fcnf Jahre lang gel-ten. Sind in der Wohnung zusam-men mit dem hinterbliebenen Part-ner zudem minderj\u00e4hrige oder be-hinderte Kinder desselben wohn-haft, so besteht das Wohnrecht f\u00fcr mindestens drei Jahre. Das Wohn-recht erlischt bei Auszug aus der gemeinsamen Wohnung oder bei Eheschlie\u00dfung, bei Eingehen einer eingetragenen Partnerschaft zwi-schen gleichgeschlechtlichen Perso-nen oder einer erneuten ehe\u00e4hnli-chen Lebensgemeinschaft. Handelt es sich bei der gemeinsamen Woh-nung um eine Mietwohnung, so hat bei Ableben eines Partners, der an-dere ein Recht auf Eintritt in das Mietverh\u00e4ltnis. Weiters ist es im Krankheitsfall oder bei Aufenthalten im Krankhaus dem anderen Partner gestattet, diesen zu besuchen und Einsicht in die Kran-kenakten und pers\u00f6nlichen Infor-mationen zu nehmen. Bei Aufl\u00f6sung einer ehe\u00e4hnlichen Lebensgemeinschaft kann der Rich-ter das Recht des finanziell schw\u00e4-cheren Partners auf Erhalt eines ein-geschr\u00e4nkten Unterhalts vom ande-ren Partner verf\u00fcgen, falls der be-g\u00fcnstigte Partner nicht in der Lage ist, gen\u00fcgend Einkommen f\u00fcr den eigenen Lebensunterhalt zu erwirt-schaften. Der Zeitraum f\u00fcr den Er-halt des eingeschr\u00e4nkten Unterhalts ist der Dauer der ehe\u00e4hnlichen Le-bensgemeinschaft angepasst.\nErbrechtliche Aspekte \nBei Ableben eines Ehepartners oder eines Partners einer eingetragenen Lebensgemeinschaft zwischen gleichgeschlechtlichen Personen sieht der Gesetzgeber ein Erbrecht zugunsten des \u00fcberlebenden Part-ners vor, welches sowohl bei der ge-setzlichen als auch bei der testa-mentarischen Erbfolge ber\u00fccksich-tigt werden muss. Der Partner einer eingetragenen Lebensgemeinschaft wird dabei dem Ehepartner gleich-gestellt auch was den Pflichtteilsan -\nspruch angeht. Der Lebenspartner einer ehe\u00e4hnli-chen Lebensgemeinschaft hingegen hat keine gesetzlichen Erbanspr\u00fc-che und auch kein Pflichtteilsrecht an dem Nachlass des verstorbenen Partners. Um den \u00fcberlebenden Partner an der Erbschaft zu beteili-gen, ist eine testamentarische Ver-f\u00fcgung notwendig.\nReform des \nFamilienprozessrechts\nGegenw\u00e4rtig wird im italieni-\nschen Parlament \u00fcber die Re-form der Zivilprozessordnung und somit auch des Familien-prozessrechts debattiert. Vor-gesehen sind zahlreiche Neu-erungen hinsichtlich der Ver-fahrensstruktur, so auch die Schaffung eines Familienge -\nrichtes, welches sich mit der gesamten Materie des Famili-enrechts befassen soll. \nThomas W\u00f6rndle,  \nRechtsanwalt und Mediator \nmit eigener Kanzlei  \nin Bozen und Klausen\nKOMPASS NOVEMBER 2021\n31 SpezialImmer an Ihrer Seite. \nF\u00fcr Sie haben wir den Energiepreis eingefroren!\nDie Stromrechnung steigt? Nicht mit Alperia! \nSichern Sie sich jetzt das Stromangebot zum Fixpreis garantiert f\u00fcr ein Jahr und sch\u00fctzen Sie sich vor k\u00fcnftigen Preiserh\u00f6hungen. \nKommen Sie mit Ihrer aktuellen Stromrechnung \nin einen unserer Energy Points in ganz S\u00fcdtirol.\nDas Strom-\nangebot ohne Preiserh\u00f6hung f\u00fcr S\u00fcdtirol!\n2021-10-13_Inserat_Kompass_Alperia_210x297.indd   12021-10-13_Inserat_Kompass_Alperia_210x297.indd   1 14/10/21   09:4214/10/21   09:42", "language": "PDF", "image": "PDF", "pagetype": "PDF", "links": "PDF"}