{"title": "Baby: Baby l\u00e4chelt nicht mehr nach 6-fach Impfung", "author": "Pau-Line", "url": "https://www.urbia.de/forum/9-baby/5537580-baby-laechelt-nicht-mehr-nach-6-fach-impfung", "hostname": "urbia.de", "description": "Hallo ihr Lieben, ich mache mir gro\u00dfe Sorgen um unseren Sohn. Er ist jetzt 10 Wochen alt und erhielt vor ein paar Tagen die erste 6-fach Impfung. Seit dem ist er wie ausgewechselt. Am Tag der Impfung hat er uns noch \u00fcber beide Ohren angelacht und angeg...", "sitename": "urbia.de", "date": "2021-04-09", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Hallo ihr Lieben,\nich mache mir gro\u00dfe Sorgen um unseren Sohn. Er ist jetzt 10 Wochen alt und erhielt vor ein paar Tagen die erste 6-fach Impfung. Seit dem ist er wie ausgewechselt. Am Tag der Impfung hat er uns noch \u00fcber beide Ohren angelacht und angegrinst und nun reagiert er gar nicht mehr auf uns. Das schockiert mich doch sehr und ich mache mir gro\u00dfe Vorw\u00fcrfe, dass ich ihn habe impfen lassen.\nEr ist seit der Impfung auch sehr unruhig/weinerlich und reagierte auch mit ger\u00f6teter Haut.\nJetzt habe ich einige Berichte \u00fcber Impfsch\u00e4den gefunden und dass diese vlt Autismus beg\u00fcnstigen kann. Ich k\u00f6nnte mir das nie verzeihen, wenn mein Kind aufgrund der Impfung einen Impfschaden erleidet.\nHat jemand vlt \u00e4hnliche Erfahrungen gemacht oder hat Tipps, was ich tun kann? Ich vermisse das L\u00e4cheln unseres Babys so sehr.\nIch bin \u00fcber jede Antwort dankbar\nViele Gr\u00fc\u00dfe\nBaby l\u00e4chelt nicht mehr nach 6-fach Impfung\nHallo ihr Lieben,\nAutismus entsteht nicht durch eine Impfung.\nIch wurde vorgestern geimpft und mir is auch nicht nach grinsen zumute \ud83d\ude09\ud83d\ude00\nMir gehts bescheiden. Kopfweh, Gliederschmerzen etc....\nso wird es ihm vielleicht auch gehen....\nmeine waren auch immer gute 7-10 Tage n\u00f6rgelig danach .\nBeobachte es und geh noch mal zum Arzt, wenn du weiter sorge hast .\nVergiss bitte alles, was du zum Thema Autismus und impfen gelesen hast. Das ist absoluter Bl\u00f6dsinn, der von irgendwelchen Verschw\u00f6rungstheoretikern verzapft wird.\nVielleicht hat dein Kind Schmerzen wegen der Impfung oder fr\u00fcher sich unwohl. Aber es wird garantiert wieder lachen!\nWie lang ist die Impfung denn genau her? Kann eventuell sein, dass dein Sohn noch ein bisschen mit den Nebenwirkungen zu k\u00e4mpfen hat und ihm deswegen unwohl ist.\nMein kleiner Mann hat am Dienstag seine zweite 6Fach Impfung bekommen. Seit dem ist er auch wieder unruhig und ihm ist allgemein unwohl( wie auch schon bei der ersten). Da ist klar, dass er weniger l\u00e4cheln/lachen mag. Kann ich durchaus nachvollziehen.\nWo hast du das denn mit dem Autismus gelesen?\nIch denke, dein kleiner braucht einfach noch ein bisschen Zeit, damit der kleine K\u00f6rper alles \u00fcberwunden hat. Ich bin mir dann sicher, dass er dich dann auch wieder Abstrahlung wird :)\nLG Kiseki mit kleinem Mann 4,5 Monate\nWahrscheinlich reagiert das Kind auf die Impfung und f\u00fchlt sich nicht gut. V\u00f6llig normal.\nLass das Kind erst mal wieder gesund werden. Dein Kind entwickelt gerade Immunzellen gegen diese Krankheiten, das ist nicht einfach.\nWar bei meinem auch so. Er wurde Dienstag geimoft und ist heute erst langsam besser drauf \ud83d\ude0a\nSie f\u00fchlen sich halt unwohl...\nImpfen l\u00f6st kein Autismus aus!\nDer Arzt, der diese Behauptung aufstellte und eine \"Studie\" dazu machte, musste diese anschlie\u00dfen zur\u00fcckziehen und bekam ein Berufsverbot als Arzt. Die Studie war absolut nicht wissenschaftlich haltbar und es ging ihm dabei um diverse pers\u00f6nliche Interessen, vor allem finanzielle.\nLeider findet sich diese Behauptung dennoch immer wieder im Internet... Der Schaden, den er angerichtet hat, ist enorm.\nFalls du mehr dar\u00fcber lesen willst, def Arzt hei\u00dft Wakefield.\nEine Impfung ist unangenehm, vermutlich hat er schmerzen und f\u00fchlt sich einfach nicht richtig gut. Du musst dir keine Vorw\u00fcrfe machen, du hast verantwortungsvoll gehandelt, dein Kind vor schlimmeren Krankheiten gesch\u00fctzt und diese Phase geht wieder vorbei!\nIch w\u00fcnschte, man k\u00f6nnte deinen Post am Forum anpinnen sodass jede/r ihn sieht.\nDem ist absolut nichts hinzuzuf\u00fcgen. Danke!\nSchlimm, wie hartn\u00e4ckig sich dieser Bl\u00f6dsinn h\u00e4lt.\nIch denke, dein Sohn ist wohl einfach noch etwas fertig von der Impfung.\nAn deiner Stelle w\u00fcrde ich mir erstmal keine Sorgen machen.\nAber definitiv gibt es seltene F\u00e4lle, in denen Impfungen schlimme Folgen hatten!\nDas kann man nicht wegreden.\nDa n\u00fctzt auch noch so viel Gegenangerede der anderen nichts. Wo Licht ist, ist Dunkelheit. Keine Impfung ist nur positiv, sondern immer auch ein Risiko.\nMach dich nicht verr\u00fcckt!\nDeinem Sohn geht es bestimmt bald wieder gut und dann kommt das L\u00e4cheln wieder :)\nEs behauptet doch auch niemand, dass eine Impfung niemals schwere Nebenwirkungen haben kann. Aber die treten eben deutlich seltener auf als Sch\u00e4digungen durch impfpr\u00e4ventible Krankheiten.\nMagst du einmal \u201ereagiert nicht mehr auf uns\u201c definieren?\nLiegt er apathisch in deinem\nArm oder lacht er euch \u201enur\u201c nicht mehr an und ist quengelig?\nBeim ersten w\u00fcrde ich zum Arzt, das zweite ist mMn eine einfach Impfreaktion.\nMein Sohn hat Impfungen immer super weg gesteckt doch durch meine Tochter habe ich es auch anders kennengelernt.\nEs kann immer sein das die Kinder nach einer Impfung ein paar Tage schlecht drauf sind.", "language": null, "image": null, "pagetype": "website", "links": ["/", "https://www.eltern.de", "/forum", "/forum/expertenforen", "/magazin/kinderwunsch/", "/magazin/schwangerschaft/", "/magazin/baby", "/magazin/kleinkind", "/magazin/familienleben", "/forum", "/forum/expertenforen", null, "/magazin", "/forum/ticker", "/forum", "/forum/9-baby", "#top", null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, "/forum/topdiskussionen", "/", "https://www.eltern.de", "https://www.vorname.com", null, "/forum", null, "/forum/24-kinderwunsch", null, "/forum/115-kinderwunsch-plus", "/forum/50-fortgeschrittener-kinderwunsch", "/forum/2-schwangerschaft", null, "/forum/135-frag-unsere-hebamme", "/forum/84-vornamen", "/forum/51-baby-vorbereitung", "/forum/15-geburt-wochenbett", "/people/mothers", "/forum/144-maedchen-oder-jung", "/forum/9-baby", null, "/forum/52-schlafen", "/forum/36-stillen-ernaehrung", "/forum/77-zwillinge-mehrlinge", "/forum/49-fruehchen", "/forum/12-familienleben", null, "/forum/3-kleinkind", "/forum/21-erziehung", "/forum/4-kindergartenalter", "/forum/6-kids-schule", "/forum/23-freundschaft-familienkontakte", "/forum/20-allein-erziehend", "/forum/46-haushalt-wohnen", "/forum/28-finanzen-beruf", "/forum/38-liebesleben", "/forum/ticker", "/people", "/forum/urbia-intern", null, "/forum/174-frag-die-hipp-expertinnen-fuer-baby-ernaehrung", "/forum/136-frag-den-kinderwunschexperten", "/forum/166-frag-unsere-expertin-fuer-familienernaehrung", "/forum/135-frag-unsere-hebamme", null, "/services/zykluskalender", "/services/eisprung", "/services/geburtsrechner", "/services/wachstumsrechner", null, "/magazin/kinderwunsch", null, "/magazin/kinderwunsch/schwanger-werden", null, "/magazin/kinderwunsch/schwanger-werden/zervixschleim", "/magazin/kinderwunsch/schwanger-werden/basaltemperatur", "/magazin/kinderwunsch/zyklus-eisprung-fruchtbare-zeit", null, "/magazin/kinderwunsch/schwanger-werden/mit-moenchspfeffer-zum-wunschkind", "/magazin/gesundheit/zwischenblutung", "/magazin/gesundheit/schmierblutungen", "/magazin/schwangerschaft/schwanger-trotz-periode", "/magazin/kinderwunsch/schwanger-werden/schwanger-die-ersten-anzeichen", "/magazin/kinderwunsch/kinderwunsch-medizin", null, "/magazin/kinderwunsch/progesteronmangel-schwanger-werden-trotz-gelbkoerperschwaeche", "/magazin/gesundheit/eileiterschwangerschaft", "/magazin/schwangerschaft", null, "/magazin/schwangerschaft/schwangerschaftsvorsorge-durch-die-hebamme", null, "/magazin/schwangerschaft/gesundheit-und-ernaehrung/schwanger-wie-viel-darf-ich-zunehmen", "/magazin/schwangerschaft/wie-verlaeuft-eine-fruchtwasseruntersuchung", "/magazin/schwangerschaft/gesundheit-und-ernaehrung/risikoschwangerschaft", "/magazin/schwangerschaft/gesundheit-und-ernaehrung/", null, "/magazin/schwangerschaft/gesundheit-und-ernaehrung/extreme-uebelkeit-in-der-schwangerschaft", "/magazin/schwangerschaft/schwangerschaftsstreifen", "/magazin/schwangerschaft/sex-in-der-schwangerschaft", "/magazin/schwangerschaft/gesundheit-und-ernaehrung/gestose", "/magazin/gesundheit/rektusdiastase-nach-der-schwangerschaft", "/magazin/schwangerschaft/plazenta-praevia-ursache-risiko-und-behandlung", "/magazin/schwangerschaft/vorderwandplazenta-ursache-und-auswirkungen", "/magazin/schwangerschaft/geburt", null, "/magazin/schwangerschaft/geburt/sanft-die-geburt-anstossen", "/magazin/baby/", null, "/magazin/baby/leben-mit-baby", null, "/magazin/baby/neugeborenes", "/magazin/baby/geschenke-zur-geburt", "/magazin/baby/spiel-und-beschaeftigung/was-babys-gerne-spielen", "/magazin/baby/gesundheit-und-entwicklung/pekip", "/magazin/baby/stillen-und-ernaehrung/", null, "/magazin/baby/stillen-und-ernaehrung/wie-lange-stillen", "/magazin/baby/stillen-und-ernaehrung/ibuprofen-beim-stillen-geht-das", "/magazin/baby/stillen-und-ernaehrung/abstillen", "/magazin/baby/gesundheit-und-entwicklung/", null, "/magazin/baby/pflege/grundkurs-babypflege", "/magazin/baby/pflege/milchschorf-und-kopfgneis-richtig-entfernen", "/magazin/gesundheit/was-hilft-bei-einer-windeldermatitis", "/magazin/baby/gesundheit-und-entwicklung/fontanelle", "/magazin/baby/gesundheit-und-entwicklung/bauchschmerzen-bei-babys-und-kleinkindern", "/magazin/kleinkind/", null, "/magazin/kleinkind/leben-mit-kleinkind", null, "/magazin/kindergartenkind/", "/magazin/kleinkind/spiel-und-beschaeftigung/", "/magazin/familienleben/", null, "/magazin/freizeit-und-urlaub/", null, "/magazin/freizeit-und-urlaub/erster-urlaub-mit-baby", "/magazin/freizeit-und-urlaub/spiel-und-freizeit/alte-kinderspiele", "/magazin/liebe-und-partnerschaft/", null, "/magazin/liebe-und-partnerschaft/hochzeit/", "/magazin/liebe-und-partnerschaft/liebe-und-sex/sex-nach-der-geburt", "/magazin/familienleben/erziehung/", null, "/magazin/kleinkind/erziehung/", "/magazin/familienleben/erziehung/attachment-parenting-kinderbeduerfnisse-an-erster-stelle", "/magazin/familienleben/beruf/", null, "/magazin/recht-und-finanzen/elternzeit", "/magazin/familienleben/muetter/hilfen-fuer-berufsrueckkehrerinnen", "/magazin/gesundheit/", null, "/magazin/gesundheit/", null, "/magazin/gesundheit/kinder/kinderkrankheiten-masern-scharlach-roeteln-und-co", "/magazin/gesundheit/20-familientipps-fuer-die-erkaeltungszeit", "/magazin/gesundheit/schoenheit-und-fitness/", null, "/magazin/gesundheit/schoenheit-und-fitness/fit-mit-baby", "/magazin/gesundheit/schoenheit-und-fitness/haarausfall-nach-der-geburt", "/magazin/gesundheit/ernaehrung/", null, "/magazin/baby/stillen-und-ernaehrung/gut-ernaehrt-in-der-stillzeit", "/magazin/familienleben/beruf/", null, "/magazin/gesundheit/kinder/was-kindern-bei-verstopfung-hilft", "/magazin/gesundheit/hueftschnupfen-symptome-diagnose-behandlung", "https://www.eltern.de/apps-rechner/", "/magazin/spiele/", "https://www.eltern.de/gutscheine/", "https://www.eltern.de/club/gewinnspiele", "https://www.eltern.de/services/newsletter", "https://www.youtube.com/user/elternDEvideos", "https://www.facebook.com/eltern.de", "https://www.instagram.com/elternmagazin/", "https://www.pinterest.de/urbia/", "/allgemein/impressum", "/magazin/-UEber-uns-wer-wir-sind-was-wir-tun-und-wie-wir-arbeiten", "/allgemein/haeufige-fragen", "/allgemein/community/diskussionsregeln-und-netiquette", "/allgemein/datenschutz", null, "/allgemein/agb", "/allgemein/werbung", "/p-api/sso/login?wdycf=https%3A%2F%2Fwww.urbia.de%2Fforum%2F9-baby%2F5537580-baby-laechelt-nicht-mehr-nach-6-fach-impfung", "/p-api/sso/logout?wdycf=https%3A%2F%2Fwww.urbia.de%2Fforum%2F9-baby%2F5537580-baby-laechelt-nicht-mehr-nach-6-fach-impfung", "https://sso.guj.de/eltern_web/user/account/overview", "/allgemein/impressum", "/magazin/-UEber-uns-wer-wir-sind-was-wir-tun-und-wie-wir-arbeiten", "/allgemein/haeufige-fragen", "/allgemein/community/diskussionsregeln-und-netiquette", "/allgemein/datenschutz", null, "/allgemein/agb", "/allgemein/werbung"]}