{"title": "Die Ern\u00e4hrungs-Docs", "author": "Matthias Riedl", "url": "https://www.rebuy.de/i,10318915/buecher/die-ernaehrungs-docs", "hostname": "rebuy.de", "description": "Alle B\u00fccher von Expert:innen gepr\u00fcft. Entdecke unsere Riesenauswahl und bestelle ohne Risiko. Nachhaltig und g\u00fcnstig!", "sitename": "rebuy.de", "date": "2023-10-26", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Autorenportr\u00e4t\nDr. med. Matthias Riedl ist \u00e4rztlicher Direktor der von ihm 2008 gegr\u00fcndeten medicum Hamburg MVZ GmbH, die einzigartig in Europa die Diabetologie mit der Ern\u00e4hrungsmedizin und neun angrenzenden Facharztrichtungen ganzheitlich verbindet. Der Internist, Diabetologe und Ern\u00e4hrungsmediziner ist au\u00dferdem als Publizist f\u00fcr Fachzeitschriften und Verlage, Berater f\u00fcr Firmen und Krankenkassen sowie als Dozent auf internationalen Kongressen und Lehrbeauftragter zweier Universit\u00e4ten t\u00e4tig. Im Vorstand des Bundesverbands Deutscher Ern\u00e4hrungsmediziner (BDEM e. V.) engagiert er sich f\u00fcr die F\u00f6rderung der Ern\u00e4hrungstherapie. 2013 nahm ihn das Magazin \u201eFocus\u201c in seine Empfehlungsliste \u201eTop-Mediziner\u201c auf.\nDr. med. Anne Fleck ist seit Jahren auf dem Gebiet der innovativen Ern\u00e4hrungs- und Pr\u00e4ventionsmedizin t\u00e4tig. Als Fach\u00e4rztin f\u00fcr innere Medizin und Rheumatologie mit Expertise in Naturheilverfahren und ganzheitlichen Heilmethoden verfolgt sie seit Jahren den Ansatz, modernste Spitzenmedizin, Zuwendung und Naturheilkunde effektiv zu kombinieren. Vorsorgemedizinisch ber\u00e4t sie Unternehmen, Botschaften und Privatpersonen im In- und Ausland. Seit 2013 lebt und arbeitet sie im Herzen Hamburgs. Anne Fleck ist Mitglied in internationalen Fachgesellschaften, Autorin f\u00fcr Fachzeitschriften und tritt als Dozentin auf Kongressen und Fortbildungsveranstaltungen auf.\nDr. med. J\u00f6rn Klasen ist Facharzt f\u00fcr innere Medizin mit Schwerpunkt Magen-, Darm- und Lebererkrankungen sowie Arzt f\u00fcr anthroposophische Medizin und Naturheilverfahren. Er kombiniert die konventionelle Medizin mit komplement\u00e4rmedizinischen Methoden. \u00dcber 15 Jahre war er Chefarzt und zehn Jahre stellvertretender \u00e4rztlicher Direktor am Asklepios Westklinikum Hamburg. Seit 2015 ist er leitender Arzt des Zentrums f\u00fcr integrative Medizin am Medizinikum Hamburg (Klinikum am Stephansplatz). Er hat au\u00dferdem zahlreiche Buchbeitr\u00e4ge verfasst, ist Lehrbeauftragter an der Universit\u00e4t Hamburg, hat Lehrauftr\u00e4ge in Athen, Sofia und Z\u00fcrich und ist Diplom-Heilp\u00e4dagoge.\nSchlagw\u00f6rter\nRatgeber, Rezepte, Kochbuch, kochen, Sachbuch, gesund, Medizin, Gesundheit, Ern\u00e4hrung, Krankheit, Bestseller, Therapie, Intoleranz, Ern\u00e4hrungsplan, TV Sendung, EDocs, Ern\u00e4hrungsdocs, Ern\u00e4hrung Docs, E-Docs, Edocs, Fernsehsendung, Fernseh\u00e4rzte, gesunde Ern\u00e4hrung, gesund essen, gesund kochen, Vollwerk\u00fcche, Krankheiten vorbeugen, Krankheiten heilen, Di\u00e4t, Grundwissen Ern\u00e4hrung, Ratgeber Gesundheit, Ratgeber Medizin, Ratgeber Ern\u00e4hrung, Gesundheitstipps, Ern\u00e4hrungstipps, Experten, Dr. Fleck, Doc Fleck, Dr. Klasen, Dr. Riedl, Basiswissen Ern\u00e4hrung, Stoffwechsel, abnehmen, N\u00e4hrstoffe, Ern\u00e4hrungsmythen, Ern\u00e4hrungsumstellung, Diabetes mellitus, Diabetes, Adipositas, Fettleber, Fettleibigkeit, Fettstoffwechselst\u00f6rungen, Stoffwechselst\u00f6rungen, Bluthochdruck, Bluthochdruck senken, Arthrose, Schuppenflechte, Rheumatoide Arthritis, Rheuma, Neurodermitis, Gicht, Colitis ulcerosa, Reflux, Reizdarmsyndrom, Reizdarm, Nahrungsmittelintoleranzen, Nahrungsmittel Intoleranzen, Untergewicht, \u00dcbergewicht, Multiple Sklerose, Migr\u00e4ne, Wechseljahre, gesunde K\u00fcche, gesunde Rezepte, ausgewogene Ern\u00e4hrung, Ern\u00e4hrungstagebuch, Ern\u00e4hrung Tagebuch, Buch mit Beilage, Essen als Medizin", "language": null, "image": "https://d1o0zx25fn5p70.cloudfront.net/omgNvzx_IARsgdFgAt3TWkvcsEU=/fit-in/100x100/noupscale/rebuy-akeneo/0/0/9/d/009de9fe681644898220b8b2b9a943d3a0531083_frontcover_media_10318915.jpeg?t=1696308365", "pagetype": null, "links": ["/verkaufen", "/my/help", "/", "/my", "/auth", "/auth?mode=register", "/my", "/my/orders/blue", "/my/orders/green", "/buy-alerts", "/wishlist", "/my/help", "/wishlist", "/checkout/cart", "/kaufen/elektronik", "/kaufen/medien", "/kaufen/apple", "/sale", "/tips-and-news", "/kaufen", "/kaufen/buecher", "/kaufen/buecher-ratgeber-und-freizeit", "/kaufen/buecher-ratgeber-und-freizeit-essen-und-trinken", "/kaufen/buecher-ratgeber-und-freizeit-essen-und-trinken-gesund-und-schlank", "/kaufen/author/matthias-riedl", "/i,10318915/buecher/die-ernaehrungs-docs#REVIEW", "https://www.amazon.de/dp/3898835618?tag=rebuy07-21", "/i,12684558/handy/apple-iphone-14-128gb-mitternacht", "/i,12684558/handy/apple-iphone-14-128gb-mitternacht", "/i,12684558/handy/apple-iphone-14-128gb-mitternacht", "placeholder", null, null, null, null, "/s/newsletter?source=CTA-pdp-blue", "https://www.test.de/Onlineshops-fuer-refurbished-Smartphones-im-Test-5086377-detail/310000020050!1/", "https://www.trustedshops.de/bewertung/info_X8263ED79FBB1D503BEB5F935EF6F91FA.html", "https://www.rebuy.de/tips-and-news/rebuy-ist-klimaneutral", "https://company.rebuy.com/", "https://company.rebuy.com/sustainability-circularity", "https://company.rebuy.com/news-uebersicht", "https://company.rebuy.com/career", "/s/freundschaftsprogramm", "/s/partner-programm", "/tips-and-news", "/verkaufen", "/my", "/s/newsletter?source=footer-pdp-blue", "/kaufen/geschenkgutscheine", "https://www.trustedshops.de/profil/rebuy-de_X8263ED79FBB1D503BEB5F935EF6F91FA.html", "/legal/terms-and-conditions#IX_Ungenutzte_Elektro_und", "/s/garantie", "/s/payment", "/s/covid-19-update", "/my/help", "/s/payment", "/s/payment", "/s/payment", "/s/payment", "/s/payment", "/s/payment", "https://itunes.apple.com/de/app/rebuy.de/id859123857", "https://play.google.com/store/apps/details?id=de.rebuy.android&referrer=utm_source%3Dglobal-mobile-web%26utm_campaign%3Dglobal-footer", "https://www.tiktok.com/@rebuy.de", "https://www.instagram.com/rebuy.de/", "https://de-de.facebook.com/rebuy.de", "https://www.linkedin.com/company/rebuy-recommerce-gmbh/", "/legal/imprint", "/legal/privacy-policy", "/legal/terms-and-conditions", "/s/cookie-erklaerung", null]}