{"title": "Erfolg beim Corona-Impfstoff von Curevac", "author": "Dpa; Cel", "url": "https://www.deutsche-apotheker-zeitung.de/news/artikel/2020/11/03/erfolg-beim-corona-impfstoff-von-curevac", "hostname": "deutsche-apotheker-zeitung.de", "description": "Der T\u00fcbinger Impfstoffforscher Curevac berichtet \u00fcber positive Phase-I-Zwischenergebnisse f\u00fcr seinen COVID-19-Impfstoffkandidaten CVnCoV. Laut Curevac ist der Coronaimpfstoff gut vertr\u00e4glich und zeigt stark bindende Antik\u00f6rper sowie Hinweise einer T-Zell-Aktivierung. Noch dieses Jahr sollen zulassungsrelevante Phase 2b/3-Studien starten.", "sitename": "DAZ.online", "date": "2020-11-03", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "6 Kommentare\nCoronaimpfstoff\nvon Roxana am 08.11.2020 um 16:09 Uhr\n\u00bb Auf diesen Kommentar antworten | 0 Antworten\nCoronaimpfstoff\nvon Roxana am 06.11.2020 um 18:09 Uhr\n\u00bb Auf diesen Kommentar antworten | 1 Antwort\nAW: Coronaimpfstoff\nvon Klaus Michael Weigand am 08.11.2020 um 15:29 Uhr\nDas Wartenauf den Impfstoff\nvon Dr. Wilhelm Herdering am 04.11.2020 um 10:37 Uhr\n\u00bb Auf diesen Kommentar antworten | 0 Antworten\nCovid 19 Corona Impfstoff\nvon Horst Holthausen am 04.11.2020 um 9:33 Uhr\n\u00bb Auf diesen Kommentar antworten | 0 Antworten\nT-Zellen Aktivierung\nvon Robert Kindermann am 04.11.2020 um 6:50 Uhr\n\u00bb Auf diesen Kommentar antworten | 0 Antworten\nDas Kommentieren ist aktuell nicht m\u00f6glich.", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "[\n](/daz-az/2023/daz-43-2023/hilfe-per-app-auf-rezept)\nImpfstoff gegen COVID-19 (CVnCoV)\nErfolg beim Corona-Impfstoff von Curevac\nStuttgart - 03.11.2020, 07:00 Uhr\nDer T\u00fcbinger Impfstoffforscher Curevac berichtet \u00fcber positive Phase-I-Zwischenergebnisse f\u00fcr seinen COVID-19-Impfstoffkandidaten CVnCoV. Laut Curevac ist der Coronaimpfstoff gut vertr\u00e4glich und zeigt stark bindende Antik\u00f6rper sowie Hinweise einer T-Zell-Aktivierung. Noch dieses Jahr sollen zulassungsrelevante Phase 2b/3-Studien starten.\nDas biopharmazeutische Unternehmen Curevac hat am Montag positive Zwischenergebnisse seiner Phase-I-Studie an einem Corona-Impfstoff (CVnCoV) berichtet. An der klinischen Phase-I-Studie nahmen mehr als 250 gesunde Probanden im Alter zwischen 18 und 60 Jahren teil. Verschiedene Studienteilnehmer wurden intramuskul\u00e4r mit CVnCoV in eskalierenden Dosisst\u00e4rken von 2, 4, 6, 8 und 12 \u03bcg an Tag 1 und Tag 29 geimpft. Pro Dosisst\u00e4rke nahmen zudem bis zu zehn Personen teil, die positiv auf COVID-19 getestet worden waren (seropositiv), um die Sicherheit und Immunogenit\u00e4t von CVnCoV auch f\u00fcr diese Kohorte zu evaluieren. Wie Curevac mitteilt, zeigte sich der Impfstoffkandidat in allen gepr\u00fcften Dosisst\u00e4rken zwischen 2 und 12 \u03bcg gut vertr\u00e4glich. Zudem induzierte er laut Curevac stark bindende und neutralisierende Antik\u00f6rperreaktionen zus\u00e4tzlich zu ersten Anzeichen einer T-Zellen-Aktivierung.\nMehr zum Thema\n[](/news/artikel/2020/10/07/ema-prueft-zweiten-corona-impfstoff)\nRolling Review f\u00fcr BNT162b\nEMA pr\u00fcft zweiten Corona-Impfstoff\n[](/news/artikel/2020/09/30/curevac-startet-mit-naechster-impfstoff-phase)\nCOVID-19: Lichtblick RNA-Impfstoffe?\nCurevac startet mit mRNA-Impfstoff in Phase IIa\n\u201eDie Interimsdaten der Phase I sind sehr ermutigend. Sie stellen einen entscheidenden Meilenstein in unserem COVID-19-Impfstoffprogramm dar und unterst\u00fctzen nachdr\u00fccklich die Weiterentwicklung unseres Impfstoffkandidaten\u201c, erl\u00e4utert Dr. Franz-Werner Haas, Vorstandsvorsitzender von CureVac. Und weiter: \u201eNach einer weiteren Auslese der Daten und Gespr\u00e4chen mit den Zulassungsbeh\u00f6rden f\u00fchlen wir uns in unserem Entwicklungsprogramm best\u00e4tigt und halten am Start der zulassungsrelevanten Phase 2b/3-Studie noch vor Jahresende 2020 fest.\u201c Diese Studie soll sodann mit einer Dosis von 12 \u03bcg durchgef\u00fchrt werden.\nCureVac wird in den kommenden Wochen einen detaillierten \u00dcberblick \u00fcber die Phase-I-Daten erstellen und in einer wissenschaftlichen Publikation ver\u00f6ffentlichen. Derzeit wird CVnCoV auch in einer klinischen Phase-2a-Studie an \u00e4lteren Erwachsenen in Peru und Panama untersucht.", "language": null, "image": "https://www.deutsche-apotheker-zeitung.de/_Resources/Persistent/5/3/c/6/53c67634421cdda49e7f20962f719da7d76cae69/imago0103453534h-4528x2546-637x358.jpg", "pagetype": "article", "links": ["#top", "/", "/", "/", "/news/digitales", "/news/pharmazie", "/news/politik", "/news/apotheke", "/news/recht", "/news/wirtschaft", "/news/spektrum", "/news/debatte-and-meinung", "/news/themen/wissen-am-hv", "https://soundcloud.com/daz-online", "https://www.deutsche-apotheker-zeitung.de/fortbildung", "https://cockpit.davfobi.de/fortbildungstool/daz/cockpit/terminkalender", "/pharmazie", "/pharmazie/pop", "/pharmazie/fortbildung", "/pharmazie/schwerpunkte", "/pharmazie/pharmakotherapie", "/news/themen/pharmazie/einfach-erklaert", "/pharmazie/amts", "/news/amk-meldungen", "https://www.deutsche-apotheker-zeitung.de/news/special/2020/01/01/medwissinfo", "/news/themen/pharmazie/heilpflanzenlexikon", "/news/themen/pharmazie/wirkstofflexikon", "https://www.deutsche-apotheker-zeitung.de/user/lernen-punkten/fragebogen", "https://www.deutsche-apotheker-zeitung.de/news/special/2020/07/01/professional-services", "/pharmazie/arzneimittel", "/news/special/2023/07/26/produktspecials", "/apothekenpraxis", "/apothekenpraxis/eugh-urteil", "/apothekenpraxis/apothekenrevision", "/apothekenpraxis/politik", "/apothekenpraxis/wirtschaft", "/apothekenpraxis/schwerpunkte", "/apothekenpraxis/kommunikationundmanagement", "/apothekenpraxis/zertifizierte-fortbildung", "/apothekenpraxis/management", "/apothekenpraxis/apothekertag-und-expopharm", "/apothekenpraxis/kongresse", "/apothekenpraxis/downloads", "/stellenmarkt/angebote", "/stellenmarkt/anzeige-erstellen", "/daz-az", "https://www.deutsche-apotheker-zeitung.de/user/login-free/passwort-vergessen/account/forgotpassword", "/user/registrieren", "/services/uber-uns", "/services/abonnement", "/services/newsletter", "/themen", "/mediadaten", "/services/uber-uns", "/services/abonnement", "/services/newsletter", "/themen", "/mediadaten", "/user/login", "/user/registrieren", "https://www.facebook.com/DAZ.online", "https://twitter.com/dazheute", "/", null, null, "/", "/news/digitales", "/news/pharmazie", "/news/politik", "/news/apotheke", "/news/recht", "/news/wirtschaft", "/news/spektrum", "/news/debatte-and-meinung", "/news/themen/wissen-am-hv", "https://soundcloud.com/daz-online", "https://www.deutsche-apotheker-zeitung.de/fortbildung", "https://cockpit.davfobi.de/fortbildungstool/daz/cockpit/terminkalender", "/pharmazie", "/pharmazie/pop", "/pharmazie/fortbildung", "/pharmazie/schwerpunkte", "/pharmazie/pharmakotherapie", "/news/themen/pharmazie/einfach-erklaert", "/pharmazie/amts", "/news/amk-meldungen", "https://www.deutsche-apotheker-zeitung.de/news/special/2020/01/01/medwissinfo", "/news/themen/pharmazie/heilpflanzenlexikon", "/news/themen/pharmazie/wirkstofflexikon", "https://www.deutsche-apotheker-zeitung.de/user/lernen-punkten/fragebogen", "https://www.deutsche-apotheker-zeitung.de/news/special/2020/07/01/professional-services", "/pharmazie/arzneimittel", "/news/special/2023/07/26/produktspecials", "/apothekenpraxis", "/apothekenpraxis/eugh-urteil", "/apothekenpraxis/apothekenrevision", "/apothekenpraxis/politik", "/apothekenpraxis/wirtschaft", "/apothekenpraxis/schwerpunkte", "/apothekenpraxis/kommunikationundmanagement", "/apothekenpraxis/zertifizierte-fortbildung", "/apothekenpraxis/management", "/apothekenpraxis/apothekertag-und-expopharm", "/apothekenpraxis/kongresse", "/apothekenpraxis/downloads", "/stellenmarkt/angebote", "/stellenmarkt/anzeige-erstellen", "/daz-az", null, null, "/", "//apoverlag.adspirit.de/adnoclick.php?pid=161", "//apoverlag.adspirit.de/adnoclick.php?pid=162", "//apoverlag.adspirit.de/adnoclick.php?pid=165", "/", "/", "/news/pharmazie", "/news/pharmazie", "/news/pharmazie", "#comments", "//apoverlag.adspirit.de/adnoclick.php?pid=167", "/news/artikel/2020/10/07/ema-prueft-zweiten-corona-impfstoff", "/news/artikel/2020/10/07/ema-prueft-zweiten-corona-impfstoff", "/news/artikel/2020/09/30/curevac-startet-mit-naechster-impfstoff-phase", "/news/artikel/2020/09/30/curevac-startet-mit-naechster-impfstoff-phase", "/news/artikel/2020/11/03/erfolg-beim-corona-impfstoff-von-curevac/chapter:2", "/news/artikel/2020/11/03/erfolg-beim-corona-impfstoff-von-curevac/chapter:1", "/news/artikel/2020/11/03/erfolg-beim-corona-impfstoff-von-curevac/chapter:2", "/news/artikel/2020/11/03/erfolg-beim-corona-impfstoff-von-curevac/chapter:all", "/news/artikel/2020/11/03/erfolg-beim-corona-impfstoff-von-curevac/chapter:2", "mailto:redaktion@daz.online", "javascript:if(window.print)window.print()", null, "/", "https://www.deutsche-apotheker-zeitung.de/news/artikel/2021/01/07/curevac-und-bayer-kooperieren-beim-covid-19-impfstoff", "https://www.deutsche-apotheker-zeitung.de/news/artikel/2021/01/07/curevac-und-bayer-kooperieren-beim-covid-19-impfstoff", "https://www.deutsche-apotheker-zeitung.de/news/artikel/2020/12/22/curevac-startet-klinische-phase-3-studie-in-universitaetsmedizin-mainz", "https://www.deutsche-apotheker-zeitung.de/news/artikel/2020/12/22/curevac-startet-klinische-phase-3-studie-in-universitaetsmedizin-mainz", "https://www.deutsche-apotheker-zeitung.de/news/artikel/2020/12/14/curevac-startet-zulassungsrelevante-klinische-studie", "https://www.deutsche-apotheker-zeitung.de/news/artikel/2020/12/14/curevac-startet-zulassungsrelevante-klinische-studie", "https://www.deutsche-apotheker-zeitung.de/news/artikel/2021/06/24/liegt-es-am-impfstoff-oder-den-varianten", "https://www.deutsche-apotheker-zeitung.de/news/artikel/2021/06/24/liegt-es-am-impfstoff-oder-den-varianten", "https://www.deutsche-apotheker-zeitung.de/news/artikel/2021/06/22/setzt-curevac-gleich-auf-die-naechste-impfstoff-generation", "https://www.deutsche-apotheker-zeitung.de/news/artikel/2021/06/22/setzt-curevac-gleich-auf-die-naechste-impfstoff-generation", "https://www.deutsche-apotheker-zeitung.de/news/artikel/2021/10/13/curevac-forscht-nun-auch-an-modifizierter-mrna", "https://www.deutsche-apotheker-zeitung.de/news/artikel/2021/10/13/curevac-forscht-nun-auch-an-modifizierter-mrna", "https://www.deutsche-apotheker-zeitung.de/news/artikel/2021/08/16/positive-daten-zum-zweiten-curevac-impfstoffkandidaten", "https://www.deutsche-apotheker-zeitung.de/news/artikel/2021/08/16/positive-daten-zum-zweiten-curevac-impfstoffkandidaten", "https://www.deutsche-apotheker-zeitung.de/news/artikel/2021/02/12/ema-prueft-covid-19-impfstoff-von-curevac-im-rolling-review-verfahren", "https://www.deutsche-apotheker-zeitung.de/news/artikel/2021/02/12/ema-prueft-covid-19-impfstoff-von-curevac-im-rolling-review-verfahren", "https://www.deutsche-apotheker-zeitung.de/daz-az/2021/daz-25-2021/enttaeuschende-daten-von-curevac", "https://www.deutsche-apotheker-zeitung.de/daz-az/2021/daz-25-2021/enttaeuschende-daten-von-curevac", "https://www.deutsche-apotheker-zeitung.de/news/artikel/2021/02/03/next-generation-covid-19-impfstoff", "https://www.deutsche-apotheker-zeitung.de/news/artikel/2021/02/03/next-generation-covid-19-impfstoff", null, null, null, null, "https://www.fr.de/wissen/corona-ass-studie-aspirin-usa-verlauf-infektion-mildern-covid-behandlung-90082139.html", null, null, null, null, null, null, null, "/news/artikel/2020/11/03/erfolg-beim-corona-impfstoff-von-curevac/chapter:2", "/news/artikel/2020/11/03/erfolg-beim-corona-impfstoff-von-curevac/chapter:1", "/news/artikel/2020/11/03/erfolg-beim-corona-impfstoff-von-curevac/chapter:2", "/news/artikel/2020/11/03/erfolg-beim-corona-impfstoff-von-curevac/chapter:all", "//apoverlag.adspirit.de/adnoclick.php?pid=163", "https://www.efsm.online/de_de/article-overview/105/2023/real-world-data-confirm-effectiveness-of-a-thyme-ivy-extract-combination?mtm_campaign=bionorica_efsm_bronchipret_p1_2", "/daz-az/2023/az-44-2023", "/daz-az/2023/daz-43-2023", "#panel1", "#panel2", "/news/artikel/2023/10/25/was-hat-es-mit-ashwaganda-auf-sich", "/news/artikel/2023/10/24/abgaberangfolge-bleibt-auch-bei-nichtverfuegbarkeit-relevant", "/news/artikel/2023/10/24/apotheken-protesttag-bei-wer-wird-millionaer", "/news/artikel/2023/10/23/schoenheitschirurg-soll-gefaelschtes-ozempic-an-patientin-verkauft-haben", "/news/artikel/2023/10/26/sabril-vigabatrin-weiterhin-nur-gegen-vorlage-eines-rezeptes-bestellbar", "/news/artikel/2023/10/22/mein-liebes-tagebuch", "/news/artikel/2023/10/25/verkehrte-welt-apothekerschaft-in-oesterreich-begruesst-reformplaene", "/news/artikel/2023/10/26/noch-keine-blutzuckerteststreifen-auf-e-rezept", "/news/artikel/2023/10/26/wer-hat-bei-der-digitalisierung-im-gesundheitswesen-die-nase-vorn", "/news/artikel/2023/10/25/bedroht-der-nahostkonflikt-die-deutsche-arzneimittelversorgung", "/themen/thema/pharmazeutische-dienstleistungen", "/news/artikel/2023/10/04/dpp-4-inhibitoren", "/news/themen/politik/apotheken-protesttag", "/online-inhalte/teamschulung", "/news/themen/apotheke/blaue-hand", "/news/themen/wirtschaft/buerokratiekosten-bei-gkv-rezepten", "/news/themen/pharmazie/engpass-bei-kinderschmerzmitteln", "/news/themen/apotheke/praequalifizierung", "/themen/thema/impfen-in-apotheken", "/themen/thema/pharmazeutische-dienstleistungen", "/themen/thema/e-rezept", "/daz-az/2023/daz-43-2023/hilfe-per-app-auf-rezept", "/user/lernen-punkten/fragebogen", "/daz-az/2023/daz-40-2023/aktives-leben-mit-dem-essen-harmonisieren", "/news/pressemeldungen", "/news/pressemeldungen", "#", "/rechtliches/agb", "/rechtliches/allgemeine-nutzungsbedingungen", "/rechtliches/impressum", "/rechtliches/datenschutz", "/rechtliches/widerrufsbelehrung", "/rechtliches/nutzungsbedingungen", "#", "/services/uber-uns", "/services/abonnement", "/services/newsletter", "https://www.deutsche-apotheker-zeitung.de/xml/news.rss2", "/services/kontakt", "/services/fragen-und-antworten", "https://www.deutscher-apotheker-verlag.de/Shop-Service/Abo-kuendigen/", "#", "https://www.deutscher-apotheker-verlag.de/shop", "https://www.deutscher-apotheker-verlag.de/verlag", "https://www.jobpharm.de/", "https://www.apotheken.de/", "https://www.deutscher-apotheker-verlag.de/Verlag/Mediadaten/", "https://www.facebook.com/DAZ.online", "https://twitter.com/dazheute"]}