{"title": "Krankheit als ganzheitliches Lebensph\u00e4nomen. Betrachtungen zu Gehalt und Aktualit\u00e4t von Schellings Krankheitsbegriff", "author": "Anselm Richter", "url": "https://www.academia.edu/36760044/Krankheit_als_ganzheitliches_Lebensph%C3%A4nomen_Betrachtungen_zu_Gehalt_und_Aktualit%C3%A4t_von_Schellings_Krankheitsbegriff", "hostname": "academia.edu", "description": "Krankheit als ganzheitliches Lebensph\u00e4nomen. Betrachtungen zu Gehalt und Aktualit\u00e4t von Schellings Krankheitsbegriff", "sitename": "(PDF) Krankheit als ganzheitliches Lebensph\u00e4nomen. Betrachtungen zu Gehalt und Aktualit\u00e4t von Schellings Krankheitsbegriff | Anselm Richter", "date": "2018-06-01", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Academia.edu uses cookies to personalize content, tailor ads and improve the user experience.\nBy using our site, you agree to our collection of information through the use of cookies.\nTo learn more, view our\n[Privacy Policy.](https://www.academia.edu/privacy)\nAcademia.edu no longer supports Internet Explorer.\nTo browse Academia.edu and the wider internet faster and more securely, please take a few seconds to\n[upgrade your browser](https://www.academia.edu/upgrade-browser).\nAre we free to act irrationally and evilly? Or are irrational and evil actions just consequences of our incapacity to act morally good? The article discusses theses questions by referring to Kant\u2019s practical philosophy. In a first step, I shall address Kant\u2019s thesis given in his Groundwork of the Metaphysics of Morals that a free will and a will under moral laws are the same. This \u201creciprocity thesis\u201d raises the problem of how to act morally evilly. In a second step, I will reconstruct Karl Leonhard Reinhold\u2019s attempt to make freedom to act morally evil likewise possible by conceiving freedom as a \u201cbasic faculty\u201d (\u201cGrundverm\u00f6gen\u201d). Finally, I argue that Schelling in his Freedom Essay builds on Reinhold, defining freedom as a \u201cvital, positive capacity for good and evil\u201d.\nInhalt Christoph Asmuth: Einleitung Patrick Gr\u00fcneberg: Grundlagen und Voraussetzungen der Leib-Seele-/ K\u00f6rper-Geist-Dichotomie in der gegenw\u00e4rtigen Philosophie des Geistes Benedetta Bisol: Der Leib ist ein Bild des Ich. Transzendentalphilosophische Grundlagen der Leiblichkeit bei J. G. Fichte Rolf Ahlers: Parallelismus und Transzendentalismus. K\u00f6rper und autonomes Subjekt. Spinoza, Pascal und Jacobi Patrick Gr\u00fcneberg: Die transzendentalphilosophische Methode Johann Gottlieb Fichtes und die Leib-Seele/K\u00f6rper-Geist-Dichotomie Leon Miodo\u0144ski: Zum Begriff des romantischen Mesmerismus als Basis einer neuen ganzheitlichen Anthropologie G\u00fcnter Z\u00f6ller: Die zweite Person. Fichtes systematischer Beitrag Ansgar Lyssy: Subjektiv, Intersubjektiv, Objektiv. \u00dcber die Struktur der Erfahrungsurteile bei Kant Cristiana Senigaglia: Die Strukturen der Intersubjektivit\u00e4t beim fr\u00fchen Fichte Robert Marsza\u0142ek: Die transzendentale Interpersonalit\u00e4t und die geoffenbarte Pers\u00f6nlichkeit: Zu den natur-, geschichts- und religionsphilosophischen Auseinandersetzungen Schellings mit Fichte und Hegel Marcin Pankow: Zwischen Schiller und Hegel. Zur neuen Theorie der Intersubjektivit\u00e4t Dorit Simon: Das Selbstbewusstsein und der Andere. Auf der Suche nach der M\u00f6glichkeit des Anderen \u00fcberhaupt Ansgar Lyssy: Die transzendentale Analyse der Intersubjektivit\u00e4t bei Donald Davidson Dorit Simon Das Pr\u00e4reflexive als Bedingung von Selbstbewusstsein in Hinblick auf die M\u00f6glichkeit des Anderen Cristiana Senigaglia: Fichtesche Ansatzpunkte f\u00fcr eine Theorie der Interkulturalit\u00e4t Jakub Kloc-Konko\u0142owicz: Gegenseitige Anerkennung als Grundlage des Rechtstaates: Kant und Fichte Robert Marsza\u0142ek: Wie sich Philosophen im Grunde anerkennen k\u00f6nnen. Die Bedeutung der Identit\u00e4tsphilosophie Schellings f\u00fcr Fichtes Philosophie nach dem \u00bbAtheismusstreit\u00ab Wibke Rogge: Die Entwicklung des Anerkennungsbegriffs bei Hegel Henrike Lerch: \u00bbSie anerkennen sich als gegenseitig sich anerkennend.\u00ab Zum Problem der wechselseitigen Anerkennung von Herrschaft und Knechtschaft in Hegels Ph\u00e4nomenologie des Geistes Elena Ficara: Abstrakte Anerkennung. \u00dcber einen Fall misslungener Anerkennung beim fr\u00fchen Hegel Sebastian Ullrich: Wechselseitige Anerkennung als Grundform der ethischen Gemeinschaft. Ausdruck, Anerkennung und Person in der Philosophie der symbolischen Formen Henrike Lerch: Das andere Anerkennen. Die (Un-)M\u00f6glichkeit einer Beziehung zum Anderen bei Jean-Paul Sartre und Simone de Beauvoir Franziska Piper: Hannah Arendts Kategorie des Paria. Die Verweigerung der Anerkennung Alessandro Bertinetto: Anerkennung der Kunst \u2013 Anerkennung durch Kunst Wibke Rogge: Hegelsche Anerkennung als Prinzip praktischer Philosophie der Gegenwart Rocco Porcheddu: Sittlichkeit als Reflexivit\u00e4t des Willens. Ein Versuch zu Kants und Fichtes Konzeption sittlichen Wollens Marco Rampazzo Bazzan: Pers\u00f6nlichkeit und Denkfreiheit. Ein Beitrag zur Entstehung des Urrechtsbegriffs bei Fichte Jakub Kloc-Konko\u0142owicz: Pflanze, Tier, Mensch. Konstruktionen des Personseins bei Fichte und Hegel Katja Crone: Personalit\u00e4t und praktische Selbstverh\u00e4ltnisse \u2013 Systematische \u00dcberlegungen zu Fichte, Frankfurt, Taylor und Korsgaard Marco Rampazzo Bazzan: Die politische Bedeutung der Pers\u00f6nlichkeitsbildung. Fichtes Wissenschaftslehre Kazimir Drilo: Das absolute Wissen als Lebensform und Geschichtlichkeit. Fichte und Hegel \u2013 ein Vergleich Teresa Pedro: Die Identit\u00e4t der Person in Schellings \u203aWeltaltern\u2039 Frannziska Piper: Anerkennung \u2013 Person \u2013 Pluralismus. \u00dcber Hannah Arendts Begriff des B\u00f6sen Christoph Binkelmann: Personales Handeln nach der Vernunft. Die anthropologische Transformation des transzendentalen Idealismus Fichtes im 20. Jahrhundert Kazimir Drilo Dieter Henrichs Theorie des bewussten Lebens\n2006, Asmuth, Christoph \u2013 Metz, Wilhelm, Die Sittenlehre J. G. Fichtes. 1798 \u2013 1812. (Fichte-Studien; Bd. 27) 2006.\n2006, Asmuth, Christoph \u2013 Metz, Wilhelm, Die Sittenlehre J. G. Fichtes. 1798 \u2013 1812. (Fichte-Studien; Bd. 27) 2006\nInhalt Christoph Binkelmann: Ph\u00e4nomenologie der Freiheit. Die Trieblehre Fichtes im System der Sittenlehre von 1798 Wilhelm Metz: Freiheit und Reflexion in Fichtes Sittenlehre von 1798 Jakub Kloc-Konko\u0142owicz: Der Kantische Spinozismus. Die Gegenwart Spinozas in der Sittenlehre Fichtes Hartmut Traub: \u00dcber die Pflichten des \u00e4sthetischen K\u00fcnstlers. Der \u00a7 31 des Systems der Sittenlehre im Kontext von Fichtes Philosophie der \u00c4sthetik Bj\u00f6rn Pecina: Sittlicher Atheismus. Die Bedeutung der Sittenlehre von 1798 f\u00fcr Fichtes fr\u00fche Religionsphilosophie Marco Rampazzo Bazzan: Das Ephorat bei J.G. Fichte Yves Radrizzani: Recht und Natur. Das Naturrecht bei Fichte Robert Marsza\u0142ek: Religion und Ethik beim sp\u00e4ten Fichte Teresa Pedro: Die Freiheit und das B\u00f6se. Eine Gegen\u00fcberstellung von Fichtes fr\u00fcher Sittenlehre und Schellings Freiheitsschrift Cristiana Senigaglia: Kausalit\u00e4t und Wirksamkeit in Fichtes Sittenlehren Rezensionen\nWibke Ehrmann \u2013 Christoph Asmuth Einleitung. Paradoxien im Denken des Selbst Paul Cobben Die Todesangst als die Geburt des wirklichen Selbst Frank Engster Ma\u00dfgeblichkeit f\u00fcr sich selbst. Die paradoxe Konstitution des Selbst bei Hegel und Marx Kazimir Drilo \u00bbWerde was du bist\u00ab. Teleologie als Wahrheit des Mechanismus in Hegels Wissenschaft der Logik Cristiana Senigaglia Einheit und Vielschichtigkeit im Denken. Einige \u00dcberlegungen in Anlehnung an Hegel Guillaume Lejeune Parakonsistenz des Selbst. Hegels Absolutes im Lichte der polnischen Logik Christian Tewes Das paradoxale Ich. Zur Antinomie der reflexiven Erfassung pr\u00e4reflexiver Elemente des Selbst Christopher Zarnow Selbstbewusstsein und Selbstentzug. Kants Begriff des transzendentalen Subjekts Emiliano Acosta \u00bbWas vern\u00fcnftig ist, das ist widerspr\u00fcchlich und was widerspr\u00fcchlich ist, das ist vern\u00fcnftig.\u00ab. Widerspruch und Wirklichkeit der Vernunft in Kants Philosophie Ana Carrasco Conde Die Struktur des Werdens bei Schelling Matthias Wunsch Putnams anticartesianischer Schritt in die Paradoxie. Warum Gehirne im Tank mit \u00bbIch bin kein Gehirn im Tank\u00ab etwas Wahres sagen Nico Nuyens Nietzsches Kritik des Subjektbegriffs und deren Bedeutung f\u00fcr die Transzendentalphilosophie Henrike Lerch Einheit im Menschen. \u00dcberlegungen zu den Transformationen transzendentalphilosophischer Elemente bei Helmuth Plessner und Ernst Cassirer Christoph Asmuth Das Selbst des K\u00f6rpers \u2013 der K\u00f6rper des Selbst\nin: Ausgehend von Kant. Wegmarken der Klassischen Deutschen Philosophie, hg. v. Violetta L. Waibel/Max Brinnich/Christian Danz/Michael Hackl/Lore H\u00fchn/Philipp Schaller, W\u00fcrzburg 2016, 223\u2013244.\nLoading Preview\nSorry, preview is currently unavailable. You can download the paper by clicking the button above.\nSind wir frei, das B\u00f6se zu wollen? Wie genau ist unsere Freiheit zum B\u00f6sen zu verstehen? K\u00f6nnen wir das B\u00f6se um des B\u00f6sen willen tun? Und gibt es so etwas wie eine b\u00f6se Vernunft? Auf diese Fragen hat Kant in seinen moral-und religionsphilosophischen Schriften Stellung genommen.\n\u00bbNatur als Objekt \u2013 Natur als Subjekt. Der Wandel des Naturbegriffs bei Fichte und Schelling\u00ab, in: Neuzeitliches Denken. Festschrift f\u00fcr Hans Poser zum 65. Geburtstag. (Hg.) Abel, G\u00fcnter \u2013 Engfer, Hans-J\u00fcrgen \u2013 Hubig, Christoph. Berlin/New York 2002, S. 305-321\nMan kann nicht sagen, da\u00df die Natur ein zentrales Thema oder integraler Teil der Philosophie Fichtes gewesen sei. Aber sie ist ihm immer wieder Gegenstand seines Nachdenkens geworden. Zweifel sind durchaus dar\u00fcber angebracht, ob Fichte tats\u00e4chlich ein System der Naturphilosophie angestrebt oder sogar in Gedanken gefa\u00dft und durchgearbeitet habe. Zweifellos jedoch spielt die Natur in seinem Denken keine blo\u00df untergeordnete Rolle. Das ist kein Wunder: Ein j\u00fcngerer Kollege, n\u00e4mlich Friedrich Wilhelm Joseph Schelling, f\u00fcr Fichte zun\u00e4chst Sch\u00fcler, dann kongenialer Mitarbeiter, schlie\u00dflich erbitterter Gegner, provozierte ihn durch sein mit jugendlichem Elan entwickeltes System der Naturphilosophie. Die Forschung der letzten Jahre zeigt Fichte nicht mehr als jenen Fels in der Brandung, als den er sich selbst gern gesehen hat \u2013 oder gesehen haben wollte, unbeirrbar von den tumulthaften Streitf\u00e4llen um ihn herum, \u00fcberlegen, moralisch, standhaft. In den Manuskripten aus dem Nachla\u00df, die nun schon seit drei\u00dfig Jahren sukzessive zug\u00e4nglich werden, ringt Fichte fortw\u00e4hrend mit der spekulativen Philosophie Schellings.\n2011, Asmuth, Christoph \u2013 Gr\u00fcneberg, Patrick, Subjekt und Gehirn \u2013 Mensch und Natur. (Kultur \u2013 System \u2013 Geschichte. Klassische deutsche Philosophie in systematischer und kulturwissenschaftlicher Perspektive; 2) W\u00fcrzburg 2011\nInhalt Christoph Binkelmann: Objektivismus, Naturalismus und Ich \u00dcber den Grund des Erkennens in Hegels Jenaer Metaphysik Wibke Rogge: Ist das Dasein das Bewusstsein? Systematische \u00c4quivalenz von Seinslogik und Selbstbewusstsein bei Hegel Cristiana Senigaglia: Neurophilosophie, virtuelle Realit\u00e4t und der Standpunkt des Bewusstseins Rainer Schmitz: \u00bbIch, das Wir, und Wir, das Ich ist.\u00ab Das Ich zwischen Verdopplung und Verschwinden Henrike Lerch: Vom Du zum Ding. Ernst Cassirers Ph\u00e4nomenologie der Erkenntnis im Ausgang des Ausdruckph\u00e4nomens Sebastian Ullrich: \u203aIch\u2039, \u203aDu\u2039 und \u203aEs\u2039 als immanente Reflexionspositionen des Bildens. Ein Interpretationsvorschlag zu Ernst Cassirers Theorie der Basisph\u00e4nomene Federico Italiano: Der Nexus Mensch-Erde. Eine ph\u00e4nomenologische Ann\u00e4herung an die Geopoetik Lars Leeten: Wen meine ich, wenn ich \u203awir\u2039 sage? Elemente der Ersten Person Plural Monika Roscher: Perspektive als \u00e4sthetische Distanz Jakub Kloc-Konko\u0142owicz: Der Status des Subjekts oder die pers\u00f6nliche Identit\u00e4t \u2013 was genau wird durch das intersubjektive Verh\u00e4ltnis gestiftet? Cristiana Senigaglia: Die Frage der Subjektivit\u00e4t in der multimedialen Welt Nico Nuyens: Cassirers Theorie der Subjektivit\u00e4t Arthur Kok: Der freie Wille und das determinierte Gehirn Kai Gregor: Gehirnparadox und Vernunft? Die Paradoxien des naturwissenschaftlichen Weltbildes zwischen Schopenhauer und Fichte Burkhard Nonnenmacher: \u00bbGenau zu reden, hat also die Organisation der Natur nichts Analogisches mit irgend einer Causalit\u00e4t, die wir kennen.\u00ab \u2013 Was sieht die Transzendentalphilosophie dennoch, was der Naturalismus im Inneren der M\u00fchle gerade nicht sieht? Sergue\u00ef Spetschinsky: Die Natur in der Kritik der Urteilskraft von Kant Gianluca Mendola: Geist und Natur. Hegels nicht-materialistischer Materialismus Andreas Woyke: \u00bbGute\u00ab und \u00bbschlechte\u00ab Metaphysik in zweierlei Hinsicht? Von der romantischen Naturforschung zur Restitution eines ganzheitlichen Naturverst\u00e4ndnisses Nico Nuyens: Ernst Cassirer and the Theory of Relativity Francesca Michelini: Der Weg zum Organismus Spinoza zwischen Philosophie und Neurobiologie Peter Remmers: Die Idee der Freiheit im Naturalismus Karsten Schoellner: Eine Antwort auf Peter Remmers: Wie weit kommt naturalisierte Freiheit unserem Selbstbild entgegen?\n2000, Neue Zeitschrift f\u00fcr Systematische Theologie und Religionsphilosophie\n... 2 Vor allem die Theodizee mit Beigaben und die Widerlegung von Wissowatius' Einw\u00e4nden gegen die Trinit\u00e4t. ... Freiheitsschrift, trotz ihrer selbstverliebten Freude an romantischer Metaphorik und dem suggestiven Spiel mit begrifflicher Dunkelheit, mir auch heute noch als ein ...\nSkript zur gleichnamigen Vorlesung an der TH Darmstadt 1997 Inhalt: 1. Zum Thema der Vorlesung 2. Gehlens Ableitung der Technik aus der anthropologischen Bestimmung des Menschen als \u201eM\u00e4ngelwesen\u201c 3. Ernst Blochs Utopie einer Allianztechnik 4. Exkurs zu Schellings Naturphilosophie 5. Heideggers Frage nach der Technik 6. Vergleich Gehlen, Bloch, Heidegger 7. Die Idee der menschlichen Natur 8. Technik als Explikation der menschlichen Natur-Idee 9. Die schrittweise Entfernung der menschlichen Natur. Vom Organgebrauch zum computergesteuerten Maschinensystem 10. Technik und Entfremdung \u2013 Gesellschaftliche Bedingungen der Entfesselung von Produktionstechnik I 11. Technik und Wert \u2013 Gesellschaftliche Bedingungen der Entfesselung von Produktionstechnik II 12. Wert und Bildung 13. Zur\u00fcckhaltende Technik und Potentieller Raum. Zur Dialektik der Bildungsinstitution 14. Schuld und Wiedergutmachung der P\u00e4dagogik\n2015, Master Thesis\nBereits der Missklang f\u00fcr unsere Aristotelisch-Kantischen Ohren deutet die Spannungen und \u00d6ffnungen an, die Deleuze\u2018 Begriff des anorganischen Lebens erzeugt. Es st\u00f6rt die biologische Linie, das hei\u00dft den Gedanken, dass Leben exklusiv ist und daher den Organismen ein epistemologisches aber auch ontologisches Primat einger\u00e4umt werden muss. Diese materielle und biologische Linie steht in Resonanz, \u00fcberschneidet sich und \u00fcberlagert sich mit einer zweiten geistigen Linie des organischen Paradigmas; dem Organismus als Bild des Denkens. Es steckt den transzendentalen Rahmen eines Denkens ab, welches sich auf den gleichen Prinzipien wie der Organismus begr\u00fcndet: Gleichgewicht, Harmonie, Selbsterhaltung, Ganzheit, Zweckm\u00e4\u00dfigkeit. Die Philosophien von Aristoteles und Kant sind zugleich Wegbereiter und H\u00f6hepunkte dieses organischen Denkens. Man muss ihnen jedoch nicht einfach widersprechen, um das Anorganische wiederzuentdecken, sondern man muss die Probleme wiederfinden, deren L\u00f6sung der Organismus ist und in diesen nach Fluchtlinien suchen. Trotz des Banns wird heute in der Philosophie nicht nur vom Anorganischen geredet, sondern Spekulative Realisten wie Neo-Vitalisten (Harman, Bennett, DeLanda) versuchen ihm seine eigene Vitalit\u00e4t zuzuweisen. Jedoch verlassen ihre Versuche, das Anorganische mit den vermeintlich positiven Eigenschaften (z.B. Spontanit\u00e4t, Autopoiesis, Teleologie) auszustatten oder das Leben in das Innere der Dinge zu verlegen, nicht den Kantischen Rahmen und subsumieren das Anorganische erneut unter die organische Dogmatik. Freud setzt das Anorganische wieder ins Recht, wenn er ihm nicht nur temporales Primat gegen\u00fcber dem Organischen einr\u00e4umt, sondern es als geheimes Telos in die Organismen verlegt, jedoch nicht, ohne diese Bewegung des Todestriebs an eine transzendentale Illusion eines urspr\u00fcnglichen, entropischen Zustands des Anorganischen zu binden. Durch die Zeitphilosophie Deleuze\u2018 kann versucht werden, diese Illusion aufzul\u00f6sen und das Anorganische nicht als Ruhe, sondern als das Schwirren der freien Intensit\u00e4ten zu begreifen. Eben diese intensiven Differenzen konstituieren den Organismus, jedoch nicht ohne ihn best\u00e4ndig zu verschieben, zu destabilisieren und aufzul\u00f6sen. Aus dieser Idee erw\u00e4chst eine Philosophie des transzendentalen Ungrunds; eine synthetische Philosophie der abstrakten Maschine \u2013 ein Denken des anorganischen Lebens.\n2000, Ed. Asmuth, Christoph \u2013 Denker, Alfred \u2013 Vater, Michael, Schelling \u2013 Zwischen Fichte und Hegel. Schelling \u2013 Between Fichte and Hegel(Bochumer Studien zur Philosophie; 32) Amsterdam\nChristoph Asmuth Einleitung Daniel Breazeale Philosophy for Beginners: A Comparative Reading of Fichte\u2019s Crystal Clear Public Report on the True Nature of the Latest Philosophy and Schelling\u2019s Lectures on the Method of University Study Richard Findler A Sketch of Schelling\u2019s Appropriation of the Kantian Imagination in the System of Transcendental Idealism: Schelling\u2019s Divergence from Fichte Wolfgang Janke Glauben und Wissen. Ein Beitrag zur Schellingkontroverse in Fichtes Erlanger Wissenschaftslehre 1805 Hartmut Traub Schellings Einflu\u00df auf die Wissenschaftslehre 1804. Oder: \"Manche B\u00fccher sind nur zu lang geratene Briefe\" Manfred Baum Die Anf\u00e4nge der Schellingschen Naturphilosophie Sven J\u00fcrgensen Schellings logisches Prinzip: Der Unterschied in der Identit\u00e4t Judith Norman Ages of the World: Metaphysics as Epic F. Scott Scribner Towards an Ethic of the Unconscious: Schelling\u2019s Critique of \u203aDuty\u2039 in the System of 1800 Orrin F. Summerell Einbildungskraft und Vernunft: Die Widerspiegelung der absoluten Identit\u00e4t in Schellings Philosophie der Kunst Michael Vater Intellectual Intuition in Schelling\u2019s Philosophy of Identity 1801-1804 Temilo van Zantwijk Schellings \u203aTranszendentale Hermeneutik\u2039: Zu den methodischen Grundlagen des Ideal-Realismus Christian Danz Christologie als Theorie endlicher Freiheit. Zur Rationalit\u00e4tsgestalt und zum systematischen Ort von Schellings Theorie der Christologie Theodore Kisiel Schelling\u2019s Treatise on Freedom and Heidegger\u2019s Sein und Zeit Dietmar K\u00f6hler Von Schelling zu Hitler? Heideggers Schelling-Interpretation von 1936 und 1941 Dale E. Snow The Evolution of Schelling\u2019s Concept of Freedom Otto P\u00f6ggeler Kategorien der Malerei bei Schelling und Hegel Tom Rockmore On Schelling\u2019s Critique of Hegel Jean-Marie Vaysse Schelling contra Hegel Alfred Denker Three Men Standing over a dead Dog. The Absolute as fundamental problem of German Idealism Christoph Asmuth Der Anfang und das Eine. Die Systemgestalt bei Fichte, Schelling und Hegel Namenverzeichnis\n2007, Asmuth, Christoph \u2013 Poser, Hans, Evolution. Modell \u2013 Methode \u2013 Paradigma. W\u00fcrzburg 2007.\n2004, Aufgang. Jahrbuch f\u00fcr Denken, Dichten und Musik\nW\u00e4hrend h\u00e4ufig nach Bedingungen und Erscheinungsweisen des Lebens gefragt wird, wird das Leben selbst meist als etwas Selbstverst\u00e4ndliches vorausgetzt. Nicht Philosophen, sondern vor allem Naturwissenschaftler, wie die Physiker E. Schr\u00f6dinger und Fr. Capra, haben in neuerer Zeit nach der Bedeutung des Begriffs \"Leben\" gefragt. Neuere Versuche, das Leben zu definieren, zeigen dabei eine enge Verwandtschaft mit der Tradition des Platonismus, dessen sp\u00e4ter Vertreter in der deutschen Romantik, Fr. v. Baader, diese Problematik in besonderer Weise bearbeitet. Von beiden wird n\u00e4mlich das Leben in Analogie zur Spontaneit\u00e4t des sich selbst denkenden Denkens gesehen oder gar mit dieser identifiziert. Die charakteristische F\u00e4higkeit von Organismen, aus der relativen Einfachheit eines in niedrigeren molekul\u00e4ren und atomaren Verbindungen vorhandenen Energiepotentials gem\u00e4\u00df einer einheitlichen, systemimmanenten Gesetzlichkeit eine komplexere und immer wachsende Einteilung der Lebensfunktionen zu erzielen, wirft die Frage auf, wie solche \"lebende Systeme\" in offenbarem Gegensatz zum zweiten Gesetz der Thermodynamik imstande sein k\u00f6nnen, \"Ordnung aus Unordnung\", Leben aus anorganischer Materie zu erzeugen. Die Theorie \"offener Systeme\", welche durch eine Art \"Flie\u00dfgleichgewicht\" ihre dynamische Stabilit\u00e4t aufrechterhalten, bietet ein m\u00f6gliches Beschreibungsmodell. Dabei stellt sich die Frage nach dem Ursprung des \"Lebensprozesses\" als gleichberechtigtes Untersuchungsziel neben der Frage nach dem Charakter des Lebendigen heraus. Es wird gezeigt, da\u00df die von Capra und der sog. Santiago Theorie der Erkenntnis postulierte Identifizierung des Lebens- und des Erkenntnisprozesses keineswegs neu ist. Plotin schl\u00e4gt schon als M\u00f6glichkeit vor, alles Leben als eine Art Betrachtung aufzufassen, und setzt sich detailliert mit dem Verh\u00e4ltnis von Leben und Erkenntnis in den Erscheinungen der Natur und des Geistes auseinander. Den Lebensprozess fasst Baader ebenso in Analogie zum Erkenntnisprozess, so wie Erkenntnis in Analogie zum Zeugungsprozess auf. Das Verh\u00e4ltnis zwischen Leben \u00fcberhaupt und einzelnem Lebendigen erkl\u00e4rte er anhand des Begriffs des Organismus, in dem Einheit und Vielheit einander nicht widersprechen, das einzelne Glied des Organismus gegen\u00fcber seinem Zentrum, und der einzelne Organismus gegen\u00fcber dem Leben selbst und den anderen \"partiellen Zentralit\u00e4ten\" eine relative Selbst\u00e4ndigkeit erlangen. F\u00fcr den jetzigen gewaltsamen Zustand der Natur, sowie das gest\u00f6rte Verh\u00e4ltnis des Menschen zu ihr, verlangt Baader eine eigene Erkl\u00e4rung, wobei diese mit der Frage nach den Ursachen des Originalzustandes der Natur und der organischen Individuuen nicht vermengt werden d\u00fcrfe.\n1993, Revision der Moderne? Beitr\u00e4ge zu einem Gespr\u00e4ch zwischen P\u00e4dagogik und Philosophie. Hg. Lutz Koch/Winfried Marotzki/Helmut Peukert. Weinheim: Deutscher Studien Verlag\nUm Missverst\u00e4ndnissen vorzubeugen: Mein Beitrag wird nicht die Grundlagen oder Umrisse einer Theorie der Subjektivit\u00e4t skizzieren. Der Untertitel begrenzt die folgenden \u00dcberlegungen auf einen \u2013 f\u00fcr die Bildung einer solchen Theorie allerdings bedeutsamen \u2013 \u201eAspekt\u201c, den Aspekt der Produktivit\u00e4t. Meine \u00dcberlegungen zielen also nicht auf das Vorhaben, eine Theorie der Subjektivit\u00e4t zu fordern oder gar selbst zu entwickeln, die andere Theorien der Subjektivit\u00e4t \u00fcberbieten und abl\u00f6sen soll. Vielmehr soll ein Beitrag dazu geleistet werden, eine bisher in der Bildungstheorie stark vernachl\u00e4ssigte Dimension von Subjektivit\u00e4t zu thematisieren, eine Dimension, die mit der Herkunft des Menschen aus und seiner Zugeh\u00f6rigkeit zu der Natur zusammenh\u00e4ngt. In der Bildungstheorie geh\u00f6rt zum Subjektbegriff untrennbar das Adjektiv gebildet. Das Subjekt, von dem in Bildungstheorie gesprochen wird, ist gebildetes Subjekt. Mir scheint, in aller Regel wird dabei das Subjektsein als ein Ergebnis von Bildung betrachtet. Dagegen m\u00f6chte ich die \u2013 zu begr\u00fcndende \u2013 These aufstellen: Wenn Menschen \u00fcberhaupt Subjektivit\u00e4t f\u00fcr sich beanspruchen k\u00f6nnen, dann sind sie geborene Subjekte, \u201eSubjekte aus Natur\u201c. Die Anerkennung eines Naturaspekts von Subjektivit\u00e4t l\u00e4sst sich allerdings Bildungstheorie nicht einfach hinzuf\u00fcgen, ohne zugleich eine Revision des dort bisher ma\u00dfgeblichen Naturbegriffs einzuleiten, jedenfalls sofern Bildungstheorie nicht nur Naturvergessenheit vorzuhalten ist, sondern eine theorieimmanente Unterdr\u00fcckung des Naturaspekts von Subjektivit\u00e4t. Auch zum Naturbegriff werde ich hier nur Aspekthaftes beisteuern k\u00f6nnen, das ebenfalls durch den Begriff der Produktivit\u00e4t bezeichnet wird: Der Naturaspekt menschlicher Subjektivit\u00e4t wird thematisiert als Teilhabe an und Form von Produktivit\u00e4t der Natur. Was ich hierzu ausf\u00fchren werde, greift zur\u00fcck auf Ideen, Begriffe, Anregungen, die ich von verschiedenen Autoren empfangen habe. Aber es geht mir nicht darum, diese Ideen und Begriffe in ihrer authentischen Gestalt zu rekonstruieren. Ich l\u00f6se sie aus ihrem urspr\u00fcnglichen Theoriezusammenhang heraus und versuche, einen neuen theoretischen Argumentationsstrang zu skizzieren, der durch die Frage nach den M\u00f6glichkeiten der Bildung des Subjektes motiviert ist. Kann ich mich so einerseits nicht hinter der Autorit\u00e4t der ins Feld gef\u00fchrten \u201egro\u00dfen Namen\u201c verschanzen und muss selbst f\u00fcr die Argumente gerade stehen, um deren Darlegung es mir geht, brauche ich mich andererseits so doch auch nicht darum zu k\u00fcmmern, ob meine Art, Anregungen aus der Theoriegeschichte aufzunehmen, dem dort urspr\u00fcnglich Intendierten nicht Gewalt antut. Rekonstruktionen haben ihren eigenen hoch anzusetzenden Stellenwert. Aber manchmal ist es auch angebracht, etwas anderes zu tun.\n2010, Korrigierte und \u00fcberarbeitete Fassung (2010) des Beitrages in: A. Venturelli/F. Frosini (Hg.): Der Ort und das Ereignis. Die Kulturzentren in der europ\u00e4ischen Geschichte. Rombach: Freiburg i.B. 2002. S. 139-187.\nUntersuchung der Jugendschriften von Hegel, H\u00f6lderlin und Schelling w\u00e4hrend ihrer Zeit im T\u00fcbinger Stift.\nDie Arbeit untersucht die Bedeutung des Anspruchs, alles, auch Gott und die Dinge der Offenbarung, eigenst\u00e4ndig, aber nicht unabh\u00e4ngig von der christlichen Offenbarung erkennen zu k\u00f6nnen, in Schellings philosophischen Einf\u00fchrungen seiner M\u00fcnchner und Berliner Zeit (1827-1854).\nJean-Luc Nancy\u00b4s conception of being-with and being singular plural allows a rarely examined point of view on the term of identity in the discourse about technical modifications of the human body. The main focus of this work is to elaborate a term of identity that includes the being-with and has its origin in the body itself. The implications of implants and transplantations are a current ethical issue of our time. Key questions point to the consequences of technical modification of the body for the individual and the community. The individual identity is often discussed in terms of the lived body as a medium of communication between an inner self and an outer environment. Nancy on the contrary broaches the body as a worldwide, open space (Existenz-St\u00e4tte) in an encompassing worldwide field of sound and vibration. Therefore, he considers the individual not to be an individuum, but a singularity that is plural at the same time. Nancy defines the body, corpus, neither as an organism, nor as a chaotic and arbitrary arrangement of diverse parts. In fact, the body is a local, dynamic and vibrating agglomeration in this worldwide field. Yet, the body reacts with resistance when the intervention in its openness is disproportionately deep. Considering the transformation that might be caused by a deep intervention, Nancy speaks of a mutation and points to the necessity to act with discernment. Nancy\u00b4s radical perspective on identity and community intensifies the accountability of everybody as a part of the field, as the world is shaped by continuous iteration. This work is the basement for further research concerning the term of freedom in ethics which has to be re-examined in the sense of being singular plural as well.\n2009, Kant und Fichte \u2013 Fichte und Kant. (Fichte-Studien; Bd. 33) Amsterdam: Rodopi 2009\nChristoph Asmuth (Berlin) Einleitung Andreas Kubik Auf dem Weg zu Fichtes fr\u00fcher \u00c4sthetik \u2013 Die Rolle der Einbildungskraft in der \u00bbKritik der Urteilskraft\u00ab Bernward Gesang G. E. Schulzes \u00bbAenesidemus\u00ab \u2013 das Buch das Kant f\u00fcr Fichte \u00bbverd\u00e4chtig\u00ab machte Christoph Binkelmann Die Hand in der Geschichte zwischen Kant und Fichte Patrick Gr\u00fcneberg Wie kann die transzendentale Apperzeption \u203agehaltvoll\u2039 werden bzw. die Rezeptivit\u00e4t spontan? Katja Crone Transzendentale Apperzeption und konkretes Selbstbewusstsein Elena Ficara \u00bbTranszendental\u00ab bei Kant und Fichte Bj\u00f6rn Pecina Das dreifache Absolute. Fichtes Kantkritik in der Wissenschaftslehre 1804-II Roderich Barth \u203aDer Stifter der Transscendental-Philosophie.\u2039 Wahrheitstheoretische Implikationen einer Kantw\u00fcrdigung Fichtes Jakub Kloc-Konkolowicz Beati possidentes? Eigentum und Freiheit bei Kant und Fichte Alessandro Bertinetto \u00abW\u00e4re ihm dies klar geworden, so w\u00e4re seine Ktk. W.L. geworden\u00ab: Fichtes Auseinandersetzung mit Kant in den Vorlesungen \u00fcber Transzendentale Logik Robert Marsza\u0142ek Die Unzul\u00e4nglichkeit des transzendentalphilosophischen Freiheitsbegriffs Rocco Porcheddu Zweck an sich selbst und Subjektivit\u00e4t. Ein Versuch zu Kants Grundlegung zur Metaphysik der Sitten Kazimir Drilo Offenbarung und Realit\u00e4t des Wissens bei Fichte Cristiana Senigaglia Von der Autonomie zur Selbst\u00e4ndigkeit: Fichtes Umdeutung der Kantischen Begrifflichkeit Christoph Asmuth Von der Urteilstheorie zur Bewusstseinstheorie. Die Entgrenzung der Transzendentalphilosophie Rezensionen Anton Friedrich Koch: Subjekt und Natur. Zur Rolle des \u00bbIch denke\u00ab bei Descartes und Kant. mentis Verlag: Paderborn 2004. 293 S. \u2013 Von Marcus Feind Bernd Prien: Kants Logik der Begriffe,.Die Begriffslehre der formalen und transzendentalen Logik Kants. (Kantstudien-Erg\u00e4nzungshefte/Im Auftrage der Kant-Gesellschaft; 150) de Gruyter: Berlin 2006. X, 199 S. \u2013 Von Ansgar Lyssy (Berlin) Andrea Marlen Esser: Eine Ethik f\u00fcr Endliche. Kants Tugendlehre in der Gegenwart. Frommann-Holzboog: Stuttgart 2003. 436 S. \u2013 Von Kai Gregor Angelica Nuzzo: Kant and the Unity of Reason. (Purdue University Press Series in the History of Philosophy) Purdue University Press: Lafayette Indiana 2005. XIII, 398 S. \u2013 Von Elena Ficara Matteo Vincenzo d\u2019Alfonso: Vom Wissen zur Weisheit: Fichtes Wissenschaftslehre 1811 (Fichte-Studien-Supplementa Bd. 20) Rodopi: Amsterdam \u2013 New York, NY 2005. 311 S. \u2013 Von Patrick Gr\u00fcneberg Christian Friedrich B\u00f6hme: Kommentar gegen und \u00fcber den ersten Grundsatz der Fichtischen Wissenschaftslehre nebst einem Epilog wider das Fichtisch-idealistische System. Herausgegeben, eingeleitet und mit Anmerkungen versehen von Wolfgang Class und Alois K. Soller. Verlag Senging: Saldenburg 2005. 81 S. \u2013 Von Patrick Gr\u00fcneberg Peter Lothar Oesterreich / Hartmut Traub: Der ganze Fichte. Die popul\u00e4re, wissenschaftliche und metaphilosophische Erschlie\u00dfung der Welt, Kohlhammer: Stuttgart 2006. 366 S. \u2013 Von Kai U. Gregor Christiane Ehrhardt: Religion, Bildung und Erziehung bei Schleiermacher. Eine Analyse der Beziehungen und des Widerstreits zwischen den \u00bbReden \u00fcber die Religion\u00ab und den \u00bbMonologen\u00ab, V & R unipress: G\u00f6ttingen 2005. 334 S. \u2013 Von Andreas Kubik Joachim C. Horn: Hegel besser verstehen. Das ignorierte Prinzip. (Philosophie: Forschung und Wissenschaft; Bd. 13) LIT Verlag: M\u00fcnster 2005. 421 S. \u2013 Von Felix Gerstel Kazimir Drilo: Leben aus der Perspektive des Absoluten. Perspektivwechsel und Aneignung in der Philosophie Hegels. (Epistemata Philosphie Bd. 363) K\u00f6nigshausen & Neumann: W\u00fcrzburg 2003. 200 S. \u2013 Von Annette Sell Andreas Arndt, Christian Iber, G\u00fcnter Kruck (Hg.): Hegels Lehre vom Begriff, Urteil und Schluss. (Hegel-Forschungen; herausgegeben von Andreas Arndt \u2013 Karol Bal \u2013 Henning Ottmann) Akademie Verlag: Berlin 2006. 247 S. \u2013 Von Wibke Rogge Matthias Kossler, Dieter Birnbacher, Heinz Gerd Ingenkamp (Hg.): Die Entdeckung des Unbewussten. Die Bedeutung Schopenhauers f\u00fcr das moderne Bild des Menschen. (Schopenhauer-Jahrbuch; 86 [2005]) K\u00f6nigshausen & Neumann: W\u00fcrzburg 2005. 251 S. \u2013 Von Anke Wahnschaft Roderich Barth: Absolute Wahrheit und endliches Wahrheitsbewu\u00dftsein. (Religion in Philosophy and Theology; 13) Mohr Siebeck: T\u00fcbingen 2004. 430 S. \u2013 Von Simon Gabriel Neuffer Markus Wirtz: Geschichten des Nichts. Hegel, Nietzsche, Heidegger und das Problem der philosophischen Pluralit\u00e4t. Karl Alber Verlag: Freiburg/M\u00fcnchen 2006. 605 S. \u2013 Cristiana Senigaglia Tagungsberichte Leiblichkeit \u2013 Interpersonalit\u00e4t \u2013 Anerkennung. Transzendentalphilosophie und Person. Deutsch-Polnische Doppeltagung. 2. Teil: Berlin 17.-19.02.2006 \u2013 Von Sebastian Ullrich Das Problem der Einleitung in die Wissenschaftslehre: Die Vorlesungen \u00fcber die transzendentalen Logik II. Viertes Treffen des Italienischen Netzwerkes der Fichte-Forschung. Bologna 19.05.2006 \u2013 Von Simone Furlani PhD Conference report: Kant\u2019s Theoretical Philosophy and its Reception. Amsterdam, September 7-8, 2006 \u2013 Von Michel Heijdra Die Anweisung zum seeligen Leben. F\u00fcnftes Treffen des Italienischen Netzwerkes der Fichte-Forschung. Bologna 23.02.2007 \u2013 Von Matteo Vincenzo d\u2019Alfonso Der Eine oder der Andere. \u00bbGott\u00ab in der klassischen deutschen Philosophie und im Denken der Gegenwart. F\u00fcnfte Tagung des Internationalen Forschungsnetzwerks Transzendentalphilosophie/Deutscher Idealismus. Berlin 1. 3. \u2013 3. 3. 2007 \u2013 Von Dieter Vehmeyer Ich - Du - Er, Sie, Es. Sechste Tagung des Forschungsnetzwerkes Transzendentalphilosophie/ Deutscher Idealismus Berlin, 21.-23. 2. 2008 \u2013 Von Doris Marwede\n2018, Rudolf Steiner. Schriften - Kritische Ausgabe (SKA) Band 8\n2015, Asmuth, Christoph \u2013 Neuffer, Simon Gabriel, Irrationalit\u00e4t. (Kultur \u2013 System \u2013 Geschichte; 7) W\u00fcrzburg 2015\nInhalt Lidia Gasperoni Die irrationale Wurzel bei Salomon Maimon. Ein Problem zwischen Mathematik und Philosophie Lars Leeten Vernunft am Abgrund. Motive der Endlichkeit bei Kant Niklas Hebing Die B\u00e4ndigung des Irrationalen. Genie und Geschmack in Kants \u00c4sthetik Valentin Pluder Kein Gedanke fasst das Ganze. Arationales und System in der klassischen Deutschen Philosophie H\u00e9ctor Ferreiro Hegels Theorie der Intelligenz als Grundlegung der Unm\u00f6glichkeit des Unvern\u00fcnftigen Guillaume Lejeune Irrationalit\u00e4t und Bildung nach Hegel Max Winter Ist die Geschichte irrational? R\u00fcckfragen an Hegel Cristiana Senigaglia Ist der Standpunkt der Moralit\u00e4t irrational? Christoph Schmitt-Maa\u00df Die Dialektik der anakreontischen Aufkl\u00e4rung. Aspekte der Rationalisierung b\u00fcrgerlicher Sexualit\u00e4t um 1760 Andreas Woyke Aporien einer rationalen Lebensorientierung in der neuzeitlichen Philosophie und Potentiale ihrer \u00dcberwindung Thijs Lijster Adorno on Mimesis. Irrationality or a Different Rationality? Henrike Lerch Die Irrationalit\u00e4t des Lebens. Zu Diltheys Lebensphilosophie und dem Irrationalismusvorwurf Georg Neugebauer Die Grenzen der Rationalit\u00e4t in Max Webers fr\u00fchen Aufs\u00e4tzen zur Wissenschaftslehre Matthias Wunsch Lebensphilosophie und Irrationalismus. Dilthey \u2013 Bergson \u2013 Plessner Astrid Wagner Pluralit\u00e4t der Rationalit\u00e4tsformen. Zur Irrationalit\u00e4t des interkulturellen Dialoges Christoph Binkelmann i \u2013 oder warum das Imagin\u00e4re das eigentlich Irrationale ist . . . . . . . . . 239\n2010, Ed. Asmuth, Christoph \u2013 Drilo, Kazimir, Der Eine oder der Andere. \u00bbGott\u00ab in der Philosophie des Deutschen Idealismus und im Denken der Gegenwart. (Religion in Philosophy and Theology) T\u00fcbingen 2010\nInhalt Christoph Binkelmann: Enthusiasmus und Skepsis. Das europ\u00e4ische Pendel Burkhard Nonnenmacher: Kants Postulatenlehre als Pr\u00fcfstein f\u00fcr Heideggers \u00bbThese der neuzeitlichen Ontologie\u00ab? G\u00fcnter Z\u00f6ller : Ex aliquo nihil. Fichtes Anti-Kreationismus Kai U. Gregor: Eine Kritik innerhalb der Grenzen der Vernunft. Wilhelm Weischedels Grundlegungsversuch einer Philosophischen Theologie im Zeitalter des Nihilismus und ein Gedanke Fichtes Marco Rampazzo Bazzan: Die Staatslehre Fichtes unter dem Aspekt der politischen Theologie nach Carl Schmitt Cristiana Senigaglia: Die Spur der Andersheit: Fichte und Levinas Detlev P\u00e4tzold Hegels Philosophie der Religion: Die Stellung der Religion zwischen Kunst und Philosophie Arthur Kok: Absoluter Geist und Sch\u00f6pfung. Jan Hollaks neothomistische Hegelkritik Kazimir Drilo: Kritik des religi\u00f6sen Bewusstseins. Falk Wagners theologische Interpretation von Hegels \u00bbWissenschaft der Logik\u00ab Jakub Kloc-Konko\u0142owicz: \u00bbDer Mensch lebt in zwei Welten [\u2026]\u00ab. Religion und Staat in Hegels Ansicht und in der heutigen Debatte Elena Ficara: Der ontologische Gottesbeweis bei Hegel und in der analytischen Philosophie Robert Marsza\u0142ek: Die Gegenwart der Religionslehre des mittleren Schelling Mildred Galland-Szymkowiak Philosophie und Religion bei K.W.F. Solger. Ein Beitrag zur nachkantischen Frage nach dem Prinzip der Philosophie Patrick Gr\u00fcneberg: Der transzendentale Gott Wibke Rogge: Emmanuel L\u00e9vinas: \u00dcber die Beziehung des Unendlichen zum Seienden als Gemeinschaft in der Trennung Ansgar Lyssy : Darwin, Gott und Neurotheologie. Was k\u00f6nnen uns die Biowissenschaften \u00fcber die Religion sagen?\nHistorical and philological studies serve to criticize, to reconstruct and to elucidate the hidden and/or forgotten treasures of cultural memory. Their outcome, however, is dependent upon the methodical form of bringing to mind what is part of an unreflected tradition. The essays in this book try to explore in the manner of a tentative re-lecture a few selected topics in various fields of anthropological, historiographic, scholarly and literary-historical provenance.\n2017, in: Die Klassische Deutsche Philosophie und ihre Folgen, ed. Michael Hackle & Christian Danz \u2013 Fernando Su\u00e1rez M\u00fcller\nClassical German Idealism already connects the project of ultimate grounding with a theory of intersubjectivity\nAfter Kant\u2019s Groundwork of the Metaphysics of Morals and his Critique of Practical Reason had appeared, there arose an intense debate on the question of how individual self-determination needs to be understood, given the general demand of the moral law. Thereby, Friedrich Schiller\u2019s philosophy is of particular importance, even though it is deeply interwoven with his aesthetic discourse. I shall argue that Schiller\u2019s theory of beauty can be interpreted in terms of a conception of individual self-determination that obtains its systematic relevance against the backdrop of Kant\u2019s conception of the autonomy and autocracy of practical reason. By reconstructing Schiller\u2019s conception of freedom I shall argue that he opposes Kant\u2019s general account of autonomy with his conception of heautonomy as a form of individual self-legislation. Schiller develops this conception of individual freedom referring to Kant\u2019s aesthetic theory of the reflective judgment by situating individual self-determination within natural, social, and historical contexts.\n2017\nin: Die Klassische Deutsche Philosophie und ihre Folgen (Wiener Forum f\u00fcr Theologie und Religionswissenschaft, Bd. 13), hg. v. Michael Hackl/Christian Danz, G\u00f6ttingen 2017, 131-154.\nDiese Ausarbeitung untersucht das fr\u00fchromantische Verst\u00e4ndnis des Mythos. Die aktuelle Relevanz des fr\u00fchromantischen Mythos liegt darin, dass durch ihn ein Umgang mit einer dem heutigen Zustand vergleichbaren Schwellensituation gesucht wurde. Der neue Mythos der Fr\u00fchromantik war kein gegenaufkl\u00e4rerisches Programm, sondern der Versuch zu \u201emodernen\u201c alternativen Weisen des Erfahrbaren und des Ausdr\u00fcckbaren zu kommen. Die Fr\u00fchromantik ist daher nicht einseitig als (gar regressive) Gegenbewegung zur Aufkl\u00e4rung zu denken, sondern als Steigerung und Erf\u00fcllung eines neu verstandenen \u201eAufkl\u00e4rens\u201c. Sie stellt damit eine Metakritik des aufkl\u00e4rerischen Kritizismus dar. Sowohl wurde versucht die Defizite des aufkl\u00e4rerischen Begriffes von Rationalit\u00e4t zu \u00fcberwinden, als auch die mit der aufkl\u00e4rerischen Religionskritik verlorengegangene Legitimation der (modernen) Gesellschaft wieder zu befragen. Kritik wurde nicht mehr vektoral-teleologisch, sondern als Zugang zur inneren Unendlichkeit als Transzendenz in der Immanenz aufgefa\u00dft. Dieser kritische Bezug zu einer weltimmanenten Transzendenz wurde nicht nur f\u00fcr die Philosophie und der Kunst, sondern auch und gerade im endlichen Leben gefordert. Die Arbeit betrachtet zun\u00e4chst den Begriff und das Selbstverst\u00e4ndnis der Fr\u00fchromantik. Dazu wird der \u00e4sthetische Status einer poetischen Mythologisierung als zyklische Verflechtung und Potenzierung, die Ironie als k\u00fcnstlerisches Prinzip einer kritischen Selbstreflexion, das Fragment als anti-totalit\u00e4re Formweise des Unvollendbaren und schlie\u00dflich das Verh\u00e4ltnis von System und Systemlosigkeit diskutiert. .Anschlie\u00dfend wird versucht Grundbestimmungen des Mythos aufzuzeigen. Dazu wird aufbauend auf Blumenbergs \u201eArbeit am Mythos\u201c , der Mythos als fiktionale Wirklichkeit und eine analytische Differenzierung des Mythos sowie das Verh\u00e4ltnis von Mythos und Logos untersucht. Dem folgt eine Betrachtung des Programm einer neuen Mythologie der Fr\u00fchromantik. Ein Exkurs geht auf Schelllings identit\u00e4tsphilosophische Systemintegration des Mythos ein. Abschlie\u00dfend wird der utopische Gehalt des fr\u00fchromantischen Mythos dargestellt und im Schlu\u00dfteil \u00fcber eine \u201ePoetik des Anfangens\u201c die Bedeutsamkeit des Mythischen f\u00fcr die Gegenwart und Zukunft aufzuzeigen versucht.\nDie Metaphysik als die \u201eK\u00f6nigsdisziplin\u201c der Philosophie ist die Wissenschaft vom \u201eSeienden als Seienden\u201c wie Aristoteles sagte. Sie untersucht alles, was es gibt, sofern es ist. Diese Untersuchung bildet die Grundlage aller weiteren philosophischen Studien. Im vorliegenden zweiten Band der Reihe \u201ePhilosophie des gesunden Menschenverstandes\u201c geht es entsprechend um eine Analyse der Begriffs Sein, um die Unterscheidung zwischen dem, was etwas ist und dem, dass es ist, den Eigenschaften des Seins und der allgemeinsten Einteilung alles dessen, was es gibt, also den Kategorien. Abschlie\u00dfend wird ausf\u00fchrlich nach dem Wesen von Raum und Zeit gefragt. Der \u201eGrundkurs\u201c richtet sich vor allem an philosophisch Interessierte und Studierende der Philosophie im Grundstudium. Grundlage ist die aristotelisch-thomistische Philosophie.", "language": null, "image": "http://a.academia-assets.com/images/open-graph-icons/fb-paper.gif", "pagetype": "article", "links": ["https://www.academia.edu/privacy", "https://www.academia.edu/upgrade-browser", "javascript:void(0)", "https://www.academia.edu/signup", "https://www.academia.edu/", "https://www.academia.edu/login", "https://www.academia.edu/signup", "https://www.academia.edu/login", "https://www.academia.edu/signup", "https://www.academia.edu/Jobs", "https://www.academia.edu/about", "https://www.academia.edu/press", "https://medium.com/@academia", "https://www.academia.edu/Directory/People", "https://www.academia.edu/Directory/Papers", "https://www.academia.edu/terms", "https://www.academia.edu/privacy", "https://www.academia.edu/copyright", "https://www.academia.edu/hiring", "https://support.academia.edu/", "https://www.academia.edu/attachments/56706808/download_file?st=MTY5ODQ0MjYzMiwyMTcuMjM4LjEzNi4xNzYs&s=swp-splash-paper-cover", "https://www.academia.edu/attachments/56706808/download_file?st=MTY5ODQ0MjYzMiwyMTcuMjM4LjEzNi4xNzYs&s=swp-splash-paper-cover", "https://uni-jena.academia.edu/AnselmRichter", "https://www.academia.edu/38278386/%CE%9D%CE%B5%CE%B9_%CE%BA%CE%BF%CF%82_%CE%BA%CE%B1%CE%B9_%CE%A6%CE%B9%CE%BB%CE%BF_%CF%84%CE%B7%CF%82_Der_Grund_und_die_Existenz_der_liebenden_All_Einheit_als_Bedingung_der_menschlichen_Freiheit_pdf", "https://uniroma1.academia.edu/sebastianschwibach", "https://www.academia.edu/38278386/%CE%9D%CE%B5%CE%B9_%CE%BA%CE%BF%CF%82_%CE%BA%CE%B1%CE%B9_%CE%A6%CE%B9%CE%BB%CE%BF_%CF%84%CE%B7%CF%82_Der_Grund_und_die_Existenz_der_liebenden_All_Einheit_als_Bedingung_der_menschlichen_Freiheit_pdf", "https://www.academia.edu/33405377/Die_Reflexion_des_Willens_Schellings_Transformation_des_Kantischen_Autonomiebegriffs_in_den_Untersuchungen_%C3%BCber_das_Wesen_der_menschlichen_Freiheit", "https://lmu-munich.academia.edu/JoergNoller", "https://www.academia.edu/33405377/Die_Reflexion_des_Willens_Schellings_Transformation_des_Kantischen_Autonomiebegriffs_in_den_Untersuchungen_%C3%BCber_das_Wesen_der_menschlichen_Freiheit", "https://www.academia.edu/34610093/Vom_Unverm%C3%B6gen_zum_Un_Verm%C3%B6gen_Reinhold_und_Schelling_%C3%BCber_unmoralische_Freiheit_nach_Kant", "https://lmu-munich.academia.edu/JoergNoller", "https://www.academia.edu/34610093/Vom_Unverm%C3%B6gen_zum_Un_Verm%C3%B6gen_Reinhold_und_Schelling_%C3%BCber_unmoralische_Freiheit_nach_Kant", "https://www.academia.edu/38695245/Ed_Transzendentalphilosophie_und_Person_Leiblichkeit_Interpersonalit%C3%A4t_Anerkennung_Bielefeld_2007", "https://augustana-de.academia.edu/ChristophAsmuth", "https://www.academia.edu/38695245/Ed_Transzendentalphilosophie_und_Person_Leiblichkeit_Interpersonalit%C3%A4t_Anerkennung_Bielefeld_2007", "https://www.academia.edu/29722621/Die_Genese_der_Naturphilosophie_Schellings", "https://inpi.academia.edu/M%C3%A1rciaCristinaFerreiraGon%C3%A7alves", "https://www.academia.edu/29722621/Die_Genese_der_Naturphilosophie_Schellings", "https://www.academia.edu/38663258/Die_Sittenlehre_J_G_Fichtes_1798_1812", "https://augustana-de.academia.edu/ChristophAsmuth", "https://www.academia.edu/38663258/Die_Sittenlehre_J_G_Fichtes_1798_1812", "https://www.academia.edu/26938808/Die_Naturauffassung_bei_Ludwig_Feuerbach_Die_Autonomie_der_Natur_als_Leitfaden_seiner_kritischen_Philosophie", "https://ufc.academia.edu/EduardoFChagas", "https://www.academia.edu/26938808/Die_Naturauffassung_bei_Ludwig_Feuerbach_Die_Autonomie_der_Natur_als_Leitfaden_seiner_kritischen_Philosophie", "https://www.academia.edu/38700025/Ed_Asmuth_Christoph_Metz_Wilhelm_Die_Sittenlehre_J_G_Fichtes_1798_1812_Fichte_Studien_Bd_27_2006", "https://augustana-de.academia.edu/ChristophAsmuth", "https://www.academia.edu/38700025/Ed_Asmuth_Christoph_Metz_Wilhelm_Die_Sittenlehre_J_G_Fichtes_1798_1812_Fichte_Studien_Bd_27_2006", "https://www.academia.edu/38966632/Ed_Asmuth_Christoph_Ehrmann_Wibke_Zirkel_Widerspruch_Paradoxon_Das_Denken_des_Selbst_in_der_klassischen_deutschen_Philosophie_und_in_der_Gegenwart_Kultur_System_Geschichte_9_W%C3%BCrzburg_2015", "https://augustana-de.academia.edu/ChristophAsmuth", "https://www.academia.edu/38966632/Ed_Asmuth_Christoph_Ehrmann_Wibke_Zirkel_Widerspruch_Paradoxon_Das_Denken_des_Selbst_in_der_klassischen_deutschen_Philosophie_und_in_der_Gegenwart_Kultur_System_Geschichte_9_W%C3%BCrzburg_2015", "https://www.academia.edu/2526096/Natur_Freiheit_und_Verantwortung_F_W_J_Schellings_objektiver_Idealismus_als_spekulative_Naturethik", "https://univie.academia.edu/MichaelHackl", "https://www.academia.edu/2526096/Natur_Freiheit_und_Verantwortung_F_W_J_Schellings_objektiver_Idealismus_als_spekulative_Naturethik", "https://www.academia.edu/35411864/Der_Geist_des_B%C3%B6sen_Schelling_und_Kierkegaard_%C3%BCber_die_Perversion_des_Guten_mit_einem_Ausblick_auf_E_A_Poe_", "https://lmu-munich.academia.edu/JoergNoller", "https://www.academia.edu/35411864/Der_Geist_des_B%C3%B6sen_Schelling_und_Kierkegaard_%C3%BCber_die_Perversion_des_Guten_mit_einem_Ausblick_auf_E_A_Poe_", "https://www.academia.edu/38661350/_Natur_als_Objekt_Natur_als_Subjekt_Der_Wandel_des_Naturbegriffs_bei_Fichte_und_Schelling", "https://augustana-de.academia.edu/ChristophAsmuth", "https://www.academia.edu/38661350/_Natur_als_Objekt_Natur_als_Subjekt_Der_Wandel_des_Naturbegriffs_bei_Fichte_und_Schelling", "https://www.academia.edu/38717831/Ed_Asmuth_Christoph_Gr%C3%BCneberg_Patrick_Subjekt_und_Gehirn_Mensch_und_Natur", "https://augustana-de.academia.edu/ChristophAsmuth", "https://www.academia.edu/38717831/Ed_Asmuth_Christoph_Gr%C3%BCneberg_Patrick_Subjekt_und_Gehirn_Mensch_und_Natur", "https://www.academia.edu/14460438/Das_Leben_vor_diesem_Leben_Ungrund_und_System_in_Schellings_Freiheitsschrift", "https://univie.academia.edu/JuliusFrankTheodorG%C3%BCnther", "https://www.academia.edu/14460438/Das_Leben_vor_diesem_Leben_Ungrund_und_System_in_Schellings_Freiheitsschrift", "https://www.academia.edu/33446379/Freispruch_durch_Geschichte_Schellings_verbesserte_Theodizee_in_Auseinandersetzung_mit_Leibniz_in_der_Freiheitsschrift", "https://lmu-munich.academia.edu/ThomasBuchheim", "https://www.academia.edu/33446379/Freispruch_durch_Geschichte_Schellings_verbesserte_Theodizee_in_Auseinandersetzung_mit_Leibniz_in_der_Freiheitsschrift", "https://www.academia.edu/37634767/Natur_Technik_Bildung_Vorlesungsskript_", "https://tudarmstadt.academia.edu/WernerSesink", "https://www.academia.edu/37634767/Natur_Technik_Bildung_Vorlesungsskript_", "https://www.academia.edu/38254827/Maschinenl%C3%A4rm_Gilles_Deleuze_Begriff_des_Anorganischen_Lebens", "https://univie.academia.edu/EckardtLindner", "https://www.academia.edu/38254827/Maschinenl%C3%A4rm_Gilles_Deleuze_Begriff_des_Anorganischen_Lebens", "https://www.academia.edu/28812202/Transformativer_Personenbegriff_und_Serielle_Methode_bei_Kant_und_Schelling", "https://uni-stuttgart.academia.edu/ChristianMartin", "https://www.academia.edu/28812202/Transformativer_Personenbegriff_und_Serielle_Methode_bei_Kant_und_Schelling", "https://www.academia.edu/38960955/Ed_Asmuth_Christoph_Denker_Alfred_Vater_Michael_Schelling_Zwischen_Fichte_und_Hegel_Schelling_Between_Fichte_and_Hegel_Bochumer_Studien_zur_Philosophie_32_Amsterdam", "https://augustana-de.academia.edu/ChristophAsmuth", "https://marquette.academia.edu/MichaelVater", "https://www.academia.edu/38960955/Ed_Asmuth_Christoph_Denker_Alfred_Vater_Michael_Schelling_Zwischen_Fichte_und_Hegel_Schelling_Between_Fichte_and_Hegel_Bochumer_Studien_zur_Philosophie_32_Amsterdam", "https://www.academia.edu/38634926/Ed_Asmuth_Christoph_Poser_Hans_Evolution_Modell_Methode_Paradigma", "https://augustana-de.academia.edu/ChristophAsmuth", "https://tu-berlin.academia.edu/HansPoser", "https://www.academia.edu/38634926/Ed_Asmuth_Christoph_Poser_Hans_Evolution_Modell_Methode_Paradigma", "https://www.academia.edu/2922360/Die_Analogie_des_Lebens_und_der_Erkenntnis_Franz_von_Baader_und_das_neue_Denken_der_Naturwissenschaft", "https://ifzg.academia.edu/MarieEliseZovko", "https://www.academia.edu/2922360/Die_Analogie_des_Lebens_und_der_Erkenntnis_Franz_von_Baader_und_das_neue_Denken_der_Naturwissenschaft", "https://www.academia.edu/37616264/Das_Subjekt_aus_Natur_Zur_m%C3%B6glichen_Bedeutung_der_Schellingschen_Naturphilosophie_f%C3%BCr_einen_%C3%B6kologisch_revidierten_Bildungsbegriff", "https://tudarmstadt.academia.edu/WernerSesink", "https://www.academia.edu/37616264/Das_Subjekt_aus_Natur_Zur_m%C3%B6glichen_Bedeutung_der_Schellingschen_Naturphilosophie_f%C3%BCr_einen_%C3%B6kologisch_revidierten_Bildungsbegriff", "https://www.academia.edu/11020000/Georg_Doerr_Zur_Entstehung_des_deutschen_Idealismus_in_T%C3%BCbingen_Korrigierte_Fassung_2010_des_gleichnamigen_Beitrages_in_Venturelli_Aldo_Frosini_F_Hg_Der_Ort_und_das_Ereignis_Die_Kulturzentren_in_der_europ%C3%A4ischen_Geschichte_Rombach_Verlag_Freiburg_2002_S_139_187", "https://independent.academia.edu/DrphilGeorgDoerr", "https://www.academia.edu/11020000/Georg_Doerr_Zur_Entstehung_des_deutschen_Idealismus_in_T%C3%BCbingen_Korrigierte_Fassung_2010_des_gleichnamigen_Beitrages_in_Venturelli_Aldo_Frosini_F_Hg_Der_Ort_und_das_Ereignis_Die_Kulturzentren_in_der_europ%C3%A4ischen_Geschichte_Rombach_Verlag_Freiburg_2002_S_139_187", "https://www.academia.edu/1580632/1809_die_Figur_Napoleons_und_der_Begriff_des_B%C3%B6sen_in_der_Freiheitsschrift", "https://ucm.academia.edu/AnaCarrascoConde", "https://www.academia.edu/1580632/1809_die_Figur_Napoleons_und_der_Begriff_des_B%C3%B6sen_in_der_Freiheitsschrift", "https://www.academia.edu/27157716/Anf%C3%A4nge_bei_Hegel", "https://paris8.academia.edu/NorbertWaszek", "https://www.academia.edu/27157716/Anf%C3%A4nge_bei_Hegel", "https://www.academia.edu/22334627/_Wenn_Gott_nicht_gewu%C3%9Ft_werden_k%C3%B6nnte_so_w%C3%A4re_er_kein_Gott_mehr_Der_sp%C3%A4te_Schelling_und_das_Ende_des_Wissens", "https://univie.academia.edu/ChristianWagnsonner", "https://www.academia.edu/22334627/_Wenn_Gott_nicht_gewu%C3%9Ft_werden_k%C3%B6nnte_so_w%C3%A4re_er_kein_Gott_mehr_Der_sp%C3%A4te_Schelling_und_das_Ende_des_Wissens", "https://www.academia.edu/35008327/Ich_Ich_K%C3%B6rper_und_Identit%C3%A4t_im_Kontext_von_technisch_medizinischer_Ver%C3%A4nderung_des_Menschen_Betrachtungen_mit_Jean_Luc_Nancy", "https://univie.academia.edu/VerAnstaltung", "https://www.academia.edu/35008327/Ich_Ich_K%C3%B6rper_und_Identit%C3%A4t_im_Kontext_von_technisch_medizinischer_Ver%C3%A4nderung_des_Menschen_Betrachtungen_mit_Jean_Luc_Nancy", "https://www.academia.edu/5574635/Der_Begriff_der_Arbeit_in_der_Philosophie_Hegels", "https://upr.academia.edu/VirgilioColon", "https://www.academia.edu/5574635/Der_Begriff_der_Arbeit_in_der_Philosophie_Hegels", "https://www.academia.edu/1478244/_W%C3%A4re_ihm_dies_klar_geworden_so_w%C3%A4re_seine_Ktk_W_L_geworden_Fichtes_Auseinandersetzung_mit_Kant_in_den_Vorlesungen_%C3%BCber_Transzendentale_Logik_in_Fichte_Studien_n_33_2009_pp_145_164", "https://unito.academia.edu/AlessandroBertinetto", "https://www.academia.edu/1478244/_W%C3%A4re_ihm_dies_klar_geworden_so_w%C3%A4re_seine_Ktk_W_L_geworden_Fichtes_Auseinandersetzung_mit_Kant_in_den_Vorlesungen_%C3%BCber_Transzendentale_Logik_in_Fichte_Studien_n_33_2009_pp_145_164", "https://www.academia.edu/38730510/Ed_Christoph_Asmuth_Kant_und_Fichte_Fichte_und_Kant", "https://augustana-de.academia.edu/ChristophAsmuth", "https://www.academia.edu/38730510/Ed_Christoph_Asmuth_Kant_und_Fichte_Fichte_und_Kant", "https://www.academia.edu/20795391/Holismus_und_deflation%C3%A4re_Ontologie_2004_", "https://independent.academia.edu/LuftEduardo", "https://www.academia.edu/20795391/Holismus_und_deflation%C3%A4re_Ontologie_2004_", "https://www.academia.edu/4019067/Entzogenheit_in_Gott_Beitr%C3%A4ge_zur_Rede_von_der_Verborgenheit_der_Trinit%C3%A4t_zus_mit_M_Wendte_Hgg_Ars_Disputandi_Supplement_Series_Volume_2_Utrecht_2005", "https://kiho-wuppertal.academia.edu/MarkusM%C3%BChling", "https://www.academia.edu/4019067/Entzogenheit_in_Gott_Beitr%C3%A4ge_zur_Rede_von_der_Verborgenheit_der_Trinit%C3%A4t_zus_mit_M_Wendte_Hgg_Ars_Disputandi_Supplement_Series_Volume_2_Utrecht_2005", "https://www.academia.edu/37080193/Introduction_I_to_Rudolf_Steiner_Critical_Edition_vol_8_Writings_on_Anthropogenesis_and_Cosmology_2018_", "https://byu.academia.edu/ChristianClement", "https://www.academia.edu/37080193/Introduction_I_to_Rudolf_Steiner_Critical_Edition_vol_8_Writings_on_Anthropogenesis_and_Cosmology_2018_", "https://www.academia.edu/23445520/Georg_Toepfer_Historisches_W%C3%B6rterbuch_der_Biologie_Band_2", "https://zfl-berlin.academia.edu/GeorgToepfer", "https://www.academia.edu/23445520/Georg_Toepfer_Historisches_W%C3%B6rterbuch_der_Biologie_Band_2", "https://www.academia.edu/38719534/Ed_Asmuth_Christoph_Neuffer_Simon_Gabriel_Irrationalit%C3%A4t_Kultur_System_Geschichte_7_W%C3%BCrzburg_2015", "https://augustana-de.academia.edu/ChristophAsmuth", "https://www.academia.edu/38719534/Ed_Asmuth_Christoph_Neuffer_Simon_Gabriel_Irrationalit%C3%A4t_Kultur_System_Geschichte_7_W%C3%BCrzburg_2015", "https://www.academia.edu/38700340/Ed_Asmuth_Christoph_Drilo_Kazimir_Der_Eine_oder_der_Andere_Gott_in_der_Philosophie_des_Deutschen_Idealismus_und_im_Denken_der_Gegenwart_Religion_in_Philosophy_and_Theology_T%C3%BCbingen_2010", "https://augustana-de.academia.edu/ChristophAsmuth", "https://www.academia.edu/38700340/Ed_Asmuth_Christoph_Drilo_Kazimir_Der_Eine_oder_der_Andere_Gott_in_der_Philosophie_des_Deutschen_Idealismus_und_im_Denken_der_Gegenwart_Religion_in_Philosophy_and_Theology_T%C3%BCbingen_2010", "https://www.academia.edu/34148515/Plotin_Eine_Einf%C3%BChrung_in_den_Neuplatonismus_", "https://wwwuni-wuppertal.academia.edu/PeterTrawny", "https://www.academia.edu/34148515/Plotin_Eine_Einf%C3%BChrung_in_den_Neuplatonismus_", "https://www.academia.edu/40718125/Der_Geist_des_B%C3%B6sen_Schelling_und_Kierkegaard_%C3%BCber_die_Perversion_der_Freiheit_mit_einem_Ausblick_auf_E_A_Poe", "https://lmu-munich.academia.edu/JoergNoller", "https://www.academia.edu/40718125/Der_Geist_des_B%C3%B6sen_Schelling_und_Kierkegaard_%C3%BCber_die_Perversion_der_Freiheit_mit_einem_Ausblick_auf_E_A_Poe", "https://www.academia.edu/33572839/Das_Gedachtnis_der_Kulturwissenschaften", "https://independent.academia.edu/DietrichHarth", "https://www.academia.edu/33572839/Das_Gedachtnis_der_Kulturwissenschaften", "https://www.academia.edu/29412048/Abstracts_Hegel_Kongress_2016_pdf", "https://iau.academia.edu/policykn", "https://www.academia.edu/29412048/Abstracts_Hegel_Kongress_2016_pdf", "https://www.academia.edu/36856532/Letztbegr%C3%BCndung_und_Intersubjektivita_t_in_der_klassischen_deutschen_Philosophie", "https://uvh.academia.edu/FernandoSu%C3%A1rezM%C3%BCller", "https://www.academia.edu/36856532/Letztbegr%C3%BCndung_und_Intersubjektivita_t_in_der_klassischen_deutschen_Philosophie", "https://www.academia.edu/33125325/Heautonomie_Schillers_Begriff_individueller_Freiheit_im_Ausgang_von_Kant", "https://lmu-munich.academia.edu/JoergNoller", "https://www.academia.edu/33125325/Heautonomie_Schillers_Begriff_individueller_Freiheit_im_Ausgang_von_Kant", "https://www.academia.edu/28089518/Ein_Appell_an_die_Freiheit_Existenz_Mythos_und_Freiheit_bei_H_Jonas_und_F_W_J_Schelling", "https://univie.academia.edu/MichaelHackl", "https://www.academia.edu/28089518/Ein_Appell_an_die_Freiheit_Existenz_Mythos_und_Freiheit_bei_H_Jonas_und_F_W_J_Schelling", "https://www.academia.edu/23445570/Georg_Toepfer_Historisches_W%C3%B6rterbuch_der_Biologie_Band_3", "https://zfl-berlin.academia.edu/GeorgToepfer", "https://www.academia.edu/23445570/Georg_Toepfer_Historisches_W%C3%B6rterbuch_der_Biologie_Band_3", "https://www.academia.edu/1524057/_woran_ich_vorher_verzweifelt_war_Leibniz_%C3%BCber_die_Beziehung_von_Leib_und_Seele_Penultimate_draft_of_a_paper_published_in_Esterbauer_R_Ross_M_eds_Den_Menschen_im_Blick_W%C3%BCrzburg_K%C3%B6nigshausen_and_Neumann_2012", "https://univie.academia.edu/MichaelBlamauer", "https://www.academia.edu/1524057/_woran_ich_vorher_verzweifelt_war_Leibniz_%C3%BCber_die_Beziehung_von_Leib_und_Seele_Penultimate_draft_of_a_paper_published_in_Esterbauer_R_Ross_M_eds_Den_Menschen_im_Blick_W%C3%BCrzburg_K%C3%B6nigshausen_and_Neumann_2012", "https://www.academia.edu/4372755/Ludwig_Feuerbach_in_Umkehrung_des_biblischen", "https://pcu.academia.edu/publikationen", "https://www.academia.edu/4372755/Ludwig_Feuerbach_in_Umkehrung_des_biblischen", "https://www.academia.edu/9807431/Zwischen_Mythos_und_Logos_Das_Programm_einer_neuen_Mythologie_in_der_Fr%C3%BChromantik_als_Praxis_einer_poetischen_Neuverzauberung_der_Welt", "https://karlshochschule.academia.edu/WendelinKuepers", "https://www.academia.edu/9807431/Zwischen_Mythos_und_Logos_Das_Programm_einer_neuen_Mythologie_in_der_Fr%C3%BChromantik_als_Praxis_einer_poetischen_Neuverzauberung_der_Welt", "https://www.academia.edu/41080006/Schellings_Sp%C3%A4tphilosophie", "https://lmu-munich.academia.edu/ThomasBuchheim", "https://www.academia.edu/41080006/Schellings_Sp%C3%A4tphilosophie", "https://www.academia.edu/33376548/Rafael_H%C3%BCntelmann_Grundkurs_Philosophie_II_Metaphysik", "https://uni-koln.academia.edu/RafaelH%C3%BCntelmann", "https://www.academia.edu/33376548/Rafael_H%C3%BCntelmann_Grundkurs_Philosophie_II_Metaphysik", "https://www.academia.edu/6326183/Dialektik_bei_Marx_und_Engels", "https://pcu.academia.edu/publikationen", "https://www.academia.edu/6326183/Dialektik_bei_Marx_und_Engels", "https://www.academia.edu/Documents/in/Anthropology?f_loswp=36760044", "https://www.academia.edu/Documents/in/German_Idealism?f_loswp=36760044", "https://www.academia.edu/Documents/in/Friedrich_Wilhelm_Joseph_Schelling?f_loswp=36760044", "https://www.academia.edu/about", "https://www.academia.edu/press", "https://medium.com/academia", "https://www.academia.edu/Directory/People", "https://www.academia.edu/Directory/Papers", "https://www.academia.edu/topics", "https://www.academia.edu/Jobs", "https://www.academia.edu/hiring", "https://support.academia.edu/", "https://www.academia.edu/Documents/in/Physics", "https://www.academia.edu/Documents/in/Chemistry", "https://www.academia.edu/Documents/in/Biology", "https://www.academia.edu/Documents/in/Health_Sciences", "https://www.academia.edu/Documents/in/Ecology", "https://www.academia.edu/Documents/in/Earth_Sciences", "https://www.academia.edu/Documents/in/Cognitive_Science", "https://www.academia.edu/Documents/in/Mathematics", "https://www.academia.edu/Documents/in/Computer_Science", "https://www.academia.edu/terms", "https://www.academia.edu/privacy", "https://www.academia.edu/copyright"]}