{"title": "Angst geht um \u2022 storl.de", "author": "Wolf-Dieter Storl", "url": "https://www.storl.de/artikel/angst-geht-um/", "hostname": "storl.de", "description": "Unser Leben ist das Abenteuer des g\u00f6ttlichen Geistes, der in uns lebt. Wir sind da, am Tanz des Lebens teilzunehmen und unserer Lebensaufgabe, dem Dharma, zu folgen. Das Leben ist voller Wunder; wir sind eingebettet in diesem Wunder. Verbinden wir uns mit dem g\u00f6ttlichen Kern und lasst uns im Licht der Wahrheit leben.", "sitename": "storl.de", "date": "2020-11-30", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "Geist formt Materie\u2026das ist doch in der Quantenphysik erwiesen. Also passen wir auf, welchen Glaubenss\u00e4tze wir mit unseren E-Motionen Kraft verleihen. Alles in diesem Universum ist Energie. Angst/Scham sind immer schlechte Ratgeber und f\u00fchren uns in die Dunkelheit. Liebe, Vertrauen, Dankbarkeit, Mitgef\u00fchl erzeugen gute Frequenzen, steigern Lebensenergie und Freude. Jeder ist sein eigener Sch\u00f6pfer und hat die Wahl, welcher Seite er bewusst od unbewusst dienen will. Danke Herr Storl f\u00fcr ihre wertvolle Arbeit\u2026sie sind ein Lichtblick !\nWunderbar, sie sprechen mir aus der Seele und freue mich \u00fcber Ihren Mut dieses Thema aufzugreifen.\nDas setzt Energien frei, es braucht positive Schwingungen\u2026\nDanke daf\u00fcr <3\n..wir r\u00e4tseln gerade, wie die Familienkultur wieder heil werden kann.. leben kann.. sie wurde im Text auch angesprochen.. danke daf\u0171r Wolf \u2013 Dieter, denn sie war schon vor der Pandemie zerst\u0151rt.. durch den Sieg des Internets \u0171ber alle unsere Lebensbereiche.\nLieber Wolf-Dieter Storl,\nvielen Dank, f\u00fcr deine weisen Worte.\nViele Gr\u00fc\u00dfe\nBiggi F.\nSo sehr ich Herrn Storl sch\u00e4tze und seine Vortr\u00e4ge und B\u00fccher \u201cverschlinge\u201d,\nund so sehr ich denke, dass unser Immunsystem nat\u00fcrlich ein gutes St\u00fcck \u201cselbstgemacht \u201d ist\u2026.umso mehr Frage ich mich dann, warum Herr Storl an Borreliose erkrankt war? Gibt es vielleicht Krankheitserreger die \u201cschlauer\u201d als ein gutes Immunssystem sind?\nBleibt gesund, im K\u00f6rper wie im Geist!\nM.\nWarum sollte er nicht mehr erkranken? Ist er Gott? Und selbst bei diesem h\u00e4tte ich meine Zweifel, wenn er auf der Erde wandeln w\u00fcrde. Wir sind doch hier um zu lernen. Unsere Aufgaben bieten uns M\u00f6glichkeiten zu wachsen. Wenn Herr Storl die Borreliose heilen kann mit Hilfe der Natur, dann wird das gewiss auch andere Menschen weiter bringen.\nIch war z. B. immer Schmerzpatientin und habe diese Aufgabe angenommen. Ich bin heute fast schmerzfrei, nicht durch die \u00c4rzte, die mich aufgegeben hatten und auch nicht durch Schmerzmittel. Sondern indem ich das System dahinter verstanden habe. Heute coache ich andere Menschen auf diesem Weg. Letztendlich ist doch ein Meister der den Weg des Sch\u00fclers ging, erst ein wahrlicher Meister\nIch wei\u00df nicht, ob diese Ansicht und deren Verbreitung als alternative Heilmethode rechtens ist. Bis jetzt habe ich alle B\u00fccher von Herrn Storl gekauft und gelesen, aber hier wagt er sich eindeutig auf ein Feld, das nicht seines ist. Das sollte er meines Erachtens lieber nicht tun. Ich halte es sogar f\u00fcr Gesundheits gef\u00e4hrdend und verunsichernd. So toll ich seine antroposophischen und etnologischen Erz\u00e4hlungen auch finde, hier hat er f\u00fcr mich eindeutig eine Grenze \u00fcberschritten.\nGott sei Dank traut er sich diese von von Politik und Medien propagierte \u201cGrenze\u201d zu durchbrechen und schweigt nicht still angesichts der herrschenden ver(w)Irrungen und des geschehenden Unrechts! Danke Wolf Dieter !\nWieso sollte dieses Feld denn \u201cnicht seines\u201d sein? Wessen Feld ist es denn Ihrer Meinung nach?\n\u2026. Menschen mit Ihrer Strahlkraft bringen uns allen in dunklen Zeiten das Licht zur\u00fcck\u2026. Danke aus tiefstem Herzen\u2026.\nIldik\u00f3\nDanke f\u00fcr deine aufrichtigen, wahrhaftigen Worte, Wolf-Dieter.\nSehr geehrter Herr Carsten L.,\nmeines Wissens nach wurden bei Influenza-Grippe Wellen noch nie!! Tests an Menschen mit und ohne Symptome und auch nicht bei jedem !!! Verstorbenen gemacht. Deshalb ist einfach kein wirklicher Vergleich m\u00f6glich.\nIch bin im Gesundheitswesen t\u00e4tig, lese Berichte von \u00c4rzten, Virologen, Toxikologen, Infektiologen, Biologen, Chemikern, Apothekern, usw, alles Fachleute. Was mich sehr stutzig macht, ist der Angriff und die Verunglimpfung von anderen Meinungen, obwohl diese Menschen die gleiche Ausbildung haben. Es ist keine Bereitschaft f\u00fcr sachliche Reflektion. Es werden Artikel -sachliche, fundierte, mit Links zu Forschungen- z.B. bei doc check, gel\u00f6scht, oder als \u201czu krass\u201d verkleinert u. der Autor anonymisiert.\nDann habe ich von meiner Freundin Unglaubliches erfahren. Die Mutter ihrer Freundin ist hochbetagt an ihrer Herzerkrankung im Krankenhaus verstorben. Der Arzt hat sie gefragt, ob er an Corona verstorben notieren darf, da sie daf\u00fcr mehr Geld bekommen w\u00fcrden.\nUnd noch ein Fall: Bei einem Arzt hat eine Patientin erz\u00e4hlt, deren Vater in Italien verstorben war- nicht an Corona-, dass ihrer Mutter dort 2.500 \u20ac angeboten wurden, wenn sie ihn als Corona Toten beerdigen l\u00e4sst.\nDas ist nicht aus facebook und co., sondern direkte Berichte und das ist gruslig.\nIch muss leider Herrn Storl beipflichten. Ich bin sehr froh, dass es noch Menschen wie ihn gibt. Danke!\nMeine Mutter lebt im Altersheim, dort waren einige an Corona erkrankt, meine Mutter hatte und hat keine Symptome, nur durch die Durchtestung wurde bei ihr und anderen ein positives Ergebnis bekannt.\nMeine Mutter und die anderen Pflegeheimbewohner, waren 2020 im Fr\u00fchjahr, ohne dass irgendjemand dort erkrankt war, 8 Wochen in ihrem Zimmer isoliert, nur Vorsichtsma\u00dfnahme (seither kann sie fast nicht mehr laufen, da die Muskeln abgebaut sind). Dann nochmal 2 Wochen im Herbst (Vorsichtsma\u00dfnahme) und jetzt 4 Wochen, (jetzt tats\u00e4chlich Quarant\u00e4ne).\nWas das f\u00fcr Demenzerkrankte bedeutet kann man sich wohl nur ansatzweise vorstellen. Auch ich bin immer wieder hin- u. hergerissen. Ich m\u00f6chte mir meine Mutter auch nicht alleine , an der Beatmungsmaschine vorstellen.\nWir haben immer noch Besuchsverbot. Ich w\u00e4re lieber tot, als so leben zu m\u00fcssen, aber auch das steht nicht in meiner Macht.\nIch hoffe, dass irgendetwas Gutes aus allem entsteht.\nAngst erzeugt den gleichen Cytokine Sturm, wie eine Virenerkrankung.\nMit freundlichen Gr\u00fc\u00dfen\nSilvia M.\nLiebe Silvia, ich kann ALLES was du schreibst, nur best\u00e4tigen.\nSo oder \u00e4hnlich h\u00f6rte ich es auch ringsum von Freunden und Bekannten auf aller Welt.\nHier geht es um andere Interessen, nicht um Gesundheit und schon gar nicht um unsere alten Menschen.\nIch leide seit 1 Jahr, f\u00fchlte schon von Anfang an, dass hier etwas nicht stimmt.\nJa, hoffen wir, dass aus all dem etwas Neues entsteht, eine neue Erde ohne dieses System auf Wachstum und Gewinn gerichtet.\nWir gestalten mit jedem Gedanken, jedem Wort, jedem L\u00e4cheln, jeder Tat.\nWir m\u00fcssen uns verbinden, wir, die es erkannt haben.\nDeshalb schreibe ich dir diese Gedanken.\nDanke.\nPetra\nLieber Wolf-Dieter Storl,\nIch lese ihre B\u00fccher mit Begeisterung und empfange viele Impulse aus ihnen. Zum Thema \u201e Angst geht um\u201c habe ich eine differenzierte Auffassung. Angst ist zwar nie ein guter Ratgeber, dennoch ist sie evolutionsbiologisch f\u00fcr die menschliche Weiterentwicklung immer wichtig gewesen. Aber: der richtige Umgang mit ihr ist entscheidend. Und hier haben wir Menschen wohl vieles richtig gemacht, was das \u00dcberleben anbelangt (bisher). Was das Thema SARSCovid19 betrifft, werden wir alle erst schlauer sein, wenn hoffentlich bald alles vorbei ist. Bis dahin gilt es, die Schwachen und Risikogruppen zu sch\u00fctzen. Das sollte unser aller solidarisches Ziel sein. Nicht jeder hat die M\u00f6glichkeit auf der Alm zu leben und sich mit Heilkr\u00e4utern auszukennen, viele potenzielle Opfer leben in Pflegeheimen und auch diese Gruppe hat ein Recht auf Schutz und Leben. Deshalb finde ich die von uns abverlangten Ma\u00dfnahmen verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig und nicht \u00fcbertrieben. Und wir haben es hier eben gerade nicht mit einer normalen Grippe zu tun.\nDer Virologe zitiert aus einer Meta-Analyse, die eben diese Infektionssterblichkeit untersucht hat, auch im Vergleich zu der Grippe. Laut Auswertung habe Covid-19 in den USA eine Infektionssterblichkeit von 0,8 Prozent \u2013 die Grippe dagegen eine Infektionssterblichkeit von 0,05 Prozent. \u201cF\u00fcr jeden Influenza-Toten gibt es 16 Covid-19-Tote in den USA\u201d, bringt es Drosten auf den Punkt.\nIch pl\u00e4diere daf\u00fcr, dass jeder bei seinem Fachgebiet bleibt, die Dinge kritisch hinterfragt und sich umfassend informiert, durchaus auch \u00f6ffentlich seine Meinung kundtut, aber wir tun alle gut daran, keine Falschmeldungen zu verbreiten, denn damit sorgen wir f\u00fcr die Verbreitung von Angst.\nDieser Meinung schlie\u00dfe ich mich voll und ganz an! Ich habe bisher alle B\u00fccher von Herrn Storl gelesen und bin begeistert von seiner Erz\u00e4hlart im Bereich der Ethnobotanik und \u00e4hnlicher Themen. In diesem Rundbrief hat er jedoch meines Erachtens eine Grenze \u00fcberschritten und ich halte die Verharmlosung und das Anpreisen von R\u00e4ucherung gegen SARSCovid19 sogar f\u00fcr gef\u00e4hrlich und verharmlosend. Wir alle werden in ein paar Jahren schlauer sein und vielleicht wissen wir dann, wie wir h\u00e4tten reagieren sollen oder nicht, aber bis dahin sollten wir die Angelegenheit Ernst nehmen und nicht in mittelalterliche Praktiken verfallen und D\u00e4monenaustreibung durch R\u00e4ucherung betreiben.\nWunderbar erkl\u00e4rt\u2026\u2026sch\u00f6n das es noch Menschen gibt die noch anders in unsere wunderbare Welt blicken\u2026.\ud83d\udc4d\ud83d\udc4dDas sch\u00fcren von Angst ist ein Massenbewusstsein\u2026\u2026das muss raus aus vielen K\u00f6pfen\u2026. zur\u00fcck zur Natur dann sind wir gesund und gest\u00e4rkt\u2026..\nHallo, darf ich diesen passenden Kommentar \u00fcber die D\u00e4monen in anderen Medien wie Facebook teilen?\nDarf gerne geteilt werden!\nHallo, ich finde es wunderbar und heilsam, diese Sicht der Dinge zu lesen. Damit kann ich etwas anfangen. Danke von Meike\nMutige und kraftvolle Worte,die dem ,,Bad spell\u201d entgegen wirken. Sie sprechen das aus,was viele denken und geben uns Mut in diesen schwierigen ,aber auch in den Zeiten des Umbruchs. Wir haben das Gl\u00fcck, in den Harz zu den B\u00e4umen gezogen zu sein. Wir haben Sie in Hamburg bei Ihrem letzten Vortrag gesehen und sie sagten als Sie uns Ihr Buch signierten ,,war das ein Dampfer?\u201d Sie inspirieren uns lieber Wolf Dieter Storl. Vielen Dank\nGuten Tag Herr Dr. Storl, ich habe Ihre Beitr\u00e4ge in fb gelesen und bin fasziniert von Ihrem Wissen um die Welt der Pflanzen. Da ich auf einer Landwirtschaft in der Nachkriegszeit aufgewachsen bin, habe ich von Beginn an ein besonderes Verh\u00e4ltnis zur Natur. Deshalb danke ich Ihnen, dass Sie mich durch Ihre Beitr\u00e4ge daran erinnert haben.\nHerzlichen Dank daf\u00fcr\nWerner F. Heiland\nDas ist so sch\u00f6n geschrieben und spricht mir sehr aus dem Herzen und der Seele. Es erinnert mich an soviele Dinge, die mir immer sehr wichtig waren und in den letzen Monaten leider oftmals auf der Strecke geblieben (aber zum Gl\u00fcck nie ganz verschwunden) sind. Danke f\u00fcr die Erinnerung daran, welch undendlich starke Kraftquelle die Natur ist. Danke f\u00fcrs Ver\u00f6ffentlichen und mit uns Teilen Ihrer Worte!\nSuper erkl\u00e4rt, danke. Leider gibt es noch zu viele\u2026\u2026.\nIhre Worte haben mir durch ein sehr schweres viertel Jahr geholfen, ich war v\u00f6llig unten nach drei Todesf\u00e4llen in diesem viertel Jahr und dann habe ich immer wieder in den B\u00fcchern von Ihnen gelesen und immer haben mir Ihre Worte etwas Ruhe gegeben. Sicher ist die Trauer noch sehr gro\u00df und alles erinnert an die Gegangenen, aber es hilft mir sehr, wenn ich sie h\u00f6re in Ihren tollen Videos, dann habe ich wieder Zuversicht und mache weiter, aber nicht weil ich muss, sondern weil ich will. Schade dass es solche Menschen wie Sie nur wenig gibt und man sie auch nicht leicht erkennen kann, denn nicht alle schreiben B\u00fccher, obwohl sie das tun sollten. Danke Wolf-Dieter.\nEinfach nur Danke f\u00fcr alles was Sie zu geben und zu vermitteln haben! Kostbarkeiten und Perlen f\u00fcr das Bewahren und Erinnern von altem Wissen und Br\u00e4uchen, von Wertsch\u00e4tzung und Respekt der Natur und unseren Ahnen gegen\u00fcber. Es wird eine Zeit kommen, in der all das wieder seinen nat\u00fcrlich gegebenen Platz einnehmen wird\u2026\nDanke f\u00fcr Ihre Worte.\nder bad spell wird aufgel\u00f6st werden.\nLiebe Gr\u00fc\u00dfe und uns allen ein Erwachen\nStephan Winckler\nDanke Herr Storl, Ihre erdenden Botschaften entsprechen sicherlich vielen von uns. Allerdings ist die Menschheit in dieser Zeit so gespalten, dass viele diese Gedanken nicht mehr \u00e4ussern m\u00f6gen. Danke f\u00fcr Ihren Mut und Authentizit\u00e4t.\nDanke f\u00fcr diese weisen Worte \u2013 jedes einzelne davon hat Heilungskraft!\nDanke Wolf Dieter Storl\nIch glaube, dass wir es schaffen in eine liebevollere Zeit zu gehen. Die D\u00e4monen haben je ihren Sinn. Wenn wir ihnen Stand halten und sie durchschauen, dann werden wir stark und weise.\nDanke, f\u00fcr Ihr Wirken.\nLieber Herr Storl, Ihre Worte tun meiner Seele so gut. Es best\u00e4tigt mein F\u00fchlen und Sp\u00fcren. Ich bin ein Mensch mit ausgepr\u00e4gter Wahrnehmung, doch k\u00f6nnte ich es nie in Worte fassen. Dieser Bericht, Herr Storl, Ihre Worte best\u00e4tigen die Essenz meiner Wahrnehmung. Danke \ud83d\ude4f\nUnd ja, Ihre B\u00fccher geh\u00f6ren zu meinem t\u00e4glichen Morgenritual. T\u00e4glich 1-2 Kapitel mit einer Tasse Kr\u00e4utertee. So l\u00e4sst sich der Tag beginnen.\nHerzliche Gr\u00fc\u00dfe aus dem Salzkammergut\nIsabell D.\nIch erfreue mich an deinen mutigen Kommentaren und bin selbst ermutigt, grade in meiner Wahrheit zu stehen mit allen Konsequenzen. Vielen Dank.\nB. v. Amerongen\nBange machen gilt nicht. Aus Erfahrung mache ich (Jahrgang 1943) um \u00c4rzte einen gro\u00dfen Bogen. Vor ca. 25 Jahren bin ich wenige Stunden vor einer geplanten OP aus dem Krankenhaus \u201egefl\u00fcchtet\u201c, als mir klar wurde, dass mir wegen eines Abszesses der linke Unterschenkel amputiert werden sollte. Meine Oma hat mir im Winter 1944/45 mit kalten G\u00fcssen an frischer Luft das Leben gerettet. Ein paar Jahre sp\u00e4ter ist sie mit mir in die Natur um Spitzwegerich zu suchen, mit dem sie meinen Keuchhusten kurierte. Wie sie 1946 einen damals 15j\u00e4hrigen Jungen vom Typhus heilte konnte der betroffen Mann, der mir vor einigen Jahren am Rande einer Beerdigung dankbar davon berichtete, nicht erkl\u00e4ren.\nFazit: Meine Frau und ich orientieren uns bez\u00fcglich der Kr\u00e4uterauswahl bei Maria Treben, verwenden bei Bedarf Sch\u00fcsslersalze und Heilerde und besinnen uns auf unsere Selbstheilungskr\u00e4fte.\nEin grossses Danke ,dass du dein Wissen teilst. Es ist f\u00fcr mich ein grosses Geschenk .\nMan kann Erlerntes immer wieder anwenden und vorallem \u2026.weitergeben.\nMonika aus S\u00fcdtirol\nLieber Wolf-Dieter Storl, vor einiger Zeit habe ich angefangen, Ihre B\u00fccher zu lesen und bin als Bergb\u00e4uerin auf 1200 m H\u00f6he auch \u00e4hnlich nah dran an der Natur wie Sie. Vieles was ich t\u00e4glich hier oben sehe, begreife ich durch Ihre B\u00fccher nun erst im ganzen Umfang. Danke f\u00fcr die wunderbaren Inspirationen und daf\u00fcr, die Natur intensiv er erfahren zu k\u00f6nnen.\nKerstin Ratzenberger\nVon Herzen Dank. lieber Herr Storl , das, was und wie Sie es leben ist f\u00fcr mich wahre Spiritualit\u00e4t.\nDie Menschen verehren den Diener und vernachl\u00e4ssigen den Herrn. Es tut so gut, Ihre Vortr\u00e4ge zu f\u00fchlen und wieder lernen zu ver-trauen,\nuns selbst in unserem g\u00f6ttlichen Kern \u2013 wir sind Sch\u00f6pfer und mit allem verbunden \u2013 mit allem eins.\nIch bin dabei, wenn es wieder m\u00f6glich ist, Kr\u00e4uterwanderungen mit Ihnen zu er-leben. Ich bin ganz bei Ihnen -\u2026 und wer nicht nach innen geht -geht leer aus . D. Walsh\nAlles Liebe f\u00fcr Sie und Ihre Familie", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Angst geht um\nUnser Leben ist das Abenteuer des g\u00f6ttlichen Geistes, der in uns lebt. Wir sind da, am Tanz des Lebens teilzunehmen und unserer Lebensaufgabe, dem Dharma, zu folgen. Das Leben ist voller Wunder; wir sind eingebettet in diesem Wunder. Verbinden wir uns mit dem g\u00f6ttlichen Kern und lasst uns im Licht der Wahrheit leben.\nMan erkennt D\u00e4monen daran, dass sie Unwahrheit, Zwang und Angst verbreiten, dass sie die Seelen \u2013 seien es die der Menschen oder Tiere \u2013 nicht frei lassen, ihnen die Leichtigkeit des Seins schwer machen. Sie bringen Zwist unter die Menschen, so dass man einander nicht mehr vertraut, dass man nicht mehr frei miteinander reden kann.\nSo gesehen scheinen die D\u00e4monen gegenw\u00e4rtig wieder mal am Zuge zu sein:\nDas Verbot einander die Hand zu sch\u00fctteln, sich zu umarmen; Maskenpflicht auch an der frischen Luft, Versammlungsverbote, das Abstandsverbot \u2026 Alles wegen einem Virus, der schon l\u00e4ngst mutiert ist, der an Sterblichkeit nicht einmal die Rate der normalen j\u00e4hrlichen Influenza erreicht hat, und dem man mit frischer Luft, Sonnenschein, Bewegung, dem Essen von frischem Gem\u00fcse und Vitamin-C haltigem Obst und anderen Ma\u00dfnahmen, die unserem Immunsystem gut tun, von sich weisen kann.\nDie Verzauberung\nInteressengesteuerte Medien malen den Teufel an die Wand. Sie weben ein Trugbild \u2013 die Angelsachsen nannten es einen bad spell \u2013, auf das viele kleinm\u00fctige, arbeitssame, an sich gute Menschen hereinfallen.\nEin Spell ist ein Zauber. Under a spell bedeutet \u201eunter einem Zauber stehen\u201c, verzaubert zu sein, gebannt zu sein. Spells wurden von Zauberern mit Worten und Gesang \u201egewoben\u201c; mancher Zauber war so fein gewoben, dass es Jahrhunderte dauerte, bis er sich aufl\u00f6ste; manche waren kurzlebiger, sie l\u00f6sten sich nach 12 oder in 7 Jahren auf. Mancher Zauber galt als b\u00f6se und anderer als gut. Die christlichen Missionare brachten den Germanen ihre Botschaft, die Evangelien, als einen guten Zauber (angels\u00e4chsisch good spell \u2013 daher das Wort Gospel) r\u00fcber, im Gegensatz zu dem \u201eb\u00f6sen Zauber\u201c ihrer Gegenspieler, der heidnischen Priester und Weisen Frauen.\nHilfe bei einem \u201cbad spell\u201d k\u00f6nnen R\u00e4ucherungen sein.\nF\u00fcr die keltischen Druiden beruhten auch Krankheiten auf Verzauberungen, auf Einbildungen, die die Menschen im Griff hatten und \u201e\u00fcberzeugten\u201c. Ihre Heilmethode bestand darin, mit Hilfe von Ges\u00e4ngen, Handlungen, Erz\u00e4hlungen, R\u00e4ucherungen und dergleichen einen st\u00e4rkeren Zauber zu schaffen, als es die Krankheit selber war. Die wichtigsten Verb\u00fcndeten dabei waren die Kr\u00e4uter und die B\u00e4ume. Nicht die \u201eWirkstoffe\u201c die molekularen Verbindungen waren es, die die Heilung bewirkten, sondern die geistige Kraft der Pflanze selber, der Power der Pflanze, wie es die Indianer heute noch sagen. Das mit den Wirkstoffen kam erst im Hohen Mittelalter, als die M\u00f6nche die arabische Alchemie als Waffe gegen die von den Frauen getragene Volksheilkunde kennenlernten: Von da ab galten Pflanzen nicht mehr als ansprechbare Wesenheiten, sondern als Beh\u00e4lter von Stoffen, die man extrahieren und in Alkohol konservieren konnte.\nBesonders in alten B\u00e4umen offenbart sich gro\u00dfe Kraft. Sie vermitteln zwischen Himmel und Erde und k\u00f6nnen den kranken \u2013 im etymologischen Sinn, \u201ekrummen\u201c \u2013 gebeugten und angekr\u00e4nkelten Menschen wiederaufrichten.\n[[1]](#_ftn1) \u00dcber Pflanzen, die die Kraft haben, den Corona-Zauber aufzul\u00f6sen k\u00f6nnen, habe ich ja schon in vorhergehenden Newslettern geschrieben: Sehr stark ist das B\u00e4umchen der Frau Holle, der Holunder, dessen Bl\u00fcten und Beerensaft antiviral wirken und das Immunsystem anregen. Stark wirksam ist auch der \u201eEngel in Pflanzengestalt\u201c, die Gro\u00dfe Engelwurz oder auch die Waldengelwurz. Weitere pflanzliche Verb\u00fcndete sind die Meisterwurz, Quendel, Braunelle, Schafgarbe, Sanikel und viele mehr.\nLiteraturtipp \"Unsere f\u00fcnf heiligen B\u00e4ume\"\nIn diesem Natur-Ratgeber stelle ich euch 5 einheimische B\u00e4ume vor, wobei jeder f\u00fcr ein gro\u00dfes Lebensthema steht: Die Birke ist der Baum des lichtvollen Anfangs, die Buche schafft geistige Verbindung, die Eiche unterst\u00fctzt ordnende Kr\u00e4fte, die Linde ist der Baum der heilenden Liebe und die Eibe steht f\u00fcr die offenen Lebensfragen.\nDurch die Natur-Meditation \u00f6ffnen wir uns f\u00fcr eine gr\u00f6\u00dfere Dimension. Daf\u00fcr ist nicht unbedingt eine besondere Sitzhaltung notwendig, man kann den Baum auch umarmen, die Rinde f\u00fchlen, sie riechen, ein Blatt kosten. Wichtig ist, das Bewusstsein auf den Baum zu richten und auf das, was seine Gegenwart in unserer Seele in Resonanz bringt.\nWas kann man also machen, um den gegenw\u00e4rtigen D\u00e4monensturm gut zu \u00fcberstehen und den unguten Zauber zu brechen.\n- Bleibe dir selber treu und lebe im Licht der Wahrheit. (Und das, wie der Psychologe Jordan Peterson sagt, mit allen daraus folgenden Konsequenzen.)\n- Erinnere dich an den Lauf deines Lebens. Zur\u00fcckblickend, erkennst du da nicht immer wieder die unsichtbare Hand einer geistigen F\u00fchrung?\n- Bleibe dem Nat\u00fcrlichen nahe. Der Sternenhimmel, das Meer, die Berge, die Wildnis, die Kr\u00e4uter und die B\u00e4ume, sie folgen noch den g\u00f6ttlichen Gesetzen. Da hilft es, sich mit ihnen zu verbinden, sie mit allen Sinnen aufzunehmen; sie k\u00f6nnen unsere Seelen immer wieder ins Lot bringen. Sie k\u00fcnden mehr Wahrheit, als alles was geschw\u00e4tzige, von Interessen getriebene Experten und machtgeile Politiker \u00fcber die Medien verbreiten.\n- Schau die Sonne. Bitte die G\u00f6tter, den lieben Gott, dir den Weg zu weisen. Ehre deine Ahnen; durch dein aufrichtiges Leben werden sie nicht nur erl\u00f6st, sondern sie helfen dir, schenken dir die richtigen und notwendigen \u201eAhnungen\u201c.\nUnd nun noch einen kleinen Rat des taoistischen Meisters Tschaung-Tse (4. Jh. v. u.Z.) an die Regierenden:\nIch wei\u00df, dass man die Welt in Ruhe lassen, sich nicht einmischen soll.\nIch wei\u00df, dass man die Dinge nicht steuern soll.\nDie Welt in Ruhe lassen: damit die Menschen ihr Wesen nicht bis ins Uferlose treiben!\nSich nicht einmischen: damit die Menschen nicht in etwas verwandelt werden,\ndas sie nicht sind!\nWenn die Menschen nicht bis zur Unendlichkeit verdreht und verst\u00fcmmelt werden,\nwenn man sie leben l\u00e4sst, erf\u00fcllt die Regierung ihren Zweck.", "language": null, "image": "https://www.storl.de/wp-content/uploads/2020/11/jakub-kriz-QE3BkF3ygp0-unsplash-scaled.jpg", "pagetype": "article", "links": ["#jupiterx-main", "https://kurse.storl.de", "https://www.storl.de/newsletter/", "https://kurse.storl.de", "/login", "/english-books-by-wolf-d-storl/", "https://www.facebook.com/storl", "https://www.youtube.com/user/wdstorl", "https://www.instagram.com/wdstorl/", "https://www.storl.de", "https://www.storl.de/ueber-mich/", "https://www.storl.de/themen/", "https://www.storl.de/artikel/", "https://www.storl.de/akademie/", "https://kurse.storl.de/", "https://www.storl.de/akademie/#Programm", "https://www.storl.de/akademie/ausbildungen/", "https://www.storl.de/akademie/referenten/", "https://www.storl.de/shop/", "https://www.storl.de/shop/meine-buecher/", "https://www.storl.de/shop/hoerbuecher/", "https://www.storl.de/shop/filme-videos/", "https://www.storl.de/shop/digitale-produkte/", "https://www.storl.de/shop/meine-empfehlungen/", "https://www.storl.de/shop/english-books/", "https://www.storl.de/shop/tees-und-tassen/", "https://www.storl.de/shop/dies-und-das/", "https://www.storl.de/shop/schnaeppchen/", "https://www.storl.de/shop/dies-und-das/gutschein/", "https://www.storl.de/shop/alle-produkte/", null, "https://www.storl.de/haeufige-fragen/", "https://www.storl.de/kontakt/", "https://www.storl.de/mein-konto/", "https://www.storl.de/versandkosten/", "https://www.storl.de/zahlungsarten/", "https://www.storl.de/widerrufsbelehrung/", "https://www.storl.de/teilnahmebedingungen/", "https://www.storl.de/ueber-mich/", "https://www.storl.de/themen/", "https://www.storl.de/artikel/", "https://www.storl.de/akademie/", "https://kurse.storl.de/", "https://www.storl.de/akademie/#Programm", "https://www.storl.de/akademie/ausbildungen/", "https://www.storl.de/akademie/referenten/", "https://www.storl.de/shop/", "https://www.storl.de/shop/meine-buecher/", "https://www.storl.de/shop/hoerbuecher/", "https://www.storl.de/shop/filme-videos/", "https://www.storl.de/shop/digitale-produkte/", "https://www.storl.de/shop/meine-empfehlungen/", "https://www.storl.de/shop/english-books/", "https://www.storl.de/shop/tees-und-tassen/", "https://www.storl.de/shop/dies-und-das/", "https://www.storl.de/shop/schnaeppchen/", "https://www.storl.de/shop/dies-und-das/gutschein/", "https://www.storl.de/shop/alle-produkte/", null, "https://www.storl.de/haeufige-fragen/", "https://www.storl.de/kontakt/", "https://www.storl.de/mein-konto/", "https://www.storl.de/versandkosten/", "https://www.storl.de/zahlungsarten/", "https://www.storl.de/widerrufsbelehrung/", "https://www.storl.de/teilnahmebedingungen/", "#", "https://www.storl.de/ueber-mich/", "https://www.storl.de/themen/", "https://www.storl.de/themen/pflanzenkunde-und-ethnobotanik/", "https://www.storl.de/themen/waldwissen/", "https://www.storl.de/themen/mythologie-und-brauchtum/", "https://www.storl.de/themen/selbstversorgung-und-gaertnern/", "https://www.storl.de/themen/schamanismus/", "https://www.storl.de/themen/gesundheit-und-phytotherapie/", "https://www.storl.de/artikel/", "https://www.storl.de/akademie/", "https://kurse.storl.de/", "https://www.storl.de/akademie/#Programm", "https://www.storl.de/akademie/ausbildungen/", "https://www.storl.de/akademie/referenten/", "https://www.storl.de/shop/", "https://www.storl.de/shop/meine-buecher/", "https://www.storl.de/shop/hoerbuecher/", "https://www.storl.de/shop/filme-videos/", "https://www.storl.de/shop/digitale-produkte/", "https://www.storl.de/shop/meine-empfehlungen/", "https://www.storl.de/shop/english-books/", "https://www.storl.de/shop/tees-und-tassen/", "https://www.storl.de/shop/dies-und-das/", "https://www.storl.de/shop/schnaeppchen/", "https://www.storl.de/shop/dies-und-das/gutschein/", "https://www.storl.de/shop/alle-produkte/", null, "https://www.storl.de/haeufige-fragen/", "https://www.storl.de/kontakt/", "https://www.storl.de/versandkosten/", "https://www.storl.de/zahlungsarten/", "https://www.storl.de/widerrufsbelehrung/", "https://www.storl.de/teilnahmebedingungen/", "https://www.storl.de/english-books-by-wolf-d-storl/", "https://www.storl.de/mein-konto/", "https://www.storl.de/newsletter/", "https://www.storl.de/ueber-mich/", "https://www.storl.de/themen/", "https://www.storl.de/themen/pflanzenkunde-und-ethnobotanik/", "https://www.storl.de/themen/waldwissen/", "https://www.storl.de/themen/mythologie-und-brauchtum/", "https://www.storl.de/themen/selbstversorgung-und-gaertnern/", "https://www.storl.de/themen/schamanismus/", "https://www.storl.de/themen/gesundheit-und-phytotherapie/", "https://www.storl.de/artikel/", "https://www.storl.de/akademie/", "https://kurse.storl.de/", "https://www.storl.de/akademie/#Programm", "https://www.storl.de/akademie/ausbildungen/", "https://www.storl.de/akademie/referenten/", "https://www.storl.de/shop/", "https://www.storl.de/shop/meine-buecher/", "https://www.storl.de/shop/hoerbuecher/", "https://www.storl.de/shop/filme-videos/", "https://www.storl.de/shop/digitale-produkte/", "https://www.storl.de/shop/meine-empfehlungen/", "https://www.storl.de/shop/english-books/", "https://www.storl.de/shop/tees-und-tassen/", "https://www.storl.de/shop/dies-und-das/", "https://www.storl.de/shop/schnaeppchen/", "https://www.storl.de/shop/dies-und-das/gutschein/", "https://www.storl.de/shop/alle-produkte/", null, "https://www.storl.de/haeufige-fragen/", "https://www.storl.de/kontakt/", "https://www.storl.de/versandkosten/", "https://www.storl.de/zahlungsarten/", "https://www.storl.de/widerrufsbelehrung/", "https://www.storl.de/teilnahmebedingungen/", "https://www.storl.de/english-books-by-wolf-d-storl/", "https://www.storl.de/mein-konto/", "https://www.storl.de/newsletter/", "#_ftn1", "https://www.storl.de/shop/meine-buecher/unsere-fuenf-heiligen-baeume/", null, "https://www.storl.de/?p=228508&elementor-preview=228508&ver=1606399353#_ftnref1", "https://www.storl.de/shop/meine-buecher/unsere-fuenf-heiligen-baeume/", "https://www.storl.de/artikel/vortrag-wir-sind-geschoepfe-des-waldes/", "https://www.storl.de/artikel/2023/10/", "https://www.storl.de/themen/waldwissen/#artikel", "https://www.storl.de/artikel/vortrag-wir-sind-geschoepfe-des-waldes/#comments", "https://www.storl.de/artikel/vortrag-wir-sind-geschoepfe-des-waldes/", "https://www.storl.de/artikel/vortrag-wir-sind-geschoepfe-des-waldes/", "https://www.storl.de/artikel/achtsam-durch-das-gartenjahr-oktober/", "https://www.storl.de/artikel/2023/10/", "https://www.storl.de/themen/selbstversorgung-und-gaertnern/#artikel", "https://www.storl.de/artikel/achtsam-durch-das-gartenjahr-oktober/#comments", "https://www.storl.de/artikel/achtsam-durch-das-gartenjahr-oktober/", "https://www.storl.de/artikel/achtsam-durch-das-gartenjahr-oktober/", "#comment-322807", "https://www.storl.de/artikel/angst-geht-um/#comment-322807", "#comment-215141", "https://www.storl.de/artikel/angst-geht-um/#comment-215141", "http://Meerestau.club", "#comment-180263", "https://www.storl.de/artikel/angst-geht-um/#comment-180263", "#comment-162454", "https://www.storl.de/artikel/angst-geht-um/#comment-162454", "#comment-159565", "https://www.storl.de/artikel/angst-geht-um/#comment-159565", "http://www.yoga-und-meer.com", "#comment-159651", "https://www.storl.de/artikel/angst-geht-um/#comment-159651", "#comment-149593", "https://www.storl.de/artikel/angst-geht-um/#comment-149593", "#comment-154135", "https://www.storl.de/artikel/angst-geht-um/#comment-154135", "#comment-154472", "https://www.storl.de/artikel/angst-geht-um/#comment-154472", "#comment-138573", "https://www.storl.de/artikel/angst-geht-um/#comment-138573", "#comment-176997", "https://www.storl.de/artikel/angst-geht-um/#comment-176997", "#comment-138246", "https://www.storl.de/artikel/angst-geht-um/#comment-138246", "#comment-159639", "https://www.storl.de/artikel/angst-geht-um/#comment-159639", "#comment-137329", "https://www.storl.de/artikel/angst-geht-um/#comment-137329", "#comment-149603", "https://www.storl.de/artikel/angst-geht-um/#comment-149603", "http://Storl%20Angst%20geht%20um", "#comment-133478", "https://www.storl.de/artikel/angst-geht-um/#comment-133478", "#comment-129134", "https://www.storl.de/artikel/angst-geht-um/#comment-129134", "#comment-129619", "https://www.storl.de/artikel/angst-geht-um/#comment-129619", "#comment-128833", "https://www.storl.de/artikel/angst-geht-um/#comment-128833", "#comment-127092", "https://www.storl.de/artikel/angst-geht-um/#comment-127092", "#comment-127096", "https://www.storl.de/artikel/angst-geht-um/#comment-127096", "#comment-127068", "https://www.storl.de/artikel/angst-geht-um/#comment-127068", "#comment-134590", "https://www.storl.de/artikel/angst-geht-um/#comment-134590", "#comment-126608", "https://www.storl.de/artikel/angst-geht-um/#comment-126608", "#comment-126213", "https://www.storl.de/artikel/angst-geht-um/#comment-126213", "#comment-129046", "https://www.storl.de/artikel/angst-geht-um/#comment-129046", "https://dogood.de", "#comment-126183", "https://www.storl.de/artikel/angst-geht-um/#comment-126183", "#comment-126152", "https://www.storl.de/artikel/angst-geht-um/#comment-126152", "https://www.martls-welt.de", "#comment-126134", "https://www.storl.de/artikel/angst-geht-um/#comment-126134", "#comment-126094", "https://www.storl.de/artikel/angst-geht-um/#comment-126094", "#comment-126093", "https://www.storl.de/artikel/angst-geht-um/#comment-126093", "#comment-127161", "https://www.storl.de/artikel/angst-geht-um/#comment-127161", "#comment-136761", "https://www.storl.de/artikel/angst-geht-um/#comment-136761", "#comment-126089", "https://www.storl.de/artikel/angst-geht-um/#comment-126089", "#comment-124053", "https://www.storl.de/artikel/angst-geht-um/#comment-124053", "/artikel/angst-geht-um/#respond", "https://www.storl.de/newsletter/", "https://www.storl.de", "https://www.facebook.com/storl", "https://www.youtube.com/user/wdstorl", "https://www.instagram.com/wdstorl/", "https://www.storl.de/newsletter/", "/english-books-by-wolf-d-storl/", "https://www.storl.de/wir-suchen-dich/", "https://www.storl.de/wir-suchen-dich/", "https://www.storl.de/", "https://www.storl.de/ueber-mich/", "https://www.storl.de/artikel/", "https://www.storl.de/themen/pflanzenkunde-und-ethnobotanik/", "https://www.storl.de/themen/waldwissen/", "https://www.storl.de/themen/mythologie-und-brauchtum/", "https://www.storl.de/themen/selbstversorgung-und-gaertnern/", "https://www.storl.de/themen/schamanismus/", "https://www.storl.de/themen/gesundheit-und-phytotherapie/", "https://www.storl.de/ueber-mich/", "https://www.storl.de/artikel/", "https://www.storl.de/themen/pflanzenkunde-und-ethnobotanik/", "https://www.storl.de/themen/waldwissen/", "https://www.storl.de/themen/mythologie-und-brauchtum/", "https://www.storl.de/themen/selbstversorgung-und-gaertnern/", "https://www.storl.de/themen/schamanismus/", "https://www.storl.de/themen/gesundheit-und-phytotherapie/", "https://www.storl.de/akademie/", "https://kurse.storl.de/", "https://www.storl.de/akademie/ausbildungen/", "https://www.storl.de/akademie/programm/", "/akademie/programm/#vortraege", "https://www.storl.de/akademie/referenten/", "https://kurse.storl.de/", "https://www.storl.de/akademie/ausbildungen/", "https://www.storl.de/akademie/programm/", "/akademie/programm/#vortraege", "https://www.storl.de/akademie/referenten/", "https://www.storl.de/shop/", "https://www.storl.de/shop/meine-buecher/", "https://www.storl.de/shop/hoerbuecher/", "https://www.storl.de/shop/filme-videos/", "https://www.storl.de/shop/digitale-produkte/", "https://www.storl.de/shop/meine-empfehlungen/", "https://www.storl.de/shop/english-books/", "https://www.storl.de/shop/tees-und-tassen/", "https://www.storl.de/shop/dies-und-das/", "https://www.storl.de/shop/schnaeppchen/", "https://www.storl.de/shop/dies-und-das/gutschein/", "https://www.storl.de/shop/alle-produkte/", "https://www.storl.de/shop/meine-buecher/", "https://www.storl.de/shop/hoerbuecher/", "https://www.storl.de/shop/filme-videos/", "https://www.storl.de/shop/digitale-produkte/", "https://www.storl.de/shop/meine-empfehlungen/", "https://www.storl.de/shop/english-books/", "https://www.storl.de/shop/tees-und-tassen/", "https://www.storl.de/shop/dies-und-das/", "https://www.storl.de/shop/schnaeppchen/", "https://www.storl.de/shop/dies-und-das/gutschein/", "https://www.storl.de/shop/alle-produkte/", "https://www.storl.de/mein-konto/", "https://www.storl.de/haeufige-fragen/", "https://www.storl.de/kontakt/", "https://www.storl.de/versandkosten/", "https://www.storl.de/widerrufsbelehrung/", "https://www.storl.de/zahlungsarten/", "https://www.storl.de/teilnahmebedingungen/", "https://www.storl.de/mein-konto/", "https://www.storl.de/haeufige-fragen/", "https://www.storl.de/kontakt/", "https://www.storl.de/versandkosten/", "https://www.storl.de/widerrufsbelehrung/", "https://www.storl.de/zahlungsarten/", "https://www.storl.de/teilnahmebedingungen/", "https://policies.google.com/privacy?hl=de", "https://policies.google.com/terms?hl=de", "https://www.storl.de", "https://www.storl.de/wir-suchen-dich/", "https://www.storl.de/wir-suchen-dich/", "https://www.facebook.com/storl", "https://www.youtube.com/user/wdstorl", "https://www.instagram.com/wdstorl/", "https://www.storl.de/newsletter/", "/english-books-by-wolf-d-storl/", "https://www.storl.de/", "https://www.storl.de/ueber-mich/", "https://www.storl.de/artikel/", "https://www.storl.de/themen/pflanzenkunde-und-ethnobotanik/", "https://www.storl.de/themen/waldwissen/", "https://www.storl.de/themen/mythologie-und-brauchtum/", "https://www.storl.de/themen/selbstversorgung-und-gaertnern/", "https://www.storl.de/themen/schamanismus/", "https://www.storl.de/themen/gesundheit-und-phytotherapie/", "https://www.storl.de/ueber-mich/", "https://www.storl.de/artikel/", "https://www.storl.de/themen/pflanzenkunde-und-ethnobotanik/", "https://www.storl.de/themen/waldwissen/", "https://www.storl.de/themen/mythologie-und-brauchtum/", "https://www.storl.de/themen/selbstversorgung-und-gaertnern/", "https://www.storl.de/themen/schamanismus/", "https://www.storl.de/themen/gesundheit-und-phytotherapie/", "https://www.storl.de/akademie/", "https://kurse.storl.de/", "https://www.storl.de/akademie/ausbildungen/", "https://www.storl.de/akademie/programm/", "/akademie/programm/#vortraege", "https://www.storl.de/akademie/referenten/", "https://kurse.storl.de/", "https://www.storl.de/akademie/ausbildungen/", "https://www.storl.de/akademie/programm/", "/akademie/programm/#vortraege", "https://www.storl.de/akademie/referenten/", "https://www.storl.de/shop/", "https://www.storl.de/shop/meine-buecher/", "https://www.storl.de/shop/hoerbuecher/", "https://www.storl.de/shop/filme-videos/", "https://www.storl.de/shop/digitale-produkte/", "https://www.storl.de/shop/meine-empfehlungen/", "https://www.storl.de/shop/english-books/", "https://www.storl.de/shop/tees-und-tassen/", "https://www.storl.de/shop/dies-und-das/", "https://www.storl.de/shop/schnaeppchen/", "https://www.storl.de/shop/dies-und-das/gutschein/", "https://www.storl.de/shop/alle-produkte/", "https://www.storl.de/shop/meine-buecher/", "https://www.storl.de/shop/hoerbuecher/", "https://www.storl.de/shop/filme-videos/", "https://www.storl.de/shop/digitale-produkte/", "https://www.storl.de/shop/meine-empfehlungen/", "https://www.storl.de/shop/english-books/", "https://www.storl.de/shop/tees-und-tassen/", "https://www.storl.de/shop/dies-und-das/", "https://www.storl.de/shop/schnaeppchen/", "https://www.storl.de/shop/dies-und-das/gutschein/", "https://www.storl.de/shop/alle-produkte/", "https://www.storl.de/mein-konto/", "https://www.storl.de/haeufige-fragen/", "https://www.storl.de/kontakt/", "https://www.storl.de/versandkosten/", "https://www.storl.de/widerrufsbelehrung/", "https://www.storl.de/zahlungsarten/", "https://www.storl.de/teilnahmebedingungen/", "https://www.storl.de/mein-konto/", "https://www.storl.de/haeufige-fragen/", "https://www.storl.de/kontakt/", "https://www.storl.de/versandkosten/", "https://www.storl.de/widerrufsbelehrung/", "https://www.storl.de/zahlungsarten/", "https://www.storl.de/teilnahmebedingungen/", "https://policies.google.com/privacy?hl=de", "https://policies.google.com/terms?hl=de", "https://www.storl.de", "https://de-de.facebook.com/storl", "https://www.youtube.com/user/wdstorl", "https://www.instagram.com/wdstorl/", "https://www.storl.de/wir-suchen-dich/", "https://www.storl.de/wir-suchen-dich/", "", "https://storl.de/ueber-mich/", "https://storl.de/artikel/", "https://storl.de/themen/pflanzenkunde-und-ethnobotanik/", "https://storl.de/themen/waldwissen/", "https://storl.de/themen/mythologie-und-brauchtum/", "https://storl.de/themen/selbstversorgung-und-gaertnern/", "https://storl.de/themen/schamanismus/", "https://www.storl.de/themen/gesundheit-und-phytotherapie/", "", "/akademie/ausbildungen", "https://www.storl.de/akademie/events/", "/akademie/events/#vortraege", "https://www.storl.de/akademie/referenten/", "", "https://www.storl.de/shop/meine-buecher/", "https://www.storl.de/shop/hoerbuecher/", "https://www.storl.de/shop/filme-videos/", "https://www.storl.de/shop/meine-empfehlungen/", "https://www.storl.de/shop/english-books/", "https://www.storl.de/shop/dies-und-das/", "https://www.storl.de/shop/schnaeppchen/", "https://www.storl.de/shop/wildkraeuter-tee/", "https://www.storl.de/shop/dies-und-das/gutschein/", "", "https://www.storl.de/mein-konto/", "https://www.storl.de/haeufige-fragen/", "https://www.storl.de/kontakt/", "https://www.storl.de/versandkosten/", "https://www.storl.de/widerrufsbelehrung/", "https://www.storl.de/zahlungsarten/", "https://www.storl.de/teilnahmebedingung/", "/english-books-by-wolf-d-storl/", "https://policies.google.com/privacy?hl=de", "https://policies.google.com/terms?hl=de", "https://www.storl.de/impressum/", "https://www.storl.de/datenschutzbelehrung/", "https://www.storl.de/agb/", "https://www.storl.de/impressum/", "https://www.storl.de/datenschutzbelehrung/", "https://www.storl.de/agb/", "/newsletter/", "/newsletter/", "/newsletter/"]}