{"title": "Referentinnen und Referenten - Deutscher \u00c4rztekongress f\u00fcr Hom\u00f6opathie 2023", "author": null, "url": "https://2023.homoeopathie-kongress.de/programm-2023/vogel/", "hostname": "homoeopathie-kongress.de", "description": "Foto: privat Dr. med. univ. Tom Vogel Arzt f\u00fcr AllgemeinmedizinNiedergelassener Arzt in Wien | \u00d6sterreich Lebenslauf Studium der Humanmedizin 1997-2004 in Wien Seit 22 Jahren Besch\u00e4ftigung mit klassischer Hom\u00f6opathie Seit 13 Jahren als hom\u00f6opathischer Arzt f\u00fcr Allgemeinmedizin in eigener Praxis t\u00e4tig Seit 10 Jahren MItglied des Vereins \u00c4rzt_innen f\u00fcr Individuelle Impfentscheidung Seit 8 Jahren Literatur-Forschung\u2026", "sitename": "Deutscher \u00c4rztekongress f\u00fcr Hom\u00f6opathie 2023", "date": "2022-11-24", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Referentinnen und Referenten\nDr. med. univ. Tom Vogel\nArzt f\u00fcr Allgemeinmedizin\nNiedergelassener Arzt in Wien | \u00d6sterreich\n- Studium der Humanmedizin 1997-2004 in Wien\n- Seit 22 Jahren Besch\u00e4ftigung mit klassischer Hom\u00f6opathie\n- Seit 13 Jahren als hom\u00f6opathischer Arzt f\u00fcr Allgemeinmedizin in eigener Praxis t\u00e4tig\n- Seit 10 Jahren MItglied des Vereins \u00c4rzt_innen f\u00fcr Individuelle Impfentscheidung\n- Seit 8 Jahren Literatur-Forschung zur hom\u00f6opathischen Geburtshilfe\n- Seit 3 Jahren Forschung zur hom\u00f6opathischen Behandlung von Lungenentz\u00fcndungen und Pleuritis\nAbstract\nNeues Werkzeug f\u00fcr die hom\u00f6opathische Geburtsbegleitung \u2013\n200 Jahre Erfahrung erfolgreich anwenden\nSeit 200 Jahren hilft Hom\u00f6opathie sehr erfolgreich rund um die Geburt und im Wochenbett. Diese Erfolge f\u00fchrten in den USA zu einer hohen Wertsch\u00e4tzung und Verbreitung der Hom\u00f6opathie.\nDr. Tom Vogel hat aus 80 Quellen wertvolles Wissen rund um die hom\u00f6opathische Geburtshilfe zusammengetragen und in ein neues Standard-Werk f\u00fcr die Behandlung erstellt.\nIn diesem Vortrag werden zuerst kurz Hintergrund und Inhalt dieses Werks erl\u00e4utert. Danach wird anhand von geburtshilflichen F\u00e4llen der Einsatz dieses Werkzeugs erl\u00e4utert und erprobt.", "language": null, "image": "https://2023.homoeopathie-kongress.de/wp-content/uploads/2022/11/Vogel-239x300.jpg", "pagetype": "article", "links": ["https://2023.homoeopathie-kongress.de", "https://2023.homoeopathie-kongress.de", "https://2023.homoeopathie-kongress.de/ueber-den-kongress", "https://2023.homoeopathie-kongress.de/ueber-den-kongress/", "https://2023.homoeopathie-kongress.de/ueber-den-kongress/kontakt-veranstalter/", "https://2023.homoeopathie-kongress.de/ueber-den-kongress/ueber-den-dzvhae/", "https://2023.homoeopathie-kongress.de/ueber-den-kongress/kongress-archiv/", "https://2023.homoeopathie-kongress.de/category/aktuelles/", "https://2023.homoeopathie-kongress.de/kongressnewsletter/", "https://2023.homoeopathie-kongress.de/anmeldung-2023", "https://2023.homoeopathie-kongress.de/anmeldung-2023/", "https://2023.homoeopathie-kongress.de/anmeldung/eintrittsgebuehren/", "https://2023.homoeopathie-kongress.de/anmeldung/fortbildungspunkte/", "https://2023.homoeopathie-kongress.de/anmeldung/mitgliedschaft-dzvhae/", "https://2023.homoeopathie-kongress.de/programm-2023/kongressthema/", "https://2023.homoeopathie-kongress.de/programm-2023/kongressthema/", "https://2023.homoeopathie-kongress.de/programm-2023/tagungsuebersicht/", "https://2023.homoeopathie-kongress.de/programm-2023/themen-alphabetisch/", "https://2023.homoeopathie-kongress.de/programm-2023/referentinnen-alphabetisch/", "https://2023.homoeopathie-kongress.de/programm-2023/interviews/", "https://2023.homoeopathie-kongress.de/programm-2023/proeller/", "https://2023.homoeopathie-kongress.de/programm-2023/einfuehrunghom/", "https://2023.homoeopathie-kongress.de/hebammen/", "https://2023.homoeopathie-kongress.de/veterinaerprogramm/", "https://2023.homoeopathie-kongress.de/programme-veterinarians/", "https://2023.homoeopathie-kongress.de/sponsoren/", "https://2023.homoeopathie-kongress.de/sponsoren/teilnehmende-2023/", "https://2023.homoeopathie-kongress.de/sponsoren/firmensymposium-dhu/", "https://2023.homoeopathie-kongress.de/sponsoren/gewinnspiel/", "https://2023.homoeopathie-kongress.de/faq-2023/", "#mobile-nav", null, "https://2023.homoeopathie-kongress.de/programm-2023/themen-alphabetisch/#hebammen", "https://2023.homoeopathie-kongress.de/programm-2023/referentinnen-alphabetisch/#V", "https://2023.homoeopathie-kongress.de/programm-2023/tagungsuebersicht/#freitag", "https://2023.homoeopathie-kongress.de/hebammen/", "https://2023.homoeopathie-kongress.de", "https://2023.homoeopathie-kongress.de/programm-2023/", "https://2023.homoeopathie-kongress.de/programm-2023/tagungsuebersicht/", "https://2023.homoeopathie-kongress.de/programm-2021/referentinnen-alphabetisch/", "https://2023.homoeopathie-kongress.de/programm-2023/themen-alphabetisch/", "https://2023.homoeopathie-kongress.de/hebammen/", "https://2023.homoeopathie-kongress.de/veterinaermedizin/", "https://2023.homoeopathie-kongress.de/wp-content/uploads/2023/02/2023-Online_Flyer_16-02-2023_final.pdf", "https://2023.homoeopathie-kongress.de/datenschutz", "https://2023.homoeopathie-kongress.de/impressum/", "https://2023.homoeopathie-kongress.de/datenschutz/", "https://2023.homoeopathie-kongress.de/ueber-den-kongress/kongress-archiv/", "https://2023.homoeopathie-kongress.de/ueber-den-kongress/kontakt-veranstalter/", "#"]}