{"title": "Home", "author": null, "url": "https://www.apo-theke.com/", "hostname": "apo-theke.com", "description": null, "sitename": "Apotheke Sonnenterrasse", "date": "2019-07-25", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "NEWS AUS DER\nAPOTHEKE ZUR\nSONNENTERRASSE\nNEWS AUS DER\nAPOTHEKE ZUR\nSONNENTERRASSE\nJETZT IM TV UND RADIO\nANGEBOTE AUS DER\nAPOTHEKE ZUR\nSONNENTERRASSE\nANGEBOTE AUS DER\nAPOTHEKE ZUR\nSONNENTERRASSE\nMENSCHEN MIT BEHINDERUNG ...\nDie Apotheke zur Sonnenterrasse setzt sich f\u00fcr einen barrierefreie Umgebung bzw. einen barrierefreien Zugang ein.\nDer Zugang zur Apotheke zur Sonnenterrasse ist barrierefrei!\nBitte informieren Sie sich \u00fcber die \u00f6rtlichen Begebenheiten.\nIn Abh\u00e4ngigkeit Ihrer Einschr\u00e4nkung bzw. Mobilit\u00e4t k\u00f6nnen Hilfestellung seitens der Apotheke zur Sonnenterrasse Ihre Arzneimittel-Besorgung erleichtern.\nUnser Ziel ist es mit Ihrer Hilfe schrittweise individuelle Hindernisse zu reduzieren.\nDanke f\u00fcr Ihre Mithilfe.\nPARKEN ...\nBen\u00fctzen Sie gerne einen der Parkpl\u00e4tze direkt vor unserer Apotheke.\nDie 3 ausgewiesenen Parkpl\u00e4tze im Bereich Salzburgerstra\u00dfe 47 erh\u00f6hen die Parkplatzanzahl.\nZu den Tagesrandzeiten und an Freitagen kann es zu erh\u00f6htem Kundenaufkommen kommen.\nFalls vor der Apotheke mal kein Parkplatz frei ist, finden Sie in der Querstra\u00dfe/Neue Heimat gleich neben der Apotheke weitere Kundenparkpl\u00e4tze.\nACHTUNG, h\u00fcten Sie sich vor den zwei markierten und ausgeschilderten Parkpl\u00e4tzen im Bereich Gesch\u00e4ftslokal Salzburgerstra\u00dfe 53.\nDiese Parkpl\u00e4tze sind nicht im Einflussbereich der Apotheke zur Sonnenterrasse. Bei Nichtbeachtung ist mit einer Besitzst\u00f6rungsklage zu rechnen!", "language": null, "image": null, "pagetype": "website", "links": ["#content", "https://www.apo-theke.com/", "https://www.apo-theke.com/", "https://www.apo-theke.com/apotheke/", "https://www.apo-theke.com/unser-angebot/", "https://www.apo-theke.com/unser-angebot/arzneimittel-reservierung/", "https://www.apo-theke.com/unser-angebot/impf-aktionen/", "https://www.apo-theke.com/unser-angebot/kosmetik/", "https://www.apo-theke.com/unser-angebot/homoeopathie/", "https://www.apo-theke.com/unser-angebot/schuessler-salze/", "https://www.apo-theke.com/unser-angebot/nahrungsergaenzung-2/", "https://www.apo-theke.com/unser-angebot/wundmanagement-2/", "https://www.apo-theke.com/aktuelles/", "https://www.apo-theke.com/aktuelles/", "https://www.apo-theke.com/unser-angebot/impf-aktionen/", "https://www.apo-theke.com/corona-news/", "/kontakt-2/", "tel:+4364154393", "/kontakt-2/", "/aktuelles/", "#go", "#go", "https://www.apo-theke.com/", "https://www.apo-theke.com/apotheke/", "https://www.apo-theke.com/unser-angebot/", "https://www.apo-theke.com/unser-angebot/arzneimittel-reservierung/", "https://www.apo-theke.com/unser-angebot/impf-aktionen/", "https://www.apo-theke.com/unser-angebot/kosmetik/", "https://www.apo-theke.com/unser-angebot/homoeopathie/", "https://www.apo-theke.com/unser-angebot/schuessler-salze/", "https://www.apo-theke.com/unser-angebot/nahrungsergaenzung-2/", "https://www.apo-theke.com/unser-angebot/wundmanagement-2/", "https://www.apo-theke.com/aktuelles/", "https://www.apo-theke.com/aktuelles/", "https://www.apo-theke.com/unser-angebot/impf-aktionen/", "https://www.apo-theke.com/corona-news/", "/kontakt/", "https://www.apo-theke.com/kontakt-2/", "/arzneimittel-reservierung/", "https://www.apo-theke.com/unser-angebot/arzneimittel-reservierung/", "/apotheken-bereitschaft/", "/apotheken-bereitschaft/", "tel:+4364154393", "tel:+4364154393", "/arzneimittel-reservierung/", "https://www.apo-theke.com/unser-angebot/arzneimittel-reservierung/", "/apotheken-bereitschaft/", "/apotheken-bereitschaft/", "https://www.apo-theke.com/unser-angebot/arzneimittel-reservierung/", "https://www.apo-theke.com/auf-nummer-sicher/", "/apotheken-bereitschaft/", "/apotheken-bereitschaft/", "tel:1455", "tel:1455", "tel:+4364154393", "mailto:meine@apo-theke.com", "mailto:meine@apo-theke.com", "/Archiv", "/Impressum", "/datenschutzerklaerung", "https://www.apo.racom.at/", "#"]}