{"title": "Magenkrebszentrum", "author": null, "url": null, "hostname": null, "description": null, "sitename": null, "date": "2023-01-01", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Die Behandlung von Patienten mit Magenkrebs oder Tumoren der Speiser\u00f6hre erfordert aufgrund der Komplexit\u00e4t des Krankheitsbildes eine enge Vernetzung der beteiligten Fachabteilungen. In unserem Magenkrebszentrum arbeiten von der Diagnose \u00fcber die Behandlung bis zur Nachsorge verschiedene Spezialisten aus Medizin, Therapie und Pflege Hand in Hand - f\u00fcr das bestm\u00f6gliche Behandlungsergebnis.\nDie Deutsche Krebsgesellschaft empfiehlt die Therapie von Magenkrebs an einem hierf\u00fcr spezialisierten Zentrum wie dem Magenkrebszentrum der ALB FILS KLINIKEN \u2013 aus gutem Grund. Denn: Die inzwischen erheblich verbesserten Aussichten auf ein sehr gutes Behandlungsergebnis bzw. auf Heilung erfordern hohe medizinische Kompetenz, gro\u00dfe Erfahrung und modernste Behandlungsmethoden.\nIn unserem Zentrum ist die Expertise diverser medizinischer Fachbereiche eng verzahnt: Gastroenterologie, Allgemein- und Viszeralchirurgie, Internistische Onkologie, Strahlentherapie, Pathologie, Labormedizin, An\u00e4sthesie mit Schmerzmedizin und Palliativmedizin. In w\u00f6chentlich stattfindenden Tumorkonferenzen wird jeder Magenkrebspatient besprochen und die f\u00fcr ihn optimale Therapie individuell festgelegt.\nNeben der rein medizinischen, pflegerischen und physiotherapeutischen Behandlung k\u00f6nnen Betroffene auch auf ein umfangreiches psychosoziales Beratungs- und Hilfsangebot zur\u00fcckgreifen: Neben psychoonkologischer und seelsorgerischer Unterst\u00fctzung sowie Ern\u00e4hrungsberatung stehen unsere Sozialarbeiter und Patientenmanager auch bei der Beschaffung von Hilfsmitteln und bei der Organisation der Weiterversorgung in einer entsprechenden Rehabilitationseinrichtung oder zuhause zur Seite.\nDie medizinische Versorgung erfolgt in enger Zusammenarbeit mit den niedergelassenen \u00c4rzten, die auch als Kooperationspartner in das Netzwerk miteingebunden sind, so dass eine umfassende Versorgung von Magenkrebspatienten im Landkreis G\u00f6ppingen gew\u00e4hrleistet ist. Zudem nehmen wir an nationalen und internationalen Studien teil, die sich mit weiteren Diagnose- und Therapieans\u00e4tzen bei Magenkrebs befassen.\nGemeinsam mit dem Darmkrebs- und dem Pankreaskarzinomzentrum ist es ein wichtiger Baustein des Viszeralonkologischen Zentrums der ALB FILS KLINIKEN. Dieses ist auch in das Onkologische Zentrum G\u00f6ppingen integriert.\nMagenkrebszentrum\nProf. Dr. med. Stefan Riedl\nZentrumsleiter\nGesch\u00e4ftsf\u00fchrender Chefarzt der Allgemeinchirurgischen Klinik, Schwerpunkt Allgemein- und Viszeralchirurgie\nTelefon: 07161 64-2227\nTelefax: 07161 64-1847\n[stefan.riedl@af-k.de](javascript:linkTo_UnCryptMailto('ocknvq,uvghcp0tkgfnBch\\/m0fg');)\nDr. med. Jens Emmel\nZentrumskoordinator\nLeitender Oberarzt der Klinik f\u00fcr Allgemein- und Viszeralchirurgie\nAllgemeinchirurgische Klinik\nSekretariat\nKlinik am Eichert\nEichertstra\u00dfe 3\n73035 G\u00f6ppingen\nTelefon: 07161 64-2227\nTelefax: 07161 64-1847\n[ach@af-k.de](javascript:linkTo_UnCryptMailto('ocknvq,cejBch\\/m0fg');)\nTeilnahme an der Initiative Qualit\u00e4tsmedizin (IQM)\nW\u00f6chentlich stattfindende interdisziplin\u00e4re Tumorkonferenz\nLeitlinie zur Behandlung von Magenkrebs (S3-Leitlinie Magenkarzinom)", "language": null, "image": null, "pagetype": null, "links": ["/ihr-aufenthalt/lob-kritik/", "/kontakt/", "/aerzte-und-praxen/praxis-service-center/", "/beruf-karriere/", "/ueber-uns/unternehmensprofil/", "/mitarbeiter/", "/ihr-aufenthalt/im-notfall/", "/", "/medizin/", "#", "/medizin/", "/medizin/altersmedizin/", "/medizin/bewegungsapparat-wirbelsaeule/", "/medizin/diabetes-stoffwechsel/", "/medizin/frauengesundheit/", "/medizin/schwangerschaft-und-geburt/", "/medizin/hernien-leistenbrueche-bauchwandbrueche/", "/medizin/herz-gefaesse/", "/medizin/mund-kiefer-und-gesicht/", "/medizin/kinder-und-jugendgesundheit/", "/medizin/krebserkrankungen/", "/medizin/lunge-brustkorb/", "/medizin/magen-darm-leber-galle/", "/medizin/maennergesundheit-urologie/", "/medizin/nieren-bluthochdruck-druesen/", "/medizin/notfallmedizin-intensivmedizin/", "/medizin/palliativmedizin/", "/medizin/plastisch-aesthetische-chirurgie/", "/medizin/schmerzmedizin-anaesthesie/", "/medizin/koerperkompass/", "/medizin/kliniken-institute-und-zentren/", "/medizin/arztpraxen-mvz/", "/medizin/koerperkompass/", "/medizin/kliniken-institute-und-zentren/", "/medizin/arztpraxen-mvz/", "/pflege-und-beratung/ueber-die-pflege/", "#", "/pflege-und-beratung/ueber-die-pflege/", "/pflege-und-beratung/ueber-die-pflege/", "/pflege-und-beratung/pflegeberatung-pflegeleistungen/", "/pflege-und-beratung/praxisanleitung/", "/pflege-und-beratung/palliative-care/", "/pflege-und-beratung/psychologischer-dienst/", "/pflege-und-beratung/therapiezentrum/", "/pflege-und-beratung/sozialdienst/", "/pflege-und-beratung/ehrenamt-gruene-damen-und-herren/", "/pflege-und-beratung/krankenhaus-seelsorge/", "/pflege-und-beratung/ethik-komitee/", "/pflege-und-beratung/selbsthilfegruppen/", "/pflege-und-beratung/patientenfuersprecher/", "/pflege-und-beratung/pflegeberatung-pflegeleistungen/menschen-mit-demenz/", "/ihr-aufenthalt/", "#", "/ihr-aufenthalt/", "/ihr-aufenthalt/im-notfall/", "/ihr-aufenthalt/aufenthalt-vorbereiten/", "/ihr-aufenthalt/anmeldung-und-aufnahme/", "/ihr-aufenthalt/waehrend-des-aufenthalts/", "/ihr-aufenthalt/nach-dem-aufenthalt/", "/ihr-aufenthalt/wahlleistungen-und-komfort/", "/ihr-aufenthalt/besucherinformationen/", "/ihr-aufenthalt/qualitaet-patientensicherheit/", "/ihr-aufenthalt/hygiene/", "/ihr-aufenthalt/patientenfuersprecher/", "/ihr-aufenthalt/lob-kritik/", "/aktuell/presse/", "#", "/aktuell/presse/", "/aktuell/presse/", "/aktuell/instagram/", "/aktuell/veranstaltungen/", "/beruf-karriere/fort-und-weiterbildung/", "/aktuell/unsere-videos/", "/neubau/neubau-klinik-am-eichert/", "#", "/neubau/neubau-klinik-am-eichert/", "/neubau/bautagebuch/", "/neubau/ausschreibungen/", "#dropdown-collapse-3", "/medizin/", "/medizin/altersmedizin/", "/medizin/bewegungsapparat-wirbelsaeule/", "/medizin/diabetes-stoffwechsel/", "/medizin/frauengesundheit/", "/medizin/schwangerschaft-und-geburt/", "/medizin/hernien-leistenbrueche-bauchwandbrueche/", "/medizin/herz-gefaesse/", "/medizin/mund-kiefer-und-gesicht/", "/medizin/kinder-und-jugendgesundheit/", "/medizin/krebserkrankungen/", "/medizin/lunge-brustkorb/", "/medizin/magen-darm-leber-galle/", "/medizin/maennergesundheit-urologie/", "/medizin/nieren-bluthochdruck-druesen/", "/medizin/notfallmedizin-intensivmedizin/", "/medizin/palliativmedizin/", "/medizin/plastisch-aesthetische-chirurgie/", "/medizin/schmerzmedizin-anaesthesie/", "/medizin/koerperkompass/", "/medizin/kliniken-institute-und-zentren/", "/medizin/arztpraxen-mvz/", "#dropdown-collapse-4", "/pflege-und-beratung/ueber-die-pflege/", "/pflege-und-beratung/ueber-die-pflege/", "/pflege-und-beratung/pflegeberatung-pflegeleistungen/", "/pflege-und-beratung/praxisanleitung/", "/pflege-und-beratung/palliative-care/", "/pflege-und-beratung/psychologischer-dienst/", "/pflege-und-beratung/therapiezentrum/", "/pflege-und-beratung/sozialdienst/", "/pflege-und-beratung/ehrenamt-gruene-damen-und-herren/", "/pflege-und-beratung/krankenhaus-seelsorge/", "/pflege-und-beratung/ethik-komitee/", "/pflege-und-beratung/selbsthilfegruppen/", "/pflege-und-beratung/patientenfuersprecher/", "/pflege-und-beratung/pflegeberatung-pflegeleistungen/menschen-mit-demenz/", "#dropdown-collapse-5", "/ihr-aufenthalt/", "/ihr-aufenthalt/im-notfall/", "/ihr-aufenthalt/aufenthalt-vorbereiten/", "/ihr-aufenthalt/anmeldung-und-aufnahme/", "/ihr-aufenthalt/waehrend-des-aufenthalts/", "/ihr-aufenthalt/nach-dem-aufenthalt/", "/ihr-aufenthalt/wahlleistungen-und-komfort/", "/ihr-aufenthalt/besucherinformationen/", "/ihr-aufenthalt/qualitaet-patientensicherheit/", "/ihr-aufenthalt/hygiene/", "/ihr-aufenthalt/patientenfuersprecher/", "/ihr-aufenthalt/lob-kritik/", "#dropdown-collapse-6", "/aktuell/presse/", "/aktuell/presse/", "/aktuell/instagram/", "/aktuell/veranstaltungen/", "/beruf-karriere/fort-und-weiterbildung/", "/aktuell/unsere-videos/", "/aerzte-und-praxen/praxis-service-center/", "/beruf-karriere/", "/ueber-uns/unternehmensprofil/", "/mitarbeiter/", "/ihr-aufenthalt/im-notfall/", "/ihr-aufenthalt/lob-kritik/", "/kontakt/", "#collapseListengruppe1", "/magenkrebszentrum/anfahrt/", "/magenkrebszentrum/infos-fuer-einweiser/", "/magenkrebszentrum/startseite/", "/magenkrebszentrum/schwerpunkte-und-erkrankungen/", "/magenkrebszentrum/behandlungsteam/", "/magenkrebszentrum/sprechstunden/", "/", "/magenkrebszentrum/startseite/", "/magenkrebszentrum/startseite/", "/magenkrebszentrum/schwerpunkte-und-erkrankungen/", "/magenkrebszentrum/behandlungsteam/", "/magenkrebszentrum/sprechstunden/", "/magenkrebszentrum/anfahrt/", "/magenkrebszentrum/infos-fuer-einweiser/", "javascript:void(0)", "javascript:void(0)", "/magenkrebszentrum/schwerpunkte-und-erkrankungen/was-ist-magenkrebs/", "/magenkrebszentrum/schwerpunkte-und-erkrankungen/diagnostik/", "/magenkrebszentrum/schwerpunkte-und-erkrankungen/therapie/", "/magenkrebszentrum/schwerpunkte-und-erkrankungen/nachsorge/", "/magenkrebszentrum/schwerpunkte-und-erkrankungen/", "javascript:linkTo_UnCryptMailto('ocknvq,uvghcp0tkgfnBch\\/m0fg');", "javascript:linkTo_UnCryptMailto('ocknvq,lgpu0goognBch\\/m0fg');", "/magenkrebszentrum/behandlungsteam/", "#collapse3721", "javascript:linkTo_UnCryptMailto('ocknvq,cejBch\\/m0fg');", "/onkologisches-zentrum/", "https://www.krebsregister-bw.de/startseite/", "/darmkrebszentrum/schwerpunkte-und-erkrankungen/teilnahme-an-klinischen-studien-und-forschung/", "/impressum/", "/datenschutz/", "/kontakt/", "https://www.facebook.com/AlbFilsKliniken", "https://www.youtube.com/channel/UCVaGvelMQxNnEcU7rtk-VHg", "https://www.instagram.com/albfilskliniken", "#", "javascript: window.print()", "/medizin/", "/pflege-und-beratung/ueber-die-pflege/", "/ihr-aufenthalt/", "/aktuell/presse/", "/schwangerschaft-und-geburt/unser-baby-ist-da/babygalerie/", "/beruf-karriere/alb-fils-kliniken-als-arbeitgeber/", "/beruf-karriere/ausbildung-studium/", "/beruf-karriere/aerztinnen-und-aerzte/", "/beruf-karriere/therapie-und-medizinisch-technische-dienste/", "/beruf-karriere/weitere-spannende-berufsfelder/", "/beruf-karriere/management-service-und-technik/", "/beruf-karriere/bufdi-fsj-praktika/", "/ueber-uns/organisation/klinikleitung/", "/ueber-uns/geschaeftsbereiche/", "/ueber-uns/publikationen/", "/ihr-aufenthalt/qualitaet-patientensicherheit/"]}