{"title": "Vita", "author": "Katrin M\u00f6gel", "url": "https://naturheilpraxis-moegel.de/vita/", "hostname": "naturheilpraxis-moegel.de", "description": "Katrin M\u00f6gel geboren am 09. Mai 1971 in Freitalverheiratet, zwei Kinder1987-1990 Med. Fachschulstudium zur Zahntechnikerin1997 Seminarbelegung Wirbeltherapie nach Dorn und Wirbels\u00e4ulenmassage nach Breu\u00df1997-2000 Seminare in Hom\u00f6opathie, Sch\u00fcssler Salze, Neuraltherapie, Irisdiagnose1997-1999 \u2026", "sitename": "Naturheilpraxis Katrin M\u00f6gel", "date": "2020-04-27", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Katrin M\u00f6gel geboren am 09. Mai 1971 in Freital\nverheiratet, zwei Kinder\n1987-1990 Med. Fachschulstudium zur Zahntechnikerin\n1997 Seminarbelegung Wirbeltherapie nach Dorn und Wirbels\u00e4ulenmassage nach Breu\u00df\n1997-2000 Seminare in Hom\u00f6opathie, Sch\u00fcssler Salze, Neuraltherapie, Irisdiagnose\n1997-1999 Heilpraktikerschule am Kurator-Institut\n1999 Abschluss der Heilpraktikerausbildung und Niederlassung in eigener Praxis\n2001 Ausbildung in Ohrakupunktur\n2002 Medizinische Heilhypnose Ausbildung bei HP Peter Berg (Freie Heilpraktiker e.V. Berufs- und Fachverband), Regressions- und Reinkarnationstherapie\n2003-2007 Hom\u00f6opathieausbildung am Lehr- und Forschungsinstitut f\u00fcr Hom\u00f6opathie bei Dr. Ravi Roy\nseit Juli 2003 Praxis in Dorfhain mit den Schwerpunkten Medizinische Heilhypnose und Hom\u00f6opathie\nseit 2004 Hom\u00f6opathieseminare f\u00fcr Anf\u00e4nger und Fortgeschrittene in der Hebammenpraxis Freital, in Dresden und Dorfhain; monatlicher Hom\u00f6opathietreff\n2004 Seminar Ents\u00e4uerung, Entschlackung\nAnfang 2006 Reiki und Pranaheilung\nseit August 2007 Mitglied im Berufsverband Deutsche Naturheilkunde e.V.\nNovember 2007 Intensivseminar und Praktikum Hom\u00f6opathische Ausbildung in Dehradun/Indien, Schwerpunkt Krebs unter Leitung von Dr. Ravi Roy\nSeptember 2008 fachp\u00e4dagogische Fortbildung \u201eKinderyoga-\u00dcbungsleiter\u201c \u2013 MEDITA 1.Yoga- & Vitalzentrum Dresden\nseit Oktober 2008 Kinderyoga\nOktober 2009 gesund & aktiv Akademie in Hamburg Stoffwechselprogramm Ausbildung\nseit August 2010 Ausbildung TCM \u2013 Traditionelle chinesische Medizin\nOktober 2012 Zertifizierte TCM-Therapeutin\nAugust 2014 Ausbildung in Miasmatischer Hom\u00f6opathie bei Rosina Sonnenschmidt\nFebruar 2015 zertifizierte Mediale Lebensberaterin und Heilerin bei Mediale Welten Rosina Sonnenschmidt und Harald Knauss\nM\u00e4rz 2015 Rhythmische Einreibung nach Ida Wegemann am anthroposophischen Pflegeseminar\nOktober 2016 Zertifizierung Miasmatische Hom\u00f6opathie bei Rosina Sonnenschmidt\nJanuar 2017 Abschluss rhythmische Organeinreibung am anthroposophischen Pflegeseminar Dresden\n2017 Januar bis November Ausbildung im Biologisches Heilwissen bei Katrin Kalbe\nAugust 2017 Yogatherapeutenausbildung Yoga und Konfliktl\u00f6sung bei Rainer K\u00f6rner\nOktober/November 2017 Konflikt und Traumatherapie bei Rainer K\u00f6rner\n2018 Yogatherapeutenausbildung bei Rainer K\u00f6rner\nSeptember 2019 Ausbildung Mesotherapie\n2019/20 Misteltherapie bei Dr. Johannes Wilkens\n2019 Heilsame Kommunikation, Praxisseminar und Yogatherapuetenausbildung bei Rainer K\u00f6rner\n2019 Zertifizierung Berater im biologischen Heilwissen\n2019 Betritt zum Berufsverband Freie Heilpraktiker\n2019 Miasmatikupdate Strahlenerkrankungen bei Dr. Rosina Sonnenschmidt\n2020 Aromatherapie bei Urogenitalen Erkrankungen Firma Enterosan\n2020 Praxisseminar biologisches Heilwissen bei Katrin Kalbe\n2021 Yogatherapeutenweiterbildung Atem und Yoga bei Rainer K\u00f6rner\n2021 Konflikt und Traumatherapie Aufbaukurs bei Rainer K\u00f6rner\n2021 Fachseminars \u201eSchilddr\u00fcse \u2013 kleines Organ, gro\u00dfe Wirkung\u201c bei der Marktapotheke Greiff\n2021 Ausbildung bei Ruthild Schulze- Schwangerschaft aus Sicht der Chinesischen Medizin und Akupunktur\n2021 Arbeitskreise der Anthroposophie, Misteltherapie und Miasmatischen Hom\u00f6opathie\n2021 Theki 1 Ausbildung bei Sandra Weber\n2022 Yogatherapeutenweiterbildung Chakren bei Rainer K\u00f6rner\n2022 Fachseminar Hormone bei der Marktapotheke Greiff\n2021/22 Ausbildung bei Sandra Weber Bewusstseinstrainerin\n2022 Referentin f\u00fcr Strahlenerkrankungen hom\u00f6opathisch Behandeln bei Rosina Sonnenschmidt\n2022 Rosina Sonnenschmidt Verreibungsseminar\n2023 Miasmatikupdate bei Rosina Sonnenschmidt\n2023 Miasmatikworkshop\n2023 Zertifizierter Darmtrainer Dr. Pohl Henry\n2023 Ahnenkrakt uns Seelenkraftseminar bei Sandra Weber\n2023 Yogatherapeutenweiterbildung Bewusstseinsschulung\n2023 Fortbildung Akupotomie, Dozent Ass.-Professor Dr. Chen Chaalong, Taipei City University", "language": null, "image": "https://naturheilpraxis-moegel.de/wp-content/uploads/2020/12/katrin_outdoor-scaled.jpg", "pagetype": "article", "links": ["#content", "http://wp20.naturheilpraxis-moegel.de", "https://naturheilpraxis-moegel.de/category/praxis/", "https://naturheilpraxis-moegel.de/category/praxis/diagnostik/", "https://naturheilpraxis-moegel.de/category/praxis/therapien/", "https://naturheilpraxis-moegel.de/vita/", "https://naturheilpraxis-moegel.de/kontakt/", "https://naturheilpraxis-moegel.de/category/veranstaltungen/", "https://www.facebook.com/NHPKatrinMoegel", "tel:035055-69220", "mailto:info@naturheilpraxis-moegel.de", "/newsletter/", "tel:035055-69220", "mailto:info@naturheilpraxis-moegel.de", "https://www.facebook.com/NHPKatrinMoegel", "https://naturheilpraxis-moegel.de/", "https://naturheilpraxis-moegel.de/", "https://naturheilpraxis-moegel.de/", "http://wp20.naturheilpraxis-moegel.de", "https://naturheilpraxis-moegel.de/category/praxis/", "https://naturheilpraxis-moegel.de/category/praxis/diagnostik/", "https://naturheilpraxis-moegel.de/category/praxis/therapien/", "https://naturheilpraxis-moegel.de/vita/", "https://naturheilpraxis-moegel.de/kontakt/", "https://naturheilpraxis-moegel.de/category/veranstaltungen/", "https://naturheilpraxis-moegel.de/", "https://naturheilpraxis-moegel.de/", "https://naturheilpraxis-moegel.de/", "http://wp20.naturheilpraxis-moegel.de", "https://naturheilpraxis-moegel.de/category/praxis/", "https://naturheilpraxis-moegel.de/category/praxis/diagnostik/", "https://naturheilpraxis-moegel.de/category/praxis/therapien/", "https://naturheilpraxis-moegel.de/vita/", "https://naturheilpraxis-moegel.de/kontakt/", "https://naturheilpraxis-moegel.de/category/veranstaltungen/", "https://www.facebook.com/NHPKatrinMoegel", "https://naturheilpraxis-moegel.de", "https://naturheilpraxis-moegel.de/vita/", "tel:035055-69220", "mailto:info@naturheilpraxis-moegel.de", "https://www.qi-leben.de/", "https://www.qi-leben.de/", "https://naturheilpraxis-moegel.de/produktempfehlungen/", "https://naturheilpraxis-moegel.de/category/veranstaltungen/", "https://naturheilpraxis-moegel.de/newsletter/", "https://naturheilpraxis-moegel.de/kontakt/", "https://naturheilpraxis-moegel.de/category/praxis/therapien/", "http://wp20.naturheilpraxis-moegel.de", "https://naturheilpraxis-moegel.de/impressum/", "https://naturheilpraxis-moegel.de/datenschutzerklaerung/", "https://naturheilpraxis-moegel.de/cookie-richtlinie-eu/", "https://naturheilpraxis-moegel.de/", "https://naturheilpraxis-moegel.de/datenschutzerklaerung/", "https://www.facebook.com/NHPKatrinMoegel", "#", "#", "#", "https://cookiedatabase.org/tcf/purposes/", "#", "#", "#", "#"]}