{"title": "Wieso werden Sie beim Infektionsschutzgesetz wortbr\u00fcchig?", "author": "Marco Buschmann", "url": null, "hostname": null, "description": null, "sitename": "abgeordnetenwatch.de", "date": "2022-08-03", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Wieso werden Sie beim Infektionsschutzgesetz wortbr\u00fcchig?\nSehr geehrter Herr Buschmann,\nim Oktober 2021 hatten Sie verk\u00fcndet: \" \u201eEs gibt ein absolutes Ende aller Ma\u00dfnahmen und alle Ma\u00dfnahmen enden sp\u00e4testens mit dem Fr\u00fchlingsbeginn am 20. M\u00e4rz 2022.\"\nNun k\u00fcndigen Sie eine deutliche Versch\u00e4rfung des Infektionsschutzgesetzes an, wie die Junge Freiheit berichtet. \"Statt dessen setzen wir auf Ma\u00dfnahmen, die wirksam sind und zugleich zumutbar.\u201c\nIhnen d\u00fcrfte nicht entgangen sein:\n* Das viele Mediziner die aktuelle Coronasituation unterhalb der Sommergrippe einordnen\n* Das das Ausland fast vollst\u00e4ndig die Ma\u00dfnahmen aufgehoben hat.\nWeshalb haben Sie Ihre Position ge\u00e4ndert?\nMit freundlichem Gru\u00df\nMarkus P.\nSehr geehrter Herr P.,\nhaben Sie vielen Dank f\u00fcr Ihre Anfrage.\nVorbereitet sein \u2013 Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit wahren \u2013 vulnerable Personen sch\u00fctzen: An diesen drei V orientiert sich der Vorschlag f\u00fcr eine Fortentwicklung des Infektionsschutzgesetzes. Auch im Herbst und Winter gilt: Freiheitseinschr\u00e4nkungen darf es nur geben, wenn sie erforderlich sind. Lockdowns und Ausgangssperren erteilt unser Konzept deshalb eine Absage. Auch staatliche Vorgaben f\u00fcr Zugangsbeschr\u00e4nkungen nach dem 2-G- oder 3-G-Prinzip sieht unser Schutzkonzept nicht vor. Stattdessen setzen wir auf Ma\u00dfnahmen, die wirksam sind und zugleich zumutbar.\nWie sich das Pandemiegeschehen entwickeln wird, kann niemand sicher vorhersagen. F\u00fcr Alarmismus besteht kein Anlass, wohl aber f\u00fcr vorausschauende Planung. Unser Schutzkonzept erm\u00f6glicht lageangepasstes Handeln. Aber auch dann wird es keine Lockdowns, Kontaktbeschr\u00e4nkungen oder andere erhebliche Einschr\u00e4nkungen des t\u00e4glichen Lebens geben. Die richtige Balance von Freiheit und Sicherheit muss stets gewahrt bleiben.\nUnser Schutzkonzept ist die richtige Antwort auf die jetzige Pandemielage. Ich bin froh, dass wir uns innerhalb der Bundesregierung so z\u00fcgig darauf verst\u00e4ndigt haben.\nIch hoffe, ich konnte Ihnen unsere Position hiermit etwas n\u00e4her bringen.\nMit freundlichen Gr\u00fc\u00dfen\nDr. Marco Buschmann MdB", "language": null, "image": null, "pagetype": "webpage", "links": ["#main-content", "/", "/", "/profile", "/bundestag", "/eu", "/baden-wuerttemberg", "/bayern", "/berlin", "/brandenburg", "/bremen", "/hamburg", "/hessen", "/mecklenburg-vorpommern", "/niedersachsen", "/nordrhein-westfalen", "/rheinland-pfalz", "/saarland", "/sachsen", "/sachsen-anhalt", "/schleswig-holstein", "/thueringen", "/parlamente-archiv", "/recherchen", "/kampagnen", "/user/login", "/newsletter", "/ueber-uns", "/blog", "/kontakt", "/ueber-uns/spendenformular", "/", "/profile", "/profile/marco-buschmann", "/profile/marco-buschmann/fragen-antworten", null, "/profile/marco-buschmann", "/question-form/118987?action_source_identifier=question_detailpage_header&src=Frage-Detailseite%20Header&destination=/profile/marco-buschmann", "/fragen-antworten?context=Bundestag 2021 - 2025", "/fragen-antworten?Themen=8", "/question-form/118987?action_source_identifier=question_detailpage_banner&src=Frage-Detailseite%20Banner&destination=/profile/marco-buschmann", "/profile/marco-buschmann/fragen-antworten/sehr-geehrter-herr-buschmann-wann-genau-ist-mit-dem-referentenentwurf-zur-modernisierung-des-familienrechts", "/fragen-antworten?context=Bundestag 2021 - 2025", "/fragen-antworten?Themen=34", "/profile/marco-buschmann/fragen-antworten/enhaelt-den-zigaretten-preis-in-deutschland-die-krankenversicherung-kosten-zb-fuer-lungenkrebs-und-die", "/fragen-antworten?context=Bundestag 2021 - 2025", "/fragen-antworten?Themen=53", "/profile/marco-buschmann/fragen-antworten/muessen-banken-sich-an-vorgaben-des-bundesministeriums-der-finanzen-bmf-halten-zb-an-bmf-schreiben-sind", "/fragen-antworten?context=Bundestag 2021 - 2025", "/fragen-antworten?Themen=41", "/profile/marco-buschmann/fragen-antworten/hallo-herr-buschmann-wann-ist-mit-einer-entscheidung-ueber-das-neue-namensaenderungsgesetz-zu-rechnen-ich", "/fragen-antworten?context=Bundestag 2021 - 2025", "/fragen-antworten?Themen=34", "https://www.abgeordnetenwatch.de/datenschutzerklaerung", "mailto:info@abgeordnetenwatch.de", "/profile/marco-buschmann/fragen-antworten", "/ueber-uns/mehr/moderations-codex", "/ueber-uns/werte", "/ueber-uns/werte", "/ueber-uns/spendenformular", "/newsletter", "/ueber-uns/impressum", "/presse", "/kontakt", "/datenschutzerklaerung", "/ueber-uns/jobs", "/api", "/ueber-uns/mehr/international", "https://www.facebook.com/abgeordnetenwatch.de/", "https://twitter.com/a_watch", "https://www.youtube.com/user/abgeordnetenwatchDE", "https://www.instagram.com/abgeordnetenwatch/", "https://bewegung.social/@a_watch"]}