{"title": "Gesundheitsnewsletter vom 02.07.2022: Geruchsverlust nach Covid - Therapieoption; NW bei C19 - Autoimmunprozess in Herzmuskelzellen - ARD-plusminus - v. Hirschhausen, Studienteilnehmer gesucht, Brustkrebs w\u00e4chst nachts - Chronotherapie, Zecken - Borrelien - Praxis Dr. med. Dirk Wiechert", "author": "Dr Dirk Wiechert", "url": "https://dr-wiechert.com/newsletter/gesundheitsnewsletter-vom-02-07-2022-geruchsverlust-nach-covid-therapieoption-nw-bei-c19-autoimmunprozess-in-herzmuskelzellen-ard-plusminus-v-hirschhausen-studienteilnehmer-gesucht-brustk/", "hostname": "dr-wiechert.com", "description": "Aufkl\u00e4rung, Warnung, L\u00f6sungans\u00e4tze Wenn dieser Newsletter nicht richtig angezeigt wird, klicken Sie bitte hier. Dr. Wiechert Gesundheitsnewsletter vom 02.07.2021 Praxis f\u00fcr individuelle Diagnostik und Therapie In meiner Info-Videothek k\u00f6nnen Sie sich zu verschiedenen Themen informieren, st\u00f6bern Sie ruhig weiter, denn Sie wissen ja, dass die Quellen meines Wissens stets benannt werden! Praxisurlaub vom 23.07.2022 bis [\u2026]", "sitename": "Praxis Dr. med. Dirk Wiechert", "date": "2022-07-02", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "|\n|\n|\n|\n|\n|\n|\n|\n|\n|\n|\n|\n|\n|\n|\n|\n|\n|\n|\n|\nDr. Wiechert Gesundheitsnewsletter vom 02.07.2021\n|\n|\n|\n|\n|\n|\n|\n|\n|\n|\n|\n|\n|\n|\nPraxis f\u00fcr individuelle Diagnostik und Therapie\nIn meiner\n[Info-Videothek ](https://t3cee995f.emailsys1a.net/c/143/5507117/3091/0/17186361/3027/281673/b9ff279e5f.html)k\u00f6nnen Sie sich zu verschiedenen\nThemen informieren, st\u00f6bern Sie ruhig weiter, denn\nSie wissen ja, dass die\n[Quellen meines Wissens](https://t3cee995f.emailsys1a.net/c/143/5507117/3091/0/17186361/3027/281673/b9ff279e5f.html) stets\nbenannt werden!\nPraxisurlaub vom 23.07.2022 bis 07.08.2022.\nRezeptw\u00fcnsche gehen sp\u00e4testens am 23.07.2022 um 12:00 Uhr in die Post und m\u00fcssen mit entsprechendem Abarbeitungsvorlauf angefragt werden!\nHeute\n[Therapieoption bei Geruchsverlust nach Covid19](https://t3cee995f.emailsys1a.net/c/143/5507117/3091/0/17186361/3027/282405/ed7db61c13.html)\nund ggf. auch bei anderen entz\u00fcndlichen Ursachen.\n|\n|\n|\n|\n|\n|\n|\n|\n|\n|\n|\n|\n|\n|\n|\n|\n|\n|\n|\n|\nGeruchssinn durch C-Infektion verloren? \u2013 Studie zu PRP als Therapieoption, alternativ ACRS-Therapie\nDer Verlust des Geruchs- und Geschmackssinnes im Rahmen eines Corona-Infektes geht auf eine Sch\u00e4digung der entsprechenden Nerven zur\u00fcck.\nDie Riechkolben liegen im Luftstrom der Nase und sind somit einem Nasenspray oder der Vernebelung einer Substanz im Ultraschallvernebler zug\u00e4ngig.\n\u201e\n[Der Riechkolben oder Bulbus olfactorius (lateinisch bulbus \u201eZwiebel\u201c, olfactorius \u201eriechend\u201c) ist eine Anschwellung an der vorderen Basis des Gehirns und ein Teil des Rhinencephalons bzw. der Riechbahn. Am Riechkolben enden die Riechnerven (Nervi olfactorii), die von den Riechzellen der Riechschleimhaut in der Nasenh\u00f6hle durch die Lamina cribrosa des Siebbeins in die Sch\u00e4delh\u00f6hle ziehen. Die Riechkolben beider Seiten sind \u00fcber die vordere Kommissur (Commisura rostralis) verbunden.](https://t3cee995f.emailsys1a.net/c/143/5507117/3091/0/17186361/3027/282423/61a8bedbd4.html) \u201c\nDie in dem Beitrag erw\u00e4hnte Studie mit dem\n[PRP (Platelet Rich Plasma) oder thrombozytenreiches Plasma,](https://t3cee995f.emailsys1a.net/c/143/5507117/3091/0/17186361/3027/282425/b7d2063f95.html) enth\u00e4lt viele Wuchsstoffe, die aus den Thrombozyten freigesetzt werden.\n[\u00dcber diese Wuchsstoffe soll also die Regeneration der Nervenzellen angeregt werden.](https://t3cee995f.emailsys1a.net/c/143/5507117/3091/0/17186361/3027/282427/ee4cf10152.html)\ndoi:\n[doi.org/10.1038/d41586-022-01589-z](https://doi.org/10.1038/d41586-022-01589-z)\nMit dem\n[ACRS, dem autologen cytokintreichen Serum](https://t3cee995f.emailsys1a.net/c/143/5507117/3091/0/17186361/3027/282429/418b3041ce.html) erzielt man eine Reduktion der Entz\u00fcndlichkeit, indem nachweislich der IL1-ra gegen\u00fcber dem IL1\u00df vermehrt wird.\n[Intravenous oxygen insufflation (IOI) changes the IL\u20111\u2011Ra:IL\u20111\u03b2 ratio in autologous conditioned serum](https://t3cee995f.emailsys1a.net/c/143/5507117/3091/0/17186361/3027/282431/a399a5d560.html)\nK\u00f6nig and Wiechert \u2013 Translational Medicine Communications (2022) 7:6\n[doi.org/10.1186/s41231-021-00107-z](https://doi.org/10.1186/s41231-021-00107-z)\nDieses autologe cytokinreiche Serum kann man nun \u00fcber einen Nasensprayer oder auch \u00fcber einen Ultraschallvernebler zur Anwendung bringen. Das geht mit sofortiger Anwendung oder auch vor\u00fcbergehender K\u00fchllagerung im K\u00fchlschrank. Da im Serum auch Antik\u00f6rper vorhanden sind, sollten sich im Normalfall keine frei beweglichen Krankheitserreger finden lassen, wie PCR-Analyse von Seren zeigen. W\n[enn man nach dieser Nachweismethode f\u00fcr diesen Zweck sucht, so bleibt es bei der Suche.](https://t3cee995f.emailsys1a.net/c/143/5507117/3091/0/17186361/3027/282693/f934527438.html)\nMan spricht den K\u00f6rper also in seiner eigenen Sprache an.\n[Normalerweise setzt man das bei Gelenkbeschwerden, Sehnenbeschwerden, Muskelfaserrissen, aber auch schwerer Akne ein.](https://t3cee995f.emailsys1a.net/c/143/5507117/3091/0/17186361/3027/282433/a6702fa45b.html)\n|\n|\n|\n|\n|\n|\n|\n|\n|\n|\n|\n|\n|\n|\n|\n|\n|\n|\nEindeutiger Befund: Nur die Vektorimpfstoffe alleine sind f\u00fcr die schwere prothrombotische Nebenwirkung Vakzine-induzierte immunthrombotische Thrombozytopenie (VITT) \u00fcber Antik\u00f6rper gegen PF4 verantwortlich.\n[Dieses Studienergebnis](https://t3cee995f.emailsys1a.net/c/143/5507117/3091/0/17186361/3027/281703/5d1f5414ae.html) kl\u00e4rt dar\u00fcber auf, dass nur die Vektorimpfstoffe Autoantik\u00f6rper gegen PF4 bilden und nicht die SARS-CoV2-Infektion und auch nicht die anderen Impfstoffe.\nDOI: 10.1056/NEJMc2206601\n[In dem MDR-Beitrag](https://t3cee995f.emailsys1a.net/c/143/5507117/3091/0/17186361/3027/281699/9ee434cf0a.html) \u201eSinusvenenthrombose nur durch Vektorimpfung \u2013 keine Autoantik\u00f6rper durch Covid-19\u2033 ist dieses Studienergebnis verk\u00fcrzt und somit eigentlich falsch dargestellt.\nEs gibt keine AutoAk gegen PF4 durch die mRNA-Impfung oder die Infektion. Diese Auto-AK-Bildung wird als impfstoffinduzierte immunthrombotische Thrombozytopenie (VITT) dargestellt.\nAndere Auto-AK k\u00f6nnen sehr wohl ausgel\u00f6st werden, wie die weiteren Beitr\u00e4ge des heutigen Newsletters bei der Myokarditis oder dem Post-Vaccin-Syndrom oder Long-Covid-Syndrom in den ARD-Beitr\u00e4gen plusminus und Dr. Eckhart von Hirschhausen zeigen und wie es auch\n[Prof. Mardin und PD Dr. Hohberger ](https://t3cee995f.emailsys1a.net/c/143/5507117/3091/0/17186361/3027/282697/382a08b90c.html)publiziert haben.\nIch konnte Ihnen bereits am 11.09.2021 anhand eines anonymisierten Patientenfalls darstellen,\ndass eine Hirnvenenthrombose mit einem Abfall der Thrombozytenzahlen und erh\u00f6hten D-Dimeren auch nach einer mRNA-Impfung, n\u00e4mlich mit Spikevax von Moderna als Zweitimpfung nach Vazevria von Astra Zeneca auftrat. Es traten keine Auto-AK gegen PF4 auf.\nDies ist nicht der Regelfall, widerlegt aber das Statement, dass es das, n\u00e4mlich die Hirnvenenthrombose nach mRNA-Impfung, nicht g\u00e4be!\nMittlerweile hat der Patient \u00fcber die Weihnachtstage 2021 Corona durchlebt und dieses ohne weitere Gerinnungsproblematiken oder Komplikationen \u00fcberstanden. Ein Kontroll-MRT zeigt einen unver\u00e4nderten Befund zu der Ver\u00f6ffentlichung vom 11.09.2021.\nDemnach ist tats\u00e4chlich wohl nicht das Spikeprotein die Ursache gewesen.\nDie mRNA-Impfung enth\u00e4lt daher Substanzen, die eine schwere Entz\u00fcndung ausl\u00f6sen k\u00f6nnen, im Rahmen derer es zu der Ver\u00e4nderung der Thrombzytenzahl, der Dimere, der Leukozyten und hier noch mehr der Lymphozyten als der neutrophilen Granulozyten und des CRP-Werte kommt. Es kommt also f\u00fcr eine kurze Zeit zu einer deutlichen Hemmung des angeborenen Immunsystems. Procalcitonin ist eine Sepsismarker, der die Entscheidung zur Antibiotikagabe lenkt.\n|\n|\n|\n|\n|\n|\n|\n|\n|\n|\n|\n|\n|Alle Long-Covid-Patienten dieser Studie haben Autoantik\u00f6rper und die findet man mitunter auch bei Post-Vaccine-Syndrome-Patienten\n|\nM\u00f6glicher Einfluss funktionell aktiver GPCR-Autoantik\u00f6rper auf die retinale Mikrozirkulation bei Long-COVID\nChristian Y. Mardin ; Marianna Lucio ; Gerd Wallukat ; Charlotte Szewczykowski ; Jakob Hoffmanns ; Franziska Raith ; Thora Schr\u00f6der ; Julia Schottenhamml ; Robert L\u00e4mmer ; Bettina Hohberger\nAutorenzugeh\u00f6rigkeiten und Notizen\nInvestigative Ophthalmology & Visual Science Juni 2022, Vol.63, 3315 \u2013 F0124. doi:\n|\n|\n|\n|\n|\n|\n|\n|\n|\n|\n|\n|\n|\n|\n|\n|\n|\n|\nErh\u00f6hte Inzidenz neu auftretender neurodegenerativer Erkrankungen wie Alzheimer und Parkinson sowie isch\u00e4mischer Schlaganfall und intrazerebrale Blutungen bei den Patienten, die an Covid-19 erkrankten\n\u201eKonkret lie\u00df sich zeigen, dass bei Covid-19-positiven Personen 12 Monate nach der Infektion Alzheimer 3,4-mal und Parkinson 2,2-mal h\u00e4ufiger diagnostiziert wurde als bei negativ getesteten Personen. Das \u00fcberrascht, denn eigentlich kann wegen des langen zeitlichen Verlaufs und der komplexen Pathophysiologie dieser Erkrankungen nicht mit einem so zeitnahen Signal gerechnet werden.\nHeftige Immunreaktion als Ausl\u00f6ser?\nHier argumentieren die Autoren, dass die starke Reaktionen des angeborenen Immunsystems auf die Infektion, die heftige Entz\u00fcndungsprozesse induziert, einen toxischen Zyklus der Akkumulation von \u03b2-Amyloid- und \u03b1-Synuclein-Peptiden ausl\u00f6sen k\u00f6nnten. Dies wird auch durch unerwartet hohe Mengen an \u03b2-Amyloid-Peptiden untermauert, die in Gehirnautopsien von jung verstorbenen Covid-19-Patienten identifiziert wurden. Zudem k\u00f6nnten andere Begleitfaktoren von Covid-19 wie M\u00fcdigkeit, Depression und Angstzust\u00e4nde ebenfalls zur Entwicklung neurodegenerativer Erkrankungen beitragen.\n[doi.org/10.3389/fneur.2022.904796](https://doi.org/10.3389/fneur.2022.904796)\n|\n|\n|\n|\n|\n|\n|\n|\n|\n|\n|Betrachtet man also diese Beobachtung, so stehen die hohe Entz\u00fcndung und die gesteigerte Gerinnungsaktivit\u00e4t im Vordergrund. Die\n|[Bildung der Amyloide ](https://t3cee995f.emailsys1a.net/c/143/5507117/3091/0/17186361/3027/281731/d99e24aed9.html)hatte ich schon letzte Woche vorgestellt und hier auch die [Bedeutung der PRMs mit Studiendaten](https://t3cee995f.emailsys1a.net/c/143/5507117/3091/0/17186361/3027/281733/12fb3e15fe.html) untermauert und in einem [Videobeitrag](https://t3cee995f.emailsys1a.net/c/143/5507117/3091/0/17186361/3027/281735/45faf9104b.html) erkl\u00e4rt.\nDa wir wohl alle irgendwann Corona haben werden und manch einer auch h\u00e4ufiger, gibt es hier also eine Option zum Selbstschutz, denn bereits 12 Monate nach dem Corona-Infekt mit M. Alzheimer oder M. Parkinson aufzufallen, ist echt nicht sch\u00f6n.\nEin Impfstoff, der ebenfalls ein solches Entz\u00fcndungspotential hat, wie das Fallbeispiel des anonymisierten Patienten im obigen Artikel zeigt, bewahrt m\u00f6glicherweise nicht vor diesem Verlauf, denn er verhindert ja auch keinen Infekt und auch keine Myokarditis. Wenn alle geimpft sind, fehlt dann aber irgendwann die Kontrollgruppe. Somit ist der Beweis des Schutzes durch die Impfung dann nicht mehr zu erbringen, den der Verschlechterung aber auch nicht.\n|\n|\n|\n|\n|\n|\n|\n|\n|\n|\n|\n|\n|\n|\n|\n|\nIntramyokardiale Entz\u00fcndung nach COVID-19-Impfung: Eine durch Endomyokardbiopsie nachgewiesene Fallserie\nHier pr\u00e4sentieren wir eine umfassende histopathologische Analyse von EMBs von 15 Patienten mit reduzierter Ejektionsfraktion (LVEF = 30 (14\u201339) %) und klinischem Verdacht auf Myokarditis nach Impfung\nmit Comirnaty \u00ae (Pfizer-BioNTech) ( n = 11),\nVaxzevria\u00ae ( AstraZenica ) ( n = 2) und\nJanssen\u00ae (Johnson & Johnson) ( n = 2).\nImmunhistochemische EMB-Analysen zeigen bei 14 von 15 Patienten eine myokardiale Entz\u00fcndung, mit der histopathologischen Diagnose einer aktiven Myokarditis\nnach den Dallas-Kriterien ( n = 2),\neiner schweren Riesenzellmyokarditis ( n = 2) und\neiner entz\u00fcndlichen Kardiomyopathie ( n = 10).\nWichtig ist, dass bei allen Patienten infekti\u00f6se Ursachen ausgeschlossen wurden.\nDas SARS-CoV-2-Spike-Protein wurde sp\u00e4rlich auf Kardiomyozyten von neun Patienten nachgewiesen und\neine differenzielle Analyse von Entz\u00fcndungsmarkern wie CD4 + und CD8 + durchgef\u00fchrt.\nT-Zellen deuten darauf hin, dass die durch den Impfstoff ausgel\u00f6ste Entz\u00fcndungsreaktion autoimmunologischen Ursprungs sein k\u00f6nnte.\nObwohl in dieser Studie kein eindeutiger kausaler Zusammenhang zwischen der COVID-19-Impfung und dem Auftreten einer Myokardentz\u00fcndung nachgewiesen werden kann, deuten die Daten auf einen zeitlichen Zusammenhang hin.\nDie Expression des SARS-CoV-2-Spike-Proteins im Herzen und die Dominanz von CD4 + -Lymphozyteninfiltraten weisen auf eine autoimmunologische Reaktion auf die Impfung hin.\n[doi.org/10.3390/ijms23136940](https://doi.org/10.3390/ijms23136940)\n|\n|\n|\n|\n|\n|\n|\n|\n|\n|\n|\n|\n|\n|\n|\n|\n|\n|\n|\n|\n|\n|\nAlters- und geschlechtsspezifische Risiken einer Myokarditis und Perikarditis nach Covid-19-Messenger-RNA-Impfstoffen\nAbstrakt\nF\u00e4lle von Myokarditis und Perikarditis wurden nach Erhalt von Covid-19-mRNA-Impfstoffen gemeldet. Da die Impfkampagnen noch ausgeweitet werden m\u00fcssen, wollten wir eine umfassende Bewertung der Assoziation nach Impfstoff und \u00fcber Geschlecht und Altersgruppen hinweg liefern. Anhand landesweiter Krankenhausentlassungs- und Impfdaten haben wir alle 1612 F\u00e4lle von Myokarditis und 1613 F\u00e4lle von Perikarditis analysiert, die in Frankreich im Zeitraum vom 12. Mai 2021 bis zum 31. Oktober 2021 aufgetreten sind. Wir f\u00fchren abgestimmte Fall-Kontroll-Studien durch und stellen erh\u00f6hte Risiken fest Myokarditis und Perikarditis w\u00e4hrend der ersten Woche nach der Impfung und insbesondere nach der zweiten Dosis, mit adjustierten Odds Ratios f\u00fcr Myokarditis von 8,1 (95 % Konfidenzintervall [KI], 6,7 bis 9,9) f\u00fcr BNT162b2 und 30 (95 % KI, 21 bis 43) f\u00fcr den mRNA-1273-Impfstoff. Die gr\u00f6\u00dften Assoziationen werden f\u00fcr Myokarditis nach mRNA-1273-Impfung bei Personen im Alter von 18 bis 24 Jahren beobachtet. Sch\u00e4tzungen der auf Impfungen zur\u00fcckzuf\u00fchrenden Mehrf\u00e4lle zeigen auch eine erhebliche Belastung durch Myokarditis und Perikarditis in anderen Altersgruppen und sowohl bei M\u00e4nnern als auch bei Frauen.\nEinf\u00fchrung\nAm 19. Juli 2021 hat die Europ\u00e4ische Arzneimittel-Agentur empfohlen, Myokarditis und Perikarditis in die Liste der Nebenwirkungen beider Impfstoffe auf Basis von Boten-RNA (mRNA) (BNT162b2 [Pfizer-BioNTech] und mRNA-1273 [Moderna]) gegen die Coronavirus-Krankheit 2019 aufzunehmen (Covid-19) \u2026..\nDO:\n[Ihttps://doi.org/10.1038/s41467-022-31401-5](Ihttps://doi.org/10.1038/s41467-022-31401-5)\nSie erkennen also, dass es bereits eine gute Studienlage in anderen L\u00e4ndern gibt, dass und wann und bei wem mit der h\u00f6schten Wahrscheinlichkeit diese Entz\u00fcndlichkeiten des Herzens nach der mRNA-Impfung auftreten, \u00fcber die ich im Kontext verschiedener Quellen informiere.\n|\n|\n|\n|\n|\n|\n|\n|\n|\n|\n|\n|\n|\n|\nARD-plusminus berichtet ab Minute 18:43 \u00fcber die Impfnebenwirkungen der Covidimpfung\n[Einen Part der Falldarstellung](https://t3cee995f.emailsys1a.net/c/143/5507117/3091/0/17186361/3027/282685/cfad1fc8a1.html) \u00fcbernimmt auch hier PD Dr. H. Steen.\nSehr eindrucksvoll wird auch hier dargestellt, wie ein junger sportlicher Mann nach der 1. Comirnaty-Impfung von Biontech aus seinem beruflichen Leben gerissen wird. Abgeschlossenes Studium, fester Job und arbeitsunf\u00e4hig und von Seiten der Krankenversicherung sowie einer Vielzahl der \u00c4rzteschaft keine Unterst\u00fctzung.\n[Link zur Sendung](https://t3cee995f.emailsys1a.net/c/143/5507117/3091/0/17186361/3027/282685/cfad1fc8a1.html)\n|\n|\n|\n|\n|\n|\n|\n|\n|\n|\n|\n|\n|\n|\n|\n|\nDr. Eckhart von Hirschhausen und Long-Covid \u2013 die Pandemie der Unbehandelten\nDr. Eckhart von Hirschhausen, Wissenschaftsjournalist, berichtet \u00fcber Impfnebenwirkungen, diagnostische und therapeutische M\u00f6glichkeiten, interviewt Betroffene, darunter auch eine \u00c4rztin und fragt nach, warum andere \u00c4rzte von einer psychologischen Wirkung und einem Nocebo-Effekt ausgehen.\nSehenswert und noch immer \u00e4usserst vorsichtig formuliert.\n|\n|\n|\n|\n|\n|\n|\n|\n|\n|\n|\n|\n|\n|\n|\n|\n2019 gab es auf 353 Impfungen eine registrierte Impfnebenwirkung in dem Abrechnungskatalog der kassen\u00e4rztlichen Vereinigung auf Bundesebene und in 2021 gab es auf 69,17 Impfungen eine registrierte Impfnebenwirkung in dem Abrechnungskatalog der kassen\u00e4rztlichen Vereinigung auf Bundesebene.\n2019 24.856.747 Impfungen : 70.441 registrierte Impfnebenwirkungen = 352,87\n2021 172.062.925 Impfungen : 2.487.526 registrierte Impfnebenwirkungen = 69,17\nDiese Unterschiede sind der erh\u00f6hten Aufmerksamkeit bei einem neuen Impfstoff geschuldet und w\u00e4ren zu erwarten gewesen.\nAbweichungen zu den Daten des PEI erg\u00e4ben sich aus folgenden Gesichtspunkten:\n\u201e\n[Zur Abgrenzung einer \u00fcblichen Impfreaktion von einer \u00fcber das \u00fcbliche Ausma\u00df einer Impfreaktion hinausgehenden gesundheitlichen Sch\u00e4digung \u2013 die beide \u00fcber die o.g. ICD-10-Codes dokumentiert werden, von denen aber nur die zweite zu melden ist \u2013 hat die STIKO entsprechend \u00a7 20 Absatz 2 Satz 3 IfSG Kriterien entwickelt und Merkmale f\u00fcr \u00fcbliche Impfreaktionen definiert. \u00dcbliche und damit nicht meldepflichtige Impfreaktionen sind das \u00fcbliche Ausma\u00df nicht \u00fcberschreitende, vor\u00fcbergehende Lokal- und Allgemeinreaktionen, die als Ausdruck der Auseinandersetzung des Organismus mit dem Impfstoff anzusehen sind.](https://t3cee995f.emailsys1a.net/c/143/5507117/3091/0/17186361/3027/282715/5d659c0791.html)\nDie STIKO hat die folgenden Kriterien f\u00fcr \u00fcbliche Impfreaktionen entwickelt:\n\u203a F\u00fcr die Dauer von 1 bis 3 Tagen (gelegentlich l\u00e4nger) anhaltende R\u00f6tung, Schwellung oder Schmerzhaftigkeit an der Injektionsstelle.\n\u203a F\u00fcr die Dauer von 1 bis 3 Tagen Fieber < 39,5\u00b0C (bei rektaler Messung), Kopf- und Gliederschmerzen, Mattigkeit, Unwohlsein, \u00dcbelkeit, Unruhe, Schwellung der region\u00e4ren Lymphknoten.\n\u203a Im Sinne einer \u201eImpfkrankheit\u201c zu deutende Symptome 1 bis 3 Wochen nach der Verabreichung von attentuierten Lebendimpfstoffen: z.B. eine leichte Parotisschwellung, kurzzeitige Arthralgien oder ein fl\u00fcchtiges Exanthem nach der Masern-, Mumps-, R\u00f6teln- oder Varizellen-Impfung oder milde gastrointestinale Beschwerden, z.B. nach der oralen Rotavirus- oder Typhus-Impfung.\n\u203a Ausgenommen von der Meldepflicht sind auch Krankheitserscheinungen, denen offensichtlich eine andere Ursache als die Impfung zugrunde liegt.\n\u203a Alle anderen Impfreaktionen sollen gemeldet werden.\n|\n|\n|\n|\n|\n|\n|\n|\n|\n|\n|\n|\n|\n|\nImpfnebenwirkungen sind deutlich unbedeutender als Long Covid, meint der Bundesgesundheitsminister und bekommt von Prof. Dr. Schieffer Contra\n|\n|\n|\n|\n|\n|\n|\n|\n|\n|\n|\n|\n|\n|\n|\n|\n|\n|\nStudie zu Erfahrungen von ME/CFS-Erkrankten im deutschen Gesundheitssystem \u2013 eine qualitative Studie zur einer sehr speziellen Arzt-Patient-Beziehung \u2013 Teilnehmer gesucht.\nDie Befragung richtet sich\n\u2013 an Menschen mit ME/CFS (Kinder, Jugendliche und Erwachsene) sowie\n\u2013 an nahe Angeh\u00f6rige von Menschen mit ME/CFS wie z. B. Partner, Eltern oder Geschwister.\nUnser Ziel ist es, mehr dar\u00fcber zu erfahren, welche Erfahrungen\n(a) Sie als Patient/in bzw.\n(b) Sie als Angeh\u00f6rige/r eines/r ME/CFS-Erkrankten\nim deutschen Gesundheitssystem gemacht haben.\n|\n|\n|\n|\n|\n|\n|\n|\n|\n|\n|\n|\n|\n|\n|\n|\nBrustkrebs breitet sich nachts aus \u2013 Chronomodulierte Therapie\n\u201e\n[Unsere Forschung zeigt, dass der Austritt zirkulierender Krebszellen aus dem urspr\u00fcnglichen Tumor durch Hormone wie Melatonin gesteuert wird, die unseren Tag- und Nachtrhythmus bestimmen\u201c, sagt Zoi Diamantopoulou, Erstautorin der Studie und Postdoktorandin an der ETH Z\u00fcrich.](https://t3cee995f.emailsys1a.net/c/143/5507117/3091/0/17186361/3027/281743/668ef52f22.html)\nAnpassung der Therapien an den Tumor\n\u201eUnserer Ansicht nach k\u00f6nnten diese Ergebnisse darauf hindeuten, dass medizinische Fachkr\u00e4fte den Zeitpunkt, zu dem sie Biopsien durchf\u00fchren, systematisch aufzeichnen m\u00fcssen\u201c, sagt Aceto. \u201eEs kann helfen, die Daten wirklich vergleichbar zu machen.\u201c\nDOI: 10.1038/s41586-022-04875-y\nSo kann eine Studie ein schlechtes Ergebnis zeigen, weil die Therapie immer tags\u00fcber lief.\nSchon 2015 wurden solche Ergebnisse zur Circadianrhythmik ver\u00f6ffentlicht und sollten f\u00fcr den Patienten umgesetzt werden.\n[Chronomodulierte Gabe der Chemotherapeutika.](https://t3cee995f.emailsys1a.net/c/143/5507117/3091/0/17186361/3027/281747/16493b5227.html)\nDamals ging es um Darm- und Brustkrebspatienten.\nCoudert B et al. (2008). A Randomized Multicenter Study of Optimal Circadian Time of Vinorelbine Combined with Chronomodulated 5-Fluorouracil in Pretreated Metastatic Breast Cancer Patients: EORTC Trial 05971. Chronobiology International, 25(5): 680\u2013696, (2008).\nISSN 0742-0528 print/1525-6073 online. doi: 10.1080/07420520802384036\nFuhr L et al. (2015). Circadian systems biology: When time matters. Comput Struct Biotechnol J. 2015; 13: 417\u2013426. Published online 2015 Jul 17. doi: 10.1016/j.csbj.2015.07.001\nGiacchetti S. et al. (2006). Phase III trial comparing 4-day chronomodulated therapy versus 2-day conventional delivery of fluorouracil, leucovorin and oxaliplatin as first-line chemotherapy of metastatic colorectal cancer: the European Organisation for Research and Treatment of Cancer Chronotherapy Group. JCO August 1, 2006 vol. 24 no. 22 3562-3569.\ndoi: 10.1200/JCO.2006.06.1440\nGiacchetti S et al. (2013). Sex moderates circadian chemotherapy effects on survival of patients with metastatic colorectal cancer: a meta-analysis. Ann Oncol. 2012 Dec;23(12):3110-6. Epub 2012 Jun 27. doi: 10.1093/annonc/mds148\nInnominato PF et al. (2014). The circadian timing system in clinical oncology. Ann Med. 2014 Jun;46(4):191-207. doi: 10.3109/07853890.2014.916990\nL\u00e9vy F (1996). Chronopharmacology and chronotherapy of cancers. Pathol Biol (Paris). 1996 Sep;44(7):631-44\nLi J et al. (2015). Cisplatin-based chronotherapy for advanced non-small cell lung cancer patients: a randomized controlled study and its pharmacokinetics analysis. Clinical Trial Report. Cancer Chemotherapy and Pharmacology. September 2015, Volume 76, Issue 3, pp 651-655. First online: 21 June 2015. doi: 10.1007/s00280-015-2804-x\nUth K und Sleigh R (2014). Deregulation of the circadian clock constitutes a significant factor in tumorigenesis: a clockwork cancer. Part II. In vivo studies. Biotechnol Biotechnol Equip. 2014 May 4; 28(3): 379\u2013386. Published online 2014 Jul 24. doi: 10.1080/13102818.2014.925298\nWallach T und Kramer A (2015). Chemical chronobiology: Toward drugs manipulating time. FEBS Lett. 2015 Jun 22;589(14):1530-8. . Epub 2015 May 7. doi: 10.1016/j.febslet.2015.04.059\n|\n|\n|\n|\n|\n|\n|\n|\n|\n|\n|\n|\n|\n|\n|\n|\nZecken \u00fcbertragen unter anderem Borrelien \u2013 das beginnt vier Stunden nach dem Biss \u2013 schnellstm\u00f6gliche Entfernung ist daher wichtig \u2013 und dann?\nIn 50% der F\u00e4lle einer Borrelien\u00fcbertragung kommt es zu einer\n[Wanderr\u00f6te](https://t3cee995f.emailsys1a.net/c/143/5507117/3091/0/17186361/3027/281781/f4d9ddd633.html) und dieses fr\u00fchestens 4 Tage nach dem Biss, denn die Borrelien verbleiben dort noch eine Weile, bevor sie sich \u00fcber die Lymhbahnen der Haut mit ca. 5 mm/Tag zentrifugal ausdehnen.\nDas kann auch noch Wochen sp\u00e4ter passieren, manchmal auch gar nicht und man w\u00e4hnt sich dann in falscher Sicherheit.\nDie\n[Zeckenstudie mit dem Azithromycin-Gel](https://t3cee995f.emailsys1a.net/c/143/5507117/3091/0/17186361/3027/281783/7691c21718.html) in 2012, [an der ich in Bremen als Pr\u00fcfarzt teilnahm](https://t3cee995f.emailsys1a.net/c/143/5507117/3091/0/17186361/3027/282711/3b2a302a9a.html), f\u00fchrte zu keinem signifikantem Erfolg.\nDOI:https://doi.org/10.1016/S1473-3099(16)30529-1\nDas verfolgte Ziel war es, dieses Verweilen von ca. 4 Tagen an der Stichstelle auszunutzen, um die dortigen Borrelien abzut\u00f6ten.\nDiesen Gedanken kann man mit der\n[Phlebolyser-Therapie](https://t3cee995f.emailsys1a.net/c/143/5507117/3091/0/17186361/3027/281785/d72312875b.html) [, also der Anwendung der Hochfrequenztherapie,](https://t3cee995f.emailsys1a.net/c/143/5507117/3091/0/17186361/3027/281785/d72312875b.html) die auch in der [Warzen-, Fibrom-, Couperose-, aktinischen Keratosebehandlung ](https://t3cee995f.emailsys1a.net/c/143/5507117/3091/0/17186361/3027/281787/dbc6fb9118.html)zur Anwendung kommt, f\u00fcr diesen Zweck aufgreifen. So kann direkt nach dem Entfernen der Zecke auch die Bisstelle nicht nur mit einem Polyvidojod-Pflaster abgedeckt, sondern auch die eine Hochfrequenztherapie zur Behandlung dieses m\u00f6glicherweise infizierten Gewebes erfolgen und dort vergleichbare Ergebnisse wie bei den durch Viren erzeugten Warzen, erzielt werden.\nEine prophylaktische Antibiotikagabe wird nicht empfohlen, w\u00e4re aber z.B. als Einmal-Infusion mit der entsprechend hohen Doxycyclin-Dosis m\u00f6glich und wird durchaus diskutiert.\nDie Analyse der Zecke auf deren Gehalt an Borrelien mittels PCR wird ebenfalls nicht empfohlen, entbindet aber bei einem negativem Ergebnis vor der Bef\u00fcrchtung eines verdeckten Infektes.\n|\n|\n|\n|\n|\n|\n|\n|\n|\n|\n|Ich hoffe, ich habe Ihnen mit diesem Newsletter wieder interessante Informationen zusammengestellt. Bei Fragen, Unklarheiten, Anregungen oder Themenw\u00fcnschen nehmen Sie gerne Kontakt mit mir auf.\n|\nMit freundlichen Gr\u00fc\u00dfen\nDr. med. Dirk Wiechert\nFacharzt f\u00fcr Allgemeinmedizin\n|\n|\n|\n|\n|\n|\n|\n|\n|\n||\n|\n|\n|\n|\n|\nDr. med. Dirk Wiechert\nFacharzt f\u00fcr Allgemeinmedizin\n|\n|\n|\n|", "language": null, "image": "https://c.emailsys1a.net/mailingassets/37007175def9d2d7e6c18cd110cad7741966d3b0.jpg", "pagetype": "article", "links": ["https://dr-wiechert.com/", "https://dr-wiechert.com/", "https://dr-wiechert.com/neupatienten/", "https://dr-wiechert.com/ihr-arzt/", "/leistungen/praxisphilosophie/", "https://dr-wiechert.com/leistungen/praxisphilosophie/", "https://dr-wiechert.com/anamnese/", "https://dr-wiechert.com/anamnese/umfassende-laboruntersuchungen/", "https://dr-wiechert.com/anamnese/3d-vektor-ekg/", "https://dr-wiechert.com/anamnese/vegetative-stress-diagnostik/", "https://dr-wiechert.com/therapien/", "https://dr-wiechert.com/therapien/stabilisierung-des-stoffwechsels/", "https://dr-wiechert.com/therapien/schwermetallausleitung-chelattherapie/", "https://dr-wiechert.com/therapien/eiseninfusionen/", "https://dr-wiechert.com/therapien/intravenose-sauerstofftherapie/", "https://dr-wiechert.com/therapien/acrs-eigenbluttherapie/", "https://dr-wiechert.com/therapien/mikrostromtherapie/", "https://dr-wiechert.com/therapien/radiofrequenztherapie/", "/praxen/das-team", "https://dr-wiechert.com/praxen/das-team/", "https://dr-wiechert.com/praxen/praxis-bremen/", "https://dr-wiechert.com/praxen/praxis-ritterhude/", "https://dr-wiechert.com/karriere/", "/youtube", "https://dr-wiechert.com/youtube/", "https://dr-wiechert.com/category/newsletter/", "https://dr-wiechert.com/category/publikationen/", "https://dr-wiechert.com/suche-google/", "https://dr-wiechert.com/author/krphb8eykc/", "https://t3cee995f.emailsys1a.net/mailing/143/5507117/17186361/3027/66d384e0a9/index.html", "https://t3cee995f.emailsys1a.net/c/143/5507117/3091/0/17186361/3027/281671/4e6061cbff.html", "https://t3cee995f.emailsys1a.net/c/143/5507117/3091/0/17186361/3027/281673/b9ff279e5f.html", "https://t3cee995f.emailsys1a.net/c/143/5507117/3091/0/17186361/3027/281673/b9ff279e5f.html", "https://t3cee995f.emailsys1a.net/c/143/5507117/3091/0/17186361/3027/282405/ed7db61c13.html", "#1", "#1", "https://t3cee995f.emailsys1a.net/c/143/5507117/3091/0/17186361/3027/282405/ed7db61c13.html", "#2", "#2", "#3", "#3", "#3", "#30", "#30", "#30", "#300", "#300", "#300", "#31", "#31", "#31", "#32", "#32", "#33", "#33", "#33", "#34", "#34", "#4", "#4", "#5", "#5", "#5", "#6", "#6", "#6", "#6", "#6", null, "https://t3cee995f.emailsys1a.net/c/143/5507117/3091/0/17186361/3027/282405/ed7db61c13.html", "https://t3cee995f.emailsys1a.net/c/143/5507117/3091/0/17186361/3027/282423/61a8bedbd4.html", "https://t3cee995f.emailsys1a.net/c/143/5507117/3091/0/17186361/3027/282425/b7d2063f95.html", "https://t3cee995f.emailsys1a.net/c/143/5507117/3091/0/17186361/3027/282427/ee4cf10152.html", "https://doi.org/10.1038/d41586-022-01589-z", "https://t3cee995f.emailsys1a.net/c/143/5507117/3091/0/17186361/3027/282429/418b3041ce.html", "https://t3cee995f.emailsys1a.net/c/143/5507117/3091/0/17186361/3027/282431/a399a5d560.html", "https://doi.org/10.1186/s41231-021-00107-z", "https://t3cee995f.emailsys1a.net/c/143/5507117/3091/0/17186361/3027/282693/f934527438.html", "https://t3cee995f.emailsys1a.net/c/143/5507117/3091/0/17186361/3027/282433/a6702fa45b.html", null, "https://t3cee995f.emailsys1a.net/c/143/5507117/3091/0/17186361/3027/281699/9ee434cf0a.html", "https://t3cee995f.emailsys1a.net/c/143/5507117/3091/0/17186361/3027/281703/5d1f5414ae.html", "https://t3cee995f.emailsys1a.net/c/143/5507117/3091/0/17186361/3027/281703/5d1f5414ae.html", "https://t3cee995f.emailsys1a.net/c/143/5507117/3091/0/17186361/3027/281699/9ee434cf0a.html", "https://t3cee995f.emailsys1a.net/c/143/5507117/3091/0/17186361/3027/282697/382a08b90c.html", "https://t3cee995f.emailsys1a.net/c/143/5507117/3091/0/17186361/3027/281715/a64142481c.html", null, "https://t3cee995f.emailsys1a.net/c/143/5507117/3091/0/17186361/3027/281719/594972f612.html", "https://doi.org/10.3389/fneur.2022.904796", "https://t3cee995f.emailsys1a.net/c/143/5507117/3091/0/17186361/3027/281723/ebce27738e.html", "https://t3cee995f.emailsys1a.net/c/143/5507117/3091/0/17186361/3027/281731/d99e24aed9.html", "https://t3cee995f.emailsys1a.net/c/143/5507117/3091/0/17186361/3027/281733/12fb3e15fe.html", "https://t3cee995f.emailsys1a.net/c/143/5507117/3091/0/17186361/3027/281735/45faf9104b.html", null, "https://t3cee995f.emailsys1a.net/c/143/5507117/3091/0/17186361/3027/282663/e02b8b3ed7.html", "https://doi.org/10.3390/ijms23136940", "https://t3cee995f.emailsys1a.net/c/143/5507117/3091/0/17186361/3027/282675/0c6ed637af.html", "https://t3cee995f.emailsys1a.net/c/143/5507117/3091/0/17186361/3027/282703/9294cdd142.html", "https://t3cee995f.emailsys1a.net/c/143/5507117/3091/0/17186361/3027/282705/bb933aab5a.html", "https://t3cee995f.emailsys1a.net/c/143/5507117/3091/0/17186361/3027/282679/a11ceb699b.html", null, "https://t3cee995f.emailsys1a.net/c/143/5507117/3091/0/17186361/3027/282723/7072aff601.html", "Ihttps://doi.org/10.1038/s41467-022-31401-5", null, "https://t3cee995f.emailsys1a.net/c/143/5507117/3091/0/17186361/3027/282685/cfad1fc8a1.html", "https://t3cee995f.emailsys1a.net/c/143/5507117/3091/0/17186361/3027/282685/cfad1fc8a1.html", null, "https://t3cee995f.emailsys1a.net/c/143/5507117/3091/0/17186361/3027/282689/80a65867be.html", null, "https://t3cee995f.emailsys1a.net/c/143/5507117/3091/0/17186361/3027/282715/5d659c0791.html", "https://t3cee995f.emailsys1a.net/c/143/5507117/3091/0/17186361/3027/282715/5d659c0791.html", null, "https://t3cee995f.emailsys1a.net/c/143/5507117/3091/0/17186361/3027/282717/3e4d968e98.html", null, "https://t3cee995f.emailsys1a.net/c/143/5507117/3091/0/17186361/3027/281739/a5f556cb04.html", "https://t3cee995f.emailsys1a.net/c/143/5507117/3091/0/17186361/3027/281739/a5f556cb04.html", null, "https://t3cee995f.emailsys1a.net/c/143/5507117/3091/0/17186361/3027/281743/668ef52f22.html", "https://t3cee995f.emailsys1a.net/c/143/5507117/3091/0/17186361/3027/281743/668ef52f22.html", "https://t3cee995f.emailsys1a.net/c/143/5507117/3091/0/17186361/3027/281747/16493b5227.html", null, "https://t3cee995f.emailsys1a.net/c/143/5507117/3091/0/17186361/3027/281771/f5e7a0b98b.html", "https://t3cee995f.emailsys1a.net/c/143/5507117/3091/0/17186361/3027/281781/f4d9ddd633.html", "https://t3cee995f.emailsys1a.net/c/143/5507117/3091/0/17186361/3027/281783/7691c21718.html", "https://t3cee995f.emailsys1a.net/c/143/5507117/3091/0/17186361/3027/282711/3b2a302a9a.html", "https://t3cee995f.emailsys1a.net/c/143/5507117/3091/0/17186361/3027/281785/d72312875b.html", "https://t3cee995f.emailsys1a.net/c/143/5507117/3091/0/17186361/3027/281785/d72312875b.html", "https://t3cee995f.emailsys1a.net/c/143/5507117/3091/0/17186361/3027/281787/dbc6fb9118.html", "https://t3cee995f.emailsys1a.net/c/143/5507117/3091/0/17186361/3027/281675/c3528aea57.html", "https://t3cee995f.emailsys1a.net/c/143/5507117/3091/0/17186361/3027/281677/b9e6287bbc.html", "https://t3cee995f.emailsys1a.net/c/143/5507117/3091/0/17186361/3027/281679/325ad22935.html", "javascript:;", "https://t3cee995f.emailsys1a.net/143/5507117/3091/17186361/3027/72e690b256/unsubscribe.html", "https://t3cee995f.emailsys1a.net/c/143/5507117/3091/0/17186361/3027/281681/032567900c.html", "https://t3cee995f.emailsys1a.net/c/143/5507117/3091/0/17186361/3027/281683/db3564d349.html", "https://dr-wiechert.com/newsletter/gesundheitsnewsletter-vom-08-10-2023-glioblastome-toxische-metalle-spikeopathie-und-viele-erklaerungen-dazu-psychologische-kriegfuehrung-aufgemerkt/", "https://dr-wiechert.com/author/krphb8eykc/", "https://dr-wiechert.com/newsletter/gesundheitsnewsletter-vom-08-10-2023-glioblastome-toxische-metalle-spikeopathie-und-viele-erklaerungen-dazu-psychologische-kriegfuehrung-aufgemerkt/", "https://dr-wiechert.com/newsletter/gesundheitsnewsletter-vom-23-09-2023-mrna-corona-auffrischungsimpfung-umfangreiche-zusammenstellung-neuer-und-bekannter-erkenntnisse-zu-den-impfstoffen-und-dem-regierungsverhalten-bei-inkenntnisse/", "https://dr-wiechert.com/author/krphb8eykc/", "https://dr-wiechert.com/newsletter/gesundheitsnewsletter-vom-23-09-2023-mrna-corona-auffrischungsimpfung-umfangreiche-zusammenstellung-neuer-und-bekannter-erkenntnisse-zu-den-impfstoffen-und-dem-regierungsverhalten-bei-inkenntnisse/", "https://dr-wiechert.com/newsletter/gesundheitsnewsletter-vom-26-08-2023-patientenfalldarstellung-neues-zum-eisenstoffwechsel-zu-suessstoffen-zur-diagnostik-der-coronaimmunitaet-parasiten-versus-sauerstofftherapie-herz-und-kreb/", "https://dr-wiechert.com/author/krphb8eykc/", "https://dr-wiechert.com/newsletter/gesundheitsnewsletter-vom-26-08-2023-patientenfalldarstellung-neues-zum-eisenstoffwechsel-zu-suessstoffen-zur-diagnostik-der-coronaimmunitaet-parasiten-versus-sauerstofftherapie-herz-und-kreb/", "/impressum", "/datenschutz", "dr-wiechert.com/disclaim", "dr-wiechert.com/widerspruch", "#uc-corner-modal-show"]}