{"title": "Stadt-Apotheke", "author": null, "url": null, "hostname": null, "description": null, "sitename": null, "date": null, "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Wir haben f\u00fcr Sie interessante Themen recherchiert. Alles was Sie vom \"Abnehmen\" bis zu Mineralien wie \"Zink\" interessieren k\u00f6nnte.\nWir haben f\u00fcr Sie interessante Themen recherchiert. Alles was Sie vom \"Abnehmen\" bis zu Mineralien wie \"Zink\" interessieren k\u00f6nnte.\nYoga ist eine der sechs mehrere Tausend Jahre alten philosophischen Lehren aus Indien. Gleichwohl man im westlichen Kulturkreis bei \"Yoga\" meist nur an k\u00f6rperliche \u00dcbungen denkt, vereinigt Yoga eine Vielzahl von \u00dcbungen f\u00fcr K\u00f6rper und Geist. Yoga steht f\u00fcr \"Joch\", und damit f\u00fcr \"anjochen, anschirren, zusammenbinden und anspannen\", f\u00fcr \"Vereinigung mit\", \"Integration in\", \"Anspannen an\" des K\u00f6rpers in Bezug auf die Seele zur inneren Sammlung und Konzentration. Ziel ist das Einswerden mit Gott. Verschiedenen Wegen zur Gotteserkenntnis sind auch verschiedene Yoga-Wege zugeordnet.\nW\u00e4hrend meditative Yoga-Formen ihren Schwerpunkt auf die geistige Konzentration legen, sollen Atem\u00fcbungen sowie k\u00f6rperliche \u00dcbungen und das Einnehmen bestimmter Stellungen und Positionen den K\u00f6rper in den Mittelpunkt stellen. Die Askese dient schlie\u00dflich der Selbstschulung, der Disziplinierung des eigenen Ich in Bezug auf das Denken, das Wollen und das Verhalten.\nTel.: 07761-43 33\nFax: 07761-58 60 6\nWetterdaten werden geladen...", "language": null, "image": null, "pagetype": null, "links": [null, "/apotheke/willkommen.htm", "/apotheke/erezept.htm", "/apotheke/wort_und_bild.htm", "/apotheke/leistungen.htm", "/apotheke/schweiz.htm", "/apotheke/aktuelles.htm", "/apotheke/aktionen.htm", "/apotheke/notdienst.htm", "/apotheke/wissenswertes.htm", "/apotheke/kontakt.htm", "/apotheke/monatspflanze.htm", "/apotheke/datenschutz.htm", "/apotheke/datenschutz.htm#verbraucherrechte", "/apotheke/impressum.htm", "/apotheke/sitemap.htm", "javascript:;", "#oben", "?dv=m"]}