{"title": "Rechtsprechung", "author": null, "url": null, "hostname": null, "description": "Informationen zum Verfahren LSG Baden-W\u00fcrttemberg - L 6 VJ 1281/15: Volltextver\u00f6ffentlichungen, Kurzfassungen/Presse, Verfahrensgang", "sitename": "dejure.org", "date": "2011-04-07", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Rechtsprechung\n|LSG Baden-W\u00fcrttemberg, 06.04.2017 - L 6 VJ 1281/15|\nVolltextver\u00f6ffentlichungen (8)\n[Sozialgerichtsbarkeit.de](/ext/95fa6e1c859fe58581fc1d9ead92bf3a)\nEntsch\u00e4digungs-/Schwerbehindertenrecht\n[Justiz Baden-W\u00fcrttemberg](/ext/c5e561d31540cb5e5dc186292cf04074)\nSoziales Entsch\u00e4digungsrecht - Impfschaden - Wahrscheinlichkeit des urs\u00e4chlichen Zusammenhangs - Mutter als Zeugin f\u00fcr Impfkomplikation - sozialgerichtliches Verfahren - keine Zeugenvernehmung der Mutter als Betreuerin - Unzul\u00e4ssigkeit der Parteivernehmung - erg\u00e4nzende ...\n[Wolters Kluwer](/ext/455696759f2e37d2ea5e835c1048cb02)(Abodienst, Leitsatz/Tenor frei)\nAnerkennung eines Impfschadens im sozialen Entsch\u00e4digungsrecht; Keine Vernehmung eines Betreuers als Zeuge im sozialgerichtlichen Verfahren; Anforderungen an eine erneute Befragung von Sachverst\u00e4ndigen; Vorliegen eines unzul\u00e4ssigen Ausforschungsbeweises\nKurzfassungen/Presse (2)\n[anwaltonline.com](/ext/d5cfcd036d0b79202f14629dff062b60)(Kurzinformation)\nVernehmung des Betreuers im sozialgerichtlichen Verfahren\n[Deutsche Gesellschaft f\u00fcr Kassenarztrecht](/ext/13b869961c28e5dfcf895a6f50f2b709), S. 139 (Leitsatz und Kurzinformation)\nSozialrecht | Impfschaden | Anerkennung postvakzinaler Enzephalopathie/Ausforschungsbeweis\nZu grauen Eintr\u00e4gen liegen derzeit keine weiteren Informationen vor. Sie k\u00f6nnen diese Links aber nutzen, um die Eintr\u00e4ge beispielsweise in Ihre Merkliste aufzunehmen.\nVerfahrensgang\n[SG Ulm, 20.02.2015 - S 5 VJ 1103/11](/dienste/vernetzung/rechtsprechung?Gericht=SG Ulm&Datum=20.02.2015&Aktenzeichen=S 5 VJ 1103/11)\n- LSG Baden-W\u00fcrttemberg, 06.04.2017 - L 6 VJ 1281/15\n[BSG, 12.10.2017 - B 9 V 32/17 B](/dienste/vernetzung/rechtsprechung?Gericht=BSG&Datum=12.10.2017&Aktenzeichen=B 9 V 32/17 B)\nPapierfundstellen\n- FamRZ 2017, 1615\nWird zitiert von ... (8)\n[LSG Niedersachsen-Bremen, 23.02.2021 - L 10 VE 1/17](/dienste/vernetzung/rechtsprechung?Gericht=LSG Niedersachsen-Bremen&Datum=23.02.2021&Aktenzeichen=L 10 VE 1/17)\nLeistungen nach dem IfSG; Anspruch auf Versorgung als Folge einer Impfung; \u2026Impfbedingte neurologische Schadensvermutungen beim Menschen durch das Adjuvans Aluminium in Impfstoffen sind daher (bisher) reine Spekulation (vgl. Bayerisches Landessozialgericht\n[\u2026](#), Urteil vom 26. M\u00e4rz 2016, L 15 VJ 9/19, juris, Rn. 98; LSG Rheinland-Pfalz [\u2026](#), Urteil vom 12. Mai 2016, [L 4 VJ 1/14](/dienste/vernetzung/rechtsprechung?Text=L 4 VJ 1/14), juris, Rn. 58 sowie LSG Baden-W\u00fcrttemberg, Urteil vom 6. April 2017, L 6 VJ 1281/15, juris, Rn. 65; vgl. dazu auch die Antwort der Parlamentarischen Staatssekret\u00e4rin Widmann-Mauz in BT Drs. 17/9678 S. 45 f, die auf in verschiedenen L\u00e4ndern durchgef\u00fchrte Studien zu dieser Fragestellung hinweist).\nImpfbedingte neurologische Schadensvermutungen beim Menschen durch das Adjuvans Aluminium in Impfstoffen sind daher wie bereits ausgef\u00fchrt (bisher) reine Spekulation (vgl. Bayerisches Landessozialgericht\n[\u2026](#), Urteil vom 26. M\u00e4rz 2016, L 15 VJ 9/19, juris, Rn. 98; LSG Rheinland-Pfalz [\u2026](#), Urteil vom 12. Mai 2016, [L 4 VJ 1/14](/dienste/vernetzung/rechtsprechung?Text=L 4 VJ 1/14), juris, Rn. 58 sowie LSG Baden-W\u00fcrttemberg, Urteil vom 6. April 2017, L 6 VJ 1281/15, juris, Rn. 65). [LSG Baden-W\u00fcrttemberg, 03.08.2017 - L 6 VU 4530/16](/dienste/vernetzung/rechtsprechung?Gericht=LSG Baden-W\u00fcrttemberg&Datum=03.08.2017&Aktenzeichen=L 6 VU 4530/16)\n(Soziales Entsch\u00e4digungsrecht - rechtsstaatswidrige Verfolgung - DDR-Unrechtshaft \u2026\u00dcberdies hat der Kl\u00e4ger f\u00fcr seine Behauptung eines Ursachenzusammenhanges nicht gen\u00fcgend Anhaltspunkte angegeben, weshalb er erst aus der Beweisaufnahme die Grundlage f\u00fcr seine Behauptungen gewinnen will (vgl. BSG\n[\u2026](#), Urteil vom 19. September 1979 - [11 RA 84/78](/dienste/vernetzung/rechtsprechung?Text=11 RA 84/78)-, juris, Rz. 16; Urteil des Senats vom 6. April 2017 - L 6 VJ 1281/15 -, juris, Rz. 74). [LSG Bayern, 14.12.2021 - L 15 VJ 4/13](/dienste/vernetzung/rechtsprechung?Gericht=LSG Bayern&Datum=14.12.2021&Aktenzeichen=L 15 VJ 4/13)\nCoronavirus, SARS-CoV-2, Erkrankung, Bescheid, Schadensersatzanspruch, Berufung, \u2026Hiermit deckt sich auch, dass in der obergerichtlichen Rechtsprechung ein Ursachenzusammenhang zwischen dem Adjuvans Aluminium und geltend gemachten neurologischen Sch\u00e4den bisher regelm\u00e4\u00dfig verneint worden ist (vgl. LSG Niedersachsen Bremen, Urteile vom 23.02.2021 -\n[L 10 VE 1/17](/dienste/vernetzung/rechtsprechung?Text=L 10 VE 1/17)- und vom 05.11.2020 - [L 10 VE 46/17](/dienste/vernetzung/rechtsprechung?Text=L 10 VE 46/17); LSG Nordrhein-Westfalen, Beschluss vom 18.07.2019 - [L 13 VJ 55/17](/dienste/vernetzung/rechtsprechung?Text=L 13 VJ 55/17)- BayLSG, Urteile vom 06.12.2018 - [L 20 VJ 3/17](/dienste/vernetzung/rechtsprechung?Text=L 20 VJ 3/17)- und vom 14.05.2019 - [L 15 VJ 9/17](/dienste/vernetzung/rechtsprechung?Text=L 15 VJ 9/17); LSG Rheinland-Pfalz, Urteil vom 12.05.2016 - [L 4 VJ 1/14](/dienste/vernetzung/rechtsprechung?Text=L 4 VJ 1/14)- LSG Baden-W\u00fcrttemberg, Urteil vom 06.04.2017 - L 6 VJ 1281/15 - alle in juris). [Schreiben Sie uns.](mailto:redaktion@dejure.org?subject=LSG%20Baden-W%C3%BCrttemberg%2C%2006.04.2017%20-%20L%206%20VJ%201281%2F15&body=Hallo%2C%0D%0A%0D%0Ahier%20ein%20Hinweis%20zu%20https%3A%2F%2Fdejure.org%2F2017%2C17025%20%28LSG%20Baden-W%C3%BCrttemberg%2C%2006.04.2017%20-%20L%206%20VJ%201281%2F15%29%3A%0D%0A%0D%0A%0D%0A%0D%0AMfG%0D%0A)", "language": null, "image": null, "pagetype": null, "links": ["/", "/benutzer?aktion=loginform", "/benutzer?aktion=registrationform", "/", "/BGBl", "/gerichte", "/corona-pandemie?s=nach_Einstelldatum", null, "/dienste/verlauf", "/dienste/merkliste", "/stellenmarkt", null, "/corona-pandemie?s=e#rechtsprechung", "javascript:void(0);", "https://twitter.com/share?url=http%3A%2F%2Fdejure.org%2F2017,17025&text=https%3A%2F%2Fdejure.org%2F2017%2C17025", "mailto:?subject=https://dejure.org/2017,17025&body=https://dejure.org/2017,17025", "javascript:void(0);", "https://twitter.com/share?url=http%3A%2F%2Fdejure.org%2F2017,17025&text=LSG%20Baden-W%C3%BCrttemberg%2C%2006.04.2017%20-%20L%206%20VJ%201281%2F15", "mailto:?subject=https://dejure.org/2017,17025&body=LSG Baden-W\u00fcrttemberg, 06.04.2017 - L 6 VJ 1281/15 (https://dejure.org/2017,17025)", "javascript:void(0);", "https://twitter.com/share?url=http%3A%2F%2Fdejure.org%2F2017,17025&text=LSG%20Baden-W%C3%BCrttemberg%2C%20Entscheidung%20vom%2006.04.2017%20-%20L%206%20VJ%201281%2F15", "mailto:?subject=https://dejure.org/2017,17025&body=LSG Baden-W\u00fcrttemberg, Entscheidung vom 06.04.2017 - L 6 VJ 1281/15 (https://dejure.org/2017,17025)", "javascript:void(0);", "https://twitter.com/share?url=http%3A%2F%2Fdejure.org%2F2017,17025&text=LSG%20Baden-W%C3%BCrttemberg%2C%20Entscheidung%20vom%2006.%20April%202017%20-%20L%206%20VJ%201281%2F15", "mailto:?subject=https://dejure.org/2017,17025&body=LSG Baden-W\u00fcrttemberg, Entscheidung vom 06. April 2017 - L 6 VJ 1281/15 (https://dejure.org/2017,17025)", "/ext/95fa6e1c859fe58581fc1d9ead92bf3a", "/ext/c5e561d31540cb5e5dc186292cf04074", "/ext/455696759f2e37d2ea5e835c1048cb02", "#", "/ext/8abec06294fefb5d46417e8424d948a6", "/gesetze/SGG/118.html", "/gesetze/SGG/116.html", "/gesetze/SGG/103.html", "/gesetze/ZPO/373.html", "/gesetze/ZPO/447.html", "/ext/79b974f91db2986692af6e329a224647", "/ext/2fc7029836835953cb25b4d1c218e3ba", "/ext/26ab7e387f52fb2effd5a3c2ebbfd621", "/ext/efc1debd8c4892edaf95c8298e979487", "/ext/d5cfcd036d0b79202f14629dff062b60", "/ext/13b869961c28e5dfcf895a6f50f2b709", "/dienste/vernetzung/rechtsprechung?Gericht=SG Ulm&Datum=20.02.2015&Aktenzeichen=S 5 VJ 1103/11", "/dienste/vernetzung/rechtsprechung?Gericht=BSG&Datum=12.10.2017&Aktenzeichen=B 9 V 32/17 B", "/wird-zitiert-von", "/dienste/vernetzung/rechtsprechung?Gericht=LSG Niedersachsen-Bremen&Datum=23.02.2021&Aktenzeichen=L 10 VE 1/17", "javascript:void(0)", "#", "#", "/dienste/vernetzung/rechtsprechung?Text=L 4 VJ 1/14", "#", "#", "/dienste/vernetzung/rechtsprechung?Text=L 4 VJ 1/14", "/dienste/vernetzung/rechtsprechung?Gericht=LSG Baden-W\u00fcrttemberg&Datum=03.08.2017&Aktenzeichen=L 6 VU 4530/16", "javascript:void(0)", "#", "/dienste/vernetzung/rechtsprechung?Text=11 RA 84/78", "/dienste/vernetzung/rechtsprechung?Gericht=LSG Bayern&Datum=14.12.2021&Aktenzeichen=L 15 VJ 4/13", "javascript:void(0)", "/dienste/vernetzung/rechtsprechung?Text=L 10 VE 1/17", "/dienste/vernetzung/rechtsprechung?Text=L 10 VE 46/17", "/dienste/vernetzung/rechtsprechung?Text=L 13 VJ 55/17", "/dienste/vernetzung/rechtsprechung?Text=L 20 VJ 3/17", "/dienste/vernetzung/rechtsprechung?Text=L 15 VJ 9/17", "/dienste/vernetzung/rechtsprechung?Text=L 4 VJ 1/14", "#", "/dienste/vernetzung/rechtsprechung?Gericht=LSG Niedersachsen-Bremen&Datum=05.11.2020&Aktenzeichen=L 10 VE 46/17", "javascript:void(0)", "#", "#", "/dienste/vernetzung/rechtsprechung?Text=L 4 VJ 1/14", "/dienste/vernetzung/rechtsprechung?Gericht=LSG Baden-W\u00fcrttemberg&Datum=09.12.2021&Aktenzeichen=L 6 SB 2982/19", "javascript:void(0)", "/dienste/vernetzung/rechtsprechung?Gericht=LSG Baden-W\u00fcrttemberg&Datum=22.07.2021&Aktenzeichen=L 6 VJ 4057/19", "javascript:void(0)", "#", "/dienste/vernetzung/rechtsprechung?Text=B 9 VJ 1/10 R", "/dienste/vernetzung/rechtsprechung?Gericht=LSG Baden-W\u00fcrttemberg&Datum=18.11.2021&Aktenzeichen=L 6 SB 464/21", "javascript:void(0)", "/dienste/vernetzung/rechtsprechung?Gericht=LSG Baden-W\u00fcrttemberg&Datum=21.02.2019&Aktenzeichen=L 6 VJ 1458/18", "javascript:void(0)", "mailto:redaktion@dejure.org?subject=LSG%20Baden-W%C3%BCrttemberg%2C%2006.04.2017%20-%20L%206%20VJ%201281%2F15&body=Hallo%2C%0D%0A%0D%0Ahier%20ein%20Hinweis%20zu%20https%3A%2F%2Fdejure.org%2F2017%2C17025%20%28LSG%20Baden-W%C3%BCrttemberg%2C%2006.04.2017%20-%20L%206%20VJ%201281%2F15%29%3A%0D%0A%0D%0A%0D%0A%0D%0AMfG%0D%0A", "/", "/dienste/rechtsprechung?gericht=LSG%20Baden%2DW\u00fcrttemberg", "/verzahnung", "/agb_datenschutz", "/impressum", "javascript:void(0);", "/wird-zitiert-von", "/merkfunktion", "/rechtsfenster", "/vernetzung.html", "/stellenmarkt/uebersicht", "/zitiervorschlaege", "/multi_suche", "/lesefreundlicher", "#", "#"]}