{"title": "Cranio-Sacral-Behandlung", "author": null, "url": "https://kerrinstitute.wordpress.com/about/", "hostname": "wordpress.com", "description": "Die Kunst der feinen, einf\u00fchlsamen Begleitung Vom Cranio zum Sacrum, das hei\u00dft vom Kopf bis zum Kreuzbein, reicht unser Cranio-Sacral-System. Eine sanfte, wellenartige regelm\u00e4\u00dfige Bewegung \u2013 \u2026", "sitename": "Kerr Institute", "date": "2013-04-18", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Die Kunst der feinen, einf\u00fchlsamen Begleitung\nVom Cranio zum Sacrum, das hei\u00dft vom Kopf bis zum Kreuzbein, reicht unser Cranio-Sacral-System.\nEine sanfte, wellenartige regelm\u00e4\u00dfige Bewegung \u2013 der Cranio-Sacral-Rhythmus \u2013 wiegt unser Gehirn und Zentralnervensystem unser ganzes Leben. Dieses Schaukeln \u00fcbertr\u00e4gt sich auf Knochen, Muskulatur, Organe und Hormonsystem und gibt uns st\u00e4ndig den Hinweis von Nachgiebigkeit, Leichtigkeit, Beweglichkeit \u2013 unserer Lebendigkeit.\nMechanische Traumen oder emotionale bzw. mentale Belastungen k\u00f6nnen diesen Lebensimpuls in unserem Organismus blockieren. Symptome daf\u00fcr sind z. B. Kopfschmerzen, Ohrensausen, Schwindel, Sehschw\u00e4chen, Kieferschmerzen, Legasthenie, Atem- und Wirbels\u00e4ulenbeschwerden, \u00c4ngste, allgemeine Unausgeglichenheit, oder Lern- bzw. Konzentrationsst\u00f6rungen.\nDie Cranio-Sacral-Behandlung geh\u00f6rt nicht zu den K\u00f6rpertherapien, die umschulen, umstrukturieren oder konditionieren. Es ist die Kontaktaufnahme mit einem dem K\u00f6rper innewohnenden Rhythmus, einem Lebensimpuls.\nDurch diese Arbeit werden die inneren Heilkr\u00e4fte auf einf\u00fchlsame und achtsame Art befreit. K\u00f6rperliche oder geistige Lebendigkeit bzw. Beweglichkeit kann sich ausbreiten und zum inneren Frieden f\u00fchren.\n(Text von Elisabeth Kerr, Institutsgr\u00fcnderin)", "language": null, "image": "https://kerrinstitute.files.wordpress.com/2013/04/triangle.png?w=225", "pagetype": "article", "links": ["https://kerrinstitute.wordpress.com/", "#content", "https://kerrinstitute.wordpress.com/", "https://kerrinstitute.wordpress.com/about/", "https://kerrinstitute.wordpress.com/page-1/", "https://kerrinstitute.wordpress.com/kurstermine/", "https://kerrinstitute.wordpress.com/page-3/", "https://kerrinstitute.wordpress.com/seminarort/", "https://kerrinstitute.wordpress.com/kontaktanreise/", "https://kerrinstitute.wordpress.com/about/?share=twitter", "https://kerrinstitute.wordpress.com/about/?share=facebook", null, "https://wordpress.com/?ref=footer_website", "https://kerrinstitute.wordpress.com", "https://kerrinstitute.wordpress.com/wp-admin/customize.php?url=https%3A%2F%2Fkerrinstitute.wordpress.com%2Fabout%2F", "https://wordpress.com/start/", "https://wordpress.com/log-in?redirect_to=https%3A%2F%2Fkerrinstitute.wordpress.com%2Fabout%2F&signup_flow=account", "https://wp.me/P3qfeU-1", "http://en.wordpress.com/abuse/?report_url=https://kerrinstitute.wordpress.com/about/", "https://subscribe.wordpress.com/", "#", "#", "#"]}