{"title": "Gesundheit", "author": null, "url": "https://www.horeb.org/mediathek/podcasts/gesundheit/?L=&tx_sicpodcastlist_pi1%5Buid%5D=&tx_sicpodcastlist_pi1%5Baction%5D=show&tx_sicpodcastlist_pi1%5Bcontroller%5D=Podcast", "hostname": "horeb.org", "description": "Dabei helfen wir Ihnen mit Sendungen \u00fcber Kneipp-Medizin, der Klosterheilkunde und der Heilkunde nach der Heiligen Hildegard von Bingen. Hier im Podcast.", "sitename": "radio horeb Leben mit Gott ...", "date": "2021-08-27", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "P. Christoph Kreitmeir, Klinikseelsorger, Ingolstadt\nDer Herbst kommt - mit allen Herausforderungen an K\u00f6rper und Seele, welche die kalte Jahreszeit\u2026\n[weiterlesen]()\nP. Christoph Kreitmeir, Klinikseelsorger, Ingolstadt\nDer Herbst kommt - mit allen Herausforderungen an K\u00f6rper und Seele, welche die kalte Jahreszeit nicht nur durch Corona bringt. Da lohnt sich ein Blick auf den Mann, der in fr\u00fcheren Krisenzeiten in aller Munde war: Sebastian Kneipp. Vor 200 Jahren wurde der unbequeme Vision\u00e4r, Naturkundler und Priester geboren, der als \"Wasserdoktor\" in die Geschichte einging. In der Nachkriegszeit erlebten Kneipps Gesundheitstipps einen regelrechten Boom. Seine Do-It-Yourself-Gesundheitslehre st\u00fctzt sich auf Wasser, Kr\u00e4uter, gesunde Ern\u00e4hrung und einen aktiven Lebensstil. Damit war Pfarrer Kneipp im Grunde ein hochmoderner Vertreter der Ganzheitlichkeit.\nDiesen ganzheitlichen Entwurf vom Menschen und seiner Gesundheit nehmen wir in der Lebenshilfe mit dem Klinikseelsorger Pater Christoph Kreitmeir in den Blick. Er sagt: \"Sebastian Kneipp und seine Betonung der f\u00fcnf S\u00e4ulen - Heilkraft des Wassers, Heilkr\u00e4uter, Ern\u00e4hrungstherapie, Bewegungstherapie und innere Balance sowie Spiritualit\u00e4t - sind aktueller denn je. Jeder und jede ist mitverantwortlich f\u00fcr seine Gesundheit, denn wer nicht jeden Tag etwas f\u00fcr seine Gesundheit aufbringt, muss eines Tages sehr viel Zeit (und auch Geld) f\u00fcr die Krankheit opfern.\"\nwww.christoph-kreitmeir.de\nradio horeb finanziert sich ausschlie\u00dflich aus den Spenden der H\u00f6rer.\nWir verf\u00fcgen \u00fcber keine Werbeeinnahmen oder Kirchensteuermittel. Somit sind wir finanziell ganz auf Ihre Hilfe angewiesen. radio horeb gibt es nur dank Ihrer gro\u00dfz\u00fcgigen Unterst\u00fctzung.\nBitte helfen Sie mit, dass immer mehr Menschen unser Programm empfangen k\u00f6nnen. Ihre Spende f\u00fcr radio horeb k\u00f6nnen Sie in Deutschland im Rahmen der geltenden Steuergesetzgebung von der Steuer absetzen. Gerne senden wir Ihnen eine Spendenbescheinigung zu.", "language": null, "image": null, "pagetype": "website", "links": ["/?L=", "/?L=", "/?L=", "index.php?id=1511&no_cache=1", "index.php?id=1511&no_cache=1", "/spenden-215/?L=", "/live/?L=", "/live/radio/?L=", "/live/?L=", "/live/livestream-events/?L=", "/live/empfang/?L=", "/programm/?L=", "/programm/?L=", "/programm/programmschwerpunkte/?L=", "/programm/lebenshilfe/lebenshilfe/?L=", "/programm/lebenshilfe/liturgie/?L=", "/programm/lebenshilfe/musik/?L=", "/programm/lebenshilfe/nachrichten/?L=", "/programm/lebenshilfe/spiritualitaet/?L=", "/programm/sakramente/?L=", "/programm/das-sagt-der-papst/?L=", "/programm/themen-im-brennpunkt/?L=", "/programm/der-synodale-weg/der-synodale-weg/?L=", "/programm/unser-tag/?L=", "/programm/projekte-on-air/?L=", "/programm/projekte-on-air/pfarrei-der-woche/?L=", "/programm/projekte-on-air/radio-maria-in-den-gefaengnissen/?L=", "/programm/projekte-on-air/katechistenkurs-22-25/?L=", "/mit-maria-auf-dem-weg/?L=", "/programm/projekte-on-air/drei-tage-schenken/?L=", "/programm/projekte-on-air/mariathon-2023/?L=", "/programm/termine/veranstaltungshinweise/?L=", "/programm/termine/veranstaltungshinweise/?L=", "/programm/radioexerzitien-bei-radio-horeb/?L=", "/programm/news-beitraege/?L=", "/programm/news-beitraege/alle-eintraege/?L=", "/programm/news-beitraege/events/?L=", "/programm/news-beitraege/pfarrei-der-woche/?L=", "https://www.youtube.com/playlist?list=PLZgGfMzZsbWzTpxA5MSpkcNCIqzmsL-CA", "/mediathek/podcasts/?L=", "/mediathek/videos/?L=", "/mediathek/podcasts/?L=", "/mediathek/playlist/?L=", "/offene-stellen/?L=", "/offene-stellen/?L=", "/mitarbeiten/team-deutschland/?L=", "/mitarbeiten/ehrenamt/?L=", "/mitarbeiten/ehrenamt/kontaktformular/?L=", "/beten/?L=", "/beten/was-ist-anbetung/?L=", "/beten/was-ist-anbetung/adoration-for-vocations/?L=", "/beten/was-ist-anbetung/projekt-247/?L=", "/beten/was-ist-anbetung/ihre-gebetsanliegen/gebetsanliegen-24/?L=", "/beten/was-ist-anbetung/anbetungskalender/wochenansicht/?L=", "/beten/virtuelle-kapelle/?L=", "/beten/gebete/?L=", "/beten/hl-petrus-kanisius/?L=", "/beten/der-rosenkranz/?L=", "/beten/marienweihe/?L=", "/beten/evangelium-des-tages/?L=", "/beten/novene-zur-goettlichen-barmherzigkeit/?L=", "/das-sind-wir/team/?L=", "/das-sind-wir/unser-imagefilm/?L=", "/das-sind-wir/team/?L=", "http://www.horeb.org/index.php?id=1880", "/das-sind-wir/buero-kevelaer/?L=", "/das-sind-wir/radio-maria/?L=", "/programm/25-jahre-radio-horeb/?L=", "/das-sind-wir/andere-ueber-uns/?L=", "/das-sind-wir/gaestebuch/?L=", "/empfang/?L=", "/empfang/einspeisung-rh/?L=", "/empfang/einstellhelfersuche/?L=", "/das-sind-wir/pressebereich/?L=", "/das-sind-wir/kontakt/?L=", "/spenden/?L=", "/spenden/?L=", "/spenden/wofuer-spenden/?L=", "/suche/?L=", "/live/?L=", "/live/radio/?L=", "/live/?L=", "/live/livestream-events/?L=", "/live/empfang/?L=", "/programm/?L=", "/programm/?L=", "/programm/programmschwerpunkte/?L=", "/programm/lebenshilfe/lebenshilfe/?L=", "/programm/lebenshilfe/liturgie/?L=", "/programm/lebenshilfe/musik/?L=", "/programm/lebenshilfe/nachrichten/?L=", "/programm/lebenshilfe/spiritualitaet/?L=", "/programm/sakramente/?L=", "/programm/das-sagt-der-papst/?L=", "/programm/themen-im-brennpunkt/?L=", "/programm/der-synodale-weg/der-synodale-weg/?L=", "/programm/unser-tag/?L=", "/programm/projekte-on-air/?L=", "/programm/projekte-on-air/pfarrei-der-woche/?L=", "/programm/projekte-on-air/radio-maria-in-den-gefaengnissen/?L=", "/programm/projekte-on-air/katechistenkurs-22-25/?L=", "/mit-maria-auf-dem-weg/?L=", "/programm/projekte-on-air/drei-tage-schenken/?L=", "/programm/projekte-on-air/mariathon-2023/?L=", "/programm/termine/veranstaltungshinweise/?L=", "/programm/termine/veranstaltungshinweise/?L=", "/programm/radioexerzitien-bei-radio-horeb/?L=", "/programm/news-beitraege/?L=", "/programm/news-beitraege/alle-eintraege/?L=", "/programm/news-beitraege/events/?L=", "/programm/news-beitraege/pfarrei-der-woche/?L=", "https://www.youtube.com/playlist?list=PLZgGfMzZsbWzTpxA5MSpkcNCIqzmsL-CA", "/mediathek/podcasts/?L=", "/mediathek/videos/?L=", "/mediathek/podcasts/?L=", "/mediathek/playlist/?L=", "/offene-stellen/?L=", "/offene-stellen/?L=", "/mitarbeiten/team-deutschland/?L=", "/mitarbeiten/ehrenamt/?L=", "/mitarbeiten/ehrenamt/kontaktformular/?L=", "/beten/?L=", "/beten/was-ist-anbetung/?L=", "/beten/was-ist-anbetung/adoration-for-vocations/?L=", "/beten/was-ist-anbetung/projekt-247/?L=", "/beten/was-ist-anbetung/ihre-gebetsanliegen/gebetsanliegen-24/?L=", "/beten/was-ist-anbetung/anbetungskalender/wochenansicht/?L=", "/beten/virtuelle-kapelle/?L=", "/beten/gebete/?L=", "/beten/hl-petrus-kanisius/?L=", "/beten/der-rosenkranz/?L=", "/beten/marienweihe/?L=", "/beten/evangelium-des-tages/?L=", "/beten/novene-zur-goettlichen-barmherzigkeit/?L=", "/das-sind-wir/team/?L=", "/das-sind-wir/unser-imagefilm/?L=", "/das-sind-wir/team/?L=", "http://www.horeb.org/index.php?id=1880", "/das-sind-wir/buero-kevelaer/?L=", "/das-sind-wir/radio-maria/?L=", "/programm/25-jahre-radio-horeb/?L=", "/das-sind-wir/andere-ueber-uns/?L=", "/das-sind-wir/gaestebuch/?L=", "/empfang/?L=", "/empfang/einspeisung-rh/?L=", "/empfang/einstellhelfersuche/?L=", "/das-sind-wir/pressebereich/?L=", "/das-sind-wir/kontakt/?L=", "/spenden/?L=", "/spenden/?L=", "/spenden/wofuer-spenden/?L=", "https://www.facebook.com/Radio.Horeb/", "https://twitter.com/HorebRadio", "https://www.youtube.com/channel/UCyIQu6rB26bBxb5BDHhgGMg?view_as=public", "https://www.instagram.com/radio_horeb/?hl=de", "index.php?id=1511&no_cache=1", "index.php?id=1511&no_cache=1", "/?L=", "/mediathek/podcasts/?L=", "/mediathek/podcasts/?L=", "", "/mediathek/podcasts/gesundheit/?L=&tx_sicpodcastlist_pi1%5Buid%5D=&tx_sicpodcastlist_pi1%5Baction%5D=download&tx_sicpodcastlist_pi1%5Bcontroller%5D=Podcast&cHash=38923b4b02d8ae61e7db74bd014f2f1c", "mailto:?subject=Programmtipp&body=Schon geh\u00f6rt? Der folgende Programmtipp ist f\u00fcr Sie:\n                                            %0D%0A\n                                            %0D%0AFriday, 27.08.2021: 200 Jahre Sebastian Kneipp: Seine Ratschl\u00e4ge f\u00fcr ein Leben in ganzheitlicher Gesundheit. %0D%0AP. Christoph Kreitmeir, Klinikseelsorger, Ingolstadt\n\nDer Herbst kommt - mit allen Herausforderungen an K\u00f6rper und Seele, welche die kalte Jahreszeit nicht nur durch Corona bringt. Da lohnt sich ein Blick auf den Mann, der in fr\u00fcheren Krisenzeiten in aller Munde war: Sebastian Kneipp. Vor 200 Jahren wurde der unbequeme Vision\u00e4r, Naturkundler und Priester geboren, der als \"Wasserdoktor\" in die Geschichte einging. In der Nachkriegszeit erlebten Kneipps Gesundheitstipps einen regelrechten Boom. Seine Do-It-Yourself-Gesundheitslehre st\u00fctzt sich auf Wasser, Kr\u00e4uter, gesunde Ern\u00e4hrung und einen aktiven Lebensstil. Damit war Pfarrer Kneipp im Grunde ein hochmoderner Vertreter der Ganzheitlichkeit. \n\nDiesen ganzheitlichen Entwurf vom Menschen und seiner Gesundheit nehmen wir in der Lebenshilfe mit dem Klinikseelsorger Pater Christoph Kreitmeir in den Blick. Er sagt: \"Sebastian Kneipp und seine Betonung der f\u00fcnf S\u00e4ulen - Heilkraft des Wassers, Heilkr\u00e4uter, Ern\u00e4hrungstherapie, Bewegungstherapie und innere Balance sowie Spiritualit\u00e4t - sind aktueller denn je. Jeder und jede ist mitverantwortlich f\u00fcr seine Gesundheit, denn wer nicht jeden Tag etwas f\u00fcr seine Gesundheit aufbringt, muss eines Tages sehr viel Zeit (und auch Geld) f\u00fcr die Krankheit opfern.\"\n\nwww.christoph-kreitmeir.de\n                                            %0D%0A\n                                            %0D%0Ahttps%3A%2F%2Fwww.horeb.org%2Fmediathek%2Fpodcasts%2Fgesundheit%2F%3FL%3D%26tx_sicpodcastlist_pi1%255Buid%255D%3D%26tx_sicpodcastlist_pi1%255Baction%255D%3Dshow%26tx_sicpodcastlist_pi1%255Bcontroller%255D%3DPodcast%26cHash%3D86ba40fc16a12bda243453b8189047bc", "http://twitter.com/share?text=Schon geh\u00f6rt ?&url=https%3A%2F%2Fwww.horeb.org%2Fmediathek%2Fpodcasts%2Fgesundheit%2F%3FL%3D%26tx_sicpodcastlist_pi1%255Buid%255D%3D%26tx_sicpodcastlist_pi1%255Baction%255D%3Dshow%26tx_sicpodcastlist_pi1%255Bcontroller%255D%3DPodcast%26cHash%3D86ba40fc16a12bda243453b8189047bc", "https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=https%3A%2F%2Fwww.horeb.org%2Fmediathek%2Fpodcasts%2Fgesundheit%2F%3FL%3D%26tx_sicpodcastlist_pi1%255Buid%255D%3D%26tx_sicpodcastlist_pi1%255Baction%255D%3Dshow%26tx_sicpodcastlist_pi1%255Bcontroller%255D%3DPodcast%26cHash%3D86ba40fc16a12bda243453b8189047bc", "/spenden-215/?L=", "/empfang/?L=#collapse-8620", "/empfang/?L=#collapse-8622", "/empfang/?L=", "/empfang/?L=#collapse-8626", "/empfang/?L=#collapse-8624", "/das-sind-wir/?L=", "/impressum/?L=", "/datenschutz/?L=", "/sitemap-231/?L=", "/das-sind-wir/kontakt/?L=", "/spenden/?L=", "", "https://www.facebook.com/Radio.Horeb/", "https://twitter.com/LebenmitGott", "https://www.youtube.com/channel/UCyIQu6rB26bBxb5BDHhgGMg?view_as=public", "https://www.instagram.com/radio_horeb/?hl=de", "/versteckt/newsletter-anmeldung/?L="]}