{"title": "Personalien", "author": null, "url": null, "hostname": null, "description": null, "sitename": null, "date": "2022-05-26", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Expertinneninterview zum WeltnichtraucherInnentag am 31. Mai: Mindestens zwei Drittel der PatientInnen an der Univ.-Klinik f\u00fcr Gef\u00e4\u00dfchirurgie in Innsbruck rauchen. Klinikdirektorin Sabine Wipper und Michaela Kluckner, angehende Fach\u00e4rztin mit dem Schwerpunkt periphere arterielle Verschlusskrankheit (pAVK), sprechen im Interview \u00fcber die gro\u00dfe Bedeutung von Pr\u00e4vention, die Langzeitfolgen des Rauchens, Behandlungsm\u00f6glichkeiten und den letzten Ausweg Amputation.\nWeiterlesen\nMithilfe von bioinformatorischen und experimentellen Methoden m\u00f6chte Frau Dr. Kirsten K\u00fcbler die fr\u00fche Entstehungsgeschichte von Krebserkrankungen noch besser verstehen, um so langfristig gezielt eingreifen und vorbeugen zu k\u00f6nnen.\nWeiterlesen\nFrau Prof. Dr. Katja Petrowski hat die Professur f\u00fcr Pr\u00e4ventionsforschung mit dem Schwerpunkt Betriebliche Gesundheitsf\u00f6rderung an der Deutschen Sporthochschule K\u00f6ln angetreten. Die Einrichtung geht auf eine Initiative der AOK Rheinland/Hamburg, der Deutschen Sporthochschule K\u00f6ln sowie des Instituts f\u00fcr Betriebliche Gesundheitsf\u00f6rderung in K\u00f6ln zur\u00fcck.\nWeiterlesen\n\u201eWir begr\u00fc\u00dfen insbesondere, dass der Gesetzgeber mit dem Entwurf sozial benachteiligte Gruppen st\u00e4rker in den Blick nimmt. Die Aufstockung der Mittel f\u00fcr Pr\u00e4vention und Gesundheitsf\u00f6rderung in Lebenswelten (\u201eSettings\u201c) wie Kinderg\u00e4rten und Schulen, aber auch Pflegeeinrichtungen, ist ein geeigneter Schritt dazu. Dort k\u00f6nnen verst\u00e4rkt auch jene erreicht werden, die den Angeboten bislang fern bleiben\u201c, sagte Ulrike Elsner, Vorstandsvorsitzende des vdek.\nWeiterlesen\nDas Mini-U-Boot auf der Filmleinwand rutschte die Speiser\u00f6hre runter und plumpste in die wabernde Magens\u00e4ure. Daneben tauchte ein kompletter Burger ein: \u201eDa hat aber jemand schlecht gekaut!\u201c. Ohne erhobenen Zeigefinger, daf\u00fcr aber spannend und mit viel Witz referierte der bekannte Mediziner Prof. Dr. Dietrich Gr\u00f6nemeyer in der Kinder-Uni Koblenz, die diesmal am RheinMoselCampus der Hochschule Koblenz stattfand, \u00fcber gesunde Ern\u00e4hrung.\nWeiterlesen\nHohe Auszeichnung f\u00fcr MHH-Student Marco Haertl\u00e9: Das Land Niedersachsen hat den 24-j\u00e4hrigen Medizinstudenten gestern als einen von acht Studierenden mit dem Nieders\u00e4chsischen Wissenschaftspreis ausgezeichnet. Damit w\u00fcrdigt das Nieders\u00e4chsische Ministerium f\u00fcr Wissenschaft und Kultur (MWK) sein gesellschaftliches Engagement bei der Aktion \u201eAufkl\u00e4rung gegen Tabak\u201c in Hannover, das Preisgeld betr\u00e4gt 2.500 Euro.\nWeiterlesen\nDie Frauen\u00e4rztin Dr. Christine Klapp, Ober\u00e4rztin an der Klinik f\u00fcr Geburtsmedizin, Charit\u00e9 Virchow Klinikum sowie Stellvertretende Vorsitzende der \u00c4rztlichen Gesellschaft zur Gesundheitsf\u00f6rderung (\u00c4GGF), im Interview \u00fcber Aufkl\u00e4rungsarbeit in Schulen, das gro\u00dfe Echo auf eine Impfung gegen Krebs und die F\u00f6rderung durch die Berliner Krebsgesellschaft. Weiterlesen\nDie wissenschaftliche Publikation tr\u00e4gt den Titel \u201eDifferent phenolic compounds activate distinct human bitter taste receptors\u201c und ist bereits 2013 erschienen (DOI: 10.1021/jf304198k). In der dem Artikel zugrunde liegenden Arbeit untersuchten die Forscher die aktivierende Wirkung von sechs verschiedenen Polyphenolen auf die 25 menschlichen Bittergeschmacks-Rezeptor-Typen. Die untersuchten Substanzen z\u00e4hlen zu den sekund\u00e4ren Pflanzenstoffen, die nat\u00fcrlicherweise in vielen Lebensmitteln wie Rotwein, Bier, Tee und Schokolade enthalten sind. Weiterlesen\nDas Professoren-Team der Hochschule f\u00fcr Gesundheit (hsg) in Bochum hat zum 1. Juni 2014 Verst\u00e4rkung bekommen: Dr. Sven Dieterich k\u00fcmmert sich als Professor f\u00fcr Gesundheitswissenschaften insbesondere um seinen Schwerpunkt Gesundheitsf\u00f6rderung und Pr\u00e4vention im Kindes- und Jugendalter. Weiterlesen\nMehr als ein F\u00fcnftel aller weltweiten Krebserkrankungen werden mit Infektionen in Verbindung gebracht. Der Anteil k\u00f6nnte noch h\u00f6her sein. Der Nobelpreistr\u00e4ger Harald zur Hausen vermutet in einem Interview mit der Fachzeitschrift \u201eDMW Deutsche Medizinische Wochenschrift\u201c (Georg Thieme Verlag, Stuttgart. 2014), dass k\u00fcrzlich in Rindern entdeckte Viren Darmkrebs ausl\u00f6sen k\u00f6nnten. Weiterlesen\nDie DFG (Deutsche Forschungsgemeinschaft) unterst\u00fctzt die Grundlagenforschung einer neuen Forschergruppe, die sich unter der Leitung von Prof. Dr. Christoph Klein vom Regensburger Lehrstuhl f\u00fcr Experimentelle Medizin und Therapieverfahren mit der \u201eSelektion und Adaption w\u00e4hrend der metastatischen Krebsprogression\u201c besch\u00e4ftigen wird. Weiterlesen", "language": null, "image": null, "pagetype": "webpage", "links": ["/", "personalien/tag/Pr%C3%A4vention.html#skipNavigation22", "https://www.mutmach-produkte.de", "forschung.html", "praxis.html", "kam.html", "politik.html", "verbaende.html", "selbsthilfe.html", "pharma.html", "personalien.html", "veranstaltungen.html", "bbfebanner/banclicks/bid/24", "bbfebanner/banclicks/bid/39", "bbfebanner/banclicks/bid/21", "bbfebanner/banclicks/bid/50", "bbfebanner/banclicks/bid/53", "bbfebanner/banclicks/bid/9", "bbfebanner/banclicks/bid/37", "bbfebanner/banclicks/bid/32", "bbfebanner/banclicks/bid/48", "personalien-details/rauchen-sch%C3%A4digt-die-gef%C3%A4%C3%9Fe-von-kopf-bis-fu%C3%9F.html", "files/content/nachrichten/Public/2022/Mai%202022/newsimage365001.jpg", "personalien-details/rauchen-sch%C3%A4digt-die-gef%C3%A4%C3%9Fe-von-kopf-bis-fu%C3%9F.html", "personalien-details/das-ged%C3%A4chtnis-der-tumorzellen-den-ursprung-von-krebserkrankungen-erforschen.html", "personalien-details/das-ged%C3%A4chtnis-der-tumorzellen-den-ursprung-von-krebserkrankungen-erforschen.html", "personalien-details/das-ged%C3%A4chtnis-der-tumorzellen-den-ursprung-von-krebserkrankungen-erforschen.html", "personalien-details/katja-petrowski-berufen-auf-professur-fuer-betriebliche-gesundheitsfoerderung.html", "personalien-details/katja-petrowski-berufen-auf-professur-fuer-betriebliche-gesundheitsfoerderung.html", "personalien-details/katja-petrowski-berufen-auf-professur-fuer-betriebliche-gesundheitsfoerderung.html", "personalien-details/kosten-des-neuen-praeventions-gesetzes-muessen-gerecht-verteilt-werden.html", "personalien-details/kosten-des-neuen-praeventions-gesetzes-muessen-gerecht-verteilt-werden.html", "personalien-details/kosten-des-neuen-praeventions-gesetzes-muessen-gerecht-verteilt-werden.html", "personalien-details/prof-dr-groenemeyer-begeisterte-als-gastdozent-an-der-kinderuni-koblenz-11991.html", "personalien-details/prof-dr-groenemeyer-begeisterte-als-gastdozent-an-der-kinderuni-koblenz-11991.html", "personalien-details/prof-dr-groenemeyer-begeisterte-als-gastdozent-an-der-kinderuni-koblenz-11991.html", "personalien-details/hohe-auszeichnung-fuer-mhh-studenten-11806.html", "personalien-details/hohe-auszeichnung-fuer-mhh-studenten-11806.html", "personalien-details/hohe-auszeichnung-fuer-mhh-studenten-11806.html", "personalien-details/wir-erklaeren-dass-man-sich-vor-krebs-auch-schuetzen-kann.html", "personalien-details/wir-erklaeren-dass-man-sich-vor-krebs-auch-schuetzen-kann.html", "personalien-details/potsdamer-geschmacksforscher-erhaelt-preis-fuer-die-beste-wissenschaftliche-publikation-des-jahres.html", "personalien-details/potsdamer-geschmacksforscher-erhaelt-preis-fuer-die-beste-wissenschaftliche-publikation-des-jahres.html", "personalien-details/sven-dieterich-uebernimmt-professur-fuer-gesundheitswissenschaften.html", "personalien-details/sven-dieterich-uebernimmt-professur-fuer-gesundheitswissenschaften.html", "personalien-details/nobelpreistraeger-vermutet-viren-im-rindfleisch-als-ausloeser-von-darmkrebs.html", "personalien-details/nobelpreistraeger-vermutet-viren-im-rindfleisch-als-ausloeser-von-darmkrebs.html", "personalien-details/anpassungsfaehigkeit-und-selektion-von-krebszellen-untersuchen.html", "personalien-details/anpassungsfaehigkeit-und-selektion-von-krebszellen-untersuchen.html", "personalien-archiv.html", "nach-stichwort/tag/Berlin.html", "nach-stichwort/tag/Therapie.html", "nach-stichwort/tag/Nordrhein-Westfalen.html", "nach-stichwort/tag/Gesundheitsversorgung.html", "nach-stichwort/tag/Baden-W%C3%BCrttemberg.html", "nach-stichwort/tag/Betroffene.html", "nach-stichwort/tag/Medikamente.html", "nach-stichwort/tag/Bayern.html", "nach-stichwort/tag/Krankenhaus.html", "nach-stichwort/tag/Diagnostik.html", "nach-stichwort/tag/Active%20Surveillance.html", "nach-stichwort/tag/Adipositas.html", "nach-stichwort/tag/Afrika.html", "nach-stichwort/tag/Akupunktur.html", "nach-stichwort/tag/Alkohol.html", "nach-stichwort/tag/ALL.html", "nach-stichwort/tag/AML.html", "nach-stichwort/tag/AMNOG.html", "nach-stichwort/tag/Analkrebs.html", "nach-stichwort/tag/Angeh%C3%B6rige.html", "nach-stichwort/tag/Anogenitalkrebs.html", "nach-stichwort/tag/Antibiotika.html", "nach-stichwort/tag/Antihormontherapie.html", "nach-stichwort/tag/Antik%C3%B6rper.html", "nach-stichwort/tag/Apoptose.html", "nach-stichwort/tag/Apotheke.html", "nach-stichwort/tag/Arzthaftung.html", "nach-stichwort/tag/Arztpraxis.html", "nach-stichwort/tag/Asien.html", "nach-stichwort/tag/Augenkrebs.html", "nach-stichwort/tag/Ausbildung.html", "nach-stichwort/tag/Australien.html", "nach-stichwort/tag/Ayurveda.html", "nach-stichwort/tag/Baden-W%C3%BCrttemberg.html", "nach-stichwort/tag/Bakterien.html", "nach-stichwort/tag/Barrierefreiheit.html", "nach-stichwort/tag/Basalzellkarzinom.html", "nach-stichwort/tag/Bauchfellkrebs.html", "nach-stichwort/tag/Bauchspeicheldr%C3%BCsenkrebs.html", "nach-stichwort/tag/Bayern.html", "nach-stichwort/tag/Behandlungsfehler.html", "nach-stichwort/tag/Berlin.html", "nach-stichwort/tag/Betroffene.html", "nach-stichwort/tag/Bewegung.html", "nach-stichwort/tag/Bildgebung.html", "nach-stichwort/tag/Bili%C3%A4res%20Karzinom.html", "nach-stichwort/tag/Bindegewebstumor.html", "nach-stichwort/tag/Biochemie.html", "nach-stichwort/tag/Bioinformatik.html", "nach-stichwort/tag/Biomarker.html", "nach-stichwort/tag/Biomedizin.html", "nach-stichwort/tag/Biophysik.html", "nach-stichwort/tag/Biopsie.html", "nach-stichwort/tag/Biosimilars.html", "nach-stichwort/tag/Biotechnologie.html", "nach-stichwort/tag/Blasenkrebs.html", "nach-stichwort/tag/Blutkrebs.html", "nach-stichwort/tag/Blutspende.html", "nach-stichwort/tag/Blutvergiftung.html", "nach-stichwort/tag/BMG.html", "nach-stichwort/tag/Brandenburg.html", "nach-stichwort/tag/Brasilien.html", "nach-stichwort/tag/Bremen.html", "nach-stichwort/tag/Brustkrebs.html", "nach-stichwort/tag/Burkitt-Lymphom.html", "nach-stichwort/tag/Cannabis.html", "nach-stichwort/tag/CAR-T.html", "nach-stichwort/tag/CCC.html", "nach-stichwort/tag/Charity.html", "nach-stichwort/tag/Chemotherapie.html", "nach-stichwort/tag/China.html", "nach-stichwort/tag/Chirurgie.html", "nach-stichwort/tag/CLL.html", "nach-stichwort/tag/CML.html", "nach-stichwort/tag/COVID.html", "nach-stichwort/tag/CT.html", "nach-stichwort/tag/CUP-Syndrom.html", "nach-stichwort/tag/Darmkrebs.html", "nach-stichwort/tag/Datenschutz.html", "nach-stichwort/tag/Diabetes.html", "nach-stichwort/tag/Diagnostik.html", "nach-stichwort/tag/Digitalisierung.html", "nach-stichwort/tag/EBM.html", "nach-stichwort/tag/Eierstockkrebs.html", "nach-stichwort/tag/Eltern.html", "nach-stichwort/tag/Endometriumkarzinom.html", "nach-stichwort/tag/Entspannung.html", "nach-stichwort/tag/Epstein-Barr-Virus.html", "nach-stichwort/tag/Ergotherapie.html", "nach-stichwort/tag/Ern%C3%A4hrung.html", "nach-stichwort/tag/Ethik.html", "nach-stichwort/tag/EU.html", "nach-stichwort/tag/Europa.html", "nach-stichwort/tag/Famili%C3%A4rer%20Krebs.html", "nach-stichwort/tag/Fatigue.html", "nach-stichwort/tag/Frankreich.html", "nach-stichwort/tag/Fr%C3%BCherkennung.html", "nach-stichwort/tag/Fundraising.html", "nach-stichwort/tag/F%C3%A4lschung.html", "nach-stichwort/tag/F%C3%B6rdergelder.html", "nach-stichwort/tag/Galle.html", "nach-stichwort/tag/Gastroenterologie.html", "nach-stichwort/tag/GBA.html", "nach-stichwort/tag/Geb%C3%A4rmutterhalskrebs.html", "nach-stichwort/tag/Geb%C3%A4rmutterkrebs.html", "nach-stichwort/tag/generika.html", "nach-stichwort/tag/Genetik.html", "nach-stichwort/tag/Gentest.html", "nach-stichwort/tag/Gentherapie.html", "nach-stichwort/tag/Gerichtsurteil.html", "nach-stichwort/tag/Gesundes%20Leben.html", "nach-stichwort/tag/Gesundheitsversorgung.html", "nach-stichwort/tag/Gesundheits%C3%B6konomie.html", "nach-stichwort/tag/Gewebespende.html", "nach-stichwort/tag/GIST.html", "nach-stichwort/tag/Glioblastom.html", "nach-stichwort/tag/Grant.html", "nach-stichwort/tag/GVHD.html", "nach-stichwort/tag/Gyn%C3%A4kologie.html", "nach-stichwort/tag/Gyn%C3%A4kologische%20Tumoren.html", "nach-stichwort/tag/Hamburg.html", "nach-stichwort/tag/Harnblasenkrebs.html", "nach-stichwort/tag/Hautkrebs.html", "nach-stichwort/tag/Hepatitis.html", "nach-stichwort/tag/Hepatozellul%C3%A4res%20Karzinom.html", "nach-stichwort/tag/Hessen.html", "nach-stichwort/tag/Hilfsmittel.html", "nach-stichwort/tag/Hirntumor.html", "nach-stichwort/tag/HIV.html", "nach-stichwort/tag/Hochschulmedizin.html", "nach-stichwort/tag/Hodenkrebs.html", "nach-stichwort/tag/Hodgkin-Lymphon.html", "nach-stichwort/tag/Hom%C3%B6opathie.html", "nach-stichwort/tag/Hormontherapie.html", "nach-stichwort/tag/Hospiz.html", "nach-stichwort/tag/HPV.html", "nach-stichwort/tag/H%C3%A4matologie.html", "nach-stichwort/tag/Immunologie.html", "nach-stichwort/tag/Immunonkologie.html", "nach-stichwort/tag/Immunsystem.html", "nach-stichwort/tag/Immuntherapie.html", "nach-stichwort/tag/Impfstoff.html", "nach-stichwort/tag/Impfung.html", "nach-stichwort/tag/Indien.html", "nach-stichwort/tag/Individualisierte%20Therapie.html", "nach-stichwort/tag/Infektionen.html", "nach-stichwort/tag/Inkontinenz.html", "nach-stichwort/tag/Integrative%20Krebstherapie.html", "nach-stichwort/tag/Integrierte%20Versorgung.html", "nach-stichwort/tag/Internet.html", "nach-stichwort/tag/Ionentherapie.html", "nach-stichwort/tag/IQWiG.html", "nach-stichwort/tag/Irland.html", "nach-stichwort/tag/Israel.html", "nach-stichwort/tag/IT.html", "nach-stichwort/tag/Italien.html", "nach-stichwort/tag/Japan.html", "nach-stichwort/tag/Jugendliche.html", "nach-stichwort/tag/KAM.html", "nach-stichwort/tag/Kanada.html", "nach-stichwort/tag/Kardiologie.html", "nach-stichwort/tag/Kehlkopfkrebs.html", "nach-stichwort/tag/Keime.html", "nach-stichwort/tag/KI.html", "nach-stichwort/tag/Kinder.html", "nach-stichwort/tag/Kinderonkologie.html", "nach-stichwort/tag/Kinderwunsch.html", "nach-stichwort/tag/Klinische%20Studien.html", "nach-stichwort/tag/Knochenkrebs.html", "nach-stichwort/tag/Knochenmark.html", "nach-stichwort/tag/Knochenmarkkrebs.html", "nach-stichwort/tag/Knochenmarkspende.html", "nach-stichwort/tag/Knochenmarkspender.html", "nach-stichwort/tag/Knochenmarktransplantation.html", "nach-stichwort/tag/Knochentumoren.html", "nach-stichwort/tag/KOK.html", "nach-stichwort/tag/Kommunikation.html", "nach-stichwort/tag/Kopf-Hals-Tumoren.html", "nach-stichwort/tag/Krankenhaus.html", "nach-stichwort/tag/Krankenkassen.html", "nach-stichwort/tag/Krankentransport.html", "nach-stichwort/tag/Krankenversicherung.html", "nach-stichwort/tag/Krebsentstehung.html", "nach-stichwort/tag/Krebsregister.html", "nach-stichwort/tag/Krebsrisiko.html", "nach-stichwort/tag/Labor.html", "nach-stichwort/tag/Lateinamerika.html", "nach-stichwort/tag/Leben%20mit%20Krebs.html", "nach-stichwort/tag/Lebensqualit%C3%A4t.html", "nach-stichwort/tag/Leberkrebs.html", "nach-stichwort/tag/Lehre.html", "nach-stichwort/tag/Leitlinien.html", "nach-stichwort/tag/Leuk%C3%A4mie.html", "nach-stichwort/tag/Life%20Sciences.html", "nach-stichwort/tag/Literatur.html", "nach-stichwort/tag/Lungenkrebs.html", "nach-stichwort/tag/Lymphdr%C3%BCsenkrebs.html", "nach-stichwort/tag/Lymphknoten.html", "nach-stichwort/tag/Lymphknotenkrebs.html", "nach-stichwort/tag/Lymphome.html", "nach-stichwort/tag/Lymph%C3%B6dem.html", "nach-stichwort/tag/Lynch-Syndrom.html", "nach-stichwort/tag/Magenkrebs.html", "nach-stichwort/tag/Malignes%20Lymphom.html", "nach-stichwort/tag/Mammographie.html", "nach-stichwort/tag/MDK.html", "nach-stichwort/tag/MDS.html", "nach-stichwort/tag/Mecklenburg-Vorpommern.html", "nach-stichwort/tag/Medikamente.html", "nach-stichwort/tag/Medizinger%C3%A4te.html", "nach-stichwort/tag/Medizininformatik.html", "nach-stichwort/tag/Medizinische%20Fachberufe.html", "nach-stichwort/tag/Medizinprodukte.html", "nach-stichwort/tag/Medizintechnik.html", "nach-stichwort/tag/Medulloblastom.html", "nach-stichwort/tag/Melanom.html", "nach-stichwort/tag/Mesotheliom.html", "nach-stichwort/tag/Metastasen.html", "nach-stichwort/tag/Mikrobiologie.html", "nach-stichwort/tag/Molekularbiologie.html", "nach-stichwort/tag/Morbus%20Waldenstr%C3%B6m.html", "nach-stichwort/tag/MRI.html", "nach-stichwort/tag/mRNA.html", "nach-stichwort/tag/MRT.html", "nach-stichwort/tag/Multiples%20Myelom.html", "nach-stichwort/tag/Mund-%20und%20Rachenraum.html", "nach-stichwort/tag/Mundh%C3%B6hlenkrebs.html", "nach-stichwort/tag/Myelom.html", "nach-stichwort/tag/Mythen.html", "nach-stichwort/tag/M%C3%A4nnergesundheit.html", "nach-stichwort/tag/Nachsorge.html", "nach-stichwort/tag/Nahrungserg%C3%A4nzung.html", "nach-stichwort/tag/Nanotechnologie.html", "nach-stichwort/tag/Nationaler%20Krebsplan.html", "nach-stichwort/tag/Nebenschilddr%C3%BCsentumor.html", "nach-stichwort/tag/Nebenwirkungen.html", "nach-stichwort/tag/Nervensystem.html", "nach-stichwort/tag/NeT.html", "nach-stichwort/tag/Neuroblastom.html", "nach-stichwort/tag/Neuropathie.html", "nach-stichwort/tag/Neutropenie.html", "nach-stichwort/tag/NGO.html", "nach-stichwort/tag/Niederlande.html", "nach-stichwort/tag/Niedersachsen.html", "nach-stichwort/tag/Nierenkrebs.html", "nach-stichwort/tag/Non-Hodgkin-Lymphom.html", "nach-stichwort/tag/Nordrhein-Westfalen.html", "nach-stichwort/tag/Nuklearmedizin.html", "nach-stichwort/tag/Onkologisches%20Zentrum.html", "nach-stichwort/tag/Ontologisches%20Zentrum.html", "nach-stichwort/tag/Operation.html", "nach-stichwort/tag/Organspende.html", "nach-stichwort/tag/Organtransplantation.html", "nach-stichwort/tag/Organzentrum.html", "nach-stichwort/tag/Osteoporose.html", "nach-stichwort/tag/Ovarialkarzinom.html", "nach-stichwort/tag/Palliativmedizin.html", "nach-stichwort/tag/Pankreaskarzinom.html", "nach-stichwort/tag/Patent.html", "nach-stichwort/tag/Pathologie.html", "nach-stichwort/tag/Patientenrechte.html", "nach-stichwort/tag/Patientensicherheit.html", "nach-stichwort/tag/Patientenverf%C3%BCgung.html", "nach-stichwort/tag/Patientenzufriedenheit.html", "nach-stichwort/tag/PEF.html", "nach-stichwort/tag/Peniskarzinom.html", "nach-stichwort/tag/Personalisierte%20Medizin.html", "nach-stichwort/tag/PET.html", "nach-stichwort/tag/Pflege.html", "nach-stichwort/tag/Pflegekassen.html", "nach-stichwort/tag/Pharma.html", "nach-stichwort/tag/Physiotherapie.html", "nach-stichwort/tag/Phytotherapie.html", "nach-stichwort/tag/Plattenepithelkarzinom.html", "nach-stichwort/tag/Podcast.html", "nach-stichwort/tag/Prognose.html", "nach-stichwort/tag/Prophylaxe.html", "nach-stichwort/tag/Prostatakrebs.html", "nach-stichwort/tag/Pr%C3%A4vention.html", "nach-stichwort/tag/PSA-Test.html", "nach-stichwort/tag/Psychologie.html", "nach-stichwort/tag/Psychoonkologie.html", "nach-stichwort/tag/Qualit%C3%A4t.html", "nach-stichwort/tag/Radiologie.html", "nach-stichwort/tag/Ratgeber.html", "nach-stichwort/tag/Rauchen.html", "nach-stichwort/tag/Rehabilitation.html", "nach-stichwort/tag/Remission.html", "nach-stichwort/tag/Resistenz.html", "nach-stichwort/tag/Rezidiv.html", "nach-stichwort/tag/Rheinland.html", "nach-stichwort/tag/Rheinland-Pfalz.html", "nach-stichwort/tag/Rippenfellkrebs.html", "nach-stichwort/tag/R%C3%BCckenmark.html", "nach-stichwort/tag/Saarland.html", "nach-stichwort/tag/Sachsen.html", "nach-stichwort/tag/Sachsen-Anhalt.html", "nach-stichwort/tag/Sarkom.html", "nach-stichwort/tag/Schilddr%C3%BCsenkrebs.html", "nach-stichwort/tag/Schilddr%C3%BCsentumor.html", "nach-stichwort/tag/Schleimhautkrebs.html", "nach-stichwort/tag/Schleswig-Holstein.html", "nach-stichwort/tag/Schmerz.html", "nach-stichwort/tag/Schmerztherapie.html", "nach-stichwort/tag/Schweden.html", "nach-stichwort/tag/Schweiz.html", "nach-stichwort/tag/Selbsthilfe.html", "nach-stichwort/tag/Selbstuntersuchung.html", "nach-stichwort/tag/Sepsis.html", "nach-stichwort/tag/Shared%20Decision%20Making.html", "nach-stichwort/tag/Sonnenlicht.html", "nach-stichwort/tag/Sozialrecht.html", "nach-stichwort/tag/Spanien.html", "nach-stichwort/tag/Speiser%C3%B6hrenkrebs.html", "nach-stichwort/tag/Spiritualit%C3%A4t.html", "nach-stichwort/tag/Sport.html", "nach-stichwort/tag/Stammzellen.html", "nach-stichwort/tag/Stammzelltransplantation.html", "nach-stichwort/tag/Statistik.html", "nach-stichwort/tag/Sterbehilfe.html", "nach-stichwort/tag/Sterben.html", "nach-stichwort/tag/Stipendium.html", "nach-stichwort/tag/Stoma.html", "nach-stichwort/tag/Strahlentherapie.html", "nach-stichwort/tag/Stress.html", "nach-stichwort/tag/Studenten.html", "nach-stichwort/tag/Suizid.html", "nach-stichwort/tag/Supportivtherapie.html", "nach-stichwort/tag/Symptome.html", "nach-stichwort/tag/Synthetische%20Biologie.html", "nach-stichwort/tag/S%C3%BCdamerika.html", "nach-stichwort/tag/Targeted%20therapy.html", "nach-stichwort/tag/TCM.html", "nach-stichwort/tag/Telemedizin.html", "nach-stichwort/tag/Therapie.html", "nach-stichwort/tag/Th%C3%BCringen.html", "nach-stichwort/tag/Tiermedizin.html", "nach-stichwort/tag/Tipps.html", "nach-stichwort/tag/Tod.html", "nach-stichwort/tag/Transplantation.html", "nach-stichwort/tag/Trauer.html", "nach-stichwort/tag/Tumorbiologie.html", "nach-stichwort/tag/Tumormarker.html", "nach-stichwort/tag/Tumorzentrum.html", "nach-stichwort/tag/TV.html", "nach-stichwort/tag/T%C3%A4towierung.html", "nach-stichwort/tag/UICC.html", "nach-stichwort/tag/UK.html", "nach-stichwort/tag/Ukraine.html", "nach-stichwort/tag/Ultraschall.html", "nach-stichwort/tag/Umwelt.html", "nach-stichwort/tag/UNO.html", "nach-stichwort/tag/Urologie.html", "nach-stichwort/tag/Urothelkarzinom.html", "nach-stichwort/tag/USA.html", "nach-stichwort/tag/Versicherungen.html", "nach-stichwort/tag/Viren.html", "nach-stichwort/tag/Vitamine.html", "nach-stichwort/tag/Vorsorge.html", "nach-stichwort/tag/Vorsorgevollmacht.html", "nach-stichwort/tag/Vulvakarzinom.html", "nach-stichwort/tag/Wechselwirkung.html", "nach-stichwort/tag/Weichgewebesarkome.html", "nach-stichwort/tag/Weichteilkarzinom.html", "nach-stichwort/tag/Weiterbildung.html", "nach-stichwort/tag/WHO.html", "nach-stichwort/tag/Wirkstoff.html", "nach-stichwort/tag/Wunden.html", "nach-stichwort/tag/Zellteilung.html", "nach-stichwort/tag/Zelltod.html", "nach-stichwort/tag/Zertifizierung.html", "nach-stichwort/tag/Zervixkarzinom.html", "nach-stichwort/tag/Zweitmeinung.html", "nach-stichwort/tag/%C3%84rzte.html", "nach-stichwort/tag/%C3%96sophagus-Adenokarzinoms.html", "nach-stichwort/tag/%C3%96sterreich.html", "https://tinyurl.com/5dckxefw", "https://tinyurl.com/5dckxefw", "https://www.spektrum.de/kolumne/krebs-verstehen-fuehren-depressionen-zu-krebs/2176719?fbclid=IwAR0GdffDpdrXSTiblT2LUdaJg1Z87zhwC54zja_sPEF2RhDx3jrx-W840HE", "https://www.spektrum.de/kolumne/krebs-verstehen-fuehren-depressionen-zu-krebs/2176719?fbclid=IwAR0GdffDpdrXSTiblT2LUdaJg1Z87zhwC54zja_sPEF2RhDx3jrx-W840HE", "https://www.focus.de/gesundheit/ratgeber/krebs/studie-warnt-wer-vitamin-pillen-einnimmt-kann-sein-krebsrisiko-erhoehen_id_203498040.html", "https://www.focus.de/gesundheit/ratgeber/krebs/studie-warnt-wer-vitamin-pillen-einnimmt-kann-sein-krebsrisiko-erhoehen_id_203498040.html", "https://www.soester-anzeiger.de/lokales/soest/soest-einsatzstellen-hygiene-so-kaempft-die-feuerwehr-gegen-krebs-91635826.html?fbclid=IwAR0OiE9K2rabej6SeVpQqlAFpuc3ZAR4qh0zfLA4KdUZsAg4YZEqh_nfoqA", "https://www.soester-anzeiger.de/lokales/soest/soest-einsatzstellen-hygiene-so-kaempft-die-feuerwehr-gegen-krebs-91635826.html?fbclid=IwAR0OiE9K2rabej6SeVpQqlAFpuc3ZAR4qh0zfLA4KdUZsAg4YZEqh_nfoqA", "https://www.swr.de/swraktuell/rheinland-pfalz/ludwigshafen/ludwigshafener-stiftung-lebensblicke-mahnt-immer-mehr-krebs-bei-juengeren-100.html?fbclid=IwAR3LVCVmQMZwvPh8ZJ2U2IquCLgNbPtuL6f2UAmYIakn83lxlkiuYJ_IetM", "https://www.swr.de/swraktuell/rheinland-pfalz/ludwigshafen/ludwigshafener-stiftung-lebensblicke-mahnt-immer-mehr-krebs-bei-juengeren-100.html?fbclid=IwAR3LVCVmQMZwvPh8ZJ2U2IquCLgNbPtuL6f2UAmYIakn83lxlkiuYJ_IetM", "https://www.oekotest.de/kinder-familie/Erneut-bedenkliche-UV-Filter-in-Sonnencremes-fuer-Babys-und-Kinder-im-Test_12751_1.html?fbclid=IwAR0BX0wOLjAIl7zEcbBsWqCMM__jsJmD0DH8ofztSXU3duiYMroJ5QxmXrg", "https://www.oekotest.de/kinder-familie/Erneut-bedenkliche-UV-Filter-in-Sonnencremes-fuer-Babys-und-Kinder-im-Test_12751_1.html?fbclid=IwAR0BX0wOLjAIl7zEcbBsWqCMM__jsJmD0DH8ofztSXU3duiYMroJ5QxmXrg", "https://www.medinside.ch/de/post/wir-bezahlen-lieber-viel-fuer-teure-medikamente-als-krebsfaelle-guenstig-zu-verhindern?fbclid=IwAR2ZPClKKxuSju5O8Iff4L16NMkIn9BDZ8XJuwmK8pq2V37RIJwTL-Hrl4A", "https://www.medinside.ch/de/post/wir-bezahlen-lieber-viel-fuer-teure-medikamente-als-krebsfaelle-guenstig-zu-verhindern?fbclid=IwAR2ZPClKKxuSju5O8Iff4L16NMkIn9BDZ8XJuwmK8pq2V37RIJwTL-Hrl4A", "https://www.tageblatt.de/ratgeber/ratgeber-gesundheit_artikel,-krebs-vorbeugen-wie-l\u00e4sst-sich-die-haut-vor-sonne-sch\u00fctzen-_arid,2488042.html?fbclid=IwAR2IKLfUQEpjMjsnOwRnyCut3bF4PvJ3PFb98RgoAPRRooMxVecG4ZJ_caM", "https://www.tageblatt.de/ratgeber/ratgeber-gesundheit_artikel,-krebs-vorbeugen-wie-l\u00e4sst-sich-die-haut-vor-sonne-sch\u00fctzen-_arid,2488042.html?fbclid=IwAR2IKLfUQEpjMjsnOwRnyCut3bF4PvJ3PFb98RgoAPRRooMxVecG4ZJ_caM", "https://www.merkur.de/leben/gesundheit/krebsrisiko-senken-40-prozent-krebserkrankungen-koennten-verhindert-werden-aerztin-91518477.html?fbclid=IwAR1dmFOQLsUCSnEOwkpcRUjNtTuZ8ddjAskXhn1aERjw6rLPVOsdv5qqzMk", "https://www.merkur.de/leben/gesundheit/krebsrisiko-senken-40-prozent-krebserkrankungen-koennten-verhindert-werden-aerztin-91518477.html?fbclid=IwAR1dmFOQLsUCSnEOwkpcRUjNtTuZ8ddjAskXhn1aERjw6rLPVOsdv5qqzMk", "https://www.spektrum.de/kolumne/grams-sprechstunde-eine-impfung-gegen-krebs-und-zu-wenige-gehen-hin/2013100", "https://www.spektrum.de/kolumne/grams-sprechstunde-eine-impfung-gegen-krebs-und-zu-wenige-gehen-hin/2013100", "https://www.aponet.de/artikel/wer-auf-fleisch-verzichtet-erkrankt-seltener-an-krebs-26215", "https://www.aponet.de/artikel/wer-auf-fleisch-verzichtet-erkrankt-seltener-an-krebs-26215", "https://www.infranken.de/ratgeber/gesundheit/vorstufe-von-krebs-so-erkennst-du-aktinische-keratose-warum-du-sie-unbedingt-behandeln-lassen-solltest-art-5396319?fbclid=IwAR1_9Hv8XyYehhRVQOyp029xJ86YqvySS3CfkgWwYF7cV9NSZavZ2zqIbes", "https://www.infranken.de/ratgeber/gesundheit/vorstufe-von-krebs-so-erkennst-du-aktinische-keratose-warum-du-sie-unbedingt-behandeln-lassen-solltest-art-5396319?fbclid=IwAR1_9Hv8XyYehhRVQOyp029xJ86YqvySS3CfkgWwYF7cV9NSZavZ2zqIbes", "https://www.focus.de/gesundheit/news/krebs-vermeiden-krebs-vorbeugen-wie-ein-tumor-entsteht-und-8-regeln-die-bei-praevention-helfen_id_12939264.html", "https://www.focus.de/gesundheit/news/krebs-vermeiden-krebs-vorbeugen-wie-ein-tumor-entsteht-und-8-regeln-die-bei-praevention-helfen_id_12939264.html", "https://www.n-tv.de/wissen/USA-Weniger-Menschen-sterben-an-Krebs-article23055086.html", "https://www.n-tv.de/wissen/USA-Weniger-Menschen-sterben-an-Krebs-article23055086.html", "https://www.focus.de/gesundheit/medizin-vor-durchbruch-krebs-therapie-forscher-entwickeln-tumor-impfstoff-zur-immunisierung_id_38219165.html", "https://www.focus.de/gesundheit/medizin-vor-durchbruch-krebs-therapie-forscher-entwickeln-tumor-impfstoff-zur-immunisierung_id_38219165.html", "https://www.swr.de/swr1/rp/brokkoli-gegen-krebs-100.html", "https://www.swr.de/swr1/rp/brokkoli-gegen-krebs-100.html", "personalien/tag/Pr%C3%A4vention.html#skipNavigation87", "impressum.html", "datenschutz.html", "ueber-uns.html", "warum-krebs-nachrichten.html", "werbung.html", "kontakt.html"]}