{"title": "Unialltag in Balance", "author": null, "url": "https://www.fau-gesund.fau.de/exposition/gesundheitstage2022/", "hostname": "fau-gesund.fau.de", "description": "Unter dem Motto \u201eUnialltag in Balance\u201c finden vom Dienstag, 11.10.2022 bis zum Donnerstag, 13.10.2022 wieder Gesundheitstage f\u00fcr ...", "sitename": "fau-gesund.fau.de", "date": "2022-09-21", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Unter dem Motto \u201eUnialltag in Balance\u201c finden vom Dienstag, 11.10.2022 bis zum Donnerstag, 13.10.2022 wieder Gesundheitstage f\u00fcr Besch\u00e4ftigte der FAU statt. Es erwartet Sie ein abwechslungsreiches Programm aus Vortr\u00e4gen, Schnupperkursen und individuellen Coachings.\nHier finden Sie das komplette Programm sowie die M\u00f6glichkeit, sich ab dem 26.09.2022 zu unseren Pr\u00e4senz-Schnupperkursen und Coachings anzumelden (\u00fcber IDM-Kennung) sowie an weiteren Online-Angeboten direkt teilzunehmen.\n*Die Durchf\u00fchrung der Pr\u00e4senztage ist abh\u00e4ngig vom Corona Infektionsgeschehen. Wir behalten uns vor, das Angebot gegebenenfalls anzupassen.\n|\n|\nIhre Gesundheit ist uns wichtig\nDarum finden Sie unseren Gesundheitsberater der Techniker Krankenkasse Andreas Schaller genau da, wo er am meisten gebraucht wird:\ngleich hier am FAU Campus Erlangen:\nAntworten auf alle Fragen rund um die eigene Gesundheit,\nSprechtag am 12. und 13. Oktober 2022 von 8 bis 16 Uhr.\nVereinbaren Sie einfach einen Termin per Mail an\n*Die Durchf\u00fchrung der Pr\u00e4senztage ist abh\u00e4ngig vom Corona Infektionsgeschehen. Wir behalten uns vor, das Angebot gegebenenfalls anzupassen.\nBild: Colourbox\nVeranstalter:FAUgesund\nProjektstelle f\u00fcr Gesundheitsmanagement an der FAU\nGebbertstra\u00dfe 123b\n91058 Erlangen", "language": null, "image": null, "pagetype": null, "links": [null, "#page-start", "#desktop-search", "#desktop-navigation", null, "https://www.fau-gesund.fau.de/foyer/gesundheitstage-2022/", "#rrze-expo-exposition-content", "mailto:Andreas.Schaller@tk.de", "https://www.fau-gesund.fau.de/ueber-uns-2/standort/", "https://www.fau-gesund.fau.de/impressum", "https://www.fau-gesund.fau.de/datenschutz", "https://www.fau-gesund.fau.de/barrierefreiheit", "https://de-de.facebook.com/Uni.Erlangen.Nuernberg", "https://fau-gesund.cms.rrze.uni-erlangen.de//feed/", "https://twitter.com/UniFAU", "https://www.xing.com/net/alumnifau", "#pagewrapper"]}