{"title": "Atemseminar & Mental-emotionales & K\u00f6rpermanagement Vertiefung28.-30. Juni 2024 - BewusstSein-Akademie", "author": null, "url": "https://www.bewusstsein-akademie.at/produkt/atemseminar-mental-emot-koerpermanagement-vertiefung-28-30-06-2024/", "hostname": "bewusstsein-akademie.at", "description": "An diesem Wochenende werden die Inhalte der Seminare \u201eDie Heilkraft des Atems erfahren\u201c & \u201eMentales, emotionales & K\u00f6rpermanagement\u201c vertieft und mit vielen Anwendungsbeispielen erweitert.", "sitename": "BewusstSein-Akademie", "date": "2021-07-01", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "Atemseminar & Mental-emotionales & K\u00f6rpermanagement Vertiefung\n28.-30. Juni 2024\n\u20ac455,00\nUmsatzsteuerbefreit gem\u00e4\u00df UStG \u00a76\n16 vorr\u00e4tig\nBeschreibung\nTeilnahmevoraussetzung:\nAbsolvierung des Seminars \u201eDie Heilkraft des Atems erfahren\u201c oder \u201eMentales, emotionales & K\u00f6rpermanagement\u201c\nAn diesem Wochenende werden die Inhalte der beiden Seminare \u201eDie Heilkraft des Atems erfahren\u201c sowie \u201eMentales, emotionales & K\u00f6rpermanagement\u201c miteinander verschmolzen, vertieft und mit vielen praktischen Anwendungsbeispielen erweitert.\nDieses Seminar wird in einem urig gem\u00fctlichen Rahmen auf der Licht-Quell-Alm nur in einer kleinen Gruppe durchgef\u00fchrt. So ist es m\u00f6glich, auf individuelle Bed\u00fcrfnisse, pers\u00f6nliche Themen und berufsbezogene Anwendungen einzugehen. Die Licht-Quell-Alm bietet einen erholsamen Naturraum mit allen Naturelementen und vielen Kraftpl\u00e4tzen.\nDownload Programm\nDie Arbeit mit dem Atem er\u00f6ffnet f\u00fcr jeden eine neue Dimension und Qualit\u00e4t von Lebendigkeit und ist ein \u00fcberaus wichtiges Werkzeug f\u00fcr die Selbstheilungsprozesse und Erhaltung der Gesundheit.\nF\u00fcr Therapeuten stellt es ein Grundwerkzeug dar, um emotionale Blockaden zu l\u00f6sen, Energie ins Flie\u00dfen zu bringen, Lebensenergie aufzutanken, Muskelverspannungen zu l\u00f6sen und die inneren Organe zu entlasten und zu st\u00e4rken. Atemarbeit ist f\u00fcr jeden generell ein wunderbares Werkzeug, der daran interessiert ist, sich von Belastungen zu befreien und zu erfahren, wie man sich \u00fcber den Atem zu einer h\u00f6heren Energief\u00fclle bringen und gestaute Emotionen loslassen kann.\nViele Menschen versuchen zudem vergeblich ihre Gewohnheiten, Schw\u00e4chen, st\u00f6renden Verhaltensweisen, \u00dcbergewicht, Allergien, chronischer M\u00fcdigkeit, Verdauungsst\u00f6rungen und k\u00f6rperliche Einschr\u00e4nkungen zu ver\u00e4ndern. Trotz gro\u00dfer Anstrengungen gelingt es oft nicht.\nDurch die Umprogrammierung und das L\u00f6schen von solchen bis ins kleinste Detail gehende Aufzeichnungen von z. B. Schockmomenten, traumatischen Geburtserlebnissen, Verletzungen, abgelehnt worden sein, Traumen, schmerzvolle Trennungen, Stressereignissen und allen Wahrnehmungen, die in einem Augenblick passieren, den sogenannten Engrammen, k\u00f6nnen emotionale & k\u00f6rperliche Beschwerden aufgel\u00f6st und geistige Klarheit & innere Ruhe erlangt werden.\nSeminarzeiten\nFr., 28.06.2024, 19:00 \u2013 22:00 Uhr\nSa., 29.06.2024, 09:30 \u2013 18:00 Uhr\nSo., 30.06.2024, 09:30 \u2013 13:00 Uhr\nVeranstaltungsort\nLicht-Quell-Alm\nKainisch 79, A-8984 Bad Mitterndorf\nwww.lichtquellalm.at\nWenn Sie ein Zimmer auf der Licht-Quell-Alm ben\u00f6tigen, geben Sie dies bitte bei Buchung unter den Anmerkungen ein, ebenso den/die Namen jener Person/en, f\u00fcr die Sie einen Seminarplatz gebucht haben (bei Buchungen von mehr als einem Seminarplatz). Da die Zimmeranzahl begrenzt ist, erfolgt die Zimmervergabe nach Verf\u00fcgbarkeit. Sollte kein Zimmer mehr verf\u00fcgbar sein, werden Sie von der Seminarorganisation rechtzeitig verst\u00e4ndigt.\n\u20ac 65,-/Nacht im Einzelzimmer bzw.\n\u20ac 55,-/Nacht/Person im Doppelzimmer\n\u20ac 48,-/Nacht/Person im Dreibettzimmer\nzzgl. \u20ac 3,50/Nacht/Person Gemeindeabgabe (geringf\u00fcgige \u00c4nderung vorbehalten)\nDie Pauschale f\u00fcr die Verpflegung betr\u00e4gt \u20ac 85,-/Person und beinhaltet ein Alm-Fr\u00fchst\u00fcck am Samstag und Sonntag sowie eine kalte Abendjause am Freitag und Samstag.\nVerl\u00e4ngerungsn\u00e4chte auf Anfrage evl. m\u00f6glich. Bezahlung bar vor Ort. Aufgrund der begrenzten Zimmeranzahl werden Doppelbelegungen bevorzugt.\nSeminarleiter\nDr. med. Ewald T\u00f6th\nwww.dr-toeth.at\n\u00c4hnliche Produkte\nHerzintelligenz 2\n01.-03. November 2024\n\u20ac455,00\nUmsatzsteuerbefreit gem\u00e4\u00df UStG \u00a76\nMorphokybernetik Basis- und Auffrischungsseminar\n30. Mai \u2013 02. Juni 2024\n\u20ac455,00\nUmsatzsteuerbefreit gem\u00e4\u00df UStG \u00a76\nMentales, emotionales und K\u00f6rpermanagement\n07.-09. Juni 2024\n\u20ac455,00\nUmsatzsteuerbefreit gem\u00e4\u00df UStG \u00a76", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Teilnahmevoraussetzung:\nAbsolvierung des Seminars \u201eDie Heilkraft des Atems erfahren\u201c oder \u201eMentales, emotionales & K\u00f6rpermanagement\u201c\nAn diesem Wochenende werden die Inhalte der beiden Seminare \u201eDie Heilkraft des Atems erfahren\u201c sowie \u201eMentales, emotionales & K\u00f6rpermanagement\u201c miteinander verschmolzen, vertieft und mit vielen praktischen Anwendungsbeispielen erweitert.\nDieses Seminar wird in einem urig gem\u00fctlichen Rahmen auf der Licht-Quell-Alm nur in einer kleinen Gruppe durchgef\u00fchrt. So ist es m\u00f6glich, auf individuelle Bed\u00fcrfnisse, pers\u00f6nliche Themen und berufsbezogene Anwendungen einzugehen. Die Licht-Quell-Alm bietet einen erholsamen Naturraum mit allen Naturelementen und vielen Kraftpl\u00e4tzen.\nDie Arbeit mit dem Atem er\u00f6ffnet f\u00fcr jeden eine neue Dimension und Qualit\u00e4t von Lebendigkeit und ist ein \u00fcberaus wichtiges Werkzeug f\u00fcr die Selbstheilungsprozesse und Erhaltung der Gesundheit.\nF\u00fcr Therapeuten stellt es ein Grundwerkzeug dar, um emotionale Blockaden zu l\u00f6sen, Energie ins Flie\u00dfen zu bringen, Lebensenergie aufzutanken, Muskelverspannungen zu l\u00f6sen und die inneren Organe zu entlasten und zu st\u00e4rken. Atemarbeit ist f\u00fcr jeden generell ein wunderbares Werkzeug, der daran interessiert ist, sich von Belastungen zu befreien und zu erfahren, wie man sich \u00fcber den Atem zu einer h\u00f6heren Energief\u00fclle bringen und gestaute Emotionen loslassen kann.\nViele Menschen versuchen zudem vergeblich ihre Gewohnheiten, Schw\u00e4chen, st\u00f6renden Verhaltensweisen, \u00dcbergewicht, Allergien, chronischer M\u00fcdigkeit, Verdauungsst\u00f6rungen und k\u00f6rperliche Einschr\u00e4nkungen zu ver\u00e4ndern. Trotz gro\u00dfer Anstrengungen gelingt es oft nicht.\nDurch die Umprogrammierung und das L\u00f6schen von solchen bis ins kleinste Detail gehende Aufzeichnungen von z. B. Schockmomenten, traumatischen Geburtserlebnissen, Verletzungen, abgelehnt worden sein, Traumen, schmerzvolle Trennungen, Stressereignissen und allen Wahrnehmungen, die in einem Augenblick passieren, den sogenannten Engrammen, k\u00f6nnen emotionale & k\u00f6rperliche Beschwerden aufgel\u00f6st und geistige Klarheit & innere Ruhe erlangt werden.\nWenn Sie ein Zimmer auf der Licht-Quell-Alm ben\u00f6tigen, geben Sie dies bitte bei Buchung unter den Anmerkungen ein, ebenso den/die Namen jener Person/en, f\u00fcr die Sie einen Seminarplatz gebucht haben (bei Buchungen von mehr als einem Seminarplatz). Da die Zimmeranzahl begrenzt ist, erfolgt die Zimmervergabe nach Verf\u00fcgbarkeit. Sollte kein Zimmer mehr verf\u00fcgbar sein, werden Sie von der Seminarorganisation rechtzeitig verst\u00e4ndigt.\n\u20ac 65,-/Nacht im Einzelzimmer bzw.\n\u20ac 55,-/Nacht/Person im Doppelzimmer\n\u20ac 48,-/Nacht/Person im Dreibettzimmer\nzzgl. \u20ac 3,50/Nacht/Person Gemeindeabgabe (geringf\u00fcgige \u00c4nderung vorbehalten)\nDie Pauschale f\u00fcr die Verpflegung betr\u00e4gt \u20ac 85,-/Person und beinhaltet ein Alm-Fr\u00fchst\u00fcck am Samstag und Sonntag sowie eine kalte Abendjause am Freitag und Samstag.\nVerl\u00e4ngerungsn\u00e4chte auf Anfrage evl. m\u00f6glich. Bezahlung bar vor Ort. Aufgrund der begrenzten Zimmeranzahl werden Doppelbelegungen bevorzugt.\nDiese Website verwendet Cookies, um Ihre Erfahrung zu verbessern, w\u00e4hrend Sie durch die Website navigieren. Von diesen Cookies werden die Cookies, die nach Bedarf kategorisiert werden, in Ihrem Browser gespeichert, da sie f\u00fcr das Funktionieren der grundlegenden Funktionen der Website wesentlich sind. Wir verwenden auch Cookies von Drittanbietern, mit denen wir analysieren und verstehen k\u00f6nnen, wie Sie diese Website nutzen. Diese Cookies werden nur mit Ihrer Zustimmung in Ihrem Browser gespeichert. Sie haben auch die M\u00f6glichkeit, diese Cookies zu deaktivieren. Das Deaktivieren einiger dieser Cookies kann sich jedoch auf Ihre Browser-Erfahrung auswirken.\nNotwendige Cookies sind unbedingt erforderlich, damit die Website ordnungsgem\u00e4\u00df funktioniert. Diese Kategorie enth\u00e4lt nur Cookies, die grundlegende Funktionen und Sicherheitsmerkmale der Website gew\u00e4hrleisten. Diese Cookies speichern keine pers\u00f6nlichen Informationen.\nAlle Cookies, die f\u00fcr die Funktion der Website m\u00f6glicherweise nicht besonders erforderlich sind und speziell zur Erfassung personenbezogener Daten des Benutzers \u00fcber Analysen, Anzeigen und andere eingebettete Inhalte verwendet werden, werden als nicht erforderliche Cookies bezeichnet. Es ist obligatorisch, die Zustimmung des Benutzers einzuholen, bevor diese Cookies auf Ihrer Website ausgef\u00fchrt werden.", "language": null, "image": "https://www.bewusstsein-akademie.at/wp-content/uploads/2021/02/Fotolia-\u00a9BillionPhotos.com_Energiemanagement.jpg", "pagetype": "product", "links": ["#content", "#mobile-menu", "https://www.bewusstsein-akademie.at/warenkorb/", "https://www.bewusstsein-akademie.at", "https://www.bewusstsein-akademie.at/warenkorb/", "https://www.bewusstsein-akademie.at/", null, "https://www.bewusstsein-akademie.at/aktuelles/", "https://www.bewusstsein-akademie.at/podcast-toeth/", "https://www.bewusstsein-akademie.at/blog/", null, "https://www.bewusstsein-akademie.at/morphokybernetik/", "https://www.bewusstsein-akademie.at/mk-basis-und-aufbauseminare/", "https://www.bewusstsein-akademie.at/mk-in-der-kranken-und-seniorenpflege/", "https://www.bewusstsein-akademie.at/mk-fuer-aerzte-und-therapeuten/", "https://www.bewusstsein-akademie.at/mk-fuer-lehrberufe/", "https://www.bewusstsein-akademie.at/mk-fuer-den-sport/", null, "https://www.bewusstsein-akademie.at/mediathek-saeure-basen-regulation/", "https://www.bewusstsein-akademie.at/mediathek-das-energiereiche-eisen/", "https://www.bewusstsein-akademie.at/mediathek-herzgesundheit/", "https://www.bewusstsein-akademie.at/mediathek-corona-schutzprogramm/", "https://www.bewusstsein-akademie.at/mediathek-licht-quanten-medizin/", "https://www.bewusstsein-akademie.at/mediathek-publikumsvortraege/", null, "https://www.bewusstsein-akademie.at/veranstaltung/", "https://www.bewusstsein-akademie.at/veranstaltung/teilnehmerstimmen/", "https://www.bewusstsein-akademie.at/moegliche-seminarthemen/", "https://www.bewusstsein-akademie.at/moegliche-vortragsthemen/", null, "https://www.bewusstsein-akademie.at/fachbeitraege/", "https://www.bewusstsein-akademie.at/gesundheitsbeitraege/", "https://www.bewusstsein-akademie.at/shop/", "https://www.bewusstsein-akademie.at/produkt-kategorie/seminare/", "https://www.bewusstsein-akademie.at/produkt-kategorie/vortraege/", "https://www.bewusstsein-akademie.at/produkt-kategorie/videos/", "https://www.bewusstsein-akademie.at/produkt-kategorie/publikationen/", "https://www.bewusstsein-akademie.at/produkt-kategorie/package-video-fachbeitrag/", "https://www.bewusstsein-akademie.at/produkt-kategorie/kinder-ebook/", "https://www.bewusstsein-akademie.at/kontakt/", "#", "https://www.bewusstsein-akademie.at", "https://www.bewusstsein-akademie.at/produkt-kategorie/seminare/", "https://www.bewusstsein-akademie.at/wp-content/uploads/2021/02/Fotolia-\u00a9BillionPhotos.com_Energiemanagement.jpg", "https://www.bewusstsein-akademie.at/produkt-kategorie/seminare/", "#tab-description", "#tab-seminarzeiten", "#tab-veranstaltungsort", "#tab-seminarleiter", "https://www.bewusstsein-akademie.at/wp-content/uploads/2023/09/S_Atemarbeit-Mental-Emot.-Koerpermgmt-Vertiefung_LQA_28.-30.06.2024.pdf", "https://www.lichtquellalm.at", "https://dr-toeth.at/", "https://www.bewusstsein-akademie.at/produkt/herzintelligenz2-01-03-november-2024/", "https://www.bewusstsein-akademie.at/produkt/herzintelligenz2-01-03-november-2024/", "?add-to-cart=6573", "https://www.bewusstsein-akademie.at/produkt/morphokybernetik-basisseminar-30-mai-02-juni-2024/", "https://www.bewusstsein-akademie.at/produkt/morphokybernetik-basisseminar-30-mai-02-juni-2024/", "?add-to-cart=6556", "https://www.bewusstsein-akademie.at/produkt/mentales-emotionales-und-koerpermanagement-07-09-juni-2024/", "https://www.bewusstsein-akademie.at/produkt/mentales-emotionales-und-koerpermanagement-07-09-juni-2024/", "?add-to-cart=6561", "https://www.bewusstsein-akademie.at/produkt-kategorie/seminare/", "https://www.bewusstsein-akademie.at/produkt-kategorie/kinder-ebook/", "https://www.bewusstsein-akademie.at/produkt-kategorie/vortraege/", "https://www.bewusstsein-akademie.at/produkt-kategorie/videos/", "https://www.bewusstsein-akademie.at/produkt-kategorie/publikationen/", "https://www.bewusstsein-akademie.at/produkt-kategorie/publikationen/medizinische-fachbeitraege/", "https://www.bewusstsein-akademie.at/produkt-kategorie/publikationen/gesundheitsbeitraege/", "https://www.bewusstsein-akademie.at/produkt-kategorie/package-video-fachbeitrag/", "#header", "mailto:akademie@quantenmed.at", "https://www.bewusstsein-akademie.at/impressum/", "https://www.bewusstsein-akademie.at/datenschutz", "https://www.bewusstsein-akademie.at/allgemeine_geschaeftsbedingungen/", "https://www.bewusstsein-akademie.at/widerruf_fuer_digitale_inhalte/", "https://www.bewusstsein-akademie.at/zahlungsweisen/", "https://www.bewusstsein-akademie.at/versand__lieferung/", "https://www.bewusstsein-akademie.at/corona-schutzprogramm/", "https://www.bewusstsein-akademie.at/gesamtkonzept-der-9-schritte-der-immunstaerkung/", "https://www.bewusstsein-akademie.at/schritt-1-neue-qualitaet-von-kommunikation-ohne-koerperkontakt/", "https://www.bewusstsein-akademie.at/produkt-kategorie/seminare/", "https://www.bewusstsein-akademie.at/produkt-kategorie/kinder-ebook/", "https://www.bewusstsein-akademie.at/produkt-kategorie/vortraege/", "https://www.bewusstsein-akademie.at/produkt-kategorie/videos/", "https://www.bewusstsein-akademie.at/produkt-kategorie/publikationen/", "https://www.bewusstsein-akademie.at/produkt-kategorie/publikationen/medizinische-fachbeitraege/", "https://www.bewusstsein-akademie.at/produkt-kategorie/publikationen/gesundheitsbeitraege/", "https://www.bewusstsein-akademie.at/produkt-kategorie/package-video-fachbeitrag/", "https://www.bewusstsein-akademie.at/newsletter-anmeldung/", "https://www.youtube.com/playlist?list=PLBQA6bGeJqGIKd3smDFg4gGzr8sqLSBj9", null, null, "https://www.bewusstsein-akademie.at", "#", null, null, null, null, "https://www.bewusstsein-akademie.at/zahlungsweisen/", "https://www.bewusstsein-akademie.at/widerruf_fuer_digitale_inhalte/"]}