{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://www.gesundheit.bremen.de/sixcms/media.php/13/Dokumentation_Nahrungserg%C3%A4nzungsmittel.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "id": "PDF", "license": "PDF", "body": "PDF", "comments": "PDF", "commentsbody": "PDF", "raw_text": "PDF", "text": " \n \n1 \n Dokumentation  \nDialog Verbraucherschutz  \nVitaminpillen & Co f\u00fcr die Gesundheit? Nahrungserg\u00e4nzungsmittel \nzwischen Risiko und Nutzen  \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \nDatum:  16.04.2018  \nZeit:    15:00 \u2013 18:00  \nOrt:    Haus der Wissenschaft,  \n  Sandstr. 4/5, Bremen  \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n2 \n Vitaminpillen & Co f\u00fcr die Gesundheit? Nahrungserg\u00e4nzungsmittel \nzwischen Risiko und Nutzen  \n \nF\u00fcr viele Menschen geh\u00f6ren Nahrungserg\u00e4nzungsmittel zum Alltag, zum Fr\u00fchst\u00fcck die Vi-\ntamin -C-Tablette, vor dem Sport Magnesium, regelm\u00e4\u00dfig Vitamin E f\u00fcr die Haut und Ginkgo \nf\u00fcrs Gehirn. Statistisch nimmt jeder Dritte t\u00e4glich Kapseln oder Pulver ein \u2013 zur Ge sunderhal-\ntung und Leistungssteigerung. Das ergab eine Umfrage der Verbraucherzentralen aus dem \nJahr 2017. J\u00e4hrlich geben wir in Deutschland daf\u00fcr mehr als eine Milliarde Euro aus.  \nAber tun wir uns wirklich etwas Gutes damit? Was bringen uns die unz\u00e4hligen  Vitamin - und \nMineralstoffprodukte, die ganze Drogerieregale f\u00fcllen und auch in Apotheken mit den \nsch\u00f6nsten Werbeaussagen angepriesen werden? Brauchen wir sie wirklich, um gesund zu \nbleiben oder k\u00f6nnen sie uns schlimmstenfalls sogar schaden?  \nDie Veranstalt ung der Reihe \u201eDialog Verbraucherschutz\u201c der Senatorin  f\u00fcr Wissenschaft, \nGesundheit und Verbraucherschutz m\u00f6chte  nicht nur diesen Fragen nachgehen, sondern \nauch einen Dialog \u00fcber  die Bedeutung der Pr\u00e4vention mit interessierten Teilnehmerinnen  \nund Teilnehme rn f\u00fchren.  \n \nAn der Veranstaltung nahmen rund 120 Teilnehmende \naus unterschiedlichen Fachdisziplinen sowie interessier-\nte Verbraucherinnen und Verbraucher teil.  \nProf. Dr. Hajo Zeeb, Leiter der Abteilung Pr\u00e4vention und \nEvaluation , Leibniz -Institut f\u00fcr Pr\u00e4v entionsforschung und \nEpidemiologie  und Vorstand der Landesvereinigung f\u00fcr \nGesundheit Bremen e.V. , f\u00fchrte am Veranstaltungstag \neinleitend in die Thematik ein.  \nDaraufhin begr\u00fc\u00dfte Prof. Dr. Eva Quante -Brandt, Sena-\ntorin f\u00fcr Wissenschaft, Gesundheit und Verbraucher-\nschutz, die zahlreich erschienen en G\u00e4ste und verdeut-\nlichte unter anderem  den Unterschied von Nahrungser-\ng\u00e4nzungsmittel n (NEM ) und Arzneimitteln . \nAnschlie\u00dfend sprach Frau  Dr. Annabel Oelmann , Ver-\nbraucherzentrale Bremen , ein kurzes Gru\u00dfwort.  \n \nIn dem Vortrag von Prof. Dr. Gerd Glaeske von der Universit\u00e4t Bremen wurden NEM aus der \ngesundheits wissenschaftlichen Perspektive bewertet. Angesprochen wurde in seinem Refe-\nrat unter anderem die Fehlorientierung und Irref\u00fchrung von Verbraucher innen und Verbrau-\ncher, durch zum Beispiel  mangelnde Informationsgabe  oder Verkaufsstrategien, mit denen \nNEM und Arzneimittel  in stark \u00e4hnelnden Verpackungen auf dem Markt angeboten werden.  \n \nDen gesamten Vortrag finden Sie unter diesem Link, eine Zusammenfassu ng finden Sie hier. \n \nAngela Clausen, Verbraucherzentrale Nordrhein -\nWestfalen, verlangt e in Ihrem Vortrag, dass mehr \nMarkttransparenz f\u00fcr Verbraucherinnen und Ver-\nbraucher geschaffen werden muss. Bei diesen Pro-\ndukten  ben\u00f6tigt es bei der Einnahme  die richtige \nZeit, den richtigen Menschen und die richtige Men-\nge, so Clausen .  \n \nDen gesamten Vortrag finden Sie unter diesem Link. \n \n \n \n \n \n \n \n3 \n Gruppendiskussion en \u2013 Ergebnisse  \n \nNach den Vortr\u00e4gen wurde in drei Gruppen gemeinsam mit den Expertinnen und Experten \ndiskutiert und sich ausgetauscht. Es gab die M\u00f6glichkeit zu den folgenden Perspektiven zu \ndiskutieren:  \n \n1. Aus Sicht des Verbraucherschutzes  \n2. Aus Sicht der Gesundheitswissenschaft  \n3. Aus Sicht der Pr\u00e4ventions -/ Bewegungsforschung  \n \nIm Folgenden werden die zentralen Ergebnisse der einzelnen Gruppendiskussionen zu-\nsammenfassend dargestellt.  \n \n1. Aus Sicht des Verbraucherschutzes  \nTheodora Plate und Gertraud Huisinga , Verbraucherzentrale Bremen  \n \nIn dieser Gruppendiskussion wurde  zun\u00e4chst themati-\nsiert, dass NEM rechtlich als Lebensmittel gelten und \ndeshalb \u2013 im Unterschied zu Arzneimitteln \u2013 weniger \nstrengen Vorschriften f\u00fcr die Kennzeichnung unterliegen . \nAnschlie\u00dfend wurden unter  anderem die folgenden Fra-\ngen diskutiert :  \n \nSind N EM f\u00fcr Kinder geeignet?  \nViele Eltern m\u00f6chten ihre Kinder beispielsweise mit Vita-\nminen, Mineralstoffen oder Omega -3 Fetts\u00e4uren in Form \nvon NEM  unterst\u00fctzen , um zum Beispiel eine bessere \nLeistungsf\u00e4higkeit in der Schule zu erm\u00f6glichen. Die Do-\nsierung der NEM orientiert sich an den empfohlenen Re-\nferenzmengen f\u00fcr Erwachsene und ist daher f\u00fcr Kinder in \nder Regel zu hoch.  \nAls Beispiel f\u00fcr ein gef\u00e4hrliches NEM f\u00fcr Kinder wurde n \nin dieser Diskussion NEM genannt, die Kupfer enthalten.  \nDiese sind f\u00fcr Kinder besonders sch\u00e4dlich, da der emp-\nfohlene H\u00f6chstwert f\u00fcr Kinder sehr niedrig  ist. Zus\u00e4tzli-\nches Kupfer kann toxische Wirkungen auf Organe wie die \nLeber haben.  \n  \nWann sollte man ein NEM verwenden?  \nNEM  sollte n nur  nach \u00e4rztlicher R\u00fcckspra che eingenommen werden.  Diagnosen von Online-\nanbiete nden , zum Beispiel f\u00fcr den Vitamin -D-Spiegel, sind nicht empfehlenswert.  \n \nWie sind die Verpackungen von NEM und freiverk\u00e4uflichen Arzneimitteln zu unterscheiden?  \nF\u00fcr Verbraucher innen  und Verbraucher sind NEM und freiverk\u00e4ufliche Arzneimittel in der \nDrogerie oder im Supermarkt schwer zu unterscheiden, da sie oftmals unmittelbar nebenei-\nnander in einem Regal stehen . Zudem \u00e4hneln sich die Verpackungen beider Produkte . In der \nfolgenden Tabelle sind die wichtigs ten Unterschiede dargestellt:   \n \nNahrungserg\u00e4nzungsmittel  Freiverk\u00e4ufliche Arzneimittel  \nZutaten  Zusammensetzung/Wirkstoff  \nMindesthaltbarkeitsdatum  Verbrauchsdatum  \n \n \n \n \n4 \n Wo finden sich weitere Informationen?  \n \nWeitere Informationen zum Thema NEM bietet \u201eKlartext Nahrungserg\u00e4nzung\u201c  mit dem \nfolgenden Link: https://www.verbraucherzentrale.de/klartext -nahrungsergaenzung  \n\u201eKlartext Nahrungserg\u00e4nzung\u201c ist ein von der Verbraucherzentr ale erstelltes unabh\u00e4ngiges \nInformationsportal, welches von Verbraucher innen und Verbrauchern gestellte Fragen be-\nantwortet, Tipps f\u00fcr die Versorgung mit Mineral stoffen  und Co. durch die richtige, \u201enormale\u201c \nErn\u00e4hrung gibt und \u00fcber NEM aufkl\u00e4rt. Ziel ist meh r Transparenz und Risikobewusstsein \nf\u00fcr NEM zu schaffen und die Marktsituation zu verbessern.   \n \n \n2. Aus Sicht der Gesundheitswissenschaft  \nProf. Dr. Gerd Glaeske , Universit\u00e4t Bremen  \n \nIn dieser Diskussionsrunde standen  Erfah-\nrungen und Fragen von Seiten der Teil-\nnehmenden im Fokus. P rof. Dr. Gerd \nGlaeske moderierte diese Runde und ging \nzum Teil sehr individuell auf die einzelnen \nFragen ein.  \n \nFolgende Fragen  und Themen  wurden \nbeispielsweise diskutiert : \n \nGibt es eine individuelle Vitaminberatung \nin Bremen?  \nEine individuelle Vitaminberatung ist nicht \nbekannt .  \n \nWie werden Grenzwerte  f\u00fcr die Zufuhr bestimmter Vitamine und Mineralstoffe  bestimmt?   \nDie Festlegung der meisten Grenzwerte basiert auf Studien mit einfachen Studiendesigns. \nNotwendig w\u00e4ren jedoch aufw\u00e4ndige Langzeitstudien, die auch die klinische Relevanz mit \neinbeziehen.  \n \nWer stellt eine Unterversorgung fest?  \nEin Vitamin - oder Eisenmangel  muss \u00e4rztlich festgestellt werden u nd in entsprechender Ab-\nsprache behandelt werden. Hinweise auf Mangelerscheinungen, die beispielsweise im Rah-\nmen von Blutspenden erfolgen, sollten ebenfalls \u00e4rztlich \u00fcberpr\u00fcft und erst dann behandelt \nwerden.  \n \nF\u00fcr welche Bev\u00f6lkerungsgruppen k\u00f6nnen NEM sinnvoll sein?  \nSchwangere ben\u00f6tigen mehr Fols\u00e4ure als die Nahrung bietet , so dass hier eine erg\u00e4nzende \nErn\u00e4hrung sinnvoll ist.  Menschen , die keine Milchpro dukte konsumieren , ben\u00f6tigen zus\u00e4tzli-\nches Calcium  und f\u00fcr  Menschen , die sich vegan ern\u00e4hren , ist eine zus\u00e4tzliche Einnahme von \nVitamin B 12 sinnvoll .  \n \nInwieweit k\u00f6nnen NEM  Therapien beeinflussen ? \nBei der Einnahme vieler Arzneimittel nebeneinander , kann es zu Wechselwirkungen mit be-\nstimmten Inhaltsstoffen der NEM  kommen . Die Wirkungen bestimmter Arzneimittel k\u00f6nnen \nabgeschw\u00e4cht oder verst\u00e4rkt werden  und damit einen negativen Einfluss auf die Therapie \nnehmen. So k\u00f6nnen Glucosamin -haltige Mittel, die bei Gelenkbeschwerden empfohlen wer-\nden, die Wirkung von Marcumar u nd \u00e4hnlichen blutverd\u00fcnnenden Mitteln verst\u00e4rken und \ndamit zu m\u00f6glicherweise problematischen Blutungen f\u00fchren, die kaum zu stillen sind  (siehe \nhierzu auch unter dem folgenden Link). \n \n \n \n \n5 \n Insgesamt verdeutlichte  Prof. Dr.  Glaeske anhand verschiedener Beispiele, dass  NEM  \ngrunds\u00e4tzlich kein Ersatz f\u00fcr Defizite in unserer Ern\u00e4hrung  sind. Sie sind bestenfalls nur teu-\ner und im schlechtesten Fall auch noch gef\u00e4hrlich . \n \n \n3. Aus Sicht der Pr\u00e4ventions -/ Bewegungsforschung  \nPD Dr. Mirko  Brandes , BIPS  \n \nIm Fokus der Diskussionsrunde von Dr. Mirko Brandes standen die Fragen: \u201eF\u00f6rderung der \nGesundheit: Was kann Bewegung leisten und wof\u00fcr brauchen wir \u201ePillen\u201c?\u201c  \n  \nFolgende Aspekte  wurden  angesprochen und  diskutiert:  \n \n\u2022 Zun\u00e4chst wurden unterschiedliche Arbeiten/ Intensit\u00e4ten von Bewegung einerseits (z. B. \njegliche Art von k\u00f6rperlicher Aktivit\u00e4t, komplex, unregelm\u00e4\u00dfig) und von Sport anderer-\nseits (systematisches, regelm\u00e4\u00dfiges trainieren)  in den Blick genommen. Dabei lag die  \nBetonung auf der Empfehlung der Weltgesundheitsorganisation (WHO): \u201e150 Minuten \nmoderate bis intensive k\u00f6rperliche Aktivit\u00e4t die Woche und muskelkr\u00e4ftigende Aktivit\u00e4ten \nan mind. 2 Tagen die Woche\u201c.  \n \n\u2022 Es sollte verst\u00e4rkt darum gehen, \nBewegung in den Alltag  zu integ-\nrieren.  \n \n\u2022 Es wurde auf das Zusammenspiel \nvon Intensit\u00e4t, Ern\u00e4hrung und \nMuskelaufbau  hingewiesen . \n \n\u2022 EMS (Elektro -Myo-Stimulation) \nkann als sinnvolle Alternative an-\ngesehen werden oder f\u00fcr einen \nschnellen und gezielten Trainings-\nerfolg  eingesetzt werden . Es ist je-\ndoch eine statische Kr\u00e4ftigungs\u00fcbung , da Reize fehlen und keine Ausgleichsbewegun-\ngen trainiert werden.  \nDie gleichen Erfolge plus Zusatznutzen kann man bei regelm\u00e4\u00dfigem Sporttraining errei-\nchen . \n \nInsgesamt verdeutlichte Dr. Brandes in seiner Diskussionsrunde, dass Bewegung die beste \nMedizin ist und NEM auch hier keinen zus\u00e4tzlichen Nutzen mit sich bringen.  \n \n \nDie Bewegungspackung  \n \nZur F\u00f6rderung der k\u00f6rperlichen Aktivit\u00e4t entwickelte die Bundeszent rale f\u00fcr gesundheitli-\nche Aufkl\u00e4rung (BZgA) die sogenannte \u201eBewegungspackung\u201c . Die \u201eBewegungspackung\u201c \nist eine kleine Schachtel mit 25 Karten, mit \u00dcbungen, die aus dem AlltagsTrainingsPro-\ngramm (ATP)  entnommen sind, und die Motivation und Anregung zu Bewegungen bieten.   \nWeitere Informationen finden Sie unter diesem Link: https://www.aelter -werden -in-\nbalance.de/bewegungspackung/  \n \n", "language": "PDF", "image": "PDF", "pagetype": "PDF", "links": "PDF"}