{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://www.vdek.com/magazin/ausgaben/2023-02/_jcr_content/par/publicationelement/file.res/ersatzkasse_magazin_2_23.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "id": "PDF", "license": "PDF", "body": "PDF", "comments": "PDF", "commentsbody": "PDF", "raw_text": "PDF", "text": "G 20634DIE ZEITSCHRIFT \nDES VERBANDES DER \nERSATZKASSEN E. V. \nSEIT 1916Die Pflegereform  \ngreift zu kurz\nFinanzielle Stabilit\u00e4t ist mit  \ndem Entwurf f\u00fcr ein neues  \nPflegegesetz nicht in Sicht\u00bbKrankenhausplanung \nmuss Sache der \nL\u00e4nder bleiben\u00ab\nIm Interview nimmt  \nGMK-Vorsitzender Manfred \nLucha Stellung zur geplan -\nten Krankenhausreform Sozialwahl 2023\nRund 52 Millionen Versicherte  \nund Rentner:innen w\u00e4hlen  \nihre ehrenamtlichen Vertre-  \nter:innen in den Sozialparla-  \nmenten der Krankenkassen \nund Rentenversicherung2. AUSGABE 2023@vdek_Presse #UlrikeElsner anl\u00e4ssl. @DKGev-#Kranken-\nhausgipfel: Versicherte erwarten, dass alle Beteiligten \nVerantwortung f\u00fcr Gestaltung einer zukunftsf\u00e4higen Kranken-\nhausversorgung \u00fcbernehmen. Blick auf dieses gemeinsame Ziel \nrichten und #Krankenhausreform jetzt angehen.@vdek_Presse PK des Bundeswahlbeauftragten im #BMAS. \nSozialwahl 2023 f\u00fcr 22 Mio. Mitglieder der #Ersatzkassen  \nTK, BARMER, DAK-Gesundheit, KKH und hkk auch online m\u00f6glich. \n\u201eIch bin den Ersatzkassen dankbar, dass sie etwa 20 Jahre lang f\u00fcr \ndie Online-Sozialwahl gek\u00e4mpft haben\u201c, so Peter Wei\u00df.\nHEK \u2013 Hanseatische  \nKrankenkasse\nWandsbeker Zollstra\u00dfe 86\u201390  \n22041 Hamburg  \nTel.: 08 00/0 213 213  \nFax: 0 40/6 56 96-12 37 \nkontakt @hek.de  \nwww.hek.de\n @HEKonline\nhkk \u2013 Handelskrankenkasse\nMartinistra\u00dfe 26  \n28195 Bremen  \nTel.: 04 21/36 55-0  \nFax: 04 21/36 55-37 00  \ninfo@hkk.de  \nwww.hkk.de\n @hkk_Presse\nBARMER\nPostfach 11 07 04  \n10837 Berlin  \nTel.: 08 00/333 1010  \nFax: 08 00/333 0090  \nservice @barmer.de  \nwww.barmer.de\n @BARMER_Presse\nDIE MITGLIEDSKASSEN  \nDer Verband der Ersatzkassen e.  V. (vdek) ist Interessenvertretung und Dienstleistungsunternehmen aller sechs Ersatzkassen,  \ndie zusammen rund 28 Millionen Menschen in Deutschland krankenversichern.DAK-Gesundheit\nNagelsweg 27\u201331  \n20097 Hamburg  \nTel.: 0 40/2364 855 -0 \nFax: 0 40/334 70-12 34 56  \nservice @dak.de  \nwww.dak.de\n @DAKGesundheit\nKKH Kaufm\u00e4nnische  \nKrankenkasse \nKarl-Wiechert-Allee 61  \n30625 Hannover  \nTel.: 05 11/28 02-0  \nFax: 05 11/28 02-99 99  \nservice@kkh.de  \nwww.kkh.de\n @KKH_AktuellTechniker Krankenkasse (TK)\nBramfelder Stra\u00dfe 140  \n22305 Hamburg  \nTel.: 0 40/69 09-17 83  \nFax: 0 40/69 09-13 53  \npressestelle @tk.de  \nwww.tk.de/presse\n @TK_PresseDie Digitalisierungsstrategie f\u00fcr Gesundheit und Pflege ist  \neine gute Grundlage f\u00fcr eine moderne und vernetzte Versorgung. \nWichtig ist, dass statt des technisch M\u00f6glichen der konkrete \nNutzen f\u00fcr die Versicherten fokussiert wird.  \n Mehr dazu auf Seite 15W\u00e4hrend Corona sind die Wellen klassischer Infektionskrank -\nheiten bei Kindern ausgeblieben, zeigt der Arztreport der BARMER \nauf. Insbesondere bei Scharlach droht nun ein intensiver Nachhol -\neffekt mit schweren Verl\u00e4ufen.\n Mehr dazu auf Seite 50EDITORIAL\nMeilensteine und  \nHerausforderungen\n2023 ist Sozialwahl-Jahr. Zum Stichtag 31.  Mai k\u00f6nnen rund  \n52 Millionen Ersatzkassen-  und Rentenversicherte wieder ihre Vertreter:in-\nnen in die Sozialparlamente w\u00e4hlen. Die TK, BARMER, DAK-Gesundheit, \nKKH und hkk bieten erstmals auch eine Online-Wahloption an \u2013  ein  \nMeilenstein! Mit Baden-W\u00fcrttembergs Gesundheitsminister Manfred \nLucha, der 2023 der Gesundheitsministerkonferenz vorsteht, haben wir \n\u00fcber die geplante Krankenhausreform gesprochen. Eckpunkte sind erst im \nSommer zu erwarten. Im Bundeskabinett verabschiedet wurden hingegen \nvor der Osterpause ein Gesetz zur Verhinderung von Lieferengp\u00e4ssen  \nund die Pflegereform. Dass bei letzterer die geplanten Leistungsverbesse -\nrungen f\u00fcr Pflegebed\u00fcrftige auf den letzten Metern noch einmal reduziert \nwurden, ist mehr als entt\u00e4uschend. Ohnehin wird mit dem Gesetz keine \nfinanzielle Stabilit\u00e4t erreicht. So misslingt leider die dringend notwendige \nPflegereform.\nMichaela Gottfried  \nAbteilungsleiterin  Kommunikation beim vdek\n \u00bbKrankenhausplanung muss \nSache der L\u00e4nder bleiben \u00ab\nPOLITIK & VERSORGUNG Der Vorsitzende der Gesundheits -\nministerkonferenz (GMK), Manfred Lucha, bewertet die geplante \nKrankenhausreform im Interview mit ersatzkasse magazin. Im  \nMittelpunkt der Reform m\u00fcssten die Bed\u00fcrfnisse der B\u00fcrgerinnen  \nund B\u00fcrger vor Ort stehen. Krankenhausplanung sei daher aus \ngutem Grund L\u00e4ndersache.\n18ersatzkasse \nmagazin.  \nonline\nwww.vdek.com/magazin\n2434\n4INHALTAKTUELL\n 6 M illionenschaden durch Fehlverhalten\n 7 P ersonalien\n 8 A us dem G-BA\n 9 A ktuelle Gesetzesvorhaben\nPOLITIK & VERSORGUNG\n10 Not in der Notfallaufnahme\n12 Pflegereform greift zu kurz\n15 Dig italisierung: Auf einem guten Weg\n17 Kommentar\n18 Datenaustausch kann Leben retten\n20 AMNOG-Report\n22 Lehren aus der Corona-Pandemie\n24 Interview: Manfred Lucha\n29 #regionalstark\n33 Einwurf\nSCHWERPUNKT \n36 Sozialwahlkampagne 2023\n42 Digitale Abstimmung\n43 Stimmen zur Sozialwahl 2023\n44 Interview: Uwe Klemens\n46 Fragen und Antworten\nERSATZKASSEN\n48 Homeoffice-Trend schw\u00e4cht sich ab\n49 Anstieg bei Augenerkrankung\n50 Kindern droht heftige Infektionswelle\nVERMISCHTES \n52 vdek-Basisdaten 2023 erschienen\n53 Podcast: We Are Family\n54 PS: Kartoffelchips oder Rohkost\n54 ImpressumSozialwahl 2023\nSCHWERPUNKT Rund 52 Millionen wahlberechtigte Ver -\nsicherte der Ersatzkassen und Rentnerinnen und Rentner der \nDRV Bund entscheiden, wer sie in den jeweiligen Sozialpar -\nlamenten vertritt. Bei der diesj\u00e4hrigen Sozialwahl ist neben \nder Briefwahl auch erstmalig eine digitale Stimmabgabe \nm\u00f6glich. Stichtag f\u00fcr die 13. Sozialversicherungswahlen seit \nBestehen der Bundesrepublik ist der 31. Mai 2023.\nDatenaustausch  \nkann Leben retten\nPOLITIK & VERSORGUNG In Deutschland werden \nDiskussionen rund um den Datenschutz im Gesundheits -\nwesen oft von einem Standpunkt der Datenverarbei-\ntungsverhinderung aus gef\u00fchrt. Dabei k\u00f6nnen sich \ndurch verantwortungsvolle Datenverarbeitung auch \npositive Entwicklungen ergeben. Das zeigt auch ein \nBlick auf europ\u00e4ische Nachbarl\u00e4nder.\nERSATZKASSE MAGAZIN. 2. AUSGABE 2023 5Ungeachtet pandemiebedingt gesunkener \nHinweis-   und Fallzahlen sind im Gesund-\nheitswesen durch Fehlverhalten Sch\u00e4den im \ndreistelligen Millionenbereich entstanden. \nInsbesondere die h\u00e4usliche Krankenpflege \nentwickelte sich zu einem Brennpunkt der \nFehlverhaltensbek\u00e4mpfung. Das geht aus \ndem Vorstandsbericht des GKV-Spitzenver -\nbandes \u00fcber die \u201eArbeit und Ergebnisse der \nStelle zur Bek\u00e4mpfung von Fehlverhalten im \nGesundheitswesen\u201c hervor. Obwohl w\u00e4hrend \nder Corona-Pandemie nicht in der bisherigen \nIntensit\u00e4t gepr\u00fcft werden konnte, betrage \nder ermittelbare entstandene Schaden f\u00fcr \ndie gesetzliche Kranken-  und Pflegever -\nsicherung rund 132 Millionen Euro, erkl\u00e4rte \nGernot Kiefer, stellvertretender Vorstands -\nvorsitzender des GKV-Spitzenverbandes. \nDie hohen Millionenbetr\u00e4ge fehlten der \nSolidargemeinschaft bei der Versorgung der \nVersicherten, seien aber vermutlich nur ein \nBruchteil des tats\u00e4chlichen Schadensum-\nfangs. Der GKV-Spitzenverband appellierte \nan die Bundesregierung, eine kriminologi-\nsche Dunkelfeldstudie zu veranlassen, wie es \ndie Justizministerkonferenz bereits im letzten \nJahr einstimmig beschlossen hat.  pm\n  bit.ly/42WrtXXMillionenschaden  \ndurch Fehlverhalten im \nGesundheitswesen\nAKTUELL\n6Unterst\u00fctzungsanspruch auf  \nMedizinprodukte ausweiten \nAnl\u00e4sslich des zehnj\u00e4hrigen Bestehens des Patienten-\nrechtegesetzes fordert Uwe Klemens, ehrenamtlicher \nVorsitzender des Verbandes der Ersatzkassen e.  V. (vdek), \nden Unterst\u00fctzungsanspruch durch die Krankenkasse bei \nBehandlungsfehlern auch auf schadhafte Medizinpro -\ndukte zu beziehen. Seit Inkrafttreten des Gesetzes 2013 \nwerden Versicherte bei der Durchsetzung von Schadens -\nersatzanspr\u00fcchen verpflichtend von ihrer Krankenkasse \nunterst\u00fctzt, beispielsweise bei nicht fachgerecht einge -\nsetzten Herzschrittmachern oder k\u00fcnstlichen Gelenken. \nIst aber das Medizinprodukt selbst fehlerhaft, gibt es kein \nRecht auf Unterst\u00fctzung durch die Krankenkasse. Dieser \nMissstand sollte im Interesse der Patientinnen und Patien-\nten schnell korrigiert werden, so der Versichertenvertre -\nter. Zu Medizinprodukten z\u00e4hlen Implantate, Infusionen, \nVerbandsstoffe und R\u00f6ntgenger\u00e4te. In den letzten  \n20 Jahren wurden etwa 135.000 Medizinprodukte erst -\nmals zugelassen. Parallel dazu nehmen die Auff\u00e4llig -\nkeiten bei Medizinprodukten zu: Die Zahl sogenannter \nRisikomeldungen an das Bundesinstitut f\u00fcr Arzneimittel \nund Medizinprodukte (BfArM) hat sich in zehn Jahren von \netwa 8.200 auf \u00fcber 32.000 fast vervierfacht. pm\nBest\u00e4tigung und Erg\u00e4nzung  \ndes Vorstands der KKH\nDer Verwaltungsrat der KKH Kaufm\u00e4nnische Krankenkasse hat den Vorsit -\nzenden des Vorstands, Dr. Wolfgang Matz (Foto oben), einstimmig in seinem \nAmt best\u00e4tigt. Matz, Jahrgang 1968, geh\u00f6rt dem Vorstand seit 2017 an und \nverantwortet derzeit als Alleinvorstand s\u00e4mtliche Unternehmensbereiche. Vor \nseinem Eintritt in die KKH leitete der promovierte Theologe das strategische \nPersonalmanagement bei der T\u00dcV Nord Group. Zudem berief der Verwal -\ntungsrat Stephanie Engelmann (Foto unten) zum 1.  Juni 2023 als weiteres \nMitglied in den Vorstand der KKH Kaufm\u00e4nnische Krankenkasse. Seit 2020 \nleitet die Wirtschaftsjuristin bei der KKH den Bereich Station\u00e4re Versorgung, \nRehabilitation, Pr\u00e4vention und Zahnversorgung. K\u00fcnftig bildet sie gemeinsam \nmit Matz den Vorstand und wird die Gesch\u00e4ftsbereiche Leistungen und Bei-\ntrag sowie Kundenbindung und Kundengewinnung verantworten. pm37\nDIE ZAHL  \nUm 37 Prozent wird die Zahl der pflegebed\u00fcrftigen \nMenschen allein durch die zunehmende Alterung bis \n2055 zunehmen. Laut dem Statistischen Bundes -\namtes (Destatis) wird ihre Zahl von rund f\u00fcnf Millio -\nnen Ende 2021 auf etwa 6,8 Millionen im Jahr 2055 \nansteigen. Nach 2055 sind keine starken Ver\u00e4nde -\nrungen mehr zu erwarten, da die Babyboomer dann \ndurch geburtenschw\u00e4chere Jahrg\u00e4nge im h\u00f6heren \nAlter abgel\u00f6st werden.\nERSATZKASSE MAGAZIN. 2. AUSGABE 2023 7Digitalisierung\n\u201eWer die Digitalisierung beschleunigen  \nwill, muss den konstruktiven Input der Kri-\ntiker aufnehmen und die Systeme auf Herz \nund Nieren dahingehend pr\u00fcfen, ob sie \ntats\u00e4chlich [\u2026] medizinische Erkenntnisse \nzum Wohle der Patienten f\u00f6rdern. Wer hin-\ngegen unfertige Software mit \u00fcberst\u00fcrzten \nZwangsterminen verordnet, darf sich nicht \nwundern, wenn er Vertrauen verspielt und \nWiderstand provoziert.\u201c\nc't, 25.03.2023Ampel\n\u201eDie Liberalen haben Recht, dass vor  \nallem die GKV-Ausgaben sinken m\u00fcssen. \nLauterbachs Pflege-  und Krankenhaus -\npl\u00e4ne sehen nicht danach aus, seine \nKassenreform l\u00e4sst auf sich warten. Ein \ndoppelter Fehler der FDP war es, im Koali-\ntionsvertrag erst mehr Steuergeld zu ver -\nsprechen und jetzt zu kneifen. Auch in der \nGesundheitspolitik macht die Ampel keine \ngute Figur.\u201c\nFAZ, 27.03.2023UPD\n\u201eEin weiterer M\u00fchlstein f\u00fcr die neue \nUPD ist ihre verquere Finanzierung aus \nGKV-Beitr\u00e4gen. Allen Ernstes erkl\u00e4rten \ndie Gr\u00fcnen, dies habe sich \u201abew\u00e4hrt\u02bb und \ngehe mit gr\u00f6\u00dferer Unabh\u00e4ngigkeit einher \nals die \u201aparlamentarische Freigabe von \nHaushaltsmitteln\u02bb. Der Gesetzgeber traut \nsich nicht zu, verl\u00e4sslich 15 Millionen Euro \nf\u00fcr diese wichtige gesellschaftspolitische \nAufgabe mobilisieren zu k\u00f6nnen.\u201c\n\u00c4RZTE ZEITUNG, 27 .03.2023PRESSESCHAUMedizinisches Cannabis \nDer Gemeinsame Bundesausschuss (G-BA) \nhat Detailregelungen beschlossen, die \nzuk\u00fcnftig bei der \u00e4rztlichen Verordnung von \nmedizinischem Cannabis als Leistung der \ngesetzlichen Krankenversicherung gelten. \nDiese Regelungen stellten keine zus\u00e4tz -\nlichen Anforderungen an die Verordnung \nvon medizinischem Cannabis in Form von \ngetrockneten Bl\u00fcten oder Extrakten, die \n\u00fcber die gesetzlich zwingenden und f\u00fcr \nden G-BA verbindlichen gesetzlichen Ver -\nordnungsvoraussetzungen hinausgehen, \nbetonte Prof.  Josef Hecken, unparteiischer \nVorsitzender des G-BA. Ziel sei es, die Patientenversorgung mit dieser zus\u00e4tz -\nlichen Therapieoption bei schweren Erkran-\nkungen im Bedarfsfall sicherzustellen.\nErkenntnisse zur Krankheitslast \nEine neue Datenanalyse stellt die Krank -\nheitslast regional differenziert dar und kann \neine bedarfsgerechtere Gesundheitsver -\nsorgung unterst\u00fctzen. Daher hat der Inno -\nvationsausschuss beim G-BA empfohlen, \ndie Erkenntnisse aus dem beendeten F\u00f6r -\nderprojekt mit dem Titel BURDEN 2020 zur \nKrankheitslastrechnung in die Versorgung \nzu \u00fcberf\u00fchren. Das entwickelte Konzept zur \nDatenanalyse kann dazu beitragen, die Ver -\nsorgungsangebote in Deutschland st\u00e4rker \nan der Krankheitslast der Bev\u00f6lkerung aus -\nzurichten und dabei auch regionale Unter -\nschiede zu ber\u00fccksichtigen. Eigenst\u00e4ndigkeit der  \nHebammenhilfe\nDie Mutterschafts-Richtlinien sollen aus -\nschlie\u00dflich die \u00e4rztlichen Leistungen in \nder Schwangerenvorsorge und f\u00fcr Frauen \nim Wochenbett regeln \u2013  nicht jedoch den \nBetreuungsumfang durch Hebammen. Die \nin den Richtlinien enthaltene Aufz\u00e4hlung \nvon Leistungen, die von den \u00c4rztinnen und \n\u00c4rzten an Hebammen delegiert werden \nk\u00f6nnen, wurde entsprechend gestrichen. \nMit der Streichung wird dem Missver -\nst\u00e4ndnis entgegengewirkt, dass diese \nLeistungen nur nach einer \u00e4rztlichen \nDelegation Teil der Hebammenhilfe sein \nk\u00f6nnen. Den grunds\u00e4tzlichen Anspruch \nvon Schwangeren auf Hebammenhilfe \ndefiniert bereits das Sozialgesetzbuch  \n(\u00a7 24d SGB V). pmAUS DEM GEMEINSAMEN  \nBUNDESAUSSCHUSS\ng-ba.de\n25.\u201327 .04.2023  Bei der DMEA 23 dreht sich auf dem \nBerliner Messegel\u00e4nde alles um Digital Health. Mehr als  \n700 Aussteller und \u00fcber 80 Startups sind angek\u00fcndigt, dazu rund \n150 Programmpunkte zur Digitalisierung im Gesundheitswesen. \n  bit.ly/3U6OG5Y 11.05.2023 Auf der hybriden Veranstaltung #Deutschland-\nErkenntSepsis geben das Aktionsb\u00fcndnis Patientensicherheit \ne. V. und seine Partner Einblicke in die Erfolge ihrer Kampagne und \ndiskutieren Strategien zur Bek\u00e4mpfung von Sepsis.\n  bit.ly/3KwWfzr\nAKTUELL\n8Pflegeunterst\u00fctzungs- und \n-entlastungsgesetz \u2013 PUEG\n Kabinettsentwurf vom 05.04.2023  \n  Inkrafttreten im Kern zum 01.07.2023\n\u2022 Zum 1.  Juli 2023 soll der allgemeine Beitragssatz \nzur Sozialen Pflegeversicherung (SPV) um  \n0,35 Prozentpunkte auf 3,4 Prozent steigen. \nZugleich soll mit dem Gesetzentwurf die Umset -\nzung der Anforderungen des Urteils durch das \nBundesverfassungsgericht erfolgen, das eine \nst\u00e4rkere Differenzierung des Pflegebeitrags nach \nder Kinderzahl verlangt. Der Kinderlosenzuschlag \nsteigt von 0,35 Prozent auf 0,6 Prozent.\n\u2022 Die abgestuften Beitragss\u00e4tze f\u00fcr Eltern mit  \nKindern sind wie folgt:\n\u2022 Eltern mit zwei Kindern (unter 25 Jahren):  \nBeitragssatz 3,15 statt 3,4 Prozent.\n\u2022 Eltern mit drei Kindern (unter 25 Jahren):  \nBeitragssatz 2,90 statt 3,4 Prozent\n\u2022 Eltern mit vier Kindern (unter 25 Jahren):  \nBeitragssatz 2,65 statt 3,4 Prozent\n\u2022 Eltern mit f\u00fcnf und mehr Kindern (unter  \n25 Jahren): Beitragssatz 2,4 statt 3,4 Prozent\n\u2022 Die Bundesregierung wird erm\u00e4chtigt, unter im \nGesetzentwurf definierten Umst\u00e4nden den allge -\nmeinen Beitragssatz per Rechtsverordnung mit \nBeteiligung des Bundesrats anzuheben.\n\u2022 Zum 1.  Januar 2024 sollen Pflegegeld und die \nambulanten Pflegesachleistungsbetr\u00e4ge um \njeweils f\u00fcnf Prozent angehoben werden. 2025 \nund 2028 sollen die Geld-   und Sachleistungen \nentsprechend der Preisentwicklung weiter \nangepasst werden. Zudem sollen die Leistungs -\nzuschl\u00e4ge zur Reduktion der Eigenanteile in der \nstation\u00e4ren Pflege zum 1.  Januar 2024 um f\u00fcnf  \nbis zehn Prozent steigen.  \n Mehr dazu auf Seite 12Arzneimittel-Lieferengpass -\nbek\u00e4mpfungs- und Versor -\ngungsverbesserungsgesetz \u2013  \nALBVVG\n Kabinettsentwurf vom 05.04.2023  \n Inkrafttreten im Kern am Tag nach Ver-   \n k\u00fcndung \u2013  voraussichtlich im Sommer 2023\n\u2022 Einrichtung eines Fr\u00fchwarnsystems beim Bun-\ndesinstitut f\u00fcr Arzneimittel und Medizinprodukte \n(BfArM), das drohende versorgungsrelevante \nLieferengp\u00e4sse bei Arzneimitteln fr\u00fchzeitig \nerkennen soll\n\u2022 Das BfArM soll eine aktuelle Liste der Liefereng -\np\u00e4sse bei Arzneimitteln mit versorgungrelevanten \nund versorgungskritischen Wirkstoffen auf seiner \nInternetseite bekannt machen.\n\u2022 Arzneimittel mit altersgerechten Darreichungs -\nformen f\u00fcr Kinder sollen zuk\u00fcnftig nicht mehr der \nFestbetragsgruppenbildung unterliegen. \n\u2022 Das BfArM erstellt eine Liste von Arzneimitteln, \ndie f\u00fcr die Behandlung von Kindern bis zur Voll -\nendung des zw\u00f6lften Lebensjahres notwendig \nsind. F\u00fcr diese sollen bestehende Festbetr\u00e4ge \ndurch den GKV-Spitzenverband innerhalb von \nsechs Wochen aufgehoben werden. \n\u2022 F\u00fcr Arzneimittel, die im Gro\u00dfhandel nicht ver -\nf\u00fcgbar sind, werden vereinfachte Austausch-\nregelungen in der Apotheke vorgesehen. Zum \nManagement von Lieferengp\u00e4ssen erhalten \nApotheker:innen einen Zuschlag in H\u00f6he von  \n50 Cent (netto) pro ausgetauschtem Arzneimittel. \nAuch dem Gro\u00dfhandel wird ein Zuschlag f\u00fcr \ndas Engpassmanagement in H\u00f6he von 50 Cent \nzugestanden.\n\u2022 Versicherte werden von erh\u00f6hten Zuzahlungen \nentlastet, sofern die Apotheke mit abweichenden \nPackungsgr\u00f6\u00dfen versorgt.\u2022 Bei Arzneimittelrabattvertr\u00e4gen f\u00fcr Generika sol -\nlen die Vertragspartner:innen der Krankenkassen \nk\u00fcnftig den Bedarf f\u00fcr mehrere Monate vorr\u00e4tig \nhalten. Bei der Vertragsvergabe sollen die Kassen \nzudem Unternehmen mit Wirkstoffproduktion in \nEuropa bevorzugen. Dies soll jedoch zun\u00e4chst nur \nf\u00fcr Antibiotika gelten. \n\u2022 F\u00fcr krankenhausversorgende Apotheken und \nKrankenhausapotheken werden erh\u00f6hte Bevor -\nratungsverpflichtungen eingef\u00fchrt.  \n Mehr dazu auf Seite 33\nGesetz zur \u00c4nderung des \nF\u00fcnften Buches Sozial-  \ngesetzbuch \u2013 Stiftung Unab -\nh\u00e4ngige Patientenberatung \nDeutschland \u2013 und zur \u00c4nde -\nrung weiterer Gesetze\n Kabinettsentwurf vom Deutschen  \n Bundestag am 16.03.2023 beschlossen  \n Inkrafttreten am Tag nach Verk\u00fcndung \u2013   \n voraussichtlich im April 2023\nKern des Gesetzes ist es, die Unabh\u00e4ngige Patien-\ntenberatung Deutschland (UPD) im Rahmen einer \nrechtsf\u00e4higen Stiftung b\u00fcrgerlichen Rechts neu \nzu strukturieren und dauerhaft zu implementieren. \nDer Patientenbeauftragte der Bundesregierung soll \ndem Stiftungsrat vorsitzen. Dem GKV-Spitzenver -\nband werden zwei Stimmen im 15-k\u00f6pfigen Stif -\ntungsrat gew\u00e4hrt. Auch die Patientenorganisationen \nsollen einen Sitz erhalten. Der GKV-Spitzenverband \nsoll bei Entscheidungen \u00fcber die Bestellung und \nAbberufung des Stiftungsvorstands sowie bei Sat -\nzungs\u00e4nderungen stimmberechtigt sein. Auch erh\u00e4lt \ner ein Einspruchsrecht bei Haushaltsangelegenhei-\nten. Der GKV-Spitzenverband ist zur Finanzierung \nder Stiftung ab dem 1.  Januar 2024 mit einem j\u00e4hrli -\nchen Gesamtbetrag von 15 Millionen Euro verpflich -\ntet. F\u00fcr die private Krankenversicherung (PKV) ist \nweiterhin eine Beteiligung an der Finanzierung der \nUPD auf freiwilliger Basis vorgesehen. \n* Stand RedaktionsschlussAKTUELLE  \nGESETZESVORHABEN*\nERSATZKASSE MAGAZIN. 2. AUSGABE 2023 9Not in der  \nNotfallaufnahme \u2013  \nein Ende in Sicht?\nVielen Hilfesuchenden sind die ambulanten Notfall-\nstrukturen wie zum Beispiel die Notfallnummer 116 \n117 der Kassen\u00e4rztlichen Vereinigungen (KV), Not-\ndienstpraxen oder der fahrende Bereitschaftsdienst \nnicht bekannt. Zudem sind ambulante Angebote nicht \u00fcberall \nund zu jeder Tageszeit gleich verf\u00fcgbar oder die Wartezeiten \nauf einen Facharzttermin erscheinen den Patient:innen zu lang. \nDiese Umst\u00e4nde f\u00fchren nicht nur zu einer \u00dcberlastung der \nNotaufnahmen, sondern auch zu einer gro\u00dfen Unzufriedenheit \nder Patient:innen und dem Krankenhauspersonal. Gleichzeitig \nwerden \u00fcber die Notaufnahmen aber auch station\u00e4re Kranken-\nhausf\u00e4lle generiert. Dies zeigt sich in den Empfehlungen der \n\u201eRegierungskommission f\u00fcr eine moderne und bedarfsgerechte \nKrankenhausversorgung\u201c, wonach die Zahl der station\u00e4r auf-\ngenommenen Hilfesuchenden im Zeitraum zwischen 2009 und \n2019 um 33 Prozent (6,6 auf 8,8 Millionen F\u00e4lle) st\u00e4rker ange -\nstiegen ist als die Zahl der ambulant behandelten Personen. Hier \nbetrug der Anstieg 24 Prozent (8,3 auf 10,3 Millionen F\u00e4lle). Dass \ndie Kliniken ihr station\u00e4res Einweisungsmanagement seit Jah-\nren optimieren, zeigt sich zum Beispiel  auch an Seminaren des \nDeutschen Krankenhausinstituts: \u201eDie Notaufnahme ist eine \nder bedeutendsten Anlaufstellen im Krankenhaus. Zugleich ist \nsie eine wichtige Quelle f\u00fcr die Patientengewinnung.\u201c Es muss Text von Agnes K\u00fcbler und Stefan W\u00f6hrmann\nDas Patient:innenaufkommen in den Notaufnahmen der  \nKrankenh\u00e4user ist in den letzten Jahren kontinuierlich ange -\nstiegen; immer mehr Patient:innen suchen die Notaufnahmen \nauf, obwohl sie im vertrags\u00e4rztlichen Bereich behandelt werden \nk\u00f6nnten. F\u00fcr die Hilfesuchenden ist zum Teil nicht immer  \nklar, welcher Versorgungsweg der richtige ist.\nschlie\u00dflich einen Grund geben, weshalb die Krankenh\u00e4user \njahrzehntelang bereit waren, die strukturelle Unterfinanzierung \nder Notaufnahmen durch die KV hinzunehmen.\nDiese Probleme hat die Politik erkannt. Die Regierungs-\nkommission gab im Februar 2023 ihre vierte Stellungnahme \nzur Reform der Notfall- und Akutversorgung in Deutschland \nheraus, mit der die Not in der Notaufnahme gelindert werden \nsoll. In sp\u00e4teren Empfehlungen sollen auch Stellungnahmen \nzum Rettungsdienst und zu anderen mobilen Diensten wie der \npflegerischen Notfallversorgung folgen. Die aktuelle vierte Stel-\nlungnahme sieht insbesondere folgende Empfehlungen vor:\nAufbau integrierter Leitstellen\nPatient:innen sollen k\u00fcnftig durch eine algorithmusgest\u00fctzte \ntelefonische beziehungsweise telemedizinische Ersteinsch\u00e4t-\nzung durch Fachkr\u00e4fte besser in den f\u00fcr sie richtigen Ver -\nsorgungsweg gelotst werden. Daher sollen fl\u00e4chendeckend \nsogenannte integrierte Leitstellen (ILS) aufgebaut werden. \nHierbei werden die Leitstellen f\u00fcr den Rettungsdienst (112) \nund des \u00e4rztlichen KV-Notdienstes (116 117) zusammengelegt. \nAuf diese Weise werden vorhandene Kapazit\u00e4ten nicht nur \neffizient genutzt; die Patient:innen erfahren schnelle Hilfe und \nm\u00fcssen nicht stundenlang mit Schmerzen in der Notaufnahme \n10POLITIK & VERSORGUNG  Hilfesuchende\nm\u00fcssen erwarten \nk\u00f6nnen, dass sie  \nim Notfall\noptimal versorgt \nwerden. ausharren. Zudem dient es der Patientensicherheit, indem eine \nUnter- oder \u00dcberversorgung vermieden wird. Dies ist etwa dann \nder Fall, wenn Hilfesuchende sich selbst in die Notaufnahme \nbegeben wollen und dabei atypische Symptome f\u00fcr einen Herz-\ninfarkt nicht erkennen. \nDie Regierungskommission empfiehlt zudem die Schaf -\nfung von integrierten Notfallzentren (INZ), die aus der Not-\naufnahme des Krankenhauses, KV-Praxis im oder unmittelbar \nam Krankenhaus und einer zentralen Ersteinsch\u00e4tzungsstelle \u2013 \ndem gemeinsamen Tresen \u2013 bestehen sollen. Zur \nBehandlung in den INZ kann die diagnostische \nInfrastruktur des Krankenhauses genutzt werden. \nDie INZ sollen an Krankenh\u00e4usern der erweiter -\nten und umfassenden Notfallversorgung, aber \nnicht an Krankenh\u00e4usern der Basisnotfallversor -\ngung geschaffen werden. Durch die Patient:innen-\nbrille betrachtet macht dies in Ballungsgebieten \ndurchaus Sinn, allerdings erscheint dies in l\u00e4ndlichen Gebieten \nzu kurz gegriffen. Hier m\u00fcssen Patient:innen wohnort- und zeit-\nnah und zu jeder Zeit eine Notfallbehandlung erhalten. Insofern \nmuss ein INZ automatisch auch an Krankenh\u00e4usern der Basis-\nnotfallversorgung angegliedert werden. \nGut ist, dass auch an Kliniken f\u00fcr Kinder- und Jugendme-\ndizin und Krankenh\u00e4usern mit p\u00e4diatrischer Abteilung inte-\ngrierte Notfallzentren f\u00fcr Kinder- und Jugendliche (KINZ) \neingerichtet werden sollen, um den speziellen Belangen von \nKindern und Jugendlichen gerecht zu werden. Mit dem INZ \nwerden die Patient:innen dort abgeholt, wo sie Hilfe suchen. \nInsofern ist es auch sinnvoll, dass die INZ abends und auch \nam Wochenende mindestens bis 21\u2009Uhr beziehungsweise  \n22\u2009Uhr ge\u00f6ffnet haben. Zu Nachtzeiten m\u00fcsste den \nPatient:innen weiterhin die Notaufnahme des Kran-\nkenhauses zur Verf\u00fcgung stehen, wenn das noch zu \netablierende regionale Gremium nicht \u00d6ffnungszei-\nten rund um die Uhr der INZ festlegt.\nMehr Versorgungsqualit\u00e4t\nIn den meisten europ\u00e4ischen L\u00e4ndern ist die Fach-\narztqualifikation Notfallmedizin Standard. Von daher \nverwundert es nicht, dass sich die Regierungskommis-\nsion ebenfalls f\u00fcr einen solchen Standard und auch \nf\u00fcr einen Facharzttitel Notfallmedizin ausspricht. \nDamit wird die Versorgungsqualit\u00e4t verbessert und \neine fachfremde Versorgung vermieden. Hilfesu-\nchende m\u00fcssen erwarten k\u00f6nnen, dass sie im Notfall \noptimal versorgt werden und beispielsweise bei star -\nkem Husten und Fieber nicht auf eine Gyn\u00e4kologin \noder einen Gyn\u00e4kologen im fahrenden Bereitschafts-\ndienst der KV treffen. Dies erh\u00f6ht auch das Vertrauen in die Notfallstrukturen der KV und der Krankenh\u00e4user. Dar\u00fcber \nhinaus werden richtigerweise auch Qualit\u00e4ts-Mindeststandards \nin Form einer Mindestpersonalausstattung empfohlen.\nZwei Varianten der Finanzierung\nNicht ersichtlich ist allerdings, warum f\u00fcr die Etablierung der INZ \neine zus\u00e4tzliche Investitionsunterst\u00fctzung erfolgen soll, da diese \nbereits heute im Einheitlichen Bewertungsma\u00dfstab (EBM) ent-\nhalten ist. Sollte dar\u00fcber hinaus ein weiterer Investitionsbedarf \nf\u00fcr den Aufbau der INZ bestehen, muss dieser als \ngesamtgesellschaftliche Aufgabe aus Steuermit-\nteln finanziert werden. Zur Finanzierung der INZ \nschl\u00e4gt die Regierungskommission zwei Varian -\nten vor: Die erste Variante sieht vor, dass KV-Pra-\nxen und Notaufnahmen innerhalb der jeweils \nbestehenden Systeme verg\u00fctet werden. Nach der \nzweiten Variante w\u00e4re eine Verg\u00fctung sowohl der \nKV-Praxen als auch Notaufnahmen aus einem gemeinsamen \nFinanzierungstopf nach einheitlichen Kriterien denkbar. Beide \nVorschl\u00e4ge sind mit Vor- und Nachteilen behaftet. Fakt ist, dass \ndie niedergelassenen \u00c4rzt:innen kein sonderlich gro\u00dfes Inte-\nresse hatten, Notfallpatient:innen gerade in der Nacht und an \nWochenenden und an den Feiertagen zu behandeln. Mehr als die \nH\u00e4lfte aller ambulanten Notf\u00e4lle werden in den Krankenh\u00e4usern \nbehandelt. Dies r\u00fcckt das Interesse der KV an einer sachgerechten \nVerg\u00fctung der ambulanten Notbehandlung in ein anderes Licht. \nWenn nun im Rahmen der Reform nach einer sachgerechten Ver -\ng\u00fctung der Notaufnahmen in den Krankenh\u00e4usern gesucht wird, \nmuss folgerichtig die restliche KV-Verg\u00fctung abgesenkt werden. \nBei der Finanzierung muss die Vorhaltung der Krankenh\u00e4user, \ndas hei\u00dft, das Personal zu Nachtzeiten und die struk -\nturelle Infrastruktur, entsprechend ber\u00fccksichtigt \nwerden. Im Ergebnis ist sicherzustellen, dass KV-Pra-\nxen und die Notaufnahmen ihre Leistung differenziert \nund \u00fcber das KV-Budget beziehungsweise die KV \nabrechnen k\u00f6nnen. \nDie vorgeschlagenen Ma\u00dfnahmen der Regie-\nrungskommission sind nicht neu; es gibt bereits heute \nentsprechende Notfallpraxen mit einem gemeinsa-\nmen Tresen. Gut ist, dass die INZ jetzt verbindlich und \nfl\u00e4chendeckend implementiert werden sollen. Die \nVorschl\u00e4ge der Regierungskommission weisen insge-\nsamt gro\u00dfe Parallelen zum Gutachten des Aqua-Insti-\ntuts auf, das die Ersatzkassen 2016 in Auftrag gegeben \nhaben. Die Patient:innen m\u00fcssen im Mittelpunkt der \nReform stehen. Sie m\u00fcssen dort abgeholt werden, wo \nsie Hilfe suchen und erwarten. Daher m\u00fcssen die Vor -\nschl\u00e4ge der Regierungskommission nun rasch von der \nPolitik umgesetzt werden. Stefan W\u00f6hrmann \nist Abteilungsleiter \nStation\u00e4re Versorgung \nbeim vdekAgnes K\u00fcbler ist \nReferatsleiterin in der \nAbteilung Station\u00e4re \nVersorgung beim vdek\nERSATZKASSE MAGAZIN. 2. AUSGABE 2023 11Die  \nPflege -\nreform \ngreift  \nzu kurz\nEs ist nicht nur der demografische Wandel, \nwelcher der SPV zusetzt. Zu den gr\u00f6\u00dften \nHerausforderungen in der Pflege z\u00e4hlen \naktuell vor allem die Finanzierungsfra-\ngen. So wird f\u00fcr 2023 ein Finanzdefizit von rund drei \nMilliarden Euro erwartet (im letzten Jahr betrug \ndas Defizit noch 2,25 Milliarden Euro), im Falle der \nPflegebed\u00fcrftigkeit m\u00fcssen Heimbewohner immer \nh\u00f6here Zuzahlungen aufbringen und im ambulanten \nBereich k\u00f6nnen sich die Betroffenen wegen hoher \nInflationsraten immer weniger Leistungen einkau-\nfen. Und dann gilt es, auch noch das Urteil des Bun-\ndesverfassungsgerichtes umzusetzen, wonach der \nBeitragssatz sp\u00e4testens ab Juli 2023 die Zahl der \nKinder st\u00e4rker zu ber\u00fccksichtigen hat. \nAuch zahlreiche Leistungsverbesserungen und \nverschiedene versicherungsfremde Leistungen ver -\nsch\u00e4rfen obendrein die Finanzlage. Dazu z\u00e4hlen zum Beispiel die in der Corona-Pandemie aufgelegten \nPflegeschutzschirme, die der Sicherung der Pflegein-\nfrastruktur dienten. Rund 5,5 Milliarden Euro dieser \nAusgaben wurden der SPV bis dato nicht vom Bund \nerstattet. Und mit 3,7 Milliarden Euro j\u00e4hrlich schla-\ngen dar\u00fcber hinaus noch die Rentenbeitr\u00e4ge f\u00fcr pfle-\ngende Angeh\u00f6rige auf der Ausgabenseite zu Buche. \nFinanzielle Stabilit\u00e4t nicht in Sicht\nDie Koalitionspartner hatten sich daher bereits im \nKoalitionsvertrag auf eine finanzielle Stabilisierung \ngeeinigt und unter anderem in Aussicht gestellt, \ndie 3,7 Milliarden Euro f\u00fcr die Rentenbeitr\u00e4ge der \npflegenden Angeh\u00f6rigen mittels Steuergelder zu \nrefinanzieren. Im vorliegenden Kabinettsentwurf \nsucht man jedoch vergeblich nach Rechtsvorschrif-\nten, die eine finanziell verl\u00e4ssliche Unterst\u00fctzung \ndes Bundes regeln w\u00fcrden. Diese scheinen der engen \nPOLITIK & VERSORGUNG  \n12Text von Oliver Blatt und Stefan Sieben\nBaustellen gibt es in der Sozialen Pflegeversicherung (SPV) \nwahrlich genug. Lange hat sich die Bundesregierung mit \ngesetzgeberischen Antworten Zeit gelassen, nun liegt endlich \nein Entwurf f\u00fcr ein Pflegeunterst\u00fctzungs\u2013  und Entlastungs-  \ngesetz (PUEG) vor. Kann dieses Gesetz die dr\u00e4ngenden  \nProbleme l\u00f6sen? Klar ist: Die Finanzierung auf solide Beine  \nzu stellen, gelingt mit diesem Entwurf nicht.\naufreibende Debatten im Bundestag umgehen und \nden Fokus auf Beitragsanpassungen legen will.\nBeitragsabschl\u00e4ge bei Eltern \nDas Bundesverfassungsgericht hatte bereits am \n7.\u2009April 2022 entschieden, dass es verfassungswid-\nrig ist, dass beitragspflichtige Eltern in der SPV \nunabh\u00e4ngig von der Zahl der von ihnen betreu-\nten und erzogenen Kinder mit gleichen Beitr\u00e4gen \nbelastet werden. Bis Ende Juli 2023 muss ein ver -\nfassungsgem\u00e4\u00dfer Zustand hergestellt werden. Der \nGesetzentwurf zum PUEG enth\u00e4lt nun diese Kon-\nkretisierungen. \nZun\u00e4chst wird der Beitragszuschlag f\u00fcr Kinder -\nlose von 0,35 auf 0,6 Prozent erh\u00f6ht, das ergibt f\u00fcr \nKinderlose einen Gesamtbeitrag von 4,0 Prozent. F\u00fcr \nEltern mit einem Kind ist der allgemeine Beitrags-\nsatz von 3,4 Prozent ma\u00dfgebend. Der neue Beitrags-\nabschlag gilt ab dem zweiten Kind und betr\u00e4gt 0,25 \nBeitragssatzpunkte. Dies f\u00fchrt zu gestaffelten Bei-\ntragss\u00e4tzen jeweils anstelle von 3,4 Prozent: \n\u2022 Bei Eltern mit zwei Kindern betr\u00e4gt der Beitrags-\nsatz 3,15 Prozent. \n\u2022 Bei Eltern mit drei Kindern betr\u00e4gt der Beitrags-\nsatz 2,9 Prozent. \n\u2022 Bei Eltern mit vier Kindern betr\u00e4gt der Beitrags-\nsatz 2,65 Prozent. \n\u2022 Bei Eltern mit f\u00fcnf Kindern und mehr betr\u00e4gt der \nBeitragssatz 2,4 Prozent. \nDer Abschlag wird bis zum Ablauf des Kalendermo-\nnats gew\u00e4hrt, in dem das Kind das 25. Lebensjahr \nvollendet.Oliver Blatt ist \nAbteilungsleiter \nGesundheit beim \nvdek\nStefan Sieben ist \nstellvertretender \nAbteilungsleiter \nFinanzen/Versiche -\nrung beim vdek\nFinanzlage des Bundes und dem Verteilungskampf \nder Ressorts zum Opfer gefallen zu sein. \nStattdessen findet man einen Arbeitsauftrag an \ndas Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG). Bis \n31.\u2009Mai 2024 sollen Empfehlungen f\u00fcr eine stabile \nund dauerhafte Finanzierung vorgelegt werden und \nzwar unter Beteiligung des Finanzministeriums, des \nMinisteriums f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz sowie \ndes Familienministeriums. Man fragt sich: Warum \nerst n\u00e4chstes Jahr und nicht unverz\u00fcglich? Und \nwarum muss man solche Arbeitsauftr\u00e4ge gesetzlich \nregeln? Im Grunde ist es ein Eingest\u00e4ndnis, dass man \nsich auf konkrete gesetzliche Regelungen nicht ver -\nst\u00e4ndigen kann und erst im kommenden Jahr in der \nLage sieht, sich damit zu besch\u00e4ftigen. \nImmerhin: Kleinere Finanzma\u00dfnahmen aus der \nRubrik \u201eguter Wille\u201c findet man im Gesetzentwurf. \nSo wird die j\u00e4hrliche Zuf\u00fchrung an den Pflegevor -\nsorgefonds auf 2024 verschoben, das spart in diesem \nJahr 1,7 Milliarden Euro. Auch die R\u00fcckzahlung des \nvom Bund gew\u00e4hrten Darlehens in H\u00f6he von einer \nMilliarde Euro wird bis ins Jahr 2028 verlagert. \nAnsonsten muss es dann wohl erst mal der \nBeitragszahler richten. Der allgemeine Beitragssatz \nwird von derzeit 3,05 auf 3,4 Prozent angehoben. Die \nBundesregierung erh\u00e4lt eine Verordnungserm\u00e4ch-\ntigung f\u00fcr weitere Beitragsanpassungen im Falle, \ndass der Mittelbestand der Pflegeversicherung eine \nMonatsausgabe laut Haushaltspl\u00e4nen der Pflegekas-\nsen zu unterschreiten droht. Immerhin wurde bei \nder Erm\u00e4chtigungsgrundlage gegen\u00fcber einem fr\u00fc-\nheren Entwurf insofern nachgebessert, als dass der \nBundesrat seine Zustimmung zur Verordnung geben \nmuss. Es bleibt aber der fade Beigeschmack, dass man \nERSATZKASSE MAGAZIN. 2. AUSGABE 2023 13Es wird daran festgehalten, dass weiter -\nhin die beitragsabf\u00fchrenden Stellen die \nElterneigenschaft und dann auch die \nAnzahl der zu erfassenden Kinder zum Zwecke der Bei-\ntragsberechnung und -abf\u00fchrung pr\u00fcfen. Damit wer -\nden die Lasten gerade bei der Ersterfassung der Anzahl \nder Kinder auf die beitragsabf\u00fchrenden Stellen und auf \ndie Pflegekassen bei Selbstzahlern gleichm\u00e4\u00dfig verteilt.\nDer Gesetzgeber h\u00e4lt mit dem PUEG die vom \nBundesverfassungsgericht vorgegebene Frist formal \nein. Es wurde jedoch offenbar vergessen, dass die \npraktische Umsetzung bei den Pflegekassen und den \nbeitragsabf\u00fchrenden Stellen zur Erfassung von Millio-  \nnen von Eltern mit mindestens zwei Kindern erheb-\nlichen zeitlichen Vorlauf ben\u00f6tigt. Schlie\u00dflich gibt es \nkeine zentrale Stelle, bei der die notwendigen Daten \ngespeichert sind. Jetzt muss es eine Regierungskom-\nmission richten. Diese soll \u2013 bestehend aus dem BMG \nund dem Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales \nim Einvernehmen mit dem Bundesministerium des \nInnern und f\u00fcr Heimat sowie dem Bundesministe-\nrium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft \u2013 zur Sicher -\nstellung einer einheitlichen Rechtsanwendung und \nGew\u00e4hrleistung eines m\u00f6glichst effizienten, schnellen \nund digitalen Verwaltungshandelns ein Verfahren zur \nErhebung und zum Nachweis der Anzahl der Kinder \nbis sp\u00e4testens Juli 2023 entwickeln. Das reduziert \nvordergr\u00fcndig den Zeitdruck bei der Umsetzung. \nAus Sicht des vdek kann bis dahin jedoch kein \nIT-gest\u00fctztes Verfahren im Rahmen dieser Regie-\nrungskommission anwendungsreif erstellt werden; \nes wird Beschreibungen geben k\u00f6nnen, auf denen \ndann die IT-Umsetzung basieren wird. Es ist zudem \nwichtig, dass auch Vertreter der Kranken- und Pfle-\ngekassen bei der Entwicklung der Konzepte beteiligt \nwerden. Dementsprechend wird den beitragsabf\u00fch-\nrenden Stellen und den Pflegekassen ein Bearbei -\ntungszeitraum zugestanden. Vorgesehen ist: K\u00f6nnen \ndie Abschl\u00e4ge von den beitragsabf\u00fchrenden Stellen \nund den Pflegekassen nicht ab dem 1.\u2009Juli 2023 \nber\u00fccksichtigt werden, sind sie so bald wie m\u00f6glich, \nsp\u00e4testens bis zum 31.\u2009Dezember 2024 zu erstatten.\nNur wenige Leistungsverbesserungen\nBlickt man auf die Versorgungsseite, so ist positiv \nfestzuhalten, dass der Dynamisierung von Leistun-\ngen eine eigene Vorschrift (\u00a7\u200930 SGB XI) gewidmet \nwird. Das Instrument der Dynamisierung ist begr\u00fc-\n\u00dfenswert, weil damit die Pflegebed\u00fcrftigen vor der schleichenden Entwertung der Leistungen gesch\u00fctzt \nwerden k\u00f6nnen. Die konkreten Regelungen sind \njedoch leider nur halbherzig ausgestaltet. Nachdem \nin 2024 die Geldleistungen und ambulanten Sachleis-\ntungen um f\u00fcnf Prozent angehoben werden, sollen sie \nim Jahr 2025 eine weitere Anpassung von f\u00fcnf Pro-\nzent erfahren. Eine weitere Anpassung ist erst ab 2028 \nvorgesehen und soll sich am kumulierten Anstieg der \nKerninflation der drei Vorjahre orientieren. Warum \neine wirkliche Dynamisierung erst ab 2028 greift und \nsich an einem Index orientiert, der die Kostentreiber \nEnergie und Lebensmittel nicht enth\u00e4lt, erkl\u00e4rt sich \nnur so, dass der finanzielle Spielraum zur Gegenfi-\nnanzierung stark limitiert ist. Dies gilt analog f\u00fcr die \nErh\u00f6hung der Zusch\u00fcsse der Pflegeversicherung zu \nden Eigenanteilen der Pflegeheimbewohner, die je \nnach Aufenthaltsdauer um zehn bzw. f\u00fcnf Prozent \nangehoben werden. Ein an sich guter Schritt, um die \nPflege im station\u00e4ren Setting bezahlbar zu halten, aber \nauch nur sehr zaghaft umgesetzt. Zudem stellt sich mal \nwieder die Frage, warum der Gesetzgeber nicht endlich \ndie L\u00e4nder in die Pflicht nimmt und die Pflegebed\u00fcrf-\ntigen von den Investitionskostenanteilen in H\u00f6he von \nderzeit durchschnittlich 451 Euro je Monat entlastet. \nUnerfreulich ist auch, dass auf den letzten \nMetern die Regelung zur Einf\u00fchrung eines Gesamt-\nbudgets f\u00fcr Verhinderungs- und Kurzzeitpflege \noffenbar auch dem Finanzdiktat zum Opfer gefallen \nist. Die langj\u00e4hrige vdek-Forderung h\u00e4tte mehr Flexi-\nbilit\u00e4t bei der Inanspruchnahme der Leistungen und \nauch eine Entb\u00fcrokratisierung bei den Pflegekassen \ngebracht. Ansonsten macht es den Anschein, dass \nGesetzgeber und Ministerien immer noch der Auf-\nfassung sind, dass Pflegekassen und deren Verb\u00e4nde \nunersch\u00f6pfliche Personalressourcen vorhalten und \nder Fachkr\u00e4ftemangel nur aufseiten der Leistungs -\nerbringung Probleme bereitet. Zahlreiche Berichts- \nund Auskunftspflichten gegen\u00fcber dem Ministerium \nschaffen unn\u00f6tige B\u00fcrokratie und Aufw\u00e4nde. Unver -\nst\u00e4ndlich ist auch, dass bei der Pflegebegutachtung \nan der Strafzahlung von 70 Euro pro Woche festge-\nhalten wird, wenn die Begutachtung nicht binnen  \n25 Arbeitstage vorliegt. Dass es hier vor allem des-\nhalb zu Zeitverzug kommt, weil f\u00fcr die Medizi-\nnischen Dienste schlichtweg nicht ausreichend \nFachkr\u00e4fte zu finden sind, wird offenbar immer noch \nnicht akzeptiert. Das f\u00fcr die Strafzahlung veraus-\ngabte Geld der Pflegekassen k\u00f6nnte wirklich besser \nin die Versorgung investiert werden. \nPOLITIK & VERSORGUNG  \n14Auf einem \nguten Weg\nVon dem Ziel, 80 Prozent  der Versicherten \nder gesetzlichen Krankenversicherung \n(GKV) mit einer ePA auszustatten, sind \nwir derzeit noch weit entfernt. Durch \neine Reihe von datenschutzrechtlichen H\u00fcrden k\u00f6n-\nnen sowohl die Zugangswege als auch die Benutzer -\nfreundlichkeit der ePA derzeit nicht das bieten, was \nVersicherte von modernen digitalen Anwendungen \nerwarten. Daher ist es auch nicht \u00fcberraschend, dass \ndie Zahl der eingerichteten Akten bei unter 700.000 \nstagniert. Nach den vorliegenden Abrechnungsdaten \nwurden bis Mitte 2022 sogar nur etwa 30.000 ePA \n\u00fcberhaupt durch Vertrags\u00e4rztinnen und Vertrags-\n\u00e4rzte mit medizinischen Daten bef\u00fcllt. \nGerade vor diesem Hintergrund ist es wichtig, \ndass das vorgesehene Opt-out-Verfahren nicht nur \ndas \u201eautomatische\u201c Einrichten einer ePA f\u00fcr alle \nVersicherten umfasst, die nicht widersprechen. Wie \nvon den Ersatzkassen gefordert, sollen laut Digital-\nstrategie auch die Bef\u00fcllung und der Zugriff durch \nLeistungserbringende regelhaft m\u00f6glich sein, ohne \nkompliziertes Freigabeverfahren. Gleichzeitig wer -\nden die Versicherten weiterhin die M\u00f6glichkeit \nhaben, detaillierte Einstellungen \u00fcber eine App auf Text von Bj\u00f6rn-Ingemar Janssen\nDer Bundesgesundheitsminister hat am 9.  M\u00e4rz 2023 die  \nDigitalisierungsstrategie f\u00fcr das Gesundheitswesen und die \nPflege vorgestellt. Im Mittelpunkt der Strategie steht der  \nAusbau der elektronischen Patientenakte (ePA) zur zentralen \nDatenplattform f\u00fcr Gesundheitsinformationen, die dann  \nsowohl in der konkreten Versorgung der Patienten als auch  \nzu Forschungszwecken genutzt werden kann. \nihrem Smartphone vorzunehmen \u2013 aber eben nur \ndann, wenn sie sich n\u00e4her mit ihren Gesundheits-\ndaten in der ePA besch\u00e4ftigen m\u00f6chten. \nAuch f\u00fcr die Berufsgruppen, die die ePA im \nAlltag verst\u00e4rkt nutzen werden, wird es einfacher \nwerden: Mittelfristig sollen bestimmte Informa-\ntionen aus den Praxisverwaltungs- und Kranken-\nhausinformationssystemen automatisch in die \nAkten \u00fcbernommen und krankheitsspezifisch \u2013 \nalso \u00fcbersichtlicher \u2013 dargestellt werden. Diese \nMa\u00dfnahmen k\u00f6nnen allerdings nur dann wirken, \nwenn neben den Krankenkassen als ePA-Anbieter \nauch die anderen Beteiligten st\u00e4rker in die Pflicht \ngenommen werden. Das bedeutet aus Sicht der \nErsatzkassen, dass Vertrags\u00e4rztinnen und Ver -\ntrags\u00e4rzte die relevanten Informationen regelhaft \neinstellen m\u00fcssen. Gleichzeitig muss durch ein \nZertifizierungsverfahren sichergestellt werden, \ndass die Softwareh\u00e4user die Anforderungen an ihre \nProdukte tats\u00e4chlich erf\u00fcllen und eben nur dann \nihre Produkte in den Praxen und Krankenh\u00e4usern \nanbieten d\u00fcrfen. An diesen beiden Punkten sollte \ndie Koalition in den anstehenden Gesetzgebungs -\nverfahren f\u00fcr mehr Verbindlichkeit sorgen. Bj\u00f6rn-Ingemar Janssen \nist Beauftragter f\u00fcr \nDigitale Versorgung \nbeim vdek\nERSATZKASSE MAGAZIN. 2. AUSGABE 2023 15Die ePA \nk\u00f6nnte die \nChance  \nbieten, mit \nHilfe schnell \nverf\u00fcgbarer \nDaten Versi-\ncherte \u00fcber \npassgenaue \nVersorgungs-  \nkonzepte  \nzu infor-  \nmieren.Die Digitalisierungsstrategie sieht insge-\nsamt eine St\u00e4rkung der gematik vor, sie \nsoll zu einer Digitalagentur umgebaut \nwerden. In diesem Zusammenhang plant \nder Gesetzgeber jedoch, die Partner der \ngemeinsamen Selbstverwaltung nun-\nmehr vollst\u00e4ndig aus der Gesellschafter -\nstruktur auszuschlie\u00dfen. Dass die GKV \ntrotzdem weiterhin die Kosten fast voll-\nst\u00e4ndig tragen soll, passt damit schon \nordnungspolitisch nicht zusammen. \nGleichzeitig bietet die Strategie die gro\u00dfe \nChance, das deutsche Gesundheitswesen \nendlich bei der Digitalisierung voranzu-\nbringen und die immer noch bestehen -\nden Vorbehalte abzubauen. Vor diesem \nHintergrund ist es f\u00fcr den Erfolg dieses \nProjektes wichtig, alle relevanten Stake-\nholder auch weiterhin in die Entschei-\ndungsprozesse einzubinden. \nDie ePA k\u00f6nnte au\u00dferdem \ndie Chance bieten, mit-\nhilfe schnell verf\u00fcgbarer \nDaten Versicherte \u00fcber passgenaue Ver -\nsorgungskonzepte zu informieren. An \ndieser Stelle sollte der Gesetzgeber die \nRahmenbedingungen verbessern, mit \ndenen die Krankenkassen noch st\u00e4rker als \nVersorgungsmanager f\u00fcr ihre Versicher -\nten agieren k\u00f6nnten. Eine Verkn\u00fcpfung \nder bundesweiten und regionalen Ver -\nsorgungsvertr\u00e4ge der Ersatzkassen mit \nden Daten aus der ePA bringt zus\u00e4tzliche \nQualit\u00e4t und Effizienz in die medizinische \nBehandlung. Au\u00dferdem sollten auch die \nBehandlungsdiagnosen aus der vertrags-\n\u00e4rztlichen Versorgung schneller den \nKrankenkassen zur Verf\u00fcgung gestellt \nwerden, damit sie auf dieser Grundlage \nden Versicherten rechtzeitig entspre-\nchende Versorgungsangebote machen \nk\u00f6nnen. \nNeben diesen und anderen Inhal -\nten der Digitalisierungsstrategie, die \nvoraussichtlich in den n\u00e4chsten Wochen \nihren Weg in ein Digitalgesetz finden \nwerden, soll au\u00dferdem ein sogenanntes \nGesundheitsdatennutzungsgesetz die Verwendung von Informationen zum Beispiel aus \nder ePA f\u00fcr die Forschung regeln. Bisher werden aus-\nschlie\u00dflich Abrechnungsdaten der Krankenkassen in \neinem Forschungsdatenzentrum beim Bundesinsti-\ntut f\u00fcr Arzneimittel und Medizinprodukte gesam-\nmelt, die dann der nicht-kommerziellen Forschung \nzur Verf\u00fcgung gestellt werden. Die Digitalisierungs-\nstrategie sieht nun vor, neben einer Ausweitung der \nDatenquellen auf medizinische Informationen und \nRegister auch privatwirtschaftlichen Unterneh-\nmen Zugriff zu gew\u00e4hren. Hierf\u00fcr soll ebenfalls ein \nOpt-out-Verfahren f\u00fcr die Versicherten eingef\u00fchrt \nwerden. Dies ist nachvollziehbar und entspricht \nden Regelungen in anderen europ\u00e4ischen L\u00e4ndern \nsowie den \u00dcberlegungen der EU-Kommission f\u00fcr \neinen Europ\u00e4ischen Gesundheitsdatenraum. In der \nkonkreten Ausgestaltung muss gew\u00e4hrleistet sein, \ndass diese Daten auf jeden Fall so pseudonymisiert \nwerden, dass ein R\u00fcckschluss auf konkrete Personen \nPOLITIK & VERSORGUNG  \n16Mit Gesetzen allein  \nist es nicht getan\nKommentar von Bernhard Walker,  Hauptstadtkorrespondent  \nder BADISCHEN ZEITUNG \nNur kurz zur Erinnerung: Die ersten PCs kamen in den \nAchtzigerjahren des vergangenen Jahrhunderts auf \nden Markt, das Betriebssystem Windows 3.0 schaffte \nrasch den Durchbruch, nachdem es im Mai 1990 erst-\nmals zur Verf\u00fcgung stand. Das Fernbehandlungsverbot, das teleme -\ndizinische Behandlungen unm\u00f6glich machte, schaffte der Deutsche \n\u00c4rztetag aber erst im Jahr 2018 ab. Allein dieses Beispiel zeigt, dass \nDeutschland bei der Digitalisierung des Gesundheitswesens lange \nZeit enorm tr\u00e4ge und somit \u2013 verglichen mit anderen L\u00e4ndern \u2013 \nein Nachz\u00fcgler war. Ja, daran hat die Pandemie einiges ge\u00e4ndert. \nUnd inzwischen sind Gesundheits-Apps, die Online-Buchung eines \nArzttermins oder digitale Fitness-Anwendungen f\u00fcr viele selbst-\nverst\u00e4ndliche Alltagsbegleiter. Trotzdem f\u00e4llt das Gesamtbild nach \nwie vor d\u00fcster aus: Weder wird die elektronische Patientenakte \nh\u00e4ufig genutzt noch hat die Versichertenkarte gut 20 Jahre nach \nihrem Geburtstag irgendeinen digitalen Nutzen. Mehr noch: Viele \nVertrags\u00e4rzte be\u00e4ugen die Digitalisierung mit gro\u00dfem Argwohn, \nweil sie allzu oft erfahren haben, dass die Neuerung nicht klappt \u2013 \ndass sie in den Praxen also nur zu mehr Arbeit und einigem \u00c4rger \nwie zuletzt beim Austausch der Konnektoren f\u00fchrt. Somit ist auch \nklar, dass es mit Gesetzen allein nicht getan ist. Davon gab es in der \nAmtszeit von Jens Spahn sehr viele. Bei sechs Vorhaben des CDU-\nPolitikers lag der Schwerpunkt eindeutig auf der Digitalisierung, \nbei vielen anderen ergaben sich immerhin Bez\u00fcge dazu. Auch setzte \nSpahn durch, dass die \u00f6ffentliche Hand die Mehrheit an der gema-\ntik \u00fcbernahm. Die Telematik-Infrastruktur ist jedoch dar\u00fcber nicht \nrasch und fl\u00e4chendeckend gewachsen. Politischer Druck ger\u00e4t eben \nan seine Grenzen, wenn es darum geht, hunderttausende Gesund-\nheitsberufler in den Praxen, Apotheken und Kliniken zu vernetzen \nund \u2013 wo n\u00f6tig \u2013 eine Interaktion mit den Krankenkassen m\u00f6glich \nzu machen. Noch wei\u00df niemand, ob es der Ampel-Koalition gelingt, \ndie Digital-Vers\u00e4umnisse aufzuholen. Zwar hat Minister Karl Lau-\nterbach nun Gesetzentw\u00fcrfe vorgelegt, die der elektronischen \nPatientenakte und der Datennutzung seitens der Wissenschaft zum \nDurchbruch verhelfen sollen. Beides ist sinnvoll. Doch wie gesagt: \nMit Vorschl\u00e4gen aus Berlin allein ist es nicht getan. Das war bei \nSpahn so \u2013 und bei Lauterbach ist es kein Jota anders . \nim Nachhinein nicht m\u00f6glich ist. Au\u00dfer -\ndem w\u00fcrden Unternehmen stark von der \nNutzung der GKV-Versichertendaten pro-\nfitieren, wenn sie neue Therapieverfahren \nentwickeln. Dies muss dann auch bei der \nPreisgestaltung zugunsten der Kranken-\nkassen ber\u00fccksichtigt werden. \nInsgesamt ist die Digitalisierungs-\nstrategie f\u00fcr Gesundheit und Pflege eine \ngute Grundlage f\u00fcr eine moderne, ver -\nnetzte Versorgung. Wie so h\u00e4ufig kommt \nes jedoch auch hier auf die konkrete \nAusgestaltung in den folgenden beiden \nGesetzesvorhaben an. Dabei muss die \nAusrichtung, statt einer Fokussierung \nauf das technisch M\u00f6gliche den Nutzen \nf\u00fcr die Versicherten und ihre Versorgung \nin den Vordergrund zu stellen, unbedingt \nbeibehalten werden. \nERSATZKASSE MAGAZIN. 2. AUSGABE 2023 17Datenaustausch \nkann Leben retten\nBesonders f\u00fcr die Nutzung von medizini-\nschen Versorgungsdaten im Sinne eines \nnachhaltigen und lernenden Gesundheits-\nwesens, zum Beispiel \u00fcber den individuel-\nlen Nutzen durch personalisierte Behandlungen und \nden gesellschaftlichen Nutzen durch die Entwicklung \nvon Pr\u00e4zisionstherapien, ist der aktuelle Ansatz mit-\nunter kurzsichtig und kann schwerwiegende Folgen \nf\u00fcr die Betroffenen selbst und die Funktionsf\u00e4hig-\nkeit unseres Versorgungssystems haben. Dies l\u00e4sst \nsich besonders eindr\u00fccklich in den F\u00e4llen von feh-\nlenden oder nicht \u00fcbermittelten Daten zu Medika-\nmentenunvertr\u00e4glichkeiten, Antibiotikaresistenzen \nund sp\u00e4t oder falsch gestellten Diagnosen, besonders \nder seltenen Erkrankungen, und darauf basierenden \nunpassenden Therapien verdeutlichen. Hier kostet \nein Mangel an Datenaustausch und -nutzung, also \nein zu restriktiv ausgelegter Datenschutz, sogar Men-\nschenleben in Deutschland, wohingegen die Risiken \neiner unzul\u00e4ssigen Datenverarbeitung f\u00fcr Leib und \nLeben eher theoretischer Natur sind. Dieses Prin-\nzip begegnet uns seit Jahren im Gesundheitswesen, \nwurde aber besonders durch die Herausforderungen \nder Corona-Pandemie vielf\u00e4ltig und vollumf\u00e4nglich \nauch \u00f6ffentlich sichtbar. \nSo hatte Deutschland gro\u00dfe Schwierigkei-\nten, wichtige Ressourcen wie Intensivbetten, in Text von Prof. Dr. med.  Christof von Kalle, Dr. rer. nat.  Julia L\u00f6ffler und Petya Zyumbileva,  M.A. \nDiskussionen rund um den Datenschutz im Gesundheitswesen   \nwerden in Deutschland oftmals von einem Standpunkt der  \nDatenverarbeitungsverhinderung aus gef\u00fchrt. Dass sich durch  \ndas Erm\u00f6glichen von Datenverarbeitung auch positive Entwick-  \nlungen ergeben k\u00f6nnen, spielt dagegen kaum eine Rolle. \nQuarant\u00e4ne befindliches Personal oder quarant\u00e4ne-\npflichtige Patient:innen korrekt und zeitnah zu erfas-\nsen und darauf basierende notwendige Ma\u00dfnahmen \nf\u00fcr die Versorgung einzuleiten. Dies ben\u00f6tigt eine \nfunktionierende digitale Infrastruktur und digitali-\nsierte Datenfl\u00fcsse lokal in den Kliniken, aber ebenso \nsektoren\u00fcbergreifend zwischen Versorgungsstruk -\nturen, regional und bundesweit. Auch die deutsche \nImpfquote l\u00e4sst sich als passendes Beispiel heran -\nziehen \u2013 hier musste Deutschland auf die Impfergeb -\nnisse anderer L\u00e4nder wie Israel und Gro\u00dfbritannien \nf\u00fcr Entscheidungsfindungen zur\u00fcckgreifen, weil \ndiese ihre Impf- und Infektionsdaten kontinuierlich \nsystematisch analysieren und \u00f6ffentlich zug\u00e4nglich \ndarstellen (COVID-19 vaccine surveillance report der \nUKHSA).1,2 Daten von Menschen anderer L\u00e4nder zu \nanalysieren, aber entsprechende Auswertungen an \nsich selbst abzulehnen, erscheint dabei wenig kon-\nsequent und moralisch verwerflich.\nGute Beispiele f\u00fcr intersektoralen  \nDatenaustausch\nWie der intersektorale Austausch von Daten perso-\nnalisierte Versorgung in Deutschland erm\u00f6glicht, \nzeigt sich anhand nationaler, bisher nur aus wissen-\nschaftlichen Ressourcen getragener Netzwerke \u2013 \nwie sie in der Onkologie zu finden sind. Prominente Prof.  Dr. med.  Christof \nvon Kalle ist Leiter des \nKlinischen Studien-\nzentrums von Berlin \nInstitute of Health (BIH) \nund Charit\u00e9\nDr. rer. nat.  Julia L\u00f6ffler \nist Referentin am  \nClinical Study Center \n(CSC) Charit\u00e9 Berlin\nPetya Zyumbileva, \nM. A., ist wissenschaft -\nliche Mitarbeiterin/\nDoktorandin am Clinical \nStudy Center (CSC) \nCharit\u00e9 Berlin\nPOLITIK & VERSORGUNG  \n18Beispiele wie das Netzwerk der Onkologischen \nSpitzenzentren (CCC-Netzwerk), Nationale Cen-\ntrum f\u00fcr Tumorerkrankungen (NCT) oder Natio-\nnale Netzwerk Genomische Medizin Lungenkrebs \n(nNGM) k\u00f6nnen durch standort\u00fcbergreifenden Aus-\ntausch von Forschungs- und Diagnosedaten seltene \nKrebserkrankungen verbessert identifizieren und \nbeschleunigt erforschen. Dies f\u00f6rdert zum einen \nden Fortschritt von modernsten Behandlungs- und \nTherapiemethoden, gleichzeitig auch einen ver -\nbesserten, demokratisierten Zugang zu neuesten \nMethoden. Digitalisierung entkoppelt den Zentren- \nund Studienzugang in fortschreitendem Ma\u00dfe von \nder geografischen Lokalisation des Patientenwohn-\norts und leistet einen wesentlichen Beitrag zu Chan-\ncengleichheit, gesteigerter Versorgungsqualit\u00e4t und \nHeilungserfolgen von Krebspatient:innen und deren \nBetreuer:innen.\nBlick auf die Nachbarl\u00e4nder\nUm dies auch au\u00dferhalb spezialisierter Netzwerke \nzu realisieren, ben\u00f6tigen wir dringend ein lernendes \nGesundheitssystem auf der Basis elektronischer Pati-\nentenakten und patientenzentrierter Datenr\u00e4ume. \nUnterschiedlichste Daten aus den verschiedensten \nQuellen (Haus\u00e4rzt:innen, Fach\u00e4rzt:innen, Kliniken \netc.) werden geb\u00fcndelt und sind den B\u00fcrger:innen selbst zug\u00e4nglich. Hier sind standardisierte, inter -\noperable Datenformate und Zugriffs- beziehungs-\nweise Austauschregelungen von zentraler Bedeutung. \nWieder sind es unsere europ\u00e4ischen Nachbarl\u00e4nder, \nvon denen wir lernen k\u00f6nnen. D\u00e4nemark, England, \nEstland oder auch Finnland und Frankreich haben \nnationale Health Data Hubs geschaffen, welche per \nOpt-out-Prinzipien die Integration von Qualit\u00e4ts-\nsicherung, ad\u00e4quater Versorgung und Forschung in \nden klinischen Alltag erleichtern und ein effektive -\nres Gesundheitssystem erm\u00f6glichen.3,4 In D\u00e4nemark \nenth\u00e4lt das pers\u00f6nliche Gesundheitsportal von der \nKrankheitsgeschichte \u00fcber E-Rezepte, \u00dcberweisun-\ngen hin zu Medikationspl\u00e4nen, Operationen und \nLaborwerten alle wesentlichen Informationen unter \nKontrolle des Einzelnen an einem (digitalen) Ort.4\nDaten sind f\u00fcr viele unserer Patient:innen, \nnicht nur bei Krebs und seltenen Erkrankungen, zu \neiner \u00dcberlebensfrage geworden. In Anbetracht der \nvielf\u00e4ltigen Herausforderungen durch Krankheiten, \nKrisen, Kriege und die gewaltigen Verschiebungen \ndes demografischen Wandels unserer Gesellschaft \ngilt das auch f\u00fcr das Gesundheitssystem. Eine Ver -\nsorgung in bisheriger oder besserer Qualit\u00e4t und \nbesonders eine bessere Resilienz gegen Krisen sind \nohne intelligente, digital unterst\u00fctzte Ans\u00e4tze nicht \nzu schaffen. Referenzen  \n1 Bundesregierung, E.  d. \n(22.01. 2022).  \n2 Agency, U.  H. S. COVID-19 \nvaccine monthly surveil -\nlance reports.  \n3 Digital, N.  NHS Digital \n2019\u201320 Annual Report \nand Accounts (2020).  \n4 Thiel, R. u.  a.: #Smart -\nHealthSystems. Digita-\nlisierungsstrategien im \ninternationalen Vergleich \u2013   \nD\u00e4nemark (Bertelsmann \nStiftung, 2018).\nERSATZKASSE MAGAZIN. 2. AUSGABE 2023 19\nArzneimittelpreise \nvor und nach  \ndem GKV-FinStG\nSeit seiner Einf\u00fchrung im Jahr 2011 wurde \ndas AMNOG-Verfahren mehrfach \u00fcber -\narbeitet und auch die aktuelle Regie-\nrungskoalition aus SPD, Gr\u00fcnen und FDP \nk\u00fcndigte im Dezember 2021 in ihrem Koalitionsver -\ntrag eine \u201eWeiterentwicklung\u201c an. Ziel war es insbe-\nsondere, die M\u00f6glichkeiten der Krankenkassen bei \nder Begrenzung der Arzneimittelpreise zu st\u00e4rken. \nAngesichts des Milliardendefizits in der gesetzlichen \nKrankenversicherung (GKV) wurden diese Absich-\nten im Herbst 2022 mit dem GKV-FinStG konkreti-\nsiert und weitreichende strukturelle \u00c4nderungen am \nAMNOG-Verfahren verabschiedet. Der diesj\u00e4hrige \nAMNOG-Report besch\u00e4ftigt sich unter Nutzung ano-\nnymisierter Abrechnungsdaten der DAK-Gesundheit \nmit den finanziellen Folgewirkungen des Gesetzes \nund den absehbaren Umsetzungshindernissen.\nNeben der Umsetzung der im Koalitions-\nvertrag angek\u00fcndigten Ma\u00dfnahmen wurde das \nsogenannte \u201eOrphan-Privileg\u201c durch Absenkung \nder bislang geltenden Umsatzschwelle von 50 Mil -\nlionen Euro auf 30 Millionen Euro eingeschr\u00e4nkt. \nFortan werden Arzneimittel zur Behandlung Text von Prof. Dr. Wolfgang Greiner, Dr. Julian Witte und Daniel Gensorowsky\nDas AMNOG-Verfahren der fr\u00fchen Nutzenbewertung  \nund Preisverhandlung neuer Arzneimittel hat sich als wei-\ntestgehend funktionsf\u00e4higes, lernendes System etabliert.  \nMit dem GKV-Finanzstabilisierungsgesetz (GKV-FinStG) \nwurden weitreichende \u00c4nderungen beschlossen. Der dies -\nj\u00e4hrige AMNOG-Report beleuchtet die Folgewirkungen.\nseltener Leiden somit schneller zur Einreichung \neines Nutzenbewertungsdossiers verpflichtet. \nDeutschland ist nach wie vor das einzige Land, das \nOrphan Drugs im HTA-Prozess entsprechend pri-\nvilegiert. Die Berechnungen des AMNOG-Repor -\ntes beziffern das j\u00e4hrliche Einsparpotenzial der \nabgesenkten Umsatzschwelle je nach Szenario auf  \n10 bis 40 Millionen Euro. Das vom Gesetzgeber aus-\ngewiesene Ziel von 100 Millionen Euro pro Jahr \nd\u00fcrfte damit zumindest vorerst verfehlt werden.\nDem mit dem GKV-FinStG eingef\u00fchrten pau-\nschalen Abschlag in H\u00f6he von 20 Prozent auf alle in \nKombination abgegebenen Arzneimittel mit neuen \nWirkstoffen ging ebenfalls eine l\u00e4ngere Diskussion \nvoraus. Allerdings wird ein genereller Abschlag der \nHerausforderung einer zunehmenden Zahl zugelas-\nsener Kombinationstherapien kaum gerecht, denn \nder medizinische Mehrwert der Kombinationen ist \nsehr unterschiedlich, was sich auch im Preis wider -\nspiegeln sollte. Bei einem wenigstens betr\u00e4chtli-\nchen Zusatznutzen wird zwar vom Abschlag ganz \nabgesehen, aber das ist wenig differenziert. Proble-\nmatisch erscheint zudem die praktische Umsetzung Prof. Dr. Wolfgang \nGreiner ist Inhaber  \ndes Lehrstuhls f\u00fcr  \n\u201eGesundheits\u00f6konomie \nund Gesundheits -\nmanagement\u201c an der \nUniversit\u00e4t Bielefeld\nDr. Julian Witte  \nist Gr\u00fcnder und  \nGesch\u00e4ftsf\u00fchrer der \nVandage GmbH\nDaniel Gensorowsky  \nist Senior Consultant  \nbei der Vandage GmbH\nPOLITIK & VERSORGUNG  \n20Die neue AMNOG-Logik nach dem GKV-FinStG\nFortan werden Kostenobergrenzen f\u00fcr bewertete Arzneimittel in Abh\u00e4ngigkeit des festgestellten Zusatz -\nnutzens sowie des Patentstatus der zweckm\u00e4\u00dfigen Vergleichstherapie (zVT) festgelegt. Lediglich f\u00fcr \nArzneimittel mit betr\u00e4chtlichem oder erheblichem Zusatznutzen gelten dabei keinerlei Einschr\u00e4nkungen. \nnicht belegtnicht quantifizierbar \noder geringbetr\u00e4chtlich oder  \nerheblich\nJahrestherapiekosten mindestens 10 % unter denen der zVT\nJahrestherapiekosten nicht h\u00f6her als die der zVTDossier eingereicht? Jahrestherapiekosten mindestens  \n10 % unter denen der zVT\nja\nZusatznutzennein\ngenerisch generisch generisch  patentgesch\u00fctzt  patentgesch\u00fctzt  patentgesch\u00fctzt\nQuelle: eigene Darstellungkeine Einschr\u00e4nkung\ndes Abschlags. Im AMNOG-Report werden deshalb \npraktische und empirisch fundierte Vorschl\u00e4ge for -\nmuliert, wie man diese Umsetzungsschwierigkeiten \nangehen k\u00f6nnte. Der Report geht zudem der Frage \nnach, welche Konsequenzen der Abschlag auf Kom-\nbinationstherapien haben wird. Die Einsparungen \nh\u00e4ngen stark von der Art der Umsetzung des Kom-\nbinationsabschlags ab \u2013 also der Frage, welche Kom -\nbinationstherapien am Ende mit einem solchen \nAbschlag belegt werden. Die Berechnungen ergeben \nallein in ausgew\u00e4hlten umsatzstarken onkologischen \nIndikationen (insbesondere Melanom und multiples \nMyelom) f\u00fcr das Jahr 2021 potenzielle GKV-weite \nEinsparungen von bis zu 55 Millionen Euro. \nEine weitestgehende Abkehr von der bisherigen \nAMNOG-Logik bedeuten die neuen Leitplanken f\u00fcr \nErstattungsbetr\u00e4ge, welche angepasste Preisober -\ngrenzen in Abh\u00e4ngigkeit der Vergleichstherapie und \ndes Ergebnisses der Nutzenbewertung vorgeben. Der Grundsatz, dass ein Mehr an Nutzen auch zu einem \nh\u00f6heren Preis berechtigt, gilt fortan nicht mehr \nbedingungslos. In erster Linie m\u00fcssen die Leitplan-\nken als Instrument gegen (hohe) Preissteigerungen \nbei Schrittinnovationen angesehen werden. Die \nChance, die Ursachen der bestehenden Probleme \netwa durch die Einbeziehung gesundheits\u00f6konomi-\nscher Evaluationen in die Preisbildung zu beheben, \nwurde mit dem GKV-FinStG verpasst. Die Auswir -\nkungen der neuen AMNOG-Logik sind derweil nur \nschwer abzusch\u00e4tzen. Erste Modellberechnungen \nim AMNOG-Report zeigen jedoch, dass Leitplanken \ndas Potenzial haben, zuk\u00fcnftig vier von f\u00fcnf neuen \nArzneimitteln zu betreffen und sehr wahrscheinlich \nauch h\u00f6here Einsparungen zu generieren, als dies bei \nder Gesetzgebung angenommen wurde. Angesichts \ndieser Unsicherheiten ist abzusehen, dass die Bewer -\ntung und Bepreisung von Arzneimitteln auch im Jahr \n2023 f\u00fcr Diskussionsstoff sorgen wird. \nERSATZKASSE MAGAZIN. 2. AUSGABE 2023 21Lehren aus der \nCorona-Pandemie\nEs ist unabdingbar, Ma\u00dfnahmen, die bis-\nher in Krisen ergriffen wurden, zu reflek -\ntieren und evaluieren, aus ihnen zu \nlernen. Zudem gilt es, die Vorbereitung auf \nzuk\u00fcnftige Krisen stetig zu \u00fcberpr\u00fcfen und anzu-\npassen, damit unser Gesundheitssystem gegen\u00fcber \nKrisen m\u00f6glichst gut standhalten kann \u2013 und \neben resilient ist. Der Sachverst\u00e4ndigenrat f\u00fcr \nGesundheit & Pflege beurteilte in seinem im \nJanuar 2023 vorgelegten Gutachten die Resi-\nlienz des deutschen Gesundheitssystems und \nkam zu dem Schluss, dass dieses auf Krisen \nnicht ausreichend vorbereitet, sondern \nvielmehr \u201esehr komplex und fragil\u201c sei und \ndaher dringend gest\u00e4rkt werden m\u00fcsse. \nWie st\u00e4rkt man die Resilienz  \ndes Gesundheitssystems? \nIn Anbetracht der Vielgestaltigkeit m\u00f6g-\nlicher Krisen sollte die Resilienz nicht nur \nf\u00fcr spezifische Krisen verbessert, sondern \ndas System vor allem unspezifisch gest\u00e4rkt \nwerden, um gegebenenfalls auch auf nicht Text von Rebekka M\u00fcller-Rehm und Dr.  Val\u00e9rie Gro\u00df\nDie Corona-Pandemie hat das deutsche Gesund-\nheitssystem vor gro\u00dfe Herausforderungen gestellt \nund dessen St\u00e4rken und Schw\u00e4chen \u2013  wie eine \nArt \u201eStresstest\u201c \u2013  deutlich sichtbar gemacht. Auch \nzuk\u00fcnftig werden disruptive Ereignisse wie eine \nweitere Pandemie oder Folgen des Klimawandels \nunsere Gesundheit und unser Gesundheitssystem \nimmer wieder herausfordern und belasten. \nDas im Januar 2023 \nerschienene Gut -\nachten ist (inkl. aller \nQuellenverweise)  \nabrufbar unter\n bit.ly/42lXk46\nPOLITIK & VERSORGUNG  \n22dazu, m\u00f6glichst alle gut einzubeziehen, leistet aber \nauch eine transparente, wissenschaftlich fundierte \nund adressatengerechte Gesundheitskommunika-\ntion mit klaren Handlungsempfehlungen. Der Rat \nfordert, entsprechende Kommunikationsstrukturen \nin Deutschland weiterzuentwickeln und \u00fcber das \ngeplante Bundesinstitut f\u00fcr \u00f6ffentliche Gesundheit \nzu koordinieren. \nUm zuk\u00fcnftige Pandemien zu verhindern  \nbeziehungsweise deren Folgen zumindest abzumil-\ndern und Pr\u00e4ventionsma\u00dfnahmen gezielt einsetzen \nzu k\u00f6nnen, muss die Forschung in der Infektiologie \ngest\u00e4rkt werden. Dies k\u00f6nnte \u00fcber einen spezifischen \nSchwerpunkt in der Inneren Medizin, den Ausbau \nfachspezifischer Kliniken sowie die St\u00e4rkung der \ninterdisziplin\u00e4ren Arbeit zwischen Immunologie, \nVirologie, Infektiologie und Intensivmedizin gef\u00f6r -\ndert werden. Auch hierbei k\u00f6nnen M\u00f6glichkeiten der \nDigitalisierung, beispielsweise KI-gest\u00fctzte Daten-\nanalysen, helfen. \nStrukturelle Ver\u00e4nderungen sind not-\nwendig, um die Resilienz des Systems \nzu st\u00e4rken: So haben die Belastungen \nder Gesundheits\u00e4mter durch die Nachverfolgung von \nInfektionsketten die Notwendigkeit einer multipro-\nfessionellen personellen und materiellen St\u00e4rkung \nsowie besseren digitalen Unterst\u00fctzung des \u00d6ffent-\nlichen Gesundheitsdiensts (\u00d6GD) offensichtlich \ngemacht. Des Weiteren sieht der Rat die Notwendig-\nkeit, den \u00d6GD st\u00e4rker mit Hochschulen zu vernetzen \nund flexible translationale Strukturen zwischen For -\nschung, Versorgung und \u00d6GD zu etablieren.\nDas F\u00f6rdern der Resilienz im Gesundheitssys-\ntem wird vom Rat in seinem Gutachten umfassend \ndargestellt und als eine komplexe Herausforderung \nbeschrieben, der wir uns stellen m\u00fcssen. Denn \nein resilientes Gesundheitssystem kann nicht nur \ndie Gesundheitsversorgung in Krisen verbessern, \nsondern sogar dazu beitragen, dass wir aus Krisen \ngest\u00e4rkt hervorgehen. Das F\u00f6rdern der Resilienz ist \nsomit nicht als zus\u00e4tzliche Belastung, sondern vor \nallem als Chance zu verstehen. Rebekka M\u00fcller-Rehm \nist wissenschaftliche  \nReferentin beim Sach-  \nverst\u00e4ndigenrat Ge -\nsundheit und Pflege\nDr. Val\u00e9rie Gro\u00df ist  \nwissenschaftliche  \nReferentin beim Sach-  \nverst\u00e4ndigenrat Ge -\nsundheit und Pflege\nvorausgesehene Ereignisse vorbereitet zu sein (All-\nGefahren-Ansatz). Die Erfahrungen mit der Corona-\nPandemie haben dar\u00fcber hinaus die Interaktion mit \nund Abh\u00e4ngigkeit des Gesundheitssystems unter \nanderem von der Wirtschaft (zum Beispiel bei Lie-\nferketten von medizinischen Materialien und Medi-\nkamenten), internationalen Kooperationen, Bildung \noder Arbeit verdeutlicht. Da Gesundheit somit nicht \nisoliert zu betrachten ist, bef\u00fcrwortet der Rat einen \nHealth in all Policies-Ansatz, also das Ber\u00fccksichti-\ngen des Themas Gesundheit bei Entscheidungen und \nGesetzgebungen verschiedener Ressorts.\nKonkrete Schwachstellen des Gesund-\nheitssystems zeigten sich beispiels-\nweise im Bereich der Digitalisierung, \nderen Potenzial bei Weitem nicht vollumf\u00e4nglich \ngenutzt wird. Der Rat spricht sich daf\u00fcr aus, die \nDatenverf\u00fcgbarkeit zu erh\u00f6hen (zum Beispiel durch \neine umfassend genutzte elektronische P atienten-\nakte (ePA)) und die Interoperabilit\u00e4t zu st\u00e4rken, um \nden einrichtungs\u00fcbergreifenden Informationsaus-\ntausch einheitlich strukturierter und repr\u00e4senta-\ntiver Daten zu erm\u00f6glichen. Digitale Systeme f\u00fcr \nMonitoring und \u00dcberwachung \u2013 etwa in Bezug \nauf die Patientenanzahl, zur Verf\u00fcgung stehende \nRessourcen, Arbeitsunf\u00e4higkeitsmeldungen und \nTodesbescheinigungen \u2013 m\u00fcssen bereits vor einer \nKrise entwickelt, etabliert und (g egebenenfalls  \n\u00fcber das geplante Bundesinstitut f\u00fcr \u00d6ffentliche \nGesundheit) zusammengef\u00fchrt und kontinuierlich \nevaluiert werden, um in Krisen hilfreich eingesetzt \nwerden zu k\u00f6nnen. Dabei sollen Gesundheits-\ndaten auf Grundlage gesetzlicher Befugnisnormen \nkontrolliert genutzt und wirksamer als bisher vor \nunberechtigtem Zugriff und Missbrauch gesch\u00fctzt \nwerden.\nKommunikationsstruktur weiterentwickeln \u2013  \nForschung st\u00e4rken\nDie Corona-Pandemie zeigte die Herausforderung, \nalle, aber insbesondere vulnerable Personengrup -\npen gezielt zu informieren und etwa im Hinblick auf \nPr\u00e4ventionsma\u00dfnahmen zu erreichen. Auch hierzu \nk\u00f6nnten die Daten der ePA genutzt werden, zum \nBeispiel bei der Etablierung eines elektronischen \nFrailty-Index, der zur Identifizierung und gezielten \nKontaktaufnahme vulnerabler Personen herange-\nzogen werden k\u00f6nnte. Einen wesentlichen Beitrag \nERSATZKASSE MAGAZIN. 2. AUSGABE 2023 23\u00bbKrankenhaus-  \nplanung muss  \nSache der L\u00e4nder \nbleibe n\u00ab\nPOLITIK & VERSORGUNG  \n24Herr Lucha, Sie sind gelernter Krankenpfleger, \nhaben einen Abschluss f\u00fcr Management im Gesund-\nheitswesen. Was hat Sie in die Politik gef\u00fchrt?\nManfred Lucha \u2003 Ich habe mich in den 1970er \nJahren als Jugendlicher politisch engagiert, in der \naufkeimenden Anti-AKW-Bewegung, aber auch in \nder kirchlichen und gewerkschaftlichen Jugend -\narbeit. Da ich aus einer Industrieregion stamme, \ndie \u2013 auch wenn man das in Bayern nicht vermu -\ntet \u2013 mit einer hohen Umweltbelastung verbunden \nwar, wurde ich als 18-J\u00e4hriger Mitbegr\u00fcnder der \nregionalen und \u00f6rtlichen Gr\u00fcnen in Bayern. Was \nmeinen beruflichen Werdegang anbelangt, so bin \nich nach meiner Ausbildung in der Chemieindus -\ntrie w\u00e4hrend des Zivildiensts von Oberbayern Interview von Michaela Gottfried und Dr.  Tanja Glootz  \nAnfang 2023 hat Baden-W\u00fcrttem-\nbergs Gesundheitsminister Manfred \nLucha  den Vorsitz der Gesundheits -\nministerkonferenz (GMK) \u00fcbernom-\nmen. Im Interview mit ersatzkasse \nmagazin. spricht er \u00fcber seine Pl\u00e4ne \nals GMK-Vorsitzender, bewertet die \nEmpfehlungen der Regierungskom-\nmission zur Krankenhausreform und \nerl\u00e4utert die Bedeutung von Prim\u00e4r -\nversorgungszentren f\u00fcr die wohnort -\nnahe Versorgung.\nnach Oberschwaben \u00fcbergesiedelt, wo ich in der \nPsychiatrie eine Ausbildung in der Krankenpflege \nabsolvierte. Daraus resultiert unter anderem meine \nlebenslange Verbindung zur ambulantisierten \nGesundheitsversorgung in der Psychiatrie.\nAls Gesundheitsminister von Baden-W\u00fcrttemberg \nhaben Sie Anfang des Jahres den Vorsitz der \nGesundheitsministerkonferenz (GMK) \u00fcbernommen. \nWelche Akzente m\u00f6chten Sie setzen?\nDer Hauptakzent liegt auf der Zukunftsf\u00e4higkeit \nder Gesundheitsversorgung, allen voran auf der \nstation\u00e4ren Versorgung, allerdings mit starker \nEinbindung der sektoren\u00fcbergreifenden Versor -\ngung. Dies hatten wir im Koalitionsvertrag der \nERSATZKASSE MAGAZIN. 2. AUSGABE 2023 25Ampel verabredet, den ich f\u00fcr die gr\u00fcne Seite mit-\nverhandeln durfte. Da trifft es sich jetzt gut, dass \nBundesminister Lauterbach die Ergebnisse der \nRegierungskommission schon vorgelegt hat und \nwir als GMK-Vorsitzland den Prozess moderierend \nbegleiten. Zudem haben wir Vereinbarungen f\u00fcr \neine strukturierte Bund-L\u00e4nder-AG getroffen, in \nder wir Interessen und Zust\u00e4ndigkeiten so mitein-\nander abstimmen, dass es am Ende ein gutes Ergeb-\nnis geben kann \u2013 und auch geben muss.\nWelche Handschrift wollen Sie insbesondere aus \nIhrem Bundesland einbringen?\nIch verstehe das Land Baden-W\u00fcrttemberg als \nMotor f\u00fcr sektoren\u00fcbergreifende Versorgung und \ndie Etablierung von Prim\u00e4rversorgungszentren. \nWir sind bereits mit eigenen Modellprojekten in \nVorleistung gegangen. Baden-W\u00fcrttemberg ist das \nFl\u00e4chenland, das vermutlich bereits am mutigsten \nKrankenhausstandorte zukunftsf\u00e4hig aufstellt, \nbeispielsweise durch Kooperationen, aber auch \nKonzentrationen. Dar\u00fcber hinaus haben wir den \nArbeitsgruppenvorsitz der Bund-L\u00e4nder-AG Lang-\nzeitpflege inne, um auch dort die Angebotsstruktur, \ndie Rolle der Kommunen sowie die sektoren\u00fcber -\ngreifenden Leistungen auch in der Pflege zu st\u00e4r -\nken. Der dritte Bereich, in dem wir uns als Motor \nsehen, ist die Digitalisierung und das Nutzen tele-\nmedizinischer M\u00f6glichkeiten. Baden-W\u00fcrttemberg \nist das erste Bundesland, das kranken-\nhausplanerisch die personalisierte Medi-\nzin ausgewiesen hat. Hier wollen wir \nunsere Vorreiterrolle durch Best-Prac-\ntice-Beispiele ausf\u00fcllen.\nEin herausforderndes Anliegen des \nBundes und der L\u00e4nder ist die Kranken-\nhausreform. Wie stehen Sie zu den Emp -\nfehlungen der Regierungskommission \nf\u00fcr eine moderne und bedarfsgerechte \nVersorgung?\nAn dieser Stelle m\u00f6chte ich zun\u00e4chst \nunser gutes Gesundheitssystem her -\nvorheben und auch die guten Krankenh\u00e4user, \ndie wir hier in Deutschland haben. Aufgrund der \nSpezialisierung in der Medizin und den knappen \nPersonalressourcen gibt es jedoch die Erkennt-\nnis, nicht an jedem Ort alles machen zu k\u00f6nnen. \nDaher m\u00fcssen Einheiten geschaffen werden, die in organisatorischer, personeller und wirtschaft-\nlicher Hinsicht lebens- und leistungsf\u00e4hig sind. \nDie schematische Skizzierung der Reform durch \ndie Kommission erscheint uns in einigen Punkten \nplausibel, manches bewerten wir, auch aufgrund \nder guten Erfahrungen unserer eigenen Kranken-\nhausplanung, aber anders. Wir kennen die Bed\u00fcrf-\nnisse unserer B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger vor Ort und \nwollen aus den Vorschl\u00e4gen das Beste zusammen-\nf\u00fcgen. Krankenhausplanung ist aus gutem Grund \nL\u00e4ndersache.\nDie Reformans\u00e4tze setzen auf eine st\u00e4rkere Verein-\nheitlichung der Krankenhauslandschaft durch die \nEtablierung von bundeseinheitlichen Levels 1 bis 3 \nvon Krankenh\u00e4usern von der Grundversorgung bis \nhin zur Maximalversorgung mit entsprechenden \nMindestanforderungen und der Zuordnung von \nLeistungsgruppen (etwa Kardiologie). Ziel ist es, die \nQualit\u00e4t zu verbessern \u2013 nicht jedes Krankenhaus \nsoll jede Leistung erbringen. Die L\u00e4nder halten zum \nTeil deutlich dagegen. Besteht nicht die Gefahr, \ndass der Flickenteppich in der Krankenhausland-\nschaft weiter fortbesteht?\nDie Frage ist doch, wie der Begriff Flickenteppich \ngemeint ist. F\u00fcr Menschen in S\u00fcdbaden ist es \nunerheblich, wie die Krankenhausstruktur an der \nGrenze zu Polen ist, weil sie diese nie in Anspruch \nnehmen werden. Die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger \nnutzen die ambulanten und station\u00e4-\nren Strukturen, die sie in ihrer Region \nvorfinden. Nat\u00fcrlich muss die Qualit\u00e4t \neiner Leistung bundesweit vergleichbar \nsein, das gilt auch f\u00fcr die Umsetzung und \nKonstruktion zwischen Leistungsgrup-\npen, Leveln oder Angebotstypen. Aber \nin welcher Kombination der Diszipli-\nnen die Krankenh\u00e4user aufgestellt sind, \nmuss vor Ort entschieden werden. Die \nKrankenhausplanung muss Sache der \nL\u00e4nder bleiben.\nStichwort Finanzierung: Sehen Sie nicht \ndie Gefahr, dass durch die Krankenhausreform \nungeachtet des ohnehin hohen Ausgabenniveaus \nauch im internationalen Bereich alles noch viel teu-\nrer werden k\u00f6nnte?\nWas die Kosten anbelangt, verdienen heute vor \nallem die Krankenh\u00e4user, die Fehlanreize haben.  \u00bbEs ist die \nGrundidee der \nKrankenhaus -\nreform, \u00fcber \ndas Entgelt -\nsystem keine \nFehlanreize \nzu schaffen. \u00ab\n26POLITIK & VERSORGUNG  Manfred \u201eManne\u201c \nLucha  ist Gesund-\nheitsminister in \nBaden-W\u00fcrttem-\nberg. Zudem hat er \nf\u00fcr das Jahr 2023 \nden Vorsitz der \nGesundheitsminis -\nterkonferenz (GMK) \ninne. Dar\u00fcber \nhinaus ist er seit \n2011 Abgeordneter \nvon B\u00fcndnis 90/\nDie Gr\u00fcnen f\u00fcr den \nWahlkreis Ravens -\nburg im baden-\nw\u00fcrttembergischen \nLandtag. Seine \nVereidigung zum \nMinister f\u00fcr Sozia-\nles, Gesundheit und \nIntegration im Kabi-\nnett Kretschmann \nIII erfolgte im \nMai 2021. Zuvor \nwar er ebenfalls \nGesundheitsmi-\nnister im Kabinett \nKretschmann II. \nAm Anfang seines \nberuflichen Werde -\ngangs absolvierte \nder Gr\u00fcnen-Poli-\ntiker zun\u00e4chst eine \nAusbildung zum \nChemiewerker und \ndanach eine drei-\nj\u00e4hrige Ausbildung \nzum Kranken-\npfleger. Weitere \nStationen waren \nder Abschluss \neines Masterstu -\ndiengangs im Fach \nManagement im \nSozial-  und Gesund-\nheitswesen (2003) \nund seine rund  \n25 Jahre lange \nT\u00e4tigkeit bei einem \nsozialpsychiatri-\nschen Dienst im \nBodenseekreis.\nDas ist ein Grund daf\u00fcr, warum ein Krankenhaus, \ndas sich beispielsweise auf Endoprothetik spe-\nzialisieren konnte, durch eine gro\u00dfe Anzahl an \nBehandlungen und Operationen gute Ertragszahlen \nerreicht, aber die Basismedizin nicht finanziert ist. \nGanz besonders deutlich wird das in der P\u00e4diatrie. \nDas m\u00fcssen wir \u00e4ndern. Es ist die Grundidee der \nReform, \u00fcber das Entgeltsystem keine Fehlanreize \nzu schaffen. In den vergangenen Jahren sind wir \n\u00fcbrigens auch nicht unt\u00e4tig gewesen und haben \nin den zust\u00e4ndigen Gremien \u00fcber Planungsaus-\nweisungen zusammen mit den Krankenkassen und \nden Landeskrankenhausaussch\u00fcssen die Angebots-\nstrukturen angepasst.\nAlso, Sie meinen, es sind l\u00e4ngerfristig Effizienz -\nreserven zu erzielen. Dennoch muss doch zun\u00e4chst \nerst einmal in den Umbau der Krankenhausland-\nschaft investiert werden.\nHier ist sicherlich auch die gesetzliche Krankenver -\nsicherung gefordert. Deshalb brauchen wir ja auch \ndringend eine nachhaltige Stabilisierung der Finan-\nzen der GKV. Leider zeigt Bundesfinanzminister \nChristian Lindner hier derzeit noch wenig Bereit-\nschaft. Im Koalitionsvertrag wurde beschlossen, \ndie h\u00f6heren Beitr\u00e4ge f\u00fcr die Bezieherinnen und \nBezieher von B\u00fcrgergeld, dem vormaligen Arbeits-\nlosengeld II, aus Steuermitteln zu finanzieren und \nnicht aus der GKV, was immerhin zu Einsparungen \nvon zehn Milliarden Euro j\u00e4hrlich f\u00fchren w\u00fcrde. \nWenn wir hier nicht helfend eingreifen, werden \nwir immer eine unw\u00fcrdige Debatte der Leistungs -\nbelastung haben. Daher sehe ich hier mittlerweile \nBundeskanzler Scholz in der Pflicht.\nWie sieht es mit der Investitionsfinanzierung der \nL\u00e4nder aus? Die L\u00e4nder kommen ihrer Verpflichtung \nzur Investitionsfinanzierung seit Langem nicht im \nausreichenden Ma\u00dfe nach. M\u00fcsste das nicht ange -\nsichts des Gesamtreformkonzepts vereinheitlicht \nwerden?\nWir sind ein Bundesland, das seine Investitions-\nkosten und Investitionsmittel seit der Regierungs-\n\u00fcbernahme durch das Kabinett Kretschmann I \nim Jahr 2011 deutlich erh\u00f6ht hat und auf hohem \nNiveau weiterentwickeln muss. Gute Versorgungs-\npolitik sollte immer mit zukunftsfesten Investi-\ntionen einhergehen, denn schon heute m\u00fcssen die \nAngebote in f\u00fcnfzehn Jahren antizipiert werden. Diese Krankenhausreform gibt uns die \nChance, auch baulich das Richtige zu \ntun und die Gr\u00f6\u00dfenordnungen richtig \neinzusch\u00e4tzen. In dieser Hinsicht war \nes gut, dass der Bund diverse Struktur- \nund Zukunftsprogramme aufgelegt hat, \ndie L\u00e4nder wie Baden-W\u00fcrttemberg \nkonsequent kofinanziert haben. Die \nL\u00e4nderhaushalte sind allerdings unter -\nschiedlich aufgestellt, zudem sind den \nBundesl\u00e4ndern bez\u00fcglich der eigenen \nFinanzkraft Grenzen gesetzt. Wie Sie \nwissen, stemmen vor allem Bayern und \nBaden-W\u00fcrttemberg den Finanzkraft-\nausgleich. Im Grunde m\u00fcssen die Lan-\ndesregierungen selbst nach L\u00f6sungen \nsuchen. Kleinere Bundesl\u00e4nder, etwa in \nder N\u00e4he zu Stadtstaaten, k\u00f6nnten hier \ndurchaus auch im Kollektiv agieren.\nDrei L\u00e4nder haben schon angek\u00fcndigt, \ndie Krankenhausreform auf ihre Verfas -\nsungsm\u00e4\u00dfigkeit \u00fcberpr\u00fcfen zu lassen. \nUnterst\u00fctzen Sie diesen Vorsto\u00df?\nWir haben uns diesem Vorgehen \nbewusst nicht angeschlossen, weil wir \nbisher der Meinung sind, dass der lau-\nfende Prozess gut und konstruktiv ist. \nSicherlich ist es eine enorme Heraus-\nforderung, die Kr\u00e4fte zu b\u00fcndeln. Man \nkann das aus meiner Sicht durch L\u00e4n-\nder\u00f6ffnungsklauseln regeln. So bleibt \ndie verfassungsgem\u00e4\u00dfe Planungshoheit \nder L\u00e4nder gewahrt. Ich appelliere aller -\ndings daf\u00fcr, diese Frage politisch und \nnicht gerichtlich zu l\u00f6sen.\nKommen wir auf die sektoren\u00fcbergreifende \nVersorgung zu sprechen. Im Reformkon-\nzept der Gesundheitsreform ist die Level \nI-Stufe vorgesehen, um die Grundversor -\ngung und ihre Verzahnung zum ambulan-\nten Bereich sicherzustellen. Entspricht das \ndem Konzept der Prim\u00e4rversorgungszent -\nren, das Sie in Baden-W\u00fcrttemberg auf den \nWeg gebracht haben?\nWie Sie wissen, plant Bundesminis-\nter Lauterbach demn\u00e4chst die Versor -\ngungsgesetze 1 und 2 vorzulegen \u2013 und \nERSATZKASSE MAGAZIN. 2. AUSGABE 2023 27wir wollen, dass die Prim\u00e4rversorgung \nvorgezogen und definiert wird. Es muss \nhybride Leistungsm\u00f6glichkeiten geben, \ndamit wir nicht mehr zwischen ambu-\nlant und station\u00e4r unterscheiden m\u00fcs-\nsen. Dahinter steht der Gedanke der \nAmbulantisierung, der sich aus beiden \nTeilen speist. Das kann im Einzelfall \nschon auch einmal ein Level Ii Kranken-\nhaus sein. Alleine auf diese Struktur zu \nsetzen, w\u00e4re aus meiner Sicht aber nicht \nsachgerecht und zu einseitig gedacht.\nDas hei\u00dft, Sie w\u00fcrden Ihre Prim\u00e4rver -\nsorgungssysteme durch eine station\u00e4re \nBasis erg\u00e4nzen.\nGenau, wir w\u00fcrden sie wo n\u00f6tig \nquasi \u201ehineinkonzipieren\u201c. Wir \nsind in Baden-W\u00fcrttemberg \njetzt mit zehn Prim\u00e4rversor-\ngungszentren gestartet und \nwollen sie weiter ausbauen. \nEs ist, um das provokativ zu \nsagen, kein Konzept f\u00fcr Reste-\nkrankenh\u00e4user, die im Prinzip \nnicht bedarfsnotwendig sind, \nsondern ein Konzept, um \nden Bedarf der B\u00fcrgerinnen \nund B\u00fcrger zu decken. Deren \ngr\u00f6\u00dfte Sorge ist doch, dass sie \nsich beim sp\u00e4ten Abendvesper \ntief in den Finger schneiden \nund keiner versorgt sie. Das \nsind sehr seltene, aber durch-\naus auftretende Konstella-\ntionen. Und daf\u00fcr brauchen \nwir Sicherheit, aber sicher -\nlich nicht immer das gro\u00dfe \nBesteck.\nK\u00f6nnen Sie kurz schildern, \nnach welchen Kriterien Sie \ndiese Prim\u00e4rversorgungszent -\nren aufgebaut haben?\nDer Grundgedanke geht \u00fcber \ndas reine medizinische Ver -\nsorgungszentrum hinaus. Wir fordern zum Beispiel eine Navigation und ein Case \nManagement f\u00fcr Personen, die sich schwertun, \ndurch ein System mit multidisziplin\u00e4ren Struktu-\nren, Gesundheitsleistungen, \u00e4rztlichen Leistungen \nund pflegerischer Beratungsleistung zu navigieren. \nAuch m\u00fcssen wir Pflege, andere therapeutische \nBerufe und nat\u00fcrlich auch mehrere \u00e4rztliche Dis-\nziplinen b\u00fcndeln.\nHaben Sie schon Erfahrungen damit, wie das bei den \nMenschen ankommt?\nWir haben vor rund einem Jahr mit den ersten \nModellprojekten begonnen, im Laufe dieses Som-\nmers erwarten wir erste konkrete Zwischenbe-\nrichte. Woran es noch hakt, ist, dass es noch keine \nverbindlichen Genesungsbetten f\u00fcr mehrere Tage \ngibt. Das wollen wir mit dem Versorgungsgesetz \nverbessern. Problematisch sind auch Kooperations-\nverbote und Compliance-Richtlinien. Wir hatten \nin einem Prim\u00e4rversorgungszentrum tats\u00e4chlich \ndas Problem, dass die Physiotherapiepraxis und \ndie Arztpraxis keinen gemeinsamen Wartebereich \nnutzen durften wegen der Compliance-Vorgaben. \nSo lassen sich Kr\u00e4fte nat\u00fcrlich nicht b\u00fcndeln.\nSie kennen ja sicher unser vdek-Modell der Regio -\nnalen Gesundheitszentren (RGZ), das sehr \u00e4hnlich \nkonzipiert ist.\nJa, und im Prinzip m\u00fcssen wir uns definitorisch \nnoch auf eine Begrifflichkeit verst\u00e4ndigen. Die Pri-\nm\u00e4rversorgung ist keine reine \u00e4rztliche Fixierung, \nsondern lebt auch von der eben beschriebenen \nNavigation und der Zusammenarbeit mehrerer \nBerufsgruppen im Team. Zudem sollen Prim\u00e4rver -\nsorgungszentren Mehrfachdiagnosen verhindern.\nEine weitere S\u00e4ule, die in der Diskussion ist und im \nKoalitionsvertrag steht, sind die Gesundheitskioske. \nWie ist Ihre Haltung als Vertreter der Gr\u00fcnen dazu?\nDem Bundesgesundheitsminister war das wichtig, \naber wir haben uns in unserem Bundesland f\u00fcr \nandere Strukturmodelle entschieden. Ich glaube, \nda wird es keinen Wettbewerb geben. An solchen \nOrten, an denen es soziokulturell passt, ist die \nKioskidee sicher einen Versuch wert. Aber wir in \nBaden-W\u00fcrttemberg konzentrieren uns auf die Pri-\nm\u00e4rversorgung.  \u00bbPrim\u00e4r-  \nversorgungs -\nzentren sind ein \nKonzept, um \nden Bedarf der \nB\u00fcrgerinnen \nund B\u00fcrger zu \ndecken\u00ab\n2828POLITIK & VERSORGUNG  VDEK-LANDESVERTRETUNG HESSEN\nKongress \u201eZukunft Gesundheit\u201c: Lebendige  \nDiskussion zum Umbau der Krankenhausstrukturen \nAm 1. und 2.\u2009M\u00e4rz 2023 fand in Wiesbaden der Kongress \n\u201eZukunft Gesundheit\u201c des Klinikverbunds Hessen e.\u2009V. \nstatt. Unter dem Titel \u201eZukunft der Finanzierung \u2013 \nNeue Strukturen brauchen neue Finanzierungsmodelle\u201c disku-\ntierte Claudia Ackermann, Leiterin der vdek-Landesvertretung \nHessen, mit Prof.\u2009Dr.\u2009Andreas Beivers, Hochschule Fresenius f\u00fcr \nManagement, Wirtschaft und Medien GmbH, M\u00fcnchen, und \nProf.\u2009Dr.\u2009Steffen Gramminger, Gesch\u00e4ftsf\u00fchrender Direktor der \nHessischen Krankenhausgesellschaft e.\u2009V., \u00fcber die Vorschl\u00e4ge \nder Regierungskommission zur Krankenhausreform und die Aus-\nwirkungen der Reform auf die Versorgung in Hessen, moderiert \nvon Reinhard Schaffert, Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer des Klinikverbundes. \nBei den Beteiligten herrschte Einigkeit dar\u00fcber, dass eine Kran-\nkenhausreform dringend erforderlich sei,  und dass die Vorschl\u00e4ge, \netwa die Versorgungstrukturen durch bundesweit einheitliche Kriterien bedarfsgerecht zu ver\u00e4ndern sowie Zentrenbildung, \nKonzentration und Spezialisierung von Krankenhausleistungen \nzu verbessern, im Kern richtig sind und den Stand der fachlichen \nDebatte der vergangenen Jahre abbilden.  In der lebhaften Dis -\nkussion stellte die vdek-Landeschefin klar, dass bei der geplan-\nten Krankenhausreform die Struktur-  und Finanzreform zwingend \nzusammengeh\u00f6ren. \u201eIm Sinne der Patient:innen m\u00fcssen mit der \nKrankenhausreform die Strukturen bedarfsgerecht und quali-\nt\u00e4tsorientiert umgebaut werden und der Blick auch \u00fcber die \nSektorengrenzen hinausgehen, um eine umfassende moderne \nVersorgung sicherzustellen. Dabei muss auch das Thema Nach-\nhaltigkeit mitgedacht werden\u201c, forderte Ackermann. Nur so \nk\u00f6nne die Krankenhausversorgung in Hessen in den kommen -\nden Jahrzehnten im Sinne der Patient:innen auf hohem qualita-\ntiven Niveau sichergestellt werden. hkEs diskutierten auf dem Podium (v. l. n. r.): Claudia Ackermann, Prof.  Dr. Steffen Gramminger, Reinhard Schaffert, Prof.  Dr. Andreas Beivers\nERSATZKASSE MAGAZIN. 2. AUSGABE 2023 29\nVDEK-LANDESVERTRETUNG SACHSEN\nErsatzkassen spielen tragende Rolle  \nbei Sicherstellung not\u00e4rztlicher Versorgung\nIn akuter Lebensgefahr bedarf es schneller medizinischer \nHilfe. Eine wichtige Rolle spielt dabei die not\u00e4rztliche \nVersorgung durch den Rettungsdienst. Damit die Hilfe \nm\u00f6glichst unverz\u00fcglich zum Einsatz ausr\u00fccken kann, m\u00fcssen \nDienstschichten mit gen\u00fcgend \u00c4rzt:innen besetzt sein. In Sach-\nsen ist daf\u00fcr die gesetzliche Krankenversicherung (GKV) ver -\nantwortlich. Der Freistaat ist das einzige Bundesland, in dem \ndie GKV den Sicherstellungsauftrag f\u00fcr die not\u00e4rztliche Ver -\nsorgung besitzt. Zur Erf\u00fcllung dieser Aufgabe haben die Landes -\nverb\u00e4nde der Krankenkassen und der Verband der Ersatzkassen \ne. V. in Sachsen 2005 eine Arbeitsgemeinschaft Not\u00e4rztliche Ver -\nsorgung (ARGE N\u00c4V) gegr\u00fcndet.  Die Gesch\u00e4ftsstelle der ARGE \nN\u00c4V k\u00fcmmert sich um die Dienstbesetzung und Dienstpla-\nnung f\u00fcr die 78 Notarztstandorte in Sachsen sowie die vertrag-\nliche Bindung der Not\u00e4rzt:innen. In 2022 waren rund 54.000 12-Stunden-Notarztdienste im Freistaat zu besetzen. Das \nPrinzip der Beteiligung basiert dabei auf einer freiwilligen Mit-\nwirkung der Not\u00e4rzt:innen. Zu den Aufgaben der GKV geh\u00f6ren \nneben der Organisation der Dienstbesetzung die Verhandlung \nvon Verg\u00fctungen f\u00fcr die Notarztt\u00e4tigkeit und die Organisation \nderen Abrechnung. Die vdek-Landesvertretung Sachsen ist \nhier federf\u00fchrend f\u00fcr die GKV in Sachsen t\u00e4tig.  Derzeit wird \ndas S\u00e4chsische Gesetz \u00fcber den Brandschutz, Rettungsdienst \nund Katastrophenschutz (S\u00e4chsBRKG) novelliert.  Die vdek-Lan -\ndesvertretung hat sich w\u00e4hrend des bisherigen Novellierungs-\nprozesses in Fachaustauschen, Anh\u00f6rungen sowie durch die \nErarbeitung von GKV-Positionen mit der Ersatzkassen-Exper -\ntise beteiligt. Mit der Einbringung eines Referentenentwurfs in \nden Landtag durch das federf\u00fchrende S\u00e4chsische Ministerium \ndes Innern ist noch vor der Jahresmitte 2023 zu rechnen. cb\n#REGIONALSTARK\n30#REGIONALSTARK\n3030VDEK-LANDESVERTRETUNGEN HESSEN, SAARLAND UND RHEINLAND-PFALZ\nSelbstverwalter:innen im Austausch mit der Pflegeforschung\nPflegefachkr\u00e4fte in Deutschland \nbilden mit 1,1 Millionen Besch\u00e4f-\ntigten die gr\u00f6\u00dfte Berufsgruppe \nim Gesundheitswesen. Aber der Pfle-\ngeberuf ist alles andere als einheitlich. \n\u201eDabei w\u00e4re es so wichtig, Pflegeberufe \nzu vernetzen\u201c, sagte Prof.\u2009Dr.\u2009Michael \nIsfort (Foto) vom Deutschen Institut f\u00fcr \nangewandte Pflegeforschung e.\u2009V. (DIP) \nam 8 .\u2009M\u00e4rz 2023 in Mainz. Er war Gast beim vdek-Treffen der \nErsatzkassenvertreter:innen in den Verwaltungsr\u00e4ten der \nMitgliedskassen sowie der Medizinischen Dienste aus Hessen, \nRheinland-Pfalz und dem Saarland. Neben seinem Vortrag gab \nes einen Werkstattbericht aus der Arbeit des vdek und Informatio -\nnen zu den Pflegest\u00fctzpunkten.  Isfort zieht aus seinen Studien politisch relevante Schl\u00fcsse: \u201eWir h\u00f6ren \noft, dass es immer weniger Pflegekr\u00e4fte \ngibt. Unsere Zahlen belegen aber einen \nAnstieg bei den Ausbildungszahlen. Weil \njedoch 35 Prozent der Pflegekr\u00e4fte \u00fcber \n50 sind, werden wir hier in den n\u00e4chs -\nten Jahren dennoch eine L\u00fccke haben.\u201c \nIsfort pl\u00e4diert daher f\u00fcr eine viel st\u00e4rker \nregional orientierte Planung. Wie kann \ndenn die Pflege langfristig gesichert werden?  Wissenschaft-\nler:innen und Selbstverwaltung sind sich einig: Die Form der \nAusbildung muss \u00fcberdacht, das Ehrenamt st\u00e4rker vernetzt \nund der Pflegeberuf attraktiver werden. Es reicht aber nicht, \nden Pflegeberuf zu st\u00e4rken. Auch eine nachhaltige Finanzie-\nrung der sozialen Pflegeversicherung ist vonn\u00f6ten. drs, tb\u00f6 \nVDEK-LANDESVERTRETUNG BERLIN/BRANDENBURG\nProgramm f\u00fcr Senior:innen ebnet \u00dcbergang  \nin nachberufliche Phase\nIm Berliner Bezirk Marzahn-Hellers-\ndorf ist das Programm \u201eAktiv in den \nRuhestand\u201c gestartet. Dabei werden \nalle 67-j\u00e4hrigen B\u00fcrger:innen aus Mar -\nzahn-Hellersdorf quartalsweise per Brief \nzu einer Informationsveranstaltung in \nein Stadtteilzentrum vor Ort eingela-\nden. Zus\u00e4tzlich erhalten sie den eigens \nerarbeiteten \u201eRuhestandskompass\u201c \u2013 \neine auf die Bed\u00fcrfnisse \u00e4lterer Menschen abgestimmte Hand-\nreichung mit reichlich Informationen und Anregungen f\u00fcr die \nZeit nach der aktiven Berufsphase.  Das berlinweit einzigartige \nProjekt ist im Rahmen einer Kooperation zwischen dem Bezirks -\namt Marzahn-Hellersdorf und der vdek-Landesvertretung Berlin/\nBrandenburg entwickelt worden.  Ziel des Programms ist es, die \nangehenden Ruhest\u00e4ndler:innen zu motivieren, M\u00f6glichkeiten der Beteiligung und des ehrenamtlichen \nEngagements vor Ort wahrzunehmen, \nsich sozial zu vernetzen und langfris-\ntig Wohlbefinden und Gesundheit zu \nst\u00e4rken, kurzum, den \u00dcbergang in den \nRuhestand gesundheitsf\u00f6rdernd zu \ngestalten.  \u201eAktiv in den Ruhestand\u201c ist \nBestandteil der Gesundheitsstrategie \nMarzahn-Hellersdorf. Diese will durch \nUnterst\u00fctzungsangebote Voraussetzungen f\u00fcr gesunde Lebens-\nbedingungen unabh\u00e4ngig von der sozialen Lage schaffen und \nwird dort vom im Bezirksamt ans\u00e4ssigen SeniorenServiceB\u00fcro \nkoordiniert. W\u00e4hrend der gesamten Laufzeit von drei Jah-\nren wird das Programm auf Wirksamkeit und Nachhaltigkeit \nerforscht. Die Finanzierung erfolgt durch die vdek-Landesver -\ntretung Berlin/Brandenburg. ug\n@vdek_HH Etwa 4 Mio. Menschen in Deutschland haben \neine seltene Erkrankung. Die #Ersatzkassen haben  \neinen besonderen Versorgungsvertrag zur Diagnostik mit dem  \n @UKEHamburg geschlossen. Ziel: Verk\u00fcrzung des langen \nLeidenswegs der Patient:innen #RareDiseaseDay #regionalstark@vdek_NRW Die Vorst\u00e4nde und Leiter der Krankenkassen \nund Verb\u00e4nde in #NRW diskutierten mit Staatssekret\u00e4r  \n @MatthiasHeidmei \u00fcber #KrankenhausplanungNRW und \nKHReform Bund, #Pflege  und #Fachkr\u00e4ftemangel. Intensiver  \nund guter Austausch. Danke daf\u00fcr!\nERSATZKASSE MAGAZIN. 2. AUSGABE 2023 31VDEK-LANDESVERTRETUNG NIEDERSACHSEN\nViele neue Gesichter im Parlament\nWenn mehr als die H\u00e4lfte der \nLandtagsabgeordneten neu im \nParlament ist, dann ist das ein \nguter Grund, sich in angenehmer Atmo-\nsph\u00e4re kennenzulernen. Und so war es \nnicht weiter verwunderlich, dass die Ein-\nladung zum Parlamentarischen Abend des \nvdek in Niedersachen auf gro\u00dfe Resonanz \nstie\u00df. Vor gerade einmal 107 Tagen hatte \ndas neu gew\u00e4hlte nieders\u00e4chsische Landesparlament seine Arbeit \naufgenommen, als sich die vdek-Landesvertretung Ende Februar \nmit Politik-Verantwortlichen zum Austausch traf.  Noch frischer \nim Amt war der neue Gesundheitsminister Dr.\u2009Andreas Phil-\nippi (links im Bild), der zu diesem Zeitpunkt gerade einmal vier \nWochen seinen neuen Posten bekleidete. Entsprechend hatte \ndas Gru\u00dfwort des Ministers gewisserma\u00dfen den Charakter einer \nAntrittsrede \u2013 inklusive der Unterstreichung, Gesundheitspoli-\ntik m\u00fcsse zuvorderst aus Sicht der Patientinnen und Patienten gedacht werden. Damit rannte Philippi \nbei vdek-Landesleiter Hanno Kummer (im \nBild rechts) offene T\u00fcren ein. \u201eWir m\u00fcssen \nvorhandene Ressourcen b\u00fcndeln, und \nzwar weil wir gerade kein Weniger an \nVersorgung wollen, sondern weil es die \neinzige M\u00f6glichkeit ist, eine gute, hoch-\nwertige Versorgung in den Regionen zu \norganisieren\u201c, betonte Kummer in seiner \nRede mit Blick auf die Krankenhausreform. Neben zahlreichen \nAbgeordneten waren auch Landtagspr\u00e4sidentin Hanna Naber \nund Staatssekret\u00e4rin Dr.\u2009Christine Arbogast zu der Veranstal -\ntung am Nordufer des Hannoverschen Maschsees gekommen. \nNach dem offiziellen Teil hatten die Abgeordneten bei einem \nBuffet die Gelegenheit, sich \u00fcber die gesundheitspolitische Lage \nin Niedersachsen auszutauschen. Unter anderem bot das neue \nNieders\u00e4chsische Krankenhausgesetz reichlich Gespr\u00e4chsstoff. \nsiko\nVDEK-LANDESVERTRETUNG BAYERN\nThomas Hackenberg \u00fcbernimmt die Leitung\nZum neuen Leiter der vdek-Landesvertretung \nBayern ist Thomas Hackenberg mit Wirkung zum \n1. April 2023 berufen worden. In den vergangenen \nJahren geh\u00f6rte er als Referatsleiter Pflege und \nSonstige Vertragspartner zum F\u00fchrungsteam der \nLandesvertretung. Er folgt auf Dr.  Ralf Langej\u00fcr -\ngen, der 15 Jahre lang die Leitung innehatte.\nUlrike Elsner, Vorstandsvorsitzende des vdek, \ngratulierte Thomas Hackenberg zu seiner \nBerufung und w\u00fcnschte ihm viel Erfolg in der \nneuen Funktion. Durch diese Besetzung w\u00fcrden \ndie Interessen der Ersatzkassen auch in Zukunft \nweiterhin gut vertreten. Zugleich dankte sie dem \nscheidenden Leiter der Landesvertretung Dr.  Ralf \nLangej\u00fcrgen f\u00fcr sein erfolgreiches Engagement \nf\u00fcr die Ersatzkassen und w\u00fcnschte ihm f\u00fcr seinen \nweiteren beruflichen Weg alles Gute. sesa\nv. l. n. r.: Ulrike Elsner, Thomas Hackenberg, Dr.  Ralf Langej\u00fcrgen\n#REGIONALSTARK\n32#REGIONALSTARKSeit einiger Zeit treibt die \u00d6ffentlichkeit die \nSorge um Medikamentenmangel aufgrund \nvon Lieferengp\u00e4ssen um. Als Verursacher \nsind schnell vermeintlich zu niedrige Arznei-\nmittelpreise, verursacht durch Festbetr\u00e4ge und Rabatt-\nvertr\u00e4ge, ausgemacht. Der Gesetzgeber will jetzt mit \neinem k\u00fcrzlich im Kabinett verabschiedeten Gesetz zur \nBek\u00e4mpfung von Lieferengp\u00e4ssen gegensteuern. Doch \nwird er dem Problem gerecht? Zun\u00e4chst zur Einordnung: \nDie Versorgungssicherheit in Deutschland ist nach wie vor \nsehr hoch. Die Produktengpassquote liegt nach dem Lie-\nferklima-Report der Techniker Krankenkasse im Schnitt \nbei etwa 0,5 Prozent, stieg 2022 aber auf 0,7 Prozent. F\u00fcr \n99,3 Prozent aller Arzneimittel wurden keine Engp\u00e4sse \ngemeldet. Zudem haben Produktengp\u00e4sse nur selten Aus-\nwirkungen auf die Versorgung. In fast allen F\u00e4llen kann die \nTherapie durch wirkstoffidentische oder zumindest wirk -\nstoff\u00e4hnliche Arzneimittel fortgef\u00fchrt werden. Liefereng -\np\u00e4sse sind also nicht zwingend Versorgungsengp\u00e4sse. Die \nUrsachen von Lieferengp\u00e4ssen liegen vor allem in den glo-\nbal verteilten und komplexen Lieferketten und der Liefe-\nrung von Arzneimitteln auf Abruf. Lieferverpflichtungen \nwurden deshalb von der pharmazeutischen Industrie oft \nnicht eingehalten. Es ist deshalb richtig, dass die Bundes-\nregierung nun mehr Transparenz in der Versorgungskette \nschaffen sowie das Fr\u00fchwarnsystem beim Bundesinstitut \nf\u00fcr Arzneimittel und Medizinprodukte ausbauen m\u00f6chte. Allerdings sollten unseres Erachtens die Hersteller ver -\npflichtet werden, Lieferengp\u00e4sse von sich aus zu melden. \nHinzu kommen Regelungen zur Mindestbevorratung \nvon Arzneimitteln bei pharmazeutischen Herstellern \nund Krankenh\u00e4usern. Die im Gesetzentwurf angelegten \nMa\u00dfnahmen \u2013 erweiterte Lagerhaltung, Transparenz und \nein Fr\u00fchwarnsystem \u2013 sind daher positiv mit Blick auf die \nVersorgungssicherheit.\nDer Gesetzentwurf sieht aber auch Beschr\u00e4nkun-\ngen von Festbetr\u00e4gen und Rabattvertr\u00e4gen vor. So sol-\nlen Kinderarzneimittel von der Festbetragssystematik \nund von Rabattvertr\u00e4gen ausgenommen und gleich-\nzeitig Pharmaherstellern gestattet werden, die Preise \num 50 Prozent anzuheben. Dies kostet zun\u00e4chst f\u00fcr die \nBeitragszahlenden mehr Geld, bietet aber in einem glo-\nbalen Markt keine Gew\u00e4hr, dass tats\u00e4chlich mehr Arz-\nneimittel vor Ort zur Verf\u00fcgung stehen. Und f\u00fcr die \nRabattvertr\u00e4ge gilt laut Lieferklimaindex, dass diese \nnur halb so h\u00e4ufig von Lieferengp\u00e4ssen betroffen sind \nwie rabattfreie Arzneimittel. Rabattvertr\u00e4ge tragen \naufgrund der Planbarkeit sogar zur Versorgungssicher -\nheit bei. Also: Das im Gesetzentwurf vorgesehene Ver -\nw\u00e4ssern der Festbetr\u00e4ge und Rabattvertr\u00e4ge setzt die \nfalschen Impulse mit Blick auf Versorgungssicherheit \nund Wirtschaftlichkeit. Wir setzen dazu auf Erkennt -\nnisgewinn und Nachbesserungen im weiteren parla-\nmentarischen Verfahren.  EINWURF\nKeine Verbesserung  \nbei Lieferengp\u00e4ssen durch \nAufweichen der Festbetr\u00e4ge \nund Rabattvertr\u00e4ge  \nText von Ulrike Elsner, Vorstandsvorsitzende des vdek\nERSATZKASSE MAGAZIN. 2. AUSGABE 2023 33Sozialwahl \n2023\nDie diesj\u00e4hrige Sozialwahl 2023 wirft ihre Schatten \nvoraus. Rund 52 Millionen Versicherte und Rentner:in-\nnen w\u00e4hlen ihre ehrenamtlichen Vertreter:innen in \nden Sozialparlamenten der Krankenkassen und Ren-\ntenversicherung. Begleitet wird die Sozialwahl von \neiner gemeinsamen \u00d6ffentlichkeitskampagne der im \nVerband der Ersatzkassen e.  V. organisierten Kranken-\nkassen TK, BARMER, DAK-Gesundheit, KKH und hkk \nsowie der Deutschen Rentenversicherung Bund (DRV \nBund). Stichtag f\u00fcr die 13.  Sozialversicherungswahlen \nseit Bestehen der Bundesrepublik ist der 31.  Mai 2023. \nBei dieser Wahl gibt es zwei spannende Entwicklun-\ngen, die zur Erh\u00f6hung der Wahlbeteiligung beitragen \nk\u00f6nnen: Erstmals haben die 22 Millionen Mitglieder der \nErsatzkassen alternativ zur Briefwahl die M\u00f6glichkeit, \nihre Stimme online abzugeben. Eine Onlinewahl dieses \nAusma\u00dfes hat es bisher in Deutschland nicht gegeben. \nZudem ist eine verbindliche Geschlechterquote von  \n40 Prozent vorgegeben, womit der Anteil der Frauen  \nin den Gremien der Krankenkassen erh\u00f6ht wird. \nSCHWERPUNKT\n34ERSATZKASSE MAGAZIN. 2. AUSGABE 2023 35SCHWERPUNKT\nSozialwahl-  \nKampagne 2023: \nDeine Stimme. \nDeine Wahl.\nSCHWERPUNKT\n36Text von Michaela Gottfried, Dirk Bunzel und Nadiya Romanova\nSensibilisieren, aktivieren und mobilisieren f\u00fcr die Sozialwahl \n2023 \u2013  diese Ziele zeichnen die \u00d6ffentlichkeitskampagne   \nder Deutschen Rentenversicherung Bund (DRV Bund) sowie der  \nim Verband der Ersatzkassen organisierten Krankenkassen  \nTK, BARMER, DAK-Gesundheit, KKH und hkk aus. Ab dem 20.  April \nbeginnen die Tr\u00e4ger mit dem Versand der Wahlunterlagen.  \nStichtag f\u00fcr die dreizehnten Sozialversicherungswahlen seit \nBestehen der Bundesrepublik ist der 31.  Mai 2023. \nSozialwahlen gibt es in der Bundesrepu -\nblik schon seit 1953. Seit Jahrzehnten \nf\u00fchren die traditionell urw\u00e4hlenden \nSozialversicherungstr\u00e4ger \u2013 Ersatzkas-\nsen und die DRV Bund \u2013 eine gemeinsame Kam-\npagne durch, um m\u00f6glichst viele W\u00e4hler:innen zur \nWahl zu mobilisieren. In diesem Sozialwahljahr sind \ndas die rund 52 Millionen wahlberechtigten Versi-\ncherten der Ersatzkassen und Rentner:innen der \nDRV Bund. Diese entscheiden, wer sie in der Ren-\ntenversicherung und bei den Ersatzkassen in den \nSozialparlamenten vertritt.\nInformation und Mobilisierung sind wichtig \u2013 \ndas wissen wir von jeder anderen politischen Wahl \nwie beispielsweise den Europa-, Bundestags- und \nLandtagswahlen oder kommunalen Wahlen. Die \nSozialwahl ist im \u00dcbrigen die drittgr\u00f6\u00dfte Wahl in \nDeutschland und verankert in der Sozialgesetzge-\nbung unseres Landes. Je gr\u00f6\u00dfer die Wahlbeteiligung, \ndesto gr\u00f6\u00dfer ist auch die politische Legitimation und \npolitische Durchschlagskraft der gew\u00e4hlten Vertre-\nter:innen der Sozialen Selbstverwaltung. \nDas Besondere an der Sozialwahl 2023: Die TK, \nBARMER, DAK-Gesundheit, KKH und hkk werden \nihren 22 Millionen Wahlberechtigten bei der Sozial-\nwahl 2023 erstmals auch die digitale Stimmabgabe anbieten. Damit setzen diese Ersatzkassen ein \nModellprojekt zur Online-Sozialwahl um, wof\u00fcr der \nGesetzgeber im Mai 2020 die rechtlichen Vorausset-\nzungen geschaffen hatte. Eine Online-Wahl in dieser \nGr\u00f6\u00dfenordnung hat es in Deutschland bislang noch \nnicht gegeben. Die Krankenkassen leisten damit \nechte Pionierarbeit. Alternativ zur traditionellen \nBriefwahl k\u00f6nnen die Wahlberechtigten nun auch \nbequem und sicher am PC, Notebook, Smartphone \noder Tablet abstimmen. Mit wenigen Klicks kann \ngew\u00e4hlt werden. Dabei entspricht die Online-Wahl \nallen Grunds\u00e4tzen f\u00fcr Wahlen in Deutschland \u2013 sie \nist allgemein, unmittelbar, frei, geheim und gleich.\nDie Online-Wahl modernisiert die Sozialwahl. \nVor allem technikaffine Menschen, in deren Alltag es \nStandard ist, Dinge digital zu erledigen, bekommen \nmit der Online-Option einen attraktiveren und zeit-\ngem\u00e4\u00dferen Zugang zur Wahlhandlung. Das k\u00f6nnte \nbei der bevorstehenden Wahl mehr Menschen \nansprechen, ihre Stimme abzugeben. Nach 30,1 Pro-\nzent in 2011 und 30,4 Prozent in 2017 wird erneut \neine etwas h\u00f6here Wahlbeteiligung angestrebt. Zur \nModernisierung der Sozialwahl tr\u00e4gt auch bei, dass \nes erstmals eine Geschlechterquote von 40 Prozent \nin den Sozialparlamenten geben soll, was sich auch \nauf den zu w\u00e4hlenden Listen widerspiegelt.\nERSATZKASSE MAGAZIN. 2. AUSGABE 2023 37SCHWERPUNKT\nZielgruppenbasierte Ansprache\nLebenswelten und Einstellungen der W\u00e4hlerschaft \nzur Sozialwahl sind verschieden. Junge Leute infor -\nmieren sich anders als \u00e4ltere. Junge Menschen sind \nsehr aufgeschlossen gegen\u00fcber Online-Medien, infor -\nmieren sich im Internet und posten in den sozialen \nNetzwerken. Senior:innen setzen weiterhin gern \nauf Printprodukte wie Zeitungen und Magazine und \nschauen fern. Die Sozialwahlkampagne 2023 basiert \ndeshalb auf einem differenzierten Zielgruppenkon-\nzept, das auf Daten aus einer Vorwahlbefragung und \nder darauf basierenden Strategie zur\u00fcckgreift. Daf\u00fcr \nwurde wissenschaftliche Expertise aus der Wahlfor -\nschung sowie Wissen \u00fcber bevorzugte Kommunikati-\nonskan\u00e4le hinzugezogen. Gezielt angesprochen in der \nKampagne werden junge Menschen (16 bis 34 Jahre), \nErwachsene und Familien (35 bis 49 Jahre), \u201eBest \nAger\u201c (50 bis 64 Jahre) und Senior:innen (65 Plus). \nF\u00fcr die Kampagne zur Sozialwahl haben die \nTr\u00e4ger bereits im Sommer 2022 zwei Agenturen \nbeauftragt. Als Leadagentur und verantwortlich f\u00fcr \nKreation, PR, Pressearbeit und Social Media wurde \ndie Agentur Serviceplan Berlin gewonnen. Sie gestal-\ntet gemeinsam mit der Agentur Mediaplus Berlin die \nWerbeschaltung \u00fcber alle Mediengattungen hinweg \nf\u00fcr die Kampagne.Roter Briefumschlag als Leitidee\nDie Sozialwahl ist traditionell eine Briefwahl. Der \nausgef\u00fcllte Stimmzettel wird in einem roten Brief-\numschlag zur\u00fcck an die jeweilige Ersatzkasse \nbeziehungsweise die DRV Bund geschickt. Weil der \nWiedererkennungswert des roten Briefumschla-\nges im Zusammenhang mit der Sozialwahl sehr \ngro\u00df ist, ist er auch bei der Kampagne 2023 wieder \nmit dabei. Der rote Brief bildet ein dominierendes \nGestaltungselement des Logos und dient auch als \nLeitidee der Kreation. Dabei wurde der Umschlag \ngrafisch weiterentwickelt und optisch verj\u00fcngt. Die \nabgerundete Form folgt einem modernen Design, wie \nes beispielweise Apps verwenden. Wer m\u00f6chte, mag \ndarin einen Hinweis auf die neue M\u00f6glichkeit der \nSCHWERPUNKT\n38Michaela Gottfried \nist Abteilungsleite -\nrin Kommunikation \nbeim vdek\nDirk Bunzel ist  \nReferent in der  \nAbteilung Kommuni-\nkation beim vdek\nNadiya Romanova  \nist Referentin in der \nAbteilung Kommuni-  \nkation beim vdek\nOnline-Stimmabgabe erkennen, wie sie die Ersatz-\nkassen erstmalig anbieten. Der neue Claim zum Logo \nbringt auf den Punkt, worum es bei der Sozialwahl \ngeht: Mitbestimmen bei Gesundheit und Rente! \nMitmachen! Der rote Umschlag und diese zentrale \nBotschaft pr\u00e4gen die gesamte Kampagne, jeweils \nzielgruppen- und medienspezifisch aufbereitet \u2013 ob \nals Social-Media-Tweet, Internetbanner, Zeitungs-\nanzeige, Gro\u00dffl\u00e4chenplakat oder Fernsehspot.\nDie Sozialwahlkampagne will \u00fcber die Sozial-\nwahl informieren und zur Stimmabgabe aktivieren. \nSie will die Bedeutung der Selbstverwaltung im \ndeutschen Sozialversicherungssystem erkl\u00e4ren und \nvermitteln, welche Rolle die Sozialwahl dabei spielt: \nEs geht um demokratische Mitbestimmung und \ndarum, der Selbstverwaltung den R\u00fccken zu st\u00e4r -\nken und Versicherteninteressen in der Renten- und \nder Krankenversicherung mehr Gewicht zu geben. \nMit ganz konkreten Themen aus dem Alltag soll \nden Menschen gezeigt werden, welchen Nutzen die \nehrenamtliche Selbstverwaltung ihnen bringt. Dar -\n\u00fcber hinaus will die Kampagne \u00fcber den Ablauf der \nSozialwahl, die Kandidatinnen und Kandidaten und \nListen, das Prozedere bei Online- und bei Brief-Wahl \nsowie anstehende Termine informieren.\nGesichter der Kampagne\nNeben unterschiedlichen Themen lebt die Kampagne \nvon Personalisierung. Die Kampagne bindet zahlrei-\nche F\u00fcrsprecher:innen aus Politik und Gesellschaft \n 39und andere Testimonials ein, die verschiedene Ein-\nzelthemen repr\u00e4sentieren und unterschiedliche \nZielgruppen ansprechen. Oder auch Versicherte, \ndie ganz konkret von Entscheidungen der Sozialen \nSelbstverwaltung profitiert haben, wie beispiels-\nweise vom guten Service ihrer Krankenkasse. Auch \nInfluencer:innen aus der digitalen Welt wie Sophie \nPassmann (304.000 Follower), wastarasagt (290.000 \nFollower) oder Aurel Mertz (226.000 Follower), die \nin eigenen Social-Media-Formaten glaubw\u00fcrdig und \nreichweitenstark gesellschaftliche Fragen themati-\nsieren, gestalten die Kampagne mit. Alle diese Men-\nschen, die der Kampagne ein Gesicht geben, eint \ndas Bekenntnis zu dem demokratisch legitimierten \nSozialsystem Deutschlands, zum gesellschaftlichen \nMiteinander und zum Ehrenamt sowie ihre Unter -\nst\u00fctzung des Appells, sich an der Sozialwahl 2023 zu \nbeteiligen.\nMedienarbeit, Presse und Werbung\nMedienarbeit und PR sind als Informationsmittel \nzentrale Bausteine der Kampagne, die w\u00e4hrend der \ngesamten Zeit eingesetzt werden. Das reicht von \nPressemitteilungen und Pressekonferenzen bis hin \nzu Infoflyern, Grafiken und Hintergrundtexten. Stark \nauf die Interaktion mit den Menschen setzen die \nsozialen Medien. Die Sozialwahlkampagne ist hier mit \neigenen Kan\u00e4len auf YouTube, Facebook und Twitter \nunterwegs. Analog der redaktionellen Medien werden \nauch f\u00fcr die sozialen Medien unterschiedliche Dar -\nstellungsformen genutzt, wie etwa Posts zu wichti-\ngen Terminen der Wahl oder Erkl\u00e4rvideos. Die Ende \nletzten Jahres freigeschaltete Website  sozialwahl.de  \nbildet das zentrale Informationsmedium der Kam-\npagne. Sie b\u00fcndelt alle wichtigen Informationen f\u00fcr Journalist:innen, W\u00e4hlende, Wissenschaftler:innen \noder allgemein Interessierte. Hier werden die Listen \nund Kandidatinnen und Kandidaten vorgestellt, hier \ngibt es Fragen und Antworten zu vielen wichtigen \nThemen, hier kommen Versicherte und prominente \nUnterst\u00fctzer:innen aus der Politik zu Wort und vie -\nles mehr. Ein extra eingerichtetes Informationsb\u00fcro \nSozialwahl hilft bei Fragen rund um die Sozialwahl.\nAlle diese  \nMenschen, die  \nder Kampagne  \nein Gesicht geben, \neint das Bekenntnis \nzu dem demokra-\ntisch legitimierten \nSozialsystem \nDeutschlands, zum \ngesellschaftlichen \nMiteinander und \nzum Ehrenamt so -\nwie ihre Unterst\u00fct -\nzung des Appells, \nsich an der  \nSozialwahl 2023  \nzu beteiligen.\n  bit.ly/3fIeXI8\n40SCHWERPUNKTDie Werbung f\u00fcr die Sozialwahl startet, wenn die \nWahlunterlagen an die Versicherten Mitte April ver -\nschickt werden. TV- und Radiospots, Anzeigen im \nInternet oder klassisch in Printmedien, Advertorials \noder Au\u00dfenwerbung wie \u201eWesselm\u00e4nner\u201c und Gro\u00df-\nplakate kommen deshalb genau dann zum Einsatz. \nW\u00e4hrend PR und Medienarbeit vor allem informie-\nren, soll Werbung die Wahlberechtigten unmittelbar \nzur Stimmabgabe aktivieren. W\u00e4hlen k\u00f6nnen sie bis \nzum 31.\u2009Mai. Ersatzkassen informieren auf ihren Home -\npages \u00fcber die Listen und Kandidat:innen\nInformationen zur Kampagne und den zu w\u00e4hlenden \nListen stellen nat\u00fcrlich auch die Ersatzkassen zur \nVerf\u00fcgung. Auf ihren Homepages und in den Mit-\ngliederzeitschriften stellen sich die Listen mit ihren \nKandidatinnen und Kandidaten vor, was sie in der \nlaufenden Amtsperiode geleistet haben und wof\u00fcr sie \nsich in den n\u00e4chsten sechs Jahren einsetzen wollen. \nInteressierte finden diese Informationen direkt auf \nden Homepages der Ersatzkassen unter dem Stich-\nwort \u201eSozialwahl\u201c oder gelangen \u00fcber einen Link auf \nder Kampagnen-Website www.sozialwahl.de dorthin. \nUnd jetzt hei\u00dft es nur noch w\u00e4hlen, mitbestimmen \nund die Demokratie st\u00e4rken. \nERSATZKASSE MAGAZIN. 2. AUSGABE 2023 41\u00bbDer Sozial-  \nstaat, er geh\u00f6rt \nuns allen.\u00ab\n\u201eDer Sozialstaat, er geh\u00f6rt uns \nallen. Und er wird von uns allen \ngestaltet. \u00dcbrigens: Deshalb \nhaben auch unsere Sozialver -\nsicherungen ein demokratisches \nElement. An den Sozialwahlen, \ndie in diesem Jahr wieder statt -\nfinden in der Renten-, Kranken- \nund Unfallversicherung, nehmen \nhoffentlich viele teil und neh-\nmen ihren Anspruch auf Mitge -\nstaltung wahr. Mein Dank gilt \nallen Ehrenamtlichen, die diese \nWahlen m\u00f6glich machen!\u201c Statement von Bundespr\u00e4sident  \nFrank-Walter Steinmeier in  \neiner Rede zur Er\u00f6ffnung des  \nKongresses Armut und Gesund-  \nheit am 21.  M\u00e4rz 2023 in Berlin  \n bundespr\u00e4sident.de\nSCHWERPUNKT\nErsatzkassen \nerm\u00f6glichen  \ndigitale \nAbstimmung\nDie Techniker Krankenkasse (TK), BARMER, DAK-\nGesundheit, KKH Kaufm\u00e4nnische Krankenkasse \nund hkk \u2013  Handelskrankenkasse werden ihren  \nMitgliedern bei der Sozialwahl 2023 erstmals auch \nOnline-Wahlen anbieten. Die Wahlaussch\u00fcsse der \nKassen haben daf\u00fcr den Startschuss gegeben. \nDamit setzen die urw\u00e4hlenden \nKrankenkassen (Krankenkassen \nmit Wahlhandlung) erstmalig ein \nModellprojekt zur digitalen Sozialwahl \num, wof\u00fcr der Gesetzgeber im Mai 2020 \ndie rechtlichen Voraussetzungen geschaf-\nfen hatte. Alternativ zur traditionellen \nBriefwahl k\u00f6nnen die rund 22 Millionen \nWahlberechtigten der f\u00fcnf Ersatzkassen \nnun also auch bequem am PC oder vom \nmobilen Endger\u00e4t ihre ehrenamtlichen \nVertreterinnen und Vertreter f\u00fcr die \nn\u00e4chsten sechs Jahre in den Verwaltungs-\nrat ihrer Krankenkasse w\u00e4hlen. \nKassen\u00fcbergreifende  \nZusammenarbeit\nVorbereitet wurde die digitale Stimm-\nabgabe durch die Arbeitsgemeinschaft \nARGE \u2013 Modellprojekt Online-Wahlen \n2023, welche im Oktober 2020 kassenar -\nten\u00fcbergreifend durch 15 Krankenkassen \ngegr\u00fcndet wurde. Ihre Aufgabe ist es, eine gemeinsame und einheitliche Durchf\u00fch-\nrung der Wahl vorzubereiten. J\u00f6rg Ide \nund Holger Schlicht, Sprecher der ARGE \u2013  \nModellprojekt Online-Wahlen 2023, \nloben die kassen\u00fcbergreifende Zusam-\nmenarbeit. \u201eWir haben als Krankenkas-\nsen echte Pionierarbeit geleistet\u201c, betont \nIde. Schlicht erg\u00e4nzt: \u201eEine Online-Wahl \nin der Gr\u00f6\u00dfenordnung hat es in Deutsch-\nland noch nicht gegeben. Die zus\u00e4tzliche \nOnline-Option ist ein gro\u00dfer Schritt, die \nSozialversicherungswahlen in Deutsch-\nland zu modernisieren.\u201c Das Online-\nWahlsystem erf\u00fcllt hohe technische und \norganisatorische Anforderungen, die das \nBundesamt f\u00fcr Sicherheit in der Informa -\ntionstechnik (BSI) und das Bundesminis-\nterium f\u00fcr Gesundheit (BMG) festgelegt \nhaben. Dazu z\u00e4hlt unter anderem, dass die \nWahlhandlung besonders gesch\u00fctzt sein \nmuss \u2013 gem\u00e4\u00df der Technischen Richtli-\nnie zur Informationssicherheit sowie der \nOnline-Wahl-Verordnung.   pm\nSCHWERPUNKT\n42Welche Bedeutung und welchen Nutzen die Sozialwahlen f\u00fcr die Versicherten haben,  \nerkl\u00e4ren Bundespr\u00e4sident Frank-Walter Steinmeier, der Bundeswahlbeauftragte f\u00fcr  \ndie Sozialversicherungswahlen, Peter Wei\u00df, sowie seine Stellvertreterin Doris Barnett.Stimmen zur Sozialwahl 2023\n\u00bbOnline-Wahlen sind ein \nmutiges Pionier-Projekt \nunter der F\u00fchrung der  \nErsatzkassen!\u00ab\u00bbDer erfolgreiche  \nKampf um einen gerech-\nten Frauenanteil in der \nSelbstverwaltung.\u00ab\n\u201eIch freue mich sehr, dass sich f\u00fcnf Ersatzkassen \ndaf\u00fcr entschieden haben, bei den Sozialwahlen in \ndiesem Jahr die M\u00f6glichkeit von Online-Abstim-\nmungen anzubieten! Damit k\u00f6nnen 22 Millionen \nW\u00e4hlerinnen und W\u00e4hler entscheiden, ob sie ihre \nStimme wie bislang per Brief oder erstmals online \nabgeben wollen. Damit sind die Sozialwahlen \n2023 Modernisierungstreiber in Sachen W\u00e4hlen in \nDeutschland.\nIch bin den Ersatzkassen sehr dankbar, dass sie \netwa 20 Jahre lang daf\u00fcr gek\u00e4mpft haben, die \nSozialwahlen auch als Online-Wahlen anbieten \nzu d\u00fcrfen. Die Gro\u00dfe Koalition hat dieses Modell-\nProjekt in der vergangenen Wahlperiode des \nDeutschen Bundestages beschlossen. Meine Stell-\nvertreterin Doris Barnett und ich haben damals im \nBundestag daf\u00fcr gestimmt. Unter der F\u00fchrung der \nErsatzkassen wurde daraufhin die Durchf\u00fchrung \neiner Online-Wahl vorbereitet. Dies ist ein enorm \nmutiges Pionier-Projekt. Gleichzeitig ist dies eine \ngro\u00dfe Chance f\u00fcr die Sozialwahlen und die Beteili -\ngung der Versicherten.\u201c\u201eErstmals gilt f\u00fcr die Wahlen zu den Selbstverwal-\ntungsorganen der gesetzlichen Krankenkassen eine \nverpflichtende Geschlechterquote von 40 Prozent. \nDas bedeutet, dass Vorschlagslisten auf der Arbeit -\ngeberseite wie auf der Versichertenseite jeweils min -\ndestens 40 Prozent Frauen und 40 Prozent M\u00e4nner \nbeinhalten m\u00fcssen. H\u00e4tten Vorschlagslisten diese \nBedingung nicht eingehalten, w\u00e4ren sie nicht zu den \nSozialwahlen in diesem Jahr zugelassen worden. \nIch freue mich sehr, dass die Ersatzkassen diese \nH\u00fcrde doch scheinbar mit Leichtigkeit \u00fcbersprungen \nhaben. Das h\u00e4ngt sicher damit zusammen, dass der \ndurchschnittliche Frauenanteil in den Verwaltungs -\nr\u00e4ten der Ersatzkassen bei den letzten Sozialwahlen \nbereits bei fast 38 Prozent lag.\nEin gerechter Frauenanteil ist sehr wichtig, weil die \nVerwaltungsr\u00e4te auch \u00fcber eine verbesserte Schwan-\ngerenbetreuung, Zusch\u00fcsse f\u00fcr Osteopathie-Behand-\nlungen und die anderen Reha-Bed\u00fcrfnisse von \nFrauen entscheiden, die \u00fcber den vorgeschriebenen \nKanon hinausgehen. Deshalb ist es so wichtig, dass \nwir einen gerechten Anteil an Frauen in den Verwal -\ntungsr\u00e4ten haben.\u201c Statement von Doris Barnett, stellvertretende Bundes -\nwahlbeauftragte f\u00fcr die SozialversicherungswahlenStatement von Peter Wei\u00df, Bundeswahlbeauftragter \nf\u00fcr die Sozialversicherungswahlen\nERSATZKASSE MAGAZIN. 2. AUSGABE 2023 43\u00bbDie Sozialwahl ist  \neine Erfolgsgeschichte \nmit Zukunft\u00ab\nInterview mit Uwe Klemens, ehrenamtlicher Verbandsvorsitzender des vdek\nDie Mitglieder der Ersatzkassen TK, BARMER, DAK-Gesundheit,  \nKKH und hkk erhalten im April mit dem roten Briefumschlag die Unter -\nlagen zur Sozialwahl. Bis zum 31.   Mai 2023 k\u00f6nnen sie ihre Stimme per \nBrief oder erstmals bei einer gro\u00dfen Wahl sogar online abgeben.  \nIm Interview erkl\u00e4rt der ehrenamtliche vdek-Verbandsvorsitzende Uwe \nKlemens die Sozialwahl und spricht \u00fcber ihre Bedeutung.\n2023 ist Sozialwahljahr. Worum geht es bei der \nSozialwahl und warum ist es wichtig, daran teilzu-\nnehmen?\nUwe Klemens \u2003 Bei der Sozialwahl werden die \nSozialparlamente gew\u00e4hlt. Das Sozialparlament der \nKrankenkassen hei\u00dft Verwaltungsrat. In diesen Ver -\nwaltungsrat w\u00e4hlen die Mitglieder der Krankenkas-\nsen ihre ehrenamtlichen Vertreter:innen. Sie sorgen \ndaf\u00fcr, dass die Gesundheitsversorgung im Sinne der \nVersicherten ausgestaltet wird. Hintergrund der \nSozialwahl ist das Prinzip, dass diejenigen, die Bei-\ntr\u00e4ge zahlen, dar\u00fcber bestimmen sollen, was mit \nihren Beitr\u00e4gen geschieht. Damit ist die Sozialwahl \nein wichtiger demokratischer Grundpfeiler unserer \nsozialen Sicherungssysteme. Mit der Beteiligung \nan der Sozialwahl wird das Prinzip der Selbstver -\nwaltung gest\u00e4rkt und legitimiert. Selbstverwaltung \nbedeutet, dass die Versicherten und ihre Arbeitge-\nber ihre Versicherungen selbst gestalten und nicht \nallein der Staat. Das Prinzip der Selbstverwaltung ist \nerfolgreich. Es hat sich in Wirtschaftskrisen, bei der \nWiedervereinigung und zuletzt in der Corona-Pan-\ndemie bew\u00e4hrt. Die gesundheitliche Versorgung hat \nstets gut funktioniert. Und wir sorgen daf\u00fcr, dass der \nmedizinische Fortschritt schnell in die Versorgung kommt. Mein eindringlicher Appell ist deshalb: \nW\u00e4hlen Sie und dr\u00fccken Sie damit Ihre Zustimmung \nzu diesem erfolgreichen System aus. Geben Sie Ihre \nStimme ab und nutzen Sie Ihre M\u00f6glichkeiten zur \nMitgestaltung der Gesundheitsversorgung.\nWie kann ich mich \u00fcber die Kandidat:innen bei der \nSozialwahl informieren und f\u00fcr welche Ziele sie sich \neinsetzen?\nZun\u00e4chst besteht Konsens zwischen allen Kan-\ndidat:innen, dass der Handlungsspielraum der \ngew\u00e4hlten Vertreter:innen nicht weiter vom Staat \neingeschr\u00e4nkt werden darf. Der Staat ist schnell \ndabei, das ihm anvertraute Geld auszugeben. Daher \nist es wichtig, dass die Versicherten und die Beitrags-\nzahler:innen in einer Krankenkasse mitentscheiden, \ndenn die Krankenkasse geh\u00f6rt ihnen und nicht dem \nStaat. Die Kandidat:innen treten auf unterschiedli-\nchen Listen an. Diese Listen k\u00f6nnen als unabh\u00e4ngige \nListe institutionell neutral sein oder einen gewerk -\nschaftlichen oder kirchlichen Hintergrund haben. \nAuf  sozialwahl.de  und der Seite Ihrer Krankenkasse \nk\u00f6nnen Sie sich \u00fcber die Listen und ihre Ziele bei der \nSozialwahl informieren. Auf   soziale-selbstverwal -\ntung.de  finden Sie auch Portraits der ehrenamtlichen \nSCHWERPUNKT\n44Selbstverwalter:innen. Sie k\u00f6nnen dort anhand einer \nDeutschlandkarte zudem entnehmen, welche Selbst-\nverwalter:innen in Ihrer Region wohnen, und haben \ndie M\u00f6glichkeit, mit ihnen Kontakt aufzunehmen. In \nden n\u00e4chsten Wochen wird die Sozialwahl dar\u00fcber \nhinaus im Stadtbild, in Radiospots und den sozialen \nMedien sichtbar sein. \nWas k\u00f6nnen die gew\u00e4hlten Vertreter:innen  \nbeziehungsweise die Verwaltungsr\u00e4te als Sozial-  \nparlamente konkret bewirken?\nDie Selbstverwalter:innen schenken ihren Mit-\ngliedern Geh\u00f6r und sind in den Gremien der Kran-\nkenkassen das Sprachrohr der Versicherten. Der \nVerwaltungsrat beschlie\u00dft die Satzung, w\u00e4hlt und \nkontrolliert den Vorstand und verabschiedet den \nj\u00e4hrlichen Haushalt. Mit Bonusprogrammen und \nSatzungsleistungen kann er konkret an der Aus-\ngestaltung von Leistungen mitwirken. Au\u00dferdem \nw\u00e4hlt ein Verwaltungsrat die Mitglieder der Wider -\nspruchsaussch\u00fcsse. In den Widerspruchsaussch\u00fcs -\nsen werden Entscheidungen der Krankenkasse \nnochmals von den gew\u00e4hlten ehrenamtlichen Versi-\nchertenvertreter:innen gepr\u00fcft und in vielen F\u00e4llen \nVerbesserungen f\u00fcr Versicherte erreicht. \u00dcber den \nVerwaltungsrat wirken die Selbstverwalter:innen \nzudem an der Gestaltung und Weiterentwicklung \ndes Gesundheitswesens mit. \nGibt es weitere Bereiche, in denen die Sozialwahl \nstattfindet? \nDie Sozialwahl als Urwahl (Wahl mit Wahlhand-\nlung) findet bei den Ersatzkassen und der Deutschen \nRentenversicherung Bund statt. Wer Mitglied einer \nErsatzkasse und bei der Deutschen Rentenversiche-\nrung Bund versichert oder Rentner beziehungsweise \nRentnerin ist, kann an zwei Sozialwahlen teilneh -\nmen. Aus meiner Sicht ist die Urwahl, wie wir sie \nbei den Ersatzkassen haben, ein \u00fcberaus demokra-\ntisches und partizipatives Recht. Aus der aktiven \nWahlhandlung ergibt sich eine wichtige Legitimation \nf\u00fcr unsere selbstverwaltete Gesundheitsversorgung. \nEin Blick zur\u00fcck: Woher kommt das Prinzip der \nSelbstverwaltung und die Idee zu einer Sozialwahl \n\u00fcberhaupt?\nDie Idee der Selbstverwaltung und dass Arbeiter \noder Handwerker f\u00fcreinander einstehen und sich im \nBedarfsfall versorgen, gab es bereits im Mittelalter. Zu Beginn ging es vor allem \num Krankengeld und um \ndie Absicherung von Hinter -\nbliebenen. Die Ersatzkassen \nhaben sich als Selbsthilfever -\neine ab dem 18. Jahrhundert \norganisiert. Die Versicherten \nhaben sich gegenseitig sozial \nabgesichert und das auch \nselbst organisiert. Institutio-\nnalisiert wurde das Prinzip \nder Selbstverwaltung mit der \nEinf\u00fchrung der Sozialversi-\ncherung unter dem damali -\ngen Reichskanzler Otto von \nBismarck im ausgehenden 19. \nJahrhundert. Die Arbeitsver -\nh\u00e4ltnisse zu der Zeit waren f\u00fcr die Arbeiter vielfach \nprek\u00e4r bis menschenfeindlich. Um soziale Unruhen \nund Arbeiteraufst\u00e4nde zu vermeiden, war es not-\nwendig, den Arbeitern Mitbestimmung in Form von \nWahl- und Gestaltungsm\u00f6glichkeiten und zumindest \neine grundlegende Absicherung gegen die Risiken \nvon Unfall und Krankheit zu geben. Wie die Erfah-\nrung lehrt, muss Mitbestimmung stets errungen und \nverteidigt werden. Die Geschichte der selbstver -\nwalteten sozialen Sicherung ist eine offenkundige \nErfolgsgeschichte, wenn man die damaligen und \nheutigen Arbeitsbedingungen und Absicherungen \nmiteinander vergleicht. Diese Erfolgsgeschichte geht \nweiter. Auch daf\u00fcr gebe ich in diesem Jahr meine \nStimme bei der Sozialwahl 2023 ab. \nWird angesichts dieser langen Tradition von Selbst -\nverwaltung und Sozialwahl auch eine Br\u00fccke in die \nZukunft geschlagen? \nBei der Sozialwahl 2023 gibt es zwei spannende \nneue Entwicklungen, die die Partizipation erh\u00f6-\nhen. Zum einen gibt es erstmals bei einer Wahl eine \nverbindliche Geschlechterquote von 40 Prozent. \nDadurch werden der Anteil von Frauen in den Gre-\nmien der Krankenkassen erh\u00f6ht und die Belange \nvon Frauen besser vertreten. Zum anderen haben \ndie 22 Millionen Mitglieder der Ersatzkassen erst-\nmals die M\u00f6glichkeit, ihre Stimme online abzugeben. \nEine Onlinewahl dieses Ausma\u00dfes hat es bisher in \nDeutschland nicht gegeben. Die Sozialwahl verbin-\ndet also eine lange Tradition der Mitbestimmung mit \nmoderner digitaler Technik. \n\u00bbEine  \nOnlinewahl \ndieses  \nAusma\u00dfes \nhat es bisher \nin Deutsch -\nland nicht  \ngegeben.\u00ab\nUwe Klemens,  \nehrenamtlicher  \nVerbands-  \nvorsitzender  \ndes vdek\nERSATZKASSE MAGAZIN. 2. AUSGABE 2023 45Sozialwahl 2023:  \nFragen\u2009und Antworten\nWas ist die Sozialwahl?\nNach der Bundestagswahl und der Europa-\nwahl ist die Sozialwahl die drittgr\u00f6\u00dfte Wahl \nin Deutschland. Sie geh\u00f6rt seit 70 Jahren \nzu unserer Demokratie. Rund 52 Millio -\nnen Menschen sind 2023 wahlberechtigt. \nGemeinsam w\u00e4hlen sie die Sozialparla-\nmente der f\u00fcnf Krankenkassen TK,  \nBARMER, DAK-Gesundheit, KKH und hkk \nund der Deutschen Rentenversicherung \nBund. Das Prinzip: Wer Beitr\u00e4ge einzahlt \noder eingezahlt hat, soll auch \u00fcber die \nZukunft von Gesundheit und Rente mit-\nbestimmen k\u00f6nnen.Warum ist die Sozialwahl wichtig?\nWer w\u00e4hlt, entscheidet mit, wer die Inter -\nessen der Versicherten, Rentnerinnen und \nRentner vertritt. So wird die Arbeit der \nSozialen Selbstverwaltung, die ein wichti-\nger Teil unserer Demokratie ist, gest\u00e4rkt. \nSelbstverwaltung hei\u00dft: Die Politik gibt den \nRahmen vor und die Soziale Selbstverwal -\ntung f\u00fcllt sie mit Leben.\nWer wird gew\u00e4hlt?\nBei der Sozialwahl werden die Vertrete -\nrinnen und Vertreter der Sozialen Selbst -\nverwaltung gew\u00e4hlt. Dabei stehen keine \npolitischen Parteien zur Wahl, sondern Lis -\nten mit Kandidierenden. Diese sind selbst \nVersicherte bei der Deutschen Rentenversi-\ncherung Bund oder einer der f\u00fcnf Kranken-\nkassen TK, Barmer, DAK-Gesundheit, KKH \nund hkk. Die Kandidierenden kennen daher \ndie Bed\u00fcrfnisse der W\u00e4hlerinnen und W\u00e4h-\nler ganz genau. Je mehr Stimmen eine Liste \nerh\u00e4lt, desto mehr Sitze sichert sie sich im \njeweiligen Sozialparlament.Was ist die Soziale Selbstverwaltung?\nSelbstverwaltung hei\u00dft, dass die Versicher -\nten und Rentnerinnen und Rentner selbst \nEinfluss auf ihre Angelegenheiten nehmen: \nSie finanzieren die Versicherungen aus \nihren Beitr\u00e4gen, und die von ihnen gew\u00e4hl -\nten Vertreterinnen und Vertreter treffen \nwichtige Entscheidungen selbst \u2013  nicht der \nStaat. Die Vertreterinnen und Vertreter \narbeiten ehrenamtlich und sind allein den \nBeitragszahler:innen sowie den Rentne -\nrinnen und Rentnern verpflichtet. Dadurch \nsind die Sozialversicherungstr\u00e4ger sehr \nnah an den Menschen, f\u00fcr die sie Leistun-\ngen erbringen.\nWelche Aufgaben hat die Soziale  \nSelbstverwaltung?\nDie Soziale Selbstverwaltung setzt sich \naus den Sozialparlamenten der Deutschen \nRentenversicherung Bund und denen der \nErsatzkassen zusammen. Bei der DRV Bund \nist das die Vertreterversammlung und bei \nden Ersatzkassen der Verwaltungsrat. Die \nVerwaltungsr\u00e4te der Ersatzkassen haben \ndabei folgende Aufgaben: Sie w\u00e4hlen die \nVorst\u00e4nde und entscheiden mit, wie die \nBeitr\u00e4ge der Versicherten verwendet wer -\nden. So haben sie beispielsweise Einfluss \ndarauf, welche Ma\u00dfnahmen von den Kran-\nkenkassen zur Vorsorge angeboten werden \nund legen neue Services f\u00fcr Versicherte \nfest. Sie sind au\u00dferdem an allen Entschei-\ndungen beteiligt, die Versicherte direkt \nbetreffen: So sind sie zum Teil Mitglieder \nder Widerspruchsaussch\u00fcsse oder w\u00e4hlen \ndiese, beschlie\u00dfen Satzungsleistungen wie \nzum Beispiel Bonusprogramme und verant -\nworten wichtige Finanzentscheidungen.\nSCHWERPUNKT\n46Welche Fristen gibt es?\nSp\u00e4testens bis Mitte Mai 2023 sollen die \nUnterlagen bei allen Wahlberechtigten \neintreffen. Alle Wahlberechtigten, die ihre \nWahlunterlagen nicht bis zum 11.  Mai erhal -\nten haben, sollten diese bis sp\u00e4testens am \n19. Mai 2023 \u00fcber die folgenden E-Mail-\nAdressen anfordern:\n\u2022 DRV Bund: sozialwahl@drv-bund.de\n\u2022 TK: service@tk.de\n\u2022 BARMER: wahlausschuss@barmer.de\n\u2022 DAK: sozialwahl@dak.de\n\u2022 KKH: sozialwahl@kkh.de\n\u2022 hkk: sozialwahl@hkk.de\nStichtag f\u00fcr die Wahl ist der 31. Mai 2023. \nBis zu diesem Tag m\u00fcssen die ausgef\u00fcll -\nten Wahlunterlagen bei der Krankenkasse \noder der Deutschen Rentenversicherung \nBund eingegangen sein. Wer bei einer der \nErsatzkassen online abstimmen m\u00f6chte, \nhat am 31.  Mai ebenfalls die letzte Gele -\ngenheit dazu.\n sozialwahl.de/haeufige-fragenWas wird zur Online-Stimmabgabe  \nben\u00f6tigt?\nAls technische Voraussetzung reicht ein \nPC, Notebook, Smartphone oder Tablet. Der \nZugang zur Online-Wahlplattform erfolgt \n\u00fcber die Internetseiten der an der Online-\nWahl teilnehmenden Krankenkassen. Hier \nmuss \u00fcber ein Authentifizierungsverfahren \ndie Identit\u00e4t nachgewiesen werden. Dies \nerfolgt \u00fcber ein Dreinummernverfahren, das \nsich aus der Versichertennummer (steht auf \nder Versichertenkarte/eGK), der individuellen \nKennnummer (befindet sich auf der R\u00fcck -\nseite der Versichertenkarte/eGK) und dem \nW\u00e4hlerkennzeichen (steht auf dem Wahl -\nbriefumschlag) zusammensetzt. Alternativ \nk\u00f6nnen W\u00e4hlende sich auch mit der Ausweis-  \nApp2 und einem elektronischen Personal -\nausweis (Kartenleseger\u00e4t erforderlich) und \ndem W\u00e4hlerkennzeichen authentifizieren. \nWelche Vorteile bietet eine Online-Wahl?\nDie Online-Wahl k\u00f6nnte zu einer Steige -\nrung der Wahlteilnahme f\u00fchren. Vor allem \nMenschen, in deren Alltag es Standard \nist, Dinge digital zu erledigen (digital nati-\nves), bekommen einen attraktiveren und \nalltagsn\u00e4heren Zugang zur Wahlhandlung. \nEine Online-Stimmabgabe geht schneller. \nDie W\u00e4hlenden sparen sich den Gang zum \nBriefkasten. Es ist davon auszugehen, dass \nein Teil der Wahlberechtigen es bevorzugt, \nwie gewohnt per Brief zu w\u00e4hlen. Das ist \nnat\u00fcrlich weiterhin m\u00f6glich.\nWarum gibt es die Online-Wahl nicht  \nbei allen Kassen?\nGrunds\u00e4tzlich muss es bei den Kassen, die \nan der Online-Sozialwahl teilnehmen, zu \neiner Urwahl aufseiten der Versichertenver -\ntreter kommen. Eine weitere formale Vor -\naussetzung ist eine Satzungsregelung der \nKrankenkasse zur Stimmabgabe per Online-\nWahl, die bereits bis zum 30.  September \n2020 in Kraft getreten sein musste. Die Ent -\nscheidung, die entsprechende Regelung in \ndie Satzung aufzunehmen, war f\u00fcr die Kran-\nkenkassen im Rahmen des Modellprojekts \nf\u00fcr die Sozialwahl 2023 freiwillig.Wer darf w\u00e4hlen?\nW\u00e4hlen d\u00fcrfen alle, die mindestens 16 Jahre \nalt sind und Beitr\u00e4ge bei der Deutschen \nRentenversicherung Bund oder einer dieser \nf\u00fcnf Krankenkassen einzahlen oder in der \nVergangenheit eingezahlt haben:\n\u2022 TK\n\u2022 BARMER\n\u2022 DAK-Gesundheit\n\u2022 KKH\n\u2022 hkk\nDie Staatsangeh\u00f6rigkeit spielt dabei keine \nRolle. Auch Versicherte, Rentnerinnen \nund Rentner sowie Mitglieder der Ersatz -\nkassen mit Wohnsitz oder gew\u00f6hnlichem \nAufenthalt in der Europ\u00e4ischen Union/im \nEurop\u00e4ischen Wirtschaftsraum und in der \nSchweiz d\u00fcrfen w\u00e4hlen. Wer sowohl bei \nder Rentenversicherung als auch bei einer \nder Krankenkassen Beitr\u00e4ge einzahlt, darf \nsogar zweimal abstimmen.\nWie funktioniert die Online-Abstimmung \nbei der Sozialwahl?\n2023 gibt es bei den Ersatzkassen erstmals \nauch die M\u00f6glichkeit, online abzustimmen. \nDabei k\u00f6nnen alle Wahlberechtigten einmal \nabstimmen. Die Stimmabgabe kann bei den \nKrankenkassen entweder per Brief oder \nonline erfolgen. Geben Wahlberechtigte \nihre Stimme online und zus\u00e4tzlich per Brief \nab, z\u00e4hlt die online abgegebene Stimme \nund die per Briefwahl abgegebene Stimme \nist ung\u00fcltig.\nERSATZKASSE MAGAZIN. 2. AUSGABE 2023 47Homeoffice- Trend schw\u00e4cht sich ab\nBARMER Mit dem Ende der Corona-Pandemie arbeiten die Menschen seltener im \nHomeoffice. Das geht aus der aktuellen Studie \u201esocial health@work\u201c der BARMER und \nder Universit\u00e4t St.  Gallen hervor. Demnach haben Besch\u00e4ftigte in Deutschland w\u00e4hrend \nder Corona-Pandemie bis zu 35 Prozent ihrer Arbeitszeit im Homeoffice gearbeitet, im \nHerbst 2022 ging dieser Anteil auf etwa 28 Prozent zur\u00fcck. Zugleich gewinnen hybride \nArbeitsmeetings an Bedeutung, bei denen einige Teilnehmerinnen und Teilnehmer im \nB\u00fcro sind und andere per Videokonferenz zugeschaltet werden. Diese Praxis trifft aktu-\nell auf knapp 40 Prozent der Besch\u00e4ftigten zu. \u201eMit dem Ende der Pandemie wird die \nArbeit hybrider. Es wird weiter im Homeoffice, aber auch wieder mehr im B\u00fcro gearbei-\ntet. F\u00fcr Unternehmen bringt die aktuelle Arbeitssituation neue Herausforderungen mit \nsich. Sie sind aufgefordert, mobiles Arbeiten nach der Pandemie gesund, erfolgreich \nund nachhaltig zu gestalten\u201c, sagt Prof.  Dr. med. Christoph Straub, Vorstandsvorsitzen-\nder der BARMER. Aus der Studie geht des Weiteren hervor, dass gesunde mobile Arbeit \nneben anderen Faktoren wesentlich davon abh\u00e4ngt, wie gut sich Mitarbeiterinnen und \nMitarbeiter inkludiert f\u00fchlen. Ein inklusives Teamklima wirkt sich dabei positiv auf die \nGesundheit der Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer aus. pm\n\u2002barmer.de\nERSATZKASSEN\n48Quelle: Techniker Krankenkasse67 Prozent der Behandlungs -\nfehler entfallen auf vier Fach-\narztgruppen\nvon TK-Versicherten gemeldete Verdachts-  \nf\u00e4lle nach medizinischer Fachrichtung im  \nJahr 2022\nChirurgie: 30 %\nZahnmedizin: 17 %\nAllgemein-  \nmedizin: 10 %\nGeburtshilfe/ \nGyn\u00e4kologie: 10 %\nPflegefehler: 7 %\nOrthop\u00e4die: 5 %\nAugenheilkunde: 4 %\nsonstige: 17 %Rund jeder Dritte \nvon R\u00fccken-\nbeschwerden \nbetroffen\nHKK 30 Prozent aller hkk-Versi-\ncherten waren im letzten Jahr \nwegen Erkrankungen der Wirbel -\ns\u00e4ule und des R\u00fcckens beim \nArzt. Das ist das Ergebnis einer \nDatenanalyse von rund 876.000 \nhkk-Versicherten. Am h\u00e4ufigsten \ndiagnostiziert wurden dabei \nR\u00fcckenschmerzen (21,4 Prozent \naller Versicherten), gefolgt  \nvon Wirbelgelenksarthrosen  \n(6,8 Prozent) und Bandscheiben-\nsch\u00e4den (6,5 Prozent). Auch wenn \nKrankheiten der Wirbels\u00e4ule \nund des R\u00fcckens in jedem Alter \nauftreten k\u00f6nnen, ist der Anstieg \nim Alter dramatisch: W\u00e4hrend  \nbei den unter 24-J\u00e4hrigen nur  \n9 Prozent betroffen sind, sind  \nes bei den \u00fcber 75-J\u00e4hrigen  \n58 Prozent. Allein von der \nDiagnose R\u00fcckenschmerzen \nwaren bei den 0-  bis 24-J\u00e4hrigen  \n6 Prozent betroffen, bei den 45-  bis \n54-J\u00e4hrigen 30 Prozent. Die Haupt -\nrisikofaktoren f\u00fcr die R\u00fcckenge -\nsundheit sind Bewegungsmangel, \nStress, einseitige Belastungen am \nArbeitsplatz und \u00dcbergewicht. pm\n\u2002hkk.de  \n\u2002bit.ly/3n5ylC2KKH \u00dcberm\u00e4\u00dfige Smartphone-\nNutzung, h\u00e4ufige Bildschirm-\nArbeit, erh\u00f6hte UV-Strahlung \u2013  dies \nsind Faktoren, die unsere Augen \nimmer st\u00e4rker belasten. Das \nmacht sich vor allem im Alter \nbemerkbar. Aufgrund der \ndemografischen Entwicklung \nverzeichnet die KKH Kaufm\u00e4n-\nnische Krankenkasse einen hohen \nAnstieg bei der altersbedingten \nAugenerkrankung Makulade -\ngeneration, kurz AMD genannt. \nDer Anteil der Betroffenen ist \nzwischen 2011 und 2021 um \nmehr als ein Drittel (36 Prozent) \ngestiegen. Die Erkrankung gilt \nals h\u00e4ufigste Ursache f\u00fcr eine \nerhebliche Sehbehinderung im \nErwachsenenalter. Insgesamt \nerhielten im Jahr 2021 fast 47.000 \nKKH-Versicherte diese Diagnose. \nFrauen waren h\u00e4ufiger betroffen \nals M\u00e4nner. Die Gefahr, an einer \nAMD zu erkranken, nimmt im \nAlter zu\u201c, erkl\u00e4rt Dr.  Tarek Shamia, \nAugenarzt bei der KKH. In der \nAugenheilkunde wird zwischen \ntrockener und feuchter Makulade -\ngeneration unterschieden. Da die \ntrockene AMD vielfach unbemerkt \nbleibt und es derzeit keine Heilung \nf\u00fcr die AMD gibt, kommt der \nVorsorge und Fr\u00fcherkennung eine \nbesondere Bedeutung zu. Die KKH \nhat deshalb den ersten bundes -\nweiten Vertrag mit Fach\u00e4rzt:innen \nf\u00fcr Augenheilkunde geschlossen, \num die Versorgung bei trockener \nAMD zu optimieren. pm\n\u2002kkh.de  \n\u2002bit.ly/3JzUDmSZahl der Behandlungs -\nfehler bleibt auf hohem \nNiveau\nTK Knapp 6.000 Versicherte haben sich im \nvergangenen Jahr wegen des Verdachts auf \neinen Behandlungsfehler an die Techniker \nKrankenkasse (TK) gewandt. Nach einem \nstarken Anstieg der Behandlungsfehler in den \nJahren 2015 bis 2019 um 76 Prozent verharr -\nten die Fallzahlen seit der Corona-Pandemie \nmit etwa 6.000 F\u00e4llen auf hohem Niveau. \nTK-Medizinrechtsexperte Christian Soltau \nbezeichnete es als erfreulich, dass die Fallzah-\nlen nach den hohen Zuwachsraten bis 2019 \nnicht weiter gestiegen sind. Soltau: \u201eDabei ist \nuns klar, dass diese Zahlen nur ein Indikator \nf\u00fcr die Versorgungslage sein k\u00f6nnen, denn \ndie Dunkelziffer ist Studien zufolge erheblich. \nGleichzeitig k\u00f6nnen wir nur jeden dritten uns \ngemeldeten Behandlungsfehler im Verlauf der \n\u00dcberpr\u00fcfung auch erh\u00e4rten.\u201c Aufgeteilt nach \nFacharztgruppen beziehen sich die meisten \nBehandlungsfehler auf eine chirurgische \nBehandlung. pm\n  tk.de    bit.ly/3FB5Rqk\nERSATZKASSE MAGAZIN. 2. AUSGABE 2023 49Nach drei Jahren Corona-Pandemie ist in \nDeutschland der Alltag im Gro\u00dfen und \nGanzen wieder eingekehrt. Die Ma\u00df-\nnahmen zum Schutz vor einer Infektion \nwurden beendet und die Erkrankung hat ihren Schre-\ncken weitgehend verloren. Allerdings sind die Folgen \nder Pandemie bis heute deutlich sp\u00fcrbar. Vor allem \nKinder k\u00e4mpfen immer noch mit den Auswirkungen \nauf ihre Gesundheit. Dies gilt insbesondere bei den \nklassischen Infektionskrankheiten wie Scharlach, wie \naus dem aktuellen Arztreport der BARMER hervor -\ngeht. Demnach ist w\u00e4hrend der Pandemie die \u00fcbliche \nScharlach-Welle bei Kita-Kindern nahezu ausgeblie-\nben. W\u00e4hrend sich im Jahr 2019 noch rund 235.000 \nKinder mit Scharlach infizierten, waren es in 2021 nur \nnoch knapp 25.200. Das entspricht einem R\u00fcckgang \nvon gut 90 Prozent. Was zun\u00e4chst positiv klingt, hat \neine Kehrseite. Denn jetzt kommt es bei Scharlach zu \neinem intensiven Nachholeffekt auf die nun \u00e4lteren \nKinder, bei denen schwere Verl\u00e4ufe drohen. Unter \ndem Strich sind Kinder also die gro\u00dfen Verlierer der \nPandemie. Erst litten sie unter vielen Entbehrungen, \njetzt tragen sie die gesundheitlichen Konsequenzen \nwie im Falle von Scharlach. Um solche negativen \nEffekte f\u00fcr die Zukunft zu vermeiden, m\u00fcssen wir die \nrichtigen Lehren aus der Pandemie ziehen. Kindern droht heftige \nInfektionswelle nach \nCorona-Pandemie\nText von Daniel Freudenreich\nDie Corona-Jahre haben den \nKindern nicht nur eine Menge \nabverlangt. Diese sp\u00fcren bis \nheute die Konsequenzen \u2013  ins -\nbesondere f\u00fcr ihre Gesundheit. \nAusgebliebene Erkrankungen \nin Kitas drohen nun zu Infekti-\nonswellen zu werden. Das geht \naus dem neuen Arztreport der \nBARMER hervor. Um solche \nnegativen Effekte k\u00fcnftig zu \nvermeiden, braucht es im Falle \nneuer Pandemien evidenzba-\nsierte Konzepte mit Augenma\u00df \nals eine Art Blaupause.\nDaniel Freudenreich \nist Pressesprecher \nbei der BARMER\nERSATZKASSEN\n50\nQuelle: BARMER-Arztreport 20232010\n2019\n2021R\u00fcckgang von Kinder-  \nkrankheiten in der Pandemie\nKinder mit Scharlach, Windpocken  \noder Hand-Fu\u00df-Mund-Krankheit im  \njeweils daf\u00fcr besonders relevanten  \nAlter; j\u00e4hrliche Anzahl je 100.000Doch nicht nur Scharlach hat bei Kin-\ndern im Zuge der Pandemie eine \nuntergeordnete Rolle gespielt. Laut \nArztreport, der verschiedene Erkrankungen zwi-\nschen den Jahren 2005 und 2021 nach alters- und \ngeschlechtsspezifischen Diagnoseraten analysiert \nhat, sind weitere klassische Kinderkrankheiten \nseltener aufgetreten als in den Jahren zuvor. Rin-\ngelr\u00f6teln-Infektionen etwa sind um 81 Prozent \nzur\u00fcckgegangen. Einzig bei der Hand-Fu\u00df-Mund-\nKrankheit gibt es einen gegenteiligen Effekt. So \nwaren im vierten Quartal 2021 mit 141.800 Erkrank -\nten so viele Kinder von dieser Krankheit betroffen \nwie in keinem anderen Quartal seit dem Jahr 2005. \nDeswegen ist eine weitere Beobachtung der Hand-\nFu\u00df-Mund-Krankheit sinnvoll. Das gilt vor allem \nvor dem Hintergrund, dass sich ein Kind mehrfach \nanstecken und die Erkrankung auch an Erwachsene \n\u00fcbertragen kann. Es ist aber nicht auszuschlie\u00dfen, \ndass es trotz hoher Fallzahlen einen Nachholeffekt \n\u00e4hnlich wie bei Scharlach geben wird. \nWindpocken viel seltener aufgetreten \nBereits vor der Pandemie hatten vor allem Schutz -\nimpfungen dazu gef\u00fchrt, dass Kinderkrankheiten \neine r\u00fcckl\u00e4ufige Tendenz zeigen. Das belegt exem-\nplarisch die Diagnoserate f\u00fcr Windpocken. Sie ist \nin den Jahren von 2005 bis 2019 bei Kindern bis  \n14 Jahren um 92 Prozent gesunken. Eine Empfeh-\nlung f\u00fcr die Schutzimpfung gegen Windpocken gibt \nes in Deutschland seit dem Jahr 2004. W\u00e4hrend der \nPandemie hat es allein 64 Prozent weniger Wind-\npocken-Erkrankungen gegeben. In der Gruppe der \nSechsj\u00e4hrigen hat es zwischen den Jahren 2010 und \n2021 sogar einen R\u00fcckgang um 95 Prozent gegeben. \nScharlach vor allem in Schleswig-Holstein\nDem Report zufolge weisen die einzelnen Kinder -\nkrankheiten zum Teil enorme Unterschiede bei den \nregionalen Diagnoseraten auf. Im Jahr 2021 finden \nsich bei Kindern bis 14 Jahren beispielsweise die \nniedrigsten Scharlach-Raten in Bremen, Baden-\nW\u00fcrttemberg und Berlin. Hier schwanken die Raten \nzwischen 7 und 16 Erkrankten je 10.000 Kinder in \ndieser Altersgruppe. Die h\u00f6chste Betroffenheit bei \nScharlach zeigen ihre Altersgef\u00e4hrten in Schleswig-\nHolstein mit 39 Erkrankten je 10.000 Personen. Wie \nsich diese Fallzahlen weiterentwickeln, gilt es nun \ngenau zu beobachten. Hand-Fu\u00df-Mund-Krank-  \nheit bei Zweij\u00e4hrigen2.31011.331\n7.840-31 %\nWindpocken \nbei Sechsj\u00e4hrigen415\n1332.832\n-95 %\nScharlach \nbei Vierj\u00e4hrigen6.772\n5.369\n495-93 %\nERSATZKASSE MAGAZIN. 2. AUSGABE 2023 51\nvdek-Basisdaten 2023  \nerschienen\nDer Verband der Ersatzkassen e.  V. (vdek) hat seine \u201evdek-Basis -\ndaten des Gesundheitswesens 2023\u201c ver\u00f6ffentlicht. Daraus \ngeht unter anderem hervor, dass im Jahr 2021 tr\u00e4ger\u00fcbergrei-\nfend nahezu 465,7 Milliarden Euro in die Gesundheitsversorgung \ngeflossen sind, also fast 5,7 Prozent mehr als im Vorjahr.  \nDer Anteil der gesetzlichen Krankenversicherung (GKV) ist  \nmit 254,8 Milliarden Euro am h\u00f6chsten \u2013  mit steigender Tendenz. \nWas die Versichertenzahlen anbelangt, waren im Juli 2022 von den \nmehr als 83 Millionen Menschen in Deutschland rund 74 Millio -\nnen in der GKV versichert. Das sind rund 90 Prozent der deutschen \nBev\u00f6lkerung. Die Ersatzkassen sind mit mehr als 28 Millionen  \nVersicherten weiterhin die gr\u00f6\u00dfte Kassenart. Diese und weitere \nZahlen, Daten und Grafiken illustriert die Brosch\u00fcre auf 68 Seiten, \ndie Inhalte werden kontinuierlich aktualisiert. Abgedeckt werden \ndie Bereiche Bev\u00f6lkerung, Versicherte und Krankenkassen,  \nFinanzierung, Versorgung und Soziale Pflegeversicherung.  \nDie Basisdaten stehen auf der Website des vdek zum kosten-  \nlosen Download bereit. pm\n\u2002vdek.com/basisdatenDeutschland geh\u00f6rt bei der \nTuberkulose zu den sogenannten \nNiedriginzidenzl\u00e4ndern, f\u00fcr die \ndas Ziel der Weltgesundheits -\norganisation (WHO) gilt, die \nZahl der Neuerkrankungen bis \nzum Jahr 2035 auf weniger als \n1 pro 100.000 Einwohner:innen \nzu senken. In den vergangenen \nJahren hat das Robert Koch-\nInstitut (RKI) f\u00fcr Deutschland \neinen kontinuierlichen R\u00fcckgang \nder Tuberkulose-Fallzahlen \nregistriert, besonders ausge -\npr\u00e4gt in den Jahren 2019 (4.815 \nF\u00e4lle) und 2020 (4.185 F\u00e4lle).  \nIm Jahr 2021 (3.938 F\u00e4lle) fiel \nder R\u00fcckgang geringer aus. F\u00fcr \ndas Jahr 2022 zeigt sich nun ein \nleichter Anstieg der Fallzahlen \nauf 4.076 F\u00e4lle (Stand 1.  M\u00e4rz \n2023), das entspricht einer \nInzidenz von 4,9 pro 100.000 \nEinwohner:innen. Bei klassischen \nSymptomen wie l\u00e4nger beste -\nhendem Husten, Nachtschwei\u00df, \nFieber und Gewichtsverlust sollte \nimmer auch an Tuberkulose \ngedacht werden. Die Verbreitung \neiner Tuberkulose-Infektion \nwird beg\u00fcnstigt durch beengte \nWohnverh\u00e4ltnisse, unzureichende \nErn\u00e4hrung, schlechte hygienische \nBedingungen und eine mangel -\nhafte Gesundheitsversorgung. pm\nVERMISCHTES\n52Gesundheitsmarkt im Umbruch\nMedizin und Gesundheit ver\u00e4ndern sich so \nschnell wie nie zuvor. Viele der gegenw\u00e4r -\ntigen Gesch\u00e4ftsmodelle im Gesundheits -\nwesen werden in zehn Jahren nicht mehr \nfunktionieren. Dieses Buch beschreibt den \nParadigmenwechsel im Gesundheitsmarkt \nund richtet sich vor allem an die in diesem \nMarkt t\u00e4tigen Akteure. Eine zentrale Rolle \nspielen die Potenziale neuer Technologien \nin Diagnostik und Therapie sowie die The -\nmen Digitalisierung, K\u00fcnstliche Intelligenz \nund Big Data.\nDr. Thomas Biegert, Rainer Seiler |  \nGesundheitsmarkt neu denken. Perspektiven, \nPotenziale, Prognosen  | 2022, IX, 221 S.,  \n\u20ac 59,95 | Medizinisch Wissenschaftliche  \nVerlagsgesellschaft, BerlinAchtsamer Umgang  \nmit sich selbst\nAufmerksam f\u00fcr die eigenen Bed\u00fcrfnisse \nzu bleiben, ist ein lebenslanger Prozess. \nW\u00e4hrend Babys durch Schreien signali-\nsieren, dass etwas nicht stimmt, verlernen \nErwachsene h\u00e4ufig im Laufe des Lebens \ndie F\u00e4higkeit, Unwohlsein oder Bed\u00fcrf -\nnisse klar zu \u00e4u\u00dfern. Stattdessen hetzen \nwir im Alltag von einem To-do zum n\u00e4chs -\nten, im Glauben, es allen recht machen zu \nm\u00fcssen. Dieser Ratgeber ermutigt dazu, \nunerschrocken zu erkunden, was wir wirk -\nlich brauchen.\nVivian Mary Pudelko | Darf ich das?  \nWie Selbstf\u00fcrsorge im Alltag gelingt |   \n2022, 192 S., \u20ac 22 | Kremayr & Scheriau, WienB\u00dcCHER und eine Auswahl an \nLoseblattsammlungen haben wir \nf\u00fcr Sie gelesen und pr\u00e4sentieren \nIhnen hier unsere Favoriten. \nWeitere aktuelle \n Fachliteratur  \n  vdek.com/buecherPODCAST  Die 29-j\u00e4hrige Caroline erhielt 2020 die Diagnose \nTyp-2-Diabetes. Als junge Betroffene f\u00fchlte sie sich sehr ver -\nunsichert, zumal Typ-2-Diabetes, eine Erkrankung des Zucker -\nstoffwechsels, h\u00e4ufig erst im h\u00f6heren Lebensalter auftritt.  \nWie sie seit der Diagnose mit ihrer Krankheit lebt, schildert \nsie in der Folge \u201eCaro\u201c des Diabetes-Podcast \u201eWe Are Family\u201c \nvon Maren Sturny, die selbst Mutter einer an Diabetes (Typ 1) \nerkrankten Tochter ist. Es sind gerade junge Diabetikerinnen \nund Diabetiker, denen Caro \u2013 auf Instagram als @sweet.caro -\nmell.type2 unterwegs \u2013  Mut zuspricht. Diabetes sei nicht \u201edas \nEnde der Welt\u201c. Mit gut eingestellten Blutzuckerwerten, mehr \nBewegung und gesunder Ern\u00e4hrung sei ein sch\u00f6nes langes \nLeben m\u00f6glich. Davon ist Caro fest \u00fcberzeugt. tag\n\u2002bit.ly/3Ucv2FM\n@vdek_Presse Bundesgesundheitsminister @Karl_Lauter-\nbach  will Digitalisierung durch Gesetze mehr Power ver-  \nleihen. Gut so! Elektronische Patientenakte #ePA  muss fl\u00e4chen-  \ndeckend in der Versorgung ankommen. Opt-out-L\u00f6sung richtig.  \nAber: keine Verstaatlichung der @gematik1!Ersatzkassen engagieren sich f\u00fcr mehr gesundheitliche \nChancengleichheit: \u201eGesund Altern und Pflegen im \nQuartier\u201c ist 1 von 3 vdek-gef\u00f6rderten Projekten, die beim \n#KongressAuG2023 vorgestellt wurden. #Pflege\nJung und an Diabetes erkrankt \u2013 was nun?\nERSATZKASSE MAGAZIN. 2. AUSGABE 2023 53PS: Kartoffelchips  \noder Rohkost\nIst es Ihnen jemals gelungen, nur ein einziges Mal in die Chipst\u00fcte zu greifen oder \nauch nur ein einziges St\u00fcckchen Schokolade zu essen? Meistens sind doch alle Chips \nund die ganze Tafel im Nu verputzt. Warum Menschen bei ungesunden Produk -\nten regelm\u00e4\u00dfig die Beherrschung verlieren, wurde jetzt am Max-Planck-Institut f\u00fcr \nStoffwechselforschung untersucht. Das Ergebnis: Lebensmittel mit hohem Fett-  und \nZuckergehalt ver\u00e4ndern unser Gehirn. Wenn wir regelm\u00e4\u00dfig auch nur kleine Mengen \ndavon essen, lernt das Gehirn, auch weiterhin genau diese Lebensmittel konsumieren \nzu wollen. Stimmt, pl\u00f6tzlich erinnert man sich wieder an das riesige, in einer Auflauf -\nform gebackene Bananenbrot, das \u00fcberw\u00e4ltigend schmeckt, aber leider noch mehr \nHunger auf S\u00fc\u00dfes und Fettiges macht. Es folgt eine l\u00e4ngere Phase mit Rohkost, tro -\nckenem Brot, eiwei\u00dfhaltigen Lebensmitteln, bis \u00fcberm\u00e4\u00dfiger Hunger und Fettpols -\nter wieder verschwinden. Gesundes Mittelma\u00df w\u00e4re besser. Daher, eine gesunde und \ntrotzdem genussvolle, wenn m\u00f6glich auch aktive Fr\u00fchlingszeit w\u00fcnscht Ihnen \nIhre Redaktion\nBildnachweise (von links nach rechts und von oben nach unten)  \nS. 3: vdek/Georg J. Lopata | S. 5: Sozialministerium Baden-W\u00fcrttemberg | S. 6: Milena Magazin/iStock/Getty Images Plus | S.  7: Alexander Demandt; KKH | S.  9: Festland/Yuky Ryang | \nS. 11: vdek/Georg J. Lopata; privat | S.  12 fedrelena/iStock/Getty Images Plus | S. 13: vdek/Georg J. Lopata; vdek/Manfred Schild | S.  15: privat | S.  16: metamorworks/iStock/Getty Images \nPlus | S.  17: metamorworks/iStock/Getty Images Plus; privat | S. 18: Simone Baar/ Charit\u00e9; privat | S. 20: Universit\u00e4t Bielefeld, VANDAGE | S.  22: VectorUp/iStock/Getty Images Plus | \nS. 23: VectorUp/iStock/Getty Images Plus | S. 23: privat | S.  24: Sozialministerium Baden-W\u00fcrttemberg | S.  25: Sozialministerium Baden-W\u00fcrttemberg | S. 27: Sozialministerium Baden-\nW\u00fcrttemberg | S.  28: Sozialministerium Baden-W\u00fcrttemberg | S. 29: www.bestechend.de | S. 30:  der.Schwede/Adobe Stock | S. 31: www.bestechend.de; Nastasic/iStock/Getty Images |  \nS. 32: vdek-Landesvertretung Niedersachsen; vdek/Tobias Mayer | S. 33: vdek/Georg J. Lopata | S. 36:  Serviceplan Berlin GmbH & Co. KG/Frauke Fischer | S. 37: Serviceplan Berlin \nGmbH & Co. KG/Frauke Fischer | S. 38: Serviceplan Berlin GmbH & Co. KG/Frauke Fischer | S. 39:  Serviceplan Berlin GmbH & Co. KG/Frauke Fischer; vdek/Georg J. Lopata; privat | \nS. 40: Serviceplan Berlin GmbH & Co. KG/Frauke Fischer | S.  41: Serviceplan Berlin GmbH & Co. KG/Frauke Fischer | S. 42: Bundesregierung/Steffen Kugler | S. 43: Claudia Thoma; \nprivat | S.  45: vdek/Georg J. Lopata | S.  48: mixetto/iStock/Getty Images | S.  49: supersizer/iStock/Getty Images | S.  50: BARMER | S.  52: vdek | S. 53: Kirchheim Verlag | S.  54: Amax \nPhoto/iStock/Getty Images Plus; The Atlas/iStock/Getty Images Plusersatzkasse magazin.  \nDas Magazin des Verbandes  \nder Ersatzkassen e.  V. (vdek),  \nvormals \u201eDie Ersatzkasse\u201c,  \nerstmals erschienen 1916.\nHerausgeber Verband der Ersatz -\nkassen e.  V. (vdek), Ulrike Elsner \n(Vorstands  vorsitzende des vdek, \nV. i. S. d. P.)\nGesamtverantwortung Michaela \nGottfried (Abteilungsleiterin  \nKommunikation)Redaktionsleitung Annette Kessen \nRedaktion Dr. Tanja Glootz,  \nMatthias Wannhoff\nKontakt  \nAskanischer Platz 1 | 10963 Berlin  \nTel. 0 30/2 69 31-12 05  \nFax 0 30/2 69 31-29 00  \nredaktion@vdek.com  \nvdek.com/magazin   \n @vdek_Presse Layout Festland Berlin GbR  \nfestland-berlin.de \nIllustrationen Dani Maiz  \n(Titelseite, S.  4/5, 19, 34/35,  \n46/47, 50/51); danimaiz.com\nDruck & Versand  \nDRUCKZONE, Cottbus; siblog, Dresden\nErscheinungsdatum  \nApril 2023 | 103. Jahrgang  \nersatzkasse magazin. erscheint  \nsechs Mal im Jahr. Nachdruck nur mit Genehmigung des  Herausgebers \noder der Redaktion. Dies gilt auch f\u00fcr die Aufnahme  \nin elek  tronische Datenbanken und Mailboxen. \nF\u00fcr unaufgefordert eingesandte Manuskripte \u00fcber -\nnehmen der Herausgeber und die Redaktion keine \nHaftung. \nNamentlich gekennzeichnete Beitr\u00e4ge geben nicht \nunbedingt die Meinung des Herausgebers und der \nRedaktion wieder.IMPRESSUM\n54DER VERBAND DER ERSATZKASSEN E.  V. (vdek)  \nDer Hauptsitz des Verbandes mit mehr als 280 Besch\u00e4ftigten befindet sich in Berlin. In den Bundesl\u00e4ndern sorgen  \n15 Landesvertretungen mit rund 380 Besch\u00e4ftigen sowie mehr als 40 Besch\u00e4ftigten in den Pflegest\u00fctzpunkten  \nf\u00fcr die regionale Pr\u00e4senz der Ersatzkassen.\nvdek-Zentrale  \nAskanischer Platz 1\n10963 Berlin\nTel.: 0 30/2 69 31-0\nFax: 0 30/2 69 31-29 00\ninfo@vdek.com\nwww.vdek.com\n @vdek_Presse\nBaden-W\u00fcrttemberg  \nChristophstra\u00dfe 7  \n70178 Stuttgart\nTel.: 07 11/2 39 54-0\nFax: 07 11/2 39 54-16\nlv-baden-wuerttemberg@  \nvdek.com\n @vdek_BW\nBayern\nArnulfstra\u00dfe 201 a\n80634 M\u00fcnchen\nTel.: 0 89/55 25 51-0\nFax: 0 89/55 25 51-14\nlv-bayern@vdek.com \n @vdek_BY\nBerlin/Brandenburg\nFriedrichstra\u00dfe 50\u201355\n10117 Berlin\nTel.: 0 30/25 37 74-0\nFax: 0 30/25 37 74-26\nlv-berlin.brandenburg@  \nvdek.com \n @vdek_BER_BRA\nBremen\nMartinistra\u00dfe 34\n28195 Bremen\nTel.: 04 21/1 65 65-6\nFax: 04 21/1 65 65-99\nlv-bremen@vdek.com \n @vdek_HBHamburg\nSachsenstra\u00dfe 6\n20097 Hamburg\nTel.: 0 40/41 32 98-0\nFax: 0 40/41 32 98-22\nlv-hamburg@vdek.com\n @vdek_HH\nHessen\nWalter-Kolb-Stra\u00dfe 9\u201311\n60594 Frankfurt a. M.\nTel.: 0 69/96 21 68-0\nFax: 0 69/96 21 68-90\nlv-hessen@vdek.com \n @vdek_HE\nMecklenburg-Vorpommern \nWerderstra\u00dfe 74 a\n19055 Schwerin\nTel.: 03 85/52 16-0\nFax: 03 85/52 16-1 11\nlv-mecklenburg-  \nvorpommern@vdek.com \n @vdek_MV\nNiedersachsen\nSchillerstra\u00dfe 32\n30159 Hannover\nTel.: 05 11/3 03 97-0\nFax: 05 11/3 03 97-99\nlv-niedersachsen@vdek.com\n @vdek_NDSNordrhein-Westfalen \nLudwig-Erhard-Allee 9\n40227 D\u00fcsseldorf\nTel.: 02 11/384 10-0\nFax: 02 11/384 10-20\nlv-nordrhein-westfalen@  \nvdek.com\n @vdek_NRW\nGesch\u00e4ftsstelle \nWestfalen-Lippe \nK\u00f6nigswall 44\n44137 Dortmund\nTel.: 02 31/91 77 1-0\nFax: 02 31/91 77 1-30\ngs-westfalen-lippe@  \nvdek.com \nRheinland-Pfalz \nWilhelm- Theodor-  \nR\u00f6mheld-Stra\u00dfe 22\n55130 Mainz\nTel.: 0 61 31/9 82 55-0\nFax: 0 61 31/83 20 15\nlv-rheinland-pfalz@vdek.com \n @vdek_RLP\nSaarland\nHeinrich-B\u00f6cking-  \nStra\u00dfe 6\u20138\n66121 Saarbr\u00fccken\nTel.: 06 81/9 26 71-0\nFax: 06 81/9 26 71-19\nlv-saarland@vdek.com \n @vdek_SLSachsen\nGlacisstra\u00dfe 4\n01099 Dresden\nTel.: 03 51/8 76 55-0\nFax: 03 51/8 76 55-43\nlv-sachsen@vdek.com \n @vdek_SAC\nSachsen-Anhalt \nSchleinufer 12\n39104 Magdeburg\nTel.: 03 91/5 65 16-0\nFax: 03 91/5 65 16-30\nlv-sachsen-anhalt@  \nvdek.com \n @vdek_ST\nSchleswig-Holstein \nWall 55 (Sell-Speicher)\n24103 Kiel\nTel.: 04 31/9 74 41-0\nFax: 04 31/9 74 41-23\nlv-schleswig-holstein@  \nvdek.com \n @vdek_SH\nTh\u00fcringen\nLucas-Cranach-Platz 2\n99097 Erfurt\nTel.: 03 61/4 42 52-0\nFax: 03 61/4 42 52-28\nlv-thueringen@vdek.com\n @vdek_TH\nDie vdek-Landesvertretungen   \nfinden Sie unter  \n  vdek.com/ueber_uns/ \nlandesvertretungenvdek  \nonline\nvdek.com @vdek_Presse", "language": "PDF", "image": "PDF", "pagetype": "PDF", "links": "PDF"}