{"title": "Skepsis gegen\u00fcber Corona-Impfung \u2013 Die Angst der Gr\u00fcnen vor der Spritze", "author": "Fabian Renz", "url": "https://www.derbund.ch/die-angst-der-gruenen-vor-der-spritze-254863792123", "hostname": "derbund.ch", "description": "In den Reihen der Partei ist die Skepsis gegen\u00fcber der Covid-19-Impfung auff\u00e4llig gross. Das sorgt f\u00fcr Irritation.", "sitename": "Tamedia Espace AG", "date": "2020-12-23", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Skepsis gegen\u00fcber Corona-ImpfungDie Angst der Gr\u00fcnen vor der Spritze\nIn den Reihen der Partei ist die Skepsis gegen\u00fcber der Covid-19-Impfung auff\u00e4llig gross. Das sorgt f\u00fcr Irritation.\nAm misstrauischsten ist man in der SVP. \u00abW\u00fcrden Sie sich freiwillig gegen Corona impfen lassen, sobald ein Impfstoff bewilligt ist?\u00bb So lautete eine der Fragen in einer repr\u00e4sentativen Erhebung von Tamedia/\u00ab20 Minuten\u00bb von Ende November \u2013 und 53 Prozent der SVP-Sympathisanten antworteten darauf mit Nein oder eher Nein. Dies \u00fcberrascht insofern nicht, als sich die SVP in der Corona-Pandemie tendenziell kritisch gegen\u00fcber staatlichen Massnahmen zeigt. Sie kritisiert viele Einschr\u00e4nkungen als \u00fcbertrieben und warnt vor \u00abPanikmache\u00bb. Ihre Haltung deckt sich mit derjenigen rechter Parteien in zahlreichen anderen L\u00e4ndern.", "language": null, "image": "https://cdn.unitycms.io/images/BszEkkynK54BqGoDx7vLai.jpg?op=ocroped&val=1200,1200,950,914,38,0&sum=OdctAnA5eOE", "pagetype": "article", "links": ["https://www.google.com/intl/de/chrome/", "https://support.apple.com/de-ch/HT204416", "https://www.mozilla.org/de/firefox/new/", "https://www.microsoft.com/de-de/edge", "#main", "/", "/schweiz", "https://abo-digital.derbund.ch/identity-service/auth/authorize?source_client=web&response_type=token&redirect_uri=https%3A%2F%2Fwww.derbund.ch%2Fdie-angst-der-gruenen-vor-der-spritze-254863792123", "/schweiz/wahlen", "/schweiz/abstimmungen", "/schweiz/bundeshaus", "/", "/newest", "https://epaperderbund.page.link/hJJ9", "https://abo-digital.derbund.ch/account/newsletter", "/podcast", "https://abo-digital.derbund.ch/checkout/dualordigital", "/abovorteile", "/front", "/schwerpunkte", "/bern", "/bern/regionen", "/schweiz", "/schweiz/abstimmungen", "/schweiz/bundeshaus", "/ausland", "/ausland/europa", "/ausland/amerika", "/ausland/naher-osten-und-afrika", "/ausland/asien-und-ozeanien", "/wirtschaft", "/wirtschaft/unternehmen-und-konjunktur", "/wirtschaft/recht-und-konsum", "/wirtschaft/karriere", "https://www.fuw.ch/boerse/", "/kultur", "/kultur/das-wundern-von-bern", "/kultur/berner-woche", "/kultur/fernsehen", "/kultur/musik", "/kultur/klassik", "/kultur/kunst", "/kultur/theater", "/kultur/buecher", "/kultur/kino", "/sport", "/sport/fussball", "/sport/young-boys", "/sport/wintersport", "/sport/hockey", "/sport/sc-bern", "/sport/schwingen", "/sport/tennis", "/sport/formel-1", "/sport/leichtathletik", "/sport/weitere", "/sport/freizeitsport", "/sport/schach", "/panorama", "/panorama/leute", "/panorama/vermischtes", "/wissen", "/wissen/medizin-und-psychologie", "/wissen/natur", "/wissen/technik", "/wissen/geschichte", "/wissen/klimawandel", "/digital", "/leben", "/leben/gesellschaft", "/leben/essen-und-trinken", "/leben/gastrokritik-aufgetischt", "/leben/rezepte", "/leben/ausflugstipps", "/leben/reisen", "/auto", "/meinungen", "/meinungen/be-post", "/sweethome", "/mamablog", "/sonntagszeitung", "https://epaper.sonntagszeitung.ch/", "/sonntagszeitung/leserangebote", "/sonntagszeitung/leserreisen", "/sonntagszeitung/monatsquiz", "https://abos.sonntagszeitung.ch/", "/das-magazin", "https://tvb8s.app.goo.gl/743X", "/haeufige-fragen", "/zeitungsarchiv-der-bund-195918678815", "/senden-sie-uns-ihren-leserbrief-987317366791", "/loesen-sie-hier-kreuzwortraetsel-527137332334", "/sudoku-spielen-975911686257", "/bimaru-spielen-208056138599", "https://www.hommages.ch/de", "https://agenda.derbund.ch/veranstaltungen/", "https://agenda.derbund.ch/kino", "https://goldbach.com/ch/de/portfolio/print/der-bund/tarif#rate-data-online+desktop", "https://adbox.goldbach.com/", "/marktplatz-835680290468", "/sonderbeilagen-im-ueberblick-229545156896", "https://unternehmen.tagesanzeiger.ch", "https://hub.commercial-publishing.ch/de/BU", "/ueber-uns", "/ueber-uns/in-eigener-sache", "/ueber-uns/events", "https://jobs.tamedia.ch/?utm_source=der-bund&utm_medium=referral", "/impressum-der-bund-239668062014", "/ihre-kontakte-beim-bund-937458379243", "/allgemeine-geschaeftsbedingungen-756910173953", "/datenschutzerklaerung-954908797441", "/", "https://abo-digital.derbund.ch/identity-service/auth/authorize?source_client=web&response_type=token&redirect_uri=https%3A%2F%2Fwww.derbund.ch%2Fdie-angst-der-gruenen-vor-der-spritze-254863792123", "https://abo-digital.derbund.ch/checkout/dualordigital", "https://abo-digital.derbund.ch/checkout/dualordigital", "/ihre-kontakte-beim-bund-937458379243", "/", "/schweiz", "/author/11683158/fabian-renz", "https://abo-digital.derbund.ch/checkout/dualordigital", "https://abo-digital.derbund.ch/identity-service/auth/authorize?source_client=web&response_type=token&redirect_uri=https%3A%2F%2Fwww.derbund.ch%2Fdie-angst-der-gruenen-vor-der-spritze-254863792123", "/", "/jean-daniel-ruch-amherds-hoffnungstraeger-stolpert-ueber-pikante-vorwuerfe-110753705090", "/massenkastration-von-katzen-in-lyssach-mit-falle-und-skalpell-gegen-das-katzenelend-148586992216", "/essay-von-yuval-noah-harari-militaerisch-ist-die-hamas-unterlegen-politisch-koennte-sie-gewinnen-495384632816", "/israel-news-usa-und-iranische-milizen-beschiessen-einander-kommt-es-zur-eskalation-995782288773", "/hamas-toetete-vater-von-bernerin-ihn-koennen-wir-nicht-mehr-zurueckholen-aber-vielleicht-die-geiseln-214091071935", "/massenschiesserei-mit-18-toten-leiche-des-schuetzen-von-maine-gefunden-497426542335", "/israel-palaestina-hamas-angriff-nahost-konflikt-9-261938360387", "/ukraine-news-russische-soldaten-im-drogenrausch-242289970074", "/", "/redaktion-empfiehlt", "/bern-laesst-schweiz-bei-wahlen-warten-warum-ist-die-stadt-so-langsam-beim-auszaehlen-335820073048", "/kultlokal-calypso-in-bern-am-eigerplatz-stirbt-die-letzte-verrauchte-beiz-373448171049", "/wahlpanne-das-bundesamt-fuer-rechenfehler-211884171017", "/ungueltige-wahlzettel-wo-die-schlechtesten-waehler-wohnen-und-wo-die-besten-454221384070", "/redaktion-empfiehlt", "/schweiz", "/jean-daniel-ruch-amherds-hoffnungstraeger-stolpert-ueber-pikante-vorwuerfe-110753705090", "/republik-externer-untersuchungsbericht-veroeffentlicht-209674741207", "/die-gesammelten-werk-von-orlando-2023-132149132547", null, "/tauwetter-zwischen-bern-und-paris-schweiz-und-frankreich-sagen-schleppern-den-kampf-an-968297148234", "/schweiz", "/bag-meldet-32-881-neue-faelle-buendner-mit-medizinischer-ausbildung-muessen-sich-melden-465326495905", "/diese-90-jaehrige-luzernerin-bekam-die-erste-impfung-der-schweiz-321496055258", "/ueber-75-jaehrige-und-hochrisiko-patienten-zuerst-431065266056", "/", "https://abo-digital.derbund.ch/checkout/dualordigital", "https://epaperderbund.page.link/hJJ9", "https://abo-digital.derbund.ch/account/newsletter", "/impressum-der-bund-239668062014", "/zeitungsarchiv-der-bund-195918678815", "/ihre-kontakte-beim-bund-937458379243", "/allgemeine-geschaeftsbedingungen-756910173953", "/datenschutzerklaerung-954908797441", "https://www.12app.ch", "https://www.24heures.ch", "https://www.bazonline.ch", "https://www.berneroberlaender.ch", "https://www.bernerzeitung.ch", "https://www.langenthalertagblatt.ch", "https://www.derbund.ch", "https://www.landbote.ch", "https://epaper.lematindimanche.ch", "https://www.sonntagszeitung.ch", "https://www.tagesanzeiger.ch", "https://www.thunertagblatt.ch", "https://www.tdg.ch", "https://www.zuonline.ch", "https://www.zsz.ch", "https://www.bilan.ch", "https://www.dasmagazin.ch", "https://www.femina.ch", "https://www.fuw.ch", "https://www.schweizerfamilie.ch", "https://www.facebook.com/derbundch/", "https://twitter.com/derbund/", "https://www.instagram.com/derbund/", "https://www.linkedin.com/company/der-bund/"]}