{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://ids-pub.bsz-bw.de/files/10313/Klosa_Kueckelhaus_Ein_Weg_aus_der_Coronakrise_Das_Impfen_2021.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "id": "PDF", "license": "PDF", "body": "PDF", "comments": "PDF", "commentsbody": "PDF", "raw_text": "PDF", "text": "Den Weg aus der Coronakrise versprechen die neuen Impf -\nstoffe sowie die Impfung m\u00f6glichst vieler Menschen welt -\nweit. Entsprechend intensiv ist rund um dieses Thema in \nden Medien berichtet worden und das Geschehen wird auch weiterhin medial begleitet. Sicher wird auch im pri -\nvaten Umfeld vieler Menschen dar\u00fcber gesprochen, ob man eine Impfung gegen das SARS-CoV-2-Virus w\u00fcnscht oder ablehnt, wann man selbst oder Familienangeh\u00f6rige ggf. an der Reihe sind, welche Nebenwirkungen m\u00f6glich -\nweise zu bef\u00fcrchten sind usw. Einen deutlichen Anschub hat die Impfthematik im Oktober 2020 erfahren, wie Abb. 1 illustriert. Sie zeigt, wie die Gebrauchsh\u00e4ufigkeit aller W\u00f6rter, die das Suchmuster *impf* enthalten, in RSS-Feeds von 13 deutschsprachigen Onlinemedien schlagartig mit dem ersten Bekanntwerden der nachgewiesenen Wirk -\nsamkeit eines Impfstoffs zum genannten Zeitpunkt an -\nsteigt. Das Thema des Impfens war aber nat\u00fcrlich schon seit Beginn des Infektionsgeschehens pr\u00e4sent.\nBei genauerer Untersuchung der in den RSS-Feeds verwen -\ndeten W\u00f6rter (insgesamt sind es 232, die zur Wortfamilie \nmit impfen  z\u00e4hlen),\n2 zeigt sich einerseits, dass einige weni -\nge Wortformen sehr h\u00e4ufig belegt sind (unter den 232 W\u00f6r -\ntern sind nur zwei mehr als 1000-mal und nur neun weite -\nre W\u00f6rter jeweils mehr als 100-mal belegt), die allermeisten (n\u00e4mlich 174) hingegen weniger als zehnmal. Dies ist aller -\ndings nichts Ungew\u00f6hnliches, sondern entspricht einer sogenannten einfachen Zipfschen Verteilung.\n3 Im Zentrum \nder Wortfamilie stehen das Verb impfen  und das hieraus \nabgeleitete Substantiv Impfung  (mit dem neuen Komposi -\ntum Coronaimpfung4), noch h\u00e4ufiger ist allerdings der Be -Die Autorin ist Leiterin \ndes Programmbe -\nreichs \u201eLexikographie und Sprachdokumen -\ntation\u201c in der Ab- teilung Lexik am Leibniz-Institut f\u00fcr Deutsche Sprache, Mannheim.Annette Klosa-K\u00fcckelhaus\nEIN WEG AUS DER CORONAKRISE: DAS IMPFEN  \ngriff Impfstoff  (mit den spezifischeren neuen Varianten \nCoronaimpfstoff und COVID-19-Impfstoff ). Dieser Befund \npasst zu der in Abbildung 1 gezeigten Entwicklung der Ge -\nbrauchsh\u00e4ufigkeit von Wortformen, die das Suchmuster \n*impf* enthalten: Ab dem Moment, in dem ein erster wirk -\nsamer Impfstoff gefunden ist, steigt die Verlaufskurve deutlich an. \nEin n\u00e4herer Blick in die 30 h\u00e4ufigsten W\u00f6rter aus der \nWortfamilie mit impfen , die in Tabelle 1 gezeigt werden, \nmacht die thematische Ausdifferenzierung rund um das Impfen im Kontext der Coronapandemie deutlich. Drei Themenkomplexe sind zu unterscheiden: \n\u25cf Entwicklung und Herstellung eines Impfstoffes: Impf-\nstoffentwicklung, Impfstoffforschung, Impfstoffkandidat,Impfstoffstudie\n\u25cf Pr\u00fcfung und Zulassung eines Impfstoffes: Impfstofftest,\nImpfstoffzulassung, Impfstofffirma, Impfstoffhersteller, Bion -\ntech-Impfstoff\n\u25cf Planung und Durchf\u00fchrung der Impfungen: Impfkom -\nmission, Impfstrategie, Impfstoffverteilung, Impfzentrum,Massenimpfung\nIn Tabelle 1 erfasste Bildungen wie Grippeimpfung  und Ma -\nsernimpfung , aber auch die Zusammensetzungen Impfgeg -\nner und Impfpflicht  verdeutlichen, dass das Impfthema an \nsich nat\u00fcrlich nicht neu ist. Zwei fr\u00fche Belege aus dem \u201eDeutschen Referenzkorpus \u2013 D\neReKo\u201c des IDS7 illustrie -\nren, dass weder die Ablehnung von Impfungen, noch Dis -\nkussionen um die Notwendigkeit einer verpflichtenden Impfung Themen sind, die erst rund um COVID-19 aufge -\nkommen w\u00e4ren:\nBeunruhigend ist bei dem Einschleppen der Pocken nach \nHeidelberg, da\u00df ein Arzt, der es doch genau wei\u00df, an -\nscheinend nach Indien gefahren ist, ohne sich vorher rechtzeitig gegen die dort immer herrschenden seuchen -\nhaften Krankheiten zu impfen. Au\u00dferdem hat die Sekte der Impfgegner  erschreckend zugenommen und wird \nlangsam zur Gefahr. (Der Spiegel, 21.1.1959)\nAbb. 1 : Gebrauchsh\u00e4ufigkeit von Wortformen, die das Suchmuster *impf* enthalten,  \n             in  RSS-Feeds von 13 deutschsprachigen Onlinemedien zwischen 1. Januar und  \n 11. Dezember 20201 \nErschienen in: Aktuelle Stellungnahmen zur Sprache in der Coronakrise. - Mannheim: Leibniz-Institut f\u00fcr Deutsche Sprache (IDS), \nerschienen am 05.02.2021, https://www1.ids-mannheim.de/sprache-in-der-coronakrise/\nPublikationsserver des Leibniz-Instituts f\u00fcr Deutsche Sprache\nURN: http://nbn-resolving.de/urn:nbn:de:bsz:mh39-103135\u201eDringende Warnung vor Impffeindlichkeit\u201c \u00fcbermittel -\nte das \u201eHamburger Abendblatt\u201c letzten Mittwoch aus \ndem Bundesgesundheitsministerium. Angesichts der bei -\nden j\u00fcngsten Pocken-Infektionen mahnten die Bonner Gesundheitsh\u00fcter, die Eltern d\u00fcrften die gesetzliche Impfpflicht  keinesfalls \u201evernachl\u00e4ssigen\u201c. (Der Spiegel, \n3.4.1967)\nAuch in Bezug auf andere Impfungen stehen sich etwa \nImpfgegner\u2009 /\u2009-skeptiker  und Menschen mit  Impfbereitschaft  \ngegen\u00fcber. Dass es einer Impfstrategie  und Impfkampagnen  \nbedarf, ist ebenfalls nichts Neues. Und dass eine Impfkom -\nmission  daran mitarbeitet, dass Massenimpfungen  in Impf-\nzentren  mithilfe von Impfdosen  durchgef\u00fchrt werden, oder \nsich Impfallianzen  um eine gerechte Impfstoffverteilung  be-\nm\u00fchen ebenso wenig.8 Im Coronakontext wird jedoch neu \n\u00fcber andere Ph\u00e4nomene diskutiert:\nMit Impfneid  bezeichnet man das Gef\u00fchl der Missgunst, \ndas man empfindet, weil andere Personen (scheinbar) be -\nvorzugt mithilfe einer Vakzination gegen das SARS-CoV2-Virus immunisiert werden:\nDie Corona-Impfungen starten mit einer unangenehmen \nNebenwirkung: Impfneid . Manche kritisieren die Prio -\nrisierung, weil sie schneller dran kommen wollen. Doch es gibt gute Gr\u00fcnde f\u00fcr die Reihenfolge \u2013 medizinische wie nicht-medizinische. < www.rbb24.de > (Stand: 28.12.2020) \nEs gibt also eine Impfpriorisierung  bzw. Impfpriorit\u00e4t  oder \neinen Impfvorrang , d.\u2009h. dass bestimmte Personengruppen \nvor anderen gegen das SARS-CoV-2-Virus geimpft werden, \nwas vor allem medizinisch begr\u00fcndet ist: \nF\u00fcr die Landesregierung war es, unterst\u00fctzt vom Ethik -\nbeirat f\u00fcr die Corona-Schutzimpfungen in Rheinland-Pfalz, \nbesonders dringlich, Personen die aufgrund ihres Alters, ihres Berufs oder ihrer besonderen gesundheitlichen Si -\ntuation h\u00f6chste Impfpriorit\u00e4t  genie\u00dfen, einen zeitna -\nhen und bedarfsgerechten Zugang zu einer Impfung \nzu erm\u00f6glichen. [...] Nun wird alles darangesetzt, die Impfungen umzusetzen und immer weiter auszudehnen. <https://corona.rlp.de > (Stand: 18.1.2021) WortH\u00e4ufigkeit in \nRSS-Feeds\nImpfstoff 3.219\nCoronaimpfstoff 1.599\nImpfung 742\nimpfen 668\nCoronaimpfung 403\nImpfzentrum 232\nImpfpflicht 225\nGrippeimpfung 140\nImpfgegner 114\nImpfdosis5104\nCoronaimpfzentrum 102\nBiontech-Impfstoff 95\nImpfstoffhersteller 88\nCOVID-19-Impfstoff 87\nImpfstoffstudie 79\nImpfstoffentwicklung 67\nImpfstoffkandidat 63\nMasernimpfpflicht 62\nMassenimpfung 58\nGrippeimpfstoff 57\nImpfstoffzulassung 57\nMasernimpfung 55\nImpfstofftest 51\nImpfstrategie 51\nGrippeschutzimpfung 47\nImpfkommission 40\nCoronavirusimpfstoff 34\nImpfstofffirma 32\nImpfstoffforschung 32\nImpfstoffverteilung 31\nTab. 1: Die 30 h\u00e4ufigsten W\u00f6rter aus der Wortfamilie mit impfen  in  \n            RSS-Feeds von 13 deutschsprachigen Onlinemedien zwischen  \n1. Januar und 11. Dezember 20206Die Sorge vor den Virus-Mutationen w\u00e4chst. Impfen ist \nda die L\u00f6sung. Da stellt sich die Frage: Wann bin ich \ndran? Wer nicht zu einer Personengruppe mit Impfvor -\nrang  geh\u00f6rt, muss wohl noch l\u00e4nger auf einen Termin \nwarten. < www.zdf.de > (Stand: 18.1.2021)\nPersonen, welche sich unberechtigterweise gegen SARS-\nCoV-2 impfen lassen, obwohl sie eigentlich noch nicht an \nder Reihe sind, bezeichnet man als Impf(vor)dr\u00e4ngler . Ihr \nVerhalten wird in den Medien nicht nur \u00f6ffentlich ange -\nprangert, sondern dieses Fehlverhalten kann auch Konse -\nquenzen haben:\nDie Debatte um \u201e Impfvordr\u00e4ngler \u201c hat auch am Don -\nnerstag die Politik besch\u00e4ftigt. W\u00e4hrend die Liste der \ngeimpften Lokalpolitiker neuerlich l\u00e4nger wurde, kamen \nvon einzelnen Impflingen erste Entschuldigungen. \u201eIm \nNachhinein betrachtet war mein Handeln un\u00fcberlegt\u201c, sagte etwa der Feldkircher  B\u00fcrgermeister Wolfgang Matt \n(\u00d6VP). Auch sechs ober\u00f6sterreichische Kommunalpolitiker entschuldigten sich. < www.wienerzeitung.at > (Stand: 21.1. \n2021)\nImpfdr\u00e4ngler  in Spanien tritt ab [\u00dcberschrift] Spaniens \nGeneralstabschef General Miguel \u00c1ngel Villarroya hat \nam Samstag seinen R\u00fccktritt ein gereicht. Ihm war vor -\ngeworfen worden, er sei vor den eingeteilten Risikogrup -\npen geimpft worden. Das Verteidigungsministerium be -\nst\u00e4tigte den R\u00fccktritt, nicht aber den Vorwurf. In Spanien haben mehrere B\u00fcrgermeister eingestanden, vorzeitig eine Impfung erhalten zu haben. < https://taz.de > (Stand: \n25.1.2021)\nW\u00e4hrend viele noch auf ihre Impfung warten m\u00fcssen, hat \neine Diskussion darum eingesetzt, ob diejenigen, welche \nschon geimpft sind, bestimmte Freiheiten (z.\u2009B. uneinge -\nschr\u00e4nkte Beweglichkeit, M\u00f6glichkeit eines Restaurantbe -\nsuches) zur\u00fcckbekommen sollen oder nicht. F\u00fcr diese Dis -\nkussion ist der Begriff Impfprivilegien  zentral. Allerdings \nk\u00f6nnte so eine Zwei-Klassen-Gesellschaft der besonderen Art (Geimpfte vs. Nicht-Geimpfte) entstehen, weshalb Impf -\nprivilegien politisch und gesellschaftlich umstritten sind:Es ist wichtig, dass wir zur Bek\u00e4mpfung der Corona-\nPandemie weiterhin alle zusammenhalten und nicht \ndurch Impfprivilegien  die Gesellschaft, in Geimpfte \nund Nicht-Geimpfte, spalten. Zudem ist zurzeit noch un -\nklar, ob Geimpfte weiterhin das Virus in geschw\u00e4chter \nForm bekommen k\u00f6nnen und dennoch andere anstecken k\u00f6nnen. So lange das unklar ist, m\u00fcssen sich auch Ge -\nimpfte weiter an die Ma\u00dfnahmen, wie zum Beispiel das Tragen einer Maske halten. < https://homburg1.de > (Stand: \n18.1.2021).\nIrgendwie ist die Debatte \u00fcber m\u00f6gliche Impfprivilegien , \nImpfzertifikate und Impfpflichten in den letzten Tagen \nso weit fortgeschritten, wie wir es noch vor ein paar Mo -\nnaten nicht f\u00fcr m\u00f6glich gehalten h\u00e4tten. In Deutschland und in ganz Europa. [...] Dass mit der Impfung Rechte und Pflichten auf uns zukommen w\u00fcrden, war vielen Men -\nschen klar. Welche tats\u00e4chlichen Vor- und Nachteile f\u00fcr die Geimpften oder eben die Nicht-Geimpften im Raum \nstehen, ist noch nicht klar. In Deutschland ist die Bundes -\nregierung noch weitgehend dagegen, den Geimpften Vor -\nteile zu verschaffen. Das w\u00fcrde eine Zwei-Klassen-Ge -\nsellschaft hervorrufen. Andere L\u00e4nder wie beispielsweise Griechenland sind da anders eingestellt. Dort will man \nsehr gerne einen Impfpass einf\u00fchren, um wenigstens f\u00fcr die Geimpften eine gewisse Normalit\u00e4t zu schaffen. Die meisten anderen EU-Staaten sehen das allerdings viel \nskeptischer. < www.wmn.de > (Stand: 19.1.2021)\nImpfneid mag auch in bestimmten Schwellen- und Ent -\nwicklungsl\u00e4ndern aufkommen, die beobachten m\u00fcssen, \nwie privilegiert die reichen Industrienationen bei der Be -\nschaffung der neuen Impfstoffe sind, w\u00e4hrend sie selbst mangels Kaufkraft vielleicht noch l\u00e4nger darauf warten \nm\u00fcssen oder nur qualitativ minderwertigere Stoffe be -\nschaffen k\u00f6nnen. Impfnationalismus  bzw. Impfstoffnationa -\nlismus  sind die neuen Begriffe, mit denen die (vermeintli -\nche oder tats\u00e4chliche) Missachtung anderer Staaten und \nBevorzugung des eigenen Staates bei der Produktion, Be -\nschaffung und dem Einsatz von Vakzinen in der COVID-19-Pandemie bezeichnet wird:Die Corona-Impfung f\u00fcr Gesundheitspersonal und Men-\nschen, die besonders gef\u00e4hrdet sind, soll in allen L\u00e4ndern der Welt innerhalb der n\u00e4chsten 100 Tage beginnen. Das forderte der Chef der Weltgesundheitsorganisation (WH O ) ,  T e dr o s  A dh an o m  G h e b r e y e s u s ,  am  M o n t a g  in  Genf. Er hat immer wieder einen \u201e Impf-Nationalismus \u201c \nkritisiert - die Tatsache, dass sich wohlhabende L\u00e4nder praktisch alle zur Verf\u00fcgung stehenden Impfdosen gesi-chert haben und in L\u00e4ndern mit niedrigen und mittleren Einkommen kaum Impfkampagnen gestartet sind. <www.wienerzeitung.at> (Stand: 11.1.2021)\nBundespr\u00e4sident Frank-Walter Steinmeier hat an die in-\nternationale Staatengemeinschaft appelliert, bei der Be-k\u00e4mpfung der Corona-Pandemie besser zusammenzuar-beiten. [...] Die Pandemie m\u00fcsse mit einem Geist der Zusammenarbeit, nicht im Geist des \u201e Impfstoffnatio-\nnalismus \u201c \u00fcberwunden werden. <www.tagesschau.de> \n(Stand: 25.10.2020)\nVorausgesetzt, eine Nation verf\u00fcgt \u00fcber gen\u00fcgend Impf-\nstoff f\u00fcr die ganze Bev\u00f6lkerung, wird auch dar\u00fcber disku-tiert werden, ob eine allgemeine Impfpflicht eingef\u00fchrt werden soll. Wie Tabelle 1 zeigt, ist Impfpflicht  eines der \nW\u00f6rter, die in den RSS-Feeds von 13 deutschsprachigen Onlinemedien besonders h\u00e4ufig zwischen Januar und De-zember 2020 verwendet werden. Im \u201eDeutschen Textar-chiv\u201c bzw. dem \u201eDWDS-Kernkorpus\u201c der Berlin-Branden-burgischen Akademie der Wissenschaft ist das Wort seit dem zweiten Drittel des 19. Jahrhunderts nachgewiesen, seit Ende des 20. Jahrhunderts ist in diesen Quellen ein Anstieg der Gebrauchsh\u00e4ufigkeit festzustellen (vgl. Abb. 2). \nDas Nachdenken \u00fcber eine Impfpflicht ist also kein neues \nPh\u00e4nomen. Neu sind aber im Zusammenhang der Corona-p a n d e m i e  a u f g e k o m m e n e  B e g r i f f e  w i e  Impfpflicht light  \noder Teilimpfpflicht , womit gemeint ist, dass nur f\u00fcr be-\nstimmte Personengruppen (z.\u2009B. Pflege- und Lehrkr\u00e4fte, medizinisches Personal, Teile einer Belegschaft) die Vor-schrift, sich gegen das SARS-CoV-2-Virus durch eine Vak-zination immunisieren zu lassen, gelten solle bzw. k\u00f6nne. Der Nachweis einer solchen Impfung k\u00f6nnte z\u2009.B. auch Vo-raussetzung f\u00fcr eine Einstellung in einem Betrieb werden:Impfdosen werden zun\u00e4chst Mangelware sein \u2013 und auch \ndie Impfbereitschaft in der Bev\u00f6lkerung reicht derzeit nicht aus, um zu einer Herdenimmunit\u00e4t zu gelangen. Vielleicht werden die Erfahrungen der kommenden Mo-nate die Skepsis senken. Bund und L\u00e4nder haben aber noch viel Aufkl\u00e4rungsarbeit zu leisten. Au\u00dferdem sollte sich die Regierung trauen, eine \u201e Impfpflicht light \u201c f\u00fcr \nbestimmte Personengruppen und Einrichtungen einzu-f\u00fchren. <www.handelsblatt.com> (Stand: 21.12.2020).\nGesundheitsholding denkt \u00fcber Teilimpfpflicht  nach \n[\u00dcberschrift] Die [\u2026] Gesundheitsholding denkt derzeit an, dass sich neue Mitarbeiter k\u00fcnftig gegen Covid-19 immunisieren lassen m\u00fcssen. Der Betriebsratschef be-f\u00fcrwortet solche \u00dcberlegungen. \u201eJeder soll selbst ent-scheiden k\u00f6nnen\u201c, fordert hingegen der Linzer Gesund-heitsstadtrat. <https://meminto.com> (Stand: 4.8.2020)\nSteht ein Impfstoff bei hoher Nachfrage nur beschr\u00e4nkt zur \nVerf\u00fcgung (und dies scheint bezogen auf die Coronapan-demie zumindest momentan noch der Fall zu sein), entwi-ckeln sich sofort auch kriminelle Gesch\u00e4fte damit: \nAbb. 2: Verlaufskurve zu Impfp\ufb02icht  im \u201eDeutschen Textarchiv\u201c bzw. dem \u201eDWDS-Kern-\nkorpus\u201c der Berlin-Brandenburgischen Akademie der Wissenschaft9\nInterpol warnt vor Impfstoff-Mafia  [\u00dcberschrift] Kaum \ngibt es Impfstoffe gegen das Coronavirus, warnt schon \nInterpol: Die Kriminalit\u00e4t wird steigen! Denn Interpol \n(Internationale kriminalpolizeiliche Organisation) rech -\nnet mit einer weltweiten Verbrechenswelle rund um das \nMedikament. \u201eDer Impfstoff ist das fl\u00fcssige Gold 2021. Er ist das Wertvollste, was im kommenden Jahr zu verteilen ist\u201c, sagt J\u00fcrgen Stock, Generalsekret\u00e4r der Internationa -\nlen Polizei-Organisation  der \u201eWirtschaftswoche\u201c. \u201eWir \nwerden Diebst\u00e4hle und Lagereinbr\u00fcche sehen und \u00dcber -\nf\u00e4lle auf Impfstoff-Transporte. Ein Virus breitet sich von Asien \u00fcber alle Kontinente aus - und ihm folgt eine Kri -\nminalit\u00e4tswelle, sozusagen eine Parallel-Pandemie des Verbrechens.\u201c < www.bild.de > (Stand: 21.12.2020)\nAuch dieses Ph\u00e4nomen ist allerdings leider nicht neu, son -\ndern schon fr\u00fcher mit Bezug auf andere Impfstoffe aufge -\nkommen: \nGelbfieber ist derzeit eines der gr\u00f6\u00dften Probleme des \nLandes: Immer wieder berichten DW-Korrespondenten \u00fcber die \u201ekatastrophalen Verh\u00e4ltnisse\u201c in den Kranken -\nh\u00e4usern. Im Gegensatz zu den offiziellen Verlautbarun -\ngen verliefen die Impfkampagnen chaotisch; es stehe bei weitem nicht gen\u00fcgend Impfstoff zur Verf\u00fcgung. [\u2026] Die -\njenigen, die es sich leisten k\u00f6nnen, umgehen die langen Warteschlangen und besorgen sich den eigentlich kos -\ntenlosen Impfstoff f\u00fcr teures Geld auf dem Schwarz -\nmarkt. In den vergangenen Monaten habe sich eine Art \u201eImpfstoff-Mafia \u201c gebildet. Die versuche, die ohnehin \nknappen Medikamente noch zus\u00e4tzlich zu verknappen, sagte der angolanische Innenminister \u00c2ngelo  da Veiga \nTavares  k\u00fcrzlich auf einer Pressekonferenz. Der Impfstoff \nwerde systematisch geklaut, umgeleitet und teuer an die Meistbietenden verkauft. Ganz oft seien Krankenpfleger \noder \u00c4rzte selbst am illegalen Impfstoffhandel beteiligt \n<www.dw.com> (Stand: 17.4.2016)\nDieser kurze \u00dcberblick soll vor allem eines zeigen: Was \naktuell bezogen auf den Impf-Diskurs im Coronakontext \nzu beobachten ist, ist Teil eines \u00e4lteren und allgemeineren \nImpf-Diskurses. Schon fr\u00fcher belegte Lexeme aus der Wort -familie mit impfen  werden in den Medien aktuell teilweise \nverst\u00e4rkt verwendet, aber auch neue Wortbildungen treten \nhinzu. Deutlich wird dabei auch, wie viele Facetten des \nImpfgeschehens der Diskurs widerspiegelt und wie unter -\nschiedlich die Meinungen sind, die mithilfe der Lexeme des Diskurses ausgedr\u00fcckt werden. Mit den weiteren Entwick -\nlungen im Geschehen rund um die COVID-19-Pandemie \nwerden sicher weitere Bildungen bezogen auf das Impf-\nThema, aber nat\u00fcrlich auch dar\u00fcber hinaus entstehen. \nI\nAnmerkungen\n1 Quelle : cOWIDplus Viewer < www.owid.de/plus/cowidplus-\nviewer2020/> (Stand: 20.1.2021).\n2 F\u00fcr die Auswertung wurden alle in den RSS-Feeds (siehe Anm. 1) \nermittelten Wortformen mit *impf*, die nicht zur Wortfamilie \nmit impfen geh\u00f6ren, aussortiert (z.\u2009B. glimpflich, geschimpft). \nAu\u00dferdem wurden alle orthographischen Varianten (z.\u2009B. \nImpfstoffhersteller\u2009/\u2009Impfstoff-Hersteller) und alle flektierten Formen eines Wortes (z.\u2009B. Impfstoffstudie\u2009/\u2009Impfstoffstudien) \nzusammengefasst. \n3 V gl. hierzu: Wikipedia, Artikel \u201eZipfsches Gesetz\u201c, < https://\nde.wikipedia.org/wiki/Zipfsches_Gesetz> (Stand: 20.1.2021).\n4 Alle in diesem T ext genannten neuen Bildungen aus der Wort -\nfamilie mit impfen werden in der Liste zum \u201eWortschatz rund \num die Coronapandemie\u201c im Neologismenw\u00f6rterbuch des IDS \nerfasst, vgl. <www.owid.de/docs/neo/listen/corona.jsp#> (Stand: \n21.1.2021).\n5 In den ausge werteten Quellen (siehe Anm. 1) ist ausschlie\u00df -\nlich der Plural Impfdosen belegt.\n6 Quelle : siehe Anmerkung 1.\n7 V gl. hierzu unter < www1.ids-mannheim.de/kl/projekte/korpora. \nhtml> (Stand: 21.01.2021).\n8 Alle Beispielw\u00f6rter sind den Daten aus den in Anmerkung 1 \ngenannten Quellen entnommen.\n9 Quelle: \u201eDigitales W\u00f6rterbuch der Deutschen Sprache \u201c, Kor -\npusabfrage in \u201eDeutsches Textarchiv gesamt\u201c und \u201eDWDS-Kernkorpus\u201c, Suchbegriff \u201eImpfpflicht\u201c, gew\u00e4hlter Zeitraum: \n\u201e1800-1999\u201c, <www.dwds.de> (Stand: 20.1.2021). \nI", "language": "PDF", "image": "PDF", "pagetype": "PDF", "links": "PDF"}