{"title": "Taktgeber f\u00fcr die Gesundheit: Die innere Uhr", "author": "Weils Hilft", "url": "http://www.weils-hilft.de/gesund-leben/taktgeber-der-gesundheit-die-innere-uhr", "hostname": "weils-hilft.de", "description": "Fr\u00fchaufsteher oder Langschl\u00e4fer: Die innere Uhr ist genetisch festgelegt. Wer st\u00e4ndig daran dreht, riskiert seine Gesundheit.", "sitename": "Weil'S Hilft", "date": "2022-02-22", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "22. Februar 2022 - Tag und Nacht, Fr\u00fchling, Sommer, Herbst und Winter: Das Leben auf der Erde folgt gewissen Abl\u00e4ufen. Die immer wiederkehrenden Wechsel von hell und dunkel steuern zahlreiche Prozesse, auch im menschlichen K\u00f6rper. Dieser als zirkadiane Rhythmus bezeichnete Ablauf beeinflusst alle Lebensabl\u00e4ufe im menschlichen K\u00f6rper. Und: Er ist genetisch festgelegt. Jede Zelle des K\u00f6rpers besitzt gewisserma\u00dfen ihre eigene innere Uhr.\nEin exemplarisches Beispiel daf\u00fcr liefert die Traditionelle Chinesische Medizin mit ihrer\n[Organuhr](/informieren/mehr-fragen/rolex-oder-organ-uhr). In ihr wird dargestellt, wann welches Organ und welcher Meridian (Energielaufbahn) besonders gut arbeiten und mit Energie, dem sogenannten Qi, versorgt werden und wann es Ruhe- und Regenerationszeiten f\u00fcr sie gibt.\nVer\u00e4nderungen w\u00e4hrend des Tages\nIn der westlichen Welt besch\u00e4ftigen sich Chronobiologen mit diesen Abl\u00e4ufen. Auch sie haben bereits festgestellt, dass\n[das Leben mit der inneren Uhr](https://www.carstens-stiftung.de/artikel/leben-mit-der-zeit-gesunderhaltung-mit-der-inneren-uhr.html) nicht nur das Schlaf-Wach-Verhalten, sondern den gesamten Organismus betrifft. Man wei\u00df, dass sich w\u00e4hrend eines Tages die Frequenz des Herzschlags mehrmals ver\u00e4ndert, die Nieren zu verschiedenen Stunden verschieden viele Ionen und Elektrolyte transportieren und auch in der Leber variiert die Produktion von Zucker- und Fettmolek\u00fclen. Cortisol, auch als Stresshormon bekannt ist, wird normalerweise am Morgen am meisten ausgesch\u00fcttet. So wird das Wachwerden unterst\u00fctzt sowie die k\u00f6rperliche und geistige Leistungsf\u00e4higkeit hergestellt. Auch f\u00fcr weitere Faktoren, wie den Stoffwechsel, die Konzentration, den Blutdruck und sogar die K\u00f6rpertemperatur sind Schwankungen im Laufe eines Tages messbar.\nAuf diese Weise k\u00f6nnen die\n[Abl\u00e4ufe im menschlichen K\u00f6rper mit den Anforderungen im Leben ](/forschung/gesundheit-im-fokus-das-menschenbild-in-der-naturmedizin)optimal aufeinander abgestimmt werden. So viel zur Theorie, denn die Realit\u00e4t sieht f\u00fcr viele Menschen hierzulande anders aus. Vom Wecker aus dem Schlaf gerissen, wird der erste Kaffee schon kurz nachdem Wachwerden getrunken. Weder fit noch wach geht es zur Arbeit und das Mittagstief muss schon ab elf mit noch mehr Koffein und/oder Zucker bek\u00e4mpft werden. [ Innere Unruhe und das Gef\u00fchl von Stress und \u00dcberarbeitung ](/informieren/podcast/zwischen-anspannung-und-entspannung-mind-body-medizin)machen sich bis zum Nachmittag breit. Letztlich wird nur noch auf den Feierabend hingefiebert.\nWer seinen individuellen Tagesrhythmus st\u00e4ndig ignoriert, der hat es nicht nur schwer, sondern setzt auch seine Gesundheit aufs Spiel. Neben Schlafst\u00f6rungen, Leistungsabf\u00e4llen, Konzentrationsschwierigkeiten und Verstimmungen k\u00f6nnen auch Depressionen durch ein langfristiges Leben gegen die innere Uhr entstehen. Das Risiko zu erkranken nimmt zu, denn das Immunsystem kann nicht mehr optimal arbeiten.\nFr\u00fchaufsteher oder Langschl\u00e4fer\nOb eine Party bis tief in die Nacht, Jet Lag nach einem Langstreckenflug oder die n\u00e4chtliche Betreuung des erkrankten Kindes: Ein kurzfristiges Verstellen der inneren Uhr kann vom K\u00f6rper gut kompensiert werden. Wer jedoch \u00fcber einen langen Zeitraum gegen seine innere Uhr lebt, der l\u00e4uft Gefahr, deshalb zu erkranken. Stoffwechselerkrankungen wie Diabetes, Herz-Kreislauf-Erkrankungen oder psychische St\u00f6rungen sind m\u00f6glich. Dabei ist es ziemlich egal, welcher Chronotyp man ist. Bei dieser Einteilung geht es um verschiedene innere Taktgeber. Ob man ein Fr\u00fch-, Normal- oder Sp\u00e4ttyp ist, ist genetisch festgelegt und man kann es an verschiedenen Parametern ablesen. Die meisten Erwachsenen wissen jedoch aus ihren Erfahrungen, ob sie eher Fr\u00fchaufsteher oder Langschl\u00e4fer sind.\nDie Gruppe der Normaltypen, mit einem Leistungshoch am Vormittag, ist in der Bev\u00f6lkerung am gr\u00f6\u00dften. Eulen, wie Sp\u00e4ttypen auch genannt werden, kommen erst am Nachmittag so richtig in die G\u00e4nge. Da sind die Lerchen, also die Fr\u00fchtypen schon bei ihrem zweiten Leistungshoch. Auch innerhalb dieser Typen gibt es noch eine Reihe von Abstufungen, die vom extremen Fr\u00fch- bis zum extremen Sp\u00e4ttyp reichen. Im Laufe eines Lebens ver\u00e4ndern sich die inneren Uhren noch ein wenig. Aus einer Eule l\u00e4sst sich aber keine Lerche machen. Forschende der Charit\u00e9 haben einen Blut- und Haartest entwickelt, mit dem schnell gekl\u00e4rt werden kann, zu welchem Chronotypen man geh\u00f6rt.\nT\u00e4gliches Nachjustieren\nGanz egal, welcher Typ man ist, der Tag der inneren Uhr ist nicht immer 24 Stunden lang. Der biologische Taktgeber sollte deshalb t\u00e4glich durch den Aufenthalt im Freien nachjustiert werden. Denn das indirekte Sonnenlicht, das vor allem \u00fcber die Netzhaut der Augen in den K\u00f6rper eindringt, steuert indirekt die inneren Uhren in den Zellen.\nInsgesamt l\u00e4sst sich mit dem Wissen um den eigenen Typ einiges im Tagesablauf optimieren. F\u00fcr den Normaltyp gilt beispielsweise: Das Schmerzempfinden ist am Nachmittag am geringsten, genauso ist k\u00f6rperliche Anstrengung oder Training auch am Nachmittag am effektivsten. Auf Nahrungsaufnahme sollte man am sp\u00e4ten Abend und in der Nacht besser verzichten, weil der Stoffwechsel heruntergefahren wird. Schwierige Aufgaben, die viel Konzentration abverlangen, sollte man am besten vormittags erledigen.", "language": null, "image": "https://www.weils-hilft.de/images/Nachrichten/Bilder_Aktuelles/wecker_arcturian_kimona_pixabay.jpg", "pagetype": "article", "links": ["/", "/spenden", "/suche", "https://www.facebook.com/Weils-hilft-457569408150093/", "https://www.instagram.com/weilshilft/", "https://www.youtube.com/channel/UCHZ830R0NdOcgncjbLYqXcA", "/informieren/podcast", "/aktiv-werden", "/aktiv-werden/mitmachen", "/aktiv-werden/unterstuetzer-in-werden", "/aktiv-werden/aktionsmaterial", "/spenden", "/aktiv-werden/gesundheitswende", "/informieren", "/informieren", "/informieren/termine", "/informieren/podcast", "/informieren/aus-der-apotheke", "/informieren/aus-der-hausarztpraxis", "/informieren/newsletter", "/informieren/integratives-alphabet", "/informieren/mehr-fragen", "/informieren/zahlen-und-fakten", "/informieren/ist-es-gesund", "/informieren/studien", "/ueber-weils-hilft", "/ueber-weils-hilft/das-buendnis", "/ueber-weils-hilft/forderungen", "/ueber-weils-hilft/positionen", "/ueber-weils-hilft/pressemitteilung", "/ueber-weils-hilft/freunde-und-netzwerk", "/informieren/mehr-fragen/rolex-oder-organ-uhr", "https://www.carstens-stiftung.de/artikel/leben-mit-der-zeit-gesunderhaltung-mit-der-inneren-uhr.html", "/forschung/gesundheit-im-fokus-das-menschenbild-in-der-naturmedizin", "/informieren/podcast/zwischen-anspannung-und-entspannung-mind-body-medizin", "https://www.gesundheit-aktiv.de/", "https://www.kneippbund.de/", "http://www.naturundmedizin.de", "/aktiv-werden", "/aktiv-werden/mitmachen", "/aktiv-werden/unterstuetzer-in-werden", "/aktiv-werden/aktionsmaterial", "/spenden", "/aktiv-werden/gesundheitswende", "/informieren", "/informieren", "/informieren/termine", "/informieren/podcast", "/informieren/aus-der-apotheke", "/informieren/aus-der-hausarztpraxis", "/informieren/newsletter", "/informieren/integratives-alphabet", "/informieren/mehr-fragen", "/informieren/zahlen-und-fakten", "/informieren/ist-es-gesund", "/informieren/studien", "/ueber-weils-hilft", "/ueber-weils-hilft/das-buendnis", "/ueber-weils-hilft/forderungen", "/ueber-weils-hilft/positionen", "/ueber-weils-hilft/pressemitteilung", "/ueber-weils-hilft/freunde-und-netzwerk", "/kontakt", "/impressum", "/datenschutzerklaerung", "/disclaimer", "#", "/datenschutzerklaerung", "/datenschutzerklaerung", "javascript:void(0)"]}