{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://www.lebenshilfe.de/fileadmin/Redaktion/PDF/Wissen/public/Zeitschrift_Teilhabe/TH_2018_3.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "id": "PDF", "license": "PDF", "body": "PDF", "comments": "PDF", "commentsbody": "PDF", "raw_text": "PDF", "text": "DIE FACHZEITSCHRIFT DER LEBENSHILFE\nIN DIESEM HEFT WWW .LEBENSHILFE.DE\nTeilhabe\nWISSENSCHAFT UND FORSCHUNG\nBinnendifferenzierung in der \nberu\ufb02  ichen Bildung\nGeschlossene \nWohneinrichtungenPRAXIS UND MANAGEMENT\nDigitalisierung\nNachschulische Bildung \nin den USA\nArbeitsbedingungen\n3/18\nINFOTHEK\nCall for PapersErwiderungen \u2013 Meinungen \u2013 \nKritik\nWerk- und BuchbesprechungenBibliogra\ufb01  eVeranstaltungen|07.\u201308. Februar 2019 |BraunschweigFachtagung Lust auf neue Arbeit!?\nArbeiten im Sozialraum f\u00fcr alle!ISSN 1867-3031  Postvertriebsst\u00fcck zkz 79986  \nAUGUST 2018\n57. JahrgangANZEIGE\nNEU aus dem Lebenshilfe-Verlag \nBestellungen an:\nBundesvereinigung \nLebenshilfe e. V., Vertrieb\nRaiffeisenstr. 18, 35043 Marburg, \nTel.: (0 64 21) 4 91-123;\nFax: (0 64 21) 4 91-623;\nE-Mail: vertrieb@lebenshilfe.de \n|  Nina Skauge\nDie Tigerbande\nAus dem Norwegischen von \nCora Halder in einfacher Sprache\n1. Au\ufb02  age 2018, DIN A5, geheftet, \nje 32 Seiten, durchgehend farbig ill.jeder Band einzeln 8,\u2013 Euro [D]; 12.\u2013 sFr.Band 1\u20133 im Paket 18,\u2013 Euro [D]; 27.\u2013 sFr.ISBN: 978-3-86256-100-1, Bestellnummer LFK 080\nBand 1: Die Tigerbande \nISBN: 978-3-86256-101-8, Bestellnummer LFK 081Band 2: Tommy zieht aus 978-3-86256-102-5, Bestellnummer LFK 082Band 3: Olle will selbst bestimmen 978-3-86256-103-2, Bestellnummer LFK 083\nBand 1: Die Tigerbande \nIn diesem Buch stellen sich Jana, Tommy, Olle, Kim und Maren in kurzen Geschichten vor.  \nBand 2: Tommy zieht aus \nUmziehen bedeutet eine gro\u00dfe Ver\u00e4nderung. Tommy m\u00f6chte aber bei Vater und Mutter wohnen bleiben. Er hat es n\u00e4mlich am liebsten, wenn alles stets so bleibt, wie es ist. Aber die Vorbereitungen f\u00fcr den Umzug gehen trotzdem weiter und Tommy versucht in all dem Chaos, die Probleme zu meistern, so gut er kann, und bei Laune zu bleiben.\nBand 3: Olle will selbst bestimmen \nAlle behaupten, dass Olle ein erwachsener und selbstst\u00e4ndiger junger Mann ist. Aber er selbst emp\ufb01  ndet das auf jeden Fall nicht so. Fr\u00fcher war es nur seine Mutter, die \u00fcber ihn bestimmte. Aber jetzt will auch die Wohnassistentin mit-bestimmen. Das will Olle nicht einfach so hinnehmen. Also macht er einen geheimen Plan, damit er mehr selbst bestimmen kann.\nEin Kooperationsprojekt des Lebenshilfe-Verlags \nmit dem Neufeld Verlag (Hg.) in Zusammenarbeit mit dem Deutschen Down-Syndrom InfoCenter sowie dem von Loeper Literaturverlag.|  Lebenshilfe Seelze\nAb jetzt ist alles anders   \n1. Au\ufb02  age 2018, 20,5 x 27 cm, Hardcover, 160 SeitenISBN: 978-3-88617-914-5; Bestellnummer LFK 91415,\u2013 Euro [D]; 18.\u2013 sFr.Sonderpreis f\u00fcr Lebenshilfe-Mitglieder: 13,50 Euro [D];\nMit einem Vorwort von Dr. Eckhart \nvon Hirschhausen. \n21 Familien erz\u00e4hlen ihre Geschichten: \nWie haben Eltern diesen Augenblick erlebt, in dem sie erfahren haben, dass ihr Kind anders ist? Wie sind sie damit umgegangen? Und wie ist das Leben mit einem behinderten Kind?\nDen meisten ist der eine Moment, der alles \nver\u00e4nderte, noch sehr pr\u00e4sent. Auf einmal, ganz pl\u00f6tzlich, hei\u00dft es tats\u00e4chlich: \u00bbAb jetzt ist alles anders\u00ab.\nEin Buchprojekt der Lebenshilfe Seelze e.V.\n145INFOTHEK Teilhabe 3/2018, Jg. 57\nIMPRESSUM\nTeilhabe \u2013 Die Fachzeitschrift der Lebenshilfe\n(bis Ende 2008 Fachzeitschrift Geistige Behinderung, gegr\u00fcndet 1961)\nISSN 1867-3031\nHerausgeberin\nBundesver einigung Lebenshilfe e.V.\nLeipziger Platz 15, 10117 Berlin\nTel.: (0 30) 20 64 11-0\nFax: (0 30) 20 64 11-204\nwww .lebenshilfe.de\nteilhabe-r edaktion@lebenshilfe.de\nRedaktion\nDr. Theo Fr\u00fchauf (Chefr edakteur), Benita Richter (Gesch\u00e4ftsf\u00fchr ende \nRedakteuri n), Andr eas Zobel, Roland B\u00f6hm, T ina Cappelmann, \nJana W eiz (Redaktionsassistentin, T el.: (0 30) 20 64 11-127)\nLektorat: Andr eas Kieckh\u00f6fel \nRedaktionsbeirat\nProf. Dr . Clemens Dannenbeck, Landshut; Pr of. Dr . D\u00f6rte Detert, Hannover;\nProf. Dr . Albert Diefenbacher , Berlin; Pr of. Dr . Friedrich Dieckmann, M\u00fcnster;\nProf. Dr . Gudrun Dobslaw , Bielefeld; Pr of. Dr . Theo Klau\u00df, Heidelberg;\nProf. Dr . Bettina Lindmei er, Hannover; Pr of. Dr . Frederik Poppe, Merseburg; \nProf. Dr . Monika Seifert, Berlin; Pr of. Dr .Norbert Wohlfahrt, Bochum\nBezugsbedingungen\nErscheinungsweise viermal im Jahr .\nJahresabonnement (einschlie\u00dflich Zustellgeb\u00fchr und gesetzlicher MwSt.):\nAbonnement Print Normalpr eis: 43,\u2013 \u20ac; Mitgliedspr eis: 33,\u2013 \u20ac; \nSammelabonnement (ab 10 Expl.): 24,\u2013 \u20ac\nAbonnement E-Paper (f\u00fcr zwei Endger\u00e4te): Normalpr eis: 36,\u2013 \u20ac; erm\u00e4\u00dfigter Pr eis\n(f\u00fcr Bezieher des Print-Abo, Lebenshilfe-Mitglieder , Studier ende): 18,\u2013 \u20ac;\nSammelabonnement f\u00fcr 30 Endger\u00e4te: 360,\u2013 \u20ac\nEinzelhefte: Printausgabe: 12,\u2013 \u20ac (zzgl. V ersandkosten); E-Paper: 10,\u2013 \u20ac Wir schicken Ihnen gern ein kostenloses Pr obeheft.\nDas Abonnement l\u00e4uft um 1 Jahr weiter , wenn es nicht 6 W ochen vor Ablauf des\nberechneten Zeitraums gek\u00fcndigt wir d.\nAbo-Verwaltung: Hauke Strack,\nTel.: (0 64 21) 4 91-123, E-Mail: hauke.strack@lebenshilfe.de\nAnzeigen\nEs gilt die Anzeigenpr eisliste Nr . 5 vom 01.01.2018, bitte anfor dern oder im Internet\nansehen: www .zeitschrift-teilhabe.de, Rubrik: Inserier en\nAnzeigenschluss: 1. M\u00e4rz, 1. Juni, 1. September , 1. Dezember\nGestaltung\nAufischer, Schiebel. Werbeagentur GmbH, Max-Planck-Stra\u00dfe 26, 61381 Friedrichsdorf\nDruck\nOffizin Scheufele GmbH, T r\u00e4nkestr . 17, 70597 Stuttgart\nHinweise f\u00fcr Autor(inn)en\nManuskripte, Expos\u00e9s und auch Themenangebote k\u00f6nnen einger eicht wer den bei:\nBundesvereinigung Lebenshilfe, Redaktion \u201eTeilhabe\u201c, Leipziger Platz 15, 10117 Berlin,\nbevorzugt per E-Mail an: teilhabe-r edaktion@lebenshilfe.de.\nF\u00fcr genauere Absprachen k\u00f6nnen Sie uns auch anrufen: (0 30) 20 64 11-125.\nF\u00fcr die Manuskripterstellung orientier en Sie sich bitte an de n Autor(inn)enhinweisen,\ndie Sie unter www .zeitschrift-teilhabe.de finden. Entscheidungen \u00fcber die V er\u00f6ffent-\nlichung in der Fachzeitschrift k\u00f6nnen nur am Manuskript getr offen wer den. Ggf. \nziehen wir zur Mitentscheidung auch Mitglieder des Redaktionsbeirats oder weiter en\nfachlichen Rat heran. Redaktionelle \u00c4nd erungen wer den mit den Autor(inn)en ab-\ngespr ochen, die letztlich f\u00fcr ihr en Beitrag verantwort lich zeichnen. Beitr\u00e4ge, die mit\ndem Namen der V erfasserin bzw . des V erfassers gekennzeichnet sind, geben der en\nMeinung wieder . Die Bundesver einigung Lebenshilfe ist dur ch diese Beitr\u00e4ge in ihr er\nStellungnahme nicht festgelegt. F\u00fcr unverla ngt eingesandte Manuskripte kann keine\nHaftung \u00fcbernommen werden. \nAlle Rechte, auch das der \u00dcbersetzung, sind vorbehalten. Nachdruck erw\u00fcnscht, die\nZustimmung der Red aktion muss aber eingeholt wer den.Anzeige\nMit vie len Artik eln \naus W erkst\u00e4tten \nf\u00fcr be hinderte  \nMenschenK\u00e4se- Igel Duftglas\nRudolph Kissen\nFeuer -Anz\u00fcnderBurning Flame Kugel\nFoto:  Dominikus-Ringei sen-W erkSch\u00f6nes entdecken im  \nwww .lebenshi lfe-shop. de\nDas Versandgesch\u00e4f t\nder Bundesver einigung\nLebenshil feLH-104-35 FZ Teilhabe 3_2018.qxp_Layout 1  16.08.18  14:18  Seite 145\n|  Maria Demirci, Julia Roglmeier\nDas Behindertentestament   \nWie Angeh\u00f6rige und Betroffene \nrichtig vorsorgen\n1. Au\ufb02  age 2018, DIN A4, \nbroschiert, 64 SeitenISBN: 978-3-406-71951-6; Bestellnummer LFK 0725,50 Euro [D]; Fehlt eine konsequente, umfassende und richtige lebzeitige wie testamentarische Absicherung, kann sich das in Konstellationen, in denen ein(e) Angeh\u00f6rige(r) mit einer Be-hinderung betroffen ist, besonders fatal aus-wirken: muss der Nachlass mitunter zerschla-gen werden und au\u00dfenstehende Dritte \u2013 Beh\u00f6rden, Gerichte und P\ufb02  egepersonal \u2013 nehmen Ein\ufb02  uss auf das Schicksal des ererbten Familienverm\u00f6gens. Zudem stellt der Staat infolge des Erbanfalls die Sozialleistungen an das behinderte Kind ein oder fordert gar bereits erbrachte Leistungen zur\u00fcck. Die Gestaltung von behindertengerechten Testamenten gilt unter Expert(inn)en infolge der Verbindung unterschiedlicher Normen des Erb-, Sozial-, Familien- und Betreuungsrechts als eine der anspruchsvollsten Disziplinen in der juristischen Beratungspraxis.\nDie Brosch\u00fcre soll dem bzw. der interessierten \nnichtjuristischen Leser(in) einen ersten \u00dcber-blick \u00fcber die gesetzlichen und gestalterischen M\u00f6glichkeiten bieten und der Vorbereitung eines Beratungstermins bei einem Rechts-beistand dienen. \nKooperation mit dem C.H. Beck Verlag, \nM\u00fcnchen.Teilhabe 3/2018 \nEDITORIAL \nDen Blick auf Eltern und Geschwister neu justieren  . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 102 \nFriedrich Dieckmann \nWISSENSCHAFT UND FORSCHUNG \nBinnendifferenzierung, Qualifizierung und Qualifikation  . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 104 \nStefan Thesing \nGeschlossene Wohneinrichtungen, ein (neuer) \n\u00f6rtlicher Exklusionsbereich?  . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 112 \nJohannes Sch\u00e4dler, Martin F. Reichstein \nPRAXIS UND MANAGEMENT \nDigitalisierung \u00e4ndert nichts \u2013 au\u00dfer alles  . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 122 \nHelmut Kreidenweis \nPost-Secondary Education f\u00fcr Menschen mit geistiger Behinderung \nan amerikanischen Hochschulen  . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 126 \nSven Rink, Peter Zentel \nZwischenruf zum Bundesteilhabegesetz  . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 132 \nChristian Jan\u00dfen \nWERKBESPRECHUNG \nSchwebungen \u2013 \u00c4sthetische Strategien im Werk von Julius Bockelt  . . . . . . . . . . . . . . . . . . 120 \nPeter Daners, Annika Schank \nINFOTHEK \nBericht vom Weltgipfel der Selbstvertreter(innen)  . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 136 \nMigration \u2013Behinderung \u2013Selbsthilfe  . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 137 \nProjekt \u201eHier bestimme ich mit \u2013 Ein Index f\u00fcr Partizipation\u201c  . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 138 \nLeben pur \u2013F\u00f6rderpreis und Wissenschaftspreis 2019  . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 138 \nWettbewerb \u201eInklusion braucht Bildung!\u201c  . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 139 \nNeu gegr\u00fcndet: Ein deutschlandweites B\u00fcndnis f\u00fcr inklusives Wohnen  . . . . . . . . . . .139 \nDiversit\u00e4t im Kunst- und Kulturbetrieb in Deutschland  . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 139 \nCall for Papers  . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 119 \nErwiderungen \u2013 Meinungen \u2013 Kritik  . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 140 \nBuchbesprechung  . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 142 \nBibliografie  . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 143 \nVeranstaltungen  . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 144 \nIMPRESSUM \n . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 145 102 Teilhabe 3/2018, Jg. 57 EDITORIAL \neinem gemeinsamen Haushalt direkt \nunterst\u00fctzen, wenig finanzielle und \nrechtlich verbriefte Hilfen. Erst durch \ndie Einf\u00fchrung der sozialen Pflegever -\nsicherung wurden diese famili\u00e4ren \nLeistungen auch finanziell st\u00e4rker \nanerkannt und flankierende Hilfen \nlie\u00dfen sich besser finanzieren. \nH\u00e4ufig schwingt in der Behindertenhilfe \neine gewisse Abwertung des Wohnens \nErwachsener in der Herkunftsfamilie \nmit. Zu Recht wird darauf hingewie -\nsen, dass f\u00fcr Erwachsene der Auszug \naus dem Elternhaus in eine eigene \nWohnung normal ist und einen Schritt \nzur Selbstst\u00e4ndigkeit darstellt. Gerade \ndas Leben in der eigenen Wohnung als \n\u201enormale\u201c Alternative bleibt aber bis \nheute vielen Erwachsenen \u2013insbeson -\ndere mit hohem Unterst\u00fctzungsbe -\ndarf \u2013verwehrt. Und wir m\u00fcssen lernen \nzu verstehen, warum viele Erwachsene \nmit Behinderung, wenn sie selbst nach \nihren W\u00fcnschen befragt werden, be- \nvorzugt zusammen mit Eltern oder \nGeschwistern leben wollen. Wenig be- \nforscht sind auch die Teilhabepotenzia -\nle und Teilhabebarrieren, die mit einem \nfamili\u00e4ren Wohnsetting im Erwachsenen- \nalter einhergehen. Sozial gut und weni -\nger gut integrierte Personen finden sich \nin allen Arten von Wohnsettings (vgl. \nDIECKMANN, METZLER 2013). \nHilfemix im Wohnen \nDie Wissenschaft hat bisher nicht \ntransparent gemacht, welche Bedeu -\ntung Angeh\u00f6rige f\u00fcr die Unterst\u00fctzung \nErwachsener mit Behinderung haben, \ndie ambulant unterst\u00fctzt oder in \nWohneinrichtungen leben. Eltern oder \nGeschwister fungieren oft als rechtliche \nBetreuer(innen), als Ansprech- \npartner(innen) bei der Koordination \nvon Hilfen sowie als Anwalt und \nAnw\u00e4ltin bzw. F\u00fcrsprecher(innen) \ngegen\u00fcber Leistungstr\u00e4gern oder Leis -\ntungsanbietern. Das Zusammensein \nmit Angeh\u00f6rigen ist ein wesentlicher \nTeil des Soziallebens und entlastet \ngerade an Wochenenden die sehr d\u00fcnn \nbesetzten Wohndienste. Der Hilfemix \nvon professionellen und informellen, \ninsbesondere famili\u00e4ren Hilfen ist eine Den Blick auf Eltern und \nGeschwister neu justieren \nLiebe Leserin, lieber Leser, \ntrotz aller Bem\u00fchungen um soziale \nEinbindung bleiben die pers\u00f6nlichen \nsozialen Netzwerke von Erwachsenen \nmit geistiger Behinderung weiterhin \nklein. Im Mittel verf\u00fcgen sie nur \u00fcber \nwenige informelle soziale Beziehun -\ngen, leben zumeist nicht in einer Part -\nnerschaft und haben selten eigene Kin -\nder. Eltern und Geschwister sind die \nh\u00e4ufigsten und die konstantesten infor -\nmellen Kontakt- und Vertrauens- \npersonen. \nIn der Teilhabeforschung in Deutsch -\nland werden famili\u00e4re Beziehungen \nvon Erwachsenen mit Behinderung \nallerdings wenig beforscht. In der \nGerontologie dagegen geh\u00f6rt beispiels -\nweise die Forschung zu (pflegenden) \nAngeh\u00f6rigen zum Kernbereich der \nForschungsagenda. Die Bedeutung \nvon Eltern und Geschwistern f\u00fcr die \nLebensqualit\u00e4t von Erwachsenen mit \nBehinderung wird nur unzureichend \nund h\u00e4ufig auch verzerrt in den Blick \ngenommen. An drei Beispielen sei das \nerl\u00e4utert: \nZusammenwohnen mit Angeh\u00f6rigen \nEtwa ein Drittel der Erwachsenen mit \ngeistiger Behinderung wohnt zusammen \nmit einem Mitglied der Herkunfts- \nfamilie. Die Herkunftsfamilie ist in \nDeutschland das am weitesten verbreite -\nte Wohnsetting im Erwachsenenalter \u2013\nnoch vor dem Wohnheim, dem unter -\nst\u00fctzten Wohnen in der eigenen Woh -\nnung oder der Komplexeinrichtung \n(vgl. THIMM et al. 2018). Jedoch sind \nwissenschaftliche Studien zu famili\u00e4 -\nren Wohnsettings rar. Ergebnisse von \nSCH\u00c4FERS (2017) weisen darauf hin, \ndass Familien die Kernaufgaben der \nUnterst\u00fctzung selbst \u00fcbernehmen und \ngestalten wollen sowie gleichzeitig \nflankierende Ma\u00dfnahmen, wie familien- \nunterst\u00fctzende Dienste oder Kurzzeit -\nunterbringungen, in Anspruch neh -\nmen, wenn sie zu ihrer famili\u00e4ren \nOrganisation passen. Aufgrund der \ninstitutionszentrierten Geschichte der \nBehindertenhilfe in Deutschland und \nder rechtlichen Verankerung der Ein -\ngliederungshilfe erhielten Angeh\u00f6rige, \ndie erwachsene Familienmitglieder in \nFriedrich Dieckmann 103 EDITORIAL Teilhabe 3/2018, Jg. 57 \nRealit\u00e4t, die verschleiert wird durch die \nvorgebliche Bedarfsgerechtigkeit der \nEingliederungshilfe im Einzelfall und \ndurch manche Anbieter, die gerade in \nstation\u00e4ren Wohndiensten suggerieren, \nes sei f\u00fcr alles gesorgt. \nAus Sicht von Wohndiensten haben \nAngeh\u00f6rige durchaus unterschiedliche \nFunktionen. In Fachgespr\u00e4chen werden \nsie oft als St\u00f6rfaktor wahrgenommen, \nzum einen, weil manche tats\u00e4chlich \ndie Selbstbestimmung und Selbstst\u00e4n -\ndigkeit ihrer S\u00f6hne und T\u00f6chter be- \ngrenzen, zum anderen aber, weil sie die \nErbringung personenbezogener Leis -\ntungen einfordern. W\u00e4hrend in Wohn -\ndiensten \u2013 mehr denn je \u2013 Mitarbeiter(in- \nnen) kommen und gehen, bleiben \nfamili\u00e4re Beziehungen zu Eltern und \nGeschwistern \u00fcber die Lebensspanne \nhinweg mit ihrem besonderen gegen -\nseitigen Verpflichtungsgef\u00fchl erhalten. \nIm Wohnalltag stellen Angeh\u00f6rige oft \neine Ressource dar, mit der auch die \nprofessionellen Unterst\u00fctzer(innen) \nrechnen. Dar\u00fcber hinaus fungieren \nAngeh\u00f6rige mitunter als Verb\u00fcndete \nder Wohndienstmitarbeiter(innen), um \ngemeinsam Ver\u00e4nderungen in Organisa -\ntionen der Behindertenhilfe anzusto\u00dfen. \nVor diesem Hintergrund mutet es selt -\nsam an, dass die Partizipation von \nEltern oder Geschwistern \u2013 sei es als \nrechtliche Betreuer(innen) oder als \nSchl\u00fcsselpersonen in einem Unterst\u00fct -\nzer(innen)kreis \u2013 im Prozess der Teil -\nhabeplanung und -erbringung in vielen \nWohn diensten wenig strukturell ver -\nankert ist. Mancherorts erfolgt die Be- \nteiligung systematisch nur dann, wenn \nsie vom Leistungstr\u00e4ger vorgeschrieben \nist. Dabei wird unter Bedingungen \ndes BTHG und der Pflegest\u00e4rkungsge -\nsetze die Rolle von Angeh\u00f6rigen als \nrechtli che Betreuer(innen) oder als \nUnter st\u00fctzer(innen) noch wichtiger: \nSo werden nur durch die Initiative \nvon Men schen mit Behinderung und \nihren Angeh\u00f6rigen selbstverantworte -\nte Wohngemeinschaften m\u00f6glich (vgl. \nLandesverband Baden-W\u00fcrttemberg \nder Lebenshilfe f\u00fcr Menschen mit Be- \nhinderung e. V. 2018) oder lassen sich \npassgenaue Wohnsettings mit Unter -\nst\u00fctzung jenseits gemeinschaftlicher \nWohnformen ausgestalten. \nGeschwister im Erwachsenenalter \nEinen dritten vernachl\u00e4ssigten Bereich \nstellen Geschwister im Erwachsenenal -\nter dar. Wurden junge Geschwister bis \nin die 1990er Jahre vor allem als Risi -kogruppe und Leidtragende adressiert, \nwerden seitdem auch die durch die \nFamiliensituation entstandenen Kom -\npetenzen in der Forschung thematisiert. \nErwachsene Geschwister sind gerade \nf\u00fcr \u00e4ltere Menschen mit Behinderung \nu. a. die wichtigsten Unterst\u00fctzer(in- \nnen). Viele haben die rechtliche Be- \ntreuung f\u00fcr ihren Bruder oder ihre \nSchwester \u00fcbernommen. \u00dcberraschend \ngro\u00df ist die Anzahl derer, die mit ihrem \nerwachsenen Geschwister zusammen \nwohnen \u2013 jede(r) F\u00fcnfte der \u00fcber 45- \nj\u00e4hrig, famili\u00e4r Wohnenden, hei\u00dft es \nin einer Studie in Baden-W\u00fcrttemberg \n(vgl. DIECKMANN, METZLER 2013). \nErfreulicherweise hat die Bundesverei -\nnigung Lebenshilfe mit dem internet -\nbasierten Netzwerk und dem ersten \nbundesweiten Treffen erwachsener \nGeschwister Schritte unternommen, \num auch diesen Angeh\u00f6rigen eine \nPlattform zu geben. Bei dem Treffen \nwurde offenbar, dass einige Geschwis -\nter sich bereits an einem regen Netz -\nwerk au\u00dferhalb der Lebenshilfe beteili -\ngen und gerade die j\u00fcngere Generation \nsieht die Lebenshilfe nicht mehr prim\u00e4r \nals ihre \u201enat\u00fcrliche\u201c Interessenvertre -\ntung, sondern h\u00e4ufig als einen Anbieter \nunter vielen. \nHandlungsperspektiven f\u00fcr die Praxis \nAus einer Neujustierung des Blicks auf \nEltern und Geschwister ergeben sich \nfolgende Handlungsperspektiven: \nFamilienunterst\u00fctzende Ma\u00dfnahmen \nsoll ten f\u00fcr die komplette Lebensspan -\nne eines Menschen mit Behinderung \nund seines famili\u00e4ren Umfelds weiter -\nentwickelt werden. \n\u00c4lter werdende Eltern und erwach se -\nnen Geschwister mit und ohne Be- \nhinderung werden zu oft noch allein \ngelassen bei famili\u00e4ren Entscheidungs -\nprozessen, die Fragen des Wohnens, \ndes Vererbens, die \u00dcbernahme einer \nrechtlichen Betreuung oder der Funk- \ntion als prim\u00e4re(r) famili\u00e4re(r) An- \nsprechpartner(in) betreffen. \nGeschwister und Eltern suchen hand -\nlungsnahe, praktische Unterst\u00fctzung f\u00fcr \nihre Arbeit als rechtliche(r) Betreuer(in- \nnen) \u2013 auch und gerade in ihrer Rolle \ngegen\u00fcber Anbietern von Wohndiens -\nten sowie von Arbeit und Besch\u00e4fti -\ngung. Menschen mit Behinderung und ihre \nAngeh\u00f6rigen ben\u00f6tigen professionelle \nBeratung bei der Organisation von \neigenst\u00e4ndigen Wohnsettings mit \nUnterst\u00fctzung, der Regelung gemein -\nschaftlich zu l\u00f6sender Aufgaben in \nHaus- und Wohngemeinschaften und \nbei der Artikulation von Mieterinter- \nessen auch in gemeinschaftlichen \nWohnformen. \nDie Partizipation von Angeh\u00f6rigen als \nrechtliche Betreuer(innen) oder Teil \neines Unterst\u00fctzer(innen)kreises in der \nPlanung und Erbringung individueller \nTeilhabeleistungen ist strukturell zu \nverankern und durch digitalisierte \nHilfsmittel transparent zu gestalten. \nZu guter Letzt hei\u00dft das f\u00fcr Angeh\u00f6ri -\ngenverb\u00e4nde wie z. B. die Lebenshilfe, \nihr Profil um die Geschwisterperspek -\ntive zu komplettieren \u2013 manchmal in \nAbgrenzung zu den Interessen als Leis -\ntungsanbieter, welcher man vielerorts \nauch ist. \nProf. Dr. Friedrich Dieckmann,\nM\u00fcnster\nLITERATUR \nDIECKMANN, Friedrich; METZLER, \nHeidrun (2013): Alter erleben \u2013 Lebens -\nqualit\u00e4t und Lebenserwartung von Men -\nschen mit geistiger Behinderung im Alter.\nStuttgart: Kommunalverband Jugend und \nSoziales Baden-W\u00fcrttemberg. \nLandesverband Baden-W\u00fcrttemberg \nder Lebenshilfe f\u00fcr Menschen mit \nBehinderung e. V. (2018): Begleitung \nund Pflege im Servicewohnen. \nEine Arbeitshilfe. \nwww.lebenshilfe-bw.de/assets/\nPDF/fachbereiche-wohnen/\nservicewohnen-web-g.pdf\n(abgerufen am 03.07.2018).\nSCH\u00c4FERS, Markus (2017): Familien mit\nbehinderten Angeh\u00f6rigen im Erwachsenen-\nalter. Zwischen famili\u00e4rem Zusammenhalt\nund professioneller Betreuung. In: Bundes-\nvereinigung Lebenshilfe (Hg.): Familien \nunterst\u00fctzen. Marburg: Lebenshilfe \nVerlag, 53\u201368.\nTHIMM, Antonia et al. (2018): Wohnsi-\ntuation Erwachsener mit geistiger Behin -\nderung in Westfalen-Lippe und Umz\u00fcge \nim Alter. M\u00fcnster:Katholische Hochschu -\nle NRW, Institut f\u00fcr Teilhabeforschung in \nKooperation mit dem Landschaftsverband \nWestfalen-Lippe.\nwww.behinderung-alter.lwl.org/de/\nveroeffentlichungen (abgerufen am \n03.07.2018).WISSENSCHAFT UND FORSCHUNG Teilhabe 3/2018, Jg. 57 \nAusgangslage \nIm Jahr 2010 hat die Bundesagentur f\u00fcr \nArbeit (BA) im Rahmen der Handlungs -\nempfehlung und Gesch\u00e4ftsanweisung \n(HEGA 06/2010) ein neues \u201eFachkon -\nzept f\u00fcr Eingangsverfahren und Berufs -\nbildungsbereich in Werkst\u00e4tten f\u00fcr be- \nhinderte Menschen (WfbM)\u201c (BA 2010) \nvorgelegt, das neue Durchf\u00fchrungsbe -\nstimmungen f\u00fcr die Ma\u00dfnahmen Ein -\ngangsverfahren (EV) und Berufsbildungs -\nbereich (BBB) formulierte. \nEinige der inhaltlichen Vorgaben die -\nses Fachkonzepts bieten einen gewis -\nsen Interpretationsspielraum, der von \nden Werkst\u00e4tten selbst konzeptionell \nmit Inhalt gef\u00fcllt werden muss. Beson -\nders sind hierbei die Stufen der Binnen -\ndifferenzierung f\u00fcr Bildungsrahmenpl\u00e4 -\nne zu nennen, die im Fachkonzept be- \nschrieben werden (vgl. ebd., 11). Die \nBundesarbeitsgemeinschaft Werkst\u00e4t -\nten f\u00fcr behinderte Menschen (BAG WfbM) fasste 2015 die Situation wie \nfolgt zusammen: \n\u201eDabei ist laut Fachkonzept in den \nRahmenpl\u00e4nen eine Binnendifferen -\nzierung in vier Stufen (T\u00e4tigkeits-;\nArbeitsplatz-; Berufsfeld- und Berufs-\nbildorientiert) vorzusehen. Einen kon -\nkreten Verweis auf eine ausf\u00fchrliche \nBeschreibung der Binnendifferenzie -\nrung bleibt das Fachkonzept schuldig.\nDurch die unzureichende Definition \nergibt sich in der Praxis eine Vielfalt\nvon Auslegungen, die nur wenig zu \nTransparenz und Nachvollziehbar-\nkeit im Ganzen f\u00fchren.\u201c (BAG WfbM \n2015, 1)\n    Im Dezember 2017 hat die BA nun \nauch das entsprechende Fachkonzept \nf\u00fcr andere Leistungsanbieter 1vorgelegt \n(BA 2017). Die Gelegenheit, eine Kon -\nkretisierung oder Definition vorzulegen, 104 WISSENSCHAFT \nUND FORSCHUNG Stefan Thesing \n| Teilhabe 3/2018, Jg. 57, S. 104 \u2013111 \n| KURZFASSUNG Die Stufen der Binnendifferenzierung, die seit 2010 f\u00fcr die inhaltliche \nAusgestaltung der beruflichen Bildung im Berufsbildungsbereich vorgeschrieben sind,\nbed\u00fcrfen einer konzeptionellen Bestimmung durch die Werkst\u00e4tten bzw. andere Leis -\ntungsanbieter. Der vorliegende Beitrag blickt kritisch auf verschiedene Fassungen dieser\nQualifizierungsstufen und arbeitet einen konzeptionellen Vorschlag heraus, in der sie als \nWerkszeuge zur Gestaltung von Bildungssituationen genutzt werden k\u00f6nnen. Hierbei\nwird die Konzeption auch erweitert, so dass die berufliche Bildung von Menschen mit\nkomplexer Behinderung und somit auch \u00dcberg\u00e4nge zwischen den Ma\u00dfnahmen WfbM \nund Tagesf\u00f6rderst\u00e4tte bzw. F\u00f6rder- und Betreuungsbereich mit erfasst werden.\n| ABSTRACT Internal Differentiation, Instruction and Qualification \u2013A Look at\nthe Conceptual Inventory of Sheltered Workshops and Other Service Providers\nin the Field of Vocational Training of Persons with Disabilities. The levels of inter-\nnal differentiation for vocational Bildung in German sheltered workshops \u2013 mandatory \nsince 2010 \u2013 require conceptual clarification by organisations providing the public ser-\nvice \u201eBerufsbildungsbereich\u201c. This paper critically examines existing concepts of these \nlevels of instruction and proposes a conception in which they become useful in \nstructuring situations of Bildung. At the same time, the conception is extended in order\nto encompass vocational Bildung of people with complex disabilities and thus also \nadresses the transition between the services sheltered workshops and day-care centres.\nBinnendifferenzierung, Qualifizierung \nund Qualifikation \nEine konzeptionelle Bestandsaufnahme f\u00fcr die WfbM und \nandere Leistungsanbieter WISSENSCHAFT UND FORSCHUNG \nBinnendifferenzierung, Qualifizierung und Qualifikation Teilhabe 3/2018, Jg. 57 \nwurde hierbei nicht ergriffen. Die in- \nhaltlichen Bestimmungen sind nahezu \nidentisch. Daher wird im Folgenden ein \nVorschlag erarbeitet, wie die binnendif -\nferenzierten Qualifizierungsstufen sinn -\nvoll zu fassen sind und welche Anforde -\nrungen sich daraus an konkrete Konzep -\ntionen zur Umsetzung in der WfbM und \nbei anderen Leistungsanbietern stellen. \nBinnendifferenzierung als Zielsetzung \nin den Fachkonzepten EV & BBB \nBinnendifferenzierung (oft auch: innere \nDifferenzierung) wird in P\u00e4dagogik und \nDidaktik bereits seit \u00fcber 40 Jahren dis -\nkutiert (vgl. z. B. PREU\u00df 1976; KLAFKI, \nST\u00d6CKER 1976). Sie grenzt sich von \nder didaktischen Idee der \u00e4u\u00dferen Dif -\nferenzierung ab, m\u00f6glichst homogene \nLerngruppen zu bilden, deren Mitglie -\nder sich bzgl. ihrer Lernziele, Lerntempi \nund Lernmotivationen m\u00f6glichst \u00e4hn -\nlich sind. \n\u201e\u00bbInnere Differenzierung\u00ab meint da-\nbei alle jene Differenzierungsformen,\ndie innerhalb einer gemeinsam unter-\nrichteten Klasse oder Lerngruppe \nvorgenommen werden, im Unter-\nschied zu allen Formen sog. \u00e4u\u00dferer\nDifferenzierung, in der Sch\u00fclerpopu -\nlationen nach irgendwelchen Glie -\nderungs- oder Auswahlkriterien \u2013 z. B.\nden Gesichtspunkten unterschiedli-\nchen Leistungsniveaus oder unter-\nschiedlichen Interessen \u2013 in Gruppen \naufgeteilt werden, die r\u00e4umlich ge-\ntrennt und von verschiedenen Per-\nsonen bzw. zu verschiedenen Zeiten \nunterrichtet werden.\u201c (KLAFKI, ST\u00d6 -\nCKER 1976, 497)\n    Somit soll nicht nur mit der Hetero -\ngenit\u00e4t der Lerngruppe umgegangen wer -\nden, sondern sie soll als Ressource f\u00fcr \ndas gemeinsame Lernen nutzbar ge- \nmacht werden. Der Begriff der Binnen -\ndifferenzierung stammt also aus dem \ndidaktischen Diskurs der P\u00e4dagogik und \nbezieht sich auf die Gestaltung von Bil -\ndungssituationen. Blickt man auf den \nWortlaut der jeweiligen Bestimmung in \nden Fachkonzepten, f\u00e4llt auf, dass Bin -\nnendifferenzierung hier nicht als didak -\ntischer Begriff in Bezug auf die Gestal -\ntung von Bildungssituationen verwen -\ndet, sondern auf \u201eQualifizierungsstufen\u201c \nangewendet wird. \n\u201eOrientiert an den Ausbildungsre -\nge lungen sind in den verschiedenen \nQualifizierungsbereichen der WfbM Rahmenpl\u00e4ne zu erstellen, die eine \nBinnendifferenzierung der Beruflichen \nQualifizierungsstufen erm\u00f6glicht.\u201c \n(BA 2010, 11)\n    Der Wortlaut f\u00fcr andere Leistungs -\nanbieter ist nahezu identisch (vgl. BA \n2017, 18). Eine explizite Erl\u00e4uterung, \nwas eine Qualifizierungsstufe ist, bleiben \ndie Fachkonzepte genauso schuldig wie \neine Definition von Binnendifferenzie -\nrung selbst. Jedoch lassen sich weitere \nHinweise zu beidem finden. Zun\u00e4chst \nzur Zielsetzung von Binnendifferenzie -\nrung: \n\u201eDurch Binnendifferenzierung und \nPersonenorientierung wird eine Aus-\nrichtung an den anerkannten Berufs-\nausbildungen hergestellt.\u201c (BA 2010, 2)\n    Hier wird Binnendifferenzierung als \nein Mittel bezeichnet, um ein Ziel zu \nerreichen, n\u00e4mlich die Ausrichtung an \nanerkannten Berufsausbildungen. Das \nklingt auf den ersten Blick widersinnig. \nDie Regelungen, die im Rahmen ent -\nsprechender Anerkennungsverfahren \ngetroffen werden, beinhalten eine Vor -\nstellung eines angemessenen Schwierig -\nkeitsgrads f\u00fcr die betreffende Gruppe \n(vgl. z. B. CLEMENT 2006, 261). Sie \nsind Elemente \u00e4u\u00dferer Differenzierung, \nalso dem genauen Gegenteil von Bin -\nnendifferenzierung. Eine M\u00f6glichkeit f\u00fcr \neine Interpretation, die diesen Wider -\nspruch aufhebt, bietet sich jedoch an, \nwenn man den vorangestellten Satz mit- \nber\u00fccksichtigt. \n\u201eDas Bildungskonzept bezieht die \u00e4u\u00dfe -\nren Lebensbedingungen, die freie Ent-\nfaltung der Pers\u00f6nlichkeit ebenso ein \nwie das Recht auf Verschiedenheit.\nDurch Binnendifferenzierung und Per-\nsonenorientierung wird eine Ausrich -\ntung an den anerkannten Berufsaus-\nbildungen hergestellt.\u201c (BA 2010, 2)\n    Gemeinsam lassen sich diese S\u00e4tze \ndahingehend interpretieren, dass aner -\nkannt wird, dass das Ziel, die Qualifi -\nzierung in der WfbM an anerkannten \nBerufsausbildungen auszurichten, eben \nnichtdurch die \u00dcbernahme von Rege -\nlungen und Strukturen dieser Ausbil -\ndungsg\u00e4nge (Dauer, Durchf\u00fchrungsbe -\nstimmungen, Pr\u00fcfungsregularien) gesche -\nhen kann. Schlie\u00dflich kollidieren diese \nnicht nur mit der gro\u00dfen Streuung an \nLernwegen und -voraussetzungen der Werkstattklientel, sondern widerspr\u00e4 -\nchen auch den im SGB IX formulierten \nGrunds\u00e4tzen personaler Orientierung. \nStatt einen Kanon an Inhalten zu bil -\nden, der dann als Kriterium einer \u00e4u\u00dfe -\nren Differenzierung der Lerngruppe \nverwendet wird, sollen hier die Inhalte \nselbst differenziert aufbereitet werden. \nSo ist auch die Idee von binnendiffe -\nrenzierten Qualifizierungsstufen zu ver -\nstehen: Die binnendifferenzierte Aufbe -\nreitung von Ausbildungsinhalten soll in \nverschiedenen Stufen m\u00fcnden. \nAls M\u00f6glichkeit der Differenzierung \nin Qualifizierungsstufen nennt die BA \ndann ein vierstufiges Modell, das wohl \nals ein Mindestma\u00df an Differenziertheit \nanzusehen ist: \n\u201eIm Rahmen der zweij\u00e4hrigen Bil-\ndungsma\u00dfnahme besteht je nach \nkognitiven und k\u00f6rperlichen F\u00e4hig -\nkeiten und Fertigkeiten die M\u00f6glich -\nkeit, eine \na. T\u00e4tigkeitsorientierte Qualifizie -\nrung (d. h. die Qualifizierungs-\ninhalte orientieren sich an Fer-\ntigkeiten und Kenntnisse, die f\u00fcr\ndie Aus\u00fcbung verschiedener T\u00e4tig -\nkeiten an einem Arbeitsplatz in \neinem oder mehreren Arbeitsbe -\nreichen gefordert werden)\nb. Arbeitsplatzorientierte Qualifizie -\nrun g (d. h. die Qualifizierungsin -\nhalte orientieren sich an Fertig -\nkeiten und Kenntnisse, die an \neinem oder mehreren Arbeitspl\u00e4t-\nzen in einem Arbeitsbereich ge-\nfordert werden)\nc. Berufsfeldorientierte Qualifizie -\nrung (d. h. die Qualifizierungsin -\nhalte orientieren sich an alle in \neinem Arbeitsbereich der WfbM \nzu erwerbenden Kenntnisse und \nFertigkeiten)\nd. Berufsbildorientierte Qualifizie -\nrung (d. h. die Qualifizierungsin -\nhalte orientieren sich an einem \nanerkannten Berufsbild)\nin der Ma\u00dfnahme des Berufsbildungs-\nbereiches zu durchlaufen.\u201c (BA 2010,\n11)\n    Der Wortlaut f\u00fcr andere Leistungs -\nanbieter ist nahezu identisch, ledig -\nlich die Grammatik wurde teilweise \nkorrigiert und die Formulierung des \neinleitenden Satzes konstatiert nun \nnicht mehr, dass die oben genannte \nM\u00f6glichkeit besteht, sondern dass \nder andere Leistungsanbieter diese \nM\u00f6glichkeit zu bieten hat (vgl. BA \n2017, 18). 105 \n1Im Rahmen des Bundesteilhabegesetzes wurden die Ma\u00dfnahmen EV und BBB f\u00fcr \n\u201eandere Leistungsanbieter\u201c ge\u00f6ffnet (vgl. \u00a7 60 SGB IX).WISSENSCHAFT UND FORSCHUNG Teilhabe 3/2018, Jg. 57 \nBinnendifferenzierung, Qualifizierung und Qualifikation \nDamit diese Qualifizierungsstufen \nals Elemente einer Binnendifferenzie -\nrung dienen k\u00f6nnen, sind sie nicht \nals Unterscheidung verschiedener \nLehrg\u00e4nge o. \u00e4. zu verstehen, son -\ndern als differenziertes Angebot, im \nRahmen dessen gleiche Inhalte \u2013 in- \ndividuell zugeschnitten \u2013 Gegenstand \nvon beruflicher Bildung werden. Sie \nbeschreiben also nicht Abschlussni -\nveaus, sondern verschiedene Formen \nvon Anleitung und Bildungsbeglei -\ntung (Anleitungsqualit\u00e4ten). \nExkurs: Qualifizierung und \nQualifikation \nUm eine klare Begrifflichkeit zur Unter -\nscheidung von verschiedenen Abschluss -\nniveaus und Anleitungsqualit\u00e4ten zur \nVerf\u00fcgung zu haben, wird im Folgen -\nden dem Vorschlag von GRAMPP (2014) \ngefolgt, hierf\u00fcr zwischen \u201eQualifizierung\u201c \nund \u201eQualifikation \u201czu unterscheiden. \nGRAMPP zufolge ist zu unterschei den \nzwischen \n>Qualifizierung als Ma\u00dfnahmen zum \nAufbau, Erhalt und Ausbau von F\u00e4hig -\nkeiten und Fertigkeiten zur Bew\u00e4lti -\ngung beruflicher Anforderungen, und \n>Qualifikation als formales Ergebnis \neines Beurteilungs- und Validierungs -\nprozesses durch eine zust\u00e4ndige Stel -\nle, gemessen an Standards f\u00fcr Lern -\nergebnisse (vgl. GRAMPP 2014, 106). \n    Qualifizierung bezieht sich somit auf \nden Prozess der beruflichen Bildung, \nQualifikation auf ihr Ergebnis. Genau \nin diesem Sinne sind die Qualifizie -\nrungsstufen der Fachkonzepte zu ver -\nstehen: als Stufen der Qualifizierung ,\nnicht der Qualifikation . GRAMPP selbst verfolgt in seinem Text eher die Frage \nder Qualifikation. Im Folgenden soll \njedoch der Frage nachgegangen werden, \nwie die Qualifi zierungsstufen sinnvoll \nkonzeptionell zu fassen sind, so dass \nsie die in den Fachkonzepten beabsich -\ntigte Funktion der Binnendifferenzie -\nrung beibehalten und nicht als Qualifi -\nkationsstufen miss verstanden werden. \nAns\u00e4tze binnendifferenzierter \nQualifizierungsstufen \nIm Folgenden werden daher Grundlini -\nen verschiedener Konzeptionen des Bin -\nnendifferenzierungsauftrags der Fach -\nkonzepte skizziert. Aus der Diskussion \ndieser Ans\u00e4tze wird schlussendlich ein \nVorschlag erarbeitet, wie binnendiffe -\nrenzierte berufliche Bildung in der WfbM \nsinnvoll gefasst werden kann. \nBAG WfbM \nEinen Vorschlag, wie die binnendiffe -\nrenzierten Stufen der Fachkonzepte EV \n& BBB f\u00fcr die WfbM inhaltlich kon -\nkretisiert werden k\u00f6nnen, hat die BAG \nWfbM im Jahr 2015 vorgelegt. Mit dem \nVerweis auf Ausbildungsrahmenpl\u00e4ne \nanerkannter Berufsausbildungen als Be- \nzugssystem schl\u00e4gt sie die in Tabelle 1 \ndargestellten Definitionen der einzelnen \nStufen vor. Bereits beim Blick auf die \nverwendeten Kategorien \u201eFertigkei -\nten\u201c, \u201eKenntnisse\u201c und \u201eTransfer\u201c wird \ndeutlich, dass hier nicht der Prozess der \nQualifizierung in den Blick genommen \nwird, sondern ihr Ergebnis. Die Verben \n\u201ebeherrscht\u201c und \u201ekann\u201c in den einzel -\nnen Beschreibungen best\u00e4tigen dies. Es \nhandelt sich hierbei nicht um Qualifi -\nzierungsstufen, sondern um Qualifika ti -\nonsniveaus. Als solche m\u00f6gen sie ihren Sinn haben; sie eignen sich jedoch \nnicht, um die binnendifferenzierten \nQualifizierungsstufen der Fachkonzep -\nte zu konkretisieren. Daher werden sie \nan dieser Stelle auch nicht eingehend \ndiskutiert. \nAnhand dieser Definitionen wird \njedoch deutlich sichtbar, dass sich die \nBeschreibungen der Qualifizierungsstu -\nfen in den Fachkonzepten (so knapp sie \nauch sein m\u00f6gen), nicht bruchlos auf \nQualifikationsniveaus \u00fcbertragen las -\nsen, ohne willk\u00fcrliche Unterscheidun -\ngen von Qualifikationen einzuf\u00fchren. \nSo ist bereits bei der t\u00e4tigkeitsorientier -\nten Qualifizierung nicht ersichtlich oder \nnachvollziehbar, warum die \u201eFertigkei -\nten und Kenntnisse, die f\u00fcr die Aus -\n\u00fcbung verschiedener T\u00e4tigkeiten an \neinem Arbeitsplatz in einem oder meh -\nreren Arbeitsbereichen\u201c (BA 2010, 11; \nBA 2017, 18) der Fachkonzepte sich \nausgerechnet in das Beherrschen eines \nerlernten Arbeitsschritts oder das Wie -\ndergeben eines erlernten Inhalts (vgl. \nBAG WfbM 2015, 3) \u00fcbersetzen sollen. \nSp\u00e4testens aber bei der Unterschei -\ndung zwischen der berufsfeld- und der \nberufsbildorientierten Stufe ist keine \n\u00c4hnlichkeit mehr zu den Stufen der \nFachkonzepte erkennbar. Warum eine \nOrientierung am Berufsfeld \u201eerlernte\u201c \nArbeitsschritte betrifft, w\u00e4hrend ein Be- \nrufsbild \u201eg\u00e4ngige\u201c Arbeitsschritte be- \nhandelt, ist ebenso willk\u00fcrlich wie die \nIdee, dass bei Berufsfeldorientierung \nein Transfer auf \u201ebekannte\u201c Situationen \nbeschr\u00e4nkt ist, w\u00e4hrend erst Berufs -\nbildorientierung Transfer auf \u201eneue\u201c \nSituationen erm\u00f6glicht (vgl. ebd., 3). \nWeder zum Wortlaut der Fachkonzep -\nte, noch zu der Logik, die dem Begriffs -106 \nBinnendifferenzierung Kriterien bezogen auf einzelne zu vermittelnde Fertigkeiten und Kenntnisse des Bildungsrahmenplans\nFertigkeiten Kenntnisse Transfer\nt\u00e4tigkeitsorientiertDie Person beherrscht einen \nerlernten Arbeitsschrittoder Die Person kann einige er -\nler nte Inhalte wiedergeben \narbeitsplatzorientiertDie Person beherrscht \nvorgegebene bekannte \nArbeitsschritteoder Die Person kann erler nte \nInhalte wiedergeben \nberufsfeldorientiertDie Person beherrscht die \nerlernten Arbeitsschritteoder Die Person kann erler nte \nInhalte wiedergeben und kann diese bekannten \nSituationen anwenden\nberufsbildorientiertDie Person beherrscht die \ng\u00e4ngigen Arbeitsschritteoder Die Person kann die g\u00e4ngi- \ngen Inhalte wiedergeben und kann diese in neuen \nSituationen anwendenTab. 1: Definitionen der Binnendifferenzierungsstufen (BAG WfbM 2015, 3) WISSENSCHAFT UND FORSCHUNG \nBinnendifferenzierung, Qualifizierung und Qualifikation Teilhabe 3/2018, Jg. 57 \npaar \u201eBerufsfeld/Berufsbild\u201c innewohnt, \nist hier eine Verbindung zu erkennen. \nFr\u00fchauf und Klammer\nDie Begrifflichkeiten f\u00fcr die Unterschei -\ndung der Qualifizierungsstufen, die in \nden Fachkonzepten verwendet werden, \nsind keine Neuerfindung der BA. Die \n\u00e4lteste Quelle, die der Verfasser f\u00fcr die -\nses Begriffsquartett ausmachen konnte, \nist der Text \u201eBerufliche Bildung von \nMenschen mit geistiger Behinderung\u201c \nvon FR\u00dcHAUF und KLAMMER (1998). \nSie stellen die Ergebnisse einer entspre -\nchenden Arbeitsgruppe der Lebenshilfe \nvor, die sich vom damals noch in der \nWerkst\u00e4ttenverordnung Schwer behin -\ndertengesetz (SchwbWV) vorgesehe -\nnen traditionellen Konzept des Arbeit s- \ntrainings abgrenzte und auf den An- \nspruch einer beruflichen Ausbildung \nf\u00fcr Menschen mit geistiger Behinderung \nhinarbeitete (vgl. FR\u00dcHAUF, KLAM -\nMER 1998, 3 f.). Die begriffliche Unter -\nscheidung von Qualifizierung und Qua -\nlifikation wird hierbei nicht vorwegge -\nnommen, daher finden sich in der Ar- \ngumentation sowohl Elemente, die auf \neine Differenzierung von Qualifizie -\nrung hinweisen, als auch solche, die auf \neine Unterscheidung von Qualifikati -\nonsniveaus abzielen. So beschreiben \nFR\u00dcHAUF und KLAMMER sechs Qua -\nlifizierungsstufen anhand von Zielen \n(vgl. ebd., 7 ff.): \n1. T\u00e4tigkeitsorientierte Qualifizierung:\nZiel: Einfachste T\u00e4tigkeiten und Zu- \narbeiten erlernen und ausf\u00fchren k\u00f6n -\nnen. \n2. Arbeitsplatzorientierte Qualifizierung:\nZiel: Einfache und mehrere Aufga -\nben, die sich mit einem Arbeitsplatz \nverbinden, erlernen und ausf\u00fchren \nk\u00f6nnen. \n3. Berufsfeldorientierte Qualifizierung:\nZiel: Einfache bis schwierige Aufga -\nben, die sich mit verschiedenen Ar- \nbeitspl\u00e4tzen eines Berufsfelds ver -\nbinden, erlernen und ausf\u00fchren k\u00f6n -\nnen. \n4. Berufsbildorientierte Qualifizierung:\nZiel: Einfache bis schwierige Aufga -\nben erlernen und weitestgehend \nselbstst\u00e4ndig aus\u00fcben k\u00f6nnen, die an \nden inhaltlichen Anforderungen des \nuntersten Berufsbildes des jeweili -\ngen Berufsfelds ausgerichtet sind. \n5. Berufsausbildung:\nZiel: (Alle) Aufgaben erlernen 2und \nselbstst\u00e4ndig ausf\u00fchren k\u00f6nnen, die \nsich mit der staatlich anerkannten \nBerufsausbildung auf \u201eHelfer- und \nWerkerniveau\u201c verbinden. 6. Vollausbildung (ohne n\u00e4here Be- \nschreibung). \n    Grunds\u00e4tzlich spricht die Formulie -\nrung anhand von Zielen daf\u00fcr, dass \nauch hier verschiedene Qualifikations -\nniveaus beschrieben werden sollen. Da- \ngegen spricht jedoch, dass nicht nur das \nAusf\u00fchren, sondern auch das Erlernen \nerw\u00e4hnt wird. F\u00fcr eine reine Stufung \nvon Qualifikationsniveaus ergibt das \nkeinen Sinn, da gewisserma\u00dfen der Zu- \nstand vor und nach einer Qualifizie -\nrungsma\u00dfnahme ausgedr\u00fcckt wird. Man \nkann \u201eerlernen k\u00f6nnen\u201c als Vorausset -\nzung f\u00fcr die Teilnahme an einer Qualifi -\nzierungsma\u00dfnahme auf der jeweiligen \nStufe verstehen und \u201eausf\u00fchren k\u00f6n -\nnen\u201c als das gew\u00fcnschte Ergebnis die -\nser Ma\u00dfnahme. \nDie Ausf\u00fchrungen von FR\u00dcHAUF \nund KLAMMER haben also einen Dop -\npelcharakter: Streicht man in der obigen \nAuflistung jeweils das Wort \u201eausf\u00fch -\nren\u201c, ergeben sich Qualifizierungsstu -\nfen. Entfernt man stattdessen das Wort \n\u201eerlernen\u201c, ergibt sich eine Unterschei -\ndung von Qualifikationsniveaus. F\u00fcr \neine sinnvolle Fassung von Qua lifizie -\nrungsstufen lohnt also ein Blick auf die \njeweilige Formulierung mit dem Fokus \nauf das Erlernen. So liest sich der Vor -\nschlag von FR\u00dcHAUF und KLAM MER \nals Unterscheidung von Anleitungsqua -\nlit\u00e4ten, die auf folgender Grundidee \nbasiert: \n>Einzelne T\u00e4tigkeiten bilden den \nkleinsten Baustein von Arbeitsprozes -\nsen (z. B. Rasen m\u00e4hen, eine Hecke \nschneiden). \n>Verschiedene T\u00e4tigkeiten verbinden \nsich zu einem Arbeitsplatz (z. B. \nGartenpflege). \n>Verschiedene Arbeitspl\u00e4tze verbin -\nden sich zu einem Berufsfeld (z. B. \nGarten- und Landschaftsbau). \n    Auf den ersten drei Stufen l\u00e4sst sich \neine Logik von steigender Komplexit\u00e4t \nbeobachten, die zur Grundlegung ver -\nschiedener Anleitungsqualit\u00e4ten dienen \nkann: \n>T\u00e4tigkeitsorientiertgeschieht die \nQualifizierung gewisserma\u00dfen T\u00e4tig -\nkeit f\u00fcr T\u00e4tigkeit. Die einzelne T\u00e4tig -\nkeit stellt den Betrachtungsrahmen \ndar, der der lernenden Person abver -\nlangt wird. \n>Arbeitsplatzorientiertgeschieht die \nQualifizierung parallel \u00fcber verschie -\ndene verwandte T\u00e4tigkeiten, deren \nGesamtheit sich als ein Arbeitsplatz verstehen lassen. Das Zusammen -\nwirken dieser T\u00e4tigkeiten f\u00fcr das ge- \nw\u00fcnschte Ergebnis ist der Betrach -\ntungsrahmen, anhand dessen die ler -\nnende Person qualifiziert wird. \n>Berufsfeldorientiertgeschieht die \nQualifizierung mit Blick auf die \nBreite des Berufsfelds, das verschie -\ndene Arbeitspl\u00e4tze enth\u00e4lt. Hier geht \nder zu Grunde gelegte Betrachtungs -\nrahmen \u00fcber den momentanen Ar- \nbeitsplatz der lernenden Person hinaus \nund richtet sich auf das Zusammen -\nspiel der verschiedenen komplexen \nAufgaben, die in einem Berufsfeld \ndurchgef\u00fchrt werden, wom\u00f6glich \nauch auf planerische und koordinie -\nrende Aufgaben. \nDiese Logik, nach der sich der n\u00e4chst -\ngr\u00f6\u00dfere Betrachtungsrahmen immer \naus mehreren Elementen des kleineren \nBetrachtungsrahmens zusammensetzt, \nbricht jedoch zwischen der berufsfeldori -\nentierten und der berufsbildorientierten \nStufe ab. F\u00fcr die meisten Berufsfelder \nkann man nicht behaupten, dass ein Be- \nrufsbild mehrere Berufsfelder abdeckt. \nIm Gegenteil ist in einigen Gewerken \ndas Berufsfeld so gro\u00df, dass es mehrere \nBerufsbilder beinhaltet. Zum Beispiel \nfinden sich im Berufsfeld der holztech -\nnischen Berufe Schreiner/Tischler, Zim -\nmermann, Drechsler, und je nachdem, \nwie weit man das Feld fasst, auch B\u00f6tt -\ncher, Holzinstrumentenbauer u. a. \nAuch wenn man verschiedene (will -\nk\u00fcrliche) M\u00f6glichkeiten ersinnen k\u00f6nn -\nte, eine entsprechende Logik auf eine \nnachfolgende berufsbildorientierte Stu -\nfe weiterzuentwickeln, gilt es jedoch \nzun\u00e4chst festzustellen, dass der logi -\nsche Bruch, der hier bei FR\u00dcHAUF und \nKLAMMER zu beobachten ist, nicht \neinem Unverm\u00f6gen geschuldet ist, die -\nse Logik stringent weiter zu f\u00fchren. \nVielmehr liegt der logische Bruch in der \nVermischung von Qualifizierung und \nQualifikation begr\u00fcndet. Denn auch \nwenn sich in der Beschreibung der be- \nrufsbildorientierten Stufe bei FR\u00dcH -\nAUF und KLAMMER weiterhin das \nBegriffspaar \u201eerlernen\u201c und \u201eausf\u00fchren\u201c \nbzw. \u201eaus\u00fcben\u201c wiederfindet, endet bei \nder berufsbildorientierten Stufe der \nDoppelcharakter von Qualifizierung und \nQualifikation zugunsten eines reinen \nQualifikationsniveaus. Die Unterschei -\ndung von der berufsfeldorientierten \nStufe geschieht nicht mehr durch eine \nErweiterung des Betrachtungsrahmens \nin der Qualifizierung, sondern durch \ndie Formulierung \u201eweitestgehend selbst- \nst\u00e4ndig aus\u00fcben k\u00f6nnen\u201c und die Herein -107 \n2Ob hier die Aufgaben auch noch eingegrenzt werden sollten, ist aufgrund eines Druckfehlers unklar. Im Text beginnt der entsprechende Wortlaut mitten \nim Satz: \u201eund selbst\u00e4ndig ausf\u00fchren k\u00f6nnen, die sich mit der staatlich anerkannten Berufsausbildung auf \u00bbHelfer- und Werkerniveau\u00ab verbinden [\u2026]\u201c \n(FR\u00dcHAUF, KLAMMER 1998, 9).WISSENSCHAFT UND FORSCHUNG Teilhabe 3/2018, Jg. 57 \nBinnendifferenzierung, Qualifizierung und Qualifikation \nnahme der \u201einhaltlichen Anforderungen \ndes untersten Berufsbildes des jeweili -\ngen Berufsfeldes\u201c (FR\u00dcHAUF, KLAM -\nMER 1998, 8). Zur Unterscheidung \nwerden also Betrachtungen des ange -\nstrebten Ergebnisses der Qualifizierung \nherangezogen, nicht mehr ihr Prozess. \nLernFeldPlan \nEine weitere erw\u00e4hnenswerte Bearbei -\ntung der Qualifizierungsstufen findet \nsich im Instrument LernFeldPlan (LFP), \nder sich in ausdr\u00fccklicher Anlehnung \nan FR\u00dcHAUF und KLAMMER 1998 \nals dreistufiges Modell versteht. \n\u201eEr [der LernFeldPlan; Anm. ST] ba-\nsiert auf den vier Stufen nach Klam -\nmer/Fr\u00fchauf (T\u00e4tigkeitsorientierung,\nArbeitsplatzorientierung, Berufsfeld -\norientierung und Berufsbildorientie -\nrung), die wir auf drei Stufen redu -\nziert haben. Die Unterscheidung zwi-\nschen Stufe drei und vier ist aus\nunserer Erfahrung in Werkst\u00e4tten \nso nicht erlebbar.\u201c (PETERMANN,\nR\u00d6VER 2002, 24)\n    Der LernFeldPlan begreift seine Stu -\nfen als reine Qualifizierungsstufen (wie -\nderum ohne GRAMPPs Unterschei dung \nvorwegzunehmen) und formuliert sie \nwie in Tabelle 2 dargestellt.     An diesen knappen Formulierungen \nist vor allem der Verweis auf kognitive \nEntwicklungsstufen 6nach PIAGET (vgl. \nPIAGET 1983) bemerkenswert. \nDer zuvor beschriebene Bruch in der \nSystematik aufsteigender Komplexit\u00e4t \nfindet in der Zuordnung zu PIAGETs \nEntwicklungsstadien einen weiteren Aus- \ndruck. Denn auch hier stellt sich die \nUnterscheidung als aufsteigende Kom -\nplexit\u00e4t und damit aufsteigende Anfor -\nderung an die kognitiven F\u00e4higkeiten \nder lernenden Person dar. Da jedoch \nsowohl die berufsfeld- als auch die \nberufsbildorientierte Qualifizierung die \nF\u00e4higkeit zu formalen Operationen vor- \naus setzt (PIAGETs h\u00f6chstes Entwick -\nlungsstadium), l\u00e4sst sich diese Differen -\nzierungsmethode nicht zur Unterschei -\ndung dieser beiden Qualifizierungsstu -\nfen verwenden. Vermutlich ist dies der \nGrund f\u00fcr die Zusammenlegung der \nberufsfeld- und berufsbildorientier -\nten Stufen. F\u00fcr ein Verfahren wie den \nLernFeldPlan, der unabh\u00e4ngig von zu \nlernenden Inhalten ist, und eine reine \nDifferenzierung von Qualifizierungs -\nstufen unterschiedlicher Komplexit\u00e4t \nvornimmt, ergibt eine Unterscheidung \nzwischen Berufsbild- und Berufsfeld -\norientierung schlicht keinen Sinn. \nVorschlag zur Konzeption binnen- \ndifferenzierter Qualifizierungsstufen \nZur konzeptionellen Fassung binnen -\ndifferenzierter Qualifizierungsstufen, wie \nsie die Fachkonzepte vorsehen, ist es \nnotwendig, zun\u00e4chst eine sinnvolle Dif -\nferenzierung zwischen berufsfeld- und \nberufsbildorientierter Qualifizierung vor- \nzunehmen, ohne dabei auf eine \u00e4u\u00dfere \nDifferenzierung von Qualifikationsni -\nveaus auszuweichen. Dies wird in fol -\ngendem Abschnitt diskutiert. Weiter \nweist der Bezug zu PIAGETs Stadien \nder kognitiven Entwicklung auf eine \nL\u00fccke in der urspr\u00fcnglichen Konzepti -\non hin: Das sensu-motorische Stadium ist nicht ber\u00fccksichtigt. Dies wird im \nAbschnitt Aneignungsorientierung be- \ntrachtet. Das resultierende Gesamtbild \nbinnendifferenzierter Qualifizierungs -\nstufen wird dann im darauffolgenden \nAbschnitt zusammengefasst. \nDifferenzierung von Berufsfeld- und \nBerufsbildorientierung \nZun\u00e4chst gilt es festzuhalten, dass hin -\nsichtlich der Komplexit\u00e4t des Betrach -\ntungsrahmens, der gemeinsam mit der \nlernenden Person im Prozess der Quali -\nfizierung eingenommen wird, kein Unter -\nschied zwischen berufsfeld- und berufs -\nbildorientierter Qualifizierung besteht. \nOder in Worten der Zuordnung zu \nkognitiven Entwicklungsstadien ausge -\ndr\u00fcckt: Berufsfeld- und berufsbildorien -\ntierte Qualifizierung erfordern beide \nformale Operationen. Beide nehmen \ndas Zusammenspiel verschiedener Akteu -\nre (Arbeitspl\u00e4tze) f\u00fcr einen komplexen \nArbeitsprozess in den Blick. Es handelt \nsich nicht mehr um eine hierarchische \nAbfolge von immer komplexeren An- \nforderungen, sondern um eine Differen -\nzierung bei gleichbleibendem Komple -\nxit\u00e4tsgrad. Die Gestaltung von Qualifi -\nzierung kann jedoch nicht nur anhand \nder Voraussetzungen und Anforderun -\ngen differenziert werden, sondern auch \nanhand ihrer Inhalte. \nKLAFKI und ST\u00d6CKER beschrei -\nben zwei Grundformen von Binnendif -\nferenzierung, die man als \n1. \u201emethodische Differenzierung\u201c \neinerseits und als \n2. \u201einhaltliche Differenzierung\u201c \nandererseits benennen kann: \n\u201eInnere Differenzierung ist in zwei\nGrundformen m\u00f6glich, die einander\nnicht ausschlie\u00dfen, sondern mitei-\nnander kombiniert werden k\u00f6nnen:\nEs kann sich einmal um eine Diffe -\nrenzierung von Methoden und Medien \nbei gleichen Lernzielen und gleichen \nLerninhalten f\u00fcr alle Sch\u00fcler einer\nKlasse bzw. Lerngruppe handeln, oder\naber um eine Differenzierung im Be-\nreich der Lernziele und der Lernin -\nhalte.\u201c (KLAFKI, ST\u00d6CKER 1976, 504)\n    Die Differenzierung zwischen t\u00e4tig -\nkeitsorientierter und arbeitsplatzorien -108 \n3 Arbeitsgruppe LernFeldPlan 2008, www.lernfeldplan.de/html/tatigkeitsorientiert.html\n4 Arbeitsgruppe LernFeldPlan 2008, www.lernfeldplan.de/html/arbeitsplatzorientiert.html\n5 Arbeitsgruppe LernFeldPlan 2008, www.lernfeldplan.de/html/berufsfeldorientiert.html\n6 PIAGETs Benennungen seiner Entwicklungsstadien von La p\u00e9riode de l\u2019intelligence sensorimotrice bis La p\u00e9riode des op\u00e9rations formelles sind im \nDeutschen verschieden \u00fcbersetzt worden. Gel\u00e4ufigere \u00dcbersetzungen als die im LFP verwendeten sind: sensu-motorisches Stadium, pr\u00e4operatorisches\nStadium, konkret-operatorisches Stadium und formal-operatorisches Stadium.Tab. 2: Qualifizierungsstufen nach \ndem LernFeldPlan \nt\u00e4tigkeitsorientiert3\nErste Stufe (geringe Anforderung):\nEinfache Anforderung, es werden nur \nEinzelschritte ausgef\u00fchrt und bewertet.\nMaterial und Werkzeuge brauchen nicht \nbenannt werden, es geht nur um dassinnliches Erfassen. \nVergleichbar mit der Stufe Voroperativ \nnach Piaget. \n \narbeitsplatzorientiert4\nZweite Stufe (erh\u00f6hte Anforderung):\nZusammenh\u00e4ngende T\u00e4tigkeitsschritte \nwerden zu Arbeitsschritten zusammen-\ngefasst. \nMaterial und Werkzeuge m\u00fcssen \nbenannt werden k\u00f6nnen.\nVergleichbar mit der Stufe Konkret-\noperativ nach Piaget. \n \n   \n     \n    \n \n     \n    \n     \n     \n   \n     \n      \n  \n     \n  \n \n   \n  \n   \n \n    \n  \n    \n   \n berufsfeldorientiert5\nDritte Stufe (hoher Anspruch):\nDer Auftrag wir d komplett abgewickelt \nund Zeiten sowie Materialbest\u00e4nde \n\u00fcbersehen. \nSowie auch die Einteilung ander er \nBesch\u00e4ftigten. \nVergleichbar mit der Stufe Formal-\noperativ nach Piaget. WISSENSCHAFT UND FORSCHUNG \nBinnendifferenzierung, Qualifizierung und Qualifikation Teilhabe 3/2018, Jg. 57 \ntierter Qualifizierung l\u00e4sst sich als eine \nmethodische Differenzierung beschrei -\nben  (siehe dazu Abb. 1). Nicht die Inhalte \nmachen den Unterschied, sondern der Be- \ntrachtungsrahmen, der gemeinsam an ge- \nnommen wird, um die Inhalte zu bear bei -\nten. Auch die Differenzierung zwischen \narbeitsplatzorientierter und den beiden \nnachfol genden Stufen ist methodisch. \nDie Differenzierung zwischen berufs -\nfeldorientierter und berufsbildorientier -\nter Qualifizierung ist jedoch eine inhalt -\nliche. Der angenommene Betrachtungs -\nrahmen ist identisch, aber die betrachteten \nInhalte \u2013 oder genauer: die Begr\u00fcndun -\ngen f\u00fcr die Auswahl dieser Inhalte \u2013 \nunterscheiden sich. Berufsbildorientiert \nwerden Inhalte bearbeitet, weil sie Teil \ndes zu Grunde gelegten Berufsbildes sind, \nberufsfeldorientiert werden Inhalte be- \narbeitet, weil sie Arbeitsthemen des je- \nweiligen Berufsfeldes sind. Diese Diffe -\nrenzierung zwischen berufsfeldorien -\ntierter und berufsbildorientierter Quali- \nfizierung bietet sich nicht nur an, weil \nsie begrifflich konsistent ist, sondern \nauch, weil sie ein tats\u00e4chliches Erfor -\ndernis der Qualifizierung in der WfbM \nadressieren kann: Blickt man auf Be- \nrufsfelder, finden sich oft Anforderun -\ngen, die in den zugeh\u00f6rigen Berufsbil -\ndern nicht explizit genannt werden (z. B. \nKaffee kochen oder Konferenzr\u00e4ume \nvorbereiten im Berufsfeld \u201eB\u00fcro\u201c). Grund \nf\u00fcr diese Aussparung ist, dass in allt\u00e4g -\nlichen \u00dcberlegungen davon ausgegan -\ngen wird, dass die notwendigen F\u00e4hig -\nkeiten ohnehin jeder mitbringt, sie also \nnicht extra erlernt werden m\u00fcssen; oder \naber, dass sie im Rahmen informeller \nLernprozesse ohne systematische An- \nleitung erlernt werden. Bei der Gestaltung beruflicher Bil -\ndung in der WfbM ist genau die Syste -\nmatisierung von informellem Lernen \nmanchmal n\u00f6tig; oder eher: Lerninhalte, \ndie sonst oft informell erworben werden, \nbed\u00fcrfen planvoller und systematischer \nAnleitung. Die Frage, ob f\u00fcr eine(n) \nbestimmte(n) Werkstattbesch\u00e4ftigte(n) \nein berufsbild- oder berufsfeldorientier -\ntes Bildungsangebot erbracht werden \nsollte, ist in diesem Verst\u00e4ndnis keine \nFrage der kognitiven Anforderungen des \nBe trachtungsrahmens, sondern h\u00e4ngt \nab von: \n1. der Zielsetzung der Qualifizierung \u2013 \nist das Ziel der Erwerb geregelter \nQualifikationstitel wie (Teil-)Abschl\u00fcs -\nse, Qualifizierungsbausteine nach \n\u00a7 66 BBiG o. \u00e4.; \n2. der Notwendigkeit der Systematisie -\nrung von typischerweise informell \nangebotenen Lerninhalten; \n3. der Existenz eines einschl\u00e4gigen und \ngeregelten Berufsbildes \u2013 so gibt es \nz. B. f\u00fcr eines der klassischen Ge- \nwerke der WfbM \u2013 Montage und \nVerpackung \u2013 schlicht kein entspre -\nchendes Berufsbild, sondern ledig -\nlich geringf\u00fcgige \u00dcberlappungen mit \nBerufsbildern verwandter Berufsfel -\nder (z. B. Lager und Logistik); \n4. den Angebotsm\u00f6glichkeiten des Leis -\ntungserbringers. So k\u00f6nnte beispiels -\nweise eine WfbM im Gartengewerk \nein berufsbildorientiertes Angebot \nmachen, weil sie das gesamte Berufs -\nbild G\u00e4rtner(in) abbilden kann, je- \ndoch im Holzgewerk eine berufsfeld -\norientierte Qualifizierung anbieten, \nweil ihr dort einzelne Voraussetzun -\ngen fehlen, um das gesamte Berufs -\nbild Tischler(in) abzudecken. Aneignungsorientierung \nDie Zuordnung von PIAGET\u2019schen \nEntwicklungsstadien zu den Qualifizie -\nrungsstufen wirft die Frage auf, warum \nkeine Entsprechung zum sensu-motori -\nschen Stadium existiert. \u00dcber die Ant -\nwort l\u00e4sst sich an dieser Stelle nur spe -\nkulieren. Es dr\u00e4ngen sich jedoch eine \nideengeschichtliche und eine pragmati -\nsche Erkl\u00e4rung auf. Zum einen ist da- \nvon auszugehen, dass FR\u00dcHAUF und \nKLAMMER oder der BA die Idee zur \nVerkn\u00fcpfung mit PIAGET schlicht nicht \nbekannt war. Ohne diese Idee ist die \nkonzeptionelle L\u00fccke nicht ohne wei -\nteres sichtbar. Zum anderen ist ein \npragmatisches Ausblenden dieses Per -\nsonenkreises aus dem Werkstatt-Kon -\ntext nicht ungew\u00f6hnlich. Bei Erwach -\nsenen in diesem kognitiven Entwick -\nlungsstadium handelt es sich in der Regel \num Menschen mit komplexer Behin -\nderung. Es steht zu vermuten, dass sich \nin der Praxis kaum Menschen im sensu- \nmotorischen Stadium in den Werkst\u00e4t -\nten finden. Selbst in den Tagesf\u00f6rder -\nst\u00e4tten, F\u00f6rderbereichen o. \u00e4. haben \nvermutlich die meisten Klient(inn)en \neine grobe Vorstellung von Ursache- \nund Wirkungszusammenh\u00e4ngen ihres \nHandelns und haben damit zumindest \ndas pr\u00e4operatorische Stadium erreicht. \nNichtsdestotrotz gilt es, diese L\u00fccke \nzu schlie\u00dfen. Auch wenn viele der in \n\u00a7 219 (2) SGB IX genannten Aus -\nschlusskriterien 7(z. B. Mindestma\u00df \nan verwertbarer Arbeitsleistung, hoher \nPflegebedarf) aus der WfbM mit kogni -\ntiven F\u00e4higkeiten zusammenh\u00e4ngen \nm\u00f6gen, gibt es 109 \nT\u00e4tigkeitsorientiert\nArbeitsplatzorientiert\nBerufsfeldorientiert Berufsbildorientiertmethodische Differenzierungpr\u00e4operatorisch\nkonkret-operatorisch\nformal-operatorischmethodische Differenzierung\ninhaltliche DifferenzierungAbb. 1: Differenzierungsebenen (eigene Darstellung) \n7Es gibt sogar nachvollziehbare Argumente daf\u00fcr, dass all die in \u00a7 219 (2) SGB IX genannten Ausschlusskriterien mit der UN-Behindertenrechts-\nkonvention inkompatibel sind. Eine Diskussion des F\u00fcr und Widers dieser Argumente ist jedoch nicht Gegenstand des vorliegenden Textes.WISSENSCHAFT UND FORSCHUNG Teilhabe 3/2018, Jg. 57 \nBinnendifferenzierung, Qualifizierung und Qualifikation \na) keinen Automa tismus, sensu-moto -\nrischen Menschen Leistungen der \nWfbM zu verwehren und \nb) ist in Nordrhein-Westfalen die Auf -\nnahme dieses Personenkreises in \ndie WfbM g\u00e4ngige Praxis. \nAu\u00dferdem m\u00fcsste sich ein Bildungs -\nkonzept (oder auch nur ein Konzept \nvon Qualifizierungsstufen), das daran \nscheiterte, die Bildungsprozesse von \nsensu-motorischen Menschen zu be- \nschreiben, den Vorwurf gefallen lassen, \nals Ganzes gescheitert zu sein. \nF\u00fcr eine Qualifizierungstufe, die vor \nder t\u00e4tigkeitsorientierten eingeordnet \nist, und die sich von der t\u00e4tigkeitsorien -\ntierten Stufe in ihrer kognitiven Anfor -\nderung unterscheidet, ergibt sich eine \nmethodische Differenzierung, die den \nBetrachtungsrahmen auf die grundle -\ngenden allgemeinen Eigenschaften der \nBeziehung zwischen Mensch und Um- \nwelt legt. Es geht noch nicht um das \nzielgerichtete Ausf\u00fchren einer T\u00e4tigkeit, \nsondern darum, zu entdecken, dass die -\nse T\u00e4tigkeit \u00fcberhaupt m\u00f6glich ist. Eine \nso ausgerichtete Qualifizierung orien -\ntiert sich an der Aneignung von Welt \nim Rahmen der sozialen Interaktion \n(vgl. LEONTJEW 1971, 230 ff.) und \nkann somit als \u201eAneignungsorientierte \nQualifizierung\u201c bezeichnet werden. 8Zusammenfassung \nIn Anlehnung an die Formulierungen \nder Fachkonzepte lassen sich die bin -\nnendifferenzierten Qualifizierungsstu -\nfen wie folgt fassen (siehe dazu Abb. 2): \n1. Aneignungsorientierte Qualifizierung:\nDie Gestaltung der Qualifizierung \norientiert sich an elementaren Er- \nkenntnissen und Fertigkeiten, die sich \nMenschen in der (sozialen) Interak -\ntion mit ihrer Umgebung aneignen \n(z. B.: Unterscheidung zwischen Selbst \nund Umwelt, Ursache und Wirkung, \nObjektpermanenz u. \u00e4.). Es gibt kei -\nnen vorausgesetzten Betrachtungs -\nrahmen. Dies entspricht dem sensu- \nmotorischen Stadium. Inhalte werden \nsituations- und bedarfsgerecht aus \ndem konkreten Arbeitsalltag der ler -\nnenden Person ausgew\u00e4hlt. \n2. T\u00e4tigkeitsorientierte Qualifizierung:\nDie Gestaltung der Qualifizierung \norientiert sich an Fertigkeiten und \nKenntnissen, die f\u00fcr die Aus\u00fcbung \nverschiedener T\u00e4tigkeiten an einem \nArbeitsplatz in einem oder mehreren \nArbeitsbereichen gefordert werden. \nDer vorausgesetzte Betrachtungsrah -\nmen ist die einzelne T\u00e4tigkeit. Diese \nAnforderung entspricht dem pr\u00e4ope -\nratorischen Stadium. Inhalte werden \nsituations- und bedarfsgerecht aus \ndem konkreten Arbeitsalltag der ler -\nnenden Person ausgew\u00e4hlt. 3. Arbeitsplatzorientierte Qualifizie -\nrung:Die Gestaltung der Qualifizie -\nrung orientiert sich an Fertigkeiten \nund Kenntnissen, die an einem oder \nmehreren Arbeitspl\u00e4tzen in einem \nArbeitsbereich gefordert werden. Der \nvorausgesetzte Betrachtungsrahmen \nist das Zusammenspiel verschiedener \nT\u00e4tigkeiten, also der einzelne Ar- \nbeitsplatz. Diese Anforderung ent -\nspricht dem konkret-operatorischen \nStadium. Inhalte werden situations- \nund bedarfsgerecht aus dem konkre -\nten Arbeitsalltag der lernenden Per -\nson ausgew\u00e4hlt. \n4. Berufsfeldorientierte Qualifizierung:\nDie Gestaltung der Qualifizierung \norientiert sich an der Breite von Fer -\ntigkeiten und Kenntnissen eines Be- \nrufsfelds. Der vorausgesetzte Betrach -\ntungsrahmen ist das Zusammenspiel \nverschiedener Arbeitspl\u00e4tze. Diese \nAnforderung entspricht dem formal- \noperatorischen Stadium. Inhalte wer -\nden situations- und bedarfsgerecht \naus der gesamten Breite des Berufs -\nfelds ausgew\u00e4hlt. \n5. Berufsbildorientierte Qualifizierung:\nDie Gestaltung der Qualifizierung \norientiert sich an Fertigkeiten und \nKenntnissen eines Berufsbildes. Der \nvorausgesetzte Betrachtungsrahmen \nist das Zusammenspiel verschiedener \nArbeitspl\u00e4tze. Diese Anforderung ent- \nspricht dem formal-operatorischen \nStadium. Inhalte werden situations- 110 \nT\u00e4tigkeitsorientiertAneignungsorientiert\nArbeitsplatzorientiert\nBerufsfeldorientiert Berufsbildorientiertmethodische Differenzierungmethodische Differenzierung\npr\u00e4operatorischsensu-motorisch\nkonkret-operatorisch\nformal-operatorischmethodische Differenzierung\ninhaltliche DifferenzierungAbb. 2: Vollst\u00e4ndige binnendifferenzierte Qualifizierungsstufen (eigene Darstellung) \n8 In THESING 2017 finden sich detailliertere Ausf\u00fchrungen zu Aneignung im Kontext von \u201ePers\u00f6nlichkeitsentwicklung\u201c (S. 182 ff.),\n\u201eHandlungskompetenz\u201c (S. 200 ff.), \u201eVoraussetzungsloses Bildungskonzept\u201c (S. 209) und \u201eBildungsbegleitung\u201c (S. 223 ff).WISSENSCHAFT UND FORSCHUNG \nBinnendifferenzierung, Qualifizierung und Qualifikation Teilhabe 3/2018, Jg. 57 \nund bedarfsgerecht aus dem Ausbil -\ndungsplan des Berufsbildes ausge -\nw\u00e4hlt. \nFazit \nUm tats\u00e4chlich als Werkzeug zur Bin -\nnendifferenzierung wirken zu k\u00f6nnen, \nd\u00fcrfen die Qualifizierungsstufen nicht \nals Lehrg\u00e4nge, Abschlussniveaus o. \u00e4. \nmissverstanden werden, sondern m\u00fcs -\nsen als Konzepte zur Gestaltung von \nBildungssituationen gesch\u00e4rft werden. \nDazu leistet der hier vorgelegte Vor -\nschlag einen Beitrag, indem er die in \nden Fachkonzepten EV & BBB vorge -\nschriebenen Qualifizierungsstufen ent -\nsprechend konkretisiert. \nDie Konkretisierung anhand des Be- \ntrachtungsrahmens, der gemeinsam mit \nder lernenden Person eingenommen \nwird, sowie der Zuordnung des jeweili -\ngen kognitiven Entwicklungsstadiums \nmacht sowohl die Auswahl der indivi -\nduell passenden Stufe einfacher, als \nauch die Planung und Gestaltung der \nQualifizierungssituation. Das Hinzuf\u00fc -\ngen der aneignungsori entierten Quali -\nfizierungsstufe erweitert das in den Fach -\nkonzepten vorgeschriebene Mindest -\nma\u00df an Differenziertheit und schlie\u00dft \nsomit nicht nur eine konzeptionelle \nL\u00fccke f\u00fcr einen kleinen Teil der WfbM- \nKlientel, sondern erm\u00f6glicht eine bruch -\nlose Konzeption von \u00dcberg\u00e4ngen zwi -\nschen den Leistungsformen Tagesf\u00f6r -\nderung (F\u00f6rder- und Betreuungsbereich \no. \u00e4.) und WfbM. LITERATUR \nArbeitsgruppe LernFeldPlan (AG LFP)\n(Hg.) (2008): Website des Instruments \nLernFeldPlan. Stand Januar 2008.\nwww.lernfeldplan.de (abgerufen am \n04.05.2017).\nBundesagentur f\u00fcr Arbeit (BA) (Hg.)\n(2010): Fachkonzept f\u00fcr Eingangsverfah -\nren und Berufsbildungsbereich in Werk -\nst\u00e4tten f\u00fcr behinderte Menschen (WfbM).\nAnlage zur HEGA 06/10. \nwww.arbeitsagentur.de/web/wcm/idc/\ngroups/public/documents/webdatei/mdaw/\nmdk4/~edisp/l6019022dstbai390139.pdf\n?_ba.sid=L6019022DSTBAI390142 \n(abgerufen am 14.02.2015).\nBundesagentur f\u00fcr Arbeit (BA) (Hg.)\n(2017): Fachkonzept f\u00fcr Eingangsverfah -\nren. Berufsbildungsbereich bei anderen \nLeistungsanbietern. \nhttps://con.arbeitsagentur.de/prod/apok/\nct/dam/download/documents/FK-Eingang-\nBerufsbildung_ba015973.pdf \n(abgerufen am 15.01.2018).\nBundesarbeitsgemeinschaft Werk- \nst\u00e4tten f\u00fcr behinderte Menschen e.V. \n(BAG WfbM) (Hg.) (2015): Definition der\nBinnendifferenzierung. Konzeptpapier der\nBAG WfbM. \nwww.bagwfbm.de/file/931/ \n(abgerufen am 13.04.2017; nur im inter-\nnen Mitgliederbereich zug\u00e4nglich).\nCLEMENT, Ute (2006): \u201eCurricula f\u00fcr die \nberufliche Bildung \u2013 F\u00e4chersystematik \noder Situationsorientierung?\u201d \nIn: ARNOLD, Rolf; LIPSMEIER Antonius \n(Hg.): Handbuch der Berufsbildung. \nWiesbaden: VS Verlag f\u00fcr Sozialwissen -\nschaften, 260\u2013268.\nFR\u00dcHAUF , Theo; KLAMMER, Wolfgang \n(1998): Berufliche Bildung von Menschen \nmit geistiger Behinderung. In: Fachdienst\nder Lebenshilfe 2, 3\u201315.GRAMPP , Gerd (2014): Qualifikationsori-\nentiertes Lernen. Der Deutsche Qualifika -\ntionsrahmen f\u00fcr lebenslanges Lernen \n(DQR) und die berufliche Qualifizierung \nvon Menschen mit Lernschwierigkeiten.\nIn: Teilhabe 53 (3), 106\u2013113.\nKLAFKI, Wolfgang; ST\u00d6CKER, \nHermann (1976): \u201eInnere Differenzie -\nrung des Unterrichts\u201d. In: Zeitschrift f\u00fcr \nP\u00e4dagogik 22 (4), 497\u2013523.\nLEONTJEW, Alexej N. (1971): Probleme \nder Entwicklung des Psychischen. Berlin:\nVolk und Wissen.\nPETERMANN, Frauke; R\u00d6VER, Thorsten \n(2002): Der LernFeldPlan \u2013 ein Instrument\nim Sinne des SGB IX. In: Werkstatt:\nDialog 2002 (2), 24.\nPIAGET, Jean (1983): Meine Theorie der\ngeistigen Entwicklung. Frankfurt am \nMain: Fischer.\nPREU\u00df, Eckhardt (Hg.) (1976): Zum \nProblem der inneren Differenzierung. \nBad Heilbrunn: Klinkhardt.\nTHESING, Stefan (2015): Berufliche \nBildung im Zielkonflikt. Umsetzungsbe -\ndingungen des gesetzlichen Auftrags der\nWfbM. Dissertationsschrift. Universit\u00e4t\nHamburg. http://ediss.sub.uni-hamburg.de/\nvolltexte/2017/8379 (abgerufen am \n24. 03. 2017).\nTHESING, Stefan (2017): Berufliche \nBildung im Zielkonflikt. Umsetzungsbe -\ndingungen des gesetzlichen Auftrags der\nWfbM. (Zugleich Dissertation Universit\u00e4t\nHamburg 2015). Marburg: \nLebenshilfe-Verlag.\nDer Autor: \nDr. Stefan Thesing \nDipl. P\u00e4dagoge, \nMettlerkampsweg 38, 20535 Hamburg \nstefan@thesing-online.de i\n@111 \nDie Fachzeitschrift  f\u00fcr Theorie und Praxis  \ninklusiver Erwachsenenbildung \nALLE! Bildung f\u00fcr  \nwww .geseb.de \nAnzeige WISSENSCHAFT UND FORSCHUNG Teilhabe 3/2018, Jg. 57 \nEinleitung \nIm Zusammenhang mit der Weiterent -\nwicklung der wohnbezogenen Einglie -\nderungshilfe kommt der Lebens- und \nBetreuungssituation von Menschen mit \nsogenannter geistiger oder seelischer Be- \nhinderung und herausforderndem Ver- \nhalten eine besondere Bedeutung zu. \nKlaus D\u00d6RNER meint vor allem auch \ndiese Personengruppe, wenn er im Zu- \nsammenhang mit seinem Versuch \u00fcber \neinen \u201ekategorischen Imperativ des Hel -\nfens\u201c fordert, \u201eimmer beim jeweils Letz -\nten\u201c zu beginnen, \u201ebei dem es sich am \nwenigsten lohnt\u201c (D\u00d6RNER 2004, 124). \nGemeint sind hier diejenigen, deren \nSituation am schwierigsten eingesch\u00e4tzt \nwird (vgl. D\u00d6RNER 2004, 123; HOPF -\nM\u00dcLLER 1998, 100; MEI\u00dfNEST 2013, \n68 f.). Insbesondere der Deutschen Heil -\np\u00e4dagogischen Gesellschaft (DHG) ge- \nb\u00fchrt gro\u00dfe Anerkennung daf\u00fcr, dass die Praxisentwicklung und Theoriebil -\ndung in diesem Bereich anhaltende \nfach\u00f6ffentliche Aufmerksamkeit erf\u00e4hrt \n(u. a. Deutsche Heilp\u00e4dagogische Ge- \nsellschaft e. V., Deutsche Gesellschaft \nf\u00fcr seelische Gesundheit bei Menschen \nmit geistiger Behinderung e. V. 2017). \nDer vorliegende Beitrag nimmt in die -\nsem Zusammenhang neuere Entwick -\nlungen bei wohnbezogenen Angeboten \nin den Blick. Von Interesse sind dabei \ninsbesondere Einrichtungen und Diens -\nte, die sich konzeptionell schwerpunkt -\nm\u00e4\u00dfig an Menschen mit herausfordern -\ndem Verhalten richten. \nIm vorliegenden Beitrag folgen zu- \nn\u00e4chst vertiefende \u00dcberlegungen zur \nDefinition des Personenkreises. An- \nschlie\u00dfend werden ausgew\u00e4hlte Ergeb -\nnisse empirischer Untersuchungen in \nNordrhein-Westfalen zur Gestaltung ge- \nschlossener Betreuungssettings im Rah -men der wohnbezogenen Eingliederungs -\nhilfe vorgestellt (vgl. REICHSTEIN, \nSCH\u00c4DLER 2016), dabei wird exem -\nplarisch die Situation in Westfalen-Lip -\npe betrachtet. Es kann gezeigt werden, \ndass als herausfordernd empfundene \nVerhaltensweisen zum regelhaften Alltag \nin Einrichtungen und Diensten geh\u00f6 -\nren, in denen Menschen mit Behinderun -\ngen betreut werden (vgl. ebd., 96). Dem \nThema wird ganz offensichtlich durch \nPraktikerinnen und Praktiker eine hohe \nRelevanz zugemessen (vgl. ebd., 93). \nIm Kontext der professionellen Be- \nw\u00e4ltigungsans\u00e4tze bei herausfordern -\ndem Verhalten wird auch \u00fcber freiheits -\nentziehende Ma\u00dfnahmen bis hin zur \ngeschlossenen Unterbringung betroffe -\nner Personen diskutiert. Damit verbun -\nden besteht mittlerweile eine Vielzahl \nan Einrichtungen, die sich an die ge- \nnannte Zielgruppe richten und die in \nunterschiedlicher Weise teils geschlos -\nsene Betreuungssettings realisieren. \nDaher wird im Anschluss eine Einord -\nnung geschlossener Wohnangebote in \ndas Angebotsspektrum der wohnbezoge -\nnen Eingliederungshilfe vorgenommen. \nDer Beitrag schlie\u00dft mit Einsch\u00e4t -\nzungen zu Tendenzen, verst\u00e4rkt geschlos -\nsene Wohnheime f\u00fcr Menschen mit \nkognitiven Beeintr\u00e4chtigungen und he- \nrausforderndem Verhalten zu schaffen, \num damit \u00f6rtliche Hilfesysteme zu er- \ng\u00e4nzen. Im Fokus steht dabei die Sorge, \ndass im Zuge von Inklusionsentwick -\nlungen (neue) Exklusionsbereiche im \nKontext geschlossener Unterbringung \nentstehen, anstatt bestehende Ans\u00e4tze \ngemeindeintegrierter Wohnangebote auch \nf\u00fcr \u201eschwierige Klient(inn)en\u201c verf\u00fcgbar \nzu machen (vgl. hierzu bereits HOPF -\nM\u00dcLLER 1998, 100). \nVerst\u00e4ndnis des Personenkreises \nDer hier betrachtete Personenkreis, Men -\nschen mit sogenannter geistiger bzw. \nseelischer Beeintr\u00e4chtigung und heraus -\nforderndem Verhalten, hat keine unmit -\ntelbare sozialrechtliche Entsprechung. \nMit dem Bundesteilhabegesetz (BTHG) \nvom Dezember 2016 wurde auch die \nNeufassung des Behinderungsbegriffs \nim SGB IX zum 1. Januar 2018 be- \nschlossen. Als Menschen mit Behinde -\nrungen im sozialrechtlichen Sinne gelten \ndemnach \u201eMenschen, die k\u00f6rperliche, \nseelische, geistige oder Sinnesbeein- \ntr\u00e4 chtigungen haben, die sie in Wechsel- \nwirkung mit einstellungs- und umwelt -\nbedingten Barrieren an der gleichbe -\nrechtigten Teilhabe an der Gesellschaft \nmit hoher Wahrscheinlichkeit l\u00e4nger \nals sechs Monate hindern k\u00f6nnen\u201c (\u00a7 2 \nAbs. 1 SGB IX). Der vorliegende Bei -\ntrag folgt dieser Begriffsbestimmung. 112 \nJohannes Sch\u00e4dler Martin F. Reichstein \n| Teilhabe 3/2018, Jg. 57, S. 112 \u2013118 \n| KURZFASSUNG Der Beitrag befasst sich mit aktuellen Entwicklungen im Bereich der\nwohnbezogenen Hilfen f\u00fcr Menschen mit geistigen Beeintr\u00e4chtigungen und herausfor-\nderndem Verhalten. Nach Ausf\u00fchrungen zum Verst\u00e4ndnis der Personengruppe werden \nErgebnisse von empirischen Untersuchungen in Nordrhein-Westfalen zu derzeitigen \nWohnangeboten vorgestellt. Dabei wird mit kritischem Blick auf Tendenzen verwiesen,\ndas herk\u00f6mmliche teilstation\u00e4re Modell um den Einrichtungstyp \u201egeschlossenes Wohn -\nheim\u201c zu erg\u00e4nzen. Stattdessen wird vorgeschlagen, erforderliche neue Hilfeangebote \nf\u00fcr den Personenkreis der behinderten Menschen mit herausforderndem Verhalten in das \nbestehende Modell mit inklusiver Perspektive einzugliedern.\n| ABSTRACT Closed Accommodation in Group Homes, a (New) Exclusive Space? \nA Reflection on Recent Developments in North Rhine-Westphalian Disability \nServices. This article discusses recent developments with regards to services for persons \nwith disabilities and challenging behaviour in North Rhine-Westphalia. Following reflecti-\nons on the definition of challenging behaviour, the authors present results from research \ndone in the aforementioned field. In this context tendencies are identified that group \nhomes with closed accommodation are added to the established models of support for\npersons with disabilities. Reflecting this development and the evident need for new ser-\nvices for the target group, less restrictive additions to established service models and an \ninclusive perspective are proposed.Geschlossene Wohneinrichtungen, ein \n(neuer) \u00f6rtlicher Exklusionsbereich? \nEine exemplarische Betrachtung zu Tendenzen in der \nwohnbezogenen Eingliederungshilfe in Nordrhein-Westfalen WISSENSCHAFT UND FORSCHUNG \nGeschlossene Wohneinrichtungen, ein (neuer) \u00f6rtlicher Exklusionsbereich? Teilhabe 3/2018, Jg. 57 \nDie Formulierung \u201eherausforderndes \nVerhalten\u201c verweist bei der Thematisie -\nrung konkreter Verhaltensweisen auf \neinen reflexiven Zusammenhang zwi -\nschen einem sich verhaltenden Indivi -\nduum und seiner Umwelt. Herausfor -\nderndes Verhalten als Bezeichnung f\u00fcr \nauff\u00e4lliges Verhalten beinhaltet zun\u00e4chst \nzwei Perspektiven: das Verhalten eines \nMenschen mit Beeintr\u00e4chtigung einer -\nseits und dessen Bewertung durch seine \nUmgebung andererseits. Ein und das -\nselbe Verhalten kann folglich in einem \nZusammenhang als nicht hinnehmbare \nZumutung verstanden werden, wohin -\ngegen es in einem anderen Zusammen -\nhang als (noch) tolerierte Variation all -\nt\u00e4glichen sozialen Verhaltens bewertet \nwerden kann (vgl. DIECKMANN, HAAS \n& BRUCK 2007, 16; EMERSON, EIN -\nFELD 2011, 7; SIGAFOOS, O\u2019REILLY \n& ARTHUR-KELLY 2003, 3). \nDie vorliegenden Definitionsans\u00e4tze \nhaben gemeinsam, dass sie sich vor allem \nauf heilp\u00e4dagogische bzw. psychologi -\nsche Charakteristika st\u00fctzen. Im Sinne \neiner Erweiterung erscheint es im vor -\nliegenden Zusammenhang sinnvoll, von \neinem Verst\u00e4ndnis von herausfordern -\ndem Verhalten im Sinne einer Bedro -\nhung bzw. Einschr\u00e4nkung des b\u00fcrger -\nrechtlichen Status betroffener Individu -\nen auszugehen. Hier wird der Begriff \n\u201aMenschen mit herausforderndem Ver -\nhalten\u2018 daher konkret auf Personen be- \nzogen, die im sozialrechtlichen Sinne \nzum Kreis der Menschen mit einer geis -\ntigen oder seelischen Behinderung ge- \nz\u00e4hlt werden, f\u00fcr die zweitens gericht -\nlich eine geschlossene Unterbringung \nangeordnet ist oder f\u00fcr die drittens von \nfachlicher Seite eine solche in einem pro -\nfessionellen Betreuungskontext erwogen \nwird. \nVon Bedeutung sind also zum einen \ndie gesetzlichen Festlegungen f\u00fcr einen \nUnterbringungsbeschluss, der erforder -\nlich ist, wenn \u201eauf Grund einer psy -\nchischen Krankheit oder geistigen oder \nseelischen Behinderung [...] die Gefahr \nbesteht, dass [eine Person] sich selbst \nt\u00f6tet oder erheblichen gesundheitli -\nchen Schaden zuf\u00fcgt\u201c (\u00a7 1906 Abs. 1 \nNr. 1 BGB). Der Fokus richtet sich aber \nauch auf Personen, f\u00fcr die eine ander -\nweitig begr\u00fcndete gerichtliche Anord -\nnung der geschlossenen Unterbringung \nvorliegt. In der Praxis betrifft das Letzt -\ngenannte vor allem Personen, welche \naus dem Ma\u00dfregelvollzug unter der Auf- \nlage beurlaubt worden sind, zur weite -\nren Rehabilitation in einer geschlossenen \nEinrichtung der Hilfen f\u00fcr Menschen \nmit Behinderungen untergebracht zu \nwerden. Im Fokus stehen folglich Menschen, \ndie zur tats\u00e4chlichen oder m\u00f6glichen \nKlientel von Wohneinrichtungen des \nHilfesystems f\u00fcr Menschen mit Behin -\nderungen z\u00e4hlen. Dazu geh\u00f6ren solche \nEinrichtungen und Dienste, in denen \ndie oben beschriebene Personengruppe \nbetreut wird und die in diesem Zusam -\nmenhang gegebenenfalls geschlossene \noder fakultativ geschlossene Pl\u00e4tze vor -\nhalten. Statistische Angaben \u00fcber die \nGr\u00f6\u00dfe des Personenkreises sowie der \ngenutzten geschlossenen oder fakulta -\ntiv geschlossenen Angebote liegen nur \nunzureichend vor. Dies erstaunt vor dem \nHintergrund der damit verbundenen \nfachlichen, aber auch kostenbezogenen \nProblematik. Entsprechende Pl\u00e4tze wer -\nden in den einschl\u00e4gigen statistischen \nZusammenstellungen der \u00fcber\u00f6rtlichen \nSozialhilfetr\u00e4ger in der Regel nicht ge- \nsondert ausgewiesen (u. a. Bundesar -\nbeitsgemeinschaft der \u00fcber\u00f6rtlichen \nTr\u00e4ger der Sozialhilfe 2018). Diese Pra -\nxis erschwert es, einen \u00dcberblick \u00fcber \ndie Betreuungssituation von Menschen \nmit geistigen Beeintr\u00e4chtigungen und \nherausforderndem Verhalten herzustel -\nlen und konzeptionelle Entwicklungen \nzu reflektieren. Die nachfolgenden Be- \nfunde sind in diesem Zusammenhang \nauch als Beitrag zu verstehen, die Daten -\nlage hinsichtlich entsprechender Ange -\nbote zu verbessern. Die Argumentation \nst\u00fctzt sich dabei auf Auswertungen der \nPr\u00fcfberichte der Beratungs- und Pr\u00fcf -\nbeh\u00f6rden (WTG-Beh\u00f6rden) im Sinne \ndes Wohn- und Teilhabegesetzes NRW \n(WTG NRW) sowie auf eigene empiri -\nsche Untersuchungen in Nordrhein- \nWestfalen (vgl. REICHSTEIN, SCH\u00c4D -\nLER 2016). \nDie Pr\u00fcfberichte der WTG-Beh\u00f6rden \nals Datenquelle im Kontext \ngeschlossener Unterbringung \nMit Inkrafttreten der F\u00f6deralismusre -\nform am 1. August 2006 ging die Ge- \nsetzgebungskompetenz im Heimrecht \nauf die Bundesl\u00e4nder \u00fcber, woraufhin \nin allen sechzehn L\u00e4ndern eigene Heim- \ngesetze verabschiedet wurden. In Nord -\nrhein-Westfalen stellt das WTG NRW \nvom 2. Oktober 2014 einen wichtigen \nrechtlichen Rahmen u. a. f\u00fcr die wohn -\nbezogene Eingliederungshilfe dar. Zu- \nst\u00e4ndige Beratungs- und Pr\u00fcfbeh\u00f6rden \n(WTG-Beh\u00f6rden) im Sinne des WTG \nNRW sind die Kreise und kreisfreien \nSt\u00e4dte (\u00a7 43 Abs. 1 WTG NRW). Grund- \ns\u00e4tzlich sind die WTG-Beh\u00f6rden dazu \nverpflichtet, \u201eWohn- und Betreuungs -\nangebote daraufhin [zu pr\u00fcfen], ob sie \nin den Geltungsbereich dieses Gesetzes \n[des WTG, Anm. d. Verf.] fallen und die Anforderungen [...] erf\u00fcllen\u201c (\u00a7 14 Abs. \n1 WTG). \nDie Pr\u00fcfberichte der WTG-Beh\u00f6rden \nk\u00f6nnen als \u00f6ffentlich zug\u00e4ngliche Infor -\nmationsquelle mit Blick auf (geschlosse -\nne) station\u00e4re Wohneinrichtungen f\u00fcr \nMenschen mit Behinderungen in Nord -\nrhein-Westfalen herangezogen werden. \nF\u00fcr den vorliegenden Beitrag wurden \ndie bislang ver\u00f6ffentlichten 156 Ergeb -\nnisberichte 1 zu Einrichtungen der Ein -\ngliederungshilfe in westf\u00e4lischen Kreisen \nund kreisfreien St\u00e4dten aus den Jahren \n2015 bis 2017 ausgewertet. Diese Be- \nrichte weisen erhebliche Unterschiede \nin Form, Inhalt und Qualit\u00e4t auf. Hier \nw\u00e4ren Optimierungsanstrengungen drin -\ngend erforderlich. Gleichwohl ist der \nDatengehalt der Berichte hinreichend \nsubstanziell, um f\u00fcr das vorliegende Inte -\nresse eine Einsch\u00e4tzung zu erm\u00f6glichen. \nBei der Auswertung der Pr\u00fcfberichte \nwurde die Anzahl der Einrichtungen \nmit (fakultativ) geschlossenem Angebot, \nderen vereinbarte Platzzahl sowie die \nAnzahl der (fakultativ) geschlossenen \nPl\u00e4tze ber\u00fccksichtigt. Das Verh\u00e4ltnis von \nGesamtplatzzahl zum (fakultativ) ge- \nschlossenen Kontingent gibt dabei Auf -\nschluss \u00fcber die Konzeption der kon -\nkreten Einrichtung. Daraus kann ge- \nfolgert werden, ob es sich um ein rein \ngeschlossenes Angebot, ein Angebot \nmit einer oder mehreren geschlossenen \nGruppen innerhalb einer \u00fcblichen Ein -\nrichtung der wohnbezogenen Einglie -\nderungshilfe oder um eine Einrichtung \nmit \u201eeingestreuten\u201c geschlossenen Pl\u00e4t -\nzen handelt. Die Ergebnisse der Unter -\nsuchung werden im folgenden Abschnitt \ndes vorliegenden Beitrags dargestellt. \nGeschlossene Platzkontingente in \nEinrichtungen der wohnbezogenen \nEingliederungshilfe in \nWestfalen-Lippe \nBezieht man sich auf die Ergebnisbe -\nrichte der zust\u00e4ndigen WTG-Beh\u00f6rden, \nso k\u00f6nnen in Westfalen-Lippe insge -\nsamt vierzehn Einrichtungen identifi -\nziert werden, die fakultativ geschlosse -\nne oder geschlossene Wohnpl\u00e4tze vor -\nhalten. Dabei handelt es sich um rein \ngeschlossene Angebote, um Angebote \nmit geschlossenen Gruppen sowie um \nAngebote mit eingestreuten geschlosse -\nnen Wohnpl\u00e4tzen. Die hier ber\u00fccksich -\ntigten Einrichtungen richten sich so- \nwohl an Menschen mit sogenannter \ngeistiger als auch mit seelischer Behin -\nderung. Einen weiteren Schwerpunkt \nstellt die Arbeit mit Menschen mit chro -\nnischer Abh\u00e4ngigkeitserkrankung dar. \nRechtsgrundlage der geschlossenen Un- 113 \n1Dies entspricht allen entsprechenden Berichten, die zum 25. Februar 2018 auf den Internetseiten der jeweiligen Beh\u00f6rden ver\u00f6ffentlicht waren.WISSENSCHAFT UND FORSCHUNG Teilhabe 3/2018, Jg. 57 \nGeschlossene Wohneinrichtungen, ein (neuer) \u00f6rtlicher Exklusionsbereich? \nterbringung ist in allen hier dokumen -\ntierten F\u00e4llen schwerpunktm\u00e4\u00dfig der \n\u00a7 1906 BGB. Danach kann eine \u201eUnter -\nbringung [...], die mit Freiheitsentzie -\nhung verbunden ist\u201c bei Personen erfol -\ngen, die \u201eauf Grund einer psychischen \nKrankheit oder geistigen oder seeli -\nschen Behinderung\u201c gef\u00e4hrdet sind, sich \nselbst zu t\u00f6ten oder \u201eerheblichen ge- \nsundheitlichen Schaden\u201c zuzuf\u00fcgen \n(\u00a7 1906 Abs. 1 BGB). \nIn der Beschreibung der Einrichtun -\ngen mit geschlossenem Wohnangebot \nf\u00e4llt eine uneinheitliche Verwendung der \nUnterscheidung zwischen geschlossenen \nund fakultativ geschlossenen Wohn -\npl\u00e4tzen auf. Auf diesen Aspekt wird im \nFortgang der Untersuchung vertiefend \neingegangen. Die nachfolgende Tabelle \n1 stellt die identifizierten Platzkontin -\ngente in der \u00dcbersicht dar. \nDen Pr\u00fcfberichten zufolge halten die \nvierzehn hier betrachteten Einrichtun -\ngen der wohnbezogenen Eingliederungs -\nhilfe in Westfalen-Lippe 349 station\u00e4re \nWohnpl\u00e4tze vor. Hiervon handelt es \nsich bei 175 Pl\u00e4tzen um geschlossene \nPl\u00e4tze. Diese Angabe ber\u00fccksichtigt die \neingestreuten geschlossenen Wohnpl\u00e4t -\nze der beiden Einrichtungen in Bochum \nnicht. 134 der 175 geschlossenen Wohn- \npl\u00e4tze werden in Einrichtungen ange -\nboten, die ausschlie\u00dflich geschlossene \nBetreuungssettings vorhalten. In diesem \nZusammenhang muss angemerkt wer -\nden, dass es sich bei den genannten Ein -\nrichtungen mit geschlossenem Wohn- \nangebot nicht um die einzigen Einrichtun -\ngen dieser Art handelt. Weitere finden \nsich in mindestens sechs Kreisen und \nkreisfreien St\u00e4dten Westfalen-Lippes \n(REICHSTEIN, SCH\u00c4DLER 2016, 18). Trotz der eingeschr\u00e4nkten Aussage -\nkraft der Pr\u00fcfberichte f\u00e4llt der recht hohe \nAnteil von Einrichtungen mit geschlos -\nsenen Wohngruppen sowie g\u00e4nzlich ge- \nschlossenem Platzkontingent innerhalb \ndes Samples auf. Deutlich wird, dass ge- \nschlossene Unterbringungen im Rahmen \nder wohnbezogenen Eingliede rungs -\nhilfe vor allem in darauf spezialisierten \ngeschlossenen Einrichtungen durchge -\nf\u00fchrt werden. \nMit Vorbehalt m\u00fcssen die Er\u00f6ffnungs -\njahre der jeweiligen Einrichtungen be- \ntrachtet werden. Aufgrund der geringen \nGr\u00f6\u00dfe des Samples lassen sich keine \nabschlie\u00dfend belegbaren Trends bei der \nGestaltung von Wohneinrichtungen mit \ngeschlossenem Platzkontingent nach -\nweisen. Die breite Streuung der weni -\ngen gesichert verf\u00fcgbaren Daten (von \n1994 bis 2015) legt jedoch die Vermu -\ntung nahe, dass eingestreute geschlos -\nsene Pl\u00e4tze, geschlossene Gruppen und \ngeschlossene Wohnheime bereits seit \nl\u00e4ngerer Zeit zum Leistungsspektrum \nder wohnbezogenen Eingliederungshil -\nfe in Westfalen-Lippe geh\u00f6ren. Aller -\ndings bestehen Anzeichen daf\u00fcr, dass \nTr\u00e4ger der Behindertenhilfe in den ver -\ngangenen Jahren dazu neigen, geschlos -\nsene Pl\u00e4tze vor allem im Rahmen ge- \nschlossener Wohnheime anzubieten \n(vgl. REICHSTEIN, SCH\u00c4DLER 2016, \n94). Dieser Befund wird im Folgenden \nvor dem Hintergrund etablierter An- \nnahmen \u00fcber das Angebot der wohnbe -\nzogenen Eingliederungshilfe diskutiert. \nGeschlossene Angebote im Kontext \ndes Leistungsspektrums der wohn- \nbezogenen Eingliederungshilfe \nMit der Reform der Eingliederungshilfe \nim \u201eLichte der UN-Behindertenrechts -\nkonvention\u201c (BT-Drs. 18/9522 2016, 191) hat der Gesetzgeber eine Abkehr \nvon der bisher g\u00fcltigen Unterscheidung \nzwischen ambulanten und station\u00e4ren \nWohnangeboten f\u00fcr Menschen mit Be- \nhinderung beschlossen. Mit Blick auf \ndie bisherigen station\u00e4ren Wohnformen \nspricht der Gesetzgeber nun davon, \ndass Leistungsberechtigte zu einer m\u00f6g -\nlichst selbstbestimmten und eigenverant -\nwortlichen Lebensf\u00fchrung im eigenen \nWohnraum sowie in ihrem Sozialraum \nzu bef\u00e4higen oder hierbei zu unterst\u00fct -\nzen sind (\u00a7 76 Abs. 1 SGB IX). Alterna -\ntiv zur vorrangig in der eigenen Woh -\nnung zu gew\u00e4hrenden Hilfe kann diese \nauch im Rahmen von \u201egemeinschaftli -\nchen Wohnformen\u201c erbracht werden. \nInwiefern diese gesetzliche \u00c4nderung \nzu praktischen Ver\u00e4nderungen in den \nbisherigen station\u00e4ren Angeboten f\u00fch -\nren wird, ist aktuell Gegenstand teils \nkontrovers gef\u00fchrter Diskussionen inner -\nhalb der Fach\u00f6ffentlichkeit (vgl. u. a. \nBundesvereinigung Lebenshilfe e. V. \n2017, 2). Grunds\u00e4tzlich muss jedoch \nfestgehalten werden, dass eine Unter -\nscheidung, nun zwischen der eigenen \nH\u00e4uslichkeit und der Betreuung in einer \ngemeinschaftlichen Wohneinrichtung, \nauch zuk\u00fcnftig vorgenommen werden \nwird. \nGleichwohl steht der darin zum Aus -\ndruck kommende Grundansatz in der \nTradition der De-Institutionalisierung \nim Bereich des Wohnens und der All -\ntagsversorgung von Menschen mit Be- \nhinderungen. Ausgegangen wurde im \nnationalen und internationalen Diskurs \nvon der Kritik der Institution Behinder -\nteneinrichtung. Dabei wurden gro\u00dfe \nBehinderteneinrichtungen als Institu -\ntionen grunds\u00e4tzlich infrage gestellt. \nGem\u00e4\u00dfigtere Formen der Umsetzung \ndes Normalisierungsprinzips f\u00fchrten in \nDeutschland zur Entwicklung eines 114 \nAnzahl der \nEinrichtungenAnzahl geschlossener \nPl\u00e4tze Anzahl Pl\u00e4tze \ninsgesamt\nEinrichtungen mit eingestreuten \ngeschlossenen Pl\u00e4tzen2Nach Abw\u00e4gung des \nEinzelfalls2 82\nEinrichtungen mit geschlossenen \nGruppen im Rahmen nicht \ngeschlossener Wohnheime5 41 133\nEinrichtungen mit ausschlie\u00dflich \ngeschlossenem Platzangebot7 134 134\nGesamt 14 175 349Tab. 1: Identifizierte Pl\u00e4tze in Wohneinrichtungen mit geschlossenem Platzkontingent in Westfalen-Lippe \n2Stadt Bochum 2016a, 9; Stadt Bochum 2016b, 9 WISSENSCHAFT UND FORSCHUNG \nGeschlossene Wohneinrichtungen, ein (neuer) \u00f6rtlicher Exklusionsbereich? Teilhabe 3/2018, Jg. 57 \nModells des zunehmend integrierten \nWohnens im Gemeinwesen durch ein \nabgestuftes teilstation\u00e4res bzw. ambu -\nlant unterst\u00fctztes Wohnangebot (vgl. \nSCH\u00c4DLER 2003, 77 ff.). Damit ver -\nbindet sich die Annahme, dass Men -\nschen mit sogenannter geistiger Behin -\nderung unterschiedlich selbstst\u00e4ndig sei -\nen, in jungen Jahren aber in aller Regel \numfassender Betreuung in einem Wohn -\nheim bed\u00fcrften. Durch heilp\u00e4dagogische \nF\u00f6rderung und Wohntraining k\u00f6nne \nmit der Zeit ein h\u00f6heres Ma\u00df an Selbst -\nst\u00e4ndigkeit erreicht werden. Dann w\u00fcr -\nde eine Wohnform angemessen sein, \ndie weniger Betreuung beinhaltet und \nerweiterte Freiheitsgrade erm\u00f6glicht. Je \nnach Grad der erreichten Selbstst\u00e4ndig -\nkeit k\u00f6nne dann die betroffene Person \neiner ihrem Entwicklungsstand entspre -\nchende Wohnform zugewiesen werden, \ndie entsprechend vorzuhalten w\u00e4re. 3\nAbbildung 1 veranschaulicht diese tief -\nsitzende \u201aErz\u00e4hlung\u2018 im Bereich der \nwohnbezogenen Eingliederungshilfe f\u00fcr \nMenschen mit Behinderungen. \nDie Darstellung soll zeigen, dass sich \ninnerhalb des teilstation\u00e4ren Modells \nder wohnbezogenen Eingliederungshil -\nfe ein breites Spektrum unterschiedli -\ncher Leistungsangebote zwischen sta -\ntion\u00e4ren Wohneinrichtungen (k\u00fcnftig: \ngemeinschaftlichen Wohnformen) und \neigener H\u00e4uslichkeit entwickelt hat. Das Modell wurde in den vergangenen \nJahren deutlich kritisiert, u. a. mit Ver -\nweis auf die sogenannte \u201aBef\u00e4higungs -\nfalle\u2018 (Readiness Trap). Zudem wurde mit \nBezug auf vielf\u00e4ltige Praxiserfahrungen \ninsbesondere die Annahme widerlegt, \ndass das Wohnen in der eigenen Woh -\nnung an Bedingungen der individuellen \nSelbstst\u00e4ndigkeit gekn\u00fcpft sei. Verwiesen \nwurde stattdessen u. a. auf die Bedeu -\ntung des jeweiligen Unterst\u00fctzungsar -\nrangements, das in einer konkreten \nSituation f\u00fcr eine konkrete Person ge- \nschaffen werden kann oder auch auf \nkonzeptionelle Ausrichtungen der je- \nweiligen Anbieterorganisationen. \nFestzuhalten ist jedoch, dass die bis -\nherigen Modelle abgestufter Wohnan -\ngebote in der Lage waren, Angebote, \ndie Menschen mit Behinderungen und \nherausforderndem Verhalten im Rah -\nmen sogenannter eingestreuter Pl\u00e4tze \nin offenen Wohngruppen oder kleiner \ngeschlossener Wohngruppen ber\u00fcck -\nsichtigen, zu integrieren (vgl. HOPF -\nM\u00dcLLER 1998, 101; REICHSTEIN, \nSCH\u00c4DLER 2016, 94). Diese konzep -\ntionelle Vorstellung ist auch Inhalt der \nEmpfehlungen einer entsprechenden \nFacharbeitsgruppe des Landessozialam -\ntes Brandenburg (vgl. OSINSKI 2013). \nZur Unterst\u00fctzung solcher integrativen \nAns\u00e4tze, die Klient(inn)en einen Verbleib \nin ihrer Herkunftsregion erm\u00f6glichen wollen, haben sich regionale Kon sulen -\ntendienste und andere Fachbera tungs -\nangebote entwickelt (vgl. THEUNISSEN \n2016, 131), die umso wirksamer t\u00e4tig \nwerden k\u00f6nnen, je st\u00e4rker eine Gesamt- \nverantwortlichkeit in den Organisations- \nkulturen der Einrichtungstr\u00e4ger veran -\nkert ist (vgl. Landschaftsverband Rhein -\nland 2016, 6). \nEine aktuelle Untersuchung des Land -\nschaftsverbands Rheinland verweist \nhier exemplarisch auf die Region M\u00f6n -\nchengladbach. Hier sei es gelungen, die \nAnbieter \u00fcbergreifend zu vernetzen, die -\nse Kooperationsstruktur f\u00fcr die Unter -\nst\u00fctzung des Personenkreises nutzbar \nzu machen und so eine gemeinsame \nProblemsicht zu entwickeln (vgl. ebd.). \nWenn nun Bedarfe an zus\u00e4tzlichen \nfachlichen Angeboten f\u00fcr Personen mit \ngeistigen Beeintr\u00e4chtigungen und heraus -\nforderndem Verhalten bestehen, dann \nsollten diese im Sinne regionaler Ver -\nsorgung im Lichte der UN-Behinderten -\nrechtskonvention angegangen werden. \nAls problematisch k\u00f6nnen demge -\ngen\u00fcber Entwicklungen gelten, die die \nPerspektive in einem fl\u00e4chendecken -\nden Netz an neuen geschlossenen Wohn -\nformen f\u00fcr den Personenkreis der Men -\nschen mit Behinderungen und heraus -\nforderndem Verhalten sehen. In der \nj\u00fcngeren Vergangenheit hat mancher -115 \nAbb. 1: \u201eLeben so normal wie m\u00f6glich\u201c \u2013 Ausdifferenzierung der Wohnangebote f\u00fcr Menschen mit Behinderungen \nim abgestuften Modell 4\n3 Dieser Begriff steht f\u00fcr die fragw\u00fcrdige Erm\u00e4chtigung von Professionellen, dar\u00fcber zu entscheiden, ob ein Mensch noch \u201aheimbed\u00fcrftig\u2018 ist, \noder schon selbstst\u00e4ndig wohnen kann, veranschaulicht im Bild des \u201aSt\u00f6ckchen Hinhaltens\u2018.\n4 Die Abbildungen 1 und 2 basieren auf Grafiken des Benutzers ejmillan auf Openclipart. Sie stehen unter der Creative Commons Zero 1.0 Public Domain \nLicense und sind gemeinfrei nutzbar.WISSENSCHAFT UND FORSCHUNG Teilhabe 3/2018, Jg. 57 \nGeschlossene Wohneinrichtungen, ein (neuer) \u00f6rtlicher Exklusionsbereich? \norts bereits eine Erg\u00e4nzung des abgestuf -\nten Wohnmodells in Form der Institu -\ntionalisierung restriktiverer Betreuungs -\nformen durch geschlossene Wohnheime \nstattgefunden. Diese Erg\u00e4nzung veran -\nschaulicht Abbildung 2. \nF\u00fcr die geschlossen untergebrachten \nPersonen mit Behinderungen bedeutet \ndas zentralisierte station\u00e4re Setting, dass \nsie mit Menschen zusammen sind, die die \ngleichen oder noch massivere Probleme \nhaben als sie selbst. Dies kann wechsel- \nseitige individuelle Entwicklungen und \nLernprozesse ausl\u00f6sen, die in ihren nega -\ntiven Auspr\u00e4gungen zwar nicht gewollt \nsind, aber dennoch stattfinden. Im Sinne \nnichtintendierter Nebenfolgen k\u00f6nnen \nso vorhandene Verhaltensproblematiken \nverdichtet und ver st\u00e4rkt werden. Die da- \nmit verbundenen Probleme sind bereits \nseit den 1990er Jahren bekannt (vgl. u. a. \nHOPFM\u00dcLLER 1998, 100). \nDie ohnehin gegebene Problematik \nvon gro\u00dfen Wohneinrichtungen wird f\u00fcr \nden hier in Rede stehenden Personen -\nkreis erst recht virulent. Es ist anzuneh -\nmen, dass vollst\u00e4ndig geschlossene Ein -\nrichtungen kaum rehabilitative Wirkun -\ngen professionellen Handelns zulassen, \nsondern eher neues \u201eUnheil\u201c produzie -\nren. Einmal gebaut, ergeben sich f\u00fcr \nTr\u00e4ger zudem Belegungszw\u00e4nge auf \nJahrzehnte hin. Gleichzeitig besteht die \nGefahr von \u201eSogwirkungen\u201c hinsicht -\nlich der Unterbringung von Menschen mit herausforderndem Verhalten. Ge- \nmeint ist damit die Gefahr, dass andere \nEinrichtungen und Dienste f\u00fcr Men -\nschen mit Behinderungen das Vorhan -\ndensein geschlossener Wohnangebote \nals Anreiz sehen k\u00f6nnten, ihre ,schwie -\nrigen\u2018 Klient(inn)en dorthin abzugeben. \nDiese Gefahr besteht insbesondere mit \nBlick auf Personen, deren herausfordern -\nde Verhaltensweisen im Rahmen be- \nstehender Unterst\u00fctzungsarrangements \nals kaum mehr tragbar gelten, etwa wenn \nes zu Gewalthandlungen gegen Mitar -\nbeitende, andere Klient(inn)en sowie \nDritte gekommen ist (REICHSTEIN, \nSCH\u00c4DLER 2016, 95). \nDie Schaffung eines neuen Exklusi -\nonsbereichs, wie dies in Ans\u00e4tzen er- \nkennbar ist, stellt die durch die UN-BRK \ngebotene Entwicklung eines sich zu- \nnehmend inklusiv umgestaltenden Leis -\ntungsspektrums der wohnbezogenen \nEingliederungshilfe in Frage. Bereits be- \nstehende spezialisierte Wohnheime soll -\nten als \u00dcbergangsl\u00f6sungen behandelt \nwerden. Auch internationale Erfahrun -\ngen zeigen, dass neue Angebote eine \nGruppengr\u00f6\u00dfe von bis zu sechs Perso -\nnen nicht \u00fcberschreiten sollten, wenn \n\u00fcberhaupt besondere Gruppenangebo -\nte f\u00fcr Menschen mit Behinderungen \nund herausforderndem Verhalten vor -\ngehalten werden (vgl. BIGBY, BEAD -\nLE-BROWN 2018, 192). Grunds\u00e4tzlich \nmuss darauf hingewiesen werden, dass \ndie Betreuung des in Rede stehenden Personenkreises in der Praxis ohnehin \nmit erheblichen Herausforderungen f\u00fcr \nMitarbeiterinnen und Mitarbeiter ver -\nbunden ist (vgl. REICHSTEIN, SCH\u00c4D -\nLER 2016, 95 f.). Auch vor diesem \nHintergrund m\u00fcssen gr\u00f6\u00dfere geschlos -\nsene Einrichtungen insgesamt kritisch \nbetrachtet werden. \nDer Gesetzgeber hat f\u00fcr die geschlos -\nsene Unterbringung hohe H\u00fcrden fest -\ngelegt und ihre regelm\u00e4\u00dfige \u00dcberpr\u00fcfung \nvorgeschrieben. Umso mehr bedarf die \nFrage des Umgangs mit den Hilfebedar -\nfen von Menschen mit herausfordern -\ndem Verhalten einer verst\u00e4rkten fachli -\nchen Diskussion. Dies erscheint umso \nmehr geboten, als die geschlossene Unter -\nbringung von den Betroffenen in der \nRegel als Leidenserfahrung wahrgenom -\nmen wird. 5\nSchlussbetrachtungen \nW\u00e4hrend \u00fcber lange Zeit professionelle \nInterventionen bei Menschen mit Be- \nhinderungen insbesondere medizinisch \noder heilp\u00e4dagogisch begr\u00fcndet wur -\nden, wird das rehabilitative-heilp\u00e4dago -\ngische Paradigma zunehmend durch \ndas menschenrechtlich begr\u00fcndete In- \nklusionsparadigma abgel\u00f6st (vgl. DEGE -\nNER 2015, 63 ff.). Eine geschlossene \nUnterbringung stellt offensichtlich einen \nsubstanziellen Eingriff in die Menschen- \nund B\u00fcrgerrechte der betroffenen Per -\nsonen dar. Entsprechend hoch sind die 116 \nAbb. 2: Erg\u00e4nzung des abgestuften Modells durch Angebote, die ausschlie\u00dflich geschlossene Wohnpl\u00e4tze vorhalten \n5Dies konnte im Rahmen einer explorativen Fallstudie gezeigt werden, f\u00fcr die insgesamt vierzehn Klient(inn)en gemeinschaftlicher Wohneinrichtungen \nim Rahmen von Leitfadeninterviews befragt wurden. Drei der befragten Personen leben in fakultativ geschlossenen Wohneinrichtungen, die ausschlie\u00dflich \ndieses Betreuungssetting vorhalten (REICHSTEIN 2018). Die Studie wurde im Rahmen der wissenschaftlichen Begleitung des Modellprojekts KIBA.netz \ndurch die Autoren des vorliegenden Beitrages durchgef\u00fchrt. Das Modellprojekt wurde von 2014 bis 2017 von Bethel.regional durchgef\u00fchrt.WISSENSCHAFT UND FORSCHUNG \nGeschlossene Wohneinrichtungen, ein (neuer) \u00f6rtlicher Exklusionsbereich? Teilhabe 3/2018, Jg. 57 \ngesetzlichen H\u00fcrden, die der Gesetzge -\nber in \u00a7 1906 BGB mit Blick auf diese \nUnterbringungsform vorsieht. \nSoziale Arbeit bewegt sich generell \nin einem Spannungsverh\u00e4ltnis von Hil -\nfe und Kontrolle (vgl. KAPPELER 2007, \n80 f.). Dies gilt auch f\u00fcr den Arbeits be -\nreich der Hilfen f\u00fcr Menschen mit \nBehinderungen. Allerdings ist dieses \nSpannungsverh\u00e4ltnis bei geschlossenen \nWohnangeboten f\u00fcr Menschen mit Be- \nhinderungen von vorneherein prek\u00e4r. \nWenngleich die helfende Intention auch \nin diesen Settings nicht bestritten wer -\nden kann, so nimmt hier doch Kontrol -\nle schon qua Konzept eine zentrale und \ndeutlich sichtbare Bedeutung ein. Wach -\nsamkeit ist dann geboten, wenn Soziale \nArbeit nicht oder nicht in erster Linie \nhelfend, sondern vor allem kontrollie -\nrend t\u00e4tig wird. Als Korrektiv f\u00fcr die \nPraxis kann die Frage gelten, ob bzw. \ninwieweit in einem gegebenen institu -\ntionellen Setting Kontrolle eigentlicher \nZweck der Hilfe ist. In diesem Sinne \nsollte es darum gehen, die Einrichtungs -\npraxis bei \u201ehochstrukturierter\u201c Betreu -\nung umso transparenter zu machen, je \nmehr die jeweils betreuten Menschen \ndurch institutionelle Ma\u00dfnahmen in \nihrer pers\u00f6nlichen Freiheit begrenzt \nwerden (m\u00fcssen). Transparenz und da- \nmit Schutz vor \u00dcbergriffen k\u00f6nnte z. B. \ndadurch hergestellt werden, dass die \nBewohnerbeir\u00e4te durch Nachbarn oder \nSchl\u00fcsselpersonen aus dem Stadtteil er- \ng\u00e4nzt werden. \nIn vielen Regionen werden Perso -\nnen mit Behinderungen und herausfor -\nderndem Verhalten wie gehabt in meist \nentfernt gelegenen Gro\u00df- und Komplex -\neinrichtungen untergebracht. Sinnvoll \nund notwendig erscheint es in diesem \nZusammenhang, die erforderlichen kon -\nzeptionellen Entwicklungsanstrengun -\ngen f\u00fcr die Versorgung des sogenannten \n\u201eharten Kerns\u201c , im Rahmen regionaler \nTeilhabeplanung zu verorten (vgl. BLAN -\nKENFELD et al. 2017, 39). Hierf\u00fcr \nw\u00e4re es zu begr\u00fc\u00dfen, wenn von den \nVerant wortlichen verst\u00e4rke Anstrengun -\ngen zur Verbesserung der Datenlagen \nunter nommen w\u00fcrden. Die im Rahmen \ndieses Beitrags ber\u00fccksichtigten Er- \ngebnisberichte der WTG-Beh\u00f6rden aus \nBochum, Borken, Dortmund, Lippe, \nM\u00fcnster und Steinfurt sind in diesem \nZusammenhang als positive Beispiele \nzu nennen. Zu fragen w\u00e4re, wie k\u00fcnftig \neine qualifizierte WTG-Berichterstattung \nf\u00fcr die Entwicklung \u00f6rtlicher Versor -\ngungskonzepte genutzt werden k\u00f6nnte, \ndie auch gemeindepsychiatrische Ele -\nmente integriert. LITERATUR \nBIGBY, Christine; BEADLE-BROWN, \nJulie (2018): Improving Quality of Life \nOutcomes in Supported Accommodation \nfor People with Intellectual Disability:\nWhat Makes a Difference? In: Journal \nof Applied Research in Intellectual \nDisabilities 31 (2), 182 \u2013200.\nBLANKENFELD, Christine; SCHM\u00dcCKLE, \nDavid; GR\u00dcNES, Gerrit; RAPP , Cora \n(2017): Situationsanalyse zum Stand der\nSozial- und Teilhabeplanung in Baden-\nW\u00fcrttemberg. Ergebnisse einer Datener-\nhebung zur Situation von Menschen mit\ngeistiger und k\u00f6rperlicher Behinderung \nund Menschen mit seelischer Behinde -\nrung aus den Jahren 2014 und 2015.\nStuttgart: Kommunalverband f\u00fcr Jugend \nund Soziales Baden-W\u00fcrttemberg.\nBT-Drs. (2016): Drucksache des Deut-\nschen Bundestages 18/9522 vom \n05.09.2016: Entwurf eines Gesetzes zur\nSt\u00e4rkung der Teilhabe und Selbstbestim -\nmung von Menschen mit Behinderungen \n(Bundesteilhabegesetz - BTHG)\nhttps://dip21.bundestag.de/dip21/btd/18/\n095/1809522.pdf (abgerufen am \n14.08.2018).\nBundesarbeitsgemeinschaft der \u00fcber -\n\u00f6rtlichen Tr\u00e4ger der Sozialhilfe (Hg.)\n(2018): Kennzahlenvergleich Eingliede -\nrungshilfe der \u00fcber\u00f6rtlichen Tr\u00e4ger der\nSozialhilfe 2016. M\u00fcnster.\nwww.lwl.org/spur-download/bag/05_ \n2018an.pdf (abgerufen am 02.07.2018)\nBundesvereinigung Lebenshilfe e. V. \n(2017): Bundesteilhabegesetz und Co. \u2013 \nwas ver\u00e4ndert sich? \u00dcbersicht der wich -\ntigsten Neuerungen, die bisherige gesetz -\nliche Bestimmungen abl\u00f6sen. Marburg.\nwww.lebenshilfe.de/wData-bthg/docs/\nWelche-Veraenderungen-bringt-das-\nBundesteilhabegesetz-Aktualisierung-\n12012017.pdf (abgerufen am 13.07.2017).\nCreative Commons Legal Code. (o. J.).\nhttps://creativecommons.org/publicdo -\nmain/zero/1.0/legalcode#languages \n(abgerufen am 03.07.2018).\nDEGENER, Theresia (2015): Die UN-\nBehindertenrechtskonvention \u2013 ein neues \nVerst\u00e4ndnis von Behinderung. In: Degener,\nTheresia; Diehl, Elke (Hg.): Handbuch \nBehindertenrechtskonvention: Teilhabe \nals Menschenrecht \u2013 Inklusion als gesell-\nschaftliche Aufgabe . Bonn: Bundeszen -\ntrale f\u00fcr Politische Bildung, 55\u201374.\nDeutsche Heilp\u00e4dagogische Gesell -\nschaft e. V., Deutsche Gesellschaft f\u00fcr \nseelische Gesundheit bei Menschen \nmit geistiger Behinderung e. V. (Hg.)\n(2017): Appell f\u00fcr bessere Anschlussper-\nspektiven in der Behindertenhilfe f\u00fcr\nstraff\u00e4llig gewordene Menschen mit \ngeistiger Behinderung nach dem \nMa\u00dfregelvollzug. Abgerufen von \nhttp://dhg-kontakt.de/wp-content/\nuploads/2017/04/DGSGB_DHG_Appell-\nfinal.pdf (abgerufen am 02.07.2018).Deutscher Bundestag (2016): Entwurf\neines Gesetzes zur St\u00e4rkung der Teilhabe \nund Selbstbestimmung von Menschen \nmit Behinderungen, BT-Drucksache \n18/9522 (2016). \nhttps://dip21.bundestag.de/dip21/btd/\n18/095/1809522.pdf (abgerufen am \n02.07.2018).\nDIECKMANN, Friedrich; HAAS, \nGerhard; BRUCK, Birgit (2007): Heraus -\nforderndes Verhalten bei geistig behinder-\nten Menschen: Zum Stand der Fachdis -\nkussion. In: Dieckmann, Friedrich (Hg.):\nBeratende und therapeutische Dienste bei\ngeistiger Behinderung und herausfordern -\ndem Verhalten. Stuttgart: Kohlhammer,\n15\u201340.\nD\u00d6RNER, Klaus (2004): Vorschlag f\u00fcr\neinen kategorischen Imperativ des \nHelfens. In: \u00d6stereichische Zeitschrift f\u00fcr\nSoziologie (\u00d6ZS), 29 (2), 122\u2013128.\nEMERSON, Erik; EINFELD, Steward L. \n(2011). Challenging Behaviour. 3. Aufl.\nCambridge: Cambridge University Press.\nHOPFM\u00dcLLER, Elisabeth (1998): Inte -\ngration der Nichtintegrierbaren? System -\nsprenger oder das Salz der Erde. In: D\u00f6rner,\nKlaus (Hg.): Ende der Veranstaltung: An-\nf\u00e4nge der Chronisch-Kranken-Psychiatrie.\nG\u00fctersloh: Hoddis, 91\u2013100.\nKAPPELER, Manfred (2007): Das ambi-\nvalente Verh\u00e4ltnis von Unterst\u00fctzung und \nKontrolle in der Sozialen Arbeit am Beispiel\nder Kategorien Hilfe und Pr\u00e4vention. In:\nKopp, Reinhold; M\u00fcnch, Thomas (Hg.):\nZur\u00fcck zur Armutspolizey? Berlin: Frank & \nTimme, 77\u201398.\nLand Nordrhein-Westfalen (2014):\nWohn- und Teilhabegesetz (WTG) vom \n2. Oktober 2014.\nhttps://recht.nrw.de/lmi/owa/br_text_anze \nigen?v_id=10000000000000000678 \n(abgerufen am 03.07.2018).\nLandschaftsverband Rheinland (2016):\nMenschen mit einem besonderen \nWohn- und Unterst\u00fctzungsbedarf \u2013 \nBeantwortung des Antrages 14/60.\nhttps://dom.lvr.de/lvis/lvr_recherche \nwww.nsf/0/5EA1B4B329A43B9CC12580 \n6F003B22D2/$file/Vorlage14_1657.pdf\n(abgerufen am 07.07.2018).\nMEI\u00dfNEST, Bernd (2013): Dort begin -\nnen, wo es sich am wenigsten lohnt; mit\nden Schw\u00e4chsten! In: Hansen, Hartwig \n(Hg.): Herr D\u00f6rner kommt mit dem Zug: \n80 Jahre \u2013 80 Begegnungen. K\u00f6ln: \nPsychiatrie-Verlag [u.a.], 68\u201369.\nOSINSKI, Martin (2013): Die geschlossene \nUnterbringung im Rahmen der Eingliede -\nrungshilfe. Empfehlungen der AG 1906 \ndes MUGV von 2011. Cottbus.\nwww.lasv.brandenburg.de/media_ \nfast/4055/6_Osinski_Geschlossene_ \nUnterbringung_Referat.pdf \n(abgerufen am 21.12.2017).\nREICHSTEIN, Martin F. (2018): Lebens -\nqualit\u00e4t und Ver\u00e4nderungserfahrungen \nvon Menschen mit kognitiver Beeintr\u00e4ch -\ntigung und herausforderndem Verhalten.117 WISSENSCHAFT UND FORSCHUNG Teilhabe 3/2018, Jg. 57 \nGeschlossene Wohneinrichtungen, ein (neuer) \u00f6rtlicher Exklusionsbereich? \nAusgew\u00e4hlte Ergebnisse einer explorativen \nFallstudie im Rahmen der wissenschaftlichen \nBegleitung zum  Modellprojekt KIBA.netz.\nIn: Zentrum f\u00fcr Planung und Evaluation \nSozialer Dienste (Hg.): Bericht aus der\nArbeit des Zentrums f\u00fcr Planung und Eva -\nluation  Sozialer Dienste (ZPE). Siegen:\nZentrum f\u00fcr Planung und Evaluation \nSozialer Dienste. \nwww.uni-siegen.de/zpe/das_zpe/zpe_ \nbericht_-_03052018_11_gesamt.pdf\n(abgerufen am 07.08.2018), 60 \u201365 .\nREICHSTEIN, Martin F.; SCH\u00c4DLER, \nJohannes (2016): Zur Lebens- und \nBetreuungssituation von Menschen mit\nkognitiver Beeintr\u00e4chtigung und heraus -\nforderndem Verhalten in Nordrhein-West-\nfalen. Ergebnisse einer Onlinebefragung in \nEinrichtungen und Diensten f\u00fcr Menschen \nmit Behinderungen. Siegen: universi.\nSCH\u00c4DLER, Johannes (2003): Stagnati-\non oder Entwicklung in der Behinderten -\nhilfe. Hamburg: Kovac.SIGAFOOS, Jeff; O\u2019REILLY, Mark F.; \nARTHUR-KELLY, Michael (2003). \nChallenging behavior and developmental\ndisability. London: Whurr.\nStadt Bochum (2016a): Rudolf-Hardt-\nHaus. Beratung und Pr\u00fcfung nach dem \nWohn- und Teilhabegesetz. Ergebnisbe -\nricht: Einrichtung mit umfassendem Leis -\ntungsangebot/Hospiz/Kurzzeitbetreuung.\nBochum: Stadt Bochum.\nwww.bochum.de/C12571A3001D56CE/v \nwContentByKey/W2AFXAG7018BOCMDE \n/$FILE/Ergebnisbericht_Rudolf_Hardt_Hau \ns.pdf (abgerufen am 08.08.2018).\nStadt Bochum (2016b): Ruhrlandheim.\nBeratung und Pr\u00fcfung nach dem Wohn-\nund Teilhabegesetz. Ergebnisbericht: Ein -\nrichtung mit umfassendem Leistungsan -\ngebot/Hospiz/Kurzzeitbetreuung.\nBochum: Stadt Bochum.\nwww.bochum.de/C12571A3001D56CE/c \nurrentbaselink/W2AFXAG7018BOCMDE/\n$FILE/Ergebnisbericht_Ruhrlandheim.pdf\n(abgerufen am 08.08.2018).THEUNISSEN, Georg (2016). Geistige \nBehinderung und Verhaltensauff\u00e4lligkei-\nten: Ein Lehrbuch f\u00fcr Schule, Heilp\u00e4dago -\ngik und au\u00dferschulische Unterst\u00fctzungs -\nsysteme. 6. Aufl. Bad Heilbrunn: Klink -\nhardt.\nDie Autoren: \nProf. Dr. Johannes Sch\u00e4dler \nProfessor f\u00fcr Soziale Arbeit an der Univer-\nsit\u00e4t Siegen, Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer des Zentrums\nf\u00fcr Planung und Evaluation Sozialer Dienste,\nH\u00f6lderlinstra\u00dfe 3, 57068 Siegen \nschaedler@zpe.uni-siegen.de \nMartin F. Reichstein \nWissenschaftlicher Mitarbeiter an der Uni-\nversit\u00e4t Siegen, Mitglied des Zentrums f\u00fcr\nPlanung und Evaluation Sozialer Dienste,\nH\u00f6lderlinstra\u00dfe 3, 57068 Siegen \nmartin.reichstein@uni-siegen.de @@i\n118 \nAus dem Lebenshilfe-V erlag  \n|  Karin T er\ufb02oth, Ulrich Niehof f, Theo Klau\u00df, Sabrina Buckenmaier , Julia Ger nert \nUnter Dach und Fach  \nIndex f\u00fcr Inklusion zum W ohnen in der Gemeinde \n1. Au\ufb02age 2016, ein Set mit Anwenderhandbuch, Handbuch in Leichter Sprache,  \n127 Karteikarten mit Fragen und Erl\u00e4uterungen in einem Abheft-Ordner , 4 Poster ,  \nCD-ROM mit Kopiervorlagen und ausf\u00fcllbaren Arbeitsmaterialien sowie einem  \nFilm auf DVD, verpackt in einer stabilen Schachtel \nISBN: 978-3-88617-802-5; Bestellnummer LAM 802; 89,\u2013 Euro [D]; 115.\u2013 sFr .\nDie im Index zusammengestellten Materialien helfen dabei, Exklusionsrisiken zu erkennen und d ie \nBedingungen f\u00fcr inklusive Entwicklungen beim W ohnen in der Gemeinde wesentlich zu ver\u00e4nder n.  \nAlle Bestandteile sind so angelegt, dass sie \ufb02exibel auf die Ausgangssituation vor Ort angepasst \nwer den k\u00f6nnen und die Beteiligung verschiedener Akteur e erm\u00f6glichen. Der Index richtet sich  \nan W ohnanbieter , wohnbezogene Dienste, Institutionen und Kommunen sowie Menschen  \nmit Exklusionsrisiken. |  Karin T er\ufb02oth, Ulrich Niehof f, Theo Klau\u00df, Sabrina Buckenmaier \nInklusion \u2013 W ohnen \u2013 Sozialraum  \nGrundlagen des Index f\u00fcr Inklusion zum W ohnen in der Gemeinde \n2. Au\ufb02age 2017, 17 x 24 cm, 360 Seiten \nISBN: 978-3-88617-220-7; Bestellnummer LBF 220; 29,50 Euro [D]; 38.\u2013 sFr .\nDie Arbeit mit dem \u00bbIndex f\u00fcr Inklusion zum W ohnen in der Gemeinde\u00ab, kann Fragen nach  \nHintergr\u00fcnden und Handwerkszeug aufwerfen. Sie wer den in den Fachbeitr\u00e4gen von ver - \nschiedenen Expert(inn)en verst\u00e4ndlich und praxisbezogen beantwortet.  \nZahlr eiche Praxisbeispiele aus vielen unterschiedlichen St\u00e4dten und Kommunen veranschaulichen, \nwie ein Auf- und Ausbau inklusionsorientierter W ohnangebote gelingen kann. \nBestellungen an: \nBundesver einigung  \nLebenshilfe e. V., V ertrieb \nRaif feisenstr . 18,  \n35043 Marburg,  \nTel.: (0 64 21) 4 91-123; \nFax: (0 64 21) 4 91- 623; \nE-Mail: vertrieb@lebenshilfe.de \nAnzeige Menschen  mit hohem Unterst\u00fctzungsbedarf, in den Fachwissenschaften auch als \nMenschen mit Komplexer Behinderung oder Menschen mit schwer er und mehr -\nfacher Behinderung bezeichnet, sind ein sehr heter ogener Personenkr eis, dessen  \nTeilhabe in weiten Ber eichen der Gesellschaft eingeschr\u00e4nkt ist. Ihr e Ausgr enzung,  \nExklusion und Nicht-Ber\u00fccksichtigung in politischen, gesellschaftlichen, wissen -\nschaftlichen und praxisnahen Zusammenh\u00e4ngen stehen in starkem W iderspruch \nzu aktuellen Leitvorstellungen und Gesetzesvorgaben (vgl. u. a. UN-BRK). \nUmso wichtiger ist es, ihr e Bed\u00fcrfnisse und Inter essen in den Mittelpunkt aktu -\neller Diskussionen zu r\u00fccken. Die Redaktion der Zeitschrift T eilhabe m\u00f6chte mit \ndiesem Call for Papers das Themenjahr 2019 \u201eMenschen mit hohem Unterst\u00fct -\nzungsbedarf\u201c ank\u00fcndigen und Sie einladen einen Beitrag f\u00fcr die Rubriken   \n\u201eW issenschaft und Forschung\u201c oder \u201ePraxis und Management\u201c zu folgenden \nFragestellungen einzur eichen: \n>  In welchem Lebensalter und in welchen Lebensber eichen sind Menschen mit  \nhohem Unterst\u00fctzungsbedarf besonders von Exklusion betr of fen? \n>  Welches V erst\u00e4ndnis von T eilhabe wir d bei dem Personenkr eis angesetzt?  \nWie kann T eilhabe in spezi\ufb01schen Kontexten r ealisiert wer den? \n>  Wie kann partizipative Forschung gelingen? W elche Methoden der  \npartizipativen Forschung wer den eingesetzt? \n>  Welche Exklusionstendenzen sind tr otz der Inklusionsbewegung erlebbar und  \nwie kann ihnen begegnet wer den? \n> W elche Good-Practice-Beispiele gibt es und was zeichnet sie aus? \n>  Welche (inklusiven) Modellpr ojekte im Kontext von Kita, Schule, Arbeit,  \nWohnen oder Fr eizeit sind wegweisend und zukunftsf\u00e4hig? \n> Dar\u00fcber hinaus sind wir of fen f\u00fcr Ihr e Diskussionsbeitr\u00e4ge und Themenvorschl\u00e4ge.  \nBitte r eichen Sie Ihr en Beitrag bis zum 13. Januar 2019  per E-Mail an  \nredaktion-teilhabe@lebenshilfe.de  ein. \nHinweise zur Manuskriptgestaltung und zum V er\u00f6f fentlichungsverfahr en \ufb01nden Sie unter  \nwww .zeitschrift-teilhabe.de  (unter \u201ePublizier en\u201c). Bei Fragen und Anr egungen ist die  \nRedaktion auch telefonisch unter (030) 206411-127  err eichbar .\nDie Redaktion der Fachzeitschrift T eilhabe, Berlin/Marburg CALL FOR P APERS 2 019 \nMenschen mit hohem Unterst\u00fctzungsbedarf Teilhabe 3/2018, Jg. 57 \n119 INFOTHEK Bockelts Zeichnungen nutzen die Bild\ufb02  \u00e4che auf unter-\nschiedliche Weise. Einige sehen aus wie die Ausschl\u00e4ge \neines Seismografen, der Ersch\u00fctterungen registriert, andere \nwie die Herzfrequenz in einem Kardiogramm. Breitere \nLinien mit dicken Filzstiften strahlen eine postmoderne Coolness aus und erinnern an die \u00c4sthetik fr\u00fcher Compu-tergra\ufb01  ken. Winzige Abweichungen in der Linienf\u00fchrung \nunterscheiden Bockelts Gra\ufb01  ken jedoch von den genauen, \nmechanischen Aufzeichnungen eines technischen Ger\u00e4tes und verweisen auf die lebendige Hand des zeichnenden K\u00fcnstlers und die Konzentration, die erforderlich ist, um solche Regelm\u00e4\u00dfigkeit hervorzubringen. Die Betrachtung \nseiner Bilder bekommt ebenso wie ihr Entstehungsprozess \netwas Meditatives.\nDer visuelle Zusammenhang in Bockelts engmaschigen \nZeichnungen verweist auch auf einen logischen: Sie wirken wie mathematische Darstellungen, die Vorg\u00e4ngen in der Natur entsprechen. Bockelts Arbeit ist eine k\u00fcnstlerische Forschungst\u00e4tigkeit.Feine rote Linien ziehen sich von links \u00fcber die Bild-\n\ufb02  \u00e4che. Wie Schuss- und Kettf\u00e4den eines textilen Gewebes verkn\u00fcpfen sie sich zu einem Netz. Durch die gleichf\u00f6rmige Wiederholung entsteht ein Rhythmus von Verdichtung und Durchl\u00e4ssigkeit. Es lie\u00dfe sich ein fortlaufender Rapport der Linien vorstellen, der als Muster \u00fcber das Tr\u00e4germaterial \nhinausgeht. Wie zwei gegeneinander verschobene Raster er-\nzeugen die \u00dcberlagerungen und Durchdringungen ein leich-tes Flirren vor den Augen.\nDer rote Faden in Julius Bockelts Werk sind Schwin-\ngungen und Interferenzen, mit denen sich der 1986 in Frankfurt am Main geborene K\u00fcnstler in Zeichnungen mit Tusche oder Fineliner und in vielf\u00e4ltigen anderen Medien auseinandersetzt. Auf kleinformatigen und h\u00e4u\ufb01  g unregel-\nm\u00e4\u00dfig beschnittenen Papieren konzipiert er minimalistische \nGitternetze, reduziert auf wenige Farben, die h\u00e4u\ufb01  g durch gegenl\u00e4u\ufb01  ge Impulse in Bewegung gebracht werden. Neu hinzukommende Linien durchkreuzen bestehende Register. \nEs entstehen Netzstrukturen, die immer mehr an Komple-\nxit\u00e4t gewinnen und wie optische T\u00e4uschungen eine Illusion von r\u00e4umlicher Tiefe und Dynamik erzeugen.\nSchwebungen \u2013 \u00c4sthetische Strategien im Werk von Julius Bockelt\nEin durchaus vergleichbares Vorgehen wie bei den Zeich-\nnungen ist auch in Julius Bockelts musikalischen Experi-\nmenten mit digitalen Klangquellen zu beobachten: Sei-\nne Ausstellung im Museum Folkwang im Fr\u00fchjahr 2018 \nnannte der K\u00fcnstler Phase Shifter. Der Begriff bezieht sich \nzun\u00e4chst auf ein elektronisches Effektger\u00e4t, bei dem ein Au-diosignal zwei verschiedene Signalwege durchl\u00e4uft, einmal \nals originales Signal und dann zugleich durch Filter be-\narbeitet in zeitverz\u00f6gerter Wiedergabe. Durch Ausl\u00f6schen und \u00dcberlagern von Frequenzen entstehen akustische In-terferenzen und psychedelische Rotationseffekte, die eine starke Ver\u00e4nderung der Wahrnehmung bewirken. Im Aus-\nstellungsraum erklang ein musikalischer Loop, der aus auf- \nund absteigenden Tonfolgen bestand, die in Analogie zu den Gitternetzen immer wieder zu stehenden Akkorden verdichtet wurden. Dieses Moment der Entschleunigung \nlie\u00df in Wechselwirkung mit den Exponaten das Verstrei-\nchen von Zeit sp\u00fcrbar werden.\nAnders als bei den konzentriert ausgef\u00fchrten Zeich-\nnungen und den kontrollierten Klangexperimenten bleibt \nin dem Wolkenarchiv, das Bockelt seit sieben Jahren stetig \nerweitert, immer ein Moment des Zufalls bestehen. \nDie stets ver\u00e4nderliche Erscheinungsform der Wolken, \neigentlich nur eine Ansammlung von feinen Wassertr\u00f6pfchen in der Atmosph\u00e4re, fasziniert ihn wie viele K\u00fcnstler vor ihm, so Jacob van Ruisdael oder John Constable, und regt Julius Bockelt zu fotogra\ufb01  schen Langzeitdokumentationen \nWerkbesprechung 121\nan, bei denen er ein untr\u00fcgliches Gesp\u00fcr f\u00fcr ungew\u00f6hnliche Konstellationen und Lichteffekte dieser \ufb02  \u00fcchtigen Gebilde entwickelt hat. \nJulius Bockelt hat seine fotogra\ufb01  erten Wolken sorgf\u00e4ltig \nkatalogisiert und unter ihren meteorologischen Fachnamen archiviert. Sein gro\u00dfes Fotoarchiv ist als Work in Progress \nangelegt, das in seiner Ordnung den g\u00e4ngigen meteorolo-\ngischen Kategorien folgt, ohne die Poesie des k\u00fcnstlerischen Blicks aufzugeben. Anders als bei ihm vorausgegangenen Malern und Naturforschern des 18. und 19. Jahrhunderts gen\u00fcgt es dem K\u00fcnstler nicht, nur ein Exemplar zu \ufb01  nden, \num den jeweiligen Typus zu bebildern. Bockelts Archiv um-\nfasst beinahe 27 000 Bilder von Wolken.\nDie Erscheinungen, die Julius Bockelt besch\u00e4ftigen, sind \nGegenst\u00e4nde wissenschaftlicher Forschung. Sie lassen sich mit Begriffen der Physik, der Optik, der Meteorologie erkl\u00e4-ren und systematisch beobachten oder herbeif\u00fchren. Sein Verh\u00e4ltnis zu ihnen ist jedoch ein k\u00fcnstlerisches. Bockelts forschender Blick auf die Welt lenkt die Aufmerksamkeit auf \nden Zauber, der sich auch in wissenschaftlich erkl\u00e4rbaren \nPh\u00e4nomenen wiederentdecken l\u00e4sst. Wer seine Wolken-bilder betrachtet oder sich auf die Feinheit und Genauigkeit seiner kleinformatigen Zeichnungen einl\u00e4sst, tritt ein in ein \nSpiel von Zufall und Berechnung, Forschung und Fantasie.  \n Peter Daners und Annika Schank, Museum Folkwango.T.\n2017, 24 x 32 cm, \nTuschestift auf PapierBild 1o.T.\n2018, 10 x 12 cm, Fineliner auf Papier Bild 2\nJULIUS BOCKELT K\u00fcnstler\nFotos: Sven FritzDigitalisierung \u2013 worum geht es? \nDie Arbeit in der Behindertenhilfe ist \neine rein menschliche T\u00e4tigkeit und \nwird es immer bleiben. Wirklich? Es gilt \nvorsichtiger zu werden, was \u201eewige Ge- \nwissheiten\u201c dieser Art betrifft. Auch die \ndeutschen Automobilkonzerne oder die \nSchweizer Uhrenindustrie lachten vor \nwenigen Jahren noch herzlich \u00fcber \namerikanische Suchmaschinenprogram -\nmierer oder taiwanesische Telefonbauer. \nHeute zittern sie vor ihnen, weil Firmen \nwie Google, Apple oder Samsung dabei \nsind, die Gesch\u00e4ftsmodelle ihrer Bran -\nche auf den Kopf zu stellen. Unterneh -\nmen wie Uber und FlixBus haben dies \nim Bereich der Personenbef\u00f6rderung \nvorgemacht, Airbnb ist ein Beispiel aus \ndem Beherbergungsgewerbe. Dies sind \nkeine Randerscheinungen aus einzel -\nnen Branchen. Der digitale Wandel l\u00e4sst \nkeine Ecke des Lebens aus: von der \nArbeit \u00fcber Konsum und Freizeit bis \nhin zu sozialen Beziehungen. Er ist radi -\nkal, rasant und rigoros (vgl. KOPF, \nSCHMOLZE-KRAHN 2018). Das Tem -\npo, in dem sich digitale Innovationen \ndurchsetzen, ist immens. Hat das Tele -\nfon noch rund 70 Jahre und das Radio 38 Jahre gebraucht, um 50 Millionen \nNutzer zu erreichen, waren es beim \nInternet nur mehr vier Jahre \u2013 und bei \nPok\u00e9mon GO ganze zehn Tage. Welt -\nkonzerne wie Nokia oder Kodak ver -\nschwanden \u00fcber Nacht von der Bildfl\u00e4 -\nche und die vier weltweit wertvollsten \nUnternehmen kommen nicht mehr, wie \neinst, aus der Finanz-, Elektro- oder \nAutoindustrie: Es sind die Digitalkon -\nzerne Apple, Alphabet (Mutter von Goo -\ngle), Microsoft und Amazon. \nDamit nicht genug: Neue Technolo -\ngien unter dem Stichwort \u201eK\u00fcnstliche \nIntelligenz\u201c (KI) sind in der Lage, mensch -\nliche Denk- und Kommunikationsleis -\ntungen ganz oder teilweise zu ersetzen. \nSie sammeln und bewerten eigenst\u00e4ndig \nInformationen und treffen Entschei -\ndungen (vgl. FINSOZ 2017a). Dabei \noptimieren sie ihre Handlungsstrategien \nautonom, sind also f\u00e4hig zu lernen. Mit \nder klassischen Informationstechnolo -\ngie, wie wir sie seit 30 oder 40 Jahren \nkennen, hat das nichts mehr gemein. \nDenn letztere funktioniert nur stur nach \ndem Input-Output-Prinzip: Menschen \ngeben Daten ein, der Rechner arbeitet \nsie nach exakt vordefinierten Regeln ab 122 PRAXIS UND MANAGEMENT Teilhabe 3/2018, Jg. 57 \nHelmut Kreidenweis \n| Teilhabe 3/2018, Jg. 57, S. 122 \u2013125 \n| KURZFASSUNG Der digitale Wandel betrifft nicht nur die Industrie \u2013 er ver\u00e4ndert weite \nTeile der Gesellschaft und damit auch den gesamten Bereich sozialer Dienstleistungen.\nVerb\u00e4nde und Einrichtungen der Behindertenhilfe m\u00fcssen sich diesem Wandel stellen,\nwenn sie weiterhin attraktive Dienstleistungen anbieten m\u00f6chten. Ebenso sind sie gefor-\ndert, ihre internen Prozesse so zu organisieren und zu digitalisieren, dass sie f\u00fcr die neuen \nAnforderungen durch das Bundesteilhabegesetz (BTHG) und von Seiten der Kunden ge-\nr\u00fcstet sind.\n| ABSTRACT Digitization Doesn\u2019t Change Anything \u2013but Everything. Opportu -\nnitiesand Risks for Institutions Providing Assistance for Persons with Disabi-\nlities. Digital change does not only affect industry; \u2013 it changes large parts of society and \nthus also the entire area of social services. Associations and institutions providing assis -\ntance for persons with disabilities have to face this change if they want to continue to \noffer attractive services. They\u2019ll also have to reorganize and digitize their internal proces -\nses in order to get ready for the new requirements of the Bundesteilhabegesetz (BTHG)\nand the requirements of their customers.\nDigitalisierung \u00e4ndert nichts \u2013 \nau\u00dfer alles\nChancen und Risiken f\u00fcr Einrichtungen der Behindertenhilfe \nPRAXIS UND \nMANAGEMENT und spuckt sie am Bildschirm oder \u00fcber \nden Drucker wieder aus. \nGenau an dieser Stelle findet sich \nauch ein weit verbreitetes Missverst\u00e4nd -\nnis: Viele Praktiker \u2013 auch in der Behin -\ndertenhilfe \u2013 verstehen unter Digitali -\nsierung noch die Nutzung von Office- \noder Branchensoftware an Stelle von \nPapier oder Telefon. Und mancher Her -\nsteller solcher Programme klebt sich \njetzt ebenfalls ein schickes Digitalisie -\nrungslogo auf. Doch dies ist alles klassi -\nsche IT nach dem oben beschriebenen \nPrinzip \u2013 und oft leider auch: alter Wein \nin neuen Schl\u00e4uchen. \nWas hat Digitalisierung mit der \nBehindertenhilfe zu tun? \nBezogen auf das Feld sozialer Dienst -\nleistungen zeigt folgende Gegen\u00fcber -\nstellung von Merkmalen klassischer IT \nund neuer digitaler Technologien die \nUnterschiede und Potenziale (vgl. \nSCH\u00d6TTLER 2016): \nKlassische Informationstechnologie \n>unterst\u00fctzt bereits existierende Hilfe- \nprozesse punktuell, etwa bei der Ko- \nordination von Terminen, der Doku -\nmentation von Hilfen oder der Leis -\ntungsabrechnung; \n>bewegt sich innerhalb vorhandener \nHilfeformen und Prozesse; \n>arbeitet mit herk\u00f6mmlichen Daten -\ntypen wie Text und Zahlen und \n>wird nicht im direkten Klient(inn)en- \nKontakt genutzt. \nDie neuen Technologien, die sich hin -\nter Schlagworten wie Robotik, K\u00fcnstli -\nche Intelligenz oder Internet der Dinge \n(IoT) verstecken \n>gestalten neue Hilfeprozesse, indem \nbislang menschliche T\u00e4tigkeiten wie \nhaushaltsnahe Dienstleistungen, \nDiagnostik oder Teile von Beratung \nvon Maschinen \u00fcbernommen werden; \n>erm\u00f6glichen die Entwicklung neuer \nGesch\u00e4ftsmodelle, etwa im betreu -\nten Wohnen, in der Beratung oder \nArbeitsassistenz; \n>arbeiten mit neuen Datentypen wie \nAudio- oder Bildinformation, die sie \naus ihrer menschlichen Umgebung \ngewinnen, etwa durch Sensoren in \nder Wohnumgebung, Kleidung, Brille, \nUhr usw.; \n>werden im direkten Klient(inn)en- \nkontakt eingesetzt, etwa in Web-Por -\ntalen, Assistenztechnologien, Smart- \nphone-Apps oder Servicerobotern. \nViele der neuen Technologien sind \naufgrund ihrer einfachen Bedienbarkeit \ngleicherma\u00dfen f\u00fcr Menschen mit und ohne physische oder kognitive Beein -\ntr\u00e4chtigungen geeignet.  Smartphone, \nSmartwatch oder Tablet sind schick, \nihnen haftet im Gegensatz zu klassi -\nschen Hilfsmitteln nicht der oft subjek -\ntiv erlebte Makel der Hilfsbed\u00fcrftigkeit \nan. Und sie sind nur der Anfang. Digita -\nle Assistenten, die Sprachbefehle entge -\ngennehmen sowie Heizung und Licht \nregeln, sind der aktuelle Trend. Selbst -\nlaufende Exoskelette, sprechende Haus- \nhaltsger\u00e4te, intelligente Brillen oder \nsensorbest\u00fcckte Kleidungsst\u00fccke wer -\nden folgen. Diese zumeist KI-getriebe -\nnen Technologien werden die Definition \nvon Behinderung auf den Kopf stellen. \nSo wie wir heute nicht mehr auf die \nIdee kommen w\u00fcrden, einen kurzsich -\ntigen Menschen als behindert zu defi -\nnieren, weil er diese physische Beein -\ntr\u00e4chtigung mit einem technischen Ger\u00e4t \nnamens Brille ausgleichen kann, so \nwerden viele Formen der k\u00f6rperlichen \nund manche Aspekte der geistigen Be- \nhinderung schon bald nicht mehr als sol -\nche wahrgenommen werden und gelten. \nEine weitere wichtige Erscheinungs -\nform der Digitalisierung ist die Platt -\nform-\u00d6konomie: Ob wir eine Reise \nbuchen oder einen neuen Smartphone- \nTarif suchen: Internetportale sind daf\u00fcr \neine zentrale Anlaufstelle, denn sie stel -\nlen uns alle relevanten Angebote \u00fcber -\nsichtlich gegen\u00fcber. Immer mehr wer -\nden solche Plattformen auch f\u00fcr die \nSuche nach sozialen Dienstleistungen \nrelevant. Internationale Konzerne haben \ndies l\u00e4ngst erkannt. Das Unternehmen \ncare.com beispielsweise hat bereits \u00fcber \n27 Millionen Mitglieder in 20 L\u00e4ndern \nund sein deutscher Ableger betreut.de \nf\u00fchrt mit wenigen Klicks zu einem Be- \ntreuungsangebot \u2013 Sternchen-Bewertung \ninklusive. Senioren- und Kinderbetreu -\nung steht dort bunt bebildert gleich \nneben Gartenpflege und Haustier- \nservice. Eben alles, was der Mensch so \nbraucht \u2013 ohne den fahlen Geschmack \nvon F\u00fcrsorge, ohne R\u00fccksicht auf ein -\ngeschliffene Zust\u00e4ndigkeiten und nor -\nmierte Leistungsanspr\u00fcche. Das deut -\nsche Startup-Unternehmen careship.de \nmit einem \u00e4hnlichen Konzept hat so- \neben eine Finanzspritze in H\u00f6he von \nvier Millionen Euro bekommen. Der \nGeldgeber, ein amerikanischer Finanz -\ninvestor, der einst Twitter oder Tumblr \nzum Erfolg verholfen hat. Doch auch \ndies ist vermutlich nur eine zarte Vor -\nahnung davon, was uns im Plattform- \nMarkt k\u00fcnftig bl\u00fcht. \nEinrichtungen der Behindertenhilfe \n\u201egl\u00e4nzen\u201c dagegen oft noch mit un\u00fcber -\nsichtlichen, nicht mobilf\u00e4higen Websi -\ntes, die, statt sich am Kundenbedarf \nauszurichten, in unverst\u00e4ndlichem Fach- \nkauderwelsch die eigene Organisati -onslogik abbilden und den optischen \nCharme der 90er Jahre ausstrahlen. Sel -\nten sind Anbieter der Behindertenhilfe \nprominent auf sozialen Medien pr\u00e4sent \nund vielfach wissen sie auch nicht, dass \nihre Mitarbeiter sie auf Arbeitgeber- \nBewertungsplattformen wie kununu.com \nl\u00e4ngst schonungslos bewerten. \nPackt man nun all diese Aspekte des \ndigitalen Wandels zusammen und ver -\nkn\u00fcpft sie mit den aktuellen Entwick -\nlungen in der Behindertenhilfe, dann \nwerden die Konturen des k\u00fcnftigen \nSzenarios noch klarer: Die Inklusions -\ndebatte hat dazu gef\u00fchrt, dass Men -\nschen mit Behinderungen oder ihre \nAngeh\u00f6rigen heute sehr viel besser wis -\nsen und klarer formulieren k\u00f6nnen, wie \nsie sich Hilfe und Assistenz vorstellen. \nViele begreifen sich immer weniger als \nHilfeempf\u00e4nger(innen), sondern als \nselbstbewusste Kunden. Und der Ge- \nsetzgeber hat mit dem Bundesteilhabe -\ngesetz die Selbstbestimmung dieser \nMenschen deutlich gest\u00e4rkt. Einrich -\ntungen und Dienste m\u00fcssen sich wohl \nnun endg\u00fcltig verabschieden vom Ge- \ndanken der Rundumversorgung. Die \nBetroffenen stellen sich auf Basis des \npers\u00f6nlichen Budgets ihren Hilfemix \nk\u00fcnftig individuell zusammen. Und \ngenau hier kommt die Digitalisierung \nins Spiel: Per datensicherer Smartpho -\nne-App in leichter Sprache den Fahr -\ndienst bestellen, tagesaktuell Termine \nmit der Wohnassistenz vereinbaren, den \nUrlaubsantrag in der Werkstatt einrei -\nchen oder sich auf dem Hilfeportal eine \nneue Pflegekraft suchen \u2013 das wird bald \nso selbstverst\u00e4ndlich sein, wie heute \nFilme bei Netflix gestreamt oder P\u00e4ck -\nchen bei Amazon bestellt werden. Wel -\nche Folgen das auf die Personaleinsatz -\nplanung, den Informationsaustausch \nund die Leistungsabrechnung hat, mag \nsich jede(r) selbst ausmalen. Bew\u00e4ltigbar \nist dies nur noch mit einem hohen Rei -\nfegrad des Prozessmanagements auf \nBasis einer hochintegrierten und top -\nmodernen Software-Landschaft. Womit \nsich wieder der Kreis zur klassischen IT \nschlie\u00dft. Dazu sp\u00e4ter mehr. \nWo anfangen? \u2013 Handlungsstrategien \nf\u00fcr die Praxis \nBis zu dieser Stelle sollte klar geworden \nsein: Die Digitalisierung l\u00e4sst sich nicht \nweghoffen. Es gilt vielmehr, die in ihr \nsteckenden Chancen und Risiken zu \nerkennen und entsprechend zu handeln. \nEndlos Zeit ist daf\u00fcr nicht. Facebook & \nCo. f\u00fchren uns vor Augen, dass in der \nDigitalisierung das Highlander-Prinzip \ngilt: Es kann nur einen geben \u2013 oder \nmaximal einige wenige. Wer zu sp\u00e4t \nkommt, den bestraft der Markt. 123 PRAXIS UND MANAGEMENT \nDigitalisierung \u00e4ndert nichts \u2013 au\u00dfer allesTeilhabe 3/2018, Jg. 57 Dabei sollte immer bedacht werden: \nDigitalisierung kommt nicht aus der \nSteckdose, sie beginnt in den K\u00f6pfen \nder Menschen. Verbandsfunktion\u00e4re \nm\u00fcssen sich ebenso mit ihr auseinan -\ndersetzen wie Leitungs- und Fachkr\u00e4fte \nvor Ort. Nicht selten wird diese Ausei -\nnandersetzung begleitet von heftigem \nBauchgrimmen: \u201eWir sind doch ange -\ntreten, mit Menschen zu arbeiten und \nnun sollen wir uns mit Technikkram \nbesch\u00e4ftigen\u201c oder \u201eWir lassen es nie -\nmals zu, dass bei uns Menschen von \nRobotern betreut und gepflegt werden\u201c. \nAversionen, \u00c4ngste und Bedenken die -\nser Art sind verst\u00e4ndlich und m\u00fcssen \nernst genommen werden. Aber es gilt \nauch klar zu erkennen, dass es nicht die \nEinrichtungen der Behindertenhilfe sein \nwerden, die dar\u00fcber entscheiden, welche \nKontaktwege oder Hilfeformen k\u00fcnftig \nals attraktiv erachtet werden und sich \ndurchsetzen. Wenn die Behindertenhilfe \nnicht bietet, was die Menschen erwar -\nten, wird es andere Anbieter geben, die \ndies leisten. \nDenkt man Digitalisierung also in \nstrategischen Dimensionen, so muss zu- \nn\u00e4chst unterschieden werden zwischen \nThemen, die auf Ebene der einzelnen \nOrganisationen vor Ort bearbeitet wer -\nden m\u00fcssen, und solche, die nur auf den \nh\u00f6heren Verbandsebenen leistbar sind. \nChancen der Digitalisierung vor Ort \nUm in den Einrichtungen Klarheit da- \nr\u00fcber zu schaffen, welche Aktivit\u00e4ten \nsinnvoll und machbar sind, sollte eine \nDigitalisierungsstrategie entwickelt wer -\nden. Erster Schritt dabei ist eine gr\u00fcnd -\nliche Ist-Analyse. Sie beginnt bei der \nklassischen IT \u2013 denn sie ist die Grund -\nvoraussetzung f\u00fcr nahezu alle Digitali -\nsierungsaktivit\u00e4ten. Wer keine moderne, \nmobil- und cloudf\u00e4hige IT-Infrastruktur \nhat, wessen IT-Verantwortliche noch \nServer warten, statt digitale Gesch\u00e4fts -\nprozesse zu gestalten, wer mit veralteter, \nnicht web- und mobilf\u00e4higer Branchen -\nsoftware arbeitet, ist definitiv nicht \nger\u00fcstet f\u00fcr das digitale Zeitalter (vgl. \nKREIDENWEIS 2018). Hier muss im \nersten Schritt IT als strategisches Manage -\nmentthema etabliert und die Systeme \nkonsequent konsolidiert und moderni -\nsiert werden (vgl. KREIDENWEIS 2011). \nDas kann je nach dem Grad des Moder -\nnisierungsstaus oft Jahre in Anspruch \nnehmen. \nEin weiterer Analysebereich ist das \nGesch\u00e4ftsprozessmanagement. Denn \ndigitale Gesch\u00e4ftsmodelle funktionie -\nren nur mit ausgereiften, standardisier -\nten und durchg\u00e4ngig IT-unterst\u00fctzten \nProzessen (vgl. FAISS, KREIDENWEIS \n2016). Werden Prozesse vom QM noch immer flei\u00dfig in Word oder Excel doku -\nmentiert, statt die Arbeitsabl\u00e4ufe kon -\nsequent in IT-Systemen abzubilden und \norganisatorisch zu optimieren? Ist die \nArchitektur der eingesetzten Software \nprozessorientiert oder stammt sie noch \naus der funktionsorientierten Steinzeit \nder \u201eEDV\u201c? Kommt die Einrichtung da- \ngegen bei Urlaubsantr\u00e4gen, Abwesen -\nheitsmeldungen oder Neuaufnahmen \nbereits komplett ohne Papier aus, so ist \nschon ein gewisser Reifegrad in diesem \nThema erreicht. Auch viele Werkst\u00e4tten, \ndie eng mit der Industrie zusammenar -\nbeiten, verf\u00fcgen schon \u00fcber einschl\u00e4gige \nErfahrungen im IT-gest\u00fctzten Prozess -\nmanagement. Doch ist es alles andere \nals selbstverst\u00e4ndlich, dass diese Erfah -\nrungen von der Produktionslogik kon -\nsequent auf die soziale Dienstleistungs -\nlogik \u00fcbertragen werden. \nParallel zu den oben genannten Akti -\nvit\u00e4ten kann durchaus begonnen wer -\nden, erste Erfahrungen mit neuen Digi -\ntaltechnologien im Bereich der perso -\nnenbezogenen Dienstleistungen zu \nsammeln. Auch hier ist ein strategischer \nAnsatz sinnvoll. Dabei gilt es, die Poten -\nziale der Mitarbeitenden, Betreuten und \nAngeh\u00f6rigen aktiv zu nutzen. Digitali -\nsierung bedeutet auf dieser Ebene oft \nzun\u00e4chst, Erfahrungen im Kleinen zu \nsammeln, Dinge auszuprobieren, zu \nscheitern und neu zu beginnen. Aufga -\nbe der Leitungsebenen ist es an dieser \nStelle, innovative Mitarbeitende zu iden -\ntifizieren und zusammenzubringen, \nFreir\u00e4ume zu schaffen und Budgets \nbereitzustellen. Und wenn sich Innova -\ntionsideen als erfolgreich erweisen, sie \nsystematisch ins Alltagsgesch\u00e4ft zu \nintegrieren. Dazu z\u00e4hlen etwa Ans\u00e4tze \nmit technischen Assistenzsystemen, \nExperimente mit 3D-Druckern zur Her -\nstellung individueller Hilfsmittel oder \ndie Nutzung von E-Learning und virtu -\neller Realit\u00e4t in Bildungsma\u00dfnahmen \naller Art. Diese Aktivit\u00e4ten haben einen \nweiteren entscheidenden Effekt: Sie \nf\u00f6r dern die digitale Teilhabe der Men -\nschen mit Behinderungen (vgl. PELKA \n2018). Der niederl\u00e4ndische Tr\u00e4ger Bar -\ntimeus, der mit Menschen mit Sehbe -\nhinderungen arbeitet, hat dieses Prinzip \nperfektioniert. Er arbeitet direkt mit \nKonzernen wie Google, Apple oder Intel \nzusammen, um etwa eine Inhouse-Navi -\ngation f\u00fcr Blinde zu entwickeln. \nZur digitalen Teilhabe geh\u00f6rt es \nschlie\u00dflich auch, Klient(inn)en, Ange -\nh\u00f6rige oder Betreuer(innen) an der Pla -\nnung und Dokumentation zu beteili -\ngen. Hierzu bieten sich Mobil-Apps an, \ndie an die Fachsoftware gekoppelt sind \nund geeignete Ausschnitte dieser Daten \nsichtbar machen oder auf einfache Wei -\nse Eingaben erm\u00f6glichen. Hier sind die Anbieter dieser Programme gefordert, \nentsprechende L\u00f6sungen bereitzustel -\nlen. Denn Menschen, die ihr Leben per \nSmartphone organisieren und es ge- \nwohnt sind, Paketbestellungen fast auf \nden Meter genau tracken zu k\u00f6nnen, \nwerden es auf Dauer nicht mehr akzep -\ntieren, umst\u00e4ndlich anrufen oder phy -\nsisch pr\u00e4sent sein zu m\u00fcssen, um wich -\ntige Informationen zu bekommen oder \nbereitzustellen. \nRisiken der Digitalisierung \nNeben allen Chancen gilt es auch, die \nRisiken der Digitalisierung im Auge zu \nbehalten. Diese liegen neben den oben \ngenannten Marktrisiken vor allem im \nBereich des Datenschutzes. So kann \netwa der unbedachte Einsatz von Digi -\ntaltechnologien wie WhatsApp, Face -\nbook oder Dropbox verheerende Folgen \nhaben. Doch warum nutzen die Mitar -\nbeiter solche teils sogar offiziell verbo -\ntenen Apps? Weil sie vern\u00fcnftig arbei -\nten und kommunizieren wollen und \nihnen die eigene Organisation keine \ndatensicheren Alternativen dazu bereit -\nstellt. Daher gilt: Je intensiver man sich \nmit Digitaltechnologien befasst, desto \nbesser wird auch in der Regel der Schutz \nsensibler personenbezogener Daten (vgl. \nALTHAMMER 2018). Nat\u00fcrlich ist auch \nklar: Je mehr digi tale Technik wir ein -\nsetzen, desto mehr Daten entstehen \u2013 \noft auch sehr personenbezogene. Orga -\nnisationen die sich digitalisieren (aber \nauch schon solche, die klassische IT \neinsetzen!) brauchen ein professionel -\nles IT-Sicherheitsmanagement, nicht \nzuletzt auch aufgrund der neuen gesetz -\nlichen Anforderungen, die sich aus der \nEU-Datenschutz-Grundverordnung er- \ngeben, die am 25. Mai 2018 in Kraft ge- \ntreten ist. \nDeutlich erschwert wird die Gew\u00e4hr -\nleistung von Datenschutz und IT-Sicher -\nheit k\u00fcnftig durch die im Rahmen der \nDigitalisierung erforderliche \u00d6ffnung \nder IT-Systeme. Wurden Netzwerke und \nRechner bislang fast nur intern von \nMitarbeitenden genutzt, so gilt es nun, \nKlient(inn)en, Angeh\u00f6rige, Betreuer(in- \nnen) oder Ehrenamtliche in digitale \nProzesse zu integrieren oder mit Daten \naus Sensorsystemen oder Webcams sou -\nver\u00e4n umzugehen. Das stellt die \u2013 wenn \n\u00fcberhaupt vorhandenen \u2013 kleinen IT- \nAbteilungen von Ortsvereinen und Ein -\nzelorganisationen vor schier unl\u00f6sbare \nAufgaben. Die dort bislang h\u00e4ufig ge\u00fcb -\nte Praxis des Abwehrens solcher Ans\u00e4tze \nkann jedoch keine Alternative mehr sein. \nAufgaben der Verbandsebenen \nBei der Entwicklung professioneller IT- \nUmgebungen als Voraussetzung f\u00fcr wei -124 PRAXIS UND MANAGEMENT Teilhabe 3/2018, Jg. 57 \nDigitalisierung \u00e4ndert nichts \u2013 au\u00dfer allestere Projekte der Digitalisierung sind \ndie Verb\u00e4nde massiv gefordert. Sie soll -\nten ihren Einrichtungen in Zusammen -\narbeit mit professionellen IT-Service -\npartnern einen vertraglich und tech -\nnisch abgesicherten sowie wirtschaftlich \ntragbaren Rundum-Service bieten. Die -\nser h\u00e4lt den Einrichtungen den R\u00fccken \nfrei von technischen und juristischen \nDetailfragen und erm\u00f6glicht ihnen, sich \nauf ihr Kerngesch\u00e4ft und auf neue Digi -\ntalisierungsprojekte zu konzentrieren. \nNur sollten die Verb\u00e4nde dabei nicht \nmehr dem Fehler verfallen, alles selbst \nmachen zu wollen. Denn l\u00e4ngst gibt es \nprofessionelle IT-Dienstleister, die die \nnotwendigen Services \u201evon der Stange\u201c \nund zu vertretbaren Kosten anbieten \u2013 \nzumal auf einem deutlich h\u00f6heren Sicher -\nheitsniveau, als es jede(r) IT-Verantwort -\nliche vor Ort herstellen k\u00f6nnte. Aufga -\nbe der Verb\u00e4nde ist es hier, attraktive \nund rechtskonforme vertragliche Kon -\nditionen auszuhandeln, Servicelevels \nzu definieren, die Einrichtungen zu be- \nraten und die Dienstleister mittels vor- \ndefinierter Instrumente zu steuern. Im \nBereich des Caritasverbandes wurde \nmit dem Projekt Caritas Digital 21 erst -\nmals ein derartiges Projekt aufgelegt \n(vgl. www.caritas-digital21.de), das sich \naktuell in der Umsetzungsphase befindet. \nEine weitere zentrale Verbandsauf -\ngabe liegt \u2013 das ist nichts Neues \u2013 in der \npolitischen Lobbyarbeit. Hier jedoch in \nSachen Digitalisierung. Dazu haben \nsich Wohlfahrts- und Fachverb\u00e4nde in \nder Vergangenheit kaum positioniert. \nIn der Folge wird derzeit auf Bundes- \nund Landesebene die Digitalisierung in \nWirtschaft und Industrie mit Milliarden- \nbetr\u00e4gen gef\u00f6rdert, w\u00e4hrend der soziale \nSektor nahezu leer ausgeht. Es gilt daher, \nin den zust\u00e4ndigen Fachministerien \ndeutlich zu machen, dass sich auch die -\nser Bereich digitalisieren muss, wenn er \nmit den gesellschaftlichen Anforderun -\ngen Schritt halten will \u2013 und dass dies \ngemeinn\u00fctzige und leistungsfinanzierte \nOrganisationen nicht prim\u00e4r aus Eigen -\nmitteln stemmen k\u00f6nnen. \nEin Negativbeispiel in Sachen Digi -\ntalisierungs-Lobbying ist \u2013 das muss hier \nleider auch gesagt sein \u2013 das Bundes -\nteilhabegesetz. Weder die Betroffenen -\nverb\u00e4nde, noch die Vertreter der Sozial -\nwirtschaft haben im Gesetzgebungsver -\nfahren erkannt, dass im Jahr 2017 ein \nRechtsrahmen geschaffen wird, der an \nkeiner Stelle auf den digitalen Wandel \nBezug nimmt. Weder kommt darin expli -\nzit der Begriff der digitalen Teilhabe vor, \nnoch sind ernsthafte Ans\u00e4tze definiert, \ndiese zu f\u00f6rdern. Gleiches gilt f\u00fcr die nun \nweitaus komplexer werdenden Trans -\naktionsprozesse zwischen den Leistungs -erbringern, Leistungstr\u00e4gern und Be- \ntroffenen. Auch hier hat der Gesetzge -\nber keinerlei Standards definiert, die \neinem digitalen Informationsaustausch \nf\u00f6rderlich sind oder ihn gar einfordern. \nIm SGB V und XI wurden solche An- \nforderungen schon vor \u00fcber 20 Jahren \nverankert \u2013 wenn auch auf eine Weise, \ndie den heutigen M\u00f6glichkeiten nicht \nmehr gerecht wird. So werden nach dem \nvollen Inkrafttreten des BTHG vermut -\nlich dreistellige Millionenbetr\u00e4ge in eine \nausufernde B\u00fcrokratie flie\u00dfen, statt den \nBetroffenen zugute zu kommen. Oder \nes werden einzelne Kostentr\u00e4ger indivi -\nduelle IT-Verfahren entwickeln und \n\u00fcberregional t\u00e4tige Tr\u00e4ger und deren \nSoftware-Lieferanten haben dann mit \neinem Wust von kaum sinnvoll wartba -\nren und fehleranf\u00e4lligen Schnittstellen \nzu tun (vgl. FINSOZ 2017b). \nDie genannten Beispiele zeigen auch, \ndass die Verb\u00e4nde im Bereich Digitali -\nsierung fundiertes Querschnittsknowhow \naufbauen m\u00fcssen, um ihre Mitgliedsor -\nganisationen zu beraten, auf politische \nMeinungsbildungsprozesse Einfluss zu \nnehmen und Finanzmittel f\u00fcr Projekte \nzu akquirieren. Ebenso gilt es, mit kom -\npetenten Fachverb\u00e4nden wie FINSOZ, \nForschungseinrichtungen oder Hoch -\nschulen zusammenzuarbeiten, um Wis -\nsen zu generieren und gemeinsame Pro -\njekte zu starten. \nFazit \nDer digitale Wandel wird die Sozial -\nwirtschaft und mit ihr die Behinderten -\nhilfe in vielerlei Hinsicht nachhaltig ver- \n\u00e4ndern. Vor allem gro\u00dfe, wirtschaft lich \nstarke Tr\u00e4ger werden dabei ihre Vortei -\nle ausspielen k\u00f6nnen. Sie verf\u00fcgen schon \nheute oft \u00fcber eine professionelle IT- \nLandschaft, Erfahrungen in der Akqui -\nse und Durchf\u00fchrung von For schungs -\nprojekten sowie das n\u00f6tige \u201eSpielgeld\u201c. \nDamit haben sie das Potenzial, den klei -\nneren Organisationen in Sachen Digi -\ntalisierung davonzueilen und ihre Markt -\nvorteile geltend zu machen. Bedenklich \nstimmt hier auch ein aktueller Befund \naus dem IT-Report f\u00fcr die Sozialwirt -\nsc haft (KREIDENWEIS, WOLFF 2018): \nDie F\u00fchrungsebenen gro\u00dfer Tr\u00e4ger haben \ndie Herausforderungen der Digitalisie -\nrung deutlich klarer vor Augen, als die \nLeitungskr\u00e4fte kleiner und mittlerer \nEinrichtungen, die oft noch im Tal der \ndigital Ahnungslo sen verweilen. Wenn \ndie Verb\u00e4nde die viel beschworene \nVielfalt und Wahlfreiheit im Bereich \nder Teilhabeleistungen auch in Zukunft \ngew\u00e4hrleisten wollen, gilt es, hier inten -\nsive Aufkl\u00e4rungsarbeit zu leisten, Bera -\ntung und professionelle IT-Services an- \nzubieten oder Projekte zu akquirieren. LITERATUR \nALTHAMMER, Thomas (2018): Daten -\nschutz und IT-Sicherheit in Zeiten der Digi-\ntalisierung. In: Kreidenweis, Helmut (Hg.):\nDigitaler Wandel in der Sozialwirtschaft.\nGrundlagen \u2013 Strategien \u2013 Praxis. Baden-\nBaden: Nomos, 223 \u2013238.\nFAISS, Peter; KREIDENWEIS, Helmut \n(2016): Gesch\u00e4ftsprozessmanagement in \nsozialen Organisationen. Leitfaden f\u00fcr die \nPraxis. Baden-Baden: Nomos.\nFINSOZ e.V. (2017a): Positionspapier\nDigitalisierung der Sozialwirtschaft. \n2. Aufl. Berlin. (Kostenfreier Download \nunter www.finsoz.de).\nFINSOZ e.V. (2017b): Positionspapier\nBundesteilhabegesetz. Berlin. (Kostenfreier\nDownload unter www.finsoz.de).\nKOPF, Hartmut; SCHMOLZE-KRAHN, \nRaimund (2018): Zwischen Tradition und \nDigitalisierung \u2013 Unternehmenskulturen \nsozialer Organisationen im Wandel. \nIn: Kreidenweis, Helmut (Hg.): Digitaler\nWandel in der Sozialwirtschaft. \nGrundlagen \u2013 Strategien \u2013 Praxis. \nBaden-Baden: Nomos, 81 \u2013102.\nKREIDENWEIS, Helmut (2011): \nIT-Handbuch f\u00fcr die Sozialwirtschaft.\nBaden-Baden: Nomos.\nKREIDENWEIS, Helmut (2018): Offen \nf\u00fcr alles? \u2013 Neue Anforderungen an \nBranchensoftware f\u00fcr die Sozialwirt-\nschaft. In: Kreidenweis, Helmut (Hg.):\nDigitaler Wandel in der Sozialwirtschaft.\nGrundlagen \u2013 Strategien \u2013 Praxis. \nBaden-Baden: Nomos, 193 \u2013202.\nKREIDENWEIS, Helmut; WOLFF, \nDietmar (2018): IT-Report f\u00fcr die \nSozialwirtschaft 2018. Eichst\u00e4tt. \nEigenverlag der Kath. Universit\u00e4t \nEichst\u00e4tt-Ingolstadt.\nPELKA, Bastian (2018) Digitale Teilhabe:\nAufgaben der Verb\u00e4nde und Einrichtungen \nder Wohlfahrtspflege. In: Kreidenweis,\nHelmut (Hg.): Digitaler Wandel in der\nSozialwirtschaft. Grundlagen \u2013 Strategien \u2013 \nPraxis. Baden-Baden: Nomos, 57 \u201379.\nSCH\u00d6TTLER, Roland (2016): Innovation \nin der Sozialwirtschaft. Unver\u00f6ffentlichtes \nVortragsmanuskript, FINSOZ-Mitglieder-\nversammlung. N\u00fcrnberg.\nDer Autor: \nProf. Helmut Kreidenweis \nProfessor f\u00fcr Sozialinformatik an der\nKatholischen Universit\u00e4t Eichst\u00e4tt-Ingol-\nstadt, Vorstand des Fachverbandes f\u00fcr IT \nin Sozialwirtschaft und Sozialverwaltung \nFINSOZ e.V. und Inhaber von KI Consult -\nIT-Beratung f\u00fcr soziale Organisationen \nhelmut.kreidenweis@ku.de i\n@125 PRAXIS UND MANAGEMENT \nDigitalisierung \u00e4ndert nichts \u2013 au\u00dfer allesTeilhabe 3/2018, Jg. 57 126 PRAXIS UND MANAGEMENT Teilhabe 3/2018, Jg. 57 \nSven Rink Peter Zentel \nPost-Secondary Education f\u00fcr \nMenschen mit geistiger Behinderung \nan amerikanischen Hochschulen \n| Teilhabe 3/2018, Jg. 57, S. 126 \u2013131 \n| KURZFASSUNG Dieser Artikel setzt sich mit nachschulischen Bildungsm\u00f6glichkeiten \nf\u00fcr junge Erwachsene mit einer geistigen Behinderung an Universit\u00e4ten und Colleges in \nden USA auseinander. Ausgehend von den rechtlichen Grundlagen in den USA, werden \ndie drei wesentlichen Varianten des Studiums vorgestellt, um danach ein konkretes An-\ngebot der University of North Carolina in Greensboro in den Blick zu nehmen. Abschlie -\n\u00dfend wird ein Ausblick auf ein noch ausstehendes Forschungsprojekt gegeben, von \ndem sich die Autoren einen Mehrwert f\u00fcr die hiesige Bildungs- und Forschungsland -\nschaft erhoffen.\n| ABSTRACT Post-Secondary Education for Young Adults with Intellectual Dis-\nabilities at Universities and Colleges in the USA. This article deals with post secon -\ndary education (PSE) options for young adults with intellectual disabilities at universities \nand colleges in the USA. Starting from legal foundations, three main PSE models are pre -\nsented, followed by an insight into a program at the University of North Carolina in \nGreensboro. Finally an outlook is given on a pending research project, which the authors \nhope will add value for the German education and research landscape.\nEinleitung \nInklusion und die damit verbundene \ngemeinsame Bildung von Sch\u00fcler(in- \nne)n mit und ohne Behinderung ist seit \nJahren Thema in der breiten \u00d6ffentlich -\nkeit. Die damit einhergehende Forde -\nrung nach einem gemeinsamen Unter -\nricht, der allen Kindern und Jugendlichen \nunabh\u00e4ngig von ihren individuellen \nF\u00e4higkeiten, ihrer ethnischen oder so- \nzialen Herkunft gleicherma\u00dfen gerecht \nwird, stellt unser Bildungssystem vor \ngro\u00dfe Herausforderungen. Es geht in \nhohem Ma\u00dfe darum \u201e[...] das Recht auf \nGemeinsamkeit und Individualit\u00e4t mit -\neinander in Balance [zu] bringen und \ndementsprechende Lernangebote in- \nhaltlich und organisatorisch in sich [zu] \nvereinigen\u201c (JOHNSON 2013, 9). \nIn diesem Artikel werden inklusive \nM\u00f6glichkeiten im \u00dcbergang von Schule \nins Arbeits- und Erwachsenenleben bei \nMenschen mit geistiger Behinderung \nbeleuchtet. Es werden Projekte aus den \nUSA in den Blick genommen, im Rah -\nmen derer Menschen mit geistiger Be- \nhinderung an einem College oder einer Universit\u00e4t auf die berufliche Zukunft \nund ein m\u00f6glichst selbstst\u00e4ndiges Le- \nben vorbereitet werden. \nPost-Secondary Education (PSE) an \namerikanischen Hochschulen \nDas amerikanische Hochschulwesen \nist sehr vielschichtig und weist unter -\nschiedliche Hochschultypen und Ab- \nschl\u00fcsse auf, die teilweise sogar zwi -\nschen den einzelnen Bundesstaaten \nstark variieren. Daher l\u00e4sst sich dies in \nseiner G\u00e4nze hier nicht ausf\u00fchrlich dar -\nstellen. In wenigen S\u00e4tzen kann aber \numrisshaft festgehalten werden, dass PSE \nim amerikanischen Bildungssystem zum \nterti\u00e4ren Bildungsbereich geh\u00f6rt und \ndirekt an den Highschool-Abschluss \nanschlie\u00dft, welcher dem Sekundarbe -\nreich zuzuordnen ist. Der angestrebte \nStudienabschluss an staatlichen oder \nauch privaten Colleges (Undergraduate \nEducation) ist der akademische Grad \ndes Bachelor of Arts oder Science (B. A./ \nB. S.) (vgl. ebd., 37). Mit diesem Ab- \nschluss besteht nun f\u00fcr die Absolvent(in- \nn)en die Aussicht, das Studium an einer \nGraduate School fortzusetzen, sich dort zu spezialisieren und einen Master\u2019s \nDegree (M. A.) oder auch einen Doctor \nof Philosophy (Ph. D.) zu erwerben \n(ebd.). \nNun erscheint die \u00d6ffnung von Hoch- \nschulen f\u00fcr Studierende mit geistiger \nBehinderung auf den ersten Blick recht \nau\u00dfergew\u00f6hnlich, geht es doch im Kern \nvorrangig darum, innerhalb eines ex- \nklusiven Settings einen akademischen \nAbschluss zu erlangen. Auch in den Ver- \neinigten Staaten von Amerika war die -\nser Gedanke lange Zeit unvorstellbar. \nIn der Zwischenzeit f\u00fchr ten eine Reihe \nan Faktoren, darunter das Engagement \nder Inklusionsbewegung und das zu- \nnehmende Interesse an Inklusion oder \ninklusiven Bildungs- und Arbeitsm\u00f6g -\nlichkeiten zu einem wachsenden Inte -\nresse an Partizipation innerhalb des \namerikanischen Hochschulsystems. \nHeute z\u00e4hlt man mehr als 200 unter -\nschiedliche nachschulische Bildungs -\nangebote f\u00fcr junge Erwachsene mit einer \nBehinderung, worunter etwa 41 % der \nProgramme speziell f\u00fcr Studierende mit \ngeistiger Behinderung ausge richtet sind \n(vgl. AGRAN et al. 2014, 175). \nEin weiterer wesentlicher Faktor f\u00fcr \ndie \u00d6ffnung des Zugangs zu PSE ist \nsystembedingter Natur. So verbleiben \nSch\u00fcler(innen) mit einer geistigen Be- \nhinderung mitunter bis zum 21. Lebens -\njahr an einer Highschool, in manchen \nStaaten wie bspw. Michigan teilweise \nsogar bis zum 26. Lebensjahr \u2013 signifi -\nkant l\u00e4nger, als Sch\u00fcler(innen) ohne Be- \nhinderung, die in der Regel nach zw\u00f6lf \nSchuljahren, also im Alter von etwa 17 \nbis 18 Jahren, die Highschool verlassen \n(vgl. GRIGAL, HART 2010, 6). Einer -\nseits f\u00fchrt hierbei die Altersdiskrepanz \nund die Frustration seitens Sch\u00fcler(in- \nne)n und Eltern zu der Forderung nach \nalternativen Bildungsm\u00f6glichkeiten, \nandererseits gibt es eine Reihe an Jugend -\nlichen, die bereits ihr gesamtes Schulle -\nben gemeinsam mit Sch\u00fcler(inne)n ohne \nBehinderung gelernt haben und deren \nWunsch es ist, nach der Highschool \neinen gemeinsamen Weg mit ihren Alters -\ngenossen weiterzugehen (vgl. ebd.). F\u00fcr \ngew\u00f6hnlich sind die beruflichen Er- \nprobungsfelder von der Lehrkraft vor -\nbereitet und entsprechen zumeist nicht \nden W\u00fcnschen und Vorstellungen der \njungen Erwachsenen (vgl. GAMACHE, \nKNAB 2008). Daneben kommt es immer \nnoch vor, dass Sch\u00fcler(innen) mit Be- \nhinderung die amerikanischen Schulen \nverlassen, ohne jemals Erfahrungen im \nBereich Arbeit gemacht und ohne einen \npers\u00f6nlichen Plan f\u00fcr die Zukunft zu \nhaben (vgl. Department of Health and \nHuman Services 2016, 7). Ebenfalls stellt \nsich die Frage nach der Er\u00f6ffnung von \nWahlm\u00f6glichkeiten f\u00fcr die Zeit nach der Schule, denn auch diese sind in den \nVereinigten Staaten im Vergleich zu den \nvielf\u00e4ltiger werdenden M\u00f6glichkeiten \nin Deutschland (vgl. FISCHER, KIE\u00df -\nLING & MOLN\u00c1R-GEBERT 2016) \nrecht eingeschr\u00e4nkt und stark vom Ein -\nsatz und Engagement der Lehrkr\u00e4fte \nabh\u00e4ngig (vgl. GRIGAL, HART 2010). \nUniversit\u00e4re Angebote f\u00fcr Menschen \nmit geistiger Behinderung schlie\u00dfen \ndamit eine zumindest in den USA klaf -\nfende L\u00fccke, indem sie auf eine zu- \nkunftsf\u00e4hige Besch\u00e4ftigung, pers\u00f6nliche \nWeiterentwicklung und durch Kompe -\ntenzerwerb auf ein selbstbestimmtes \nLeben in der Gesellschaft vorbereiten \n(vgl. ebd., 71). Zu dieser Vorbereitung \ngeh\u00f6rt, neben einem breiten Angebot \nan indivi duell zugeschnittenen und in- \nklusiven Seminaren auch, ein Teil des \nCampuslebens zu sein. Ein wesentli -\nches Ziel der PSE ist es, im Verlauf des \nStudiums all die Qualifikationen zu er- \nwerben, die es braucht, um als Erwach -\nsene(r) in der immer komplexer werden \nden Welt zurechtkommen zu k\u00f6nnen. \nRechtliche Grundlagen f\u00fcr den \n\u00dcbergang in PSE \nAn dieser Stelle haben in den vergange -\nnen Jahrzehnten einige gesetzliche Re- \ngelungen nicht nur zu einer deutlichen \nVerbesserung der Situation und der Bil -\ndungsm\u00f6glichkeiten von Menschen mit \nBehinderung in den USA gesorgt, son -\ndern letztlich zu einer \u00d6ffnung der \nHochschulen f\u00fcr PSE gef\u00fchrt (vgl. \nJOHNSON 2013, 56). Im Folgenden ein \nkurzer \u00dcberblick \u00fcber die f\u00fcnf wich -\ntigsten Gesetze: \nVerabschiedet im Jahr 1973 ist der \nRehabilitation Act mit der Section 504, \neines der wichtigsten Gesetze f\u00fcr die \nBelange von Menschen mit Behinde -\nrung in den USA. \u201eEs verbietet die Dis -\nkriminierung behinderter Menschen am \nArbeitsplatz, in \u00f6ffentlichen Schulen \nsowie allen staatlich gef\u00f6rderten Insti -\ntutionen und Unternehmen wie Kran -\nkenh\u00e4usern und Transportwesen\u201c (ebd.). \nKein Mensch soll zudem aufgrund sei -\nner Behinderung von der Teilhabe an \nstaatlichen Programmen oder staatlich \nfinanzierten Leistungen ausgeschlossen \nwerden. \n\u201eSEC. 504. (a) No otherwise qualified \nindividual with a disability in the \nUnited States, as defined in section \n7(20), shall, solely by reason of her\nor his disability, be excluded from \nthe participation in, be denied the \nbenefits of, or be subjected to discri-\nmination under any program or acti-\nvity receiving Federal financial assis-tance or under any program or activity \nconducted by any Executive agency or\nby the United States Postal Service.\u201c \n(Rehabilitation Act 1973, 141).\n    Der Abschnitt (b)(2)(A) stellt hierbei \nheraus, dass es sich bei staatlichen Pro -\ngrammen oder Leistungen auch um Col -\nleges, Universit\u00e4ten und andere post- \nsekund\u00e4re Institutionen handelt: \n\u201e(b) For the purposes of this section,\nthe term \u2018\u2018program or activity\u2019\u2019 means\nall of the operations of \u2013[...] (2)(A) a \ncollege, university, or other postsecon -\ndary institution, or a public system of\nhigher education; [...]\u201c (ebd.).\n    Der American with Disability Act \n(ADA), welcher 1990 verabschiedet wur -\nde, pr\u00e4zisiert diese Forderungen und \nweitet sie zus\u00e4tzlich auf den privaten \nBereich aus. Dar\u00fcber hinaus fordert \nder ADA barrierefreie Zug\u00e4nge an \u00f6ffent -\nlichen Geb\u00e4uden und u. a. das Verbot \nvon Diskriminierung am Arbeitsplatz \n(vgl. JOHNSON 2013, 57). \nSomit schaffen diese beiden Gesetze \nbereits eine Grundlage f\u00fcr ein Verbot \nder Diskriminierung und fordern gleich- \nberechtigten Zugang von Sch\u00fcler(inne)n \nmit Behinderung sowohl an \u00f6ffentli -\nchen als auch privaten Schulen, Col -\nleges und Universit\u00e4ten (vgl. AGRAN \net al. 2014, 278). \nDer Individuals with Disabilities Edu -\ncation Improvement Act (IDEA), wel -\ncher urspr\u00fcnglich 1990 verabschiedet \nwurde und im Jahr 2004 eine \u00dcberar -\nbeitung erhalten hat, schafft die rechtli -\nchen Grundlagen daf\u00fcr, dass alle Kin -\nder mit einer Behinderung eine f\u00fcr sie \nangemessene und kostenfreie \u00f6ffentli -che Bildung erhalten k\u00f6nnen, welche \nihre individuellen Bed\u00fcrfnisse ber\u00fcck -\nsichtigt und sie auf lebenslanges Ler -\nnen, eine Besch\u00e4ftigung und ein unab -\nh\u00e4ngiges Leben in der Gesellschaft vor -\nbereitet (vgl. ebd.). An dieses Gesetz ist \ndie Bereitstellung staatlicher Mittel f\u00fcr \ndie Bundesstaaten zur Mitfinanzierung \nder entsprechenden Bildungsangebote \nf\u00fcr Sch\u00fcler(innen) mit Behinderung ge- \nkn\u00fcpft (vgl. JOHNSON 2013, 57). \nDer Higher Education Opportunity \nAct (HEOA) aus dem Jahr 2008 hat im \nGrunde genommen den gr\u00f6\u00dften Ein -\nfluss auf die nachschulischen M\u00f6glich -\nkeiten und enth\u00e4lt eine Reihe neuer \nBestimmungen f\u00fcr den verbesserten Zu- \ngang zu PSE (vgl. AGRAN et al. 2014, \n276). Wesentliche Bestandteile dieses \nGesetzes sind die Forderung nach in- \nklusiven Bildungsm\u00f6glichkeiten, die \nBereitstellung finanzieller Ressourcen \nf\u00fcr die Entwicklung und Durchf\u00fchrung \nvon Modellprojekten, die Schaffung \neines Think College National Coordi -\nnation Center f\u00fcr Studierende mit einer \ngeistigen Behinderung (intellectual dis -\nability) und die Vorbereitung zu einem \nerfolgreichen \u00dcbergang in eine Erwerbs -\narbeit (vgl. ebd.). \nDer Begriff \u201aintellectual disability \u2018\nwird seit 2010 in den USA offiziell f\u00fcr \nMenschen mit geistiger Behinderung \nverwendet. Barack Obama unterzeich -\nnete 2010 das Gesetz \u201aRosa\u2019s Law\u2018, wel -\nches die bis dahin g\u00e4ngigen Begriffe \n\u201amental retardation\u2018 und \u201amentally retar -\nded\u2018 durch \u201aintellectual disability\u2018 und \n\u201aindividual with an intellectual disabili -\nty\u2018 ersetzte (U.S. Government 2010). \nDie Gegen\u00fcberstellung der Definition \nder American Association on Intellectual \nand Development Disabilities (AIDD) \nmit den Klassifikationssystemen DSM- \nIV, DSM-V und ICD-10 in Tabelle 1 \nzeigt, dass der Begriff \u201aintellectual dis -127 PRAXIS UND MANAGEMENT \nPost-Secondary Education f\u00fcr Menschen mit geistiger Behinderung an amerikanischen Hochschulen Teilhabe 3/2018, Jg. 57 \nRosa\u2019s Law\nIm Rahmen des sogenannten Rosa\u2019s Law wurden 2010 die Begriffe mental \nretardation  und mentally r etarded durch intellectual d isability und persons w ith \nintellectual disability ersetzt. Das Gesetz ist nach Rosa Marcellino benannt,\neinem M \u00e4dchen mit D own-Syndrom. A ls i hre Mutter 2009 erkannte, dass Rosa \nin der Schule als \u201amentally retarded\u2018 etikettiert wurde, startete die Familie eine \nKampagne f\u00fcr die Abschaffung dieses Begriffs. Gemeinsam konnten sie die \nSenatorin v on M aryland, B arbara M ikulski, f \u00fcr i hr A nsinnen g ewinnen, d ie d as \nGesetz anschlie\u00dfend in den Senat eingebracht hat. Den meisten Eindruck hin-\nterlie\u00df bei dieser Anh\u00f6rung Rosas Bruder Nick, als er sagte: \u201eWhat you call \nmy s ister is h ow you w ill treat her. If you believe she\u2019s \u2018retarded,\u2019 it invites taun-\nting, stigma. It invites bullying and it also invites the slammed doors of being \ntreated with respect and dignity\u201c (Special Olympics 2010). Am 05. Oktober \n2010 wurde das Gesetz vom damaligen Pr\u00e4sidenten Barack Obama in Anwe-\nsenheit von Rosa und ihrer Familie unterzeichnet.ability\u2018 im Gro\u00dfen und Ganzen mit der \ndeutschen Definition von geistiger Be- \nhinderung vergleichbar ist. \nVarianten von PSE in den Vereinigten \nStaaten von Amerika \nEs gibt in den USA eine gro\u00dfe Vielfalt \nunterschiedlicher Angebote an Colleges \nund Universit\u00e4ten f\u00fcr Menschen mit \nBehinderung, mit einer Vielzahl unter -\nschiedlicher Formen und inhaltlicher \nAusgestaltung, wobei sich im Wesentli -\nchen drei verschiedene Varianten heraus -\nstellen lassen, die je nach Hochschule \nein zweij\u00e4hriges oder vierj\u00e4hriges Stu di -\nenprogramm anbieten: \u201amixed/hybrid\u2018, \n\u201asubstantially separate\u2018 und \u201ainclusive \nindividual support\u2018 (vgl. GRIGAL, HART \n2010, 50). \nIn der hybriden Form haben Sch\u00fc -\nler(innen) mit Behinderung die M\u00f6g -\nlichkeit an inklusiven Seminaren und \ngemeinsamen sozialen Aktivit\u00e4ten mit \nanderen Studierenden rund um den \nCampus teilzunehmen, erhalten aber da- \nr\u00fcber hinaus auch separate Seminare \nmit Themen, wie z. B. selbstbestimmtes \nLeben, Wohnen oder Arbeiten (vgl. ebd.). \nInnerhalb ihres Studiums bekommen \nsie zudem die Gelegenheit, auch konti -\nnuierliche praktische Arbeitserfahrungen \nzu sammeln, welche u. a. auch inner -\nhalb des Campus bereitgestellt werden \nk\u00f6nnen. Beispiele f\u00fcr die hybride Form \nfindet man in der Western Connecticut \nState University in Danbury, der Uni -\nversity of North Carolina in Greensbo -\nro (UNCG) oder der University of Cali -\nfornia in Los Angeles (UCLA) (vgl. \nebd., 51 f.). Eigens f\u00fcr Studierende mit Behinde -\nrung ausgerichtete Seminare und Kurse \nfinden sich in der Variante \u201asubstantial -\nly separate\u2018. Hier ist genau genommen \neine Teilnahme an inklusiven Semina -\nren nicht vorgesehen. Dennoch haben \ndie Studierenden die M\u00f6glichkeit, an \nallgemeinen sozialen Aktivit\u00e4ten rund \num den Campus teilzunehmen und \nauch hier praktische Arbeitserfahrun -\ngen zu sammeln (vgl. ebd., 58). Ein Bei -\nspiel hierf\u00fcr ist das Mason LIFE Pro -\ngramm der George Mason University in \nFairfax, Virginia. Das Curriculum um- \nfasst hier ein Seminarangebot, das u. a. \nvon \u201eLeben in der Gemeinschaft\u201c \u00fcber \n\u201eSelbstst\u00e4ndiges Leben\u201c bis hin zu \n\u201eSelbstversorgung\u201c oder \u201eArbeitsm\u00f6g -\nlichkeiten\u201c reicht (ebd.). \nDie Teilnahme an allen bestehenden \nKursen und Seminaren einer Hoch -\nschule sowie die vollst\u00e4ndige Teilhabe \nan der Campusgemeinschaft ist im In- \nclusive Individual Support Model inten -\ndiert (vgl. ebd., 59). Hier gibt es keine \nfeste Gruppe oder Klasse mit Studie -\nrenden mit Behinderung mit speziell f\u00fcr \nsie angepassten Seminaren, sondern \ndas Studium orientiert sich an den Inte -\nressen und Zielen der einzelnen Person \nmit einem individuell f\u00fcr sie erarbeite -\nten Studienplan (vgl. ebd.). Als Beispiel \nhierf\u00fcr sei auf das Massachusetts Bay \nCommunity College in Wellesley Hills \nverwiesen. \nNach GRIGAL & HART (2010) ist \nder Besch\u00e4ftigungsanteil von jungen \nErwachsenen mit Behinderung, die an \nPSE teilgenommen haben im Vergleich \nzu Abg\u00e4ngern einer Highschool in etwa doppelt so hoch. Bei Menschen mit geis -\ntiger Behinderung liegt der Anteil bei \netwa 23 % h\u00f6her und damit verbunden \nist ein 73 % h\u00f6heres w\u00f6chentliches \nEinkommen (vgl. ebd.). \nPSE an der University of North \nCarolina (UNCG) \nUm eine etwas konkretere Vorstellung \nvon einem PSE Programm zu erhalten, \nsoll im Folgenden ein kurzer \u00dcberblick \n\u00fcber das Integrative Community Stu -\ndies Program (ICS) der Universit\u00e4t of \nNorth Carolina in Greensboro (UNCG) \ngegeben werden. Die UNCG hat das \nProgramm bereits 2007 ins Leben geru -\nfen und gilt als Vorreiterin auf dem \nGebiet der PSE. Aktuell bietet sie f\u00fcr 64 \neingeschriebene Student(inn)en mit \ngeistiger Behinderung ein insgesamt \nvierj\u00e4hriges zertifiziertes Studium an \n(vgl. Institute for Community Inclusion \nat the University of Massachusetts Bos -\nton, o. J.). Das Angebot f\u00fcr die Studie -\nrenden dient der Unterst\u00fctzung und \nVorbereitung ihres individuellen beruf -\nlichen und privaten Werdegangs und \numfasst daneben zahlreiche Optionen, \naktiv und inklusiv am Leben auf dem \nCampus teilzunehmen. Darunter z\u00e4h -\nlen unter anderem Wohnm\u00f6glichkeiten \nin Studierendenwohnheimen (on- or \noff-Campus) oder die Teilnahme an \nsportlichen und anderen Aktivit\u00e4ten rund \num den Campus (vgl. ebd.). Um einen \nindividuellen und passgenauen Studi -\nenplan zu entwerfen, steht bei der Aus -\nwahl der Seminarangebote ein Berater \n(Academic Advisor) zur Seite (vgl. ebd.). \nZum Angebot z\u00e4hlen einerseits inklusive \nSeminare nach Wunsch und Interesse 128 PRAXIS UND MANAGEMENT Teilhabe 3/2018, Jg. 57 \nPost-Secondary Education f\u00fcr Menschen mit geistiger Behinderung an amerikanischen Hochschulen \nAAIDD DSM IV DSM-V ICD 10\nDie AAIDD de\ufb01 niert \u201aintel-\nlectual disability\u2018 als deutlich \nunterdurchschnittliche Leistung \nder intellektuellen Funktions-\nf\u00e4higkeit und des adaptiven \nVerhaltens.Nach dem Klassi\ufb01  kationssystem \nder DSM-IV liegt der Intel-\nligenzquotient bei \u201amental \nretardation\u2018 unter 70-75 und \nist in vier Schweregrade unter-\nteilt die jeweils einem IQ Wert \nzugeordnet sind: \n>   \u201amild mental retardation\u2018 \n(IQ 55\u201370), \n>  \u201amoderate mental retardation\u2018 \n(IQ 35\u201354), \n>  \u201asevere mental retardation\u2018 \n(IQ 20\u201334), \n>  \u201aprofound mental retardation\u2018 \n(IQ unter 20).DSM-V verwendet nun den Be- \ngrif f \u201aintellectual disability\u2018 und \nbetont ebenso sowohl intellek- \ntuelle Einschr\u00e4nkungen als auch \nadaptive Funktionsde\ufb01  zite. \nDie verschiedenen Schwer e-\ngrade (mild, moderate, sever e, \nprofound) werden anders als im \nDSM-IV nicht mehr mit Hilfe von \nIQ Werten de\ufb01 niert, sondern auf \nder Basis der adaptiven Funkti- \nonsf\u00e4higkeit im konzeptuellen, \nsozialen und praktischen Bereich. In Deutschland wir d ebenfalls \nnach vier verschiedenen Graden \nunterschieden, die teilweise \naber mit einem niedriger en IQ \nWert beginnen, als die Werte \ndes DSM. \nDie ICD 10 spricht von: \n>  leichter Intelligenzminderung \n(IQ 50\u201369), \n>  mittelgradiger Intelligenzmin-\nderung (IQ 35\u201349), \n>  schwerer Intelligenzminderung \n(IQ 20\u201334), \n>  schwerster Intelligenzminde-\nrung (IQ unter 20). \nvgl. SCHALOCK, \nBORTHWICK-DUFFY, BUNTIX, \nCOULTER & CRAIG 2010vgl. American Psychiatric \nAssociation 2000, 42 ff.vgl. American Psychiatric \nAssociation 2013, 33 f f.vgl. Deutsches Institut f\u00fcr Me- \ndizinische Dokumentation und \nInformation 2013, F70\u2013F79 Tab. 1: Gegen\u00fcberstellung der Definition der AAIDD mit den Klassifikationssystemen DSM-IV, DSM-V und ICD-10 und andererseits individualisierte Kurse \nwie Selbstbestimmung, Lebensplanung, \nUmgang mit Geld, Selbstf\u00fcrsorge, Auf -\nbau von Beziehungen, Gesundheit und/ \noder Fitness. Dar\u00fcber hinaus sind die \nStudierenden einmal im Jahr in einem \nKurs zur Pers\u00f6nlichen Zukunftspla -\nnung (Person Centered Planning) ein -\ngeschrieben, welcher sich der Methode \nPlanning Alternative Tomorrows with \nHope (PATH) und Circles of Support \nbedient (vgl. ebd.). Das PATH Program \numfasst einen 8-schrittigen Planungs -\nprozess, der Menschen mit geistiger \nBehinderung dabei unterst\u00fctzt, positive \nund erreichbare Ziele zu erarbeiten, die \nauf einen zuvor ermittelten Lebens -\ntraum hinarbeiten (vgl. O\u2019BRIEN, PEAR -\nPOINT & KAHN 2010). Circles of Sup -\nport haben sich im deutschsprachigen \nRaum als Unterst\u00fctzerkreis im Kontext \nder pers\u00f6nlichen Zukunftsplanung etab -\nliert. Ein Unterst\u00fctzerkreis setzt sich \naus Menschen zusammen, die eine im \nFokus stehende Person in der Verwirk -\nlichung ihrer Zukunftspl\u00e4ne unterst\u00fct -\nzen k\u00f6nnen. Dies sind in der Regel An- \ngeh\u00f6rige, Freunde, Bekannte aus der \numliegenden Gemeinde sowie betreu -\nende Kr\u00e4fte (vgl. ebd.). \nMit diesen Werkzeugen werden die \nAuswahl entsprechender Seminare im \nVerlauf des Studiums, die Suche nach \nArbeitsm\u00f6glichkeiten innerhalb des \nCampus, die Praktikums- und Job- \nakquise und letztlich die Begleitung des \n\u00dcbergangs in eine Besch\u00e4ftigung auf \nder Basis individueller Interessen, F\u00e4hig -\nkeiten, Fertigkeiten und St\u00e4rken unter -\nst\u00fctzt. Zusammen mit den Studieren -\nden werden damit konkrete, individuell \nangepasste Planungsschritte f\u00fcr ein Le- \nben nach dem Studium entworfen. \nDie Studierenden beenden das vier -\nj\u00e4hrige ICS Program nicht mit einem \nakademischen Grad, sie erhalten aber \nein abschlie\u00dfendes Zertifikat. Dieses \nerfordert unter anderem die Ableistung \nvon 120 Credit Hours durch Teilnahme \nan Kursen und Seminaren, die Erarbei -\ntung eines Projekts, 50 Stunden an \nDiensten auf dem Campus, sowie be- \ngleitende Seminare in beruflicher Ent -\nwicklung (Beyond Academics. Integra -\ntive Community Studies, o. J.). Des \nWeiteren sind mehrere Praktika obliga -\ntorisch, um einerseits praktische Erfah -\nrungen zu sammeln und andererseits \ndie berufsspezifischen Interessen und \nKompetenzen zu entwickeln, die f\u00fcr \neinen \u00dcbergang nach dem Studium not -\nwendig sind (Beyond Academics. Cata -\nlog Descriptions of ICS Courses, o. J.). \nDie Kosten f\u00fcr das ICS Program \nbelaufen sich pro Studienjahr auf aktu -\nell 2 1 208 $. Darunter entfallen 7 250 $ f\u00fcr Studiengeb\u00fchren, 7 175 $ f\u00fcr das \nStudierendenwohnheim, Geb\u00fchren f\u00fcr \ndas Beyond Academics Program in \nH\u00f6he von 3 200 $ und Kosten f\u00fcr Ver -\npflegung in H\u00f6he von 3 583 $ (Beyond \nAcademics. Cost & Aid, o. J.). Im oben \nbeschriebenen Higher Education Oppor -\ntunity Act (HEAO) ist es vorgesehen, \ndass Studierende mit Behinderung f\u00fcr \nein Post-Secondary Program finanzielle \nUnterst\u00fctzung durch das Office of Fede -\nral Student Aid erhalten. \nIm Fr\u00fchjahr 2014 wurden an der \nUNCG zum ersten Mal seit Einf\u00fchrung \ndes ICS Program systematische Daten zur \nBesch\u00e4ftigungs-, Lebens- und Teilhabe- \nsituation der Hochschulabsolvent(in- \nn)en erhoben, woran insgesamt dreizehn \nehemalige Studierende teilgenommen \nhaben (vgl. MILLER et al. 2016, 3). Um \nm\u00f6glichst valide Daten zu erhalten, wur -\nde ein Online-Fragebogen entwickelt, \nder die wesentlichsten Bereiche aus dem \ngesamten Studienangebot umfasst und \ndie Daten anschlie\u00dfend den Ergebnis -\nsen aus der gro\u00dfangelegten landeswei -\nten National Longitudinal Transition \nStudy 2 (NLTS2) aus dem Jahr 2009 \ngegen\u00fcberstellt, welche vom Stanford \nResearch Institute (SRI International) \nim Auftrag des U.S. Department of Edu -\ncation durchgef\u00fchrt wurde. Zum Frage -\nbogen geh\u00f6ren unter anderem die Items \n\u201eBesch\u00e4ftigungssituation\u201c, \u201eIndividuelle \nLebensgestaltung\u201c, \u201eTeilnahme an Akti -\nvit\u00e4ten in der Gemeinschaft\u201c, \u201eFreiwillige \ngemeinn\u00fctzige Arbeit\u201c, \u201eVorhandensein \neines eigenen Bankkontos\u201c, \u201eBesitz \neiner Debit- oder Kreditkarte mit eige -nem Namen\u201c und \u201eEintrag ins Wahlre -\ngister\u201c. Die Ergebnisse befinden sich in \nTabelle 2. \nIm Durchschnitt erlangen etwa 84,6 % \nder Abg\u00e4nger und Abg\u00e4ngerinnen des \nICS Program der UNCG direkt im An- \nschluss eine Besch\u00e4ftigung \u2013 2014, dem \nZeitpunkt der Erhebung, sind noch etwa \n61,5 % derer, die seit 2007 das Pro -\ngramm durchlaufen haben, in Arbeit \n(vgl. ebd.). Das sind zwar \u00fcber 20 % \nweniger als direkt nach dem Abschluss \ndes ICS Program, doch liegt der Be- \nsch\u00e4ftigungsanteil verglichen mit der \nlandesweiten NLTS2 immer noch um \nmehr als 20 % h\u00f6her (vgl. U.S. Depart -\nment of Education 2011, 55). Leider \ngeht aus der Erhebung der UNCG nicht \nhervor, wo das \u00fcbrige Drittel verblieben \nist und worin die Gr\u00fcnde daf\u00fcr liegen \nk\u00f6nnten. Mit \u00fcber 92 % haben beinahe \nalle Absolvent(inn)en an Aktivit\u00e4ten in \nder Gemeinschaft (bspw. Sportteams, \nTanz- oder Kunstkurse) teilgenommen. \nEin \u00e4hnlich hoher Prozentsatz von \n92,3 % bringt sich im Rahmen von frei -\nwilligen gemeinn\u00fctzigen Arbeiten in \ndie Gemeinschaft ein \u2013 mehr als 40 % \nim Vergleich zur NLTS2. Sogar mehr \nals die H\u00e4lfte ist in der Lage, selbstst\u00e4n -\ndig zu wohnen (vgl. MILLER et al. \n2016). Verglichen mit den Daten der \nNLTS2 liegt dieser Wert auch um fast \n20 % h\u00f6her (vgl. U.S. Department of \nEducation 2011, 55). Drei Viertel der \nBefragten haben ein eigenes Bankkonto, \nwovon 61,5 % \u00fcber eine Kredit- oder \nDebitkarte auf ihrem eigenen Namen \nverf\u00fcgen (vgl. MILLER et al. 2016, 3). 129 PRAXIS UND MANAGEMENT \nPost-Secondary Education f\u00fcr Menschen mit geistiger Behinderung an amerikanischen Hochschulen Teilhabe 3/2018, Jg. 57 \nICS Graduates Across the nation\nWere employed: 61,5 % 38,8 %\nLived independently or \nsemi-independently:54,0 % 36,3 %\nHad a checking account and \nwrote their own checks:77,0 % 29,0 %\nHad a credit or debit card in \ntheir own name:61,5 % 19,4 %\nCompleted volunteer or commu-\nnity service in the last year:92,3 % 19,0 %\nWere registered to vote: 100,0 % 62,0 %Tab. 2: Gegen\u00fcberstellung von Ergebnissen der Befragung zu Besch\u00e4ftigungs-, \nLebens- und Teilhabesituation von Hochschulabsolventen der UNCG (2014) \nund der National Longitudinal Transition Study 2 (2009) (The Office of \nResearch and Economic Development & The University of North Carolina \nat Greensboro 2016, 55) Auch hier ein Wert, der im landesweiten \nVergleich (NLTS2) um mehr als 40 % \nh\u00f6her liegt (vgl. U.S. Department of \nEducation 2011, 55). \nNun muss an dieser Stelle festgehal -\nten werden, dass es sich bei der darge -\nstellten Erhebung um eine hausinterne \nStudie handelt, deren Aussagekraft im \nGrunde genommen wenig verallgemei -\nnerbar und somit letztlich nicht vollum -\nf\u00e4nglich mit der NLTS2 zu vergleichen \nist. Letztere hat landesweit \u00fcber acht \nJahre hinweg Daten von mehr als 11 000 \nSch\u00fcler(inne)n gesammelt und ausge -\nwertet. Demgegen\u00fcber ist mit dreizehn \nehemaligen Studierenden die Anzahl der \nStudienteilnehmer(innen) der UNCG \num ein Vielfaches geringer. Des Weite -\nren ist zu sagen, dass sich das Angebot \nvorwiegend an solche Studierende mit \ngeistiger Beeintr\u00e4chtigung richtet, die \nim oberen Leistungsbereich liegen. Jun -\nge Erwachsene mit st\u00e4rkeren oder gar \nkomplexen Beeintr\u00e4chtigungen werden \nan dieser Stelle nicht erreicht. Somit \nbleibt das Programm der UNCG ten -\ndenziell eher selektiv und richtet sich \nnur an einen ausgew\u00e4hlten Teil junger \nErwachsener mit dem F\u00f6rderschwer -\npunkt geistige Entwicklung. Gleich -\nwohl bleibt mit dem Blick nach Greens -\nboro zu konstatieren, dass in einer post -\nsekund\u00e4ren Bildungsm\u00f6glichkeit an \neiner Hochschule enorme M\u00f6glichkei -\nten stecken. Gerade im jungen Erwach -\nsenenalter haben dadurch Menschen \nmit geistiger Behinderung die M\u00f6glich -\nkeit, eine f\u00fcr sie individuell zugeschnit -\ntene nachschulische Qualifizierung zu \nerhalten und gezielt auf eine berufliche \nZukunft und ein m\u00f6glichst selbstst\u00e4n -\ndiges Leben vorbereitet zu werden. \nZusammenfassung und Ausblick \nAusgangspunkt dieses Artikels sind die \ngegenw\u00e4rtigen Entwicklungen im Be- \nreich der Inklusion und der damit ein -\nhergehenden Herausforderungen einer -\nseits f\u00fcr die Bildungspolitik in Deutsch -\nland und zum anderen f\u00fcr die Vorbe- \nreitung auf nachschulische M\u00f6glichkei -\nten auf dem allgemeinen Arbeitsmarkt. \nDie in den USA mittlerweile weit ver -\nbreitete Option der PSE an Colleges \nund Universit\u00e4ten k\u00f6nnte auch f\u00fcr den \ndeutschsprachigen Raum eine Erweite -\nrung der bisherigen M\u00f6glichkeiten dar -\nstellen. \nDer Blick in die USA und exempla -\nrisch zum ICS Program der University \nof North Carolina in Greensboro zeigt, \ndass die Inhalte der jeweiligen Studien -\ng\u00e4nge durchaus mit den in Deutschland \n\u00fcblichen Inhalten der beruflichen Bil -\ndung zu vergleichen sind. Beispielswei -\nse sind individualisierte Bildungsinhal -te, Erprobungspraktika in Betrieben des \nallgemeinen Arbeitsmarkts, Qualifizie -\nrung in den Betrieben, Wohntrainings \noder Pers\u00f6nliche Zukunftsplanung hier \nwie auch dort zu finden. Und doch wird \ndurch PSE ein ganz anderer Weg be- \nschritten. Der Fokus liegt nicht nur auf \neiner nachhaltigen Besch\u00e4ftigung, son -\ndern auch im hohen Ma\u00dfe darauf, An- \ngebote bereitzuhalten, die gleicherma\u00dfen \ninklusiv und individuell sind. Zudem \nerhalten die jungen Erwachsenen nach \neinem inklusiven Bildungsweg an einer \nHighschool die Chance, einen gemein -\nsamen Weg mit ihren Altersgenossen \nweitergehen zu k\u00f6nnen. Wohnen in Stu -\ndierendenwohnheimen, die Teilnahme \nan allen Aktivit\u00e4ten, die an den Hoch -\nschulen angeboten werden, Arbeitsm\u00f6g -\nlichkeiten rund um den Campus, inklusi -\nve Seminare \u2013 all das schafft zahlreiche \naktive M\u00f6glichkeiten der Begegnung \nvon Studierenden mit und ohne Behin -\nderung. Und doch ist der Studienplan \nindividuell auf die W\u00fcnsche, Interessen \nund Bed\u00fcrfnisse zugeschnitten und es \nwerden gemeinsam mit den Lehrenden \nkonkrete Planungsschritte in ein Leben \nnach dem Studium entworfen. Nicht um- \nsonst beschreibt Rebecca Clinhardt, eine \nder ersten Absolventinnen, ihre Erfah -\nrungen mit dem ICS Program so: \u201eBey -\nond Academics has helped me get my \nindependence and get my own apart -\nment, and I love it\u201c (vgl. GARBER 2011). \nZusammengefasst kann PSE eine \nF\u00fclle von neuen Wunsch- und Wahl -\nm\u00f6glichkeiten nach der Schule er\u00f6ff -\nnen und entspricht hinsichtlich ihrer \nAusrichtung durchaus der Forderung \ndes Artikels 24 der UN-BRK nach einem \nZugang zu allgemeiner Hochschulbil -\ndung, Berufsausbildung, Erwachsenen -\nbildung und lebenslangem Lernen (vgl. \nBundesministerium f\u00fcr Arbeit und Sozia -\nles 2011, 40). In den USA ist ein nach -\nschulisches System geschaffen worden, \nin dem Menschen mit geistiger Behin -\nderung die Chance gegeben wird, sich \npers\u00f6nlich und beruflich weiterzuent -\nwickeln, weiterzubilden und weiterzu -\nqualifizieren, indem die gr\u00f6\u00dftm\u00f6gliche \ngesellschaftliche Teilhabe f\u00fcr die Zeit \nnach der Hochschule angestrebt wird. \nAn dieser Stelle w\u00e4re es nun zwei -\nfelsohne interessant, sich einen etwas \ndifferenzierteren Blick auf die Program -\nme ausgew\u00e4hlter Hochschulen in den \nUSA zu verschaffen. Gerade Fragen \nnach der konkreten Umsetzung in der \nPraxis, der Gestaltung inklusiver Semi -\nnare im Horizont heterogener Lernvo -\nraussetzungen, den Herausforderungen \nf\u00fcr Dozierende und Studierende, den \nBarrieren im universit\u00e4ren Alltag, den \nAuswirkungen auf die Lebensbedingun -\ngen der Studierenden und den Kontakt -m\u00f6glichkeiten zwischen Studierenden \nmit und ohne Behinderung verdienen \neine tiefergehende Auseinandersetzung. \nAuf Grund dessen soll sich in einem \nkommenden Forschungsvorhaben um- \nfassend mit diesen Fragen besch\u00e4ftigt \nwerden, um letztlich auch eine Ein -\nsch\u00e4tzung abgeben zu k\u00f6nnen, ob PSE \nan Hochschulen f\u00fcr Menschen mit geis -\ntiger Behinderung auch einen Mehr -\nwert f\u00fcr die Bildungs- und Forschungs -\nlandschaft in Deutschland haben kann. \nLITERATUR \nAGRAN, Martin et al. (Hg.) (2014): \nEquity and full participation for individuals \nwith severe disabilities: a vision for the \nfuture. Baltimore: Paul H. Brookes \nPublishing Co.\nAmerican Psychiatric Association \n(2000): Diagnostic and Statistical Manual\nof Mental Disorders. DSM-IV-TR (4. Aufl.).\nWashington, DC: American Psychiatric \nAssociation.\nAmerican Psychiatric Association \n(2013): Diagnostic and Statistical Manual\nof Mental Disorders. DSM-5 (5. Aufl.).\nWashington, D.C: American Psychiatric \nAssociation.\nBeyond Academics. Catalog Descripti -\nons of ICS Courses. (o. J.):\nhttps://beta-beyondacademics.uncg.edu/\ncatalog-descriptions-of-ics-courses/ \n(abgerufen am 12.06.2018).\nBeyond Academics. Cost & Aid. (o. J.):\nhttps://beyondacademics.uncg.edu/\ncost-and-aid/ (abgerufen am 07.12.2017).\nBeyond Academics. Integrative Com -\nmunity Studies. (o. J.): \nhttps://beyondacademics.uncg.edu/\nintegrative-community-studies/ \n(abgerufen am 09.12.2017).\nBundesministerium f\u00fcr Arbeit und \nSoziales (BMAS) (Hg.) (2011): \u00dcberein -\nkommen der Vereinten Nationen \u00fcber die \nRechte von Menschen mit Behinderungen.\nwww.bmas.de/SharedDocs/\nDownloads/DE/PDF-Publikationen/\na729-un-konvention.pdf?__blob= \npublicationFile&v=3 (abgerufen am \n06.12.2017).\nDepartment of Health and Human \nServices (2016): Education Opportunities \nfor Students with Disabilities. Legislative \nReport.\nwww.ncleg.net/documentsites/commit-\ntees/JLEOC/ Reports%20Received/2015% \n20Reports%20Received/Education% \n20Opportunities%20for%20Students% \n20with%20Disabilities/Education% \n20Opportunities%20for%20Students% \n20with%20Disabilities%20 Report.pdf\n(abgerufen am 05.09.2017).130 PRAXIS UND MANAGEMENT Teilhabe 3/2018, Jg. 57 \nPost-Secondary Education f\u00fcr Menschen mit geistiger Behinderung an amerikanischen Hochschulen Deutsches Institut f\u00fcr Medizinische \nDokumentation und Information \n(DIMDI)(2013). ICD-10-GM Version 2013.\nKapitel V Psychische und Verhaltens-\nst\u00f6 rungen. \nwww.dimdi.de/static/de/klassifikationen/\nicd/icd-10-gm/kode-suche/htmlgm2013/\nblock-f70-f79.htm (abgerufen am \n06.08.2018).\nFISCHER, Erhard; KIE\u00dfLING, Christina; \nMOLN\u00c1R-GEBERT, Tina (2016). \u201eWeil\nich will halt einfach mein eigenes Ding \nmachen\u201c: Menschen mit geistiger Behin -\nderung auf dem allgemeinen Arbeits -\nmarkt. Oberhausen: ATHENA.\nGAMACHE, Peter; KNAB, Jordan. \n(2008): School-Based Enterprise Develop -\nment. Planning, Implementing, and Eva -\nluating. Florida Department of Education:\nBureau of Exceptional Education and \nStudent Services.\nGARBER, Paul (2011): College program \nbuilds skills, self-esteem for learning dis -\nabled students. Winston-Salem Journal.\nwww.journalnow.com/news/local/\ncollege-program-builds-skills-self-\nesteem-for-learning-disabled-students/\narticle_e2ddf2d4-ae79-51b3-816f-\n0598bbbf3a24.html (abgerufen am \n07.12.17).\nGRIGAL, Meg; HART, Debra (Hg.)\n(2010): Think college! Postsecondary \neducation options for students with \nintellectual disabilities. Baltimore: \nPaul H. Brookes Publishing Co.\nInstitute for Community Inclusion at \nthe University of Massachusetts Bos -\nton (o. J.): Beyond Academics at UNC \nGreensboro. https://thinkcollege.net/programs/beyond-academics-unc-\ngreensboro (abgerufen am 07.12.2017).\nJOHNSON, Magdalena. (2013): Schuli-\nsche Inklusion in den USA: ein Lehrbei-\nspiel f\u00fcr Deutschland? Eine Analyse der\nVermittlung von Ans\u00e4tzen der Inklusion \ndurch die Zusammenarbeit mit einem \noutside change agent. Bad Heilbrunn:\nKlinkhardt.\nMILLER, Kimberly D. et al. (2016):\nInclusive Higher Education is Reaping \nBenefits for Individuals with Intellectual\nDisabilities: One Program\u2019s Story. In: \nINSIGHT. A Think College Brief on Policy,\nResearch & Practice (Issue No. 29). \nBoston, MA: University of Massachusetts \nBoston, Institute for Community Inclusion.\nO\u2019BRIEN, John; PEARPOINT, Jack; \nKAHN, Lynda (2010): The PATH & MAPS \nHandbook. Person-Centred Ways to Build \nCommunity. Toronto: Inclusion Press.\nRehabilitation Act. (1973):\nwww2.ed.gov/policy/speced/leg/\nrehab/rehabilitation-act-of-1973-amen -\nded-by-wioa.pdf (abgerufen am \n03.09.2017).\nSCHALOCK, Robert L. et al. (2010):\nIntellectual Disability. Definition, Classifi-\ncation and Systems of Supports (11th \nEdition). Washington, DC: American \nAssociation on Intellectual and \nDevelopmental Disabilities.\nSpecial Olympics (2010): Rosa's Law.\nwww.specialolympics.org/regions/north-\namerica/news-and-stories/stories/rosa-\ns-law.aspx (abgerufen am 08.07.2018).\nThe Office of Research and Economic \nDevelopment & The University of \nNorth Carolina at Greensboro (2016):131 PRAXIS UND MANAGEMENT \nPost-Secondary Education f\u00fcr Menschen mit geistiger Behinderung an amerikanischen Hochschulen Teilhabe 3/2018, Jg. 57 \nUNCG Research, Volume 15.\nhttps://research.uncg.edu/wp-content/\nuploads/2016/11/web-fall-2016-research-\nmagazine.pdf (abgerufen am \n09.12.2017).\nU.S. Department of Education (Hg.)\n(2011): The Post-High School Outcomes \nof Young Adults With Disabilities up to \n8 Years After High School. A Report From \nthe National Longitudinal Transition \nStudy-2 (NLTS2).\nhttps://ies.ed.gov/ncser/pubs/20113005/\npdf/20113005.pdf (abgerufen am \n09.12.2017).\nU.S. Government (Hg.) (2010): \nS. 2781 \u2013111th Congress of the United \nStates of America: Rosa\u2019s Law.\nwww.gpo.gov/fdsys/pkg/BILLS-111 \ns2781enr/pdf/BILLS-111s2781enr.pdf\n(abgerufen am 23.06.2018).\nDie Autoren: \nSven Rink \nSonderschullehrer und Bereichsleitung am \nP\u00e4dagogischen Fachseminar Karlsruhe,\nAbteilung Sonderp\u00e4dagogik \nrink@pfs-seminar-ka.de \nProf. Dr. Peter Zentel \nProfessor f\u00fcr P\u00e4dagogik und Didaktik im \nF\u00f6rderschwerpunkt geistige Entwicklung,\nP\u00e4dagogische Hochschule Heidelberg \nzentel@ph-heidelberg.de i\n@\n@\nNR. 2/18, JUNI 2018\nder Lebenshilfe\nWWW.LEBENSHILFE.DE\n \n  Bundesrat f\u00fcr Entlastung der Sozialgerichte Seit Jahren ist die Belastung in der Sozialgerichtsbar-keit unver\u00e4ndert hoch. Der Bundesrat m\u00f6chte die Verfahren der Sozialgerichte beschlnigen, um die    hleun       chleni    hohen Fallzahlen schneller abz Er hat daher    zubauen. E      bzub  Er     zentwurf dem  ndestag    em Deutschen Bun    dem  nd  n im Pro en.  ozessrecht vorgeschlag  roz ge1    beitr     l-   ragen, die Arbeit der Sozia   tra     al   ch         htern und zu effektivieren.     cht         chr\u00e4nkung  inzelrichter und Besch    sch   gsp\ufb02icht en \u00dcberpr\u00fcfungs  gsp    ohne Mitwirkung    inzelrichter      r o     tscheiden d\u00fcrfen.  Richter ent    nts     immen k\u00f6nnen, in welch   st bestim        tim           hem       h    beh\u00f6rdliche Akte \u00fcberpr\u00fcfe  hte b     be       en.     fe richte sollen k\u00fcnftig \u00fcber eine  ger       eri       \n      \n    e   ndliche Verhandlung entscheiden   \u00fc     \u00fcn       n     en    ust\u00e4ndige Senat einen einstimmigen        \n   chtsschutz ist im f\u00fcr alle B\u00fcrger    Re         ec      wichtig  des Sozialrechts besonders gro\u00df. gen Bereich     g h     Von zen  utung ist ein ausgewogenes Verh\u00e4lt ntraler Bedeu      n  ut    -nis zwisc   pruch auf ein m\u00f6glichst schnll  chen dem Ansp       ch  spr     gerichtlich     hes Vefh     ch     \n   \n                    \n   \n     \n               \n  \n  \n                      \n              \n           \n         \n  ISSN 0944-5579 Postvertriebsst\u00fcck: D/13263 F \nEDITORIAL:    \n   \nAUS DEM INHALT:\nRecht  Sozialpolitik chts- und S echt  So \nN    Betreuungsrecht schaffen Neue Studien zum   N   m B  Gr  m des Betreuungsrechtsrundlage f\u00fcr Reform  Gru  m  \nBTHG & Co \u2013 Ustand zur     Umsetzungs       Umss   Erg\u00e4nzenden unab Teilhabeberatung bh\u00e4ngigen Te b Te  \nchung und   Rechtspraxis  RRechtsprec   ch   \n  Brillenrepar   rbedarf  atur sind Sonde  ra  erKosten f\u00fcr B    B  \n spruch auf Grun     ndsicherung im    n  Zum Anspr      spru    ngs- und Berufsbild  dungsbereich  ldEingang  ng  \nHaftung f\u00fcr Badeunfal  all  fal\nNeue Leistung  g:  ng: Sti  \n|  Der neue \nRechtsdienst  \n allzahl \nin einem Gesetz\nVereinfachunge  \nSie sollen dazu \ngerichte zu erlei\nKonsentierte \ne E\ne E\nder gerichtli  \n tliche \nhtli  \nEs sollen m\n mehr E\nn m\nehrenam\nmtlicher R\nm\nKl\u00e4ger s  \n sollen selb \n s  \nUmfan \ng die Gerich \nng \nDie La\n andessozialg\n La\nBerufu\nfung ohne m\u00fc\nfu  \u00fc\nd\u00fcrfe   u\nn, wenn der z\nen   zu\nBesch\nhluss f\u00e4llt. \nh\nDer B   ch\n edarf an Re\n e   ec\nJETZT BESTELLEN UNTER:  \nFax: 0 64 21/491-623\nE-Mail: aboverwaltung@lebenshilfe.de \nwww.rechtsdienst-lebenshilfe.deDie Ausgabe 3/18 erscheint im September. Anzeige Menschen mit Behinderungen, die pro -\nfessionell begleitet werden (m\u00fcssen), \nben\u00f6tigen Begleitung und Betreuung in \nhoher Qualit\u00e4t und f\u00fcr sie in ausrei -\nchendem Ma\u00dfe. Darauf haben sie ein \nRecht. Grundlage daf\u00fcr war bislang die \nEingliederungshilfe im Bundessozial -\nhilfegesetz. \nDas Ende 2016 verabschiedete Bun -\ndesteilhabegesetz (BTHG) wurde durch \ndie Gro\u00dfe Koalition 2013 auf den Weg \ngebracht. Im Koalitionsvertrag zwischen \nCDU/CSU und SPD vom 27.11.2013 \nwurde die Absicht dargelegt, die Inhalte \nder von der Bundesrepublik ratifizier -\nten UN-Behindertenrechtskonvention \n(UN-BRK) in deutsche Gesetze umzu -\nsetzen, die betroffenen Menschen aus \ndem bisherigen \u201eF\u00fcrsorgesystem\u201c heraus -\nf\u00fchren und die Eingliederungshilfe zu \neinem \u201emodernen Teilhaberecht\u201c wei -\nterzuentwickeln (vgl. Koalitionsvertrag \n2013, 95 \u2013111). Die Verbesserungen f\u00fcr Menschen \nmit Behinderungen durch das BTHG \nsind grunds\u00e4tzlich positiv zu werten. \nBei der Diskussion um Inklusion im \nRahmen der UN-BRK und des BTHG \nmuss mit WOHLFAHRT (2018) aller -\ndings die Frage erlaubt sein, ob in einer \nausgrenzenden \u2013 exklusiven \u2013 Gesell -\nschaft, wie wir sie in Deutschland haben, \nInklusion gesetzlich verordnet werden \nkann. Unser Land ist durch Ausgren -\nzung gegen\u00fcber denjenigen gekenn -\nzeichnet, die am Rand stehen: Menschen \nmit Behinderung, in Armut oder prek\u00e4 -\nren Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnissen Ste -\nhende und Gefl\u00fcchtete. In Bezug auf \nInklusion ist diese Problematik bereits \nim Bereich der Bildung deutlich gewor -\nden \u2013 Abbau von F\u00f6rderschulen ohne \nausreichende und ausreichend qualifi -\nzierte Lehrer(innen) in den Regelschu -\nlen. Wie soll das gehen? Menschen, die professionell begleitet \nwerden (m\u00fcssen), k\u00f6nnen gute Beglei -\ntung nur von Fachleuten erhalten, die \nselbst in ihren Arbeitsverh\u00e4ltnissen ge- \nsund und zufrieden sind, Wertsch\u00e4t -\nzung erfahren und tariflich anst\u00e4ndig \nbezahlt werden. Sie m\u00fcssen selbstver -\nst\u00e4ndlich in der Lage sein, Wertsch\u00e4t -\nzung und Respekt gegen\u00fcber den Men -\nschen zu zeigen, mit denen sie t\u00e4glich \nzu tun haben. \nDiese positiven oder negativen Ar- \nbeitsbedingungen wirken also direkt \nund indirekt auf die zu betreuenden \nMenschen. Sie dringen umso st\u00e4rker \ndurch, je empfindsamer diese sind \u2013 bei \nMenschen mit schweren psychischen \nErkrankungen und mit Autismus oder \nVerhaltensauff\u00e4lligkeiten bei schwere -\nren geistigen Behinderungen. Arbeits -\nklima und Arbeitsbelastungen sind somit \nein wesentlicher Bestandteil der Arbeit. \nDoch wie sieht die Realit\u00e4t aus? Der \nKrankenstand in den Einrichtungen \nund Diensten ist seit Jahren hoch. Auf \neinen kurzen Nenner gebracht: Die Per -\nsonalschl\u00fcssel und Geh\u00e4lter in sozia -\nlen Arbeitsfeldern haben im Vergleich \nmit anderen Branchen Tiefstwerte er- \nreicht, Arbeitsbelastungen und Kran -\nkenst\u00e4nde dagegen H\u00f6chstwerte. So ur- \nteilte bereits 2012 der \u201eBielefelder Appell \ngegen die \u00d6konomisierung sozialer Ar- \nbeitsfelder\u201c von den 22 Betriebsr\u00e4ten \nund Mitarbeitendenvertretungen aus \nEinrichtungen und Diensten in Biele -\nfeld, unterst\u00fctzt von den Verb\u00e4nden \nmit inzwischen mehr als 1500 Interes -\nsenvertretungen (vgl. ZECHERT 2012; \nJAN\u00dfEN 2013; JAN\u00dfEN 2016). Politisch \nhaben Einsparungen und Kostend\u00e4mp -\nfungen seit 25 Jahren Priorit\u00e4t. Die Fol -\nge ist \u00fcberall Teilhabe im Rahmen des \nwirtschaftlich Vertretbaren \u2013 wobei die \nenge Begrenzung des \u201ewirtschaftlich \nVertret baren\u201c in Zeiten eines staatlichen \nSchuldenverbots gern als \u201ealternativlos\u201c \ndar gestellt wird. 1\nBringt das BTHG vor diesem Hinter -\ngrund den entscheidenden Richtungs -\nwechsel f\u00fcr bessere Arbeitsbedingungen \nder Besch\u00e4ftigten? \u201eGute Pflege setzt \nqualifiziertes und motiviertes Personal \nvoraus. Wir setzen uns im Rahmen der \nrechtlichen M\u00f6glichkeiten f\u00fcr Perso -\nnalmindeststandards im Pflegebereich \nein\u201c, so formulierte der Koalitionsver -\ntrag 2013 (Koalitionsvertrag 2013, 84). \nBei der Sichtung des Gesetzes und \neinschl\u00e4giger Stellungnahmen dazu f\u00e4llt \ndagegen auf, dass lediglich punktuell \ndie zuk\u00fcnftige Arbeitssituation der Mit -132 PRAXIS UND MANAGEMENT Teilhabe 3/2018, Jg. 57 \nChristian Jan\u00dfen \n| Teilhabe 3/2018, Jg. 57, S. 132 \u2013134 \n| KURZFASSUNG Das Bundesteilhabegesetz (BTHG) soll auf der Grundlage der UN-\nBehindertenrechtskonvention die Teilhabe von Menschen mit Behinderungen verbessern \nund die Leistungen aus der \u201eF\u00fcrsorge\u201c herausl\u00f6sen. Auf der anderen Seite soll das Gesetz \n\u201ekeine neue Ausgabendynamik\u201c ausl\u00f6sen. Der Artikel fasst die dazu wichtigen Passagen \ndes BTHG zusammen und weist auf die enge Verkn\u00fcpfung von Teilhabe und den Arbeits -\nbedingungen derjenigen hin, die professionell begleiten. Damit wird das BTHG in den \nZusammenhang einer neoliberalen Politik im Gesundheitswesen der letzten 25 Jahre \ngestellt. Der Artikel schlie\u00dft mit Forderungen, was f\u00fcr eine qualitativ gute, gesunde und \nanst\u00e4ndig bezahlte Arbeit in der Betreuung und Begleitung notwendig ist.\n| ABSTRACT Short Remark on the Bundesteilhabegesetz \u2013How Are the Needs of\nEmployees Considered as They Face Increasing Work Intensification? The Bundes -\nteilhabegesetz (BTHG), the German Federal Participation Act, should improve the participation \nof persons with disabilities and isolate the services from \u201eF\u00fcrsorge\u201c (public welfare) based \non the Convention on the Rights of Persons with Disabilities. On the other hand, this act\nshould not cause new \u201cdynamics of spending\u201d. The article summarizes the most important\npassages of the BTGH and points out the close connections of participation and the work \nconditions of those who professionally do care work. This puts the BTHG into context with \na neoliberal policy in health services of the last 25 years. The article concludes with demands \non what is necessary for high quality, healthy and decently paid work in care and support.\n1Unterschiedlich detaillierte Darstellungen finden sich bei JAN\u00dfEN 2017a, JAN\u00dfEN 2017b, JAN\u00dfEN 2018 Zwischenruf zum \nBundesteilhabegesetz \nWie werden die Bedarfe der Besch\u00e4ftigten mit ihrer \nwachsenden Arbeitsverdichtung ber\u00fccksichtigt? arbeitenden in ambulanten und statio -\nn\u00e4ren Arbeitsfeldern angesprochen wird. \nDie f\u00fcr Besch\u00e4ftigte wichtigen Ab- \nschnitte des BTHG finden sich v. a. in \n\u00a7 124 SGB IX. Dort findet sich in Abs. 1 \ndie Wettbewerbsklausel ,die Kosten einer \nEinrichtung als wirtschaftlich angemes -\nsen beschreibt, \u201ewenn sie im Vergleich \nmit der Verg\u00fctung vergleichbarer Leis -\ntungserbringer im unteren Drittel liegt \n(externer Vergleich)\u201c (Bundesteilhabe -\ngesetz, 3273 f.). Verb\u00e4nde der Interes -\nsenvertretungen beschreiben die Aus -\nwirkungen als Kellertreppeneffekt. Da- \nmit ist die Einf\u00fchrung eines Kostensen -\nkungswettlaufs der Einrichtungen und \ndes Wettbewerbs um den geringsten \nPreis ge meint, nicht um die beste Qua -\nlit\u00e4t: Je erfolgreicher die Einrichtun -\ngen dabei sind, ihre Kosten ins untere \nDrittel zu steuern, desto mehr sinkt der \nBranchen durchschnitt und desto mehr \nm\u00fcssen sich die Einrichtungen beeilen, \nerneut die Kosten zu senken. In Ein -\nrichtungen der Behindertenhilfe, in \ndenen der Personalkostenanteil bei \nmindestens 70 % liegt, wird die Wett- \nbewerbsklausel einen enormen Druck \nzur Kostensenkung im Personalbereich \nausl\u00f6sen. \nDie Qualifikation der Besch\u00e4ftig ten \nwird ebenfalls an dieser Stelle ange -\nsprochen (vgl. Bundesregierung 2016a, \n81), wonach \u201eeine dem Leistungsange -\nbot entsprechende Anzahl an Fach- \nund anderem Betreuungspersonal zu \nbesch\u00e4ftigen\u201c (Bundesteilhabegesetz \n2016, 3273) ist. Bislang wird in Einrich -\ntungen, Diensten und Werkst\u00e4tten in \nhohem Ma\u00dfe Fachpersonal eingesetzt. \nDer Hinweis im Gesetzentwurf auf \n\u201eanderes Betreuungspersonal\u201c l\u00e4sst ver -\nmuten, dass der Gesetzgeber auf eine \nanwachsende Zahl von Hilfskr\u00e4ften \nsetzt (vgl. Vereinte Dienstleistungsge -\nwerkschaft 2016, 2). \nAu\u00dferdem ist eine Tariftreueregelung \naufgenommen, in der es hei\u00dft: \u201eDie \nBezahlung tariflich vereinbarter Verg\u00fc -\ntungen sowie entsprechender Verg\u00fc -\ntungen nach kirchlichen Arbeitsrechts -\nregelungen kann dabei nicht als unwirt -\nschaftlich abgelehnt werden, soweit die \nVerg\u00fctung aus diesem Grunde oberhalb \ndes unteren Drittel liegt\u201c (Bundesteil -\nhabegesetz 2016, 3273). Tarifvertrags -\nl\u00f6hne d\u00fcrfen auch nach der Rechtspre -\nchung des Bundessozialgerichts wegen \nUnwirtschaftlichkeit nicht abgelehnt \nwerden. 2\nIst das eine Verbesserung f\u00fcr eine an- \nst\u00e4ndige Bezahlung und gegen Personal- abbau? Derzeit verdienen Krankenpfle -\ngekr\u00e4fte etwa 800, \u2013\u20ac im Monat weni -\nger, als ebenfalls dreij\u00e4hrig ausgebildete \nKolleg(inn)en in der Industrie (BISPINCK \net al. 2012; \u00d6Z, BISPINCK 2009). Noch \n2015 hat dagegen einer der Kostentr\u00e4ger \nin Nordrhein-Westfalen f\u00fcr die Haus- \nhaltskonsolidierung 2016 bis 2019 als \nZielma\u00dfnahme ausgegeben, \u201edie Ent -\ngeltsteigerungen zu begrenzen, indem \ndie tariflichen Mehrbelastungen nicht \nvollst\u00e4ndig in die Entgelte \u00fcbernommen \nwerden\u201c (Landschaftsverband Westfa -\nlen-Lippe 2015a, 12). Im Mai 2015 \nstellte er dazu fest, auf diese Weise seit \n2011 bereits 90 Millionen Euro ein ge -\nspart zu haben (Landschaftsverband \nWestfalen-Lippe 2015b, 6). \nFolgende Aspekte sind aus Sicht der \nInteressenvertretungen im BTHG nicht \nber\u00fccksichtigt und daher in den Ver -\nhandlungen der Landesrahmenvertr\u00e4ge \nzur Umsetzung des BTHG in den 16 \nBundesl\u00e4ndern einzuf\u00fcgen: \n1. Eine gesetzlich verankerte, bedarfs- \nund qualit\u00e4tsorientierte Personalmin -\ndestbemessung; \n2. eine ausreichende Finanzierung der \nEinkommensbedingungen auf dem \nNiveau des Tarifvertrags des \u00f6ffentli -\nchen Dienstes; \n3. prek\u00e4re Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnisse \nwie Befristungen, Zwangsteilzeit oder \ngeringf\u00fcgige Besch\u00e4ftigungen sind zu \nbeenden; \n4. die Eingliederungshilfe ist bedarfsge -\nrecht \u201eauszufinanzieren\u201c (ver.di \u2013 \nBundesfachkommission Behinderten- \nhilfe 2016) und nicht nur haushalts -\ntechnisch ausgabeneutral; \n5. die Verg\u00fctung f\u00fcr Leistungen in der \nEingliederungshilfe darf nicht einge -\nfroren werden, sondern muss konti -\nnuierlich der Preissteigerung und der \nLohnentwicklung angepasst werden. \n    F\u00fcr finanzielle Festlegungen sind die \nvom Bund bereitgestellten 5 Milliarden \nEuro zu nutzen. Es bleibt keine Zeit! \nDie L\u00f6sung der Probleme auf die Diens -\nte und Einrichtungen zu schieben hei\u00dft, \ndas Gehaltsdumping weiter zu bef\u00f6r -\ndern. Denn die finanziellen Rahmenbe -dingungen bzw. ihre Begrenztheit durch \ndas im Gesetzgebungsprozess formulierte \nZiel, durch das BTHG d\u00fcrfe \u201ekeine neue \nAusgabendynamik\u201c entstehen (u. a. \nBundesregierung 2016a, b; L\u00d6SEKRUG- \nM\u00d6LLER 2016; ALBRECHT 2017), \nerm\u00f6glichen heute kaum noch die Um- \nsetzung bedarfsgerechter Teilhabe mit \nangemessenen Personalschl\u00fcsseln. Kon -\nkret: Die Steuerpolitik des Bundes ist \nim Zusammenhang mit der verfassungs -\nrechtlichen Schuldenbremse der L\u00e4n -\nder direkt f\u00fcr knappe Finanzressourcen \nv. a. der Kommunen verantwortlich. \nDiese geben notgedrungen den Kosten -\ndruck an die Leistungserbringer der \nDaseinsvorsorge weiter. Es ist absehbar, \nwohin dies f\u00fchrt: Dies belegt der Zu- \nstand der Pflege in Deutschland, der \nKrankenstand und die Arbeitsverdich -\ntung f\u00fcr viele Besch\u00e4ftigte. \nDie Teilhabe von Menschen mit Be- \nhinderung und die direkt daraus folgen -\nden Bedarfe an die Begleitung sind \njedoch \u2013 wie auch die Krankenhausver -\nsorgung oder die Altenpflege \u2013 Bestand -\nteil der Daseinsvorsorge in einer der \nreichsten Gesellschaften der Welt. Sie \nd\u00fcrfen nicht nach Kassenlage oder finan -\nziellen Priorit\u00e4ten von Landesregierun -\ngen eingeschr\u00e4nkt werden. \nLITERATUR \nALBRECHT, Dietlinde (2017): Ministerium \nf\u00fcr Soziales, Integration und Gleichstellung \nMecklenburg-Vorpommern, Grundlegende \nRegelungen des Bundesteilhabegesetzes \nund ihre Umsetzung in Mecklenburg-\nVorpommern \u2013 Allgemeine Einf\u00fchrung \nin das BTHG, Fachtag zum BTHG \nam 30. Juni 2017. \nwww.regierung-mv.de/static/\nRegierungsportal/Ministerium%20f% \nC3%BCr%20Arbeit%2C%20Gleichstel-\nlung%20und%20Soziales/Dateien/\nbundesteilhabegesetz/03-2017-06-\n30%20Fachtag%20BTHG%20Block%20 \n2%20-%20Einkommen%2BVerm%C3% \nB6gen%20-%20Abgrenzung%20Ma% \nC3%9Fnahmeleistungen%20HzL.pdf\n(abgerufen am 29.06.2018).133 PRAXIS UND MANAGEMENT \nZwischenruf zum Bundesteilhabegesetz Teilhabe 3/2018, Jg. 57 \n2BSG Urteil vom 29. Januar 2009 \u2013 Az. B 3 P 7/08 R und vom 16. Mai 2013, Aktenzeichen B 3 P 2/12 R mit Bezug auf Tariftreueregelung f\u00fcr die \nPflegeversicherung in \u00a7 84 Absatz 2 Satz 5 SGB XI.Die Teilhabe von Menschen mit Behinderung darf nicht\ndurch finanzielle Priorit\u00e4ten von Landesregierungen \neingeschr\u00e4nkt werden.BISPINCK, Reinhard; DRIBBUSCH, \nHeiner; \u00d6Z, Fikret; STOLL, Evelin \n(2012): Einkommens- und Arbeitsbedin -\ngungen in Pflegeberufen. Eine Analyse \nauf Basis der WSI-Lohnspiegel-Daten -\nbank. D\u00fcsseldorf: WSI in der Hans-B\u00f6ck -\nler-Stiftung.\nBundesregierung (2016a): Referenten -\nentwurf des Bundesministeriums f\u00fcr Ar-\nbeit und Soziales. Entwurf eines Gesetzes \nzur St\u00e4rkung der Teilhabe und Selbstbe -\nstimmung von Menschen mit Behinde -\nrungen (Bundesteilhabegesetz \u2013 BTHG),\nhttp://teilhabegesetz.org/media/160426_ \nEntwurf_Bundesteilhabegesetz_EghV.pdf\n(abgerufen am 25.06.2018).\nBundesregierung (2016b): Gegen\u00e4u\u00dfe -\nrung der Bundesregierung zu der Stellung -\nnahme des Bundesrates vom 23.09.2016 \nzum Gesetz zur St\u00e4rkung der Teilhabe \nund Selbstbestimmung von Menschen \nmit Behinderung, BR-Drs. 428/16 \n(Beschluss), 10.10.2016.\nBundesteilhabegesetz (BTHG) (2016):\nGesetz zur St\u00e4rkung der Teilhabe und \nSelbstbestimmung von Menschen mit\nBehinderungen (Bundesteilhabegesetz \u2013\nBTHG). Bonn: Bundesgesetzblatt, \n3234\u20133340.\nwww.bgbl.de/xaver/bgbl/start.xav?startbk \n=Bundesanzeiger_BGBl#__bgbl__%2F%2 \nF*%5B%40attr_id%3D%27bgbl116s323 \n4.pdf%27%5D__1483555077627 (abge -\nrufen am 6.1.2017).\nJAN\u00dfEN, Christian (2013): Wie viel sind \nuns Menschen wert? Banken und Autoin -\ndustrie werden gep\u00e4ppelt. F\u00fcr die Arbeit\nmit Menschen ist weniger Geld da. Das \nkann nicht sein, mahnt der Bielefelder\nAppell, Teil 6 der Publik-Forum-Serie \nAktion Sozialwort 2013. In: Publik \nForum, 2013 (15), 17.\nJAN\u00dfEN, Christian (2016):Betriebsr\u00e4te \nund Mitarbeitendenvertretungen als \nAkteure gegen die zunehmende \u00d6kono -\nmisierung in sozialen Arbeitsfeldern. Das \nBeispiel des Bielefelder Appells. In: M\u00fcller,\nCarsten; M\u00fchrel, Eric; Birgmeier, Bernd \n(Hg.): Soziale Arbeit in der \u00d6konomisie -\nrungsfalle? Wiesbaden: Springer VS, \n245\u2013275.JAN\u00dfEN, Christian (2017a): Einsch\u00e4tzun -\ngen zu den Auswirkungen des Bundesteil-\nhabegesetzes und der Pflegest\u00e4rkungsge -\nsetze auf die Arbeitssituation von \nBesch\u00e4ftigten in der Behindertenhilfe: \nTeil I Auswirkungen des Bundesteilhabe -\ngesetzes. \nwww.reha-recht.de/fachbeitraege/\nbeitrag/artikel/beitrag-d44-2017/ \n(abgerufen am 05.10.2017).\nJAN\u00dfEN, Christian (2017b): Einsch\u00e4tzun -\ngen zu den Auswirkungen des Bundesteil-\nhabegesetzes und der Pflegest\u00e4rkungsge -\nsetze auf die Arbeitssituation von \nBesch\u00e4ftigten in der Behindertenhilfe \u2013 \nTeil II Auswirkungen der Pflegest\u00e4rkungs -\ngesetze. Bewertung und Fazit. \nwww.reha-recht.de/fachbeitraege/\nbeitrag/artikel/beitrag-d45-2017/ \n(abgerufen am 06.10.2017). \nJAN\u00dfEN, Christian (2018): Das neue \nBundesteilhabegesetz und m\u00f6gliche \nAuswirkungen auf die Besch\u00e4ftigten. In:\nZeitschrift f\u00fcr Mitarbeitervertretungen,\n2018 (2), 69\u201372.\nKoalitionsvertrag (2013): Koalitionsver-\ntrag zwischen CDU, CSU und SPD.\nDeutschlands Zukunft gestalten. \n18. Legislaturperiode.\nwww.bundesregierung.de/Content/DE/\n_Anlagen/2013/2013-12-17-\nkoalitionsvertrag.html (abgerufen am \n25.06.2018).\nLandschaftsverband Westfalen-Lippe \n(2015a): Beschlussvorlage: Ma\u00dfnahmen \nf\u00fcr ein Haushaltskonsolidierungspro -\ngramm 2016 bis 2019, Drucksache \nNr. 14/0390, M\u00fcnster, 19.05.2015.\nwww.lwl.org/abt20-download/\nfinanzen/haushalt/Vorlage_14_0390.pdf\n(abgerufen am 29.6.2018).\nLandschaftsverband Westfalen-Lippe \n(2015b): Bisherige Haushaltskonsolidie -\nrung, Drucksache Nr.: 14/0389, M\u00fcnster,\n21.05.2015. \nwww.lwl.org/abt20-download/finanzen/\nhaushalt/Vorlage_14_0389.pdf \n(abgerufen am 29.6.2018).L\u00d6SEKRUG-M\u00d6LLER, Gabriele (2016):\nParlamentarische Staatssekret\u00e4rin im \nBMAS, Das Bundesteilhabegesetz \u2013\nWeiterentwicklung des Teilhaberechts \u2013\nReform der Eingliederungshilfe, Fachta -\ngung des LVR am 25.8.2016.\nwww.lvr.de/media/wwwlvrde/\nsoziales/aktuelles_und_service/dokumente/\ndezernatsmeldungen_1/16_08_25_Fach -\ntagung_Landschaftsverband_Rheinland.\npdf (abgerufen am 29.06.2018).\n\u00d6Z, Fikret; BISPINCK, Reinhard (2009):\nWas verdienen Technikerinnen und Tech -\nniker? Eine Analyse von Einkommensda -\nten auf Basis der WSI-Lohnspiegel-Daten -\nbank. D\u00fcsseldorf: WSI in der Hans-\nB\u00f6ckler-Stiftung.\nVereinte Dienstleistungsgewerkschaft \u2013 \nBundesfachkommission Behinderten -\nhilfe (2016): G\u00f6ttinger Erkl\u00e4rung von \nBetriebsr\u00e4ten und Mitarbeitervertretun -\ngen in der Behindertenhilfe zum \nBundesteilhabegesetz. G\u00f6ttingen.\nhttps://gesundheit-soziales.verdi.de/\n++file++5880b15b7713b818ece2b025/\ndownload/G%C3%B6ttinger%20Erkl% \nC3%A4rung%20Behindertenhilfe.pdf\n(abgerufen am 25.06.2018).\nWOHLFAHRT, Norbert (2018):\nInklusive Sozialpolitik \u2013 Leitbild, Konzept\nund behindertenpolitische Herausforde -\nrungen. In: Teilhabe (57) 2, 85\u201391.\nZECHERT, Christian (2012): Steigender\nDruck, sinkende Motivation. Bielefelder\nBesch\u00e4ftigte in Pflege und sozialen Diens -\nten schlagen Alarm. In: Psychosoziale \nUmschau 27 (4), 4\u20135.\nDer Autor: \nChristian Jan\u00dfen \nDipl. Psychologe und Vorsitzender der\nGesamt-MAV in den v. Bodel-\nschwinghschen Stiftungen \nBethel in Bielefeld,\nKarl-Siebold-Weg 9, 33617 Bielefeld \nchristian.janssen@bethel.de \nwww.sivus-online.de i\n@134 PRAXIS UND MANAGEMENT Teilhabe 3/2018, Jg. 57 \nZwischenruf zum Bundesteilhabegesetz \n| Online-Archiv  f\u00fcr Abonnenten\nLiebe  A bonnentinnen  u nd A bonnenten,  d i e  B u n d e s v e r e i n i g u n g  L e b e n s h i l f e  e r h \u00e4 l t  i m  A u g u s t  2 0 1 8  e i n e n  \nneuen Internetauftritt. In diesem Rahmen werden die Seiten und das Online-Archiv der Fachzeitschrift Teilhabe \nin den Monaten August und September neu strukturiert und umgestaltet. Unser Archiv wird Ihnen demn\u00e4chst \nin anderer Form wieder zur Verf\u00fcgung stehen. Wir bedanken uns f\u00fcr Ihr Verst\u00e4ndnis.\nIhre Teilhabe-Redaktion\nlh b\nT e ilhabe\nInformationen hierzu ver\u00f6ffentlichen wir rechtzeitig auf unserer Webseite \nwww.zeitschrift-teilhabe.de und in der kommenden Ausgabe 4/18.Anzeige 135 Inklusion ist machbar! \nDas Erfahrungshandbuch aus der kommunalen Praxis \nHerausgegeben von  \nder  Montag Stiftung  \n Jugend und Gesellschaft \n2018, 296 Seiten, kart. \n19,80 \u20ac, f\u00fcr Mitglieder  \ndes Deutschen V ereins  \n17,50 \u20ac \nISBN 978-3-7841-2984-6 \nErfahrungen aus \u00fcber 30 Kommunen und Regionen zeigen, wie Inklusion umge -\nsetzt wer den kann. Das Buch ist ein Fundus an Ideen und Anr egungen f\u00fcr die ei -\ngenen Pr ozesse vor Ort \u2013  f\u00fcr kommunale Gestalter/innen in V erwaltung, Politik, \nWirtschaft, f\u00fcr Initiativen und alle, die sich f\u00fcr ein gutes Miteinander in der Gesell -\nschaft einsetzen! \nBestellen Sie versandkostenfr ei  \nim Online-Buchshop: \nwww .verlag.deutscher -ver ein.de \nAnzeige 136 INFOTHEK Teilhabe 3/2018, Jg. 57 \nVom 30. Mai bis 01. Juni diesen Jah -\nres hat der Weltgipfel der Selbstver -\ntreter(innen) im Rahmen des Weltkon -\ngresses von Inclusion International in \nBirmingham, Gro\u00dfbritannien stattge -\nfunden. Bernd Frauendorf, Vorsitzen -\nder des Rates behinderter Menschen der \nBundesvereinigung Lebenshilfe e. V., \nund Joachim Busch, Mitglied des Rates, \nhaben neben ca. 400 Selbstvertreter(in- \nne)n und Unterst\u00fctzer(inne)n aus \u00fcber \n70 L\u00e4ndern (bei ca. 1 000 Teilnehme -\nrinnen und Teilnehmern insgesamt) teil- \ngenommen. Entsprechend dem Slogan \n\u201eNothing About Us Without Us!\u201c ist die \nhohe Anzahl an Selbstvertreter(inne)n \nein gro\u00dfer Erfolg, die auch aus weniger \nentwickelten L\u00e4ndern angereist waren.  \nBei dem Weltgipfel wurden f\u00fcnf For -\nderungen des Selbstvertretungsgremiums \n\u201eInclusion International Self-Advocacy \nCouncil\u201c (http://inclusion-international. \norg/global-self-advocacy-summit/) vor -\ngestellt, gemeinsam diskutiert und \nschlie\u00dflich verabschiedet. Die Forderun -\ngen ergaben sich aus den \u201e5 Big Issu -\nes\u201c: Teil der Gesellschaft sein, Gleich \nwertgesch\u00e4tzt sein, eine Arbeit mit guter \nBezahlung haben, inklusive Erziehung \ngenie\u00dfen und die Schlie\u00dfung von Gro\u00df -\neinrichtungen. Dies sind die wichtigsten \nThemen, die sich aus den weltweiten \nGespr\u00e4chen, der Facebook-Gruppe, Er- \ngebnissen bei regionalen Konferenzen \nund Kongressen und einer weltweiten \nUmfrage unter den Selbstvertreter(in- \nne)n bei den Mitgliedern von Inclusion \nInternational ergaben. Die Forderungen 1\nlauten: \n1. Teil der Gesellschaft sein: Wir for -\ndern volle Teilhabe und Zugeh\u00f6rig -\nkeit. Daf\u00fcr brauchen wir: G\u00fcnstige, \nzug\u00e4ngliche und sichere Wohnm\u00f6g -\nlichkeiten, gute Unterst\u00fctzung, In- \nformationen und guten Nahverkehr, \ndas Recht auf Teilnahme an politi -\nschen Wahlen und aktive Beteiligung \nals B\u00fcrger. \n2. Gleich wertgesch\u00e4tzt werden: Wir \nfordern Wertsch\u00e4tzung und ein Ende \nder Diskriminierung, die wir erleben. \nDaf\u00fcr brauchen wir: Ein Ende von \nMissbrauch und Gewalt, die Durch -\nsetzung unserer Rechte und die Res -\npektierung unserer Entscheidungen, \neinschlie\u00dflich unseres Rechtes, eine \nBeziehung und eine Familie zu haben. \n3. Besch\u00e4ftigung: Wir fordern richtige \nArbeit in der Gemeinde mit gerechter Bezahlung und die Unterst\u00fctzung, die \nwir brauchen, um erfolgreich zu sein. \n4. Inklusive Bildung: Wir fordern, dass \nalle Jungen und M\u00e4dchen mit geisti -\nger Beeintr\u00e4chtigung zur Schule gehen, \nin die gleichen Klassenr\u00e4ume, wie \ndie anderen Kinder. Wir fordern die \nUnterst\u00fctzung, die wir zum Lernen \nbrauchen, zu jedem Zeitpunkt unse -\nrer Bildung. \n5. Aufl\u00f6sung von gro\u00dfen Einrichtun -\ngen/Institutionen: Wir fordern, dass \nalle Institutionen geschlossen werden \nund keine neuen Institutionen oder \n\u00c4hnliche wieder aufgebaut werden. \n    Bernd Frauendorf und Joachim Busch \nhaben die letzte Forderung engagiert \ndiskutiert, unter anderem mit den Mit -\ngliedern des Council, Sara Pickard, der \neurop\u00e4ischen Vertreterin, und Quincy \nMwiya, dem Vertreter aus Afrika.  \nDer deutsche \u201eRat behinderter Men -\nschen\u201c hatte sich unter anderem auch \nkritisch mit der politischen Initiative \n\u201eDaheim statt im Heim\u201c (www.bi-daheim. \nde) auseinandergesetzt. Auch hier wur -\nde die Forderung nach Schlie\u00dfung von \nInstitutionen aufgestellt. So sind die Fra -\ngen, die angesichts der Forderung nach \nAufl\u00f6sung von gro\u00dfen Einrichtungen/ \nInstitutionen aufkommen, nicht verwun -\nderlich: \u201eWir brauchen genug Wahl -\nm\u00f6glichkeiten/Alternativen, damit nie -\nmand zur\u00fcckgelassen wird. Was w\u00fcrde \npassieren, wenn alle Werkst\u00e4tten ge- \nschlossen w\u00fcrden? Viele Leute w\u00fcrden \ndaheim bleiben oder w\u00e4ren wohnungs -\nlos.\u201c \nKontakt und weitere Informationen: \nUlrich Niehoff \nulrich.niehoff@lebenshilfe.de i\n@INFOTHEK Bericht vom Weltgipfel der \nSelbstvertreter(innen)\n1Die Forderungen wurden von Ulrich Niehoff in das Deutsche \u00fcbersetzt.\nFoto: Bernd Frauendorf, Sara Pickard,\nQuincy Mwiya, Joachim Busch (v. l. n. r.)137 INFOTHEK Teilhabe 3/2018, Jg. 57 \nIm Jahr 2016 waren 82,7 Millionen \nMenschen in Deutschland registriert. \nVon diesen besa\u00dfen 18,6 Millionen \nMenschen einen Migrationshintergrund. \nDamit besitzen \u00fcber 20 % der Bev\u00f6lke -\nrung einen Migrationshintergrund. Klas -\nsische Selbsthilfegruppen nehmen die -\nsen Personenkreis als Klientel noch zu \nselten wahr. Dies soll sich mit dem neu -\nen bundesweiten Projekt der Bundes -\nvereinigung Lebenshilfe \u00e4ndern. \nDie Bundesvereinigung Lebenshilfe \nhat auf der Grundlage der Erkenntnisse \ndes Vorg\u00e4ngerprojekts \u201eMigration und \nBehinderung\u201c im April 2017 das Modell -\nprojekt \u201eMigration \u2013Behinderung \u2013Selbst- \nhilfe\u201c gestartet. Ziel ist, die Selbsthilfe \nvon Angeh\u00f6rigen behinderter Menschen \nmit t\u00fcrkischem Migrationshintergrund \nzu st\u00e4rken. Das dreij\u00e4hrige Projekt wird \nvom Bundesverband der AOK und der \nAOK Baden-W\u00fcrttemberg gef\u00f6rdert. Folgende Schwerpunkte sind im Pro -\njekt verankert: \n1. Aufbau eines bundesweiten Internet- \nportals zur St\u00e4rkung der Selbsthilfe, \n2. Aufbau einer oder mehrerer Selbst -\nhilfegruppen vor Ort, \n3. Dokumentation, Ver\u00f6ffentlichung und \nPr\u00e4sentation der Prozessergebnisse \nbeider Aufbauphasen. \nBereits im ersten Jahr des dreij\u00e4hri -\ngen Projektes ist eine Selbsthilfeplatt -\nform www.kendimiz.de f\u00fcr t\u00fcrkisch -\nsprachige Angeh\u00f6rige von Menschen \nmit Behinderung entstanden. Bei der \nEntstehung dieser zweisprachigen Platt -\nform (Deutsch-T\u00fcrkisch) haben in drei \nWorkshops Angeh\u00f6rige mit t\u00fcrkischem \nMigrationshintergrund, Experten aus \nder Beratung und Wissenschaftler mit -\ngewirkt. Auf www.kendimiz.de, was \n\u201ewir selbst\u201c bedeutet, k\u00f6nnen sich alle Angeh\u00f6rigen von Menschen mit Behin -\nderung und t\u00fcrkischem Migrationshin -\ntergrund einbringen und sich austau -\nschen. Sie k\u00f6nnen von Erlebnissen be- \nrichten, rechtliche Tipps einholen oder \nauch pers\u00f6nliche Erfahrungen weiter -\ngeben. Auf einer Landkarte bekommen \nsowohl die Angeh\u00f6rigen als auch Mit -\narbeitende von Selbsthilfegruppen oder \nBeratungsstellen die M\u00f6glichkeit eige -\nne Termine oder t\u00fcrkischsprachige Be- \nratungsangebote einzustellen bzw. zu \nfinden. \nIn diesem Jahr sollen zwei bis drei \nneue Selbsthilfegruppen f\u00fcr Menschen \nmit Migrationshintergrund von der Pro -\njektleitung bei der Gr\u00fcndung unter -\nst\u00fctzt werden. Im Jahr 2019 endet das \nProjekt und die Entwicklungsprozesse \nder Selbsthilfegruppen werden doku -\nmentiert und ver\u00f6ffentlicht. \nKontakt und weitere Informationen: \nDr. Silva Demirci \nsilva.demirci@lebenhilfe.de \nwww.lebenshilfe.de \nwww.kendimiz.de i\n@Migration \u2013Behinderung \u2013Selbsthilfe    \nProjekt zur F\u00f6rderung der Selbsthilfe von t\u00fcrkischsprachigen \nAngeh\u00f6rigen von Menschen mit Behinderung \nKend im iz.de\nDein  d eutsch-t \u00fcr kisches  S elb sthil fe-Netzwerk\nKendimiz.de\nDein deutsch-t\u00fcrkisches Selbsthilfe-Netzwerk\n   KENDIMIZ BEDEUTET: WIR SELBST \n   \n   Kendimi z.de \u2013  di e S elb sthil fe-\n   p l a t t f o r m f \u00fcr A ngeh\u00f6rig e v on \n   M en schen  m it B eh inder ung u nd\n   t\u00fc rkische m Mig ra tionshinte rg rund\nAuf der bundesweite n Selbsthilfeplattfor m der Bundesvereinigun g Lebenshilf e k\u00f6nne n sich alle Angeh\u00f6-\nrigen  v on Me ns che n m it B ehinderung  u nd t\u00fc rkische m M igra tionshi nt ergrund  a uf T \u00fcrkis ch  o der D euts ch  \neinbringe n u nd v ernetzen . B ei d er G estaltun g d ieser P lattfor m w aren A ngeh\u00f6rige , W issenschaftle r u nd \nMitarbeiter  v on S elbst hil fevere in en v on A nfang  a n mi t b eteili gt. B eratungsste ll en u nd S elb sthil feorga ni -\nsatione n habe n auf kendimiz .d e die M\u00f6glichkeit , ihre Termin e (regelm\u00e4\u00dfige n Tre\ufb00 en) einzustelle n und ihre \nStandort e a uf e iner L andkart e z u m arkieren.\nWerden  S ie T eil d es S elbsthilfe-Netzwerks  k endim iz.de.  O nlin e. Pe rs\u00f6nli ch. K oste nl os.Kendimi z\nBundesvere ini gung  L eben shil fe e .V.\nFrau  D r. Sil va D emir ci\nE-Mail : k ontakt@k en dimi z.de\nwww.leb en shil fe.de,  w ww.ken dimi z.deMit f reun dl icher  U nterst\u00fctz ung  d ur ch: Kendimiz  is t e in A ngeb ot  d er L eb enshilfeF\u00dcR M AMA, B ABA, \nBR UDER , K IZ K ARDE\u015e, \nON KEL, B \u00dcY\u00dcK ANNE,\nOPA,  K UZEN LER , \nFR EUNDE  UN D \nTANID IK LAR.Dein  d eutsch-t \u00fcr kisches  S elb sthil fe-NetzwerkAnzeige 138 INFOTHEK Teilhabe 3/2018, Jg. 57 \nDas Wissenschafts- und Kompetenz -\nzentrum der Stiftung Leben pur \npr\u00e4miert eine praktische Arbeit (F\u00f6r -\nderpreis) und eine wissenschaftliche \nArbeit (Wissenschaftspreis), die sich mit \ndem Thema \u201eSpielen, Spa\u00df, Outdoor -\nfun bei Menschen mit Komplexer Be- \nhinderung\u201c auseinandersetzen. \nF\u00fcr den F\u00f6rderpreis k\u00f6nnen Kon -\nzepte oder Projektbeschreibungen aus \nder oder f\u00fcr die Praxis eingereicht wer -\nden, die sich mit der theoretischen und/ oder praktischen Erarbeitung oder Um- \nsetzung des Themas oder Teilaspekten \ndavon besch\u00e4ftigen. Ebenso k\u00f6nnen \nMaterialien oder Ideen entwickelt wer -\nden, die eine spielerische Auseinander -\nsetzung von Kindern, Jugendlichen oder \nerwachsenen Menschen mit Komple xer \nBehinderung erm\u00f6glichen. \nF\u00fcr den Wissenschaftspreis k\u00f6nnen \nabgeschlossene wis senschaftliche Qua -\nlifikationsarbeiten (wie Studienabschluss -\narbeiten, Dissertationen oder Habilita -Leben pur \u2013F\u00f6rderpreis und \nWissenschaftspreis 2019 tionsschriften), wissenschaftliche Ab- \nschlussberichte und Publikationen aus \nWissenschaft und Forschung zum ausge- \nschriebenen Thema eingereicht werden. \nDie eingereichte Arbeit soll einen \nBeitrag zur Verbesserung der Lebens -\nqualit\u00e4t von Menschen mit Komplexer \nBehinderung leisten. Einsendeschluss \nist der 30. November 2018. \nKontakt und weitere Informationen: \nDr. Nicola Maier-Michalitsch \nGarmischer Stra\u00dfe 35, 81373 M\u00fcnchen \nmichalitsch@stiftung-leben-pur.de \nwww.stiftung-leben-pur.de i\n@Das Projekt \u201eHier bestimme ich mit \u2013 \nEin Index f\u00fcr Partizipation\u201c des \nBundesverbands evangelische Behin -\ndertenhilfe e.V. (BeB) und des Instituts \nMensch, Ethik und Wissenschaft (IMEW) \ntritt jetzt in die entscheidende Phase: \nAb Juni werden der Index in schwerer \nSprache und der Index in Leichter Spra -\nche getestet. Beide wurden unter Betei -\nligung des Projektbeirats erstellt, in dem \nsowohl Menschen ohne Behinderung als \nauch Menschen mit Behinderung aktiv \nbeteiligt sind. \nDas Projekt, das im Jahr 2016 begann, \nwill die Partizipationsm\u00f6glichkeiten und \n-bedingungen f\u00fcr Menschen mit Lern -\nschwierigkeiten und/oder psychischer \nBeeintr\u00e4chtigung sowie Menschen mit \nhohem Unterst\u00fctzungsbedarf, die Diens -\nte der Behindertenhilfe/Sozialpsychia -\ntrie in Anspruch nehmen, verbessern. Die Fragensammlungen beinhaltet \ndrei Dimensionen: \u201eHaltungen und Wer -\nte betrachten und \u00fcber denken\u201c, \u201eStruk -\nturen entdecken und entwickeln\u201c und \n\u201eAllt\u00e4gliches Handeln beleuchten und \nver\u00e4ndern\u201c. Unter diesen Dimen sionen \nfinden sich Fragen zu Themen, die von \nder Reflexion der eigenen Rolle \u00fcber \ndie M\u00f6glichkeiten der politischen Par -\ntizipation bis hin zur Partizipation in \nder Freizeitgestaltung reichen. \nIn der Testphase k\u00f6nnen die beteilig -\nten Akteure (Mitarbeiter(innen), Leitungs -\nkr\u00e4fte und Menschen mit Behinderung \nin Einrichtungen) die Praxistauglichkeit \nder Indizes \u00fcberpr\u00fcfen. Testen werden \nzum einen die drei Praxisstandorte des \nProjekts: In der Gemeinde Leben gGmbH, \nD\u00fcsseldorf, Evangelische Gesellschaft \nStuttgart sowie Bodelschwingh-Haus \nWolmirstedt Stiftung, Wolmirstedt. Es Projekt \u201eHier bestimme ich mit \u2013 \nEin Index f\u00fcr Partizipation\u201c  \nStart der Testung der Indizes konnten au\u00dferdem noch drei weitere \nEinrichtungen des BeB daf\u00fcr gewonnen \nwerden, die Indizes zu testen: Maria -\nberg e.V., v. Bodelschwinghsche Stif -\ntungen Bethel und Stiftung Diakonie -\nwerk Kropp. \nDas IMEW und der BeB werden die \nEinrichtungen eng begleiten, um die \nR\u00fcckmeldungen m\u00f6glichst zeitnah in \nden Index einzuarbeiten. Im November \n2018 wird es ein Zwischenfazit geben \nund im Mai 2019 wird die Testphase \nbeendet sein. Im Dezember 2019 sollen \nbeide Indizes zur Nutzung zur Verf\u00fc -\ngung stehen. \nKontakt und weitere Informationen: \nDr. Thomas Schneider \nPolitische Kommunikation/PR,\nBundesverband evangelische \nBehindertenhilfe e.V. (BeB),\nInvalidenstra\u00dfe 29, 10115 Berlin,\nTel.: 030 - 83001-274 \nschneider@beb-ev.de \nhttp://beb-ev.de/projekte/index- \nfuer-partizipation/ i\n@\nDer Newsletter der Bundesvereinigung Lebenshilfe\nJeden zweiten Donnerstag mit ausgew\u00e4hlte Informationen \nrund um das Thema Teilhabe von Menschen mit Behinderung:  \n/circle4 Aktuelle Entwicklungen in Politik, Fachpraxis und Selbsthilfe\n/circle4 Positionspapiere und Stellungnahmen der Lebenshilfe\n/circle4 Fachbeitr\u00e4ge zu vielen Themen \u2013 \u00fcbrigens auch in Leichter Sprache\n/circle4 Aktuelle Veranstaltungen des Instituts inForm  \n/circle4 Neue Publikationen des Lebenshilfe-Verlags\n/circle4 Link-Tipps und Downloads u. v. a.\nMelden Sie sich jetzt an: \nwww.lebenshilfe.de/de/\nnewsletter/index.phpAnzeige 139 INFOTHEK Teilhabe 3/2018, Jg. 57 \nDiversit\u00e4t im Kunst- und Kulturbetrieb \nin Deutschland  \nEin Positionspapier von EUCREA \nUnter dem Titel \u201eDiversit\u00e4t im Kunst- \nund Kulturbetrieb in Deutschland: \nK\u00fcnstler(innen) mit Behinderung sicht -\nbar machen\u201c ver\u00f6ffentlicht EUCREA \nVerband Kunst und Behinderung eine \ngrundlegende Stellungnahme. Ausschl\u00fcs -\nse auf verschiedenen Ebenen sind daf\u00fcr \nverantwortlich, dass Kreative mit Be- \neintr\u00e4chtigung in privaten und \u00f6ffentli -\nchen Kultureinrichtungen bislang kaum \noder gar nicht zu finden sind \u2013 weder \nim k\u00fcnstlerischen Betrieb noch in der \nRolle der Kulturvermittelnden. F\u00fcr die -\nse Gruppe mangelt es insbesondere an \nAusbildungs- und Arbeitsm\u00f6glichkei -\nten, an baulicher und auf Information \nbezogener Barrierefreiheit sowie am \nZugang zu strukturellen Hilfeleistungen. K\u00fcnstler(innen) mit Beeintr\u00e4chtigungen \nsollen im etablierten Kulturbetrieb ihren \nPlatz haben \u2013 nicht nur, weil sie einen \ngro\u00dfen Bestandteil der Bev\u00f6lkerung \nausmachen, sondern auch, weil sie die \nk\u00fcnstlerische Vielfalt in Deutschland \nst\u00e4rken. Die Vision einer diversit\u00e4tsba -\nsierten Kulturlandschaft betrifft nicht \nallein neue Akteure im k\u00fcnstlerischen \nBetrieb, in Personalstrukturen und im \nPublikum, sondern k\u00fcnstlerische In- \nhalte und Formen sowie den Zugang \nzum Ausbildungs- und Arbeitsmarkt. \nDas Positionspapier besch\u00e4ftigt sich \ndamit, inwieweit das in Gro\u00dfbritannien \nvon der Arts Council England aufgeleg -\nte Programm \u201eCreative Case for Diver -sity\u201c f\u00fcr Deutschland angewendet wer -\nden kann. Problematisiert wird, dass \nder Begriff \u201eDiversit\u00e4t\u201c in Deutschland \nerneut sektioniert verwendet wird und \nDiversit\u00e4tsbem\u00fchungen sich h\u00e4ufig zu- \ngunsten einer spezifischen Gruppe aus -\nrichten. Nicht zuletzt zeigt das Papier, \nauf welchen Handlungsebenen gearbei -\ntet werden muss, um eine Diversifizie -\nrung im Kunst- und Kulturbetrieb durch -\nzusetzen und welche formalen Bedingun -\ngen f\u00fcr einen Schritt in diese Richtung \nhilfreich w\u00e4ren. \nDas Positionspapier ist abrufbar unter: \nwww.eucrea.de/index.php/kulturpolitik. \nKontakt und weitere Informationen: \nEUCREA Verband Kunst und \nBehinderung e. V. \nTelefon: 040 - 39 90 22 12 \ninfo@eucrea.de i\n@Die Gesellschaft Erwachsenenbildung \nund Behinderung e.V. (GEB) und \nder Bundesverband f\u00fcr k\u00f6rper-behin -\nderte und mehrfach-behinderte Men -\nschen e.V. (bvkm) f\u00fchren einen Wettbe -\nwerb zum Thema Erwach senenbildung \ndurch. Der Wettbewerb soll gute Kon -\nzepte der Bildungspraxis aufsp\u00fcren und \nmodellhaft zur Nachahmung zur Ver -\nf\u00fcgung stellen. Gesucht werden barriere -\nfreie Bildungsangebote, die auf lokaler, \nregionaler oder \u00fcberregionaler Ebene stattfinden. Besonderes Augenmerk liegt \nauf Menschen mit Komplexen Behinde -\nrungen. Das Angebot soll bereits laufen \noder zumindest realisierbar sein. \nMit dem Wettbewerb soll eine \u00dcber -\nsicht \u00fcber erprobte Konzepte der Erwach -\nsenenbildung gewonnen werden. Diese \nsoll Aufschluss geben \u00fcber f\u00f6rderliche \nBedingungen, die Menschen mit Behin -\nderung an Bildungsangeboten teilhaben \nl\u00e4sst. Die anschlie\u00dfende Analyse verfolgt Wettbewerb \n\u201eInklusion braucht Bildung!\u201c  \nIdeen und Konzepte zur Erwachsenenbildung \nvon Menschen mit (und ohne) Behinderung das Ziel, anderen Anbietern aus der Be- \nhindertenhilfe oder Erwachsenenbildung \nImpulse und Ideen an die Hand zu geben, \nwie Bildungsangebote f\u00fcr den Personen -\nkreis angelegt sein sollten. Wenn Sie \nselbst kein Angebot haben, mit dem \nSie sich bewerben, aber an einer Auf -\nnahme in den Verteiler und an Ergeb -\nnissen interessiert sind, \u00fcbermit teln Sie \ngern Ihr Interesse und Ihre Kontakt -\ndaten an die unten genannte Adresse. \nKontakt und weitere Informationen: \nAnne Willeke \nTel.: 0211 - 64004-17 \nanne.willeke@bvkm.de \nwww.bvkm.de \nwww.geseb.de @i\nSelbstbestimmtes Wohnen ist ein Men -\nschenrecht \u2013 egal ob jemand im All -\ntag Unterst\u00fctzung ben\u00f6tigt oder nicht. \nAn einigen Orten in Deutschland bieten \ndeshalb inklusive Wohnformen Men -\nschen mit und ohne Behinderung ein \ngleichberechtigtes und buntes Zusam -\nmenleben in der Mitte der Gesellschaft. \nUm diese erfolgreiche Innovation weiter zu verbreiten, haben sich nun Bewoh -\nner(innen) inklusiver Wohnprojekte mit \nVertreter(inne)n von Forschungsinsti -\ntutionen, Leistungsanbietern, Stiftungen, \nInteressenverb\u00e4nden und anderen Enga -\ngierten zusammengeschlossen und den \nVerein \u201eWOHN:SINN \u2013 B\u00fcndnis f\u00fcr \ninklusives Wohnen\u201c (in Gr\u00fcndung) ins \nLeben gerufen. Neu gegr\u00fcndet: Ein deutschlandweites\nB\u00fcndnis f\u00fcr inklusives Wohnen Das B\u00fcndnis m\u00f6chte die inklusive \nWohnszene besser vernetzen, Menschen \nbei der Gr\u00fcndung inklusiver Wohnpro -\njekte unterst\u00fctzen, Forschungsprojekte \ninitiieren und sich in Politik und \u00d6ffent -\nlichkeit f\u00fcr inklusives Wohnen stark \nmachen. \nWeitere Informationen: \nTobias Polsfu\u00df \ninfo@wohnsinn.org \nwww.wohnsinn.org i\n@140 INFOTHEK Teilhabe 3/2018, Jg. 57 \nDie Lebenshilfe \nunterst\u00fctzt mit der \nFachzeitschrift T eil-  \nhabe die wissenschaft -\nliche Theoriebildung \nund Entwicklung von \nFachkonzepten zum \nThema Behinderung. \nDiese erscheint viertel -\nj\u00e4hrlich in den Rubriken \nWissenschaft und \nForschung, Praxis und \nManagement sowie einer  \nInfothek mit Buchbespr e- \nchungen und weiter en \naktuellen Hinweisen. \n Die T eilhabe ist jetzt auch \nals E-Paper mit weiter en \nZusatzfunktionen, als App \n(iOS oder Andr oid) und f\u00fcr \nDesktops verf\u00fcgbar .\nWISSENSCHAFT UND FORSCHUNG PRAXIS UND MANAGEMENT INFOTHEK \nJetzt bestellen unter: www .zeitschrift-teilhabe.de \nTeilhabe \nAuch als E-Paper! \n  Das aktuelle  \n        Heft 3/18. Auch als E-Paper! \n  Das aktuelle  \n        Heft 3/18. Anzeige Anmerkungen zum Beitrag \n\u201eInklusive Sozialpolitik \u2013 Leitbild, \nKonzept und behindertenpolitische \nHerausforderungen\u201c von Norbert \nWohlfahrt, (Teilhabe 2/2018, \nJg. 57, 85\u201391) \nWenn ich ihn richtig verstanden habe, \nbef\u00fcrchtet WOHLFAHRT, dass Ans\u00e4tze \nwie Teilhabe, Inklusion und besonders \nSozialraumorientierung vom \u201eKonzern \nStaat\u201c als Vorwand f\u00fcr den Abbau von \nSozialleistungen genutzt w\u00fcrden: Der \nSozialstaat schiebt damit die Verant -\nwortung auf die Kommunen, die diese \nan die B\u00fcrger(innen) weiter reichen und \ndas als sozialraumorientierte Inklusion \nverkaufen. Dieser Analyse kann ich zustimmen, \nnicht aber den Verallgemeinerungen, die \nWOHLFAHRT daraus ableitet. Men -\nschen, die sich f\u00fcr Teilhabe und Inklu- \nsion einsetzen und daf\u00fcr u. a. Methoden \nder Sozialraumorientierung nutzen, sind \nnicht per se n\u00fctzliche Trottel des neoli -\nberalen Staates. So unterstellt WOHL -\nFAHRT allgemein ein Inklusionskon -\nzept, das sich auf Teilhabe beschr\u00e4nke \nund weitergehende Anspr\u00fcche ausschlie -\n\u00dfe. Bei Teilhabe gehe es um M\u00f6glich -\nkeiten der Nutzung von Regeleinrich -\ntungen, so wie sie jetzt seien. Teilhabe \nsei \u201enicht mehr und nicht weniger\u201c als \ndas \u201eBestreben, mit einer Behinderung \nin der b\u00fcrgerlichen Konkurrenz zu be- \nstehen\u201c (88). \u201eDie UN-Behinderten -\nrechtskonvention kritisiert nun nicht \ndie Gr\u00fcnde f\u00fcr die systematische Be- nachteiligung von Menschen mit Behin -\nderung in der Gesellschaft, sondern \nst\u00f6rt sich an der nicht gleichberechtig -\nten Anerkennung der Behinderten als \nvollwertige Konkurrenzb\u00fcrger\u201c (ebd.). \nTeilhabe im Sinne der UN-BRK ist \nschon etwas mehr. Die UN-BRK ist ein \nKompromiss und wie andere Schutz -\nrechte f\u00fcr B\u00fcrger(innen) unter bestimm -\nten Machtverh\u00e4ltnissen zustande ge- \nkommen. Die UN-BRK fordert nicht die \n\u00dcberwindung des neoliberalen Kapita -\nlismus, aber die Umsetzung w\u00fcrde er- \nhebliche Anpassungsleistungen des Sys -\ntems erfordern. \nWOHLFAHRT betont mehrfach, dass \nSondereinrichtungen wie Sonderkinder- \ng\u00e4rten, Sonderschulen oder Werkst\u00e4t -\nten einmal sozialpolitische Errungen -\nschaften gewesen seien. Ja, das war ein -\nmal so, aber die Welt \u00e4ndert sich; was \neinmal eine Errungenschaft war, ist des -\nwegen nicht f\u00fcr die Ewigkeit und muss \nirgendwann auch wieder \u00fcberwunden \nwerden. Mit welcher Intention beklagt \nWOHLFAHRT (86), dass station\u00e4re Ein- Leserforum ERWIDERUNGEN \u2013 MEINUNGEN \u2013 KRITIK Erwiderungen \u2013 Meinungen \u2013 Kritik richtungen zugunsten ambulanter zu- \nr\u00fcckgefahren werden sollen, die mit b\u00fcr -\ngerschaftlichen Netzwerken kooperie -\nren? Die \u201eInfragestellung der etablierten \nStrukturmerkmale des sozialstaatlichen \nHilfesystems\u201c (86) wird nach jahrhun -\ndertelanger Segregation in Form von \nAussonderung, Gewalt bis zur Ermor -\ndung h\u00f6chste Zeit. Die bis zur \u201ePerfek -\ntion ausgebaute Herausnahme aus den \nregul\u00e4ren Lernfeldern und Lebenszu -\nsammenh\u00e4ngen\u201c (FEUSER 1989, 9) wird \nendlich infrage gestellt. \nAuch \u201eInklusion\u201c und \u201eTeilhabe\u201c sind \n\u201ewehrlose Vokabeln\u201c (HINTE 2015), \nnat\u00fcrlich gibt es grobe Vereinfachun -\ngen. Altbekannt ist das Ph\u00e4nomen unse -\nres Fachgebiets, anf\u00e4llig f\u00fcr neue Mode -\nbegriffe zu sein, die verk\u00fcrzt und ver -\nwurstet werden und hinter denen alles \nbeim Alten bleibt. Es gibt nat\u00fcrlich die \nEntwertung des Inklusionsbegriffs, den \n\u201eBudenzauber Inklusion\u201c (SIERCK \n2013). Umso mehr muss man sich f\u00fcr \neine Korrektur der Funktionssysteme \neinsetzen, damit es nicht nur um die \nTeilhabe als vollwertige Konkurrenz -\nsubjekte geht. Dass das \u00fcbrigens nicht, \nwie WOHLFAHRT meint, als \u201eNorma -\nlisierung\u201c (88) bezeichnet wird, ist eigent -\nlich bereits ausdiskutiert. \nSicher gibt es die \u00fcblichen Vereinfa -\nchungen nach dem Motto: \u201eAlle geh\u00f6ren \ndazu, niemand wird ausgeschlossen.\u201c \nDie in unserem Gesellschaftssystem nicht \numsetzbar sind und das Problem auf \ndas Individuum verlagern. Dass Regel -\nkinderg\u00e4rten oder der \u201eganz normale, \nauf Konkurrenz basierende Arbeits -\nmarkt\u201c (87) als wirkungsvollere Ein -\nrichtungen f\u00fcr behinderte Menschen \nangesehen w\u00fcrden, bewegt sich auf die -\nser Ebene und ist ein reichlich naives \nVerst\u00e4ndnis von Inklusion. Das Ziel \nvon Inklusion ist eine andere Schule, \nletztlich auch eine andere Arbeitswelt. \nWenn wir Teilhabe so verstehen, dass \nalles so bleibt wie es ist und nur ein \nVernetzung, b\u00fcrgerschaftliches Engage -\nment u. a. m. sozialpolitisch hoch im \nKurs und haben auch die Behinderten -\nbewegung erfasst. Diesen Zusammen -\nhang habe ich versucht zu erkl\u00e4ren, und \ndass hieraus keine Praxis folgt, kann ich \nnicht erkennen. Nur eben eine Andere, \nals sie Heinz Becker vorschwebt. Die \nKritik einer auf die Kommunen, die Sozi -\nalr\u00e4ume und sozialarbeiterisches Enga -\ngement setzenden Sozialpolitik basiert \ndabei auf dem Wissen, dass in den letz -\nten Jahren alles getan wurde, um die \nsoziale Daseinsvorsorge zu schleifen, die Wettbewerbsbedingungen im Sozi -\nalsektor zu versch\u00e4rfen und die Kosten -\nschraube \u2013 auch in der Behindertenhil -\nfe \u2013 anzuziehen. Die Not, die in man -\nchen \u201eSozialr\u00e4umen\u201c vorzufinden ist, \nhat Gr\u00fcnde. \nMan kann das alles ignorieren und \nin sozialr\u00e4umlichen Projekten und schu -\nlischen Modellversuchen einen Durch -\nbruch hin zu mehr \u201eTeilhabe\u201c erken -\nnen, aber \u2013 darauf wollte mein Artikel \nhinweisen \u2013 Vorsicht ist geboten. 141 INFOTHEK Teilhabe 3/2018, Jg. 57 \nErwiderung auf den Leserbrief \nvon Heinz Becker \nSchon ein oberfl\u00e4chlicher Blick auf die \ngegenw\u00e4rtige Entwicklung in den zen -\ntralen Systemen der \u201eTeilhabe\u201c (Woh -\nnungsmarkt, Arbeitsmarkt, Schulsys -\ntem) zeigt, dass diese mit den Forderun -\ngen nachhaltiger Inklusion nicht \u00fcber- \neinstimmt und anderen Gesetzm\u00e4\u00dfig -\nkeiten gehorcht als denen, die Menschen \nmit Behinderungen ben\u00f6tigen. Statt -\ndessen stehen dezentrale Aktivierungs -\nstrategien wie Sozialraumorientierung, paar behinderte Menschen hinzukom -\nmen, sind wir schnell bei dem Diskussi -\nonsniveau, geistig Behinderte k\u00f6nnten \nnicht in die allgemeine Oberstufe, weil \nsie mit Integralrechnung \u00fcberfordert \nseien. \u201eDas Ganze mu\u00df ver\u00e4ndert wer -\nden\u201c (JANTZEN 1993), da reichen ein \npaar Anpassungen, ein bisschen leichte \nSprache, ein sch\u00f6nes gemeinsames Stra -\n\u00dfenfest und ein abgesenkter Bordstein \nnicht aus. Wir brauchen beides: Aner -\nkennung (Teilhabe) und Umverteilung. \nUnd ja, es geht auch um eine Teilhabe \nan den bislang aussondernden Funkti -\nonssystemen; das bedingt eine zum Teil \nradikale Ver\u00e4nderung dieser Systeme. \nDas tun diese aber nicht vorher und \nvon allein, sondern nur, wenn man (sei -\nne/ihre) Teilhabe einfordert und wahr -\nnimmt, wenn n\u00f6tig auch erzwingt. Und \nrichtig: Teilhabe ist nur der Anfang, wir \nd\u00fcrfen die Frage der Verteilungsgerech -\ntigkeit nicht aus dem Auge verlieren! \nDie Gefahr, sich unter den Labeln Selbst -\nbestimmung und Teilhabe in den \u201eFall -\nstricken des Neoliberalismus zu ver -\nheddern\u201c (WALDSCHMIDT 2003, 19), \nist real. Aber gerade deswegen muss \nman sich klar positionieren und deut -\nlich machen, auf welcher Seite man steht, \nwas man will, wie und mit wem man \ndas durchsetzen will. \nEs sind f\u00fcr eine inklusive Gesell -\nschaft erhebliche Ver\u00e4nderungen n\u00f6tig, \ndie auch an \u00f6konomische Grundlagen \ngehen. WOHLFAHRT schlie\u00dft mit der \nFolgerung: \u201eEntscheidend ist nicht dass, \nsondern worein inkludiert wird\u201c (90). \nDem ist uneingeschr\u00e4nkt zuzustimmen, \naber zu erg\u00e4nzen ist die Frage: Wie? \nWie kommt man dahin? \u2013 dazu vermis -\nse ich Ideen von WOHLFAHRT. Man \nmuss ja nicht gleich so weit gehen wie \nMatthias BRODKORB (2013, SPD, \nFinanzminister Mecklenburg-Vorpom -\nmerns), der zwar pointiert aber durch -\naus ernsthaft und gut begr\u00fcndet meint, \nInklusion sei Kommunismus. Norbert WOHLFAHRT hat die Welt interpre -\ntiert, und ich kann seinen Interpretatio -\nnen in Teilen folgen, aber, wie wir seit \n1845 wissen, \u201ek\u00f6mmt [es] drauf an, sie \nzu ver\u00e4ndern\u201c (MARX 1978, 7). Und \ndas kann man durchaus auch mit In- \nklusion, Teilhabe und Sozialraumorien -\ntierung. \nHeinz Becker, \nAchim bei Bremen \nLITERATUR \nBRODKORB, Mathias (2013): Warum \ntotale Inklusion unm\u00f6glich ist. \u00dcber \nschulische Paradoxien zwischen Liebe und \nLeistung. http://bildung-wissen.eu/\nwp-content/uploads/2013/05/brodkorb_ \nwarum_inklusion_unmoeglich-ist.pdf\n(abgerufen am 15.7.2018).\nFEUSER, Georg (1989): Allgemeine \nintegrative P\u00e4dagogik und entwicklungs -\nlogische Didaktik. In: Behinderten-\np\u00e4dagogik 28 (1), 4\u201348.\nHINTE, Wolfgang (2015): Sozialraum-\norientierung \u2013 was ist das eigentlich? \n43. Martinstift-Symposium. \nwww.diakoniewerk.at/veranstaltung/\n43-martinstift-symposion (abgerufen \nam 25.7.2018).\nJANTZEN, Wolfgang (1993): Das Ganze \nmu\u00df ver\u00e4ndert werden. Zum Verh\u00e4ltnis \nvon Behinderung, Ethik und Gewalt. \nBerlin: Edition Marhold.\nMARX, Karl (1978): Ausgew\u00e4hlte Werke \nin 6 B\u00e4nden: Karl Marx; Friedrich Engels.\nBand 3. Berlin: Dietz.\nSIERCK, Udo (2013): Budenzauber \nInklusion. Neu-Ulm: AG SPAK.\nWALDSCHMIDT, Anne (2003): Selbst-\nbe stimmung als behindertenpolitisches \nParadigma \u2013 Perspektiven der Disability \nStudies. In: Aus Politik und Zeitgeschichte.\nB8/2003, 13\u201320.\nWOHLFAHRT, Norbert: Inklusive Sozial-\npolitik \u2013 Leitbild, Konzept und behinder-\ntenpolitische Herausforderungen. \nIn: Teilhabe 57 (2), 85\u201391.Erwiderungen \u2013 Meinungen \u2013 Kritik 142 INFOTHEK Teilhabe 3/2018, Jg. 57 \nBuchbesprechung \nam Gemeinwesen oder um Verwirkli -\nchung einer Tugendgemeinschaft gehe. \nEr kritisiert die Verwendung \u201ebesten -\nfalls pseudowissenschaftlicher\u201c Begriffe \nwie \u201eParallelgesellschaft\u201c oder \u201eLeitkul -\ntur\u201c und definiert Inklusion: Sie soll als \n\u201eAufnahme von Menschen in kleinteilige \nArbeits- und Lebenszusammenh\u00e4nge \nverstanden werden, die nach den \u00fcbli -\nchen, konventionellen Erwartungen da- \nf\u00fcr nicht geeignet sind und somit in dis -\nkriminatorischer Absicht als \u201aungeeig -\nnet\u2018 abgestempelt sind.\u201c (25) \nNausikaa Schirilla lenkt in ihrem Bei -\ntrag \u00fcber Inklusion im Kontext von \nMigration und Transnationalit\u00e4t den \nBlick auf die gesamte Gesellschaft. Auch \nMichael May blickt \u00fcber den Tellerrand \nder Behindertenhilfe, wenn er die r\u00e4um -\nliche Gestalt von Exklusion und Inklu -\nsion in diesem Hilfesystem betrachtet. \nClemens Dannenbeck wirft einen kri -\ntischen Blick auf das \u201eInklusionstheater \nund die Wirklichkeit\u201c. Er kritisiert, \u201edie \nPraxis eines betriebswirtschaftlich sich rechnenden Diversity-Managements\u201c \nsei nicht die L\u00f6sung, sondern Teil des \nProblems, weil es h\u00e4ufig nur um die \n\u201eInstrumentalisierbarkeit und Verwert -\nbarkeit von \u201abehindertem\u2018 Humankapi -\ntal\u201c gehe. Die Frage, die Dannenbeck \naufwirft, ist die, \u201ewie eine Gesellschaft \u2013 \nauch \u00f6konomisch \u2013 verfasst sein soll, \ndie es allen ihren Mitgliedern erm\u00f6g -\nlicht, ein gutes Leben (diesseits und jen -\nseits des ersten Arbeitsmarkts) zu f\u00fch -\nren.\u201c (219) \nCarola Wesselmann befasst sich ein -\ngehender mit Disability Studies und \nInklusion, Anna Kasten betrachtet das \nKonzept der \u201e\u00dcberfl\u00fcssigen\u201c von Zyg -\nmunt Bauman in Bezug auf Inklusion \nund Bleck , van Prie\u00dfen und Deinet\nbehandeln Inklusion und Sozialraum -\nforschung. \nAndere Beitr\u00e4ge stellen ethische Di- \nmensionen, Inklusion und Alter, Inklu -\nsion und das Gesundheitswesen oder \nInklusion im Themenfeld der Kinder- \nund Jugendhilfe und im Kontext mit \nMigration in den Mittelpunkt. \nDurch das ganze Buch zieht sich ein \nwohltuend differenzierter Umgang mit \nBegriffen wie Integration, Inklusion und \nTeilhabe. Die Beitr\u00e4ge bieten einen um- \nfassenden Einblick in eine Inklusions -\ndebatte, die weit \u00fcber die Behinderten -\nhilfe hinausgeht, von dieser aber unbe -\ndingt zur Kenntnis genommen werden \nsollte, damit das, was \u201eInklusion in der \nBehindertenhilfe\u201c genannt wird, nicht, \nwie Udo Sierck zitiert wird, zum \u201eBuden -\nzauber\u201c (56) verkommt. \nHeinz Becker, Achim bei Bremen In dem von Christan Spatscheck und \nBarbara Thiessen herausgegebenen \nBand wird das Thema \u201eInklusion\u201c aus \nsozialwissenschaftlicher Sicht in 21 \nArtikeln, die in drei Schwerpunkte ge- \ngliedert sind, behandelt. Zwar folgerich -\ntig, aber auff\u00e4llig ist, dass die Schwer -\npunkte nicht nach Handlungsfeldern \ngegliedert sind, sondern in die Aspekte \n\u201eInklusion denken\u201c, \u201eInklusion gestal -\nten\u201c und \u201eInklusion erweitern\u201c. \nDie meisten Artikel sind \u00fcberarbeite -\nte Beitr\u00e4ge der Jahrestagung der Deut -\nschen Gesellschaft f\u00fcr Soziale Arbeit \nvon 2016. \nIn der Einleitung betonen Spatscheck \nund Thiessen , dass Inklusion auf politi -\nscher Ebene seit den 1990er Jahren als \ngesellschaftliche Vision und Aufgabe \nthematisiert sei, in Deutschland aber \nerst durch die BRK rezipiert und disku -\ntiert werde. \nMicha Brumlik fragt anhand gegen -\nw\u00e4rtiger Debatten, ob es um Teilhabe BUCHBESPRECHUNG \nSpatscheck, Christian; Thiessen, Barbara (Hrsg.) \nInklusion und Soziale Arbeit. \nTeilhabe und Vielfalt als \ngesellschaftliche Gestaltungsfelder. \n2017. Opladen u.a.: Verlag Barbara Budrich. 279 Seiten. 29,90 \u20ac. ISBN 978-3-8474-2075-0.Der immer wieder zu h\u00f6rende Hin -\nweis, dass Inklusion weitaus mehr wol -\nle, als die blo\u00dfe Teilhabe an den (auf \nSelektion und Aussonderung zielen -\nden) Systemen der Konkurrenzgesell -\nschaft, versteckt sich hinter einer Pra -\nxis, die allzu bereitwillig der herrschen -\nden sozialpolitischen Agenda folgt, weil \nsie darin normative \u00dcbereinstimmun -\ngen mit den Idealen der Behindertenbe -\nwegung meint herauszulesen. Eine etwas \nkritischere Haltung w\u00e4re da durchaus \nangemessen. \nIch finde Heinz BECKERS Kritik an \nmeinem Aufsatz insofern produktiv, weil \nsie zeigt, dass die Sache mit der Inklusi -\non keineswegs ausdiskutiert ist und, \nmit dem Verweis auf die UN-Behinder -\ntenkonvention und ihre Absichten, die Auseinandersetzung um Sinn und Zweck \naktueller Sozialpolitik nicht f\u00fcr been -\ndet erkl\u00e4rt werden kann (wer kann an- \ngesichts der aktuellen Weltlage noch \nernsthaft von der Konvention als einem \n\u201eMenschenrechtsmotor\u201c sprechen?). \nDeshalb zum Abschluss noch drei Hin -\nweise zum Leserbrief: \n>Jede Praxis, die die Lebensumst\u00e4nde \nvon Menschen mit Behinderung \nnachhaltig verbessert, findet meine \nvolle Unterst\u00fctzung; \n>mir ausgerechnet BRODKORBs \nzynisches Pl\u00e4doyer f\u00fcr ein selektives \nSchulsystem (weil die Eltern es so \nwollen) entgegen zu halten, finde ich \neinigerma\u00dfen ungerecht. BROD -\nKORB will mit seiner Gleichsetzung \nvon Inklusion und Kommunismus auf die uneinl\u00f6sbare Utopie des In- \nklusionsanliegens hinaus; \n>die zitierte Feuerbachthese von Karl \nMARX richtet sich gegen dessen \nVerharren in der Kritik des Christen -\ntums. MARX fordert, sich der Praxis, \nin diesem Fall der \u00d6konomie, zuzu -\nwenden, und sich damit die wirkli -\nche Welt zum Gegenstand zu machen. \nDas hat er dann theoretisch getan. \nIch finde, Kritiker des \u201eNeoliberalis -\nmus\u201c sollten sich das alte uns\u00e4gliche \nSpiel der Entgegensetzung von Theo -\nrie und Praxis nicht zu Eigen machen \nund sich dessen gewiss sein, dass aus \neiner richtigen Interpretation auch \neine richtige Praxis folgt. \nNorbert Wohlfahrt, Bochum 143 INFOTHEK Teilhabe 3/2018, Jg. 57 \nKoller, Hans-Christoph \nBildung anders denken \nEinf\u00fchrung in die Theorie transformatorischer\nBildungsprozesse \n2018. Stuttgart. Kohlhammer. 191 Seiten. 26,00 \u20ac\nKricke, Mareike; Reich, Kersten; Schanz, Lea; \nSchneider, Jochen \nRaum und Inklusion \nNeue Konzepte im Schulbau \n2018. Weinheim. Beltz. 503 Seiten. 58,00 \u20ac\nLamers, Wolfgang (Hg.), Tina Moln\u00e1r \nTeilhabe von Menschen mit schwerer\nund mehrfacher Behinderung an \nAlltag | Arbeit | Kultur\nImpulse: Schwere und mehrfache \nBehinderung; Bd. 3 \n2018. Oberhausen. Athena. 412 Seiten. 34,50 \u20ac\nLindmeier, Bettina; Stahlhut, Hanna; \nOermann, Lisa; Kammann, Cornelia \nBiografiearbeit mit einem \nLebensbuch \nEin Praxisbuch f\u00fcr die Arbeit mit erwachsenen \nMenschen mit einer kognitiven Beeintr\u00e4chtigung \nund ihren Familien \n2018. Weinheim. Beltz. 236 Seiten. 19,95 \u20ac\nMay, Michael; Ehrhardt, Angelika; \nSchmidt, Michael (Hg.) \nMitleben: Sozialr\u00e4umliche Dimensio -\nnen der Inklusion geistig behinderter\nMenschen \n2018. Leverkusen. Verlag Barbara Budrich. \n220 Seiten. 29,90 \u20ac\nMaykus, Stephan \nPraxis kommunaler Sozialp\u00e4dagogik \nDas Gemeinwesen der Stadt als Handlungszu -\nsammenhang: Leitstandards und Arbeitshilfen \n2018. Weinheim. Beltz. 228 Seiten. 29,95 \u20ac\nMeyer, Hansj\u00f6rg; Zentel, Peter; \nSansour, Teresa (Hg.) \nMusik und schwere Behinderung \n2018. Karlsruhe. Leoper. 240 Seiten. 29,90 \u20ac\nM\u00fcller, Arne \nDiskriminierung im Kontext von \nBehinderung, sozialer Lage und \nGeschlecht\nEine qualitative Analyse im Anschluss \nan Pierre Bourdieu \n2018. Bielefeld. Transcript. 282 Seiten. 29,99 \u20ac\nM\u00fcller, Frank J. (Hg.) \nBlick zur\u00fcck nach vorn \u2013\nWegbereiterInnen der Inklusion \n2018. Gie\u00dfen. Psychosozial-Verlag. 365 Seiten.\n39,90 \u20acAchilles, Ilse \n\u201e... und um mich k\u00fcmmert sich keiner!\u201c \nDie Situation der Geschwister behinderter und \nchronisch kranker Kinder\n2018. M\u00fcnchen. Reinhardt. 192 Seiten. 19,90 \u20ac\nBereswill, Mechthild; Equit, Claudia; \nBurmeister, Christine (Hg.) \nBew\u00e4ltigung von Nicht-Anerkennung \nModi von Ausgrenzung, Anerkennung und \nZugeh\u00f6rigkeit\n2018. Weinheim. Beltz. 212 Seiten. 29,95 \u20ac\nBernzen, Christian; Grube, Christian; \nSitzler, Rebekka (Hg.) \nLeistungs- und Entgeltvereinbarungen \nin der Sozialwirtschaft\nRegulierungsinstrumente in der Eingliederungs-\nhilfe und der Kinder- und Jugendhilfe \n2018. Baden-Baden: Nomos. 181 Seiten. 40,00 \u20ac\nDo\u0161en, Anton \nPsychische St\u00f6rungen und Verhaltens-\nauff\u00e4lligkeiten bei Menschen mit\nintellektueller Beeintr\u00e4chtigung \nEin integrativer Ansatz f\u00fcr Kinder und \nErwachsene \n2018. G\u00f6ttingen. Hogrefe. 515 Seiten. 49,95 \u20ac\nFrehe, Horst; Welti, Felix (Hg.) \nBehindertengleichstellungsrecht\n2018. Baden-Baden. Nomos. 1611 Seiten. 49,00 \u20ac\nGerspach, Manfred \nPsychodynamisches Verstehen \nin der Sonderp\u00e4dagogik \nWie innere Prozesse Verhalten und \nLernen steuern \n2018. Stuttgart. Kohlhammer. 232 Seiten. 29,00 \u20ac\nKlein, Ferdinand \nMit Janusz Korczak \nInklusion gestalten \n2018. G\u00f6ttingen. Vandenhoeck & Ruprecht. \n224 Seiten. 20,00 \u20acBIBLIOGRAFIE M\u00fcller, Kathrin; Gingelmaier, Stephan (Hg.) \nKontroverse Inklusion \nAnspr\u00fcche, Umsetzungen und Widerspr\u00fcche \nin der Schulp\u00e4dagogik \n2018. Weinheim. Beltz. 262 Seiten. 24,95 \u20ac\nMyschker, Norbert; Stein, Roland \nVerhaltensst\u00f6rungen bei Kindern und \nJugendlichen \nErscheinungsformen \u2013 Ursachen \u2013 \nHilfreiche Ma\u00dfnahmen \n2018. Stuttgart. Kohlhammer. 648 Seiten. 40,00 \u20ac\nRathmann, Katharina; Hurrelmann, Klaus \nLeistung und Wohlbefinden in der\nSchule: Herausforderung Inklusion  \nJuli 2018. Weinheim. Beltz. 418 Seiten \nTheater Thikwa; Lohrenscheidt, Claudia (Hg.) \nTheater.Rebellion \nDie Ausweitung der Kunstzone \u2013Theater Thikwa \n2018. Oberhausen. Athena. 208 Seiten. 24,00 \u20ac\nTrescher, Hendrik \nAmbivalenzen p\u00e4dagogischen \nHandelns\nReflexionen der Betreuung von Menschen \nmit \u203ageistiger Behinderung\u2039\n2018. Bielefeld. Transcript. 390 Seiten. 39,99 \u20ac\nScheer, David; Laubenstein, D\u00e9sir\u00e9e \nSchulische Inklusion entwickeln \nArbeitshilfe f\u00fcr Schulleitungen \n2018. Stuttgart. Kohlhammer. 156 Seiten. 26,00 \u20ac\nSchmidt Noerr, Gunzelin \nEthik in der Sozialen Arbeit\n2018. Stuttgart. Kohlhammer. 220 Seiten. 29,00 \u20ac\nSinger, Phillip \nInklusion und Fremdheit\nAbschied von einer p\u00e4dagogischen Leitideologie \n2018. Bielefeld. transcript. 484 Seiten. 49,99 \u20ac\nTouchdown21 (Hg.) \nIch bin nur einmalig \nPortraits von Menschen mit Down-Syndrom \nmit Fotos von Britt Schilling \n2018. Bonn. Touchdown21. 224 Seiten. 19,80 \u20ac\nWinkler, Michael \nKritik der Inklusion \nAm Ende eine(r) Illusion \n2018. Stuttgart. Kohlhammer. 176 Seiten. 29,00 \u20ac144 INFOTHEK Teilhabe 3/2018, Jg. 57 \n17. \u2013 19. Oktober, Zagreb, Kroatien \nAssistive Technology and Communi-\ncation \u2013 Conference on the advanced \ntechnology for people with disabilities\nwww.ataac.eu \n18. Oktober 2018, Stuttgart \nAutismus und ICF. Autismus-\nSpektrum-St\u00f6rungen im System \nder \u201eInternational Classification \nof Functioning\u201c (ICF) \nwww.autismus.de/veranstaltungen/ \ntagung-autismus-und-icf.html\n19. Oktober 2018, Fulda \nForum \u201eRevolution oder Rohr-\nkrepierer? \u2013 Plattformen f\u00fcr soziale \nDienstleistungen\u201c \nhttps://www.finsoz.de/veranstaltungen/ \nforum-webbasierte-plattformen-fuer-\nsoziale-dienstleistungen \n19. \u2013 21. Oktober 2018, Berlin \nZwischen Emanzipation und Verein -\nnahmung. Disability Studies im \ndeutschsprachigen Raum.\nhttps://disko18.de \n24. Oktober 2018, Frankfurt am Main \nFachforum Grenzsetzung und Frei-\nheitsentzug \u2013 Notwendigkeiten und \nRisiken in der p\u00e4dagogischen Arbeit\nmit Menschen mit geistiger Beein -\ntr\u00e4chtigung und herausforderndem \nVerhalten. Ein Tag zum Mitmachen! \nwww.cbp.caritas.de/55625.asp \n24. \u2013 26. Oktober 2018, Leipzig \nBedarfsermittlung und Leistungs-\nplanung auf Grundlage der ICF \nwww.deutscher-verein.de/de/veranstaltungen-\n2018-bedarfsermittlung-und-leistungsplanung-\nauf-grundlage-der-icf-2910,1325,1000.html\n25. Oktober 2018, Frankfurt am Main \n5. BTHG-Fachtag \u201e\u201aNeue\u2018 Fachleis-\ntungen in der Eingliederungshilfe \u2013 \nSystematik, Konzeption und Anforde -\nrungen an die Leistungserbringer\u201c \nwww.cbp.caritas.de/55625.asp \n6. \u2013 7. November 2018, Berlin \nDVfR-Kongress 2018 \u201eWege zur \nTeilhabe am Arbeitsleben \u201c\u2013 \nHerausforderung f\u00fcr Menschen,\nSysteme und Gesellschaft\nwww.dvfr.de/arbeitsschwerpunkte/kongresse-und-\ntagungen-der-dvfr/detail/event/dvfr-kongress-\n2018-wege-zur-teilhabe-am-arbeitsleben/ 14. \u2013 15. September 2018, W\u00fcrzburg \nLernen von Nord nach S\u00fcd \nProzesse verstehen \u2013 Strukturen \nentwickeln \u2013 Rahmen gestalten \nwww.verband-sonderpaedagogik.de/ \ntermine/2018-09-14-15-wuerzburg-bfk.html\n20. September 2018, Frankfurt a. M. \nEinf\u00fchrung in die ICF \nwww.bar-frankfurt.de/fort-und-weiterbildung/ \nbar-seminare/details/seminar/180108-01/ \n26. \u2013 28. September 2018, Dresden \nTrennung der bisherigen Komplex-\nleistung Eingliederungshilfe in \nFachleistungen und existenzsichernde \nLeistungen \nwww.deutscher-verein.de/de/veranstaltungen-\n2018-trennung-der-bisherigen-komplexleistung-\neingliederungshilfe-in-fachleistungen-und-exi-\nstenzsichernde-leistungen-2910,1377,1000.html\n8. \u2013 12. Oktober 2018, Dornach/Schweiz \nSozial Spiel Raum \u2013 Orte f\u00fcr \ngelingende Biografien \nwww.khsdornach.org \n11. \u2013 12. Oktober 2018, Hannover \nTeilhabe am Arbeitsleben \u2013 Budget\nf\u00fcr Arbeit und andere Leistungsan -\nbieter nach dem BTHG \nwww.deutscher-verein.de/de/veranstaltungen-\n2018-teilhabe-am-arbeitsleben-budget-fuer-\narbeit-und-andere-leistungsanbieter-nach-\ndem-bthg-2910,1358,1000.html\n12. \u2013 13. Oktober 2018, Berlin \nTagung Leben Pur 2018: \u201eGesundheit\nund Gesunderhaltung bei Menschen \nmit Komplexer Behinderung\u201c \nwww.stiftung-leben-pur.de/aktuelles.html\n16. \u2013 17. Oktober 2018, Ludwigshafen \nTagung Leben Pur 2018: \u201eEssen und \nTrinken bei Menschen mit Komplexer\nBehinderung\u201c \nwww.stiftung-leben-pur.de/aktuelles.htmlVERANSTALTUNGEN 7. \u2013 8. November 2018, N\u00fcrnberg \nConSozial 2018 \u2013 KongressMesse \nf\u00fcr den Sozialmarkt \nwww.consozial.de \n7. \u2013 9. November, Hannover \nForum Sozialplanung \nwww.deutscher-verein.de/de/veranstaltungen-\n2018-forum-sozialplanung-2910,1245,1000.html\n8. \u2013 9. November, Berlin \nBundeweite Fachtagung \u201eUmgang mit\nVerhaltensauff\u00e4lligkeiten und psychi-\nschen St\u00f6rungen in der Behinderten -\nhilfe. Erscheinungsformen, Erkl\u00e4rungs-\nans\u00e4tze, Handlungskonzepte.\u201c \nwww.ifbfb.de \n15. \u2013 16. November 2018, Erkner \nEU-F\u00f6rderprogramme \nstrategisch einsetzen \nwww.deutscher-verein.de/de/veranstaltungen-\n2018-eu-foerderprogramme-strategisch-\neinsetzen-2910,1269,1000.html\n21. \u2013 23. November 2018, Bad Honnef \nFachtagung 2018 der BAG UB \nwww.bag-ub.de/veranstaltungen \n23. \u2013 25. November 2018, Berlin \n\u201eZulassen und Widerstehen \u2013 \nHeilp\u00e4dagogisch Handeln durch \nDialog-Bindung-Beziehung\u201c \u2013 \nBundesfachtagung des BHP \nhttps://heilpaedagogikwirkt.de \n28. \u2013 29. November 2018, Dortmund \nRehabilitation und Teilhabe \u2013 \nAkteure im Reha-Geschehen \nwww.bar-frankfurt.de/fort-und-weiterbildung/ \nbar-seminare/details/seminar/180103-01/ \n03. \u2013 04. Dezember 2018, Stuttgart \nRehabilitation und Teilhabe \npsychisch kranker und behinderter\nMenschen \nwww.bar-frankfurt.de/fort-und-weiterbildung/ \nbar-seminare/details/seminar/180110-01/ \n10. \u2013 12. Dezember, Hannover \nEinsatz von Einkommen und \nVerm\u00f6gen in der Sozialhilfe \u2013 HLU,\nGrundsicherung und Hilfe zur Pflege \nwww.deutscher-verein.de/de/veranstaltungen-\n2018-einsatz-von-einkommen-und-vermoegen-\nin-der-sozialhilfe-hlu-grundsicherung-und-\nhilfe-zur-pflege-2910,1243,1000.html145 INFOTHEK Teilhabe 3/2018, Jg. 57 \nIMPRESSUM \nTeilhabe \u2013 Die Fachzeitschrift der Lebenshilfe \n(bis Ende 2008 Fachzeitschrift Geistige Behinderung, gegr\u00fcndet 1961) \nISSN 1867-3031 \nHerausgeberin \nBundesvereinigung Lebenshilfe e.V. \nLeipziger Platz 15, 10117 Berlin \nTel.: (0 30) 20 64 11-0 \nFax: (0 30) 20 64 11-204 \nwww.lebenshilfe.de \nteilhabe-redaktion@lebenshilfe.de \nRedaktion \nDr. Theo Fr\u00fchauf (Chefredakteur), Benita Richter (Gesch\u00e4ftsf\u00fchrende \nRedakteurin), Andreas Zobel, Roland B\u00f6hm, Tina Cappelmann, \nJana Weiz (Redaktionsassistentin, Tel.: (0 30) 20 64 11-127) \nLektorat: Andreas Kieckh\u00f6fel \nRedaktionsbeirat \nProf. Dr. Clemens Dannenbeck, Landshut; Prof. Dr. D\u00f6rte Detert, Hannover; \nProf. Dr. Albert Diefenbacher, Berlin; Prof. Dr. Friedrich Dieckmann, M\u00fcnster; \nProf. Dr. Gudrun Dobslaw, Bielefeld; Prof. Dr. Theo Klau\u00df, Heidelberg; \nProf. Dr. Bettina Lindmeier, Hannover; Prof. Dr. Frederik Poppe, Merseburg; \nProf. Dr. Monika Seifert, Berlin; Prof. Dr. Norbert Wohlfahrt, Bochum \nBezugsbedingungen \nErscheinungsweise viermal im Jahr. \nJahresabonnement (einschlie\u00dflich Zustellgeb\u00fchr und gesetzlicher MwSt.): \nAbonnement Print Normalpreis: 43,\u2013 \u20ac; Mitgliedspreis: 33,\u2013 \u20ac; \nSammelabonnement (ab 10 Expl.): 24,\u2013 \u20ac\nAbonnement E-Paper (f\u00fcr zwei Endger\u00e4te): Normalpreis: 36,\u2013 \u20ac; erm\u00e4\u00dfigter Preis \n(f\u00fcr Bezieher des Print-Abo, Lebenshilfe-Mitglieder, Studierende): 18,\u2013 \u20ac;\nSammelabonnement f\u00fcr 30 Endger\u00e4te: 360,\u2013 \u20ac\nEinzelhefte: Printausgabe: 12,\u2013 \u20ac (zzgl. Versandkosten); E-Paper: 10,\u2013 \u20ac Wir schicken Ihnen gern ein kostenloses Probeheft. \nDas Abonnement l\u00e4uft um 1 Jahr weiter, wenn es nicht 6 Wochen vor Ablauf des \nberechneten Zeitraums gek\u00fcndigt wird. \nAbo-Verwaltung: Hauke Strack, \nTel.: (0 64 21) 4 91-123, E-Mail: hauke.strack@lebenshilfe.de \nAnzeigen \nEs gilt die Anzeigenpreisliste Nr. 5 vom 01.01.2018, bitte anfordern oder im Internet \nansehen: www.zeitschrift-teilhabe.de, Rubrik: Inserieren \nAnzeigenschluss: 1. M\u00e4rz, 1. Juni, 1. September, 1. Dezember \nGestaltung \nAufischer, Schiebel. Werbeagentur GmbH, Max-Planck-Stra\u00dfe 26, 61381 Friedrichsdorf \nDruck \nOffizin Scheufele GmbH, Tr\u00e4nkestr. 17, 70597 Stuttgart \nHinweise f\u00fcr Autor(inn)en \nManuskripte, Expos\u00e9s und auch Themenangebote k\u00f6nnen eingereicht werden bei: \nBundesvereinigung Lebenshilfe, Redaktion \u201eTeilhabe\u201c, Leipziger Platz 15, 10117 Berlin, \nbevorzugt per E-Mail an: teilhabe-redaktion@lebenshilfe.de. \nF\u00fcr genauere Absprachen k\u00f6nnen Sie uns auch anrufen: (0 30) 20 64 11-125 .\nF\u00fcr die Manuskripterstellung orientieren Sie sich bitte an den Autor(inn)enhinweisen, \ndie Sie unter www.zeitschrift-teilhabe.de finden. Entscheidungen \u00fcber die Ver\u00f6ffent -\nlichung in der Fachzeitschrift k\u00f6nnen nur am Manuskript getroffen werden. Ggf. \nziehen wir zur Mitentscheidung auch Mitglieder des Redaktionsbeirats oder weiteren \nfachlichen Rat heran. Redaktionelle \u00c4nderungen werden mit den Autor(inn)en ab- \ngesprochen, die letztlich f\u00fcr ihren Beitrag verantwortlich zeichnen. Beitr\u00e4ge, die mit \ndem Namen der Verfasserin bzw. des Verfassers gekennzeichnet sind, geben deren \nMeinung wieder. Die Bundesvereinigung Lebenshilfe ist durch diese Beitr\u00e4ge in ihrer \nStellungnahme nicht festgelegt. F\u00fcr unverlangt eingesandte Manuskripte kann keine \nHaftung \u00fcbernommen werden. \nAlle Rechte, auch das der \u00dcbersetzung, sind vorbehalten. Nachdruck erw\u00fcnscht, die \nZustimmung der Redaktion muss aber eingeholt werden. Anzeige \nMit vielen Artikeln \naus W erkst\u00e4tten \nf\u00fcr behinderte  \nMenschen \nK\u00e4se-Igel Duftglas \nRudolph Kissen \nFeuer -Anz\u00fcnder Bur ning Flame Kugel \nFoto: Dominikus-Ringeisen-W erk \nSch\u00f6nes entdecken im  \nwww .lebenshilfe-shop.de \nDas V ersandgesch\u00e4ft \nder Bundesver einigung \nLebenshilfe ANZEIGE\nViele Menschen k\u00f6nnen den Begriff \u201eSozialraumorientierung\u201c nur schwer mit Inhalt f\u00fcllen. Kurz gefasst: \nSozialraumorientierung will individuelle und wohnortnahe L\u00f6sungen f\u00fcr Personen \ufb01  nden, die auf Hilfe angewiesen sind. Auf der Fachtagung wird erl\u00e4utert, was \u201eSozialraumorientierung\u201c hei\u00dft, was sie f\u00fcr Einrichtungen, Fachpersonal und vor allem f\u00fcr Menschen mit Behinderung bedeutet und welche Chancen insbesondere f\u00fcr neue Arbeitsm\u00f6glichkeiten in diesem Konzept liegen.\nDies geschieht anhand von Beispielen und konkreter Fragen:\n>  Wie gewinnt man beispielsweise Arbeitgeber(innen) f\u00fcr Praktika und Festanstellungen?\n>  Welche Rolle spielen Freunde, Nachbar(innen)n und Mitb\u00fcrger(innen)? \n>  Welche neuen Berufsm\u00f6glichkeiten ergeben sich f\u00fcr die Besch\u00e4ftigten? \n>  K\u00f6nnen auch Menschen mit hohem Unterst\u00fctzungsbedarf davon pro\ufb01  tieren? \n>  Und: Welche neuen Aufgaben kommen auf das Fachpersonal der Werkst\u00e4tten zu und wie \u00e4ndert man die Struktur einer Werkstatt, wenn sie diesen neuen Ansatz umsetzen will? \nDie Veranstaltung richtet sich an Menschen mit Behinderung und ihre Angeh\u00f6rigen, an Gesch\u00e4ftsf\u00fchrungen, Bereichs- und Werkstattleitungen, an Fachkr\u00e4fte f\u00fcr Arbeits- und Berufsf\u00f6rderung sowie Sozialer Dienste sowie an alle, denen das Thema wichtig ist.  \nDie Fachtagung \ufb01  ndet in Kooperation mit dem Verein UN-Konventionell \u2013 Netzwerk f\u00fcr Sozialraum-Arbeit e.V. statt.\nWeitere Informationen und die \nOnline-Anmeldung \ufb01  nden Sie unter \nwww.inform-lebenshilfe.deBundesvereinigung Lebenshilfe e.V.\nLeipziger Platz 15\n10117 Berlin\nTel.: (0 30) 20 64 11-0 \nFax: (0 30) 20 64 11-204\nBundesvereinigung@Lebenshilfe.de\nwww.lebenshilfe.de\nPostvertriebsst\u00fcck zkz 79986\nEntgelt bezahltISSN 1867-3031  Postvertriebsst\u00fcck zkz 79986  \nWerden Sie Fan!\nwww.facebook.com/lebenshilfe\n| 07.\u201308. Februar 2019    | BraunschweigFachtagung Lust auf neue Arbeit!?\nArbeiten im Sozialraum f\u00fcr alle!\nSAVE\nTHE DATE!\n", "language": "PDF", "image": "PDF", "pagetype": "PDF", "links": "PDF"}