{"title": "Immunologische Schubumkehr", "author": null, "url": "https://www.diekinderpraxis.de/2021/11/23/immunologische-schubumkehr/", "hostname": "diekinderpraxis.de", "description": "Weite Teile Europas befinden sich in einer neuen Covid-Welle. Die Impfkampagnen brachten kaum Besserung im Vergleich zum Vorjahr. F\u00fcr Regierung und Medien stehen die Schuldigen l\u00e4ngst fest: Ungeimpfte und Genesene, deren positiver PCR-Test \u00e4lter als sechs Monate ist.", "sitename": "Kinderpraxis", "date": "2021-11-23", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "[BERT EHGARTNER, 10. November 2021\n](https://multipolar-magazin.de/autorenarchiv?autor=Bert Ehgartner)\nWeite Teile Europas befinden sich in einer neuen Covid-Welle. Die Impfkampagnen brachten kaum Besserung im Vergleich zum Vorjahr. F\u00fcr Regierung und Medien stehen die Schuldigen l\u00e4ngst fest: Ungeimpfte und Genesene, deren positiver PCR-Test \u00e4lter als sechs Monate ist. Sie werden nun vielfach vom \u00f6ffentlichen Leben ausgeschlossen. Wissenschaftlich betrachtet ist das nicht nachvollziehbar, die Spaltung der Gesellschaft erscheint absurd. Die Daten zeigen: Genesene sind offenbar besser gesch\u00fctzt als Geimpfte. Ein Nutzen der Impfung wird derweil immer fraglicher \u2013 in Gro\u00dfbritannien haben Geimpfte ein teils mehr als doppelt so hohes Infektionsrisiko wie Ungeimpfte.\nEnde M\u00e4rz 2020 wurde meine Frau Elisabeth \u2013 mitten im ersten Lockdown \u2013 krank. Sie hatte Gliederschmerzen, leichtes Fieber und war entsprechend m\u00fcde. Belastend war ein ausdauernder Husten, der sich erst nach zwei Wochen besserte. In Vor-Corona-Zeiten h\u00e4tten wir das wohl f\u00fcr einen ganz normalen Infekt gehalten. Nun aber w\u00e4hlte Elisabeth die Telefonnummer des neu eingerichteten Corona-Notrufs und schilderte ihre Symptome. Der Diensthabende fragte, ob sie k\u00fcrzlich in Italien war, oder Italien-Urlauber getroffen h\u00e4tte. Nein, das hatte sie nicht. \u201eIn dem Fall kurieren Sie sich bitte aus\u201c, lautete der Ratschlag, \u201ewir haben derzeit n\u00e4mlich nur geringe Test-Kapazit\u00e4ten.\u201c Meine Frau kurierte sich also aus. Weder unsere 17-j\u00e4hrige Tochter noch ich selbst hatte Krankheitssymptome. Und bald verga\u00dfen wir diese Episode.\nVor einigen Wochen waren wir alle drei beim Arzt, um uns Blut f\u00fcr einen Antik\u00f6rper-Test abnehmen zu lassen. Zwei Tage sp\u00e4ter hielten wir die Resultate aus dem Labor in H\u00e4nden: Meine Frau hatte 156 BAU (\u201eBinding Antibody Units\u201c), ich 146 und unsere Tochter sogar mehr als 200. Der Grenzwert, ab dem gen\u00fcgend neutralisierende Antik\u00f6rper vorhanden sind, war am Befund des Labors mit 15 BAU angegeben. Wir waren unwissentlich also l\u00e4ngst Genesene \u2013 und zeigten fortan, wenn wir ein Restaurant oder Kino besuchten, statt dem Testresultat unsere \u00e4rztliche Best\u00e4tigung vor. Und das z\u00e4hlte gleichwertig mit geimpft oder getestet \u2013 denn wir leben in \u00d6sterreich.\nBerliner Freunde, die um die Weihnachtszeit 2020 eine ebenfalls unkomplizierte Covid-Erkrankung durchgemacht hatten, gelten nach dem Ablauf einer Frist von 180 Tagen nicht mehr als \u201egenesen\u201c, sondern als \u201eteilweise geimpft\u201c. Auf der Webseite des Gesundheitsministeriums wird das so erkl\u00e4rt:\n\u201eNach Ablauf dieser Frist und bevor eine Impfung stattgefunden hat, gilt die Person als nicht vollst\u00e4ndig geimpft und eben auch nicht als genesen.\u201c\nEine 2G-Regelung hat f\u00fcr Genesene demnach ein Ablaufdatum und wird zu 1G: \u201eTeilnahme nur f\u00fcr vollst\u00e4ndig Geimpfte.\u201c Aus dem System des \u201eDigitalen Impfnachweises\u201c fallen Genesene heraus, wenn sie sich nicht zus\u00e4tzlich noch impfen lassen.\nImmunit\u00e4t zweiter Klasse\nIn dieser Lage befinden sich mittlerweile rund acht Millionen Deutsche: Bei 3G-Vorgabe m\u00fcssen sie sich st\u00e4ndig testen lassen, bei 2G sind sie vollst\u00e4ndig ausgeschlossen. Denn im Vergleich zur Impfung besitzen sie \u2013 laut den aktuellen Vorgaben der Beh\u00f6rden \u2013 nur \u201eeine Immunit\u00e4t zweiter Klasse\u201c, wie das k\u00fcrzlich Elke Bodderas, Redakteurin der \u201aWelt\u2018 in einem Kommentar bezeichnete.\nEine im Oktober im New England Journal of Medicine ver\u00f6ffentlichte Studie aus Katar folgte rund einer Million geimpfter Personen, die den Impfstoff Comirnaty von Biontech/Pfizer erhalten hatten. Es dauerte bis zur dritten Woche nach der ersten Dosis, bis \u00fcberhaupt ein Schutzeffekt erkennbar war. Er lag bei 37 Prozent und erreichte im Monat nach der zweiten Dosis mit 77,5 Prozent einen H\u00f6hepunkt. Danach nahm die Wirksamkeit allm\u00e4hlich ab, wobei sich der R\u00fcckgang nach dem vierten Monat beschleunigte und in den Monaten f\u00fcnf bis sieben nach der zweiten Dosis etwa 20 Prozent erreichte.\nInteressante Werte ermittelte eine vor wenigen Tagen am Lancet-Preprint-Server publizierte Studie aus Schweden, in der 1,6 Millionen Menschen in zwei gleich gro\u00dfe Gruppen aufgeteilt wurden \u2013 die eine war vollst\u00e4ndig geimpft, die andere nicht geimpft. 15 bis 30 Tage nach der zweiten Dosis erreichten die verschiedenen Impfungen den H\u00f6hepunkt ihrer Wirksamkeit. Die auch in Schweden am meisten nachgefragte Impfung Comirnaty startete mit 92 Prozent \u2013 fiel aber zwischen dem vierten und sechsten Monat auf Werte unter 50 Prozent. Nach dem 211. Tag konnte \u00fcberhaupt keine Wirksamkeit mehr festgestellt werden. Moderna fiel in der Wirksamkeit etwas langsamer ab und hielt auch nach sechs Monaten noch bei 59 Prozent. Der AstraZeneca-Impfstoff startete schw\u00e4cher als die beiden Konkurrenten \u2013 und erreichte bereits nach 121 Tagen den Nullpunkt.\nEine Wirksamkeit von 90 Prozent und mehr, wie sie nach den Zulassungsstudien weltweit in allen Medien verk\u00fcndet worden war, erscheint \u2013 nach den bescheidenen Resultaten im Realit\u00e4ts-Check \u2013 nun wie Blendwerk.\nDie Resultate sind auch insofern interessant, als die Regierungen die Messlatte f\u00fcr die Zulassung der Impfstoffe urspr\u00fcnglich auf eine relative Risikominderung von 50 Prozent festgelegt hatten. Der schwedische Mediziner Sebastian Rushworth schlussfolgerte aus den neuen Studienergebnissen:\n\u201eH\u00e4tte man also verlangt, dass die Versuche sechs Monate lang laufen m\u00fcssen, bevor man Ergebnisse vorlegen kann, statt nur zwei Monate, dann w\u00e4ren die Impfstoffe als zu unwirksam angesehen worden, und sie w\u00e4ren nie zugelassen worden.\u201c\nSelbstschutz statt Herdenschutz\nBesser als der Schutz vor Infektion scheint immerhin jener vor schwerer Erkrankung. \u201eDie Wirksamkeit gegen kritische oder t\u00f6dliche Verl\u00e4ufe von Covid-19 erreichte in den ersten zwei Monaten nach der zweiten Dosis 96 Prozent\u201c, schreiben die Autoren der Katar-Studie, \u201edas blieb sechs Monate lang ungef\u00e4hr auf diesem Niveau.\u201c\nIn der schwedischen Arbeit, die \u00fcber einen l\u00e4ngeren Zeitraum lief als jene aus Katar, startete der Schutz vor schwerer Erkrankung mit 89 Prozent auf ebenso recht hohem Niveau. Nach dem sechsten Monat gab es aber einen kr\u00e4ftigen Abfall auf nur noch 42 Prozent Schutz. Betroffen waren vor allem M\u00e4nner, alte geschw\u00e4chte Personen sowie Menschen mit Vorerkrankungen.\nAlles zusammen genommen taugt die Impfung demnach ein halbes Jahr lang gut als Versicherung gegen einen schweren Verlauf \u2013 zum Schutz der \u201eHerde\u201c hingegen weniger.\nDies belegt auch eine Mitte Oktober am Preprint-Server medRxiv ver\u00f6ffentlichte Arbeit der Universit\u00e4t Oxford in England. Die Studie schloss etwa 100.000 Personen mit positivem PCR-Test ein und pr\u00fcfte, wie viele der rund 150.000 Kontaktpersonen von ihnen angesteckt wurden. Mehr als ein Drittel der Kontakte wurde in der Folge ebenfalls positiv getestet. Geimpfte steckten ihre Kontakte anfangs etwas seltener an. Der Unterschied war allerdings nicht beeindruckend.\nMit Vaxzevria von AstraZeneca Geimpfte, die sich kurz nach dem Impftermin trotzdem infizierten, hatten demnach eine Wahrscheinlichkeit von 57 Prozent, dass sie enge Kontaktpersonen mit Covid-19 anstecken. Bei Comirnaty-Geimpften war das Risiko mit 42 Prozent etwas geringer. Doch mit l\u00e4ngerem Abstand zum Impftermin und speziell dem Wechsel von der Alpha- auf die Delta-Variante des Virus war es mit diesem Vorteil rasch vorbei. Bei Vaxzevria reichten drei Monate, bis es keinen messbaren Unterschied mehr gab. Nun steckten sich 67 Prozent der Kontakte an \u2013 und das entspricht exakt jenem Anteil, mit dem Ungeimpfte ihre Kontakte ansteckten. Bei Comirnaty lag das Infektionsrisiko f\u00fcr die Kontakte mit 58 Prozent nur marginal niedriger.\nGeimpfte Infizierte stecken demnach ihre Umgebung nach einer gewissen Zeit ebenso effektiv an wie Ungeimpfte. Das oftmals in der Impfwerbung bem\u00fchte Motiv, \u201ejene durch die Impfung zu sch\u00fctzen, die selbst nicht geimpft werden k\u00f6nnen\u201c, f\u00e4llt demnach weg.\nDoppeltes Infektionsrisiko f\u00fcr doppelt Geimpfte\nAber auch der Eigenschutz versagt. Geimpfte haben nach einer gewissen Zeit ein \u00e4hnliches Risiko sich zu infizieren wie Ungeimpfte \u2013 oder sind sogar noch infekti\u00f6ser. Wenn sich die von der britischen Beh\u00f6rde UK Health Security Agency ver\u00f6ffentlichten Zahlen als wahr und international \u00fcbertragbar erweisen, so hat die Impfung definitiv ein Problem.\nSeit Wochen zeigt sich in den \u00dcberwachungsberichten zu den Covid-19-Impfstoffen n\u00e4mlich, dass vollst\u00e4ndig geimpfte Erwachsene ab einem Alter von 30 Jahren SARS-CoV-2 offenbar magnetisch anziehen. Besonders krass ist dieser Effekt in den mittleren Altersgruppen, wo Geimpfte ein teils mehr als doppelt so hohes Infektionsrisiko haben.\nDen kompletten Artikel weiterlesen:\n[Multipolar-Magazin](https://multipolar-magazin.de/artikel/immunologische-schubumkehr)", "language": null, "image": "https://image.jimcdn.com/app/cms/image/transf/dimension=4000x3000:format=jpg/path/seb3efe67be33042b/image/i54b40b28e12a1463/version/1637664448/immunologische-schubumkehr.jpg", "pagetype": "article", "links": ["/", "/praxis/", "/praxis/die-kinderpraxis/", "/praxis/t\u00e4tigkeitsfelder/", "/praxis/praxisteam/", "/praxis/sprechstunde/", "/praxis/abrechnungen/", "/praxis/praxisvertretung/", "/praxis/famulaturen-f\u00fcr-medizinstudierende/", "/praxis/stellenangebote/", "/praxis/dr-deerberg/", "/praxis/dr-deerberg/lebenslauf-deerberg/", "/praxis/dr-deerberg/mitgliedschaften/", "/praxis/dr-deerberg/ver\u00f6ffentlichungen-dissertattionen/", "/praxis/dr-deerberg/interessenkonflikten/", "/dr-konietzky/", "/dr-konietzky/lebenslauf-dr-konietzky/", "/dr-konietzky/hom\u00f6opathie/", "/impfungen/", "/impfungen/b\u00fccher-texte-infomaterial/", "/impfungen/b\u00fccher-texte-infomaterial/impfen-pro-contra-m-hirte/", "/impfungen/b\u00fccher-texte-infomaterial/hpv-impfung-m-hirte/", "/impfungen/b\u00fccher-texte-infomaterial/impfen-kurz-praktisch-m-hirte/", "/impfungen/b\u00fccher-texte-infomaterial/ma\u00dfvoll-impfen-s-h-nolte/", "/impfungen/b\u00fccher-texte-infomaterial/schutzimpfungen-selbst-verantwortet-w-goebel/", "/impfungen/b\u00fccher-texte-infomaterial/dirty-little-secret-b-ehgartner/", "/impfungen/impfen-aktuell/", "/impfungen/b\u00fccher-texte-infomaterial/impfen-pro-und-contra-dvd/", "/impfungen/b\u00fccher-texte-infomaterial/kongress-impfen-dvd/", "/impfungen/impfen-texte/", "/impfungen/information-on-vaccinations-e/", "/aktuelles/", "/aktuelles/vortr\u00e4ge/", "/aktuelles/b\u00fccher/", "/aktuelles/dvds/", "/aktuelles/texte/", "/aktuelles/petitionen/", "/notfall/", "/notfall/kv-notdienste/", "/notfall/apotheken/", "/notfall/giftzentrale/", "/kontakt/", "https://www.diekinderpraxis.de/", "/", "/praxis/", "/praxis/die-kinderpraxis/", "/praxis/t\u00e4tigkeitsfelder/", "/praxis/praxisteam/", "/praxis/sprechstunde/", "/praxis/abrechnungen/", "/praxis/praxisvertretung/", "/praxis/famulaturen-f\u00fcr-medizinstudierende/", "/praxis/stellenangebote/", "/praxis/dr-deerberg/", "/praxis/dr-deerberg/lebenslauf-deerberg/", "/praxis/dr-deerberg/mitgliedschaften/", "/praxis/dr-deerberg/ver\u00f6ffentlichungen-dissertattionen/", "/praxis/dr-deerberg/interessenkonflikten/", "/dr-konietzky/", "/dr-konietzky/lebenslauf-dr-konietzky/", "/dr-konietzky/hom\u00f6opathie/", "/impfungen/", "/impfungen/b\u00fccher-texte-infomaterial/", "/impfungen/b\u00fccher-texte-infomaterial/impfen-pro-contra-m-hirte/", "/impfungen/b\u00fccher-texte-infomaterial/hpv-impfung-m-hirte/", "/impfungen/b\u00fccher-texte-infomaterial/impfen-kurz-praktisch-m-hirte/", "/impfungen/b\u00fccher-texte-infomaterial/ma\u00dfvoll-impfen-s-h-nolte/", "/impfungen/b\u00fccher-texte-infomaterial/schutzimpfungen-selbst-verantwortet-w-goebel/", "/impfungen/b\u00fccher-texte-infomaterial/dirty-little-secret-b-ehgartner/", "/impfungen/impfen-aktuell/", "/impfungen/b\u00fccher-texte-infomaterial/impfen-pro-und-contra-dvd/", "/impfungen/b\u00fccher-texte-infomaterial/kongress-impfen-dvd/", "/impfungen/impfen-texte/", "/impfungen/information-on-vaccinations-e/", "/aktuelles/", "/aktuelles/vortr\u00e4ge/", "/aktuelles/b\u00fccher/", "/aktuelles/dvds/", "/aktuelles/texte/", "/aktuelles/petitionen/", "/notfall/", "/notfall/kv-notdienste/", "/notfall/apotheken/", "/notfall/giftzentrale/", "/kontakt/", "https://multipolar-magazin.de/autorenarchiv?autor=Bert Ehgartner", "https://multipolar-magazin.de/artikel/immunologische-schubumkehr", "https://www.diekinderpraxis.de/aktuelles/texte/?tag=tagPlaceholder", "/kontakt/", "tel:0049403908276", "https://olafbialy.com/", "/about/", "//www.diekinderpraxis.de/j/privacy", "javascript:window.CookieControl.showCookieSettings();", "https://cms.e.jimdo.com/app/cms/logout.php", "https://a.jimdo.com/app/auth/signin/jumpcms/?page=2842704022"]}