{"title": "Preis f\u00fcr Integrativmedizinische Forschungsprojekte ausgeschrieben", "author": null, "url": "https://www.hufelandgesellschaft.de/die-hufelandgesellschaft/aus-der-forschung/detail/dr-wolfgang-hevert-preis-2022-jetzt-geplante-naturheilkunde-projekte-einreichen", "hostname": "hufelandgesellschaft.de", "description": "Die Hevert-Foundation zeichnet laufende Forschungsprojekte aus. Bewerbungsfrist bis 31. Juli 2022.", "sitename": "hufelandgesellschaft.de", "date": "2021-11-25", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Wie wichtig Gesundheit ist, hat nichts mehr offenbart als die Corona-Pandemie. Um die Gesundheit des Menschen bestm\u00f6glich zu sch\u00fctzen und zu erhalten, braucht es einen ganzheitlichen Ansatz und einen umfangreichen Baukasten an Behandlungsverfahren. Integrative Medizin verbindet Schulmedizin und Naturheilkunde zu einem sinnvollen Gesamtkonzept. Ziel ist es, die individuell beste Therapie f\u00fcr den Patienten zu finden. Die Integrative Medizin ist durch wissenschaftliche Erkenntnisse geleitet. Dabei wird das zum Teil jahrtausendealte Erfahrungswissen komplement\u00e4rmedizinischer Verfahren in qualitativ hochwertigen Studien wissenschaftlich aufgearbeitet und evaluiert sowie das Wissen \u00fcber M\u00f6glichkeiten und Grenzen laufend weiterentwickelt.\nUnter dem Motto \u201eForschung f\u00fcr Gesundheit\u201c pr\u00e4miert die Hevert-Foundation 2022 wieder neue Ans\u00e4tze und Ideen in der Naturheilkunde. Der mit 10.000 Euro dotierte Dr. Wolfgang Hevert-Preis zeichnet geplante, nicht-kommerzielle Studienprojekte zu Fragestellungen der Naturheilkunde und assoziierter Therapierichtungen in deutscher und englischer Sprache aus. Die Einreichung erfolgt bis zur Frist am 31. Juli 2022 online unter\n[Dr. Wolfgang Hevert-Preis 2022](https://www.hevert.com/market-de/arzt/de/unternehmen/hevert_aktuell/artikel/dr-wolfgang-hevert-preis-2022?utm_source=CleverReach&utm_medium=email&utm_campaign=25-11-2021+Hevert-Newsletter+11%2F2021+-+Therapeuten&utm_content=Mailing_14032160).\nDie eingegangenen Arbeiten wertet eine hochkar\u00e4tige Jury nach definierten Kriterien aus und vergibt daf\u00fcr eine Punktzahl. Wichtig: Das Projekt darf noch nicht abgeschlossen sein! Das Expos\u00e9 mit dem besten Ergebnis gewinnt und erh\u00e4lt den von der Hevert-Foundation in Kooperation mit der Hevert-Arzneimittel GmbH & Co. KG seit 2010 alle zwei Jahre ausgelobten Preis. Nach der Wahl des Siegers findet die Verleihung am 12. November 2022 im feierlichen Rahmen im Atrium-Hotel in Mainz statt.\nDie Auszeichnung folgt einer jahrzehntelangen Tradition. Schon zu Beginn des Familienunternehmens stand Naturheilkunde im Fokus. Dorothea und Emil Hevert, die Eltern von Wolfgang Hevert, gr\u00fcndeten 1956 nicht zuf\u00e4llig in Sobernheim, der Wirkst\u00e4tte des Erfinders der Komplexhom\u00f6opathie Pastor Felke, das Unternehmen. Nach Emils fr\u00fchem Tod \u00fcbernahm Ehefrau Dorothea die Gesch\u00e4fte und holte 1972 ihren Sohn Dr. med. Wolfgang Hevert an ihre Seite. Im Jahr 1990 \u00fcbernahm Dr. Hevert als gesch\u00e4ftsf\u00fchrender Gesellschafter die alleinige Leitung des Unternehmens. Dr. med. Wolfgang Hevert (\u20202003) war Arzt f\u00fcr Naturheilkunde und Apotheker. Er hat die Verbindung von traditioneller Komplexmittel-Hom\u00f6opathie, moderner Phytotherapie und therapiegerechten Vitaminzubereitungen mit viel Energie und hohem Einsatz vorangebracht und so einen gro\u00dfen Beitrag f\u00fcr die Entwicklung der ganzheitlichen Medizin geleistet. Derartige Energie und solcher Einsatz f\u00fcr wissenschaftliches Arbeiten auf dem Gebiet der Integrativen Medizin sollen durch den Dr. Wolfgang Hevert gewidmeten Preis gef\u00f6rdert und gew\u00fcrdigt werden.\nHonoriert werden wissenschaftliche Arbeiten, die sich mit Grundlagenforschung, klinischen Pr\u00fcfungen oder Therapiekonzepten auf dem Gebiet der ganzheitlichen Medizin besch\u00e4ftigen. Die Wahl des Themas bleibt frei. Die Jury setzt sich aus Experten verschiedener Fachrichtungen zusammen. Die Naturheilkundeexpertin Prof. Dr. med. Karin Kraft von der Universit\u00e4t Rostock, der klinische Psychologe Prof. Dr. Dr. phil. Harald Walach und der Experte f\u00fcr biologische Medizin der Universit\u00e4t Mailand, Allgemeinarzt Dr. med. Rainer Matejka bewerten die eingereichten und noch nicht begonnenen Vorhaben nach einem standardisierten Kriterienkatalog. Die Originalit\u00e4t der Fragestellung spiegelt die Innovations- und Forschungsliebe des Namensgebers wider. Weitere Kriterien sind unter anderem die Relevanz f\u00fcr die Verbesserung oder die Akzeptanz der Therapierichtung sowie die therapeutische beziehungsweise wissenschaftliche Nutzbarkeit, die Qualit\u00e4t des Studiendesigns und die realistische Durchf\u00fchrbarkeit des Projekts.\nDigitale Einreichung: So geht es!\nWurde 2020 die Einreichungsfrist durch die Pandemie um zwei Monate verl\u00e4ngert, geht die Jury von einer R\u00fcckkehr zur Normalit\u00e4t im kommenden Jahr aus. Die Frist endet daher wieder Ende Juli. Etabliert hat sich bereits die digitale Einreichung, dieses Mal \u00fcber ein\n[Online-Formular](https://downloads.hevert.de/whp/), das automatisch alle ben\u00f6tigten Informationen zusammenf\u00fchrt. Neben der Projektskizze m\u00fcssen die Teilnehmer bei der Einreichung unter anderem ihren Lebenslauf sowie ihre wissenschaftlichen Ver\u00f6ffentlichungen hinzuf\u00fcgen. Fragen zur Teilnahme und zur Anmeldung k\u00f6nnen per E-Mail an [hevertpreis2022@hevert-foundation.org](mailto:hevertpreis2022@hevert-foundation.org) gestellt werden.", "language": null, "image": "https://www.hufelandgesellschaft.de/fileadmin/Bilder/Logos/LogoHevertPreis_schmal2.png", "pagetype": "article", "links": ["#", "/", "/integrative-medizin", "/integrative-medizin/potentiale-nutzen", "/integrative-medizin/gute-beispiele", "/integrative-medizin/zahlen-fakten", "/ausbildung-integrative-medizin", "/ausbildung-integrative-medizin/an-der-universitaet", "/ausbildung-integrative-medizin/weiterbildung", "https://hufeland-bildungsportal.de", "/forschung-integrative-medizin", "/forschung-integrative-medizin/deutschland", "/forschung-integrative-medizin/forschungsergebnisse", "/forschung-integrative-medizin/evidenz", "/forschungsnews", "/politik-fuer-integrative-medizin", "/forderungen", "/positionen", "/hintergrundwissen", "/dachverband", "/dachverband/mitglieder", "/dachverband/projekte", "/dachverband/ueber-uns", "/spenden", "/dachverband/transparenz", "/aktuelles", "/limed", "/limed/baden-wuerttemberg", "/limed/bayern", "/limed/berlin", "/imed-integrative-listen/brandenburg", "/limed/bremen", "/limed/hamburg", "/limed/hessen", "/limed/niedersachsen", "/limed/nordrhein-westfalen", "/limed/rheinland-pfalz", "/limed/sachsen", "/limed/thueringen", "/kontakt", "/impressum", "/datenschutz", "/newsletter", "/suche", "/login", "/", "/forschung-integrative-medizin", "https://www.hevert.com/market-de/arzt/de/unternehmen/hevert_aktuell/artikel/dr-wolfgang-hevert-preis-2022?utm_source=CleverReach&utm_medium=email&utm_campaign=25-11-2021+Hevert-Newsletter+11%2F2021+-+Therapeuten&utm_content=Mailing_14032160", "https://downloads.hevert.de/whp/", "mailto:hevertpreis2022@hevert-foundation.org", "/forschungsnews", "/kontakt", "/kontakt", "/kontakt", "/impressum", "/datenschutz", "/newsletter", "#top"]}