{"title": "Carmela Priscilla Menzi", "author": null, "url": null, "hostname": null, "description": null, "sitename": null, "date": "2022-06-01", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "2015\nAbschluss Medizinstudium an der Universit\u00e4t Bern\n2014 \u2013 2015\nGrundausbildung Hom\u00f6opathie, Berner \u00c4rzte f\u00fcr Klassische Hom\u00f6opathie BAKH\n2015 \u2013 2016\nAusbildung f\u00fcr \u00c4rzte in Anthroposophischer Medizin, Filderklinik, Filderstadt/DE\n2016 \u2013 2017\nKlinik Arlesheim BL: Innere Medizin, Onkologie, Anthroposophische Medizin, Psychosomatik, Palliativmedizin\n2017 \u2013 2018\nSpital Flawil SG, Klinik f\u00fcr Innere Medizin\n2018\nDissertation zum Doktor der Medizin an der Universit\u00e4t Bern\n2018 \u2013 2020\nKantonsspital St. Gallen, Klinik f\u00fcr Innere Medizin (Innere Medizin, Onkologie, Palliativmedizin, Gastroenterologie/Hepatologie, Nephrologie/H\u00e4modialyse, Notfallmedizin)\n2020\nPraxis f\u00fcr Allgemeinmedizin, Integrativmedizin und Neuraltherapie Dr. med. G. Lang, Riehen BS\nseit 2021\nZentrum f\u00fcr Integrative Medizin Dr. med. M. Schl\u00e4ppi, Kantonsspital St. Gallen\nseit 2021\nPraxis f\u00fcr Hausarztmedizin Dr. med. A. King, Gonten AI (Allgemeine und Innere Medizin mit Traumatologie, Sonographie, P\u00e4diatrie, Betreuung Kurhaus)\nseit 06.2022\nAeskulap Praxis \u2013 Integrative Medizin Zug", "language": null, "image": null, "pagetype": null, "links": ["/", "#", "/notfalle", "/anfahrt-offnungszeiten", "/", "/schwerpunkte", "/angebot-methoden", "/team", "/praxis", "/presse", "/kontakt", "https://aeskulap-praxis-zug.webflow.io/schwerpunkte/chronische-erkrankungen", "https://aeskulap-praxis-zug.webflow.io/schwerpunkte/erschopfungszustande-depression", "https://aeskulap-praxis-zug.webflow.io/schwerpunkte/immunsystem", "https://aeskulap-praxis-zug.webflow.io/schwerpunkte/erkrankungen-des-verdauungstraktes", "https://aeskulap-praxis-zug.webflow.io/schwerpunkte/schmerztherapie", "/kontakt", "/", "/schwerpunkte", "/angebot-methoden", "/praxis", "/team", "/kontakt", "#", "/schwerpunkte/neurologie", "#", "/schwerpunkte/long-covid-therapie", "https://aeskulap-praxis-zug.webflow.io/hausarzt", "/schwerpunkte/hausarztmedizin-pravention", "#", "/schwerpunkte/chronische-erkrankungen", "#", "/schwerpunkte/immunsystem", "#", "/schwerpunkte/erkrankungen-des-verdauungstraktes", "#", "/schwerpunkte/schmerztherapie", "#", "/schwerpunkte/erschopfungszustande-depression", "https://aeskulap-praxis-zug.webflow.io/unsere-arzte/beata-winnicki", "https://aeskulap-praxis-zug.webflow.io/unsere-arzte/cesar-winnicki", "https://aeskulap-praxis-zug.webflow.io/unsere-arzte/bernd-orzessek", "https://aeskulap-praxis-zug.webflow.io/unsere-arzte/elke-torff", "https://www.aeskulap-praxis.ch/unsere-arzte/anna-aschl", "https://www.aeskulap-praxis.ch/unsere-arzte/carmela-priscilla-menzi", "https://www.aeskulap-praxis.ch/unsere-arzte/djyldyz-villegas", "/impressum"]}