{"title": "Neue gro\u00dfe Studie zu Vitamin D: Reduktion von Todesf\u00e4llen um 60%", "author": "Dr Peter F Mayer", "url": "https://tkp.at/2021/02/16/neue-grosse-studie-zu-vitamin-d-reduktion-von-todesfaellen-um-60/", "hostname": "tkp.at", "description": "Eine Studie an der Universidad de Cordoba, deren Ergebnisse im Sommer 2020 ver\u00f6ffentlicht wurde, fand einen starken Einfluss einer Gabe von Vitamin D bei [\u2026]", "sitename": "tkp.at", "date": "2021-02-16", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "Tipp: Ich w\u00fcrde die wichtige 80-prozentige Reduktion der Notwendigkeit einer Verlegung der Pat. auf Intensiv im Rahmen der Vit.-D-Therapie in der Barcelona-Studie noch mit in die Artikel-\u00dcberschrift aufnehmen; das ist ja auch ein sehr essentielles Ergebnis, wenn man die besonderen Risiken der Intensivtherapie bedenkt.\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Arbeit und weiterhin viel Erfolg und hohe Reichweite!\nSie wollen nicht, sie wollen nicht. Die Liste der einfachen, g\u00fcnstigen, u.U. sogar selber herzustellenden / anzubauenden Mittel ist lang. Noch l\u00e4nger ist die Liste der immerwiederkehrenden offiziellen Argumente dagegen. Ein aktueller Fall ist Artemisia Annua (gew. Beifu\u00df). Die Bl\u00e4tter der Pflanze als Tee genossen helfen nachweislich und viel erprobt gegen bestimmte Malariaarten (und auch andere Krankheiten). Trotzdem werden Forschung, Anwendung und Anbau massiv behindert, Leute eingesch\u00fcchtert und immer M\u00e4rchen \u00fcber negative Wirkung in die Welt gesetzt. Ich habe das Kraut jetzt immer im Einsatz wenn ich mich nur ansatzweise kr\u00e4nklich f\u00fchle und es hilft einfach. Hanf wird leider genauso stiefm\u00fctterlich behandelt.\nEin uralter HNO-Arzt weigerte sich mal mir Antibiotika f\u00fcr eine immer wiederkehrende Rachenentz\u00fcndung zu verschreiben und interessierte sich auch wenig f\u00fcr das Ergebnis des Abstriches. Er fragte mich nur ob ich zuviel Stress und zuwenig Schlaf h\u00e4tte. Da war dann alles klar. Ich bin dem Mann bis heute dankbar.\nP.S.\n\u201eVielleicht kommt ja auch bei uns mal jemand auf die Idee Vitamin D zur Prophylaxe und zur Behandlung zu empfehlen.\u201c\nDas habe ich in einem Blogkommentar (Blog eines Gesundheitswissenschaftlers, der beim Bayerischen Landesamt f\u00fcr Gesundheit und Lebensmittelsicherheit besch\u00e4ftigt ist) versucht. Bin dann erstmal gesperrt worden.\nhttps://scienceblogs.de/gesundheits-check/2020/12/20/mehr-covid-19-sterbefaelle-als-krebs-sterbefaelle-in-deutschland-und-ein-blick-ueber-den-nationalen-nabel-hinaus/#comment-101979\nIn einem Artikel des Berliner Tagesspiegel vom 21.11.2020 wird der Einsatz von Vitamin D bei Covid-19 diskutiert. Der letzte Satz lautet: \u201eEine Anfrage an das Bundesgesundheitsministerium, wie die Bundesregierung derzeit zum Thema Vitamin D bei Covid-19 steht, blieb am Freitag unbeantwortet.\u201c Ein Update dieses Artikels ist mir nicht bekannt.\nhttps://www.tagesspiegel.de/wissen/covid-19-und-nahrungsergaenzung-hinweise-auf-schuetzende-wirkung-des-sonnenvitamins-d/26644304.html\nGem. ARD und SRF bringt Vitamin D fast nur Nachteile mit!https://www.tagesschau.de/faktenfinder/freiheitsboten-vitamin-d-covid19-101.htmlhttps://www.srf.ch/news/schweiz/ernuechternde-studienergebnisse-vitamin-d-in-der-kritik-ein-wundermittel-verliert-seinen-zauber\nSolche von der Pharma-Branche bezahlten Artikel gibt es so ziemlich \u00fcber alles, was der K\u00f6rper zum richtigen Funtionieren ben\u00f6tigt. Wenn es nach Big Pharma geht, dann wird das alles verboten, damit die Menschen mehr Medikamente kaufen m\u00fcssen um die aus dem Mangel folgenden Krankheiten zu lindern. Medikamente, die heilen, werden ohnehin ausgelistet.\nRauchen ist gesund sagte schon die Studie von Dr. Marlboro, das ist nichts neues. Was mich in den letzten Jahren mehr mit Sorge f\u00fcllt ist die Ausbildung und Selbstverst\u00e4ndnis des heutigen Gesundheitspersonals.\nIch m\u00f6chte nicht alle Menschen in einen Topf werfen und generalisieren, das ist nur mein pers\u00f6nlicher Blickwinkel. Ich bin seit knapp 15 Jahren Pfleger, vor ca. 10 Jahren im 2. Bildungsweg vom Pflegehelfer zum dipl. Pfleger. Schon vor 10 Jahren hatte ich im Praktikum mehrfach einen schlechten Eindruck von den FH Diplomsch\u00fclern, zu akademisch gedrillt, zu wenig Praxis, kein Verst\u00e4ndnis was eigentlich Kranken*pflege* ist. Man wollte uns Gesundheitspersonal unbedingt in die akademische Stufe dr\u00fccken, quasi als Emanzipation gegen\u00fcber der \u00c4rzteschaft. Kann mir nicht vorstellen das diese Richtung etwas Gutes f\u00fcr die Krankenpfleger der Zukunft bringt.\nEs lesen scheinbar auch einige \u00c4rzte hier mit, vielleicht k\u00f6nnen die alten \u201cHasen\u201d etwas dazu sagen wie sie ihre jungen Kollegen beurteilen. Was die Haus\u00e4rzte betrifft, kommt mir vor manche k\u00f6nnen nur noch Rezepte und \u00dcberweisungen schreiben ohne Dr. Google. Es ist klar das man nicht als fertiger Arzt auf die Welt kommt und Jahre an Berufserfahrung braucht\u2026 aber wo sind heute die *Mediziner*, die sich als Heiler sehen? Wo sind die heutigen Charcot, Billroth, usw? Ist das nur mein pers\u00f6nlicher, pessimistischer Eindruck?", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Neue gro\u00dfe Studie zu Vitamin D: Reduktion von Todesf\u00e4llen um 60%\nEine Studie an der Universidad de Cordoba, deren Ergebnisse im Sommer 2020 ver\u00f6ffentlicht wurde, fand einen starken Einfluss einer Gabe von Vitamin D bei der Aufnahme ins Spital. Gegeben wurde Vitamin D in der bereits bioaktiven Form von Calcifediol um eine sofortige Wirkung zu erreichen. Dadurch konnte die Zahl der Aufnahmen in die Intensivstation\n[um 96% reduziert](http://tkp.at/2020/09/10/studie-zeigt-vitamin-d-verbessert-heilung-von-covid-19/) werden. Die Studie war mit 76 Patienten allerdings recht klein.\nNun gibt es eine in Barcelona durchgef\u00fchrte\n[wesentlich gr\u00f6\u00dfere Studie](https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/34097036/). Das Ergebnis: Vitamin D reduziert die Covid-19-Todesf\u00e4lle um 60 Prozent. Die Studie untersuchte ebenfalls die Wirksamkeit von Calcifediol [25(OH)D3] bei mehr als 550 Personen, die auf den Covid-19-Stationen des Hospital del Mar in Barcelona, Spanien, aufgenommen wurden.\nDie Probanden wurden bei der Aufnahme nach dem Zufallsprinzip entweder als Empf\u00e4nger der Calcifediol-Behandlung oder als Kontrollen eingeteilt und erhielten dann f\u00fcnf Dosen des Vitamins in zunehmenden Abst\u00e4nden von zwei, vier, acht und 15 Tagen.\nSehr hohe Wirksamkeit\nDie Studie, die vom Social Science Research Network ver\u00f6ffentlicht wurde, ergab, dass Covid-19-Patienten, die Vitamin-D-Dosen erhielten, mit 80 Prozent geringerer Wahrscheinlichkeit auf der Intensivstation behandelt werden mussten. Das ist etwas weniger als die erste Studie in Cordoba ergeben hatte, die aber eben nur bei einer kleinere Gruppe durchgef\u00fchrt worden war.\nDie Forscher von der Universit\u00e4t Barcelona kamen au\u00dferdem zu dem Schluss, dass die bereinigten Ergebnisse eine um mehr als 60 Prozent verringerte Sterblichkeit f\u00fcr diejenigen zeigten, die die Calcifediol-Behandlung erhielten. 36 der 551 mit Calcifediol behandelten Patienten starben an Covid-19, verglichen mit 57 von 379 Patienten in der Kontrollgruppe.\nViele Studien haben Wirksamkeit von Vitamin D bewiesen\nDie in Barcelona durchgef\u00fchrte Studie ist insofern wichtig, weil sie eine gro\u00dfe Zahl von Teilnehmern hatte und direkt im Spital eingesetzt wurde. Viele andere Studien haben jedoch bewiesen, dass Vitamin D vor allem in der Prophylaxe sehr hilfreich ist. Das geht so weit, dass auch die Wahrscheinlichkeit einer Infektion mit steigendem Vitamin D Spiegel im Blut geringer wird.\nImmer wieder hat sich auch gezeigt, dass selbst geringe regelm\u00e4\u00dfige Gaben von Vitamin D bei einer Infektion und Erkrankung f\u00fcr einen milden Verlauf sorgen. Selbst in Alten- und Pflegeheimen gab es bei Infektionen mit 50 bis 80 Heimbewohner in zwei Heimen in der Schweiz und einem in Polen keine Notwendigkeit der Hospitalisierung.\nAus fr\u00fcheren Forschungen wissen wir auch, wie Vitamin D im Immunsystem wirkt. Das habe ich zum Beispiel\n[hier beschrieben](http://tkp.at/2021/02/03/appell-von-schweizer-aerzten-vitamin-d-kann-vielen-menschen-das-leben-retten/).\nBritischer Abgeordneter verlangt Verwendung von Vitamin D\nIn England, wo es schon fr\u00fcher Empfehlungen zur prophylaktischen Einnahme von Vitamin D gab, hat jetzt auch der Parlamentsabgeordnete David Davis die sofortige Einf\u00fchrung der Therapie in Krankenh\u00e4usern gefordert, um \u201cviele Tausende von Leben zu retten\u201d.\nThis is a very important study on vitamin D and Covid-19. Its findings are incredibly clear. An 80% reduction in need for ICU and a 60% reduction in deaths, simply by giving a very cheap and very safe therapy \u2013 calcifediol, or activated vitamin D.\n[https://t.co/lB7sYxDQfn]\n\u2014 David Davis (@DavidDavisMP)\n[February 13, 2021]\nDie Ergebnisse dieser gro\u00dfen und gut durchgef\u00fchrten Studie sollten dazu f\u00fchren, dass diese Therapie bei jedem Covid-Patienten in jedem Krankenhaus in den gem\u00e4\u00dfigten Breiten verabreicht wird.\nDa die Studie au\u00dferdem zeigt, dass der eindeutige Zusammenhang zwischen Vitamin D und der Covid-Mortalit\u00e4t kausal ist, sollte die britische Regierung die Dosis und Verf\u00fcgbarkeit von freiem Vitamin D f\u00fcr alle gef\u00e4hrdeten Gruppen erh\u00f6hen.\nDiese Ans\u00e4tze werden viele Tausende von Leben retten. Sie sind \u00fcberf\u00e4llig und sollten sofort in Angriff genommen werden.\u2019\nVielleicht kommt ja auch bei uns mal jemand auf die Idee Vitamin D zur Prophylaxe und zur Behandlung zu empfehlen.\nAlle aktuellen News im\n[TKP Telegram Channel](https://t.me/tkp_news)\nUnterst\u00fctze unabh\u00e4ngigen Journalismus mit einer Spende\n[via PayPal ](http://paypal.me/PeterFMayer) [Der Breitgrad beeinflusst \u00fcber UV Strahlung den Vitamin D Spiegel und damit Infektionszahlen](https://tkp.at/2021/01/25/der-breitgrad-beeinflusst-ueber-uv-strahlung-den-vitamin-d-spiegel-und-damit-infektionszahlen/) [Negative Folgen von Vitamin D Mangel f\u00fcr das Immunsystem](https://tkp.at/2021/01/15/negative-folgen-von-vitamin-d-mangel-fuer-das-immunsystem/) [T-Zellen und das Immunsystem brauchen Vitamin D](https://tkp.at/2020/11/23/t-zellen-und-das-immunsystem-brauchen-vitamin-d/) [120 Professoren und \u00c4rzte verlangen sofortige Supplementierung mit Vitamin D](https://tkp.at/2020/12/19/120-professoren-und-aerzte-verlangen-sofortige-supplementierung-mit-vitamin-d/)\n6 Kommentare\nComments are closed.", "language": null, "image": "https://i0.wp.com/tkp.at/wp-content/uploads/2021/02/sea-4501231_1920.jpg?fit=1920%2C1116&ssl=1", "pagetype": "article", "links": ["#content", "#awb-oc__25782", "https://tkp.at/unterstuetzen/", "#tkp-footer", "https://twitter.com/tkp_at", "https://t.me/tkp_news", "https://vk.com/pfmayer", "https://gab.com/tkp_at", "https://gettr.com/user/tkp_at", "https://rumble.com/user/tkprumble", "#", "https://tkp.at/", "https://tkp.at/wissenschaft/", "https://tkp.at/politik/", "https://tkp.at/wirtschaft/", "https://tkp.at/technologie/", "https://tkp.at/meinung/", "https://tkp.at/podcast/", "#", "#awb-oc__25782", null, null, "https://tkp.at/wissenschaft/gesundheit/", "https://tkp.at/autoren/peter-f-mayer/", "http://tkp.at/2020/09/10/studie-zeigt-vitamin-d-verbessert-heilung-von-covid-19/", "https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/34097036/", "https://www.amazon.de/dp/3985620172?tag=tkpat-21&linkCode=ogi&th=1&psc=1", "https://www.amazon.de/dp/3985620172?tag=tkpat-21&linkCode=ogi&th=1&psc=1", "https://www.amazon.de/dp/3985620172?tag=tkpat-21&linkCode=ogi&th=1&psc=1", "http://tkp.at/2021/02/03/appell-von-schweizer-aerzten-vitamin-d-kann-vielen-menschen-das-leben-retten/", "https://t.co/lB7sYxDQfn", "https://twitter.com/DavidDavisMP/status/1360647462197878791?ref_src=twsrc%5Etfw", "https://t.me/tkp_news", "http://paypal.me/PeterFMayer", "https://tkp.at/2021/01/25/der-breitgrad-beeinflusst-ueber-uv-strahlung-den-vitamin-d-spiegel-und-damit-infektionszahlen/", "https://tkp.at/2021/01/15/negative-folgen-von-vitamin-d-mangel-fuer-das-immunsystem/", "https://tkp.at/2020/11/23/t-zellen-und-das-immunsystem-brauchen-vitamin-d/", "https://tkp.at/2020/12/19/120-professoren-und-aerzte-verlangen-sofortige-supplementierung-mit-vitamin-d/", null, "https://www.facebook.com/sharer.php?u=https%3A%2F%2Ftkp.at%2F2021%2F02%2F16%2Fneue-grosse-studie-zu-vitamin-d-reduktion-von-todesfaellen-um-60%2F&t=Neue%20gro%C3%9Fe%20Studie%20zu%20Vitamin%20D%3A%20Reduktion%20von%20Todesf%C3%A4llen%20um%2060%25", "https://twitter.com/share?text=Neue%20gro%C3%9Fe%20Studie%20zu%20Vitamin%20D%3A%20Reduktion%20von%20Todesf%C3%A4llen%20um%2060%25&url=https%3A%2F%2Ftkp.at%2F2021%2F02%2F16%2Fneue-grosse-studie-zu-vitamin-d-reduktion-von-todesfaellen-um-60%2F", "https://api.whatsapp.com/send?text=https%3A%2F%2Ftkp.at%2F2021%2F02%2F16%2Fneue-grosse-studie-zu-vitamin-d-reduktion-von-todesfaellen-um-60%2F", "https://t.me/share/url?url=https%3A%2F%2Ftkp.at%2F2021%2F02%2F16%2Fneue-grosse-studie-zu-vitamin-d-reduktion-von-todesfaellen-um-60%2F&text=Neue%20gro%C3%9Fe%20Studie%20zu%20Vitamin%20D%3A%20Reduktion%20von%20Todesf%C3%A4llen%20um%2060%25", "mailto:?subject=Neue%20gro%C3%9Fe%20Studie%20zu%20Vitamin%20D%3A%20Reduktion%20von%20Todesf%C3%A4llen%20um%2060%25&body=https%3A%2F%2Ftkp.at%2F2021%2F02%2F16%2Fneue-grosse-studie-zu-vitamin-d-reduktion-von-todesfaellen-um-60%2F", null, null, "https://scienceblogs.de/gesundheits-check/2020/12/20/mehr-covid-19-sterbefaelle-als-krebs-sterbefaelle-in-deutschland-und-ein-blick-ueber-den-nationalen-nabel-hinaus/#comment-101979", "https://www.tagesspiegel.de/wissen/covid-19-und-nahrungsergaenzung-hinweise-auf-schuetzende-wirkung-des-sonnenvitamins-d/26644304.html", null, "https://www.tagesschau.de/faktenfinder/freiheitsboten-vitamin-d-covid19-101.htmlhttps://www.srf.ch/news/schweiz/ernuechternde-studienergebnisse-vitamin-d-in-der-kritik-ein-wundermittel-verliert-seinen-zauber", null, "http://pfmweb.wordpress.com", null, null, "https://tkp.at/2023/10/26/die-wissenschaft-an-who-klima-zum-gesundheitsnotstand-erklaeren/", "https://tkp.at/2023/10/26/ungeschwaerzter-vertrag-eu-pfizer-wirksamkeit-nebenwirkung-und-langzeitfolgen-unbekannt/", "https://tkp.at/2023/10/26/rund-um-nationalfeiertag-viel-initiative-zur-rettung-der-neutralitaet/", "https://tkp.at/2023/10/26/neuseelaendischer-politikerin-die-regierung-kannte-jede-nebenwirkung-bevor-eine-einzige-impfung-in-neuseeland-verabreicht-wurde/", "https://tkp.at/2023/10/26/impfung-von-kindern-im-ersten-lebensjahr-ist-nicht-sinnvoll-und-allenfalls-schaedlich/", "https://tkp.at/2023/10/26/was-nelson-mandela-und-bruno-kreisky-zu-palaestina-und-israel-sagten/", "https://tkp.at/2023/10/26/mainstream-medien-fuer-kaefer-als-nahrung-um-den-klimawandel-zu-bekaempfen/", "https://tkp.at/2023/10/25/vertrag-zwischen-pfizer-und-sued-afrika-veroeffentlicht-buerger-wurden-laborraten/", "https://tkp.at/2023/10/25/die-stellungnahme-von-un-generalsekretaer-antonio-guterres-und-daten-von-haaretz-zum-7-oktober/", "https://tkp.at/2023/10/25/baerbock-und-schallenberg-gegen-waffenruhe-in-gaza/", "https://tkp.at/2023/10/25/was-ist-die-ideale-temperatur-fuer-die-menschheit-jedenfalls-nicht-die-von-vor-150-jahren/", "https://tkp.at/2023/10/25/eu-personal-probt-aufstand-gegen-leyen/", "https://tkp.at/2023/10/25/vertrauen-in-mainstream-medien-nimmt-weiter-ab-nun-am-tiefsten-stand-seit-jeher/", "https://tkp.at/2023/10/25/antisemitismus-experten-und-die-wahrheit-ueber-den-nahost-konflikt/", "https://tkp.at/2023/10/25/deutschlands-energiewende-wirtschaftliche-kriegsfuehrung-und-angriff-auf-die-zivilisation/", "https://tkp.at/2023/10/24/verschwundener-chinesischer-verteidigungsminister-abgesetzt/", "https://tkp.at/2023/10/24/gunnar-kaiser-verstorben/", "https://tkp.at/2023/10/24/schroeder-usa-torpedierten-frieden-zwischen-ukraine-und-russland/", "https://tkp.at/2023/10/24/holland-als-testlabor-fuer-die-abkehr-von-der-produktion-echter-lebensmittel/", "https://tkp.at/2023/10/24/ploetzlich-und-unerwartet-bei-tanzfestival-in-gujarat-indien-starben-10-menschen-an-herzinfarkt/", "https://tkp.at/2023/10/24/konfrontation-der-supermaechte-im-nahem-osten-usa-dirigieren-zweiten-flugzeugtraeger-um/", "https://tkp.at/2023/10/24/kann-man-jetzt-die-hersteller-des-mrna-covid-impfstoffs-mit-aussicht-auf-erfolg-verklagen/", "https://tkp.at/2023/10/23/wagenknecht-partei-gelandet/", "https://tkp.at/2023/10/23/ploetzlich-und-unerwartet-16-jaehriger-high-school-laeufer-kollabiert-und-stirbt-nach-gewonnenem-rennen/", "https://tkp.at/2023/10/23/niederlage-fuer-gruene-in-schweiz/", "https://tkp.at/unterstuetzen/", "https://tkp.at/unterstuetzen/", null, "https://tkp.at/unterstuetzen/", "https://twitter.com/tkp_at", "https://t.me/tkp_news", "https://vk.com/pfmayer", "https://gab.com/tkp_at", "https://gettr.com/user/tkp_at", "https://rumble.com/user/tkprumble", "https://tkp.at/ueber-den-blog/", "https://tkp.at/ueber-den-blog/", "https://tkp.at/archiv/", "https://tkp.at/impressum/", "https://tkp.at/datenschutz/", null, "#", "https://tkp.at/wissenschaft/", "https://tkp.at/politik/", "https://tkp.at/wirtschaft/", "https://tkp.at/technologie/", "https://tkp.at/meinung/", "https://tkp.at/podcast/", "https://tkp.at/ueber-den-blog/", "https://tkp.at/archiv/", "https://tkp.at/unterstuetzen/", "https://tkp.at/unterstuetzen/#tkp-footer", "https://twitter.com/tkp_at", "https://t.me/tkp_news", "https://vk.com/pfmayer", "https://gab.com/tkp_at", "https://gettr.com/user/tkp_at", "https://rumble.com/user/tkprumble", "https://tkp.at/impressum/", "https://tkp.at/datenschutz/", null, null, "#"]}