{"title": "Morbus Crohn: Was waren drei hilfreiche Dinge nach deiner Diagnose? - selpers", "author": "Armita Asgari", "url": "https://selpers.com/blog/chronisch-entzuendliche-darmerkrankung-was-waren-drei-hilfreiche-dinge-nach-deiner-diagnose/", "hostname": "selpers.com", "description": "Wir haben unsere Gastautorinnen Fabiola, Sandra und Julia gefragt, was drei hilfreiche Dinge nach ihrer Morbus Crohn Diagnose waren.", "sitename": "Selpers", "date": "2021-10-28", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Morbus Crohn: Was waren drei hilfreiche Dinge nach deiner Diagnose?\nEine chronisch entz\u00fcndliche Darmerkrankung (CED) ist f\u00fcr Betroffene herausfordernd und kann den Alltag in vielen Bereichen einschr\u00e4nken. Umso wertvoller ist es, dass es Betroffene gibt, die \u00fcber ihre Erkrankung aufkl\u00e4ren und sich gegenseitig austauschen. Wir haben unsere Gastautorinnen Fabiola, Sandra und Julia gefragt, was drei hilfreiche Dinge nach ihrer Morbus Crohn Diagnose waren.\nFabiola Marasco\nIch hatte ja gehofft, dass der Morbus Crohn meine erste und letzte Diagnose zu einer chronischen Erkrankung sein wird. Leider war dem nicht so. Morbus Crohn hat einige Begleiterkrankungen und so habe ich mich in den letzten Jahren zwei Diagnosen stellen m\u00fcssen.\nHier meine TOP 3, die ich mir nun immer wieder bewusst mache und auf die ich gebaut habe und es auch weiterhin tun werde.\n1. Die Erkrankung ist und bleibt chronisch. Unheilbar. Was ein Klotz, der pl\u00f6tzlich zu tragen ist und besonders zu Beginn so schwer wiegt! Ich musste mich dementsprechend erstmal fallen lassen. Ja genau! Ich habe mich nicht dazu \u201egezwungen\u201c stark zu bleiben und weiter zu machen. Ich habe mich dem \u201eElend\u201c hingegeben. Geweint, geschrien, alles f\u00fcr unfair erkl\u00e4rt und mich in Decke und W\u00e4rmflasche gepackt. Meine Liebsten haben mich aufgefangen, indem sie mir mein Recht, mich auch fallen zu lassen, einger\u00e4umt haben und sehr viel Verst\u00e4ndnis aufbrachten.\n2. Nach dem \u201eSchock\u201c kommt die \u201eVerdauung\u201c und schlie\u00dflich auch die Akzeptanz. Hierbei hat mir eine Therapie sehr gut geholfen und mich unterst\u00fctzt, die Erkrankung anzunehmen, sie in mein Leben zu integrieren und einen Weg f\u00fcr mich zu finden, wie ich trotz Erkrankung meinen Lebensalltag bew\u00e4ltigen kann. Nach der 2ten Diagnose brauchte ich keine Unterst\u00fctzung von au\u00dferhalb. Ich habe mich an damals erinnert und was mir half. Es brauchte nat\u00fcrlich auch hier seine Zeit, doch ich konnte die 2te Diagnose sp\u00e4ter, nach Punkt 1, annehmen.\n3. Einer der f\u00fcr mich wichtigsten Punkte: Austausch mit Gleichgesinnten! Ich habe mich so allein gef\u00fchlt nach der Morbus Crohn Diagnose. Frisch gebackene Mama zudem. Ich kannte niemanden, dem es \u00e4hnlich erging wie mir. Schnell suchte ich Facebookgruppen auf, irgendwann gr\u00fcndete ich die Mama mit Cr\u00f6hnchen, f\u00fcr Frauen mit einer CED, oder deren Kinder eine CED haben. So lernte ich im Laufe der Zeit so wunderbare Menschen kennen, bei denen man sich einfach verstanden gef\u00fchlt hat. Die wussten, wie es mir geht, weil sie es ebenso kannten. Es entstanden sogar wertvolle Freundschaften daraus.\nNeben diesen Punkten, k\u00f6nnte ich mittlerweile noch viel mehr aufz\u00e4hlen, aber wer gerade frisch Diagnostiziert ist, ist eh schon belastend genug. Da braucht es schnelle Ideen f\u00fcr Hilfe. Ich w\u00fcrde mir da von Seiten der Medizinier mehr \u201eAuffangarbeit\u201c w\u00fcnschen. Den Patienten diese Ideen vielleicht mit auf den Weg zu geben und sie mit der Diagnose nicht allein stehen zu lassen.\nFabiola Marasco\nFabiola ist Mama und chronisch krank. Auf Instagram engagiert sie sich f\u00fcr andere Betroffene und kl\u00e4rt \u00fcber die Erkrankungen Morbus Crohn und Psoriasis auf.\nIch hei\u00dfe Sandra und bin 1984 gesund zur Welt gekommen. Die Diagnose Morbus Crohn bekam ich Ende 2001. Ich konnte damals \u00fcberhaupt nichts damit anfangen. Ich musste oft Pl\u00e4ne \u00e4ndern und meinem Leben immer wieder neu anpassen. Oft musste ich die Z\u00e4hne zusammen bei\u00dfen und mich durchsetzen\u2026 aber all das hat mich zu dem gemacht was ich heute bin. Bei mir darf man nicht immer alles so ernst nehmen . Ich nehme vieles mit Humor, dieser ist es auch, der mir heute und auf in den vergangenen Jahren oft viele schwierige Situationen leichter gemacht hat und so behalte ich meine Ruhe und drehe nicht durch . Trotz der so unglaublich vielen Begleiterkrankungen, vielen Schmerzen und vielen medikament\u00f6sen Therapien, habe ich immer weiter gek\u00e4mpft, mit der Hoffnung auf ein gutes Ende. Auch wenn mein \u201evorl\u00e4ufiges\u201d Ende so aussah, dass es nur noch den Weg der Amputation Schliesmuskels, des Rektums, des Enddarms und des Mastdarms Mitte 2013 in einer 11,5 St\u00fcndigen OP gab. Ich bin heute dankbar daf\u00fcr. Dankbar meinem zauberhaften OA. Dr. S. und dankbar f\u00fcr mein endst\u00e4ndigen Stoma \u201cFridulin\u201d, denn beide haben mir wieder ein lebenswertes Leben geschenkt. Mit meinem Mann, der seit Ende 2010 an meiner Seite ist, bin ich seit 2016 verheiratet und seit 2017 \u00fcbergl\u00fcckliche Mama eines zauberhaft Sohnes . Mama bin ich mit Morbus Crohn und Stoma geworden.\nSandra Meuche\nSandra hat im Jahr 2001 die Diagnose Morbus Crohn erhalten. Auf Instagram kl\u00e4rt sie \u00fcber ihre Erkrankung auf und gibt Einblicke in ihren Alltag.\n3 Dinge, die mir nach der Diagnose geholfen haben:\n1. Mich mit der Krankheit auseinandersetzen.\nEs ist wahnsinnig schwierig, vor allem als Kind, zu begreifen, was da gerade passiert. Dass man eine Krankheit hat, die nie wieder weg geht und dass man nie so ein unbeschwertes Leben, wie andere, f\u00fchren wird. Dennoch ist es wichtig, nicht zu verzweifeln und die Diagnose einfach zu ignorieren, sondern im Laufe eines Prozesses zu lernen, die Krankheit zu akzeptieren und anzunehmen.\n2. Mein Bauchgef\u00fchl\nGerade am Anfang steht vor einem riesigen Berg Fragen und wei\u00df gar nicht, wie man was wie wo darf oder nicht darf. Gerade die Ern\u00e4hrung ist ein gro\u00dfes Thema. Sicherlich ist es nicht verkehrt, sich daran zu orientieren, welche Lebensmittel beispielsweise entz\u00fcndungshemmend oder im Gegenzug entz\u00fcndungsf\u00f6rdernd wirken, welche N\u00e4hrstoffe sich eher positiv und welche negativ auswirken k\u00f6nnen, usw. Dennoch ist die Krankheit so individuell, dass man einfach f\u00fcr sich selbst testen muss, was geht und was nicht und was einem gut bzw. weniger gut tut. Da muss man wirklich auf sein Bauchgef\u00fchl h\u00f6ren.\n3. Meine Tiere\nIch bin mit Hunden und Pferden aufgewachsen und wei\u00df nicht, was ich ohne sie gemacht h\u00e4tte und auch heute noch machen w\u00fcrde. Die Tiere haben mich damals wie heute einfach immer aufgefangen. Ich liebe es, bei Wind und Wetter drau\u00dfen an der frischen Luft zu sein. Dort f\u00fchle ich mich am wohlsten und es gibt mir ein Gef\u00fchl von Freiheit. Au\u00dferdem habe ich durch die Tiere fr\u00fch gelernt, Verantwortung zu tragen. Nicht nur f\u00fcr die Tiere, sondern auch f\u00fcr mich.\nJulia Pothmann\nJulia lebt schon von klein auf mit der chronisch entz\u00fcndlichen Darmerkrankung Morbus Crohn. Auf Instagram macht sie sich f\u00fcr andere Betroffene stark und engagiert sich auch im Verein \u201eChronisch Gl\u00fccklich e. V.\u201c.", "language": null, "image": "https://selpers.com/wp-content/uploads/2021/10/22149D1C-39DE-4BFF-9E6D-0713EF8393AA.jpeg", "pagetype": "article", "links": ["https://selpers.com", "/kurssuche/", "https://selpers.com/waehlen-sie-ihr-tool/", "https://selpers.com/impulse/", "https://selpers.com/die-experten/", "https://selpers.com/termine/", "/blog/", "https://selpers.com/qualitaet/", "https://selpers.com/helpers/", "https://selpers.com/qualitaet/", "https://selpers.com/auszeichnungen/", "https://selpers.com/ueber-selpers/", "https://selpers.com/geschichte/", "https://selpers.com/podcast/", "https://selpers.com/presse/", "https://selpers.com/in-den-medien/", "https://selpers.com/empfehlungen/", "https://selpers.com/ihre-spende-hilft/", "https://selpers.com/live/", "https://selpers.com/kontakt/", null, "https://selpers.com", "https://selpers.com/seltene-erkrankungen/", "https://selpers.com/krebs", "https://selpers.com/schmerzen-erfolgreich-bewaeltigen/", "https://selpers.com/immunsystem/", "https://selpers.com/suche", "https://selpers.com/seltene-erkrankungen/", "https://selpers.com/krebs", "https://selpers.com/schmerzen-erfolgreich-bewaeltigen/", "https://selpers.com/immunsystem/", "https://selpers.com/suche", "https://selpers.com/glossar", "/suche/", "https://selpers.com/die-experten/", "https://selpers.com/empfehlungen/", "https://selpers.com/auszeichnungen/", "https://selpers.com/qualitaet/", "https://selpers.com/ueber-selpers/", "https://selpers.com/in-den-medien/", "https://selpers.com/karriere/", "https://selpers.com/ihre-spende-hilft/", "https://selpers.com/blog/", "https://selpers.com/podcast/", "https://selpers.com/termine/", "https://selpers.com/helpers/", "https://selpers.com/live/", "/blog/", "https://selpers.com/blog/kategorie/erfahrungsberichte/", "https://selpers.com/chronisch-entzuendliche-darmerkrankungen/", "https://www.instagram.com/mamamitcroehnchen/?hl=de", "https://www.instagram.com/crohn_rebellin/?hl=de", "https://www.instagram.com/julia_pthmnn/?hl=de", "https://selpers.com/lektion/coronavirus-und-chronische-erkrankungen-coronavirus-und-chronisch-entzuendliche-darmerkrankungen/", "https://selpers.com/blog/mein-leben-mit-colitis-uclerosa/", "https://selpers.com/chronisch-entzuendliche-darmerkrankungen/ced-frueh-erkennen/", "https://selpers.com/chronisch-entzuendliche-darmerkrankungen/ced-und-komplementaermedizin/", "https://selpers.com/kurs/coronavirus-und-chronische-erkrankungen/", "https://selpers.com/kurs/coronavirus-und-chronische-erkrankungen/", "https://selpers.com/kurs/erkrankungsrisiko-vermindern/", "https://selpers.com/kurs/erkrankungsrisiko-vermindern/", "https://selpers.com/kurs/richtig-haende-waschen/", "https://selpers.com/kurs/richtig-haende-waschen/", "https://selpers.com/kurs/immunsystem-schuetzen/", "https://selpers.com/kurs/immunsystem-schuetzen/", "https://selpers.com/kurs/immunsystem-und-krebs/", "https://selpers.com/kurs/immunsystem-und-krebs/", "https://selpers.com/impressum/", "https://selpers.com/kurssuche/", "https://selpers.com/brustkrebs/gute-entscheidungen-treffen-bei-brustkrebs/", "https://selpers.com/brustkrebs/gute-entscheidungen-treffen-bei-brustkrebs/", "https://selpers.com/nmosd/menschen-mit-nmosd-unterstuetzen/", "https://selpers.com/nmosd/menschen-mit-nmosd-unterstuetzen/", "https://selpers.com/nmosd/sehstoerungen-bei-nmosd/", "https://selpers.com/nmosd/sehstoerungen-bei-nmosd/", "https://selpers.com/therapie/medikamente-verstehen/", "https://selpers.com/therapie/medikamente-verstehen/", "https://selpers.com/blog/", "https://selpers.com/blog/world-sight-day-susanne-breitwieser-im-gespraech/", "https://selpers.com/blog/world-sight-day-susanne-breitwieser-im-gespraech/", "/blog/?sft_category=", "https://selpers.com/blog/world-sight-day-susanne-breitwieser-im-gespraech/", "https://selpers.com/blog/ehlers-danlos-syndrom-ein-blick-in-karina-sturms-neuen-ratgeber/", "https://selpers.com/blog/ehlers-danlos-syndrom-ein-blick-in-karina-sturms-neuen-ratgeber/", "/blog/?sft_category=", "https://selpers.com/blog/ehlers-danlos-syndrom-ein-blick-in-karina-sturms-neuen-ratgeber/", "https://selpers.com/blog/kinderwunsch-und-schwangerschaft-bei-multipler-sklerose/", "https://selpers.com/blog/kinderwunsch-und-schwangerschaft-bei-multipler-sklerose/", "/blog/?sft_category=", "https://selpers.com/blog/kinderwunsch-und-schwangerschaft-bei-multipler-sklerose/", "https://selpers.com/blog/brain-fog-wie-fuehlt-sich-das-an/", "https://selpers.com/blog/brain-fog-wie-fuehlt-sich-das-an/", "/blog/?sft_category=", "https://selpers.com/blog/brain-fog-wie-fuehlt-sich-das-an/", "https://selpers.com/suche/", "https://selpers.com/allergie/", "https://selpers.com/schmerzen-erfolgreich-bewaeltigen/", "https://selpers.com/immunsystem/", "https://selpers.com/seltene-erkrankungen/", "/suche/", "https://selpers.com/die-experten/", "https://selpers.com/empfehlungen/", "https://selpers.com/auszeichnungen/", "https://selpers.com/qualitaet/", "https://selpers.com/ueber-selpers/", "https://selpers.com/in-den-medien/", "https://selpers.com/karriere/", "https://selpers.com/ihre-spende-hilft/", "https://selpers.com/blog/", "https://selpers.com/podcast/", "https://selpers.com/termine/", "https://selpers.com/helpers/", "https://selpers.com/live/", "https://selpers.com/kontakt/", "https://selpers.com/impressum/", "https://selpers.com/datenschutz/", "https://selpers.com", "https://selpers.com", "https://www.facebook.com/selperscom", "https://www.instagram.com/selpers_com/", "https://www.tiktok.com/@selpers_com", "https://www.facebook.com/selperscom", "https://www.instagram.com/selpers_com/", "https://www.tiktok.com/@selpers_com", "https://selpers.com/kontakt/", "https://selpers.com/impressum/", "https://selpers.com/datenschutz/", "https://selpers.com", "/datenschutz/", "#", "javascript:void(0);"]}