{"title": "NaLI r\u00e4t besonders Risikogruppen zur Impfung gegen Grippe, COVID-19 und Pneumokokken", "author": "Bundes\u00e4rztekammer", "url": "https://www.bundesaerztekammer.de/presse/aktuelles/detail/nali-raet-besonders-risikogruppen-zur-impfung-gegen-grippe-covid-19-und-pneumokokken", "hostname": "bundesaerztekammer.de", "description": "Nach dem fr\u00fchzeitigen Beginn der Grippewelle r\u00e4t die Nationale Lenkungsgruppe Impfen besonders Risikogruppen zur Grippeimpfung und zur \u00dcberpr\u00fcfung des Schutzes vor Pneumokokken und COVID-19.", "sitename": "Bundes\u00e4rztekammer", "date": "2022-12-16", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "NaLI r\u00e4t besonders Risikogruppen zur Impfung gegen Grippe, COVID-19 und Pneumokokken\nNach dem fr\u00fchzeitigen Beginn der Grippewelle r\u00e4t die Nationale Lenkungsgruppe Impfen (NaLI) besonders Risikogruppen zur Grippeimpfung und zur \u00dcberpr\u00fcfung des Schutzes vor Pneumokokken und COVID-19.\nNachdem die Grippewelle laut Daten des Robert Koch-Instituts (RKI) deutlich fr\u00fcher als in den Jahren vor der Pandemie begonnen hat, empfiehlt die NaLI vor allem Risikogruppen, sich jetzt mit einer Grippeschutzimpfung gegen die zum Teil schwer verlaufende Erkrankung zu sch\u00fctzen.\nDie j\u00e4hrliche Impfung gegen Grippe (Influenza) im Herbst und Winter wird insbesondere f\u00fcr Personen ab 60 Jahren, Schwangere (ab dem 2. Schwangerschaftsdrittel), Menschen mit bestimmten Vorerkrankungen und f\u00fcr Bewohner von Alten- und Pflegeheimen von der St\u00e4ndigen Impfkommission (STIKO) empfohlen.\nDie Grippeimpfempfehlung der STIKO schlie\u00dft auch Kinder und Jugendliche mit Vorerkrankungen mit ein. Dies ist auch besonders vor dem Hintergrund der aktuell hohen Infektionsraten mit dem RS-Virus sinnvoll, um Doppelinfektionen zu vermeiden. Auch Kontaktpersonen von Risikogruppen und Menschen, die aufgrund ihres Berufs oder vielf\u00e4ltiger Kontakte ein erh\u00f6htes Risiko haben, sollten sich und ihr Umfeld durch die Impfung sch\u00fctzen.\nIn dieser Saison 2022/23 stehen wieder die j\u00e4hrlich angepassten tetravalenten Impfstoffe zur Verf\u00fcgung. F\u00fcr Personen ab 60 Jahren empfiehlt die STIKO seit kurzem den Hochdosis- Grippeimpfstoff, welcher laut Studienlage eine h\u00f6here Wirksamkeit in dieser Altersgruppe erzielt.\nDie NaLI-Vorsitzende Frau Dr. Stengl vom Gesundheitsministerium in Mecklenburg-Vorpommern unterstreicht: \u201cDie Grippeschutzimpfung ist f\u00fcr Risikopersonen jetzt wichtig, sofern sie noch nicht erfolgt ist. Die Immunit\u00e4t baut sich innerhalb von 14 Tagen nach der Impfung auf und kann daher auch noch w\u00e4hrend der bereits fr\u00fcher begonnenen Grippewelle sch\u00fctzen, zumal die Infektionszahlen derzeit noch stark steigen. Zudem kann der Grippe-Impftermin genutzt werden, um den empfohlenen Schutz auch bei weiteren Impfungen zu vervollst\u00e4ndigen.\u201c\nNeben der Grippeschutzimpfung ist f\u00fcr Risikopersonen besonders im Winter der Schutz vor COVID- 19 und vor Pneumokokken wichtig. Eine Infektion mit Pneumokokken-Bakterien f\u00fchrt bei Senioren in vielen F\u00e4llen zu schweren Lungenentz\u00fcndungen.\nEine Infektion mit SARS-CoV-2 kann \u2013 trotz insgesamt verbesserter Lage \u2013 vor allem bei Risikopersonen weiterhin noch einen schweren Verlauf nehmen, weshalb die STIKO f\u00fcr Personen ab 60 Jahren eine 2. Auffrischungsimpfung gegen COVID-19 empfiehlt.\nDie NaLI r\u00e4t daher insbesondere gef\u00e4hrdeten Personen, neben der Grippeschutzimpfung auch unbedingt ihren Impfschutz gegen Pneumokokken und COVID-19 von ihrem Arzt oder ihrer \u00c4rztin \u00fcberpr\u00fcfen zu lassen und bei Bedarf zu vervollst\u00e4ndigen.\nDamit k\u00f6nnen auch Doppelinfektionen vermieden werden, welche ein zus\u00e4tzliches erh\u00f6htes Risiko f\u00fcr einen schweren Verlauf mit sich bringen. Falls eine Indikation bei diesen Impfungen besteht, ist \u00fcbrigens die gleichzeitige Verabreichung mit der Grippeschutzimpfung m\u00f6glich.\nSo k\u00f6nnte noch rechtzeitig vor den Weihnachts- und Neujahrstagen ein umfassender Impfschutz f\u00fcr gef\u00e4hrdete Personen aufgebaut und damit ein Beitrag zu m\u00f6glichst infektfreien Festtagen geleistet werden.\nBei weitergehendem Interesse bieten die NaLI und ihre Mitglieder erg\u00e4nzende Informationen zu diesem Thema:\nHintergrund\nNationale Lenkungsgruppe Impfen (NaLI)\nDie Nationale Lenkungsgruppe Impfen (NaLI) ist ein zentrales, hochrangiges Bund-L\u00e4nder-Gremium auf nationaler Ebene und wurde im Mai 2016 gegr\u00fcndet. In der NaLI tauschen sich bundesweit wichtige am Impfen beteiligte Entscheidungstr\u00e4ger und Institutionen untereinander aus und stimmen sich zu nachhaltigen Impfstrategien, zur Umsetzung und Weiterentwicklung des Nationalen Impfplans sowie zu priorit\u00e4ren\nImpfzielen ab. Dabei wird gro\u00dfer Wert auf die v\u00f6llige Unabh\u00e4ngigkeit von der impfstoffherstellenden Industrie gelegt.\nDie Zusammensetzung der NaLI wurde von der Gesundheitsministerkonferenz im Jahr 2013 festgelegt. Die NaLI bietet die Chance zur Umsetzung von nachhaltigen Impfstrategien, die gerade in einem f\u00f6deralen System parallel viele Zust\u00e4ndigkeiten ber\u00fchren. Gleichzeitig f\u00f6rdert und koordiniert sie einen breiten Austausch aller Akteure im Impfbereich - und damit auch zwischen der Fach\u00f6ffentlichkeit und der\nBev\u00f6lkerung - und tr\u00e4gt so wesentlich dazu bei, die Transparenz der Informationen zu erh\u00f6hen.\nDie Mitglieder der Nationalen Lenkungsgruppe Impfen (NaLI)\n- Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG) inklusive Vertreter der nachgeordneten Oberen Bundesbeh\u00f6rden:\n- Bundeszentrale f\u00fcr gesundheitliche Aufkl\u00e4rung (BZgA)\n- Paul-Ehrlich-Institut (PEI)\n- Robert Koch-Institut (RKI)\n- St\u00e4ndige Impfkommission (STIKO)\n- Gesundheitsministerien der 16 L\u00e4nder\n- Baden-W\u00fcrttemberg (BW)\n- Bayern (BY)\n- Berlin (BE)\n- Brandenburg (BB)\n- Bremen (HB)\n- Hamburg (HH)\n- Hessen (HE)\n- Mecklenburg-Vorpommern (MV)\n- Nordrhein-Westfalen (NW)\n- Niedersachsen (NI)\n- Rheinland-Pfalz (RLP)\n- Saarland (SL)\n- Sachsen (SN)\n- Sachsen-Anhalt (ST)\n- Schleswig-Holstein (SH)\n- Th\u00fcringen (TH)\n- Bundes\u00e4rztekammer (B\u00c4K)\n- Kassen\u00e4rztliche Bundesvereinigung (KBV)\n- Verband der Privaten Krankenversicherung\n- GKV-Spitzenverband (St\u00e4ndiger Gast)\n- Gemeinsamer Bundesausschuss (G-BA) (St\u00e4ndiger Gast).\nVorsitz der Nationalen Lenkungsgruppe Impfen (NaLI)\nDen Vorsitz der NaLI \u00fcbernimmt stets das Bundesland, das die n\u00e4chste Nationale Impfkonferenz ausrichten wird. Im Herbst 2022 hat Mecklenburg-Vorpommern den Vorsitz f\u00fcr die kommenden zwei Jahre \u00fcbernommen.\n[Mehr Informationen ](https://www.nali-impfen.de/nali/mitglieder-vorsitz/)\nDie Gesch\u00e4ftsstelle der Nationalen Lenkungsgruppe Impfen (NaLI)\nAls ausf\u00fchrendes Organ der NaLI wurde die Gesch\u00e4ftsstelle der Nationalen Lenkungsgruppe Impfen gebildet. Sie ist eine von Bund und L\u00e4ndern getragene neue Einrichtung und hat ihren Sitz am Bayerischen Landesamt f\u00fcr Gesundheit und Lebensmittelsicherheit.\n[Mehr Informationen](https://www.nali-impfen.de/nali/geschaeftsstelle-geschaeftsordnung/)", "language": null, "image": "https://www.bundesaerztekammer.de/typo3conf/ext/lns_sitepackage_baek/Resources/Public/Images/socialmedia-placeholder-facebook.jpg", "pagetype": "article", "links": [null, "#content", "#footermenu", "/", "/baek/ueber-uns/job-und-karriere", "/service", "/kontakt", "/arztsuche", "/suche", "/", "/baek/ueber-uns", "/baek/ueber-uns", "/baek/ueber-uns/aufgaben", "/baek/ueber-uns/satzungen-und-statuten", "/baek/ueber-uns/richtlinien-leitlinien-empfehlungen-und-stellungnahmen", "/baek/ueber-uns/vorstand", "/baek/ueber-uns/geschaeftsstelle", "/baek/ueber-uns/job-und-karriere", "/baek/ueber-uns/gremien-und-buendnisse", "/baek/ueber-uns/taetigkeitsbericht", "/baek/ueber-uns/aerztestatistik/2022", "/baek/ueber-uns/auszeichnungen", "/baek/ueber-uns/aerzteschaft-im-nationalsozialismus", "/baek/ueber-uns/geschichte-der-bundesaerztekammer", "/themen", "/themen/aerzte", "https://www.akdae.de/", "/themen/aerzte/aus-fort-und-weiterbildung", "/themen/aerzte/digitalisierung", "/themen/aerzte/gesundheitsversorgung", "/themen/aerzte/honorar", "/themen/aerzte/internationales", "/themen/aerzte/klimawandel-und-gesundheit", "/themen/aerzte/menschenrechte", "/themen/aerzte/personalvorgaben-krankenhausaerzte", "/themen/aerzte/public-health", "/themen/aerzte/qualitaetssicherung", "/themen/gesundheitsfachberufe", "/themen/mfa", "/themen/recht", "/themen/recht/berufsrecht", "/bundesaerztekammer/recht/datenschutzrecht", "/bundesaerztekammer/recht/publikationen", "/themen/medizin-und-ethik", "/themen/medizin-und-ethik/wissenschaftlicher-beirat", "/themen/medizin-und-ethik/ethikkommissionen-der-landesaerztekammern", "https://www.wbpsychotherapie.de/", "https://www.zentrale-ethikkommission.de/", "/themen/medizin-und-ethik/wissenschaftlicher-beirat/stellungnahmen-richtlinien-jahresberichte/haemotherapie-transfusionsmedizin", "/themen/medizin-und-ethik/wissenschaftlicher-beirat/stellungnahmen-richtlinien-jahresberichte/irreversibler-hirnfunktionsausfall", "/themen/medizin-und-ethik/wissenschaftlicher-beirat/stellungnahmen-richtlinien-jahresberichte/regenerative-medizin-gewebe-und-zellen", "/themen/medizin-und-ethik/wissenschaftlicher-beirat/stellungnahmen-richtlinien-jahresberichte/reproduktionsmedizin-praenataldiagnostik-praeimplantationsdiagnostik", "/themen/medizin-und-ethik/sterbebegleitung", "/themen/medizin-und-ethik/transplantationsmedizin", "/themen/medizin-und-ethik/versorgungsforschung", "/politik", "/politik/programme-positionen", "/politik/stellungnahmen-gesetzgebung", "/politik/stellungnahmen-g-ba-akdae-und-iqtig", "/politik/stellungnahmen-g-ba-akdae-und-iqtig", "https://www.akdae.de/stellungnahmen/amnog", "/politik/stellungnahmen-g-ba-akdae-und-iqtig/stellungnahmen-iqtig", "/presse", "/presse/aktuelles/pressemitteilungen", "/presse/aktuelles/pressemitteilungen", "/presse/aktuelles/pressemitteilungen-aus-den-kammern", "/presse/aktuelles/pressetermine", "/presse/informationsdienste", "/presse/informationsdienste/podcast-sprechende-medizin", "/presse/informationsdienste/informationsdienst-baekground", "/presse/mediathek/fotos", "/presse/mediathek/fotos", "/presse/kontakt/pressekontakt", "/presse/kontakt/pressekontakt", "/presse/informationsdienste/anmeldung-zum-presseverteiler", "/presse/kontakt/pressestellen-der-landesaerztekammern", "/veranstaltungen", "/aerztetag", "/aerztetag/128-daet-2024-in-mainz", "/aerztetag/online-pressezentrum/127-deutscher-aerztetag", "/veranstaltungen/baek-im-dialog", "/veranstaltungen/baek-im-dialog/2023-von-aerztlicher-kunst-mit-kuenstlicher-intelligenz", "/veranstaltungen/dialogforum-mit-jungen-aerztinnen-und-aerzten", "/veranstaltungen", "/suche", "/baek/ueber-uns/job-und-karriere", "/service", "/kontakt", "/arztsuche", "/", "/presse", "/presse/aktuelles/pressemitteilungen", "/fileadmin/_processed_/0/d/csm_Impfung_520b7dc4d5.jpeg", "https://www.impfen-info.de", "http://www.rki.de", "http://www.nali-impfen.de", "http://www.nali-impfen.de", "https://www.nali-impfen.de/nali/mitglieder-vorsitz/", "https://www.nali-impfen.de/nali/geschaeftsstelle-geschaeftsordnung/", "#", "#", "#", "#", "#", "javascript:history.back();", "https://www.nali-impfen.de/monitoring-daten/krankheitsfaelle-in-deutschland/influenza/", "https://www.nali-impfen.de/impfempfehlungen/impfungen-a-z/influenza-impfung/", "https://www.nali-impfen.de/monitoring-daten/impfquoten/evaluation-der-influenza-", "https://www.nali-impfen.de/impfempfehlungen/covid-19-und-impfempfehlungen/impfung-", "https://www.rki.de/DE/Content/Infekt/Impfen/ImpfungenAZ/Influenza/Influenza.html", "https://www.impfen-info.de/grippeimpfung/", "https://www.pei.de/DE/arzneimittel/impfstoffe/influenza-grippe/influenza-", "#", "#", "#", "#", "#", "javascript:history.back();", "#top", "/themen/aerzte", "/themen/mfa", "/presse", "mailto:info@baek.de", "/datenschutz", "/impressum", "/sitemap", "https://twitter.com/BAEKaktuell", "https://www.youtube.com/user/BAEKclips"]}