{"title": "Seite 52 von 114", "author": null, "url": null, "hostname": null, "description": null, "sitename": "Gemeinderat, 19. Sitzung vom 26.01.2022, W\u00f6rtliches Protokoll", "date": "2022-01-26", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Gemeinderat, 19. Sitzung vom 26.01.2022, W\u00f6rtliches Protokoll - Seite 52 von 114\nangehenden Pflegekr\u00e4fte, auch noch ausgebeutet wird. Da geht es nicht um karitative oder altruistische Arbeit, sondern da geht es um hochwertige Arbeit, um verantwortungsvolle Arbeit, um hochprofessionelle Arbeit, und man darf zu Recht verlangen, dass diese ausreichend, angemessen, fair und richtig bezahlt wird.\nHerr StR Hacker hat sich heute in der Fr\u00fch gefreut, dass er mehr Geld f\u00fcr Werbung bekommt, und da muss ich sagen, da stimmt etwas nicht in der Problemwahrnehmung. Ich w\u00fcrde mich freuen, wenn es mehr Geld f\u00fcr die Pflege gibt, und darum muss es gehen, sehr geehrte Damen und Herren. Um Ihnen wieder einmal eine Gelegenheit zu geben, den Worten, die Sie hier oft von sich geben, dass Ihnen die Pflege so wichtig ist und gute Arbeitsbedingungen wichtig w\u00e4ren, auch Nachdruck verleihen zu k\u00f6nnen, habe ich mit meinen gr\u00fcnen KollegInnen einen Antrag, n\u00e4mlich genau zu dieser Problematik, zur Ausbeutung von Pflegestudierenden, mitgebracht. Es kann eben nicht sein, dass diese um 737 EUR als Praktikum getarnt einen Monat lang, und das Vollzeit, arbeiten. Das ist kein Praktikum, denn ein Praktikum m\u00fcssen sie zu noch weniger Geld sowieso machen - auch dazu haben wir Antr\u00e4ge gebracht, dass das Ausbildungsgeld tats\u00e4chlich verbessert wird -, sondern da geht es um konkrete Arbeit am Bett der PatientInnen, und das sollte zumindest so gut entlohnt werden, wie derzeit beispielsweise Assistentinnen und Assistenten in der Pflege bekommen. Man kann da sicher befristete Arbeitsvertr\u00e4ge vergeben und muss sich nicht darauf ausreden, dass man nur nach Praktikumsgeldentlohnungsschema bezahlen kann.\nUnsere Forderung lautet, dass zumindest 2.400 EUR brutto bezahlt werden, wenn es um professionelle Pflegearbeit von Studierenden geht. So lautet unser Antrag und wir ersuchen hier auch um sofortige Abstimmung.\nAbschlie\u00dfend m\u00f6chte ich Ihnen noch einen Vergleich mitgeben: Wenn in der IT-Branche von Fachkr\u00e4ftemangel die Rede ist, w\u00fcrde niemand auf die Idee kommen, diesem Fachkr\u00e4ftemangel mit Taschengeld entgegenzutreten. Nein, ganz im Gegenteil, die Debatte nach h\u00f6herer Entlohnung w\u00e4re sofort da und w\u00fcrde von allen als gerechtfertigt angesehen werden. Wenn um 55 EUR die Stunde bei den Diplomierten und um 90 EUR bei Turnus\u00e4rztInnen geimpft wird, kann man auch dar\u00fcber diskutieren, aber es wird sozusagen selbstverst\u00e4ndlich zugestimmt, weil man sieht, da ist die Notwendigkeit gegeben, man braucht Kr\u00e4fte. Wenn es um die Not am Krankenbett geht, dann meint man, mit 737 EUR w\u00e4re es getan. Nehmen Sie sich also wirklich ein Herz f\u00fcr die Pflege, verbessern Sie die Pflegeausbildung, verbessern Sie die Entgelte und beenden Sie die Ausbeutung der Pflegestudierenden, indem Sie da nachbessern! Darum ersuche ich um Zustimmung zu unserem Antrag und beende meine Redemeldung.\nVorsitzender GR Mag. Thomas Reindl: Zu Wort gemeldet ist GRin Korosec. Ich erteile es ihr.\n[GRin Ingrid Korosec (\u00d6VP): Herr Vorsitzender! Herr Kollege Wagner! Meine sehr geehrten Damen und\nHerren! ]\nDer Tagesordnungspunkt 31 betrifft das Thema der \u00f6ffentlichen Impfstellen und nat\u00fcrlich stimmen wir diesem Antrag zu. Das \u00dcberthema heute ist aber nat\u00fcrlich generell die Impfung, eines der wohl meistdiskutierten Themen in \u00d6sterreich \u00fcberhaupt. Es war zu erwarten, dass es heute zu dieser eigentlich nicht auf der Tagesordnung stehenden Debatte kommt.\nMeine Damen und Herren, manche von Ihnen kennen mich schon sehr lange, seit Jahren, und Sie wissen, dass ich durchaus ein sehr selbstst\u00e4ndiger Mensch bin, dass ich extern und intern meine Kritik anbringe und dass ich auch Dinge hinterfrage und nicht ungepr\u00fcft \u00fcbernehme. Entscheidungen treffe ich grunds\u00e4tzlich selbst, allerdings nach reiflicher Diskussion und wenn ich mich davon \u00fcberzeugt habe, wie die Dinge liegen. Das hei\u00dft, ich habe nicht gerne Bevormundung, ja, ich bekenne mich zum Wert der Freiheit.\nUm eines klarzustellen: Mir w\u00e4re es auch lieber, es g\u00e4be keine Impfpflicht, aber wieso befinden wir uns eigentlich in dieser Lage? W\u00e4hrend es in den meisten westlichen L\u00e4ndern eine gemeinsame politische Anstrengung im Kampf gegen Covid gibt, gibt es bei uns eine Partei mit einem Vorsitzenden, der diese Krise nur politisch ausn\u00fctzen m\u00f6chte.\nDie Zahlen, Daten, Fakten zur Wirksamkeit der Impfung sind eindeutig, aber eine Partei wirbt lieber mit der Einnahme eines Wurmmittels als f\u00fcr die Impfung - sogar der Hersteller des Wurmmittels selber warnt vor der Einnahme. Daher ist eine gesetzliche Verpflichtung n\u00f6tig, um alle und auch das Gesundheitssystem vor schweren Folgen der Pandemie zu sch\u00fctzen.\nDas verdanken wir Ihnen, liebe KollegInnen der FP\u00d6. Ich bedaure das ausdr\u00fccklich, ich gebe aber zu - ich m\u00f6chte und versuche, irgendwie auch konstruktiv zu sein -, dass gerade die Wiener FP\u00d6 da nicht hundertprozentig mitgeht, Sie alle sind zum Beispiel geimpft. Eine echte Abgrenzung sieht aber anders aus. Man ist zwar nicht auf dem Krawallkurs von Kickl, aber n\u00fctzt es doch aus, populistische Stimmen abzusaugen. Sie schreien nach Freiheit dort, wo Solidarit\u00e4t angebracht ist. Sie reden von Rechten des Einzelnen, ohne zu erw\u00e4hnen, dass es, wenn es Rechte gibt, na selbstverst\u00e4ndlich auch mit Pflichten verbunden ist. Beides gemeinsam, meine Damen und Herren, ist die Basis einer funktionierenden Demokratie. Demokratie hei\u00dft eben, die eigenen Interessen im Notfall zum Wohle aller unterzuordnen. Diesen Notfall haben wir und Kant ist in diesem Zusammenhang wohl schon \u00fcberstrapaziert, aber deshalb nicht weniger richtig in einer Pandemie: Die Freiheit des Einzelnen endet dort, wo die Freiheit des anderen beginnt.\nDie Bundesregierung hat mit der Impfpflicht eine Ma\u00dfnahme gesetzt, die im Nationalrat mit fast einstimmiger Zustimmung von vier Parteien getroffen wurde. Das zeigt den breiten Konsens \u00fcber alle Gesellschaftsschichten hinweg. Nur die FP\u00d6 spaltet diese Gesellschaft.\nIch m\u00f6chte noch eines klarstellen: Die Impfung ist \u00e4u\u00dferst wichtig und der Vergleich der Impfdaten mit jenen der Hospitalisierung zeigt ganz eindeutig: Geimpfte erkranken viel weniger stark als Ungeimpfte. Das ist in\nStadt Wien | Gesch\u00e4ftsstelle Landtag, Gemeinderat, Landesregierung und Stadtsenat (Magistratsdirektion)\n[Kontaktformular](https://www.wien.gv.at/formularserver/user/formular.aspx?pid=243b95371900481e9ed1335ccec6a26a&pn=B2d555436411c4af58b94491f3869a470&lang=de&datamode=urlenc&data=7qcPBMxvz1OTH9ib7PEqpo2gkG9B1nni%2fDDY2h7G63h2abAL08UCghDgENhrHtuxwH4ZqOhgzJCitBUcNSQTM0efuT1pEM3xWNlS7gSxSTwxUz5w3jx%2bNt1kWuFC6bR7dZzMq6SA0ayrOxAABLtF7q%2bGL%2bMWRdrJ%2f%2fqMfAAipLDgwQp7pQMAy1L1R23jE2T2OXZq%2bBY1GlhEcfu%2fDvjNkYp8HQXEEi%2bkk42VarWDVuQIpd81hLOno3v%2fHKvzMmOL)", "language": null, "image": null, "pagetype": null, "links": ["#vie_main-nav", "#vie_col2_content", "#vie_suchwidget", "/", "/english/", "/bh-hr-sr/", "/tr/", "#", "/stadtplan/grafik.aspx", "https://www.wienerlinien.at/route-planen", "/stadtplan/grafik.aspx", "#", "/index.html", "/amtshelfer/", "/stadtplan/", "/video/", "/bezirke/", "/kontakte/index.html", "/kontakte/notrufe.html", "/bildung-forschung/", "/arbeit-wirtschaft/", "/gesundheit-soziales/", "/bauen-wohnen/", "/verkehr-stadtentwicklung/", "/umwelt-klimaschutz/", "/kultur-freizeit/", "/menschen-gesellschaft/", "/politik-verwaltung/", "/index.html", "/mdb/", "/mdb/gr/", "/mdb/gr/2022/", "/info/index.html", "/mdb/", "/mdb/gr/", "/mdb/gr/1998/", "/mdb/gr/1999/", "/mdb/gr/2000/", "/mdb/gr/2001/", "/mdb/gr/2002/", "/mdb/gr/2003/", "/mdb/gr/2004/", "/mdb/gr/2005/", "/mdb/gr/2006/", "/mdb/gr/2007/", "/mdb/gr/2008/", "/mdb/gr/2009/", "/mdb/gr/2010/", "/mdb/gr/2011/", "/mdb/gr/2012/", "/mdb/gr/2013/", "/mdb/gr/2014/", "/mdb/gr/2015/", "/mdb/gr/2016/", "/mdb/gr/2017/", "/mdb/gr/2018/", "/mdb/gr/2019/", "/mdb/gr/2020/", "/mdb/gr/2021/", "/mdb/gr/2022/", "/mdb/gr/2023/", "/mdb/lrg/", "/mdb/ltg/", "/mdb/sts/", "/mdb/trauerakte/", "/mdb/uk/", "gr-019-w-2022-01-26-051.htm", "gr-019-w-2022-01-26-001.htm", "gr-019-w-2022-01-26-053.htm", null, null, "gr-019-w-2022-01-26-051.htm", "gr-019-w-2022-01-26-001.htm", "gr-019-w-2022-01-26-053.htm", "https://www.wien.gv.at/formularserver/user/formular.aspx?pid=243b95371900481e9ed1335ccec6a26a&pn=B2d555436411c4af58b94491f3869a470&lang=de&datamode=urlenc&data=7qcPBMxvz1OTH9ib7PEqpo2gkG9B1nni%2fDDY2h7G63h2abAL08UCghDgENhrHtuxwH4ZqOhgzJCitBUcNSQTM0efuT1pEM3xWNlS7gSxSTwxUz5w3jx%2bNt1kWuFC6bR7dZzMq6SA0ayrOxAABLtF7q%2bGL%2bMWRdrJ%2f%2fqMfAAipLDgwQp7pQMAy1L1R23jE2T2OXZq%2bBY1GlhEcfu%2fDvjNkYp8HQXEEi%2bkk42VarWDVuQIpd81hLOno3v%2fHKvzMmOL", "/infodat/", "/info/impressum.html", "/info/datenschutz/index.html", "/info/barrierefreiheit.html", "/kontakte/", "/personensuche/", "https://www.wien.gv.at/formularserver2/user/formular.aspx?pid=4f6b0556a6554ae3b196040edaa8a4b3&pn=B3529c11d6d0241f79c9f1cdc0ff8c5b6", "/kontakte/stadtservice/", "/kontakte/md-eui/delegationen.html", "/info/", "/vadb/internet/", "/medien/newsletter.html", "/medien/shop/", "https://vorteilsclub.wien.at/", "https://www.facebook.com/wien.at", "/recht/", "https://www.gemeinderecht.wien.at/recht/gemeinderecht-wien/vergabeverfahren/", "https://www.gemeinderecht.wien.at/recht/gemeinderecht-wien/", "/finanzen/budget/veroeffentlichungen-agvo.html", "/medien/print/amtsblatt/", "/verwaltung/studien/", "/verwaltung/personal/", "https://presse.wien.gv.at/", "https://wien.gv.at/pressebilder", "/kontakte/ma53/", "/medien/", "/statistik/", "#vie_skiplinks"]}