{"title": "Dreyer: Lockerungen h\u00e4ngen von Tests und Hygienema\u00dfnahmen ab", "author": null, "url": null, "hostname": null, "description": null, "sitename": "Krankenkassen.de", "date": "2023-01-01", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Dreyer: Lockerungen h\u00e4ngen von Tests und Hygienema\u00dfnahmen ab\nMainz (dpa/lrs) - Weitere Lockerungen im Lockdown h\u00e4ngen nach\nEinsch\u00e4tzung der rheinland-pf\u00e4lzischen Ministerpr\u00e4sidentin Malu\nDreyer (SPD) stark von den Tests und der Einhaltung der\nHygienema\u00dfnahmen ab. \u00abEs wird f\u00fcr die Zukunft wichtig sein und f\u00fcr\ndie weitere Entwicklung, dass die Leute a) die Testungen annehmen und\nb) sorgsam mit ihrer Maske umgehen\u00bb, sagte Dreyer am Mittwoch der\nDeutschen Presse-Agentur in Mainz. Die Ministerpr\u00e4sidenten und die\nKanzlerin wollten sich bei dem n\u00e4chsten Online-Treffen am 22. M\u00e4rz\nauch \u00fcber Ostern unterhalten. Es m\u00fcsse \u00fcber Perspektiven f\u00fcr die\nGastronomie und den Tourismus gesprochen werden.\n\u00abIch bin sehr, sehr froh dar\u00fcber, dass wir in Rheinland-Pfalz sagen\nkonnten, wir k\u00f6nnen die L\u00e4den wieder \u00f6ffnen\u00bb, sagte Dreyer. \u00abEin\ngro\u00dfes Dankesch\u00f6n an die Bev\u00f6lkerung, die so diszipliniert war und an\ndie Gesch\u00e4ftsleute. Es ist f\u00fcr viele eine sehr, sehr harte Zeit\ngewesen\u00bb, betonte die Ministerpr\u00e4sidentin. \u00abDie Gesch\u00e4ftsleute sind\naber kreativ, verzagen nicht, nehmen M\u00f6glichkeiten in die Hand.\u00bb\nDreyer appellierte an die Rheinland-Pf\u00e4lzer sich weiterhin an die\nSchutzma\u00dfnahmen zu halten und von den kostenlosen Schnelltests\nGebrauch zu machen, wenn sie einkaufen wollten. \u00abWir haben allein\nhier im Umfeld 19 Teststellen\u00bb, sagte sie beim Besuch einer\nBuchhandlung in der Mainzer Innenstadt. Sie sei froh, dass die\nlandesweite Inzidenz drei Tage nach der \u00d6ffnung des Handels unter 50\nNeuinfektionen pro 100 000 Einwohnern geblieben sei. \u00abEs hat sehr mit\nder Disziplin der Leute zu tun\u00bb, lobte Dreyer. An ihrem Wohnort Trier\netwa sei trotz der unmittelbaren N\u00e4he zu Luxemburg mit deutlich\nh\u00f6heren Inzidenzen der Wert ganz niedrig.\n\u00abWir versuchen nat\u00fcrlich immer die Balance zu gehen\u00bb, sagte sie \u00fcbe\nr\nihre Landespolitik. \u00ab\u00d6ffnungen zu verbinden mit Tests und Impfen.\u00bb In\nden Altenheimen gebe es nur noch ganz wenige Infektionen.", "language": null, "image": null, "pagetype": null, "links": ["#main", "#main-nav", "/", "/sys/stichworte/", "/gesetzliche-krankenkassen/", "/private-krankenversicherung/", "/krankenkasse-wechseln/", "/krankenkassen-vergleich/", "/zusatzversicherungen/", "/meine-krankenkasse/", "/incoming/", "/ausland/", "/krankenkassen-urteile/", "/gesundheit/", "/dpa/", "/krankenkassen-geschaeftsstellen/", "/krankenkassen-vor-ort/", "/", "/dpa/", "https://www.krankenkassen.de/dpa/", "https://www.krankenkassen.de/gesetzliche-krankenkassen/", "https://www.krankenkassen.de/krankenkassen-vergleich/statistik/", "https://www.krankenkassen.de/", "//www.krankenkassen.de/krankenkasse/techniker-krankenkasse/", "//www.krankenkassen.de/krankenkasse/hkk/", "//www.krankenkassen.de/krankenkasse/hek/", "//www.krankenkassen.de/krankenkasse/dak/", "//www.krankenkassen.de/krankenkasse/bkk-firmus/", "//www.krankenkassen.de/krankenkasse/die-bergische-krankenkasse/", "//www.krankenkassen.de/krankenkasse/bkk-gildemeister-seidensticker", "//www.krankenkassen.de/krankenkasse/barmer/", "//www.krankenkassen.de/krankenkasse/kkh-allianz/", "//www.krankenkassen.de/krankenkasse/mhplus-krankenkasse/", "//www.krankenkassen.de/krankenkasse/audi-bkk/", "//www.krankenkassen.de/krankenkasse/bosch-bkk/", "//www.krankenkassen.de/krankenkasse/ikk-classic/ ", "//www.krankenkassen.de/krankenkasse/bkk-duerkoppadler/", "//www.krankenkassen.de/krankenkasse/bkk-verbundplus/", "//www.krankenkassen.de/krankenkasse/securvita/", "//www.krankenkassen.de/krankenkasse/bahn-bkk/", "//www.krankenkassen.de/krankenkasse/ikk-nord/ ", "//www.krankenkassen.de/krankenkasse/bkk24/", "https://www.krankenkassen.de/krankenkasse/viactiv/", "//www.krankenkassen.de/krankenkasse/bkk-mobil/ ", "//www.krankenkassen.de/krankenkasse/knappschaft/", "https://www.krankenkassen.de/krankenkasse/bkk-herkules/", "//www.krankenkassen.de/krankenkasse/bkk-sbh/", "//www.krankenkassen.de/krankenkasse/bkk-faber-castell/", "//www.krankenkassen.de/krankenkasse/bkk-diakonie/", "//www.krankenkassen.de/krankenkasse/continentale-bkk/", "//www.krankenkassen.de/krankenkasse/pronova-bkk/", "//www.krankenkassen.de/krankenkasse/bkk-euregio/", "//www.krankenkassen.de/krankenkasse/big-direkt/", "//www.krankenkassen.de/krankenkasse/salus-bkk/", "//www.krankenkassen.de/krankenkasse/bkk-zf-partner/", "//www.krankenkassen.de/krankenkasse/vivida-bkk/", "//www.krankenkassen.de/krankenkasse/ikk-suedwest/", "//www.krankenkassen.de/krankenkasse/ikk-brandenburg-und-berlin/", "//www.krankenkassen.de/krankenkasse/ikk-gesund-plus/", "//www.krankenkassen.de/krankenkasse/energie-bkk/", "//www.krankenkassen.de/krankenkasse/bkk-vdn/", "//www.krankenkassen.de/krankenkasse/bkk-wirtschaft-und-finanzen/", "//www.krankenkassen.de/krankenkasse/ruv-bkk/", "//www.krankenkassen.de/krankenkasse/sbk/", "//www.krankenkassen.de/krankenkasse/bkk-werra-meissner/", "//www.krankenkassen.de/krankenkasse/heimat-krankenkasse/", "//www.krankenkassen.de/krankenkasse/novitas-bkk/", "//www.krankenkassen.de/krankenkasse/bkk-provita/", "//www.krankenkassen.de/krankenkasse/bkk-hmr/", "//www.krankenkassen.de/krankenkasse/bkk-pfalz/", "//www.krankenkassen.de/krankenkasse/bkk-vbu/", "//www.krankenkassen.de/krankenkasse/bkk-scheufelen/", "/sys/krankenkassen-login/", "/sys/impressum/", "/sys/datenschutz/", "/sys/cookiefrei/"]}