{"title": "COVID-19-Impfstoffe: Bestellfrist f\u00fcr KW 45 wegen Feiertag vorverlegt", "author": null, "url": "https://www.kvno.de/meta-navigation/suche/news/nachricht/bestellfrist-fuer-kw-45-wegen-feiertag-vorverlegt", "hostname": "kvno.de", "description": "Aufgrund des Feiertags am kommenden Dienstag (Allerheiligen) kommt es zu ge\u00e4nderten Bestellzeiten.", "sitename": "Kvno", "date": "2023-10-27", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Impfung Praxisinformation Letzte \u00c4nderung: 28.10.2022 13:34 Uhr Lesezeit: 1 Minuten\nCOVID-19-Impfstoffe: Bestellfrist f\u00fcr KW 45 wegen Feiertag vorverlegt\nAufgrund des Feiertags am kommenden Dienstag (Allerheiligen) kommt es zu ge\u00e4nderten Bestellzeiten.\nBitte bestellen Sie die ben\u00f6tigten COVID-19-Impfstoffe f\u00fcr die Woche vom 7. bis 13. November (KW 45) bereits am Montag, 31. Oktober, bis 12.00 Uhr. Durch den Feiertag kann es zu Lieferverz\u00f6gerungen kommen. Apotheken sind gehalten, die Praxen in diesem Fall fr\u00fchzeitig zu informieren.\nFolgende Impfstoffe stehen \u2013 zum Teil mit Mengenbegrenzung \u2013 zur Verf\u00fcgung:\n- COVID-19-Impfstoff Comirnaty Orig./BA.4-5: H\u00f6chstbestellmenge 240 Dosen je Arzt/\u00c4rztin\n- COVID-19-Impfstoff Comirnaty Orig./BA.1: H\u00f6chstbestellmenge 240 Dosen je Arzt/\u00c4rztin\n- COVID-19-Impfstoff Comirnaty: H\u00f6chstbestellmenge 240 Dosen je Arzt/\u00c4rztin\n- COVID-19-Impfstoff Comirnaty f\u00fcr 5- bis 11-J\u00e4hrige: keine H\u00f6chstbestellmenge\n- COVID-19-Impfstoff Spikevax Orig./BA.1: keine H\u00f6chstbestellmenge\n- COVID-19-Impfstoff Spikevax: keine H\u00f6chstbestellmenge\n- COVID-19-Impfstoff Nuvaxovid: keine H\u00f6chstbestellmenge\n- COVID-19-Impfstoff Janssen: keine H\u00f6chstbestellmenge\n- COVID-19-Impfstoff Valneva: keine H\u00f6chstbestellmenge\nDer neue Impfstoff von Biontech/Pfizer f\u00fcr S\u00e4uglinge und Kleinkinder ist aktuell noch nicht bestellbar. Das Gleiche gilt f\u00fcr das an die Omikron Variante BA.4/BA.5 angepasste Vakzin von Moderna. /KBV", "language": null, "image": "https://www.kvno.de/fileadmin/_processed_/1/e/csm_coronaimpfstoff_805d501558.jpg", "pagetype": "website", "links": [null, "/", "https://arzt-sein-in-nordrhein.de/", "https://patienten.kvno.de/", "https://karriere.kvno.de/", "https://ti.kvno.de/?mtm_campaign=cta-kvno-topnavi", "https://www.kvnoportal.de/", "https://arzt-sein-in-nordrhein.de/", "https://patienten.kvno.de/", "https://karriere.kvno.de/", "https://ti.kvno.de/?mtm_campaign=cta-kvno-topnavi", "/praxis", "/praxis/abrechnung-honorar", "/praxis/abrechnung-honorar/abrechnung", "/praxis/abrechnung-honorar/abrechnungspruefung-hzv-leistungen", "/praxis/abrechnung-honorar/notdienstpraxis", "/praxis/abrechnung-honorar/diagnosen-kodierung", "/praxis/abrechnung-honorar/differenzierte-honorarauswertung", "/praxis/abrechnung-honorar/foerderungswuerdige-leistungen", "/praxis/abrechnung-honorar/hvm", "/praxis/abrechnung-honorar/igel", "/praxis/abrechnung-honorar/ebm", "/praxis/abrechnung-honorar/honorarverteilung", "/praxis/abrechnung-honorar/nicht-mitglieder-testv-impfv", "/praxis/abrechnung-honorar/rlv-qzv", "/praxis/abrechnung-honorar/tsvg", "/praxis/service/akten-und-cds-entsorgen", "/praxis/beratung", "/praxis/beratung/die-passende-beratung-finden", "/praxis/beratung/abrechnungsberatung", "/praxis/beratung/hygieneberatung", "/praxis/beratung/it-beratung", "/praxis/beratung/niederlassungsberatung", "/praxis/beratung/pharmakotherapieberatung", "/praxis/beratung/sprechstundenbedarfsberatung", "/praxis/beratung/kosa-selbsthilfe", "/praxis/erklaervideos", "/praxis/ehrenamt", "/praxis/haeufige-fragen", "/praxis/mfa", "/praxis/niederlassung-kooperation", "/arztregister", "/praxis/niederlassung-kooperation/ausbildungspraxis", "/praxis/niederlassung-kooperation/bedarfsplanung", "/praxis/niederlassung-kooperation/foerderung", "/praxis/niederlassung-kooperation/niederlassung", "/praxis/niederlassung-kooperation/kooperationen", "/praxis/niederlassung-kooperation/kooperationen/jobsharing", "/praxis/niederlassung-kooperation/praxisabgabe", "/praxis/niederlassung-kooperation/kompass-praxisstart", "/praxis/niederlassung-kooperation/praxisnetze", "/praxis/niederlassung-kooperation/sicherstellung", "/praxis/niederlassung-kooperation/starter-kit-fuer-neue-mitglieder", "/praxis/niederlassung-kooperation/starter-kit-fuer-neue-mitglieder/barrierearme-praxis", "/praxis/niederlassung-kooperation/strukturfonds", "/aktuelles/praxisinformation", "/praxis/praxismanagement", "/praxis/praxismanagement/abwesenheit/vertretungsregelung", "/praxis/praxismanagement/arbeitsschutz", "/praxis/praxismanagement/barrierefreie-praxis", "/praxis/praxismanagement/fluechtlingsbehandlung", "/praxis/praxismanagement/ein-und-ueberweisungen", "/praxis/praxismanagement/missbrauch-diebstahl-einbruch", "/praxis/praxismanagement/notdienstorganisation", "/praxis/praxismanagement/notdienstorganisation/ti-im-notdienst", "/praxis/praxismanagement/tss", "/praxis/praxismanagement/uebersetzungshilfen", "/praxis/qualitaet", "/genehmigungen", "/praxis/qualitaet/qm/qualitaetsbericht", "/praxis/qualitaet/qm", "/praxis/qualitaet/qm/qep", "/praxis/qualitaet/qm/quno", "/praxis/qualitaet/qs", "/praxis/qualitaet/qs/sektorenuebergreifende-qs", "/praxis/qualitaet/qualitaetszirkel-alt/qualitaetszirkel", "/praxis/qualitaet/qualitaetszirkel-alt/qualitaetszirkel-tutoren", "/praxis/recht-vertraege", "/praxis/recht-vertraege/datenschutz", "/praxis/recht-vertraege/dokumentation", "/praxis/recht-vertraege/dokumentation/aufbewahrungsfristen", "/praxis/recht-vertraege/dokumentation/datenschutz", "/praxis/recht-vertraege/dokumentation/dokumentationspflicht", "/praxis/recht-vertraege/fortbildungspflicht", "/praxis/recht-vertraege/kooperation-mit-pharmazeutischen-unternehmen", "/praxis/recht-vertraege/rechtsquellen", "/praxis/recht-vertraege/tsvg", "/praxis/recht-vertraege/vertraege", "/praxis/service", "/praxis/service/beschwerdemanagement", "/praxis/digitale-vorlagen", "/praxis/service/formulare", "/praxis/service/hilfsmittelberatung", "/praxis/service/hilfsmittelberatung/hilfsmittel", "/praxis/service/schnelle-infos-geben-sie-uns-ihre-e-mail-adresse", "/praxis/service/it-hotline", "/praxis/service/medikations-check", "https://patienten.kvno.de/praxissuche", "/praxis/service/serviceteams", "/praxis/service/regressvermeidung", "/praxis/service/regressvermeidung/morbiditaetsstatistik", "https://ti.kvno.de/?mtm_campaign=cta-kvno-navigation", "/praxis/verordnungen", "/praxis/verordnungen/arznei-heil-und-hilfsmittel", "/praxis/beratung/pharmakotherapieberatung/arzneimittel", "/praxis/verordnungen/arznei-heil-und-hilfsmittel/heilmittel", "/praxis/service/hilfsmittelberatung/hilfsmittel", "/praxis/beratung/it-beratung/digitale-gesundheitsanwendungen", "https://ti.kvno.de/medizinische-anwendungen-der-telematikinfrastruktur/elektronisches-rezept-erezept/", "/praxis/verordnungen/impfungen", "/praxis/verordnungen/krankentransport", "/praxis/verordnungen/newsletter-verordnungsinfo", "https://patienten.kvno.de/gesundheitsthemen/informationen-zu-arzneimittel-und-verordnungen", "/praxis/beratung/sprechstundenbedarfsberatung", "/ueber-uns/versorgungsprojekte", "/termine", "/bekanntmachungen", "/bekanntmachungen/ausschreibungen", "/bekanntmachungen/ausschreibungen/archiv", "/bekanntmachungen/bedarfsplaene", "/bekanntmachungen/bedarfsplaene/bedarfsplaene-archiv", "/bekanntmachungen/hvm", "/bekanntmachungen/hvm/hvm-archiv", "/bekanntmachungen/richtlinien", "/bekanntmachungen/richtlinien/richtlinien-archiv", "/bekanntmachungen/satzung", "/bekanntmachungen/satzung/satzung-archiv", "/bekanntmachungen/vertraege", "/bekanntmachungen/vertraege/archiv-vertraege", "/bekanntmachungen/vergabeverfahren", "/bekanntmachungen/wahlen", "/medien", "/medien/mediathek", "/medien/newsletter", "/medien/newsletter-archiv", "/medien/kvno-aktuell", "/medien/presse", "/medien/presse/pressefotos", "/medien/presse/pressekontakt", "/medien/presse/pressemeldungen", "/ueber-uns", "/ueber-uns/bekaempfung-von-fehlverhalten-im-gesundheitswesen", "/ueber-uns/kooperationen", "/ueber-uns/versorgungsprojekte", "/ueber-uns/versorgungsprojekte/alive", "/ueber-uns/versorgungsprojekte/corona-gruppenangebote", "/ueber-uns/versorgungsprojekte/demand", "/ueber-uns/versorgungsprojekte/elipfad", "/ueber-uns/versorgungsprojekte/komplementaere-notfallversorgung-koeln", "/ueber-uns/versorgungsprojekte/optimalnrw", "/ueber-uns/versorgungsprojekte/psy-komo", "/ueber-uns/versorgungsprojekte/telekonsile", "/ueber-uns/versorgungsprojekte/telipro", "/ueber-uns/vv", "/ueber-uns/vv-beschluesse", "/ueber-uns/vor-ort", "/ueber-uns/vor-ort/bezirksstellen", "/ueber-uns/vor-ort/kreisstellen", "/ueber-uns/vor-ort/service-und-beratungszentrum-koeln", "/ueber-uns/vorstand", "/aktuelles", "/aktuelles/praxisinformation", "/aktuelles/wahlen-2022", "/aktuelles/wahlen-2022/wahlen-faq", null, "/", "/fileadmin/shared/pdf/online/praxisinformationen/praxisinformation_20221028.pdf?v=1666948345", null, "/", "/praxis", "/termine", "/bekanntmachungen", "/medien", "/ueber-uns", "/aktuelles", "https://www.facebook.com/kassenarztliche.nordrhein", "https://twitter.com/kvno_aktuell", "https://www.linkedin.com/company/kv-nordrhein", "https://www.youtube.com/@kvnordrhein", "https://www.instagram.com/kvnordrhein/", "/datenschutz", "/meta-navigation/leichte-sprache", "/kontakt", "/impressum"]}