{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "www.forschung-waldorf.de/fileadmin/dateien/uploads/Heft_74_August_2015.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "id": "PDF", "license": "PDF", "body": "PDF", "comments": "PDF", "commentsbody": "PDF", "raw_text": "PDF", "text": "Medizinisch-P\u00e4dagogische\nKonferenz\nRundbrief f\u00fcr in der Waidorfp\u00e4dagogik t\u00e4tige\n\u00c4rzte, Erzieher, Lehrer, Eitern und Therapeuten\nHeft 74/August 2015Impressumi'ii-'Sj\nHerausgeberin\nDr. med, Claudio McKeen, Bauschweg 6, 70188 Stuttgart\nFax 0711 - 259 19 97, E-Mail: ciaudia@mckeen.de\nDie Medizinisch-P\u00e4dagogische Konferenz erscheint viermal im Jahr\nin Zusammenarbeit mit dem Bund der Freien Waidorfschuien.\nJeder Autor ist f\u00fcr den Inhalt seines Beitrags selbst verantwortlich.\nNachdruck einzelner Artikel ist nur nach vorheriger schriftlicher\nZustimmung der Herausgeberin m\u00f6glich, drei \u00dfeiegexempiare\nwerden erbeten,\nDie Herausgeberin freut sich \u00fcber Artikel und Zuschriften.\nAbonnentenservice und Anzeigen\nEveiine Staub Hug, Ehrenhaide 1, 70192 Stuttgart\nFax 0711 - 259 86 99, E-Mail: med-paed-konferenz@gmx.net\nKonto: Bund der Freien Waidorfschuien e.V.\nMedizinisch-P\u00e4dagogische Konferenz - Eveiine Staub Hug\nBank f\u00fcr Soziaiwirtschaft Stuttgart\nIBAN DE25 6012 0500 0008 7124 00 - BIG BFSWDE33STG\nDer Kostenbeitrag pro Heft betr\u00e4gt \u20ac 4.- zzgl. Versandkosten und wird\nbei den Abonnenten per Lastschrifteinzugsverfahren einmal Im Jahr\nim Voraus abgebucht. Bei Bestellung von Einzeiheften Entgelt bitte im\nVoraus \u00fcberweisen oder in Briefmarken beilegen\n(Deutschland \u20ac 6.-, Ausland \u20ac 8.-).\nRedoktionsschluss f\u00fcr das n\u00e4chste Heft: 15. September 2015\nUmschlagblld: eu sou porque nos somos - Google-Suche, BilderMedizinisch-P\u00e4dagogische Konferenz\nRundbrief f\u00fcr In der Waldorfp\u00e4dagogik t\u00e4tige\n\u00c4rzte, Erzieher, Lehrer, Eltern und Therapeuten\nHeft 74 - August 2015\nHerausgeberin: Dr. Claudio McKeen\nInhalt\nClaudia McKeen Liebe Leserinnen und Leser3\nGeorg Soldner Wie leben wir mit der Sonne?5\nL\u00fcder Jachens Haut und Seele39\nClaus-Peter R\u00f6h Zur Menschenkunde der Ged\u00e4chtnisbildung69\nB\u00e4rbel Blaeser Werkstatt Inklusion77\nRudolfSteiner Wirkungen der Erziehung im Lebenslauf\n- Erinnern - ein Willens-Stoffwechsel-Vorgang101\nTagungsbericht\nBarbara Zaar/ Bericht vom Kindergarten-Schui\u00e4rzte-Treffen 103\nBettina Pump/ Regionalgruppe S\u00fcd\nClaudia McKeen\nAktuelle Infos\n- Sonnenlicht\n- Building Spiritual Capital\n- Stottern: Von linker Hirnh\u00e4lfte gesteuert ^ 09\n- Feinstaub und Demenz '0^\n- Dreij\u00e4hrige zeigen \u00fcberraschend viel Mitgef\u00fchl HOTagungsank\u00fcndigungen\n- Weiterbildungen zur heileurythmischen Behandlung 112\nvon Kieferfehlstellungen.\n18.-20. September 2015 in Aesch, Schweiz\n12.-17. Oktober 2015 in Everswinkel bei M\u00fcnster\n- Begegnungstage der Mahle-Stiftung. 113\n18.-20. September 2015 in Stuttgart\n- 2. Praxisforum f\u00fcr Elementarp\u00e4dagoginnen und Eltern 114\nder Waldorfkinderg\u00e4rten und Waldorfschulen.\n9./10. Oktober 2015 in Graz\n- Arbeitstagung zur therapeutischen und p\u00e4dagogischen 115\nSprachgestaltung, 21.-24. Oktober 2015 in Dornach\n- F\u00f6rderlehrertagung: Wahrnehmen - Erleben - Erinnern 115\nSt\u00e4rken der Ged\u00e4chtniskr\u00e4fte im F\u00f6rderunterricht,\n1.-4. November 2015 in Dornach\n- Internationale Weiterbildung f\u00fcr Kindergarten- und Schul\u00e4rzte, 116\nZwischen Gewalt und Langeweile. Entwicklungsprobleme\nim Laufe der Schulzeit und ihre Folgen in der Oberstufe.\n31. Oktober - 4. November 2015 in Dornach\n- \u00d6ffentlicher Thementag \u201eGed\u00e4chtnisbildung - 116\nwas unterst\u00fctzt und was gef\u00e4hrdet das Erinnern?\"\n1. November 2015 in Dornach\n- \u00c4rztetagung \u201e\u00dcberaktiv - \u00fcbersensibel - \u00fcbersinnlich\" 118\n12.-15. November 2015 in Dornach*\n- Fachtag Kleinkind \u201eWie kann beziehungsvolle Pflege und 119\nSelbstlernen im Krippenalltag gelingen\".\n19.-21. November 2015 in Niederursel\nBestellschein 120Liebe Leserinnen und liebe Leser,\nEin Anthropologe machte mit Kindern eines afrikanischen Dorfes ein\nSpiel. Er stellte einen Korb mit Fr\u00fcchten unter einen entfernten Baum\nund sagte zu den Kindern, sie sollten rennen und das Erste, das bei\ndem Korb ank\u00e4me, w\u00fcrde all die s\u00fc\u00dfen Fr\u00fcchte gewinnen. Als er das\nZeichen zum Losrennen gab, fassten sich die Kinder an den H\u00e4nden\nund gingen gemeinsam, Hand an Hand zu dem Baum. Dann setz\nten sie sich alle zusammen um den Korb und warteten auf die Beloh\nnung. Als der Anthropologe fragte, weshalb sie so gelaufen w\u00e4ren, wo\ndoch jedes Einzelne die Chance gehabt h\u00e4tte, die Fr\u00fcchte alle f\u00fcr sich\nalleine zu gewinnen, antworteten sie: Ubuntu. \u201eWie k\u00f6nnte einer von\nuns froh sein, wenn alle anderen traurig w\u00e4ren?\"\nIn der Kultur Xhosa bedeutet Ubuntu: Ich bin, weil du bist, und ich\nkann nur sein, wenn du bist. Oder auch: \u201eIch bin, weil wir sind\".\nWenn man weiter nachforscht, gibt es viele \u00dcbersetzungen. Wie\nz. B., dass der Name Ubuntu auf Zulu \u201eMenschlichkeit\" bedeutet. In\nder Ubuntu-Philosophie stehen die eigene Pers\u00f6nlichkeit und die\nder Gemeinschaft in einer engen Beziehung zueinander. Ubuntu be\nzeichnet eine Grundhaltung, die sich auf wechselseitigen Respekt,\nAnerkennung und Achtung und das harmonische Zusammenleben in\neiner friedlichen Gesellschaft gr\u00fcndet.\nWas spricht sich darin aus? Eine tiefe christliche Haltung: Wir sollen\nden anderen so lieben wie uns selber. Eine Haltung, die oft im christ\nlichen Abendland fehlt und oft missverstanden wird. Christus hat\nuns nicht gelehrt, unser Ich aufzugeben, sondern immer mehr Ich zu\nwerden, um immer mehr Liebe f\u00fcr die Gemeinschaft zu haben. Das\nhei\u00dft, das Ich zu weiten, den Egoismus zu \u00fcberwinden. Was w\u00e4re,\nwenn wir in Europa, nach dieser menschlich-christlichen Maxime\nhandeln w\u00fcrden? Ubuntu!\nW\u00fcrden dann die Verhandlungen mit Griechenland nicht ganz an\nders verlaufen und andere Ideen entstehen, um die Situation zu l\u00f6sen?\nOder w\u00e4re dann unser Verh\u00e4ltnis zu den nach Europa str\u00f6menden\nFl\u00fcchtlingen nicht ein anderes? Wenn z. B. im Jahr 2014 im Mittelmeer\n2447 Migranten ertrunken sind und es von Januar bis Juni 2015 schon\n1867 waren, ist die Frage, wie wir, die in Sicherheit Lebenden, reagie\nren. Auf dem EU-Gipfel am 25. Juni konnten sich die europ\u00e4ischen\nRegierungs-und Staatschefs nicht einigen, wie die Fl\u00fcchtlingsstr\u00f6me\nverteilt werden sollen, und beschlossen, die Grenzen dichter zu ma\nchen und gegen die Schlepperbanden h\u00e4rter vorzugehen. Man sagt\nMedizinisch-P\u00e4dagogische Konferenz 74/2015 3und f\u00fcrchtet, dass die wirtschaftlichen Ressourcen nicht ausreichen\nwerden, wenn zu viele Menschen auf einem Gebiet leben. Warum rea\ngieren wir so? Wer hat Interesse daran, die Grenzen zu schlie\u00dfen vor\nden notleidenden Fl\u00fcchtlingen?\nWenn Rudolf Steiner den Waldorflehrern zumutet, eine selbstver\nwaltete Schule zu machen, wenn er der Wirtschaft r\u00e4t, Assoziationen\nund Genossenschaften zu bilden, dann sind das Gesellschaftsformen,\ndie dem pers\u00f6nlichen Egoismus des Einzelnen entgegenstehen. Sie\ndienen nicht in erster Linie dem Zweck, m\u00f6glichst hohe Geh\u00e4lter f\u00fcr\ndie Arbeit zu haben, Gewinne und Renditen zu erwirtschaften. Ihr\nZiel lautet vielmehr, dass ihre Mitglieder durch das gemeinschaft\nliche Wirtschaften eine gemeinsame Verantwortung f\u00fcr eine Auf\ngabe \u00fcbernehmen. Dann ist jedes der Mitglieder von der Arbeit und\nGesinnung des anderen abh\u00e4ngig und f\u00fchlt sich selber als wichtigen\nTeil des Ganzen. Das liegt in der Idee der Dreigliederung des sozia\nlen Organismus: \u201eInteressenzusammenh\u00e4nge der einzelnen sozialen\nOrganismen werden sich ergeben, welche die Landesgrenzen als un\nbetr\u00e4chtlich f\u00fcr das Zusammenleben der Menschen erscheinen las\nsen werden.\"\nIch w\u00fcnsche Ihnen einen erholsamen und kraftspendenden Sommer\nund gr\u00fc\u00dfe Sie alle sehr herzlich!\nIhre Claudia McKeen\nUbuntu\ni'JS\nMedizinisch-P\u00e4dagogische Konferenz 74/2015Wie leben wir mit der Sonne? ^\nGeorg Soldner\n\u201eWenn Sie ebenso zu einem Menschen stehen, wie heute die Mehrzahl\nder Menschen zur Sonne steht, so k\u00f6nnen Sie nicht den anderen Men\nschen kennenlernen; da w\u00fcrden Sie... blo\u00df einen physischen Leib abtas\nten und glauben, dass der dann auch aus Papiermache sein k\u00f6nnte.\nWenn Sie aber durchdringen wollen zu dem Geistigen im Sonnenlicht,\ndann m\u00fcssen Sie es so betrachen, wie wenn Sie von der leiblichen Seite\neines Menschen aus das Innere kennenlernen\", (i)\nMit diesen zun\u00e4chst schwer nachvollziehbaren Worten charakterisiert\nRudolf Steiner das Verh\u00e4ltnis zur Sonne in L\u00e4ndern \u201emit westlichem\nLebensstil\", wie man es heute ausdr\u00fccken w\u00fcrde.\nDermatologie, \u00f6ffentliche Meinung und Sonnenlicht\nDie naturwissenschaftlich basierte Universit\u00e4tsmedizin der Gegenwart\n(\u201eSchulmedizin\") kann als Ausdruck und ebenso als ein bestimmen\nder Faktor des \u00f6ffentlichen Bewusstseins der Gegenwart in L\u00e4ndern\nmit westlichem Lebensstil angesehen werden. Stellen wir die Frage,\nwelches Verh\u00e4ltnis zur Sonne in dieser Medizin aktuell gelehrt und\ndamit im \u00f6ffentlichen Bewusstsein verankert wird, kann folgende Aus\nsage von J. Krutmann (Universit\u00e4tshautklinik D\u00fcsseldorf) als exem\nplarisch gelten: \u201eSonnenlichtinduzierter Hautkrebs ist der h\u00e4u\nfigste Tumor des Menschen ... Sonnenlicht ist ein komplettes\nKarzinogen\". (2)\nDiese Aussage bildet den dermatologisch-wissenschaftlich fundierten\nR\u00fcckhalt f\u00fcr eine Vielfalt \u00f6ffentlicher Informationen. Ein Aufruf der\nbayerischen Staatsregierung \u00fcber den Bayerischen Rundfunk, dass\nKinder nur mit Sonnencreme sich ins Freie wagen sollen - ohne An\ngabe der Jahreszeit, auf die sich diese Warnung bezieht -, gleicht weit\ngehend den Aussagen, die sich beispielsweise auf der Website www.\nparadisi.de finden: \u201eF\u00fcr Kinder, Babys und Kleinkinder gilt, dass diese\n\u00fcberhaupt nicht in die Sonne sollen (sie!). Und auch im Schatten sollten\nsie mit einem T-Shirt und einem Sonnenhut bekleidet sein. Ebenfalls\nPflicht ist eine Sonnencreme, die mindestens den Lichtschutzfaktor\n50 hat.\" Man kann diese S\u00e4tze nicht lesen, ohne auf derselben Website\n1 Abdruck aus \u201eMerkurstab\" 6/2011 mit freundlicher Erlaubnis von Autor und\nVerlag.\nMedizinisch-P\u00e4dagogische Konferenz 74/2015 5der Werbeanzeige von L'Oreai zu begegnen/ Warum ist Sonnencreme\n\u201ePflicht\"? Wegen der Krebsgefahr, wegen des \u201eh\u00e4ufigsten Tumors des\nMenschen\". Die viel besuchte Internetseite www.hautkrebswissen.de\ninformiert: \u201eIn Deutschland leiden sch\u00e4tzungsweise 4,4-10 Millionen\nMenschen an aktinischer Keratose ... Unbehandelt kann sich die akti-\nnische Keratose zu einem b\u00f6sartigen Stachelzell-Hautkrebs [gemeint\nist ein Spinaliom, d. Verf.] entwickeln ... In Mitteleuropa treten jedes\nJahr 20-30 Erkrankungen pro 100000 Einwohner auf... das Paradebei\nspiel f\u00fcr einen durch Sonnenlicht ausgel\u00f6sten Tumor ... Rechtzeitig\nerkannt... ist der Krebs in der Regel besiegt. Der Basalzell-Hautkrebs,\nauch Basaliom, ist mit Abstand der h\u00e4ufigste Hauttumor in Mitteleur\nopa.\" - Die aktinische Keratose ist es also nicht, sorgt aber f\u00fcr die Zahl\nvon 4,4-10 Millionen. \u201eZu 80% tritt er auf stark sonnenbeschienenen\nStellen (im Gesichtsbereich) auf. Die h\u00e4ufigste Ursache liegt in der\nchronischen, ungesch\u00fctzten Sonneneinwirkung ... ver\u00e4nderte Frei\nzeitgewohnheiten, der Besuch von Solarien und h\u00e4ufige Fernreisen\nf\u00fchren zum stetigen Anstieg der Neuerkrankungen ... mehr als 90%\nk\u00f6nnen durch eine Therapie erfolgreich geheilt werden.\" Allerdings: In\nkeiner Krebsstatistik wird das Basaliom \u00fcberhaupt mitgez\u00e4hlt. Weni\nger als 0,5% aller Patienten mit Basaliomen oder Spinaliomen ster\nben daran. Ein Schutzeffekt von Sonnencremes f\u00fcr das Basaliom ist\nnicht nachgewiesen. \u201eDer h\u00e4ufigste Tumor des Menschen\" entpuppt\nsich hier zun\u00e4chst als Scheinriese. Real denkt fast jeder, wenn er oder\nsie vom \u201eh\u00e4ufigsten Tumor des Menschen\" h\u00f6rt (Krutmann), an das\nmaligne Melanom, den Schwarzen Hautkrebs. Die Angst vor dieser\nErkrankung beherrscht bereits Eltern und Erzieher im Kinderkrippen\nalter. Sie hat die Einstellung zur Sonne tief greifend ver\u00e4ndert.\nDas maligne Melanom - Meinungen und Fakten\nDie Inzidenz des malignen Melanoms in Deutschland zeigt folgenden\nAnteil an der Krebsinzidenz in Deutschland:\nDie 2008 in Kraft getretenen Empfehlungen der Europ\u00e4ischen Union zur\nQualit\u00e4tssicherung von Sonnenschutzmitteln sehen z. B. ein bestimmtes\nVerh\u00e4ltnis im Schutz vor UVB- und UVA-Licht vor. Eine Messmethode, die\ndieses Verh\u00e4ltnis bestimmt, hat Dr. Gers-Barlag als Lichtschutzforscher der\nFirma Beiersdorf entwickelt. Die Eigenschaften von Lichtschutzfaktoren, die\nL'Or^al und Beiersdorf entwickelt und patentiert haben, entsprechen exakt\nden ge\u00e4nderten Sonnenschutzmittel-Empfehlungen der EU.\nMedizinisch-P\u00e4dagogische Konferenz 74/2015M\u00e4nner an 8. Stelle (3,2%) Frauen an 6. Stelle (4,3%)\n(2006; 7360) (2006:8470)\nDerzeit werden pro Jahr in Deutschland ca. 16000 F\u00e4lle diagnostiziert.'\nDer Altersgipfel liegt bei 60-70 Jahren. Das maligne Melanom ist etwa\nf\u00fcr 90% der Mortalit\u00e4t an Hautkrebs verantwortlich. Als Todesursache\nist das maligne Melanom mit einem Anteil von ca. 1,2 Prozent an allen\nKrebstodesursachen in Deutschland f\u00fcr beide Geschlechter selten: Es\nrangiert bei M\u00e4nnern an 15., bei Frauen an 18. Stelle. Die Mortalit\u00e4t am\nMelanom\"* ist von iggi-2011 nicht gestiegen. Das mittlere Sterbealter\nliegt bei M\u00e4nnern bei 69 Jahren, bei Frauen bei 73 Jahren. Etwas mehr\nals 2000 Deutsche sterben am malignen Melanom (jeder 400. Todesfall\nin Deutschland ist durch ein Melanom bedingt). \u201e4,4-10 Mio Deutsche\nleiden an sonnenlichtinduzierten Hauttumoren\", war zu lesen, \u201eDer\nh\u00e4ufigste Tumor des Menschen\": In welchem Kontrast stehen diese\nAussagen zur Realit\u00e4t desjenigen Tumors, der im Fokus der Angst\nvieler Menschen vor t\u00f6dlichem Hautkrebs steht!\nEs ist bekannt, dass die Zahl diagnostizierter Melanome (Inzidenz) von\nder Verf\u00fcgbarkeit und G\u00fcte der Fr\u00fchdiagnostik wesentlich beeinflusst\nwird. Diese hat sich seit 1970 wesentlich verbessert und wird inzwi\nschen sehr viel mehr in Anspruch genommen. Das dr\u00fcckt sich darin\naus, welche Dicke der Tumor zum Zeitpunkt der Diagnose aufweist:\nJe geringer die Dicke, umso fr\u00fcher wurde das Melanom diagnostiziert\n(wovon wiederum die Prognose entscheidend abh\u00e4ngt). Der Anteil der\nMelanompatienten mit Tumordicke < 1 mm stieg in Deutschland von\nigyS bis dato von 44,6 aufjo,8% (3). Die 10-Jahres-Sterblichkeit von\nPatienten mit einem malignen Melanom > 4 mm Tumordicke betr\u00e4gt\nca. 60%; Patienten mit Tumordicke < 1 mm weisen die gleiche Lebens\nerwartung auf wie nicht erkrankte Personen (3, S. 4), Patienten mit einer\nTumordicke < 0,75 mm (das sind rund die H\u00e4lfte aller diagnostizierten\nF\u00e4lle) zeigen sogar \u201eeine bessere Lebenserwartung\" als der Bev\u00f6lkerungs\ndurchschnitt (4). Stichproben des Verfassers ergaben, dass diese gut\ngesicherte Tatsache auch in dermatologischen Kreisen wenig bekannt\nist. \u201eDie soziale Schicht der Erkrankten, ges\u00fcndere Lebensf\u00fchrung\nnach dem Krebsschock oder regelm\u00e4\u00dfige \u00e4rztliche Betreuung in der\nNachsorge k\u00f6nnen bei einem Teil dieser Patienten sogar zu einer\n\u00fcber dem Durchschnitt der Bev\u00f6lkerung liegenden Lebenserwartung\n3 M\u00fcnchen ca. 24/100000, Australien 73/54 (m/w)/iooooo, Deutschland\ngesamt 18,3/100 000\n4 Sie liegt bei knapp 4/100000 E./Jahr\nMedizinisch-P\u00e4dagogische Konferenz 74/2015 7fuhren\", r\u00e4sonieren f\u00fchrende Dermatologen \u00fcber diese verbl\u00fcffende\nTatsache (3, 4), ohne dass es f\u00fcr diese, bei anderen Krebsarten so nicht\nbekannten Chancen gesteigerten Langzeit\u00fcberlebens eine wissen\nschaftlich gesicherte oder auch nur erforschte Begr\u00fcndung g\u00e4be.\nAltenstandardlilerte Mortalititsrate pro 100.000\nLunge (34.9']6,o%)\nOia- und Enddarni(is,2/ii,3)\nProstata (11,7 / 8,7 %)\nBauchspeicheldr\u00fcse {8,3/6.2%) |\nMagen (6.8 / $.1X] |\nLeber (5,3/3,9 56)\nMundh^le und Rachen (3,] / 3,9 56)\nNiere [4,9/3.6 56)\nSpeiser\u00f6hre (4,8 / 3.6 56)\nLeuk\u00e4mien (4,5/3,3 56)\nMinner | Cehim [4,] / 3.156}\nHarnblase (3.8/2.956)Dick-und Enddarm (9.5/11.0 56}\nj Bauchspeicheldr\u00fcse(6.o/6,956)\n3 Elerst\u00f6cke(sj/6,o56)\nI Magen(3.6/4J56)\nGehirn (2,9/3456)\nLeuk\u00e4mien (i^ / 3.3 56)\nNiere (2,1/2,4 %}\nNon-Hodgkin-lymphome (2.0 / 2,4 56)\nCeb\u00e4rmutterk\u00f6rper (2^/2,356)\nGebirmutterhals (1,9/2,2%)\nNon-Hodgkin-^phome (34 / 2,6 56) Leber (1,9/2.2%}\nMulliplesMyelom(2.i/i,6%) H Ca!lenblase(i,6/i.9%)\nMelanom (1,8/1,3%) m Multiples Myeiom (14 /1.6 %)\nKehlkopf(i,6/i,2%) H Mundh\u00f6hleundRachen(i.3/i.S%)\nCallenblase(i.4/i.o56) Q Harnbi3se(i.2/i4%)\nMesothellom(1,1/0,8%) H Melanom(1,1/1,3%)\nWeichteile(1,0/0,856) J Spei5er\u00f6hre(i,o/i,2 %)\nAndereWerdauungsorgane(0,7/0,5%) ^ Weichtelle(o,8/1,0%)\nSonstfge(ii,5/8,6%) SonstlRe(8,6/g,7%)-  n\nAbb.: Quelle: Nikolaus Becker, Sabine Holzmeier,\nAbt. Epidemiologie von Krebserkrankungen. Deutsches\nKrebsforschungszentrum Heidelberg, www.dkfzheidelberg.de\nBemerkenswert ist der Hinweis auf die \u201esoziale Schicht der Erkrank\nten\". In der Tat weisen\n\u2022 Arbeiter ein verringertes,\n\u2022 einfache Angestellte ein leicht erh\u00f6htes,\n\u2022 hoch qualifizierte Angestellte ein deutlich erh\u00f6htes und\n\u2022 Selbstst\u00e4ndige das h\u00f6chste Melanomrisiko auf (5).\nEs ist wenig wahrscheinlich, dass Selbstst\u00e4ndige als Kinder am\nseltensten Sonnencreme angewandt und am h\u00e4ufigsten Sonnenbr\u00e4nde\nerlitten haben. Es ist auch nicht gesichert, dass Selbstst\u00e4ndige deutlich\nmehr unter freiem Himmel und ohne Sonnenschutz leben und arbei\nten als Arbeiter. Bekannt ist zudem die niedrige Melanominzidenz in\nder b\u00e4uerlichen Bev\u00f6lkerung fr\u00fcherer Jahrzehnte, die ebenfalls weder\ndurch geringe Sonnenexposition noch exponentiell hohen Gebrauch\nvon Sonnencreme erkl\u00e4rt werden kann.\nMedizinisch-P\u00e4dagogische Konferenz 74/2015Angesichts dieser Tatsachen kann die Intensit\u00e4t, in der vor Hautkrebs\ngewarnt und extensive Vorsichtsma\u00dfnahmen empfohlen werden,\nerstaunen. Denn die Angst vor Krebs in der Bev\u00f6lkerung wie bei den\nGesundheitsbeh\u00f6rden scheint ungleich verteilt zu sein. Das zeigt fol\ngendes Beispiel: Es ist durch epidemiologische Studien gesichert (6,\n7 und vier weitere Studien), dass das Durchmachen von Mumps im\nKindesalter die Rate an Ovarialkarzinomen erwachsener Frauen um\nca. 20% senken kann - im Gegensatz zur Mumpsimpfung. Mumps\nweist andererseits in einer normal ern\u00e4hrten Bev\u00f6lkerung keine Mor\ntalit\u00e4t auf. Eine \u00fcberzeugende Begr\u00fcndung f\u00fcr die Notwendigkeit\ndieser Impfung gibt es nicht. Durch die allgemeine Mumpsimpfung\n(1950 machten noch mehr als 90% aller Kinder Mumps im Kindes\nalter durch) verschwand der kindliche Mumps fast vollst\u00e4ndig. 2010\nkonnten Gramer et al. (8) den immunologischen Mechanismus auf\nkl\u00e4ren, der Mumps im Gegensatz zur Impfung zu einem wirksamen\nSchutzfaktor gegen Ovarialkarzinome macht. 8000 Frauen erkranken\npro Jahr in Deutschland an Ovarialkarzinomen, 5000 von ihnen ver\nsterben innerhalb von f\u00fcnf Jahren. In der Krebsmortalit\u00e4t von Frauen\nin Deutschland steht das Ovarialkarzinom an 5., das maligne Mela-\nnom hingegen an 18. Stelle. Alleine das Durchmachen von Mumps im\nKindesalter k\u00f6nnte wahrscheinlich ca. 1000 und damit ann\u00e4hernd so\nviele Frauen vor dem Tod am Ovarialkarzinom sch\u00fctzen, wie Frauen\n\u00fcberhaupt am malignen Melanom sterben! Dennoch gibt es keinerlei\nInteresse der zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden, Mumps im Kindesalter zuzulas\nsen, w\u00e4hrend \u201eSonnencreme Pflicht\" f\u00fcr alle Kinder ist, um das ge\nf\u00e4hrliche maligne Melanom zu verhindern, und die Mumpsimpfiing\nweiterhin empfohlen wird.\nAbb. auf S. 8 gibt eine \u00dcbersicht \u00fcber die Krebsmortalit\u00e4t in Deutsch\nland 2007 (bezogen auf 100 000 Einwohner und bezogen auf den Anteil\nan der gesamten Krebsmortalit\u00e4t), die die dargestellten Verh\u00e4ltnisse\nverdeutlichen kann.\nMalignes Melanom, Immunkompetenz und Migration\nDas maligne Melanom stellt ein entartetes Wachstum dar, das von\nden Zellen ausgeht, die normalerweise das Genom von Keratinozy-\nten in der Epidermis durch ihren Farbstoff vor zu starker Sonnen\neinstrahlung sch\u00fctzen k\u00f6nnen und deren Aktivit\u00e4t - hauttypabh\u00e4n-\ngig - dem Sonnenlicht korrespondiert. Die Melanozyten wandern in\nMedizinisch-P\u00e4dagogische Konferenz 74/2015der Embryonalzeit aus der Neuraileiste in die Haut ein, stellen also\n\u201eMigranten\" in der Epidermis dar. Sie \u201ebetanken\" - pro Melanozyt\nca. 36 - Keratinozyten mit Melanin (das sich wie ein \u201eSonnenschirm\"\n\u00fcber das Kernmaterial der Zelle legt) und leisten damit einen wichti\ngen Beitrag zum Sonnenschutz der Haut. Ihre Zahl ist bei Menschen\nunterschiedlichen Hauttyps - vom blassen sommersprossigen Irl\u00e4nder\n(Hauttyp 1) bis zum Westafrikaner (Hauttyp VI) - gleich, nur ihr Wir\nkungsgrad unterscheidet sich. Melanozyten sind Einzelg\u00e4nger. Als iso\nliert arbeitende \u201eSpezialisten\" k\u00f6nnen sie sich im Falle der Entartung\nfr\u00fch und isoliert verbreiten, da ihnen die Eigenschaft der Migration\napriori innewohnt und jederzeit wieder virulent werden kann.\nDennoch scheinen alle Melanozyten nicht nur mit der Sonne, sondern\nauch untereinander in Korrespondenz zu stehen. Man spricht heute\nvon einem melanozyt\u00e4ren System. Famili\u00e4r vorkommende Melanome\nbei den Vorfahren zeigen ein erh\u00f6htes Melanomrisiko an. Offen ist die\nFrage, welche Bedeutung hier - \u00e4hnlich z. B. wie bei Neurodermitis\n- einem epigenetisch \u00fcbertragenen bzw. sich fixierenden Risiko zu\nkommt, da z. B. Sonnenbr\u00e4nde in der Kindheit ebenfalls das Melanom\nrisiko steigern, w\u00e4hrend Gleiches f\u00fcr das (epigenetisch sehr viel stabi\nlere) Erwachsenenalter nicht gezeigt werden konnte. Elterliche und\nfr\u00fchkindliche Einfl\u00fcsse von au\u00dfen k\u00f6nnen also zu einer unterschiedli\nchen Stabilit\u00e4t bzw. Destabilisierung des melanozyt\u00e4ren Systems bei\ntragen. - Auffallend ist, dass das Entarten des melanozyt\u00e4ren Systems\nmit der Kompetenz des menschlichen Immunsystems korreliert. Diese\nkann durch akute Entz\u00fcndungen \u201egeschult\", aktiviert werden. So zeig\nte sich in Studien, dass \u201edas Melanomrisiko durch eine Grippe mit Fie\nber unter ^8,3 \u00b0C um etwa 20 % sinkt. Liegt das Fieber \u00fcber diesem Wert,\nso sinkt das Risiko sogar um 35%\" (9)5. Nach einer Sepsis sinkt das\nRisiko auf 23% des Ausgangswertes, nach Staph.-aureus-lnfektionen\nauf 54%. \u201eFernerhin scheint die Prognose des Melanoms bei jenen\nPatienten schlechter zu sein, die zu einer ad\u00e4quaten entz\u00fcndlichen\nImmunantwort nicht bef\u00e4higt sind.\" Immunsupprimierte Patienten\nhaben ein 3- bis 6-fach erh\u00f6htes Risiko (3).\nMultiple N\u00e4vi, angeborene Riesen-N\u00e4vi signalisieren eine Instabilit\u00e4t\ndes melanozyt\u00e4ren Systems: Personen mit mehr als 100 N\u00e4vi am ge\nsamten Integument haben im Vergleich zu Personen mit weniger als\n10-15 N\u00e4vi ein ca. 7-fach erh\u00f6htes Risiko ... Patienten mit > 50 N\u00e4vi,\n5 Der Autor verdankt diesen Hinweis M. Sommer, der in seinem Ratgeber zur\nGrippe (aethera 2009) diese Studie zitiert.\n10 Medizinisch-P\u00e4dagogische Konferenz 74/2015mehr als 5 atypischen N\u00e4vi und aktinischen Lentigines hatten ein\n100-faches Risiko f\u00fcr Melanom. Fr\u00fche ausgedehnte Sonnenbr\u00e4nde\nk\u00f6nnen multiple N\u00e4vi fordern - und ergo das Melanomrisiko steigern.\nDaran besteht kein Zweifel. Wenig aber ist bekannt, dass der Weg,\nauf dem dies geschieht, \u00fcber das melanozyt\u00e4re System als Ganzes\nf\u00fchrt - und generalisierte Sonnenbr\u00e4nde im Gegensatz zu ma\u00dfvoll\nad\u00e4quater Aufnahme von Sonnenlicht eine (vor\u00fcbergehend) immun-\nsuppressive Wirkung haben. \u201eNur bei etwa 22 % der Melanome zeigt\nsich histologisch eine Assoziation mit einem vorbestehenden N\u00e4vus,\ndavon in 54 % dysplastische melanozyt\u00e4re N\u00e4vi. Der Rest der malignen\nMelanome entsteht de novo ohne Assoziation mit einem vorbestehen\nden N\u00e4vus... Viele atypische melanozyt\u00e4re N\u00e4vi werden eher als Mar\nker f\u00fcr ein instabiles melanozyt\u00e4res System und damit f\u00fcr ein erh\u00f6h\ntes Melanomrisiko angesehen denn als direkter Melanomvorl\u00e4ufer.\"\nIm Gegensatz zu Basaliomen und Spinaliomen findet es sich oft in\nRegionen, die nicht stark der Sonne ausgesetzt sind: Bauch und Ges\u00e4\u00df\nsind sechsmal h\u00e4ufiger betroffen als der Kopf (bei Basaliomen ist dies\nz.B. ganz anders). Bereits diese Fakten zeigen, dass das maligne Mela\nnom als Systemerkrankung aufzufassen und in seiner Genese streng von\nBasaliomen und Spinaliomen zu unterscheiden ist.\nOffensichtlich kann der Organismus maligne Entartungen von Mela-\nnozyten \u201eintrinsisch\", v.a. durch akute Entz\u00fcndungen, durch innere\nW\u00e4rmeentwicklung, durch \u201eFieber statt Sonnenbrand\" am Entste\nhen hindern. Hier ist die Frage durchaus berechtigt, ob die allgemein\nge\u00fcbte Fiebersuppression mit Antipyretika in L\u00e4ndern mit westlichem\nLebensstil nicht das Melanomrisiko erh\u00f6ht - ganz zu schweigen von\ndem Bestreben, z. B. durch j\u00e4hrliche Grippeimpfungen, wie jetzt von\nder s\u00e4chsischen Impfkommission bereits f\u00fcr das Kindesalter empfoh\nlen^, Fieberentwicklung im Kindes- und Erwachsenenalter zu verhin\ndern. Obwohl dies bekannt ist, wird die steigende Melanominzidenz\nnicht mit der Suppression akuter Entz\u00fcndungen in Zusammenhang\ngebracht.\n6 Als Teil des Unternehmensbereiches \u201eBiologicals\" befindet sich in Dresden\nseit 1992 der Glaxo-Smith- Klein-Standort f\u00fcr die Entwicklung, Herstellung\nund Lieferung von Grippeimpfstoffen weltweit. Rund 200 Millionen Euro\nwurden seit der \u00dcbernahme durch die Muttergesellschaft in neue bzw.\nerweiterte Anlagen und Produktionsbereiche investiert. Der Umsatz ist\nin den zur\u00fcckliegenden Jahren auf mehr als das Zehnfache gestiegen. Der\nGrippeimpfstoff wird durch die Gesellschaften des Konzerns in ca. 70 L\u00e4ndern\nvertrieben.\nMedizinisch-P\u00e4dagogische Konferenz 74/2015 11Melanom und Migration\nBekannt ist, dass die b\u00e4uerliche, ortsst\u00e4ndig lebende Bev\u00f6lkerung (z. B.\nBauern in Spanien) eine traditionell sehr geringe Melanominzidenz\naufwies. Diese Bev\u00f6lkerung verwendete in der Regel \u00fcberhaupt keine\nSonnencreme, doch zeigt ihr Lebensstil zahlreiche resilienzsteigernde\nEigenschaften. Von besonderer Bedeutung dabei ist die langfristige\nAnpassung der menschlichen Haut an den Sonnenlichteinfall einer be\nstimmten Region der Erde. Diese Anpassung kommt in den verschie\ndenen Hauttypen zum Ausdruck, z. B. in dem \u201emediterranen\" Hauttyp,\nwie er f\u00fcr spanische Bauern typisch ist bzw. war. In der Tat stellen die\nverschiedenen menschlichen Hauttypen langj\u00e4hrig entstandene Kor\nrespondenzformen der menschlichen Haut zum Sonnenlichteinfall in\nbestimmten geografischen Breiten dar. Der hellh\u00e4utige Hauttyp 1 geht\nmeist mit einer r\u00f6tlich-blonden Haarfarbe einher. Rudolf Steiner wies\nbereits in den 2oer-Jahren auf die unterschiedlichen physiologischen\nVerh\u00e4ltnisse bei blonden und schwarzhaarigen Menschen hin (lo).\nNach heutigem Forschungsstand hob er damit das Merkmal hervor,\nwelches in besonderem Ma\u00dfe mit dem Melanomrisiko korreliert. Die\nHaarfarbe im Alter von 20 Jahren korreliert noch st\u00e4rker mit einem er\nh\u00f6hten Melanomrisiko als der Hauttyp (I > II > III u. IV). Rotblonde\nweisen ein ,fast f\u00fcnffach h\u00f6heres Risiko gegen\u00fcber Schwarzhaarigen\n0\"/' (3> S. 15). In der Tat bilden (rot-)blonde Menschen ein anderes,\nschwefelhaltigeres Melanin (Ph\u00e4omelanin, enth\u00e4lt mehr Cystein) als\nSchwarzhaarige (Eumelanin). Rudolf Steiners Charakterisierung vom\n\u201eschwefelreichen\" und \u201eeisenreichen\" Typus wird insofern best\u00e4tigt:\nMenschen mit hellem Hauttyp und rot-blonden Haaren zeigen sich\nstarkem Sonnenlicht gegen\u00fcber schutzloser als dunkelhaarige Men\nschen mit entsprechendem Hauttyp. Ihre Haut ist auf Lichtmangel\neingestellt und \u00f6ffnet sich maximal dem einfallenden Sonnenlicht.\nSie k\u00f6nnen 10-mal schneller Vitamin D in der Haut synthetisieren\nals Menschen mit dunklem Hauttyp, weisen andererseits ein hohes\nSonnenbrandrisiko auf, da sie nicht br\u00e4unen k\u00f6nnen. Sie k\u00f6nnen sich\ndamit \u201eleichter entz\u00fcnden\" am Sonnenlicht (Qualit\u00e4t des Schwe\nfels), aber sie k\u00f6nnen sich nicht so leicht wehren gegen zu starkes\nSonnenlicht (wenig \u201eEisen'qualit\u00e4t in der Haut). Umgekehrt k\u00f6nnen\nMenschen mit Hauttyp III und IV, also braunhaarige Menschen und\nMenschen mit mediterranem Hauttyp, durch regelm\u00e4\u00dfige Br\u00e4unung\n(gesteigerte Melaninbildung, zu der die Ausbildung einer sogenann\nten \u201eLichtschwiele\" hinzukommt) bereits einen Lichtschutzf\u00e4ktor 8\n12 Medizinisch-P\u00e4dagogische Konferenz 74/2015erreichen und damit sehr viel l\u00e4nger in der Sonne ohne Sonnenbrand\nsich aufhalten. (Der Lichtschutzfaktor dr\u00fcckt aus, wie viel l\u00e4nger sich\nein Mensch am Sonnenlicht aufhalten kann ohne Sonnenbrand im\nVergleich zu einem ungesch\u00fctzten Menschen.) Sie neigen entspre\nchend sehr viel weniger zu ausgedehnten Sonnenbr\u00e4nden als der\n\u201eschwefelreiche\" Typ.\nIn Zeiten der Globalisierung aber mischen sich die verschiedenen\nHauttypen: durch Umzug (etwa von Irland nach Australien), Flucht\n(etwa von Sri Lanka nach Nordnorwegen) und durch Reisen. Wie viele\nNorweger z. B. ihre Weihnachtsferien in Fernost verbringen, hat in tra\ngischer Weise der Tod zahlreicher Norweger in der Tsunamikatastro\nphe in der Weihnachtszeit 2004 gezeigt. Die vergangenen 150 Jahre\nhaben Menschen in historisch ungekanntem Ma\u00df zu Migranten wer\nden lassen. Der Prozess der Globalisierung, Verkehrstechnik und In\ndustrialisierung, Krieg und Vertreibung, die zunehmende Vernetzung\nin Wirtschaft, Politik und Kultur lassen den jeweiligen Lebensstandort\nvieler Menschen zu einem vor\u00fcbergehenden, labilen werden (und trei\nben den Prozess der Erderw\u00e4rmung durch Ver\u00e4nderung der Erdatmo\nsph\u00e4re voran). In vielen Krankengeschichten von Melanompatienten\nfindet sich das Motiv der Migration in unterschiedlicher Weise wieder.\nIn besonderer Weise melanomgefahrdet ist die Bev\u00f6lkerung Austra\nliens (h\u00f6chste Melanominzidenz der Welt), die nicht nur einen sehr\nwestlich gepr\u00e4gten Lebensstil pflegt, sondern gro\u00dfteils genetisch von\nNordwesteurop\u00e4ern (Hauttyp 1 und II) abstammt. \u201eDas Melanom ist\ninsbesondere assoziiert mit starker, akut intermittierender UV-Expo\nsition und Sonnenbr\u00e4nden sowie ausgepr\u00e4gter UV-Belastung in der\nKindheit. In Einwanderungsstudien (z. B. Australien) fand sich ein be\nsonders hohes Risiko f\u00fcr die Gruppen mit heller Hautfarbe, die schon\nin den ersten Lebensjahren immigriert waren. Eine Fallkontrollstudie in\nder Region M\u00fcnchen zeigte f\u00fcr kindliche Sonnenbr\u00e4nde eine relative\nRisikoerh\u00f6hung um das 5,7-fache in Bezug auf maligne Melanome (8,\nS. 16). Diese Tatsachen lenken den Blick darauf, dass heute vielfach\nbereits kleine Kinder in starkem Ma\u00dfe einem mobilen Lebensstil mit\nstark wechselnden Sonnenverh\u00e4ltnissen ausgesetzt sind und dies offen\nkundig mit dem Melanomrisiko in Zusammenhang gesehen werden\nmuss. (Gleiches zeigt sind auf dem Feld der Allergien, die bei orts\nst\u00e4ndiger Lebensweise in der Landwirtschaft die weitaus geringste\nInzidenz aufweisen.) Globalisierung und Mobilit\u00e4t, intermittierende\nMedizinisch-P\u00e4dagogische Konferenz 74/2015 13starke Sonneneinstrahlung scheinen das Melanozyten-System massiv\ndestabilisieren zu k\u00f6nnen, insbesondere in fr\u00fcher Kindheit\nBemerkenswert an der traditionell b\u00e4uerlichen Lebensweise gerade in\nstark lichtexponierten Regionen wie Spanien ist die Siesta, d. h. das\nMeiden des Sonnenlichts in den Mittagsstunden w\u00e4hrend des Som\nmers. Dies entspricht exakt heutigen wissenschaftlichen Empfehlun\ngen. Allerdings fehlt in den Empfehlungen z. B. der bayerischen Staats\nregierung, vieler Internetseiten etc. jeglicher Hinweis auf die Jahres\nzeit, es wird immer grunds\u00e4tzlich vor den Mittagsstunden gewarnt.\nTatsache aber ist, dass in den \u00dcbergangsmonaten Februar bis April\nund September bis Oktober nur in den Mittagsstunden eine ausrei\nchende Sonnenlichtaufnahme (und damit auch Vitamin-D-Synthese)\nm\u00f6glich ist und die Siesta deshalb n\u00f6rdlich der Alpen im \u201eLichtsom\nmer (Mai bis Mitte August) richtig ist, in den \u00fcbrigen Jahreszeiten\naber umgekehrt nur bei Aufenthalt im Freien in der Mittagszeit ge\nn\u00fcgend Sonnenlicht aufgenommen werden kann (was sich z.B. in\nden traditionellen nordeurop\u00e4ischen Lebensgewohnheiten spiegelt).\nInsgesamt zeichnete sich der Lebensstil in der traditionellen, ortsst\u00e4n\ndigen Landwirtschaft durch ein hohes Ma\u00df an Rhythmus aus, der pri\nm\u00e4r auf den Sonnenstand im Jahreslauf und die Lichtverh\u00e4ltnisse am\nOrt bezogen war. Das Gegenteil gilt heute insbesondere f\u00fcr h\u00f6here\nAngestellte und Selbstst\u00e4ndige: mangelnder Lebensrhythmus, hohe\nMobilit\u00e4t, langer Aufenthalt in nur k\u00fcnstlich beleuchteten R\u00e4umen\nund schockartig einsetzende Sonnenlichtexposition in der Freizeit\n(Hochgebirge, Meeresstrand, Fernreisen in \u00e4quatorn\u00e4here L\u00e4nder)\nkennzeichnen den Lebensstil dieser Schicht, die ein h\u00f6heres Mela-\nnomrisiko als der Durchschnitt aufweist.\nBekannt ist, dass die landwirtschaftlich t\u00e4tige Bev\u00f6lkerung fr\u00fcher\nihren Sonnenschutz neben dem genannten Lebensrhythmus und dem\nin aller Regel \u00f6rtlich gut angepassten Hauttyp v.a. durch ihre Klei\ndung sicherstellte. In einer Studie an 1812 Kindern im Kindergartenal\nter fanden Wiecker et al. (11), dass der Gebrauch von T-Shirts, Shorts,\nKappen einen hochsignifikanten Schutzeffekt auf die Entwicklung\nmelanozyt\u00e4rer N\u00e4vi hatte und damit auf die Stabilit\u00e4t des melanozy-\nt\u00e4ren Systems. Sonnenschutzmittel hatten hingegen keinen Ein\u00dfuss.\nAustralier m\u00fcssten insofern \u00e4hnliche Kleidung tragen wie Nordafri\nkaner, da Australien keineswegs in der N\u00e4he des S\u00fcdpols (und seines\nOzonlochs), sondern auf einer vergleichbaren geografischen Breite\nwie Nordafrika liegt.\n14 Medizinisch-P\u00e4dagogische Konferenz 74/2015Selbst gezogenes Obst und Gem\u00fcse, gr\u00fcner Tee (Japan und Korea wei\nsen extrem niedrige Melanom-Inzidenzen auQ und Kurkuma, aber\nauch Rotwein (niedrige Melanominzidenz der Mittelmeer-Anrainer)\nenthalten starke Lichtschutzfaktoren (die heute \u201eActives\" (12) genannt\nwerden). Die Melanomh\u00e4ufigkeit stieg zuerst in den L\u00e4ndern, die ihren\nErn\u00e4hrungsstil \u00e4nderten und in der Allergieh\u00e4ufigkeit f\u00fchren, d. h., in\ndenen industriell vorgefertigte Nahrung, vulgo Fast Food, mit einem\nentsprechenden Mangel an Schutzfaktoren im Alltag (insbesondere\nbei Jugendlichen) zur Regel geworden ist.\nWenig untersucht ist die Pille, die immunsuppressiv wirkt - es gibt\naber eine klare Zunahme des Melanoms bei 20- bis 40-j\u00e4hrigen Frauen,\nwobei kein Einfluss von Sonnenbr\u00e4nden im Erwachsenenalter auf das\nMelanom nachweisbar ist. Eindr\u00fccklich ist die Steigerung des Mela-\nnomrisikos durch Immunsuppressiva z.B. bei Patienten nach Organ\ntransplantationen. Antipyretika, Antibiotika sind in ihrem Einfluss\nnicht evaluiert.\nDer Zusammenhang des Vitamin-D-Mangels mit dem vorwiegen\nden Aufenthalt in \u00fcberdachten R\u00e4umen ist evident. In Bezug auf das\nMelanom und die Destabilisierung des melanozyt\u00e4ren Systems ist zu\nbedenken, dass dieses System prim\u00e4r korrespondierend zum t\u00e4glich\neinfallenden Sonnenlicht arbeitet. Demgegen\u00fcber stellen k\u00fcnstlich\nbeleuchtete Innenr\u00e4ume keinen \u201ead\u00e4quaten Reiz\" dar: Die Lichtst\u00e4rke\nin geschlossenen R\u00e4umen liegt weit unter der des nat\u00fcrlichen Tages\nlichts, das Spektrum k\u00fcnstlicher Lichtquellen weicht mehr oder weni\nger stark vom Sonnenspektrum ab, z.B. bei Leuchtstoffr\u00f6hren und\nEnergiesparlampen (13). Nur zeitlich angemessene, regelm\u00e4\u00dfige Auf\nenthalte, am besten aktive Bewegung unter freiem Himmel, k\u00f6nnen\ndas melanozyt\u00e4re System der Haut ad\u00e4quat ansprechen. F\u00fcr die innere\nendokrine Synchronisation w\u00e4hrend der Nacht (\u201eNachtseite des Men\nschen\" im Sinne von M. Girke (14)) ist ebenfalls eine ausreichende\nregelm\u00e4\u00dfige Sonnenlichtaufnahme w\u00e4hrend des Tages Voraussetzung.\nMalignes Melanom und Sonnenschutzmittel\n(Sonnencreme)\nTourismus, Mobilit\u00e4t, unangepasster Sonnenkonsum, ver\u00e4nderte\nKleidungsgewohnheiten (z.B. \u00dcbertragung der im Norden sinnvol\nlen Nacktheit auf Tourismus-Gegenden, in denen die einheimische\nBev\u00f6lkerung st\u00e4rker auf H\u00fcllen und Siesta achtet) sorgen f\u00fcr eine\nMedizinisch-P\u00e4dagogische Konferenz 74/2015 15intermittierend sehr hohe und dann wieder fehlende oder schwache\nSonnenlichtexposition. Jeder verantwortliche Arzt wird seine Patien\nten auf die hohe Sonnenbrandgefahr z. B. bei Fernreisen, Gletscher\ntouren, Badeurlaub am Meeresstrand hinweisen und entsprechende\nSchutzma\u00dfnahmen vorschlagen. Das Problem der fehlenden Lichtan\npassung wurde bereits ausfuhrlich dargestellt. Als Ausweg erscheinen\nim \u00f6ffentlichen und medizinischen Bewusstsein der Gegenwart Son\nnenschutzmittel, im Allgemeinen Sonnencreme ^ genannt.\nUm das \u00f6ffentliche Bewusstsein zu erforschen, lese man die BILD-Zei-\ntung im Jahr 2011 (www.bild.de): \u201eAlleine in Deutschland erkranken\nj\u00e4hrlich 140000 Menschen an Hautkrebs\", (diese Zahl entspricht der\nneunfachen Zahl der Melanom-Neuerkrankungen), \u201edie meisten sind\n\u00fcber 40. Was tun? Eltern sollten nur einige Sonnen-Regeln einhal\nten: Sonnencreme benutzen. Der Lichtschutzfaktor sollte mindestens\n25 sein, 50 ist ideal. Dick auftragen, Ohren und Nacken nicht verges\nsen. Eine halbe Stunde, bevors in die Sonne geht, cremen. Auch bei\nwasserfesten Produkten mehrfach t\u00e4glich wiederholen.\" Gesichert ist\ninzwischen jedoch vor allem eines: Sonnencremes verlocken zu einem\nexzessiven \u201eintake\" von Sonnenlicht - und k\u00f6nnen damit das melano-\nzyt\u00e4re System weiter destabilisieren.\nIn den Regionen, in denen der Schwarze Hautkrebs stark zugenom\nmen hat, wird am meisten Sonnencreme verwendet. Im Tiermodell\nwurde zwar eine eindeutige Wirkung von Sonnencreme zur Verhin\nderung der Ausbildung eines Spinalioms der Haut (ein Plattenepi-\nthelkarzinom) festgestellt, jedoch ist dies beim malignen Melanom und\nbeim Basaliom nicht der Fall. \u201eLichtschutzmittel haben das Potenzial,\nHautkrebs zu verhindern. Die Inzidenz von aktinischen Keratosen\nund Plattenepithelkarzinomen kann verringert werden\" (damit bleibt\nungesagt: die Inzidenz von Basaliomen nicht). \u201eDer Einfluss der An\nwendung von Lichtschutzmitteln auf das Melanomrisiko wird aller\ndings kontrovers diskutiert. Es gibt Hinweise, dass die konsequente\nAnwendung von Breitspektrumlichtschutzmitteln die Anzahl der\nentwickelten N\u00e4vi (Surrogatparameter) reduzieren kann. Dies konnte\naber f\u00fcr Deutschland bisher nicht best\u00e4tigt werden und im Gegensatz\n7 Man beachte die Umst\u00e4nde, denen wir die Entwicklung der ersten Sonnen\ncreme verdanken: 1938 verbrannte sich der \u00f6sterreichische Chemiestudent\nFranz Greiter bei einer Bergtour auf den Piz Buin im Engadin die Haut. 1946\nentwickelte Dr. Franz Greiter die erste Sonnencreme (\u201ePiz Buin\"). 1962 f\u00fchrte\ner das Konzept des SPF (sun protection factor, entspricht dem Begriff Licht\nschutzfaktor) ein.\n16 Medizinisch-P\u00e4dagogische Konferenz 74/2015dazu ist auch eine erh\u00f6hte Anzahl von N\u00e4vi beschrieben. Bei Anwen\ndung von Sonnenschutzmitteln kann es durch die dadurch tolerierte\nverl\u00e4ngerte Expositionszeit zu einer Erh\u00f6hung der Gesamtexpositions-\ndosis und der Melanominzidenz kommen\" (3, S. 19) - so das Fazit des\nTumorzentrums der Ludwig-Maximiiian-Universit\u00e4t und der Techn.\nUniversit\u00e4t M\u00fcnchen 2011. \u201eEs gibt bis heute keinen Nachweis, dass der\nGebrauch von Sonnencremes die H\u00e4ufigkeit von Melanomen senkt\",\nfasst Prof. Wolf in seiner Arbeit \u201eUV-Filter. State of the art\" (15) in der\nZeitschrift \u201eDer Hautarzt\" 2009 den Stand der wissenschaftlich verfug\nbaren Evidenz zusammen. Wer den allgegenw\u00e4rtigen medizinischen\nund publizistischen Sonnencreme-Empfehlungen, den Empfehlun\ngen der Bayerischen Staatsregierung und anderer politischer Kom\npetenzzentren folgt, meint zu tr\u00e4umen, wenn er in diesen Stand der\nWissenschaft eintaucht, der zu den bestgeh\u00fcteten Geheimnissen der\nDermatologie z\u00e4hlen d\u00fcrfte. In Bev\u00f6lkerungen mit st\u00e4rkerer Pigmen\ntierung (Asiaten, Afrikaner) und sonnenangepasstem Verhalten ist das\nMelanom hingegen - wie auch z. B. das Basaliom - selten, obwohl dort\ndie Lichtdosis und insbesondere die UVB-Dosis deutlich h\u00f6her, der\nGebrauch an Sonnencreme deutlich niedriger ist.\nIn konventionellen Sonnencremes stecken in der Regel synthetische\nUV-Filter. Viele k\u00f6nnen sensibilisierend wirken und allergische Reak\ntionen ausl\u00f6sen. Andere sind hormoneil aktiv, v. a. \u00f6strogenartig, k\u00f6n\nnen die kindliche Entwicklung und die Fortpflanzungst\u00e4tigkeit, evtl.\nauch \u00f6strogenabh\u00e4ngige Tumoren in ihrem Wachstum beeinflussen.\nDr. Margret Schlumpf von der Uni Z\u00fcrich konnte mehrere UV-Filter\nin der Muttermilch stillender Frauen nachweisen, die sich durch Son\nnenschutzmittel sch\u00fctzen wollten. \u201eWir haben in den letzten Jahren\nMuttermilch untersucht und konnten darin sechs von insgesamt acht\nanalysierten UV-Filtern nachweisen, einige davon mit \u00f6strogen\u00e4hnli-\ncher Wirksamkeit.\" Im Tierversuch wurden z.B. Auswirkungen ent\nsprechender Substanzen auf m\u00e4nnliche und weibliche Geschlechts\norgane nachgewiesen (16).7e h\u00e4ufiger die Frauen sich damit eingecremt\nhatten, umso h\u00e4ufiger war die Muttermilch damit belastet. Der f\u00fch\nrende Kinderdermatologe Prof. H\u00f6ger r\u00e4t klar von allen chemischen\nLichtschutzfaktoren bei S\u00e4uglingen und Kleinkindern ab, da sie u.a.\nKontaktallergien und auch lichtallergische Reaktionen fordern (17).\nDer neue europ\u00e4ische Naturkosmetikstandard COSMOS verbietet aus\ndr\u00fccklich synthetische Sonnenschutzfaktoren. Mineralische, fein aufbe\nreitete Zinkoxid und Titandioxid-Sonnencremes k\u00f6nnen bei gesunder\nMedizinisch-P\u00e4dagogische Konferenz 74/2015 17Haut nicht unter die Oberhaut dringen (au\u00dfer in die Schwei\u00dfdr\u00fcsen,\nwas die W\u00e4rmeregulation gerade in der Sonne behindern kann).\nAllerdings sind die Gefahren der sog. Nanotechnik bei der Aufberei\ntung von Titandioxid zu beachten.\u00ae\nIn der Fachwelt besteht heute - im Gegensatz zum \u00f6ffentlichen\nBewusstsein - Einigkeit, dass der wichtigste Sonnenschutz im Verhalten,\nder Kleidung, Ern\u00e4hrung und im sonnenangepassten Lebensrhythmus\nliegt. Man k\u00f6nnte auch sagen: ein bewusster Sonnenbezug. Sonnencre\nmes sollten auf Sondersituationen und Mobilit\u00e4t in UV-reiche Regionen\n(Gletscher, Strandreisen in den S\u00fcden) eingeschr\u00e4nkt werden.\nNicht zu vergessen ist, wie man den angegebenen Lichtschutzfaktor\nder Sonnencreme \u00fcberhaupt erreicht: Wir sollen als Erwachsene 9x2\nFinger voll Sonnencreme auftragen! Um den angegebenen LSF zu er\nreichen, muss man als Erwachsener rund 30 g Sonnencreme auftragen.\nDabei gilt in Wirklichkeit: je h\u00f6her die Menge aufgetragener Sonnen\ncreme, desto h\u00f6her in der Regel die Konzentration toxischer Faktoren\nin der Sonnencreme. Dazu aber finden sich keinerlei Angaben. Tut man\ndies nicht, so sinkt die Wirksamkeit der aufgetragenen Sonnencreme:\nWird bei einem deklarierten Lichtschutzfaktor 30-50 nur ein Viertel\n(= 7\u00bb5 g\u00bb immer noch eine viertel Tube pro Erwachsener) dieser Menge\naufgetragen, sinkt der Schutz logarithmisch (!) auf einen Faktor 3-4!\nSonne, Erde und Mensch\nWenn Sie ebenso zu einem Menschen stehen, wie heute die Mehrzahl der\nMenschen zur Sonne steht, so k\u00f6nnen Sie nicht den anderen Menschen\nkennenlernen; da w\u00fcrden Sie ... blo\u00df einen physischen Leib abtasten\nund glauben, dass der dann auch aus Papiermache sein k\u00f6nnte.\n8 M. Sommer wies den Autor daraufhin, dass Ti02 als Nanopartikel bei feinster\nindustrieller Aufbereitung ein \u00e4u\u00dferst potenter Fotokatalysator werden kann.\nTechnisch wird das u.a. zur Herstellung \u201eselbst reinigender\" Oberfl\u00e4chen\nan Fassaden, Gl\u00e4sern, Autos genutzt. Die Nanopartikel katalysieren in\nVerbindung mit UV-Licht \u00e4u\u00dferst aggressive Reaktionen, die zum Abbau\nsehr vieler Substanzen fuhren (man recherchiere bei Google \u201ePutzen mit der\nKraft des Lichtes\"). Gr\u00f6bere, in dieser Hinsicht unbedenkliche TiOz-Partikel\nliegen auf der Haut, sind dort aber wei\u00df und damit kosmetisch ung\u00fcnstig. Sie\nsind gesundheitlich unproblematisch, w\u00e4hrend das f\u00fcr kleinere Nanopartikel\nnicht klar ist, die zwar die Sonnencreme gefalliger machen, aber zumindest\nbei Verletzungen durchs Stratum corneum dringen und in Zellkernen im\nStratum basale die Schadwirkungen des UV-Lichtes potenziell auch steigern\nk\u00f6nnen. Insofern ist es eher ein Qualit\u00e4tsmerkmal, wenn eine physikalisch\narbeitende Sonnencreme z.B. mit dem Lichtschutzfaktor 20 zu einem\nWei\u00dfeffekt auf der Haut fuhrt.\n18 Medizinisch-P\u00e4dagogische Konferenz 74/2015Wenn Sie aber durchdringen wollen zu dem Geistigen im Sonnenlicht,\ndann m\u00fcssen Sie es so betrachten, wie wenn Sie von der leiblichen Seite\neines Menschen aus das Innere kennenlernen. ,Rudolf Steiner (i)\nWas ist das Wesen der Sonne? Wer ist die Sonne f\u00fcr uns? Fragen, die\nheute eher als kindliche denn als wissenschaftliche Fragestellungen\nimponieren. Folgt man zun\u00e4chst dieser naiv-kindlichen Fragestellung,\nso kann man zu der Antwort gelangen: Die Sonne schenkt uns t\u00e4glich\nLicht und W\u00e4rme, sie schenkt uns die M\u00f6glichkeit zu leben, schenkt\nsie allen Pflanzen und Tieren der Erde. Leben, Licht und W\u00e4rme zu\nschenken, k\u00f6nnte man in seiner Qualit\u00e4t im ganz urspr\u00fcnglichen Sin\nne des Wortes Liebe nennen.\nDie Sonne als K\u00f6rper, als Leib ist dem Menschen nicht betretbar. Sie\nweist keine feste, sondern eine rein dynamisch bewegte Oberfl\u00e4che auf\nohne scharfe Grenze. In ihrem Inneren scheint sie best\u00e4ndig gewalti\nge Mengen des Elements, das wir Wasserstoff nennen und das noch\nkaum den Charakter von \u201eMaterie\" aufweist, in Helium und schwerere\nElemente zu wandeln.^ Gr\u00f6\u00dfere Schwankungen dieses Prozesses w\u00e4\nren mit dem Leben auf der Erde unvereinbar. Doch die Fusionsrate der\nSonne ist au\u00dferordentlich konstant.'\"\nDie Sonne strahlt eine langfristig konstante W\u00e4rme, Energie aus, die im\nSonneninneren reguliert wird. Den \u00e4u\u00dferen Schichten der Sonne korre-\nlieren in bemerkenswertem Ma\u00dfe die H\u00fcllen der Erde und der Aufbau\nder menschlichen Haut. Die\nKorona\nreicht Millionen von Kilometern \u00fcber die sichtbare Sonnenoberfl\u00e4che\nhinaus in den Raum. Ihre Dichte ist gering, doch die einzelnen Teil\nchen k\u00f6nnen in ihr eine W\u00e4rmebewegung erreichen, die einer Tem\nperatur von einer Million Kelvin entspricht, und sie emittieren R\u00f6nt\ngenstrahlung. Dieses harte Licht, das uns in Spuren noch auf hohen\nBergen erreicht, wird wesentlich von der \u00e4u\u00dferen Erdh\u00fclle, der\nThermosph\u00e4re der Erde\n9 Nach naturwissenschaftlichen Berechnungen gehen in der Sonne pro Sekunde\n4 Mio. t Wasserstoff in Helium \u00fcber; die dabei frei werdende Energie ist\nphysisches Korrelat dessen, was wir als Licht und W\u00e4rme der Sonne erleben.\n10 Steigt die Kerntemperatur der Sonne, die Fusionsrate, der Druck im\nSonnenkern, so dehnt er sich aus; dadurch sinken der Druck, die Fusionsrate,\ndie Kerntemperatur wieder und so nimmt man an, dass sich das Geschehen\nim Sonneninneren best\u00e4ndig selbst reguliert.\nMedizinisch-P\u00e4dagogische Konferenz 74/2015 19aufgefangen. Diese weist ebenfalls eine geringe Dichte auf; sie beginnt\n80 km oberhalb der Erdoberfl\u00e4che und reicht mehrere 100 km in die\nH\u00f6he. Hier heizen sich die Gasteilchen der Atmosph\u00e4re nach einer\nZone der Abk\u00fchlung von -80 \u00b0C durch die dort absorbierte R\u00f6ntgen\nstrahlung der Sonne bis auf \u00fcber 1000 \u00b0C und dar\u00fcber auf. Durchdringt\ndas harte UV-C-Licht die Erdatmosph\u00e4re (z. B. im Hochgebirge), kann\nes in der menschlichen Haut nur in die\nEpidermis\neindringen. In der unterhalb der Korona sich erstreckenden\nChromosph\u00e4re\nder Sonne erreicht die Sonnenatmosph\u00e4re noch eine W\u00e4rme von\n10000 Grad Kelvin. Entsprechend der h\u00f6heren Temperaturen hat das\nvon der Chromosph\u00e4re emittierte Licht einen aggressiveren Charak\nter, auch wenn es quantitativ nur einen geringen Teil des von der\nSonne emittierten Lichtes ausmacht. Von dieser Schicht der Sonnen\natmosph\u00e4re geht ein wesentlicher Teil des ultravioletten Lichtes, ins\nbesondere des UV-B-Lichtes der Sonne aus. Ca. 90% dieses Lichtes\nwerden in der Erdatmosph\u00e4re aufgefangen. Ma\u00dfgeblich daran betei\nligt ist die\nStratosph\u00e4re der Erde (\u201eOzonschicht\")\nDiese erstreckt sich im Bereich von 10-50 km \u00fcber der Erdoberfl\u00e4che.\nDie Temperatur steigt in dieser sehr ruhigen Schicht der Atmosph\u00e4re\nvon -50 \u00b0C in 10 km H\u00f6he bis auf o Grad in 50 km H\u00f6he. Die Erw\u00e4r\nmung reflektiert die St\u00e4rke der Absorption des Ultraviolettlichts\ndurch Ozon, das hei\u00dft durch die von Pflanzen der Erde freigesetzte\nund aufrechterhaltene Sauerstoff-Schutzschicht. In dieser stabil\ngeschichteten Atmosph\u00e4re k\u00f6nnen sich Schadstoffe wie z.B. Fluor-\nKohlenwasserstoffe (FCKW) jahrzehntelang aufhalten. UV-B-Licht\ndringt in die\nbasale Epidermis\nvor, in der sich die Melanozyten positionieren. Dort regt es die Me\nlaninbildung an. Da diese eine Latenz von ca. 72 h aufweist, kann\nnur bei regelm\u00e4\u00dfiger, langsam zunehmender Besonnung die Schutz\nfunktion der Melanozyten f\u00fcr die Epidermis ad\u00e4quat mit dem ein\nfallenden Sonnenlicht korrespondieren. Deshalb ist eine regelm\u00e4\u00dfig\nerfolgende, sich langsam in der Intensit\u00e4t ver\u00e4ndernde Besonnung von\nanderer Wirkung auf die Epidermis und den Gesamtorganismus als\nintermittierend starke Besonnung. F\u00fcr den Aufbau einer maximalen\n20 Medizinisch-P\u00e4dagogische Konferenz 74/2015Schutzwirkung gegen\u00fcber einfallendem Sonnenlicht braucht die\nmenschliche Haut ca. 3 Wochen.\nIm Grenzbereich von Dermis und Epidermis ist das UV-B-Licht Voraus\nsetzung der kutanen Vitamin-D-Synthese aus 7-Dehydrocholesterol. Es\nkann andererseits bei zu langer bzw. intensiver Einwirkung Sonnen\nbr\u00e4nde ausl\u00f6sen (starke Erythemwirkung). Vitamin D wiederum ist\nin aktiver Form differenzierungsf\u00f6rdernd (antikanzerogen) wirksam\n- auch und gerade auf Melanozyten! UV-A-Licht dringt bis in die\nDermis\nvor. Es kann dort Alterungsvorg\u00e4nge in den Bindegewebsfasern hervor\nrufen und durch freie Radikalenbildung auch onkogen wirken. - Die\nFotosph\u00e4re der Sonne\nwird vom Menschen als sichtbare Sonnenoberfl\u00e4che wahrgenommen.\nDie Dichte des Sonnenk\u00f6rpers entspricht an dieser Stelle der Dichte\nder Erdatmosph\u00e4re in 70 km H\u00f6he (!). Der gr\u00f6\u00dfte Teil des von der\nSonne einfallenden Lichts (jeweils ca. zur H\u00e4lfte sichtbares Licht und\nInfrarotlicht) wird von dieser Schicht emittiert, die innerhalb der\nSonne die geringste Temperatur aufweist (ca. 6000 Grad Kelvin). Das\nMagnetfeld der Sonne, das sich alle 11 Jahre umpolarisiert, bewirkt\nSt\u00f6rungen in dieser Schicht, Sonnenflecken, die bis auf 4000 K und\nweniger abk\u00fchlen. Dieses Licht erhellt und erw\u00e4rmt die\nTroposph\u00e4re,\ndie 2/3 der Masse der Erdatmosph\u00e4re umfasst - vom Erdboden bis zu\neiner H\u00f6he von 7 (Polarregion) bis 17 km (Tropen). Die W\u00e4rme sinkt\ndabei bis in 10 km H\u00f6he auf ca. -50 ''C. Die Troposph\u00e4re erw\u00e4rmt die\nErdoberfl\u00e4che - im Vergleich zu einer hypothetisch angenommenen\n\u201enackten\" Erde mit einer Jahresmitteltemperatur von -18 \u00b0C - um\nca. 33 \u00b0C auf derzeit +15 \u00b0C. Bewirkt wird dies durch die \u201eBettdecke\"\ndes 1827 entdeckten Treibhauseffekts: W\u00e4hrend die kurzwellige Son\nnenstrahlung die Troposph\u00e4re passieren kann, wird ein Teil der lang\nwelligen R\u00fcckstrahlung der Erdoberfl\u00e4che von den sog. \u201eTreibhausga\nsen\" der Troposph\u00e4re reflektiert und damit der Sonnenenergiebilanz\nder Erde hinzugef\u00fcgt. Die Bodenw\u00e4rme treibt die Konvektion (St\u00fcr\nme) in der Troposph\u00e4re. Damit erweist sich die Troposph\u00e4re als ent\nscheidend f\u00fcr den W\u00e4rmeorganismus der Erde. Das Schicksal dieser\nAtmosph\u00e4renschicht (wie der Stratosph\u00e4re) in den n\u00e4chsten 100 Jah\nren h\u00e4ngt entscheidend vom Bewusstsein und Handeln der gesamten\nMenschheit ab. Die Globalisierung, der Zusammenhang allen Lebens\nMedizinisch-P\u00e4dagogische Konferenz 74/2015 21auf der Erde ist hier unmittelbare Wirklichkeit. Sichtbares Sonnen\nlicht und Infrarotlicht der Sonne k\u00f6nnen in die\nSubcutis\nvordringen. Die menschliche Subcutis unterscheidet sich fundamen\ntal von der tierischen Haut (mit Ausnahme insbesondere der Meeres\ns\u00e4uger Wale und Delfine). W\u00e4hrend der Mensch epidermal auf Federn,\nSchuppen und Fell als (starrer) W\u00e4rmemantel verzichtet, hat er ein\nreiches und plastisches\" Unterhautfettgewebe als humanes W\u00e4rme\nschutzorgan entwickelt. Diese Subcutis erm\u00f6glicht erst die nackte\nHaut, die mit ihrem Schwei\u00dfdr\u00fcsenreichtum und der Durchblutungs\nvariabilit\u00e4t der Dermis eine - im Vergleich zum Tierreich - einzig\nartige Flexibilit\u00e4t der W\u00e4rmeabgabe erm\u00f6glicht. Die Evolution z. B. des\nmenschlichen Gro\u00dfhirns (das sehr viel W\u00e4rme freisetzt und gleichzei\ntig sehr empfindlich gegen \u00dcberw\u00e4rmung ist) war erst mit Entwick\nlung der nackten Haut und ihren W\u00e4rmeregulationsm\u00f6glichkeiten\nm\u00f6glich (18). Mit einem Fettanteil von 18-28% Fettgewebe \u00fcbertrifft\nder Mensch frei lebende Lands\u00e4ugetiere um das 6- bis 10-fache an Fett\ngehalt. Fette sch\u00fctzen den Menschen nicht nur vor zu starkem W\u00e4r\nmeverlust, sie tragen gleichzeitig in sich ein Maximum an potenzieller\nW\u00e4rme: 98,5% seiner Energiereserven speichert der gesunde Mensch\nin Form von Fetten. Substanziell beruht dieser stark w\u00e4rmetragende\nCharakter der Fette auf der maximalen Konzentration von Wasserstoff\n(Formel: CnHnOz), die noch einmal deutlich die Kohlehydrate \u00fcber\ntrifft (Formel: C6H12O6). Die Verf\u00fcgbarkeit von Wasserstoffbestimmt\ndie W\u00e4rmebildungsm\u00f6glichkeiten eines Lebewesens: Dies gilt f\u00fcr die\nSonne wie f\u00fcr den Menschen.\" Die sichtbare und infrarote W\u00e4rme\nstrahlung der Sonne korrespondiert dem W\u00e4rmemantel der Erde, dem\nW\u00e4rmemantel des Menschen.\n11 So stellt die weibliche Brust eine \u201eFettplastik\" der Subcutis dar - noch die\nSchimpansin weist nur w\u00e4hrend der Lactation eine Brustentwicklung in\ndiesem Sinne auf. Es kann jeden ber\u00fchren, dass gerade die Sch\u00f6nheit der\nmenschlichen Gestalt wesentlich durch das subcutane Fettgewebe, durch ein\nstark w\u00e4rmetragendes und w\u00e4rmesch\u00fctzendes Gewebe vermittelt wird.\n12 Der Ausgangspunkt pflanzlichen Lebens besteht darin, in der Fotosynthese\nWasser so zu spalten, dass einerseits der Sauerstoff der Erdatmosph\u00e4re\nfortw\u00e4hrend neu aus Wasser erzeugt wird und andererseits die Pflanze\nWasserstoff gewinnt, den sie nicht in W\u00e4rme, sondern unter Aufnahme und\nin Anbindung an den Kohlenstoff (Kohlendioxid) in den Aufbau lebender,\nw\u00e4rmetragende Substanz (Kohlehydrate und in geringem Umfang bereitsFette) umsetzt.\n22 Medizinisch-P\u00e4dagogische Konferenz 74/2016\u201eEisenreich\" und Sonnenschutz\nRudolf Steiner hat dem sonnenlichtempfindlichen, \u201eschwefelreichen\"\nHaar- und Hauttyp den dunkelhaarigen Hauttyp gegen\u00fcbergestellt\nund als Charakterisierung f\u00fcr diese Konstitution - man denke etwa an\ndie Hauttypen III und IV - die Bezeichnung \u201eeisenreich\" gebraucht.\nWas aber hat Eisenreichtum mit Sonnenschutz zu tun? In diesem Zu\nsammenhang ist nun auf die \u00e4u\u00dferste H\u00fclle der Erde gegen\u00fcber der\nStrahlung der Sonne und ihrer korpuskularen Str\u00f6mung hinzuweisen,\nauf die\nMagnetosph\u00e4re der Erde.\nDiese H\u00fclle reicht \u00fcber die Erde-Mond-Entfernung hinaus. Der \u201eSon\nnenwind\", Strahlung und korpuskul\u00e4re Emission der Sonne, staucht\ndie Magnetosph\u00e4re auf der Sonnenseite auf etwa lo Erdradien (etwa\n60000 km) zusammen und dehnt sie auf der Nachtseite zu einem\nSchweif, der bis in eine Entfernung von etwa 100 Erdradien (600000\nkm) reichen kann. Die Form der Magnetosph\u00e4re ist jedoch nicht sta\ntisch, sondern \u00e4ndert sich sehr stark - w\u00e4hrend der Schweif durch\ndie wechselnde Magnetfeldrichtung des Sonnenwinds regelrecht im\nSonnenwind \u201eflattert\", ist die Ausdehnung auf der Tagseite vom Impuls\ndes Sonnenwinds abh\u00e4ngig. Das Magnetfeld der Erde wird durch ihren\nEisenkern und ihre Rotation bewirkt, die durch die Radioaktivit\u00e4t im\nErdinneren fl\u00fcssig gehalten werden. Die Erde ist der eisenreichste\nPlanet des Sonnensystems. Entsprechend stark ist das Erdmagnetfeld,\ndas eine entscheidende Rolle im Schutz der Erdatmosph\u00e4re insbeson\ndere vor harter Sonnenstrahlung und dem korpuskul\u00e4ren Sonnenwind\nspielt und einen Gro\u00dfteil des Sonnenwindes um die Erde herum lenkt.\nInsofern ist die Qualit\u00e4t \u201eeisenreich\" bezogen auf die Erde unmittel\nbar mit einem kraftvollen Schutz gegen\u00fcber lebensfeindlichen Strah\nlungsqualit\u00e4ten der Sonne verkn\u00fcpft.\nMan erkl\u00e4rt heute den Eisenreichtum der Erde u.a. damit, dass in\nder plastischen Fr\u00fchphase der Erde durch eine tangentiale Kollision\nmit einem \u201emarsgro\u00dfen K\u00f6rper\" der Eisenkern dieses K\u00f6rpers in den\nErdkern zum gro\u00dfen Teil eingegangen und so die Erde eisenreicher\ngeworden ist, w\u00e4hrend Mantelteile der jungen Erde und des kollidie\nrenden K\u00f6rpers sich zum Erdmond formten.'^ Der Erdmond wiederum\n13 Dies steht in bemerkenswerter N\u00e4he zu Aussagen Rudolf Steiners \u00fcber\ndie Evolution der fr\u00fchen Erde, dem sogenannten \u201eMarsdurchgang ,\ndem \u201eMondaustritt\" und anderen Aussagen, die vor 100 Jahren\nnaturwissenschaftlich als pure Fantasie angesehen wurden.\nMedizinisch-P\u00e4dagogische Konferenz 74/2015 23bewirkt die im Vergleich zu anderen Planeten einzigartige Stabilit\u00e4t\nder Erdachse und damit der Sonneneinstrahlung - nach heutiger astro\nnomischer Auffassung ist Leben nur auf einem Planeten m\u00f6glich, der\ndurch einen Mond von solcher Gr\u00f6\u00dfe und Bahneigenschaften in seiner\nRotationsachse \u00e4hnlich stabilisiert wird wie die Erde.*^\nSonnenlicht, Ozonloch und Hautkrebs\n\u201eOzonloch \u00fcber Australien\"; Ein Ger\u00fccht macht anscheinend die Run\nde und die einmal geborene Legende wird st\u00e4ndig gen\u00e4hrt. Denn die\nMeldung ist falsch. Tatsache ist: Das \u201eOzonloch\" ist einerseits auf die\nAntarktis und die hohen Breitengrade der S\u00fcdhemisph\u00e4re begrenzt;\nandererseits ist in j\u00fcngster Zeit auch \u00fcber der Arktis ein Ozonloch\naufgetreten. Geografie ist leider nicht jedermanns Sache. Selbst die\n\u201eS\u00fcddeutsche Zeitung\" betitelte in ihrem Magazin (Mai 1991) einen\nOzonloch-Horror-Artikel: \u201eDie N\u00e4he zum S\u00fcdpol wird Australien\nzum Verh\u00e4ngnis.\" Doch der S\u00fcdpol ist circa 6000 km vom S\u00fcden Au\nstraliens entfernt. Australien liegt n\u00e4mlich zwischen 12 Grad S\u00fcd und\n38 Grad S\u00fcd, also auf tropischen und subtropischen Breiten, und wird\nvom Wendekreis des Steinbocks durchschnitten. Wenn sich die Haut\nkrebsrate in Australien - auch schon lange vor der Entdeckung des\nOzonabbaues - als erschreckend hoch erweist, hat das v\u00f6llig andere\nGr\u00fcnde. Die Westafrikaner Senegals, die Tuareg der Sahara und die\nAraber Nordafrikas, alle so weit vom Nordpol wie die Australier vom\nS\u00fcdpol entfernt, w\u00fcrden sich nie nackt in die senkrecht stehende Son\nne legen. Burnus, Kaftan, die marokkanische Djellabah mit Kapuze,\nGandora und Turban verh\u00fcllen die K\u00f6rper. Die Souks, die M\u00e4rkte sind\nmeist \u00fcberdacht. Zum Palavern setzen sich die Menschen in den Tro\npen in den Schatten. Die Einwanderer Australiens kamen aus Schott\nland, Irland und England.\nSie waren - und sind - wei\u00dfh\u00e4utig, rothaarig und arm an Pigmenten.\nDie Unbelehrbaren lassen sich trotz der Warnungen der \u00c4rzte immer\nnoch zu Tausenden an ihren Traumstr\u00e4nden stunden- und tagelang\ngrillen. Der Weg zum Lichtschaden ist dabei, wie die Verkaufszahlen\nzeigen, mit Sonnencreme gepflastert, die sich jedoch - wie oben ge\nzeigt - in keiner Weise mit der Wirksamkeit von Kleidung, Baukunst,\nLebensrhythmus und damit einem standortbezogenen Sonnen-\nbewusstsein messen kann.\n14 Die Venus hingegen kippte im Laufe der Geschichte unseres Sonnensystemsum 180 Grad und rotiert heute aus diesem Grund entsprechend \u201er\u00fcckw\u00e4rts\".\nMedizinisch-P\u00e4dagogische Konferenz 74/2015\u00fcber Mitteleuropa betr\u00e4gt der Abbau der Ozonschicht \u00fcber die letz\nten 35 Jahre hin etwa 7%, wobei die letzten Jahre keine Abnahme mehr\nzeigen. Der \u00e4quatoriale Bereich ist kaum betroffen. Besonders stark\nhat die UV-Strahlung z. B. in Bayern im Fr\u00fchjahr zugenommen, f\u00fcr die\nWellenl\u00e4nge von 300 nm zwischen 1968 und 2003 um 64%. Demge\ngen\u00fcber betr\u00e4gt die Zunahme im August f\u00fcr die Wellenl\u00e4nge 310 nm\nim gleichen Zeitraum nur 6%. Im Hochsommer ist also der UV-B-\nLichteinfall in den letzten 30 Jahren nur sehr moderat angestiegen, in\nden letzten Jahren nicht mehr. In den genannten Zahlen dr\u00fcckt sich\ndie Sch\u00e4digung der Stratosph\u00e4re durch menschliche Industrieproduk\nte, insbesondere FCKW aus. Erstmals hat hier eine globale Wende ein\ngesetzt, die hoffen l\u00e4sst, dass sich in ca. 60 Jahren die Schutzfunktion\nder Stratosph\u00e4re gegen\u00fcber dem UV-B-Licht der Sonne erholen und\ndamit das Ozonloch wieder verschwinden wird. - Andererseits kann\ndas Ozonloch nicht daf\u00fcr verantwortlich gemacht werden, wenn es\num den Sonnenbrand auf Korsika, auf Teneriffa, den Malediven oder\nin Thailand geht.\nLichtschutz und Lichtaufnahme der menschlichen Haut\nMan nimmt heute an, dass sich die unterschiedlichen menschlichen\nHauttypen \u00fcber einen langen Zeitraum von ca. 10 000 Jahren durch eine\nweitgehend in gleichen geografischen Breiten beheimatete Lebensweise\nentwickelt haben, vom rot-blonden \u201eBleichgesicht\", dem Hauttyp 1, der\nnie br\u00e4unt, bis zum dunkelh\u00e4utigen Menschen, der kaum mehr einen\nSonnenbrand entwickeln kann. Nur 14% - ein Siebtel - der Deutschen\nweisen den extrem hellh\u00e4utigen, \u201ekeltischen\" Hauttyp I (2%) und den\n\u201enordischen\" blonden Hauttyp II auf. Es wurde bereits oben dargestellt,\ndass Menschen mit diesen Hauttypen und insbesondere blond-rothaa\nrige Menschen 4- bis 5-mal h\u00e4ufiger zum Melanom neigen als dunkel\nhaarige. 78% zeigen einen Mischtyp (Typ III) und 8% einen mediter\nranen Hauttyp (IV). Die braune Pigmentierung stellt damit eine Form\nder Abgrenzung, der H\u00fcllenbildung, des Schutzes gegen\u00fcber der Son\nne dar: eine \u201eEisenqualit\u00e4t\" (wie die braune Farbe des Erdbodens im\nWesentlichen von Eisenverbindungen herr\u00fchrt). Andererseits betonen\ndie Hauttypen 1 und II die Qualit\u00e4t der Lichtaufnahme, die substanziell\nin der Vitamin-D-Synthese der Haut zum Ausdruck kommt.\nEs ist nun die Frage, ob nicht der Sonnenlichtmangel, der Mangel ins\nbesondere an regelm\u00e4\u00dfiger t\u00e4glicher Sonnenlichtaufnahme medizinisch\nMedizinisch-P\u00e4dagogische Konferenz 74/2015 25(wie vielleicht auch geistig-kulturell) das sehr viel entscheidendere Pro\nblem unserer Zeit ist. Die Sonnenlichtaufnahme spiegelt sich in der\nVitamin-D-Bildung des Organismus. Diese ist in den letzten 20 Jahren\nz. B. in der US-Bev\u00f6lkerung um 20 % gesunken (19). Es ist aber bekannt,\ndass die Entartungstendenz des melanozyt\u00e4ren Systems bei sinkendem\nVitamin-D-Spiegel zunimmt und die Prognose von Melanomen umso\nung\u00fcnstiger ist, je niedriger der Vitamin-D-Spiegel ist: \u201eEs gibt Hin\nweise, dass Vitamin-D-Einnahme das Melanom-Risiko reduzieren und\ndie Prognose und das \u00dcberleben von Melanompatienten verbessern\nkann\" (3, S. 17).\nIn diesem Zusammenhang sei es gestattet, eine l\u00e4ngere Ausf\u00fchrung\nRudolf Steiners zu dieser Thematik zu zitieren - aus einer Zeit, da Vit\namin D selbst noch nicht in seiner Struktur beschrieben, geschweige\ndenn chemisch synthetisierbar war.\n\u201eWir sind von diesem Lichte umgeben. An der Grenze zwischen uns\nund der Au\u00dfenwelt geschieht aber mit diesem Lichte, also mit etwas\nrein \u00c4therischem, etwas sehr Bedeutsames: Es wird umgewandelt... .\nSuchen wir daher das Licht im Menschen, so muss es etwas anderes\nsein, so muss es eine Metamorphose des Lichtes sein ... Nun, es wird\nja nicht schwer sein, ... herauszubekommen, dass dasjenige, was da\neintritt, wenn der Mensch ein geeigneter Mutterboden f\u00fcr die Tuber\nkelbazillen wird, darinnen besteht, dass der Mensch entweder nicht\ngen\u00fcgend f\u00e4hig ist, Sonnenlicht aufzunehmen, oder durch seine Le\nbensweise nicht gen\u00fcgend bekommt, sodass nicht ein ordentlicher\nAusgleich zwischen dem auf ihn eindringenden Sonnenlicht und sei\nner Verarbeitung des Sonnenlichtes zu einer Metamorphose besteht,\nsondern dass er gen\u00f6tigt ist, Reserven zu holen aus dem immer in ihm\naufgespeicherten metamorphosierten Licht. Das bitte ich Sie zu ber\u00fcck\nsichtigen, dass der Mensch einfach dadurch, dass er Mensch ist, fort\nw\u00e4hrend aufgespeichertes metamorphosiertes Licht in sich hat. Das ist\nn\u00f6tig zu seiner Organisation. Vollzieht sich dieser Wechselprozess zwi\nschen dem Menschen und dem \u00e4u\u00dferen Sonnenlicht nicht in der richti\ngen Weise, dann wird ebenso wie bei der Abmagerung dem K\u00f6rper Fett\nentnommen wird, das er f\u00fcr sich braucht, ihm unter solchen Einfl\u00fcssen\ndas metamorphosierte Licht entzogen. [Hvh. v. Verf.] Und der Mensch\nsteht in einem solchen Falle vor dem Dilemma, entweder sein Oberes\nerkranken zu machen oder seinem Unteren zu entziehen dasjenige,\nwas er f\u00fcr das Obere braucht, das hei\u00dft, das Untere erkranken zu ma\nchen, indem er ihm das metamorphosierte Licht entzieht ... Daraus\n26 Medizinisch-P\u00e4dagogische Konferenz 74/2015ersehen Sie aber, wie wir durch solche Grundlagen die M\u00f6glichkeit\nschaffen, gerade eine richtige Anschauung auszubauen f\u00fcr die heilende\nWirkung des Sonnenlichtes, zum Beispiel auf der einen Seite dadurch,\ndass wir den Menschen dem Sonnenlichte aussetzen, um wiederum\nzu regulieren seinen in Unordnung gekommenen Wechselprozess mit\ndem umgebenden Sonnenlicht, oder ihn andererseits auszusetzen in\nnerlich solchen Substanzen, welche dasjenige ausgleichen, was sich\nin Unregelm\u00e4\u00dfigkeit abspielt als Entziehen des metamorphosierten\nLichtes. Dieses Entziehen des metamorphosierten Lichtes muss man\nparalysieren mit dem, was aus den Heilmitteln kommen kann\" (20).\nTill Reckert hat in seiner grundlegenden Publikation zu diesem The\nma im Merkurstab diesen Gesichtspunkt Rudolf Steiners aus der Sicht\nheutiger Naturwissenschaft und Physiologie ausgef\u00fchrt (21).\nDie Vitamin-D-Bildung erfolgt schon bei Planktonarten bis hin zum\nMenschen sonnenlichtabh\u00e4ngig - extrem lichtarm lebende Tiere und\nMenschen leben von den im Plankton gespeicherten Vitamin-D-Re\nserven (Kaltwasserfisch und sein roher Verzehr durch Eskimos, aber\nz. B. auch in Japan - die Japaner gelten bisher statistisch als auffallend\ngesund). In Mitteleuropa enth\u00e4lt die Nahrung wenig Vitamin D und\nwir sind nat\u00fcrlicherweise weitgehend auf die eigene Bildung dieser\nSubstanz mithilfe von Sonnenlicht angewiesen. Dabei vollzieht sich\ndie Vitamin-D-Bildung bei Menschen mit Hauttyp VI (z. B. Westaffi-\nkaner) zehnmal langsamer als bei Menschen mit keltischem Hauttyp 1.\nMigranten aus afrikanischen und anderen \u00e4quatornahen L\u00e4ndern sind\nz. B. in Nordwesteuropa stark gef\u00e4hrdet, einen Vitamin-D-Mangel zu\nentwickeln.\nDie Vitamin-D-Bildung ist weiter abh\u00e4ngig von der Gr\u00f6\u00dfe des Haut\nareals, das freigegeben wird. Wir rechnen heute bei schwangeren Frau\nen im Iran mit bis zu 80 % Vitamin-D-Mangel aufgrund der aktuellen\ndortigen Bekleidungspraktiken. In Rotterdam hatten Kinder von ver\nschleierten oder dunkelh\u00e4utigen M\u00fcttern viermal h\u00e4ufiger bereits\nnach Geburt einen Vitamin-D-Mangel als einheimische Kinder (64 vs.\n16% (21, S. 584)). Dabei ist zu beachten, dass der m\u00fctterliche Vitamin-\nD-Mangel an das Neugeborene weitergegeben wird (erh\u00f6htes Infek\ntions- und Rachitisrisiko). Im Iran gibt es eine erhebliche Pr\u00e4valenz\nan Tuberkulose - der von Rudolf Steiner geschilderte Zusammenhang\nvon Sonnenlichtmangel und Tuberkuloseinzidenz wurde erst 1985\nmedizinisch bewiesen als Anf\u00e4lligkeit f\u00fcr Tuberkulose aufgrund eines\nVitamin-D-Mangels und einer davon abh\u00e4ngigen Immunschw\u00e4che.\nMedizinisch-P\u00e4dagogische Konferenz 74/2016 27Hinzu kommt, dass bei granulomat\u00f6sen Entz\u00fcndungen (Tuberku\nlose, Morbus Grohn, Sarkoidose) ein erh\u00f6hter Verbrauch an \u201eLicht\nreserven\", an Vitamin D3(OH)2 durch Aktivierung zu aktivem Vitamin\n03-1,25 (0H)2 in Makrophagen besteht.\nDie Intensit\u00e4t der Vitamin-D-Bildung ist abh\u00e4ngig von Dauer und\nWinkelh\u00f6he der Sonne. Die Vitamin-D-Bildung ist dabei abh\u00e4ngig von\nUV-B-Licht, also genau dem Licht, dem man die gr\u00f6\u00dfte karzinogene\nPotenz zuspricht. Im \u201eLichtwinter\" (November-Januar) ist insbeson\ndere in den tiefen Lagen Norddeutschlands die Vitamin-D-Bildung\nnicht m\u00f6glich. Das bedeutet jedoch nicht, dass Bewegung unter freiem\nHimmel am Sonnenlicht in dieser Zeit nicht gesund w\u00e4re (z.B. wich\ntig f\u00fcr die Tag-Nacht-Rhythmik des Organismus). In h\u00f6heren Lagen\nder Alpen ist der Lichteinfall insbesondere des UVB-Lichts intensiver.\nEin Sonnenbad im Sommer ohne Sonnenbrand wiederum erm\u00f6glicht\ndie Neusynthese von 10000 bis 20000 lE Vitamin D3-25(OH)2, w\u00e4h\nrend der Tagesbedarf erheblich geringer eingesch\u00e4tzt wird, d. h., es\nerm\u00f6glicht eine substanzielle Speicherung \u201einneren Lichts\". Vitamin\nD wird in der Haut als Vorstufe gebildet, wird dann in der Leber in\neine speicherbare Form gebracht (Vitamin D3-25(OH)2). Diese Form\nist es auch, die man misst, um einen Vitamin-D-Mangel, einen Man\ngel an \u201emetamorphosierter Lichtsubstanz im Stoffwechsel\" zu mes\nsen. Menschen mit \u00dcbergewicht und Fettsucht weisen h\u00e4ufig einen\nerniedrigten Spiegel auf. Das liegt wahrscheinlich am Lebensstil (ten\ndenziell weniger Bewegung an der Sonne), aber auch daran, dass ihr\nFettgewebe einen Teil der Lichtreserven nicht mehr freigibt, und ggf.\nan Ver\u00e4nderungen der Leber im Rahmen der Adipositas (Fettleber).\nDamit erweist sich die Lebergesundheit als wichtig f\u00fcr den \u201eLichtstolf-\nwechsel\" des Organismus. Die Leber als Zentralorgan des menschli\nchen \u00c4therleibes stellt damit zugleich ein Zentralorgan des \u201eLichtspei-\ncherns\" dar. In diesem Zusammenhang soll erw\u00e4hnt werden, dass z. B.\nKontrazeptiva, viele Medikamente und Alkohol die Leberfunktion st\u00f6\nren k\u00f6nnen. Ebenso nimmt altersabh\u00e4ngig die F\u00e4higkeit zur Vitamin-\nD-Bildung in Haut und Leber ab. Menschen in Altenheimen weisen\nbis zu 90% einen Vitamin-D-Mangel auf - mit weitreichenden Folgen\nbezogen auf das Skelett, m\u00f6gliche Knochenschmerzen, Infektanf\u00e4llig\nkeit, Depressionen und andere Symptome des Vitamin-D-, eigentlich\ndes Sonnenlichtmangels.\nDoch l\u00e4ngst ist der Vitamin-D-Mangel keine Begleiterscheinung von\nMigranten, Heimbewohnern und \u00fcberbeh\u00fcteten S\u00e4uglingen mehr:\n28 Medizinisch-P\u00e4dagogische Konferenz 74/2015Pariser Jugendliche auf 49 Grad n\u00f6rdlicher Breite wiesen in einer\nUntersuchung Februar/M\u00e4rz einen Durchschnittsspiegel von 8,2 ng/\nml auf (22). Die meisten Experten sind sich dahingehend einig, dass\nWerte unter 10 ng/ml als pathologisch anzusehen sind. So zeigte eine\nStudie (23), dass das Risiko f\u00fcr pl\u00f6tzlichen Herztod bei Vitamin-D-\nSpiegeln unter 10 ng/ml im Gegensatz zu Patienten mit einem Blut\nspiegel \u00fcber 30 ng/ml Vitamin D3-25(OH)2 um das 6- bis 7-fache\nerh\u00f6ht war. Die maximale Leistungsf\u00e4higkeit der Skelettmuskulatur\nwird bei Spiegeln um 50 erreicht. Bei all den Studien zum Vitamin-\nD-StofPwechsel, die nicht explizit die Substitution von Vitamin D\nerforschen, sollte man sich immer bewusst sein, dass die Vitamin-D-\nBlutspiegel der Patienten ihren gesamten Lebensstil, vorrangig akti\nve Bewegung im Sonnenlicht widerspiegeln und daher der einfache\nR\u00fcckbezug auf die Substanz Vitamin D eine Verk\u00fcrzung darstellt. Mit\nanderen Worten: Die untersuchten Pariser Jugendlichen zeigen damit\neinen deutlichen Mangel an Sonnenlichtaufnahme, an Bewegung am\nLicht und wahrscheinlich auch an hochwertigen, Vitamin-D-haltigen\nNahrungsmitteln (z. B, Eier frei laufender H\u00fchner, Kaltwasserfisch). In\neiner anderen Studie im Ruhrgebiet wiesen 5% der Untersuchten zwi\nschen 11 und 17 Jahren einen Spiegel unter 5 ng/ml auf! Die vom Ver\nfasser in Hunderten von Blutspiegelbestimmungen erhobenen Werte\nergeben (in M\u00fcnchen) das gleiche Bild, Folgende Kasuistik zeigt die\nSituation von Menschen mit Behinderungen in einer deutschen Gro\u00df\nstadt: Eine 15-j\u00e4hrige, schwer sehbehinderte Patientin besucht eine\nGanztagsschule f\u00fcr blinde und sehbehinderte Kinder, Die Mehrzahl\nder Schultage besuchen die Kinder den Pausenhof nicht. Auf die Bitte\ndes Kinderarztes, die Schule m\u00f6ge dies sicherstellen, erfolgt von der\nSchulleitung \u00fcber die Mutter die Antwort, dass der Kinderarzt begr\u00fcn\nden m\u00f6ge, warum die Sch\u00fclerin untertags unbedingt ins Freie m\u00fcsse,\nwas aktuell personell f\u00fcr die Schule nicht zu leisten sei.\nSchon vor Jahrhunderten entdeckte man, dass Strafgefangene ohne\nHofgang bei Sonne oft an Infektionen sterben. So wurde im Zuge\nder Aufkl\u00e4rung der regelm\u00e4\u00dfige Aufenthalt unter freiem Himmel\n(Hofgang) verbindlich eingef\u00fchrt. Blickt man aktuell auf die Pausen\ngestaltung z, B, bayerischer Gymnasiasten im Rahmen einer sorgf\u00e4l\ntigen Sonnenlichtanamnese, so stellt man fest, dass zunehmend die\nSchulpausen von Jugendlichen nicht mehr im Freien verbracht wer\nden, Das abendliche Fu\u00dfballtraining bei Flutlicht bietet daf\u00fcr keinen\nErsatz,\nMedizinisch-P\u00f6dagcjgische Konferenz 74/2015 29Vitamin D - Stoffwechsel und Gesundheit\nDie Aktivierung von Vitamin Ds-25(OH)2 zu aktivem Vitamin Dy\ni,2^(OH)2 und die Regulation dieses Prozesses erfolgt prim\u00e4r in den\nNieren. Eine optimale Regulation setzt ausreichende Reserven an der\nSpeicherform Vitamin D3-2s(OH)2 voraus. Nieren und Nebennieren\nmachen als funktionelle Einheit das Blut des Menschen zur Grundla\nge eines wachen Empfindungs- und Bewusstseinslebens. Man beachte\nnur die Steroide und Katecholamine im Nebennierenvenenblut, die\nBlutdruckregulation der Nieren und ihre Regulation etwa des Natri\numspiegels, um zu erkennen, wie zentral das Erwachen menschlichen\nBewusstseins am Leibe an die Nieren-Nebennieren-Funktion gebun\nden ist. In den Nieren gelingt im 2. Schwangerschaftsmonat der er\nste intraembryonale Hormonnachweis \u00fcberhaupt. Die physiologische\nEinleitung der Geburt, das t\u00e4gliche Erwachen ist unmittelbar von der\nNieren-Nebennieren-Funktion abh\u00e4ngig. Und w\u00e4hrend die Leber ein\nstark nachtaktives Organ ist, erreicht die Nieren- und Nebennieren-\nFunktion tages- und damit sonnenlichtabh\u00e4ngig ihr Maximum und\nspiegelt dabei stark das Eingreifen der seelisch-geistigen Individualit\u00e4t\ndes Menschen.\nAktives Calcitriol, Vitamin D3-i,25(OH)2 ist von seiner Wirksamkeit\nher betrachtet ein Hormon mit vielf\u00e4ltigen Wirkungen von der Cal-\nciumresorption im Darm \u00fcber den Knochenstofiwechsel bis hin zu sei\nnen Funktionen im menschlichen Immunsystem. Insbesondere h\u00e4ngt\nder Vitamin-D-Stoffwechsel mit dem Calcium-Stoflfwechsel zusam\nmen. Broder von Laue (24) konnte zeigen, wie sehr die Beherrschung\ndes Calcium-Stoflfwechsels mit der Realisierung und Ausbildung der\nmenschlichen Gestalt, des Skeletts, aber ebenso mit der Funktion der\nMuskulatur, dem willentlichen Eingreifen der menschlichen Indivi\ndualit\u00e4t zusammenh\u00e4ngt. Calciumprozesse erm\u00f6glichen die Realisie\nrung eines Schrittes, w\u00e4hrend z. B. Phosphorprozesse die M\u00f6glichkeit\ndazu er\u00f6ffnen. Damit erweist sich die volle Pr\u00e4senz der menschlichen\nIndividualit\u00e4t bis hin in die Pr\u00e4gung der leiblichen Gestalt (Skelett\nbildung), die Abwehr fremder Naturprozesse (Immunologie) und die\nRealisierung des eigenen Willens (Muskulatur) abh\u00e4ngig von der Ver-\ninnerlichung des Sonnenlichts in Gestalt des Vitamin-D-Stoffwechsels.\nDas innerste Wesen des Menschen selbst ist ein Sonnenwesen, unse\nre Inkarnation sonnenlichtabh\u00e4ngig. So wirkt sich Vitamin-D-Mangel\netwa im Winter depressionsf\u00f6rdernd aus, die geschw\u00e4chte Muskelkraft\ntr\u00e4gt dazu bei, dass vor allem alte Menschen bei Vitamin-D-Mangel\n30 Medizinisch-P\u00e4dagogische Konferenz 74/2015leichter st\u00fcrzen und Frakturen erleiden. Im S\u00e4uglingsalter erkennt\nman den Vitamin-D-Mangel an St\u00f6rungen des Tag-Nacht-Rhythmus,\neinem schwachen Muskeltonus und einer verz\u00f6gerten motorischen\nEntwicklung, sehr oft ehe sich Symptome am Skelett zeigen.\nGrundftmktion des metamorphosierten Sonnenlichts, des Vitamin D\nim Organismus ist damit, was man das \u201eErm\u00f6glichen der Inkarnation\nnennen k\u00f6nnte.\nIn diesem Zusammenhang ist zu bedenken, dass Kinder im Vorschul\nalter pro Tag bis zu i% ihrer Skelettsubstanz aufl\u00f6sen und neu kri\nstallisieren. Rudolf Steiner spricht davon, dass das Kind im ersten\nLebensjahrsiebt seinen Leib aus der \u201eAbsorption von Sonnenkr\u00e4ften\nheraus aufbaut. Eine gesunde Skelettbildung ist aber gebunden an\n\u2022 ausreichende Aufnahme von Sonnenlicht\n\u2022 ausreichende Ern\u00e4hrung\n\u2022 ausreichende aktive Selbstbewegung,\nda die Wirkung von Muskulatur und Schwerkraft notwendig f\u00fcr die\nSkelettbildung ist. Es zeigt sich hier ein enger Zusammenhang der\nSonnenlicht-Wirkung und der menschlichen Gliedma\u00dfen, die ja eine\nstrahlenartige Gestalt zeigen. Vitamin D erm\u00f6glicht eine gesunde Im\nmunantwort gerade des angeborenen, unspezifischen \u201eBreitband -\nImmunsystems, das in der S\u00e4uglingszeit entscheidend und Grund\nlage einer gesunden Entwicklung des spezifischen Immunsystems ist.\nS\u00e4uglinge mit Rachitis zeigen als weiteres Fr\u00fchsymptom schwere bak\nterielle Infektionen.\nVitamin 03-25(011)2 wird jedoch nicht nur in der Niere aktiviert, son\ndern auch \u201evor Ort\" in den unterschiedlichsten Organen, von der Pla\nzenta bis hin zur Epidermis. Blicken wir zun\u00e4chst auf die Plazenta.\nRudolf Steiner \u00e4u\u00dferte in einem Vortrag vom 29. August 1924 (25),\ndass \u201eeine besondere Relation besteht zwischen den Kr\u00e4ften, die im\nPhosphor und in den Phosphorverbindungen vorhanden sind, und\ndenjenigen Kr\u00e4ften, die im Uterus vorhanden sind. W\u00e4ren diese Kr\u00e4f\nte im Uterus nicht vorhanden, so w\u00fcrde einfach bei jedem Menschen\nRachitis eintreten. Der Uterus ist ein fortw\u00e4hrender Arzt gegen die\nRachitis.\" Diese Ausf\u00fchrungen muteten den Verfasser bei erster Lek\nt\u00fcre als schlicht unverst\u00e4ndlich an. Es gilt allerdings zu bedenken,\ndass Phosphor \u00fcbersetzt \u201eLichttr\u00e4ger\" bedeutet und in der Anthropo-\nsophischen Medizin Phosphor als Arzneimittel in potenzierter Form\noft dort angewandt wird, wo nach heutigem Wissensstand ein hoher\nVitamin-D-Bedarf besteht (z. B. Pneumonie, Sepsis, Tuberkulose).\nMedizinisch-P\u00e4dagogische Konferenz 74/2015 31Dann wurde nahezu als erstes Organ nach der Niere die Plazenta als\nOrgan entdeckt, das Vitamin D zu aktivem Vitamin Dyi,25(0H)2 ak\ntivieren kann. \u201eEines der ersten Gewebe nach der Niere, in dem der\nVitamin-D-Rezeptor und die i-alpha-Hydroxylase nachgewiesen wer\nden konnte, war die Plazenta ... M\u00e4use, die keine i-alpha Hydroxylase\nbilden k\u00f6nnen, sind unfruchtbar (auch wenn man die Folgen f\u00fcr den\nKalziumstoffwechsel ausgleicht). Man vermutet heute, dass lokal in\nder Plazenta gebildetes Vitamin D3-i,25(OH)2 f\u00fcr eine lokale Immun\ntoleranz und die Einnistung des Feten wichtig ist\" (21, S. 586). Damit\nerweist sich Vitamin D und damit letztlich die Aufrahme von Sonnen\nlicht als essenziell f\u00fcr die Inkarnation des Menschen, das Zustande\nkommen einer stabilen Schwangerschaft (Innidation des befruchteten\nEies). Da der regulative Schritt des Vitamin-D-Stoffwechsels mit der\nAktivierung des Vitamin D zum Vitamin D3-i,25(OH)2 verkn\u00fcpft ist,\nbedeutet diese Entdeckung weiter, dass die Plazenta selbst den Spie\ngel an aktivem Vitamin D im Feten reguliert. Dabei ist sie allerdings\nauf ein ausreichendes Angebot an Vitamin D3-25(OH)2 der Mutter an\ngewiesen. Ein Vitamin-D-Mangel der Mutter hat f\u00fcr das Ungeborene\nnachhaltige Folgen:\n\u2022 Intrauterine Wachstumsverz\u00f6gerung,\n\u2022 Bluthochdruck der Mutter,\n\u2022 vorzeitige Wehen,\n\u2022 Untergewicht,\n\u2022 Diabetes Typ 1 in fr\u00fcher Kindheit,\n\u2022 Kaiserschnitte und\n\u2022 Infektionen des Ungeborenen\nkorrelieren zum Teil in erschreckend hohem Ma\u00dfe mit einer m\u00fctterli\nchen Unterversorgung des Feten, etwa in Bezug auf den Diabetes mel-\nlitus Typ 1.\nEbenso kommt nun der lokalen Vitamin-D-Aktivierung eine wesentli\nche Bedeutung f\u00fcr die Keratinozyten und Melanozyten der Epidermis\nzu. \u201eDem in immunkompetenten Zellen lokal synthetisierten Calcitri-\nol wird eine wichtige physiologische Funktion bei der Kontrolle und\nRegulation von Immunantworten zugeschrieben. Es kann humane Ke\nratinozyten zumindest teilweise vor UVB-induzierter Zellsch\u00e4digung\nsch\u00fctzen. Neue Literaturdaten sprechen f\u00fcr einen ung\u00fcnstigeren klini\nschen Verlauf der Melanomerkrankung bei Vorliegen niedriger 25(01-1)2-\nD-Serumspiegel\" (26). Calcitriol kann \u201edie Proliferation von Tumorzel\nlen unterdr\u00fccken und Differenzierung induzieren (). Es scheint... die\n32 Medizinisch-P\u00e4dagogische Konferenz 74/2015Zellmigration hemmen zu k\u00f6nnen\" (3, S. 17). Hier zeigt sich jedoch,\ndass Sonnenschutzmittel einerseits nicht dazu geeignet sind, der Ge\nnese von Melanomen und Basaliomen wirksam vorzubeugen, aber be\nreits bei geringen Lichtschutzfaktoren die Vitamin-D-Bildung der Haut\nwirksam zu supprimieren: Sonnencreme mit einem Lichtschutzfaktor 8\nvermindert die Vitamin-D-Bildung in der Haut um 95%, mit LSFum\n98%- demgegen\u00fcber reduziert Schatten die Vitamin-D-Bildung nur um\n60 %. Inzwischen ist der Zusammenhang von Vitamin-D-Mangel und\nGebrauch von Sonnencreme dermatologisch belegt: \u201eWir konnten k\u00fcrz\nlich zeigen, dass konsequente UV-Protektion zu Vitamin- D-Mangel\nfiihren kann\" (26). Das Res\u00fcmee des Tumorzentrums M\u00fcnchen zu der\nBeziehung von Mensch und Sonnenlicht liest sich so; \u201eAuf jeden Fall\nbleibt fraglich, warum die protektive Vitaminzufuhr auf dem Umweg\n(sie!) krebserregender UV-Strahlung erfolgen sollte\" (3, S. 17). Man\nf\u00fchlt sich an Piatons H\u00f6hlengleichnis erinnert: Selig sind die, die nie\nin das gefahrliche Tageslicht blicken, ihre Vitamin-D-Tabletten essen\nund sich z. B. per Video Ausschnitte jener Welt voll krebserregender\nSonnenstrahlung zeigen lassen, in der ihre Vorfahren sorglos ihr Ge\nm\u00fcse zogen und ihre Felder bestellten ...\nSonnenlichtmangel, Akutmedizin und Onkologie\nDove no va il sole, va il medico.\n\"Global industrialization has shifted the modern society indoors... Low\nVitamin D levels are increasingly encountered in thegeneral population.\nThe National Health and Nutrition Examination Survey showed a 20 %\ndecrease in 2^-(OH)2 D concentration between 1988 and 2004, attributed\nto a decline in sunlight exposure. In this regard, hospitalizedpatients are\nat high risk ofvitamin d deficiency\" (27). Mit diesen Worten leitet P. Lee\nseine Studie zur Bedeutung des Vitamin-D-Stoflfwechsels bei \"critical\nillness\" unter Intensivstationsbedingungen ein. Die Studie kommt zu\ndem Ergebnis, dass sich Vitamin-D-Mangel bei Patienten auf Intensiv\nstationen 50 % h\u00e4ufiger findet als auf Allgemeinstationen. Einer von\nf\u00fcnf untersuchten Patienten auf Intensivstation wies nicht messbare\nVit-D-Spiegel auf.'5 Vitamin D sichert einerseits im Bunde mit Parathor\nmon die Caiciumversorgung. Bei einem Vitamin-D3-25(OH)2-SpiegeI\n15 Daf\u00fcr k\u00f6nnen insbesondere auch starke Fl\u00fcssigkeitsverschiebungen\n(z. B. OP mit Herz-Lungen-Maschine) eine Rolle spielen. Sie k\u00f6nnen den\nmessbarenVitamin-D-Spiegel um 1/3 senken. Nur 0,03% des Vitamin\nD-25(0H)2 zirkuliert als freie Substanz, der Rest - eiwei\u00dfgebunden.\nMedizinisch-P\u00e4dagogische Konferenz 74/2015 33> 75 nmol/1 respektive 30 ng/ml wird der PTH-Spiegel optimal suppri-\nmiert, die Knochenbruchrate z. B. ist dann am niedrigsten. Vitamin-\nD-Mangel f\u00fchrt zu einem Parathormonanstieg einerseits, einer durch\nerh\u00f6htes Parathormon verst\u00e4rkten Aktivit\u00e4t der i-alpha-Hydroxylase\nim Gewebe und dadurch verst\u00e4rkten Gewebsaktivierung von Vitamin\n25(01-1)2 in Vit D-i,25(014)2 Calcitriol und so zu einer verst\u00e4rkten Cal-\nciummobilisierung aus dem Knochen andererseits. Dadurch wird auch\nVitamin D-25(OH)2 im Knochengewebe \u201everbraucht\", weil es zur Cal-\nciummobilisierung notwendig ist. Je niedriger der Vitamin-D-Spiegel,\numso h\u00f6her der Knochenmasseverlust unter Intensiv-Bedingungen\n(Frakturrisiko). Bei Sepsisbedingungen besteht ein hoher Bedarf des\nGewebes an Vitamin D3-25(OH)2, um es lokal in aktives Vitamin D3-\n1,25(01-1)2 umzusetzen; gleichzeitig ist das zirkulierende Angebot an\nVitamin D-25(OH)2 oft stark erniedrigt. So ist eine Hypocalc\u00e4mie bei\nIntensiv-Patienten ein starker Hinweis auf Vitamin-D-Mangel.\nDie vorg\u00e4ngige Ursache f\u00fcr die niedrigen Vitamin-D-Spiegel von\nIntensivpatienten besteht h\u00e4ufig in chronischen Vorerkrankungen,\ndie ihre Bewegung unter freiem Himmel limitieren, oder ein entspre\nchender Lebensstil. Auch depressive Erkrankungen f\u00fchren vielfach zu\n\u00e4hnlichen Konsequenzen. Unter parenteraler Ern\u00e4hrung mit 300 lE\nVit D pro Tag sank der Vitamin-D-Spiegel der so ern\u00e4hrten Patienten\nin vier Wochen um 36%. 500 lE Vitamin D t\u00e4glich reduzierten ande\nrerseits die CRP- und IL-6-Werte im Vergleich zu nicht substituierten\nPatienten um 40-60%. Die Sterblichkeit schwer kranker Patienten\nmit Vitamin-D-Mangel lag in der Studie von Lee dreimal h\u00f6her als bei\nPatienten mit einem Vitamin-D-Spiegel > 60 nmol/1 (entspricht 24 ng/\nml). In vergleichbaren Studien lag die Mortalit\u00e4t von Patienten mit\nVitamin-D-Mangel unter Intensivbedingungen ebenfalls mindestens\ndoppelt so hoch.\nSonnenlicht und Vitamin D spielen aber auch eine essenzielle Rolle\nf\u00fcr die Tumorabwehr. Von der proliferationshemmenden und Diffe\nrenzierung fordernden Wirkung von Vitamin D war bereits oben die\nRede. Im Tierversuch zeigte sich bei Kunstlicht und insbesondere bei\nung\u00fcnstigem Leuchtstoffr\u00f6hrenlicht eine erh\u00f6hte Tumorinzidenz\n(13, S. 250). Aber auch auf Aufmerksamkeit und Konzentration kann\nsich Kunstlicht je nach Qualit\u00e4t des Leuchtmittels negativ auswirken,\nwas angesichts des rasch zunehmenden Stimulanziengebrauchs bei\nKindern und Jugendlichen bedacht werden sollte.\n34 Medizinisch-P\u00e4dagogische Konferenz 74/2015Onkologisch zeigt sich eine Korrelation mehrerer im Vergleich zum\nmalignen Melanom deutlich h\u00e4ufigerer Krebsarten mit einer man\ngelnden Aufnahme von Sonnenlicht. Am besten untersucht ist dieser\nZusammenhang bei kolorektalen Karzinomen (rund zehnmal h\u00e4ufiger\nals das maligne Melanom), Mehrfach wurde hier eine lineare Korrela\ntion zwischen sinkendem Vitamin-D-Spiegel und zunehmender Tu-\nmorinzidenz belegt. Die Inzidenz kolorektaler Karzinome kann bei\noptimaler Vitamin-D-Versorgung bis um 50% sinken. Ebenfalls deut\nliche Anhaltspunkte f\u00fcr diesen Zusammenhang gibt es in Studien zum\nMammakarzinom. Eine kanadische Studie gibt Anhaltspunkte daf\u00fcr,\ndass insbesondere die Sonnenlichtaufhahme zwischen dem 10. und\n20. Lebensjahr die sp\u00e4tere Krebsinzidenz im Sinne einer Risikover\nminderung beeinflusst (29), Vor diesem Hintergrund sind die derzei\ntigen Lebensstilver\u00e4nderungen in diesem Alter (siehe oben) besonders\nkritisch zu sehen. Deutlicher als der Zusammenhang mit der Inzidenz\nvon Krebserkrankungen ist die Auswirkung des Vitamin-D-Status auf\nden Verlauf und die Mortalit\u00e4t von Krebserkrankungen (28).\nEben dies ist auch fiir das maligne Melanom belegt.\nKonsequenzen f\u00fcr die Praxis\n\u00c4rztlich sollte man heute in jedem Lebensalter durch eine sorgfaltige\nSonnenlichtanamnese, Einbeziehung des Hauttyps und der Haar\nfarbe sowie eine entsprechende Untersuchung der Haut das Risiko\neines Sonnenlicht- und Vitamin-D-Mangels erfassen und andererseits\nauf vermehrte N\u00e4vi und Zeichen eines dysplastischen oder malignen\nWachstums im Bereich der Haut achten.\nDie Sonnenexposition im Freien (ideal bis zu 50% der Erythem-\ndosis) bleibt der Goldstandard einer gesunden Sonnenlichtaufhah\nme. Wichtig scheint die regelm\u00e4\u00dfige Sonnenlichtexposition, da sie das\nmelanozyt\u00e4re System ad\u00e4quat anspricht und stabilisiert - im Gegen\nsatz zu dem heute h\u00e4ufig anzutreffenden Wechsel zwischen langen\nInnenraumaufenthalten ohne ad\u00e4quate Lichtexposition und intermit\ntierend sehr starker Sonnenlichtaufhahme (in den Bergen, am Meer,\nbei Reisen in den S\u00fcden). Gerade Kinder und Jugendliche sollten sich\nm\u00f6glichst t\u00e4glich ausreichend lange unter freiem Himmel bewegen.\nSehr wahrscheinlich ist dabei aktive Bewegung wesentlich, in ihren po\nsitiven Folgen f\u00fcr die Stabilit\u00e4t des Skeletts, den Zuckerstoffwechsel,\ndie Blutdruckregulation, die Muskulatur und die W\u00e4rmeorganisation.\nMedizinisch-P\u00e4dagogische Konferenz 74/2015 35Bei Nichtrauchern kann z. B. regelm\u00e4\u00dfige Gartenarbeit zweimal w\u00f6\nchentlich das Krebsrisiko bedeutend senken. Man fuhrt diesen Effekt\nauf Vitamin D zur\u00fcck, doch von Bedeutung kann ebenso z. B. das\nselbst angebaute, frisch geerntete Gem\u00fcse sein, das sich v.a. durch\neinen hohen Fols\u00e4uregehalt auszeichnet.\nSonnenschutzmittel sollten am Lebensstandort m\u00f6glichst wenig\nverwendet werden, da sie das Problem einer individuell angemessenen\nAufnahme von Sonnenlicht eher versch\u00e4rfen: Die notwendige Vita\nmin D-Bildung wird bereits bei m\u00e4\u00dfigen Lichtschutzfaktoren stark\nbehindert, eine Schutzwirkung gegen\u00fcber Basaliomen und malignen\nMelanomen nicht erzielt. Chemische Lichtschutzfaktoren sind insbe\nsondere bei Kindern, Schwangeren und Stillenden problematisch. Ihre\nAnwendung ist am ehesten bei unvermeidlich (zu) langer Sonnenlicht\nexposition und Reisen in st\u00e4rker lichtexponierte Regionen zu vertreten.\nVitamin-D-Mangel ist ein gro\u00dfes Problem von Migranten mit dunk\nlerem Hauttyp, so, wie das Melanom vorwiegend ein Problem der\nHellh\u00e4utigen ist. Sonnenlichtmangel kann insbesondere ein Problem\nbei verschleierten Frauen sein. Gerade in der Schwangerschaft sollte\nein Vitamin-D-Mangel unbedingt vermieden werden. Notfalls ist eine\nausreichende Vitamin-D-Substitution notwendig.\nWie leben wir mit der Sonne?\n\u201eWenn Sie ebenso zu einem Menschen stehen, wie heute die Mehrzahl\nder Menschen zur Sonne steht, so k\u00f6nnen Sie nicht den anderen Men\nschen kennenlernen; da w\u00fcrden Sie ... blo\u00df einen physischen Leib ab\ntasten und glauben, dass der dann auch aus Papiermache sein k\u00f6nnte.\nWenn Sie aber durchdringen wollen zu dem Geistigen im Sonnenlicht,\ndann m\u00fcssen Sie es so betrachten, wie wenn Sie von der leiblichen Seite\neines Menschen aus das Innere kennenlernen\" (i).\nWas ist das Geistige im Sonnenlicht? Was ist das innere Wesen der\nSonne? In erster Ann\u00e4herung ist es das Schenken von Licht und W\u00e4r\nme. Wir k\u00f6nnen es Liebe nennen. - Das Johannesevangelium charak\nterisiert in seinem Prolog das Licht als das Kleid des Logos: \u201eUnd das\nLicht schien in die Finsternis, aber die Finsternis hat es nicht ergriffen.\"\nHat die heutige Dermatologie einen Begriff der Sonne und des Son\nnenlichtes, der \u00fcber m\u00f6gliche karzinogene Wirkungen hinausreicht?\nOder verbreitet sie eine geistige Finsternis, mentale Lichtschutzmittel,\ndie uns dem wirklichen Bezug des Menschen und der Erde zur Sonne,\ndem Licht um und in uns entfremden?\n36 Medizinisch-P\u00e4dagogische Konferenz 74/2015Was ist das Wesen der Erde, die Bestimmung des Menschen, der auf\nihr lebt? Vielleicht diese: Lieben zu lernen. Fast alle, die eine Nahto\ndeserfahrung durchgemacht haben, kehren mit dieser Botschaft zu\nr\u00fcck. Lieben lernen hei\u00dft zun\u00e4chst, ausreichend Licht und W\u00e4rme\nempfangen lernen. Das lernen Kinder weder durch Angst noch durch\nSonnencreme, sondern durch Aufnahme von Sonnenlicht und Auf\nnahme von Elternlicht. Jede Minute Fernsehen, jede Minute an Spiele\nkonsolen und Computern ist eine Minute weniger Sonnenlicht und\neine Minute weniger Elternlicht, eine Minute weniger Menschenlicht.\nDas Christentum feiert das Weihnachtsfest, die Geburt Jesu am\n24./25. Dezember. An diesem Tag feierten die R\u00f6mer die unbesiegte\nSonne, sol invictus. Weihnachten, Wintersonnenwende ist ein Son\nnenfest, ein Fest des Lichtes in der Dunkelheit. Das Christentum feiert\nals zentrales Ereignis die Auferstehung Christi am Ostermorgen, \u201eals\ndie Sonne aufging\" (Mk 16), w\u00e4hrend am Karfreitag \u201eeine Finsternis\n\u00fcber das ganze Land kam\" (Mt 27).\nEs bezieht sich in Christus auf den Sohn Gottes (wie wir leiblich die\nSonne heute als hervorgegangen aus fr\u00fcheren W\u00e4rmezust\u00e4nden des\nKosmos auffassen, die vielleicht in einer Supernova endeten. Die\nAstronomie fasst die heutige Sonne damit als ein \u201eSohnesgestirn ,\nhervorgegangen aus fr\u00fcheren sonnen\u00e4hnlichen Zust\u00e4nden, nicht als\n\u201eVatergestirn\" auf). Das Christentum feiert in Christus den Einzug\ndes G\u00f6ttlichen in die Menschheit (w\u00e4hrend vorher und nachher die\nrein g\u00f6ttliche Welt getrennt von der irdischen erlebt wird), in einen\nMenschen. Was ist das Wunder, das dieser Mensch vom 30. bis zum\n33. Lebensjahr bewirkt? Rembrandt hat es immer wieder gemalt: dass\ndas Licht der Liebe aufscheint in einer Menschenbegegnung.\n33 Sonnenjahre entsprechen 34 Mondenjahren, der Zyklus des Sonnen\nmagnetfelds ist ein 11-j\u00e4hriger, der Tod und die Auferstehung des\n33-j\u00e4hrigen Christus, die Feier des Osterfestes am Sonntag nach der\nFr\u00fchjahrs-Tag-und-Nachtgleiche und dem ersten Fr\u00fchjahrsvollmond\nbeziehen sich auf die wunderbare Komposition von Sonne, Mond und\nErde, die uns das Leben schenkt, aber eben auch den Auftrag, den je\nder Mensch in seinem Inneren, im moralischen Licht seiner Seele er\nleben kann: dankbar zu lernen, Licht und W\u00e4rme aufzunehmen und\nzu schenken.\nDas Wesen Christi wird von der Anthroposophie als das geistige Wesen\nder Sonne angesehen, das sich durch seine menschliche Inkarnation,\ndurch Tod und Auferstehung mit der Menschheit und ihrem weiteren\nMedizinisch-P\u00e4dagogische Konferenz 74/2015 37Schicksal innig verbunden hat. Jeder Mensch kann in seinem Inneren versu\nchen, das Licht, das von diesem Sonnenwesen ausgeht, wahrzunehmen, in\ndiesem Lichte zu leben und zu handeln.\nWenn heute das Sonnenlicht als Karzinogen, als Finsternis verteufelt wird,\ndann ist es Zeit, aufzustehen und f\u00fcr die Wahrheit zu zeugen: Wir alle sind\ndaf\u00fcr verantwortlich, dass wir individuell und als globale Verantwortungsge\nmeinschaft f\u00fcr die Erde und ihre atmosph\u00e4rische H\u00fcllen ein fruchtbares, ein\nlichtbringendes Verh\u00e4ltnis zur Sonne entwickeln, in dem ein Gleichgewicht\ninneren und \u00e4u\u00dferen Lichts, ein Gleichgewicht von Besonnung und Besin\nnung, kosmischer und menschlicher W\u00e4rme erreicht werden kann.\nLiteratur\n1 Steiner R. Das Johannes-Evangelium. GA103. Vortrag vom 20. Mai 1908. n. Aufl. Dornach: Rudolf Steiner Verlag\n1995:51 f.\n2 Krutmann J. Die Verwendung von topisch applizierten DNS-Reparaturenzymen zum Schutz der menschlichen Haut\ngegen UV-B-induzierte Sch\u00e4den. Bundesgesundheitsblatt 2001:480-483\n3 Tumorzentrum M\u00fcnchen an den Med. Fakult\u00e4ten der L-M-Universit\u00e4t und der TU M\u00fcnchen, Manual maligne\nMelanome. Empfehlungen zur Diagnostik, Therapie und Nachsoi^e. 6. Aufl. M\u00fcnchen: TZM-Verlag und\nZuckschwerdt-Verlag, 2011: i\n4 Braun-Falco O, et al. Dermatologie und Venerologie. 5. Aufl. Berlin: Springer Verlag. 2005:1320\n5 Jachens L. Das maligne Melanom aus anthroposophisch-menschenkundlicher Sicht. Der Merkurstab zoos\" s8 (<)\u25a0\n375-389\n6 West R. Epidemiologie study of malignancies of the ovaries. Cancer 1966; 19:1001-1007\n7 Newhouse M, et al. A case control study of caixnnoma of the ovary. Br. J. Prev. Soc. Med. 1977:31:148-153\n8 Cramer D, et al. Mumps and ovarian cancer: modern interpretation ofan historic association. Cancer Causes Control\n2010; 21:1193-1202\n9 K\u00f6lmel K. Infections and melanoma risk, Melanoma research 1999; 9:511-519\n10 Husemann F. Anthroposophische Medizin. 2. Aufl. Domach: Verlag am Goetheanum, 2ou: 103-118\n11 Wiecker 1^, et al. Moderate sun exposure and nevus counts in parents are associated with development of\nmelanocytic nevi in childhood: a risk factor study in i8u kindeigarten children. Cancer 2003:97:628-63812 Krutmann J. Actives. Der Hautarzt 2009; 60:294-300\n13 Klein T. Sonnenlicht. Dresden: Hygieia-Verlag, 2007:250-270\n14 Girke M. Innere Medizin. Berlin: Salumed, 2010:18\n15 Wolf P. UV-Filter, State of the art. Hautarzt 2009; 60:285-293\n16 Schlumpf M, et al. Developmental toxicity of UV filters and environmental exposure: a review. Int. J. Androl 2008:\n31:144-151\n17 H\u00f6ger P. Kinderdermatologie. 3. Aufl. Stuttgart: Schattauer-Verlag, 2011\n18 Jablonski N. Warum Menschen nackt sind. Spektrum der Wissenschaft 2010; 10:60-67\n19 Lee P. Vitamin D metabolism and deficienca in critical illness. Best Practice & Research Clinical Endocrinoloev 20ir\n25:769-781\n20 Steiner R. Geisteswissenschaft und Medizin. GA 312.7. Aufl. Domach: Rudolf-Steiner-Verlag, 1999:76-95\n21 Reckert T. Sonnenlicht, Vitamin D, Inkarnation. Der Merkurstab 2009:62 (6): 577-593\n22 Grant WB, Hollick MF. Benefits and Requirements of Vitamin-D for Optimal Health. Alternative Medicine Review\n2005; 10 (2)\n23 PilzS, etal. AssociationofVitamin D deficiencywith heaitfailureand suddencardiacdeath ina largecross-sectional\nstudy of patients referred for coronary angiography. J Clin Endocrinology 2008; 93:3927-3935\n24 von Laue B. Kalzium als Substanz und als Prozess im Menschen. Der Merkurstab 2004; 57 (2): 78-95\n25 Steiner R. Das Zusammenwirken von \u00c4rzten und Seelsorgem. Pastoral-medizinischer Kurs. GA 318. 4. Aufl.\nDornach: Rudolf-Steiner-Verlag, 1994:242\n26 Tremzaygues L, Reichrath J. Zur Bedeutung des Vitamin-D-Stoffwechsels in der humanen Haut. Der Hautarzt 2010-\n61:485\n27 Lee P. Vitamin D metabolism and deficiency in critical illness, Best Practice & Research Clinical Endocrinoloev 20ir\n25:769-781\n28 Giovanucd E Vitamin-D-^idemiologie und Kiebsiisiko, SchweizerZatschrift f\u00fcr Em\u00e4hrungsmedizin, 2009:22-27\n29 Knight JA, et al. Vitamin Dand reduced riskof breast cancer. Cancer Epidemiology 2007; 16:422-429Haut und Seele'\nL\u00fcder Jachens\nDas Berechtigte der Frage nach dem Zusammenhang des physisch-be\nlebten Organismus mit der Seele hat nach Rudolf Steiner seine Begr\u00fcn\ndung in der Tatsache, dass in Mensch und Natur alles Physische eine\ngeistige Seite hat und jeder geistige Vorgang eine physische Seite. So\nkann es gar nicht anders sein, als dass auch spezifische konstitutionelle\nBesonderheiten des Hautorgans im gesunden Zustand mit einer eige\nnen seelischen Veranlagung verbunden sind und Krankheitszust\u00e4nde\nder Haut mit ganz bestimmten Pers\u00f6nlichkeitsmerkmalen des betref\nfenden Menschen. Dem Dermatologen mag auffallen, dass die Ver\nbindung zwischen physischer Erkrankung und einer spezifischen Per\ns\u00f6nlichkeit bei Hautkranken besonders zuverl\u00e4ssig ist. Das liegt darin\nbegr\u00fcndet, dass die Haut in erster Linie ein Sinnesorgan ist und dem\nMenschen daher besonders nahe steht. Die Haut ist ein Individualor-\ngan, ein Organ der Ich-Organisation (i). Was sich in ihr abspielt, hat\nAuswirkungen auf den ganzen Menschen und, wie wir im Folgenden\nsehen werden, im Besonderen auf die seelische Ebene.\nZusammenh\u00e4nge zwischen Haut und Seele zu beschreiben schafft\neine Br\u00fccke zwischen der klassischen Dermatologie als einer somati-\nschen Wissenschaft und der psychosomatischen Medizin. Dass diese\nVerbindung n\u00f6tig ist, damit \u00e4rztliches Denken und Handeln f\u00fcr den\nPatienten fruchtbar sein kann, wird deutlich an der Tendenz der Der\nmatologie, sich auf die k\u00f6rperlichen Symptome zu beschr\u00e4nken, und\nder Tendenz der Psychotherapie, sich vornehmlich mit den seelischen\nLeiden zu befassen. Kennzeichnend f\u00fcr diese Tendenz ist auf dem psy\nchotherapeutischen T\u00e4tigkeitsfeld beispielsweise die Gefahr, dass der\nsomatischen Seite einer Dermatose lediglich die Funktion der Erzeu\ngung eines gen\u00fcgend hohen Leidensdrucks zugestanden wird, damit\ndem Patienten der Antrieb erhalten bleibt, sich der psychotherapeuti\nschen Behandlung zu unterziehen.\nAn vielen Stellen innerhalb seines Vortragswerks macht Rudolf Steiner\ndarauf aufmerksam, dass der Verlust des Blicks auf die seelisch-geistige\nSeite des Menschen zu einer Unf\u00e4higkeit f\u00fchrt, dieses Seelisch-Geistige\nim Physischen wirksam zu finden. So sagte er beispielsweise 1921 (2):\n1 Abdruck aus \u201eMerkurstab\" 6/2011 mit freundlicher Erlaubnis von Autor und\nVerlag.\nMedizinisch-P\u00e4dagogische Konferenz 74/2015 39\u201eBedenken Sie nur, wie arm f\u00fcr den heutigen Menschen, wie abstrakt\narm f\u00fcr den heutigen Menschen dasjenige ist, was er Seele nennt. Den\nken, F\u00fchlen und Wollen - es sind recht nebelhafte Gebilde, die sich\nder Mensch vorstellt, wenn er von Denken, F\u00fchlen, Wollen spricht. Es\nist etwas, was gar nicht mehr inhaltsvoll auf den Menschen wirkt.\" Aus\ndem weiteren Gang der Darstellung wird deutlich, dass Rudolf Steiner\ndavon ausging, dass z. B. die Betrachtung der konkreten Beziehung des\nSeelischen zu den Elementen Luft und Wasser im menschlichen Or\nganismus den Vorstellungen zur Seele Inhalt gibt. Der heutigen natur\nwissenschaftlich orientierten Medizin f\u00e4llt es nicht leicht, das Ineinan\ndergreifen von Seele und K\u00f6rper exakt zu beschreiben. Das f\u00fchrt zu der\nGefahr der Bildung falscher Arbeitshypothesen als Grundlage f\u00fcr das\nArzt-Patienten-Gespr\u00e4ch. Mit der Aufforderung des psychosomatisch\ngebildeten Therapeuten an den Patienten, den Symbolcharakter seines\nHautproblems zu erkennen, k\u00f6nnen einseitige \u00dcberlegungen angesto\n\u00dfen werden, die die physische Grundlage des Menschenwesens nicht\nmehr detailliert und konkret einbeziehen. Die Haut ist der Spiegel der\nSeele \u201e mit dieser jedem Zeitgenossen sofort einleuchtenden, jedoch\nwenig differenzierten Aussage k\u00f6nnen bei Arzt und Patient nicht sach\ngerechte, psychologisierende Vorstellungen angesto\u00dfen werden. In die\nsem Aufsatz soll gezeigt werden, wie sich aus der anthroposophischen\nMenschenkunde Gesichtspunkte f\u00fcr eine rationelle Psychotherapie bei\ndrei der h\u00e4ufigsten Dermatosen ergeben.\nDie Kranldieitsbilder\nDie empirische Grundlage f\u00fcr die Betrachtung des Zusammenhanges\nzwischen Hautorgan und Seele des Menschen sollen die drei Dermato\nsen Neurodermitis, Psoriasis vulgaris und Urtikaria mit der Beschrei\nbung ihrer klinischen Symptomatik bilden. Krankhafte Zust\u00e4nde of\nfenbaren das Kr\u00e4ftewirken im menschlichen Organismus und in einem\nOrgansystem. Dieses Kr\u00e4ftewirken ist im gesunden Zustand verborgen\nund tritt nicht in Erscheinung. Der Zusammenhang zwischen Haut\nund Gesamtorganismus und auch zwischen Haut und Seele wird durch\ndie \u201eSprache\" der kranken Haut deutlich.\nNeurodermitis\nSchon im gesunden Zustand zeigt der Mensch mit einer atopischen\nHautdiathese, also mit angeboren trockener, zum neurodermitischen\nMedizinisch-P\u00e4dagogische Konferenz 74/2015Ekzem neigender Haut eine F\u00fclle an charakteristischen Ph\u00e4nomenen.\nDie Xerosis geht auf eine Verminderung der epidermalen Gesamt-\nlipide, besonders der Sphingolipide (= Ceramide) zur\u00fcck als Zeichen\nverminderter Stoffwechselaktivit\u00e4t und Aufbaut\u00e4tigkeit in der Epi-\ndermis. Dieses l\u00e4sst die Haut des Atopikers stumpf, fahl, grau, wie mit\nfein gemahlenem Salz bestreut erscheinen; das Licht bricht sich in\nder feinen Schicht toter Keratinozyten des oberen Stratum corneum.\nAber auch im Bereich des unteren Coriums ist die Stoffwechselleistung\nreduziert: Der Atopiker hat weniger Talgdr\u00fcsen; diese geben weniger\nTalg ab (= Sebostase). Die Schwei\u00dfdr\u00fcsen geben weniger Schwei\u00df ab (=\nHypohidrose). Es gibt insgesamt weniger Haare, und die lateralen Au\ngenbrauen k\u00f6nnen rarefiziert sein (= hertoghesches Zeichen). Zu dieser\nGruppe von Zeichen verminderter Aufbaukr\u00e4fte im Hautorgan kom\nmen Zeichen f\u00fcr verst\u00e4rkt angreifende Formkr\u00e4fte hinzu. Hierzu geh\u00f6rt\ndie dennie-morgansche Lidfalte, eine Falte am Unterlid des Atopikers,\ndie vom Augeninnenwinkel parallel zum Lidrand einfach oder doppelt\nnach lateral zieht. Die Lippen sind vermehrt gefeldert, die Palmae (und\nPlantae) hyperlinear (= Ichthyosis-Hand) und an den lateralen Ober\narmen und Oberschenkeln zeigt sich um die H\u00e4rchen ein Hornkegel\n(= Keratosis pilaris). Dieses Zeichen erscheint wie eine permanente,\nsozusagen erstarrte G\u00e4nsehaut. Ein h\u00e4ufiges und zuverl\u00e4ssiges Zeichen\nder atopischen Hautdiathese ist der zus\u00e4tzliche Haarwirbel im Bereich\ndes Stirnhaaransatzes, meistens rechts. Die Haare lassen sich hier nicht\nglatt zur Seite k\u00e4mmen und sind permanent aufgerichtet. Durchdrin\ngen die starken Formkr\u00e4fte den gesamten Organismus, dann ist auch\ndie Gesamtgestalt des Atopikers davon gezeichnet: Er ist gro\u00df, schlank\nbis mager, eckig gebaut und hat eine typisch asthenische Konstitution.\nZuletzt ist eine Gruppe von Zeichen der \u201e\u00fcbernervten\", zu stark von\nNervenimpulsen durchzogenen, \u00fcberwachen Haut zu beschreiben:\nAm Beginn des Schwitzens, z.B. bei k\u00f6rperlicher Arbeit, tritt Juck\nreiz auf^ die Haut spannt und juckt nach dem Baden oder Duschen.\nSchafwolle erzeugt durch die \u201eMikromassage\" der aus dem Wollfaden\nherausragenden Faserenden Juckreiz und ist daher meist unvertr\u00e4glich.\nAuch der wei\u00dfe Dermografismus weist auf ein \u00dcberwiegen der Nerven\naktivit\u00e4t gegen\u00fcber den Kr\u00e4ften des Blutes im Hautorgan des Atopikers\nhin. Bei der Akrozyanose sind ganze Hautareale, n\u00e4mlich diejenigen\nder Extremit\u00e4tenenden, vom Blut unterversorgt. Die Fotophobie zeigt,\ndass auch das Auge des Atopikers \u00fcberwach ist mit einer Neigung zur\n\u00dcberreizung und daher helles Licht nicht vertr\u00e4gt.\nMedizinisch-P\u00e4dagogische Konferenz 74/2015 41Die damit beschriebene, schon beim Menschen mit einer atopischen\nHautdiathese, ansonsten jedoch v\u00f6llig gesunder Haut zu beobachtende\nNeigung zu gesteigerter nervaler Aktivit\u00e4t tritt \u00fcberdeutlich zutage bei\nder Ausl\u00f6sung eines neurodermitischen Schubes unter Stresseinwir\nkung. \u201eEs besteht kein Zweifel, dass grunds\u00e4tzlich Stress eine bestehen\nde Neurodermitis verschlechtern kann oder manchmal sogar ausl\u00f6st.\"\n(3) In einer ersten Phase mit nervlicher \u00dcberlastung, nicht selten zu\nsammen mit Schlafst\u00f6rungen, ist die Haut \u00e4u\u00dferlich noch intakt. Die\n\u00fcberm\u00e4\u00dfige nervliche Anspannung f\u00fchrt jedoch zu verst\u00e4rkter Wach\nheit und vermehrtem Abbau im Hautorgan: Das Defizit an Aufbaukr\u00e4f\nten ist wie eine unsichtbare Wunde; dies ist eine funktioneile Tatsache.\nDiese ist der Ausgangspunkt f\u00fcr die zweite Phase der neurodermiti\nschen Episode, die oft in die Zeit der Entspannung am Wochenende\noder in einem Urlaub f\u00e4llt. Mit dem Ziel der Selbstheilung tritt das Blut\nverst\u00e4rkt in die Haut und m\u00f6chte die Wunde schlie\u00dfen; die Impulse\ndes Blutes schie\u00dfen jedoch \u00fcber das heilsame rechte Ma\u00df hinaus und\nerzeugen das Ekzem. Dabei ist es wichtig, ins Auge zu fassen, dass der\nunsichtbare nervale Ausl\u00f6ser prim\u00e4r und die klinisch manifeste ent\nz\u00fcndliche Reaktion sekund\u00e4r ist.\nPatienten mit einer Neurodermitis weisen neben der geschw\u00e4chten\nHautbarriere und der chronischen, von T-Lymphozyten dominierten\nEntz\u00fcndung der Haut eine reduzierte antimikrobielle Abwehr mit\neiner Kolonisation der Haut durch \u00fcberwiegend grampositive Bakte\nrien auf. Man wei\u00df heute, dass hieran eine genetisch bedingte Fehl\nsteuerung der angeborenen Immunit\u00e4t und deren Einwirkung auf die\nadaptive Immunit\u00e4t urs\u00e4chlich beteiligt sind (4). Der dadurch zum\nAusdruck kommende Einfluss der Vererbungskr\u00e4fte weist darauf hin,\ndass \u201edas Astralisch-Animalische besonders t\u00e4tig wird und dadurch die\nIch-Organisation zur\u00fcckgedr\u00e4ngt wird\" (5, S. 65). Konzepte der Thera\npie mit Bakterien sind in Entwicklung; Antibiotika und Desinfizientien\nbei Neurodermitis ver\u00e4ndern das Mikrobiom der Haut und behindern\noder verz\u00f6gern wom\u00f6glich deren Abheilung.\nBlickt man auf die Pr\u00e4dilektionsstellen der Neurodermitis, so fallt\nauf, dass sie haupts\u00e4chlich am oberen Pol der menschlichen Gestalt\nlokalisiert sind: Gesicht, Hals, Nacken, Dekollete, Schultern, Arm\nbeugen, H\u00e4nde. Das Lidekzem in der Nachbarschaft der Augen hat\nmeistens nervliche Belastung und Stress zur Ursache. Die Augen sind\ndas wichtigste Sinnesorgan des Gegenwartsmenschen; darauf weist\nz. B. das starke Bestreben der modernen Medizin hin, in der Diagnostik\n42 Medizinisch-P\u00e4dagogische Konferenz 74/2015bildschaffende Verfahren einzusetzen. Das Beugenekzem ist in sensib\nlen, verletzlichen und schutzbed\u00fcrftigen Hautarealen lokalisiert. Das\nHandekzem hat seinen Sitz am Hauptort des Tastens. Das sprichw\u00f6rt\nliche Fingerspitzengef\u00fchl weist auf die intensive Nerven-Sinnes-T\u00e4-\ntigkeit der H\u00e4nde hin. Demgegen\u00fcber ist das Vulvaekzem, vornehm\nlich auftretend bei jungen Frauen mit beruflicher Mehrfachbelastung\n(typische Situation: Halbtagst\u00e4tigkeit und mehrere Kinder, Ehemann\nunter der Woche beruflich bedingt abwesend, keine Entlastung durch\nEltern oder Schwiegereltern), aufzufassen als \u201eKurzschluss\" zwischen\nNerven-Sinnes-System und Stoffwechsel-Gliedma\u00dfen-System. Die\n\u00fcbersteigerte Spannung des Astralleibs im Nervensystem schl\u00e4gt \u201ewie\nder Blitz\" in das Zentrum des Stoffwechsels ein, in den Bereich der\nReproduktion, und schafft im Ekzem eine \u201eBrandmarke\". Ein Wo\nchenende oder ein Kurzurlaub bringen nicht selten augenblickliche\nBesserung.\nAbschlie\u00dfend sei von der dermatologischen Symptomatik der Neuroder-\nmitis auf die allgemeinmedizinischen oder internistischen Epiph\u00e4nome-\nne geblickt: Oft ist die Neurodermitis mit einer funktioneilen Verdau\nungsschw\u00e4che verbunden. Diese kann sich in einer Nahrungsmittelun\nvertr\u00e4glichkeit oder -allergie (meist gegen Eiwei\u00df, z. B. in Milch, Weizen,\nEi, Fisch) und einer enteralen Dysbiose bis hin zur Candiduse \u00e4u\u00dfern.\nPsoriasis vulgaris\nDie Psoriasis vulgaris zeigt Ph\u00e4nomene an Haut und Gesamtorganis\nmus, die dieser Dermatose ein gegen\u00fcber der Neurodermitis polares\nErscheinungsbild geben. Die psoriatische Diathese beruht ebenso wie\ndie atopische Hautdiathese auf einer erblichen Neigung; ohne endoge\nnen Eruptionsdruck ist die Haut des betreffenden Menschen bioche\nmisch, mikroskopisch und makroskopisch gesund. Bei leicht zuneh\nmendem Eruptionsdruck ist das Hautorgan zwar noch symptomlos,\nweist aber leichte Stoffwechselver\u00e4nderungen auf: Die epidermalen\nGesamtlipide, die DNS-Synthese und die Glykolyse sind erh\u00f6ht; es\nzeigt sich eine epidermale Hyperregeneration nach Wundsetzung, und\ndie Makrophagenzahl im Corium ist erh\u00f6ht. Man spricht von einer\nlatenten Psoriasis. Steigt der endogene Eruptionsdruck weiter, so wird\ndie Psoriasis manifest und es entstehen die typischen Hautver\u00e4nderun\ngen. Auf \u00e4u\u00dfere Verletzungen hin entstehen Psoriasisherde (K\u00f6bner-\nPh\u00e4nomen); das Blut zeigt damit eine \u00fcberschie\u00dfende Neigung zur\nMedizinisch-P\u00e4dagogische Konferenz 74/2015 43Wundheilung, und die reparativen Vorg\u00e4nge gehen stufenlos in die\npsoriatische Entz\u00fcndung \u00fcber.\nDas histologische Bild des Psoriasisherdes umfasst eine F\u00fclle an charak\nteristischen Ph\u00e4nomenen: Das obere Corium ist verbreitert und tr\u00e4gt\ngeschl\u00e4ngelte, erweiterte Kapillaren in seinen Papillen, die strotzend\nmit Blut gef\u00fcllt sind. Die Kapillaren sind erh\u00f6ht permeabel, sodass sich\nin deren Umgebung ein Exsudat und Extravasat von Entz\u00fcndungs\nzellen bildet, in deren Zentrum der psoriatische T-Lymphozyt mit\neinem spezifischen Zytokinmuster steht. Das Blut als Tr\u00e4ger der ern\u00e4h\nrenden Stoffkr\u00e4fte dr\u00e4ngt offensichtlich im \u00dcberma\u00df in die Peripherie\ndes Organismus und damit in das Hautorgan. Hiermit gehen die epi\ndermalen Ver\u00e4nderungen des Psoriasisherdes einher: Die Transitzeit\nder Keratinozyten von deren Teilung im Stratum basale bis zum Verlas\nsen des Stratum corneum als tote Schuppe ist von 28 Tagen auf 3-4 Tage\nverk\u00fcrzt; deren Reifung erfolgt daher \u00fcberst\u00fcrzt und nur unvollst\u00e4n\ndig. Die Keratinozyten im Stratum corneum zeigen oft noch Kernreste\nals Zeichen des nicht vollst\u00e4ndig vollzogenen Absterbens. Lymphozy-\nten und neutrophile Granulozyten wandern in die Epidermis ein; sie\n\u201eunterwandern\" und st\u00f6ren die strenge Ordnung und Form der epider\nmalen Stratifikation und beleben die Epidermis in krankhafter Weise\nnoch zus\u00e4tzlich. Ein unbeherrschter Eiwei\u00dfprozess l\u00e4sst eine entz\u00fcnd\nliche \u201eZytokinsuppe\" entstehen, die vom psoriatischen T-Lymphozyt\nausgeht und der das rechte biochemische Ma\u00df fehlt. Die neutrophilen\nGranulozyten bilden kleine Eiterseen, die munroschen Mikroabszesse.\nDiese k\u00f6nnen bei der Psoriasis pustulosa zu makroskopisch sichtbaren\nPusteln anwachsen.\n2012 wurde \u00fcber die Entdeckung zweier Genmutationen berichtet, die\nbei der Psoriasis zwar selten sind, die aber exemplarisch zeigen, dass\ndie Veranlagung zur Psoriasis genetische Ver\u00e4nderungen beinhaltet,\ndie zu einer Verst\u00e4rkung der entz\u00fcndlichen Reaktion auf unspezifi\nsche Umweltreize f\u00fchren mit der Aktivierung einer T-zell-vermittel-\nten Immunantwort der Haut (6, S. 281-285). Damit ist auch das K\u00f6b-\nner-Ph\u00e4nomen erkl\u00e4rt. Diese genetischen Einfl\u00fcsse auf die psoriati\nsche Entz\u00fcndung weisen auf eine Schw\u00e4chung der Ich-Organisation\ndurch astralisch-animalische Kr\u00e4fte hin, wie dies oben auch f\u00fcr die\ngenetischen Faktoren der Neurodermitis beschrieben wurde.\nZu dem \u00dcberschwemmt-Werden des oberen Coriums und der Epi\ndermis mit Stoffwechselaktivit\u00e4t im psoriatischen Herd passen\ndie Pr\u00e4dilektionsstellen der Schuppenflechte: Das gut durchblu-\n44 Medizinisch-P\u00e4dagogische Konferenz 74/2015tete Capillitium mit dem pflanzen\u00e4hnlichen Wachstum der Haa\nre, Knie und Ellenbogen als Orte zentrifugalen Kr\u00e4fte-Wirkens, die\nIntertrigines (besonders die Rima ani), an denen die Haut \u201ein die Tie\nfe taucht\" und so dem Stoffwechsel n\u00e4herr\u00fcckt, und Lumbairegion\nund Genitalbereich im Zentrum des Stofifwechselgeschehens.\nDas Ph\u00e4nomen des fehlenden Stofifwechselma\u00dfes in den oberen\nHautschichten findet sich auf internistischem Felde in Form der mit\nder Psoriasis assoziierten Stoflfwechselerkrankungen wieder: Hype-\nrurik\u00e4mie, Hyperglyk\u00e4mie, Hyperlipid\u00e4mie, Adipositas (beim meta-\nbolischen Syndrom zusammen mit Bluthochdruck), Hypercholeste-\nrin\u00e4mie. Damit einher geht die bei Psoriatikern erh\u00f6hte Inzidenz von\nHerzinfarkt und apoplektischem Insult.\nStellt man die Symptomatik von Neurodermitis und Psoriasis vulgaris\nin dieser Weise nebeneinander, so f\u00e4llt deutlich auf, dass sich diese\nbeiden Dermatosen bis in die klinischen Details polar \u00e4u\u00dfern. Diese\nPolarit\u00e4t l\u00e4sst sich wie in Tab. i verdeutlichen.\nAuf der Seite der Neurodermitis ist es schon die atopische Hautdia\nthese, also die (noch) gesunde Haut mit der speziellen konstitutionel\nlen Neigung, welche die der Symptomatik zugrunde liegenden Kr\u00e4fte\noffenbart: Sie geht vom Nervensystem der Haut aus. Bei der Psoriasis\nvulgaris ist es die psoriatische Entz\u00fcndung selbst, die die pathogene-\ntische Hauptkraft in Erscheinung treten l\u00e4sst: das Blut. Insofern ist\ndie Krankheitsbezeichnung Neurodermitis zutreffend; die Psoriasis\nk\u00f6nnte man demgegen\u00fcber auch als H\u00e4modermitis bezeichnen. So\nsteht dem wei\u00dfen Dermografismus als einem funktioneilen Ph\u00e4no\nmen des weichenden Blutes nach leichtem Reiz bei \u00fcbernervter Haut\ndas K\u00f6bner-Ph\u00e4nomen als pathologische Erscheinung gegen\u00fcber, bei\ndem die vom Blut ausgehenden Heilungsvorg\u00e4nge \u00fcberschie\u00dfen und\nden Schuppenflechtenherd aufbl\u00fchen lassen. Hier ein ger\u00f6teter Herd,\ndort ein heller, hypo\u00e4mischer Strich. Die trockene, stumpf erschei\nnende Haut des Menschen mit der atopischen Hautdiathese wirkt un\nlebendig; der Betrachter sieht auf die feine Schuppenschicht aus toten\nKeratinozyten der Epidermisoberfl\u00e4che.\nDeswegen wirkt der Neurodermitiker aller Altersstufen meist \u00e4lter, als\ner ist. Beim Psoriatiker ist es umgekehrt: Nicht nur in den Psoriasis-\nherden weist die Haut ein Zuviel an Leben auf, auch die erschei\nnungsfreie Haut erscheint vital. Charakteristisch f\u00fcr den Psoriatiker\nist zudem seine stattliche, wohlgebaute Gestalt, die ihn nicht selten\nvitaler erscheinen l\u00e4sst, als es seinem Alter entspricht.\nMedizinisch-P\u00e4dagogische Konferenz 74/2015 45Urticaria\nBei der Urticaria kommt es zu einer exanthematischen Aussaat von\nmeist juckenden Quaddeln; Letztere werden nach der Brennnessel\n(Urtica dioeca), deren Gift Quaddeln erzeugt, auch als Urticae bezeich\nnet. Bei der Quaddelbildung f\u00fchrt eine passagere Erweiterung und Per\nmeabilit\u00e4tssteigerung der Blutgef\u00e4\u00dfe im Papillark\u00f6rper zum Austritt\nvon Blutplasma, sodass ein umschriebenes \u00d6dem im oberen Corium\nentsteht. Die Ver\u00e4nderung an den Blutgef\u00e4\u00dfen wird ausgel\u00f6st durch\nFreisetzen von Histamin aus corialen Mastzellen; dieses ist eine Sub\nstanz aus dem abbauenden Eiwei\u00dfstoffwechsel. Au\u00dferdem werden\nHeparin, Enzyme, Prostaglandine und Leukotriene freigesetzt. Abh\u00e4n\ngig vom Druck, der durch das \u00d6dem im oberen Corium erzeugt wird,\nist die Quaddel zun\u00e4chst hellrot; sp\u00e4ter weicht das Blut infolge Kom\npression oberfl\u00e4chlicher Gef\u00e4\u00dfe durch das kutane \u00d6dem und sie wird\nblass, wei\u00dflich-an\u00e4misch bis gelblich (Urtica porcellanea). Findet sich\ndas urticarielle \u00d6dem in der Subcutis, spricht man von der Urticaria\nproftmda oder vom Quincke-\u00d6dem. Die Urticaria tritt innerhalb von\nMinuten auf und bildet sich nach 3-8 Stunden zur\u00fcck.\nNeurodermitis Psoriasis vulgaris\nAtopische Hautdiathese: Psoriatische Entz\u00fcndung:\n- Verminderter Stoffwechsel - Erh\u00f6hter Stoffwechsel\n(z. B. verminderte epidermale (z. B. vermehrte epidermale\nGesamtlipide) Gesamtlipide)\n- Verst\u00e4rkt angreifende Formkraft - Verminderteingreifende Formkraft\n(z. B. Faltenbildung) (z. B. zu viel Zytokine und\n- \u00dcbernervung Leukozyten)\nWei\u00dfer Dermographismus K\u00f6bner-Ph\u00e4nomen\nPr\u00e4dilektionsstellen am oberen Pr\u00e4dilektionsstellen mit\nPol der GestaltStoffwechselbezug\nBefall der Extremit\u00e4tenbeugeseiten Befall der Extremit\u00e4tenstreckseiten\nHaut tendenziell unlebendig, tot Haut zu lebendig\nTabelle\nEs f\u00e4llt auf, dass der Urticaria im Gegensatz zur Neurodermitis und\nPsoriasis vulgaris keine spezielle Diathese, keine besondere Konstitu\ntion zugrunde liegt. Sie beruht nicht auf einer Erbneigung und kommt\ndaher bei Menschen mit den unterschiedlichsten Konstitutionen vor.\nMedizinisch-P\u00e4dagogische Konferenz 74/2015Das Auftreten der Urticae ist nicht an Pr\u00e4dilektionsstellen gebunden.\nUrticae k\u00f6nnen in allen Hautarealen auftreten, oft generalisiert \u00fcber\ndas gesamte Hautorgan. Die Urticae zeigen einen schnellen Wechsel;\nsie verharren nicht chronisch-station\u00e4r an einem Ort. Sie treten immer\nakut auf, wobei die akuten Quaddelsch\u00fcbe rezidivieren k\u00f6nnen; man\nspricht dann von der chronischrezidivierenden Urticaria. Damit ver\neinigt diese Dermatose den akuten Verlauf mit der Chronizit\u00e4t. Beweg\nlichkeit und Vielfalt der Symptomatik finden sich wieder in der gro\u00dfen\nZahl an \u00e4u\u00dferen Ausl\u00f6sern:\n- physikalisch (urticarieller Dermografismus = Urticaria factitia, Druck,\nK\u00e4lte, W\u00e4rme, Anstrengung, Wasser, Licht),\n- allergisch (Nahrungsmittel, Arzneimittel, Aeroallergene, Kontakt-\nallergene),\n- pseudoallergisch (Acetylsalicyls\u00e4ure und andere Analgetika, Konser\nvierungsmittel, Farbstoffe).\nNerven-Sinnes-System Stoffwechsel-Gliedma\u00dfen-System\nAbbau, Tod Aufbau, Leben\nFormkraft: Stoflfkraft:\nGestaltbildung, Differenzierung runde Form, Entdifferenzierung\nRuhe Bewegung\nK\u00e4lte W\u00e4rme\nTabelle 2\nEpidermis Nerven-Sinnes-System\nOberes Corium Rhythmisches System\nUnteres Corium und SubcutisStoffwechsel-Gliedma\u00dfen-System\nTabelle 3\n70 % der chronischen Urticaria-F\u00e4lle sind jedoch ohne \u00e4u\u00dferlich er\nkennbare Ursache. Der urticarielle Dermografismus der recht h\u00e4ufigen\nUrticaria factitia verbindet Aspekte des wei\u00dfen Dermografismus der\natopischen Hautdiathese mit Merkmalen des K\u00f6bner-Ph\u00e4nomens der\nPsoriasis vulgaris. Der mechanische Reiz (z. B. Kratzen) l\u00e4sst das Blut in\nden Kapillaren des oberen Coriums reagieren; es entsteht ein Exsudat,\naber kein Extravasat von Leukozyten. Dieses bedingt die Beweglichkeit\nund schnelle R\u00fcckbildungsf\u00e4higkeit der Urticae.\nMedizinisch-P\u00e4dagogische Konferenz 74/2015 ^7Versucht man die Urticaria mit der geschilderten Polarit\u00e4t von Neuro-\ndermitis und Psoriasis vulgaris in Beziehung zu setzen, so f\u00e4llt auf, dass\ndie Urtikaria mit ihrem Erscheinungsbild eine Mittelstellung zwischen\nden beiden anderen Dermatosen einnimmt; sie vereinigt das Kr\u00e4fte\nwirken von Nerv und Blut.\nDie Dreigliederung der Dermatosen\nDer menschliche Organismus als Ganzes ist in seinen Funktionen und\nLebens\u00e4u\u00dferungen dreigegliedert. Das Nerven-Sinnes-System hat\nseinen haupts\u00e4chlichen Sitz am oberen Pol der menschlichen Gestalt.\nDie Nervenfunktion ist an Abbauprozesse gebunden: Stoffe, die das\nBlut dem Nervensystem aus dem aufbauenden Stoffwechsel zutr\u00e4gt,\nwerden abgebaut. Dieser Abbau kann bis zum Absterben von Nerven\nzellen f\u00fchren; ein Nachwachsen zugrunde gegangener Nervenzellen\nim Gehirn ist nur sehr bedingt m\u00f6glich. Indem die Nervenfunktion\nvitale Vorg\u00e4nge bremst und begrenzt, gehen Formkr\u00e4fte vom Nerven-\nSinnes-System aus, die sich von oben nach unten \u00fcber die gesamte Ge\nstalt des Menschen erstrecken. Daher ist der Mensch im Gesicht am\nmeisten durchgeformt und individualisiert; am Antlitz erkennen wir\neinen Menschen wieder. Dieselben Formkr\u00e4fte zeigen sich im indivi\nduellen Leistenmuster der Fingerbeeren. Aber sie wirken auch in das\nInnere des Organismus, hier nicht morphologisch, sondern differen\nzierend auf biochemischer Ebene, dadurch beispielsweise humorale\nund zellul\u00e4re Immunkompetenz bewirkend. Die Funktion des Nerven-\nSinnes-Systems ist an Ruhe gebunden, und von ihm gehen abk\u00fchlende,\nk\u00e4ltende Wirkungen aus.\nDem Nerven-Sinnes-System steht das Stoffwechsel-Gliedma\u00dfen-Sys\ntem polar gegen\u00fcber (vgl. Tab. 2). Vom Stoffwechsel, der haupts\u00e4chlich\nam unteren Pol der menschlichen Gestalt lokalisiert ist, nehmen stoff\naufbauende, regenerierende und belebende Funktionen ihren Ausgang\nund erstrecken sich auf den gesamten Organismus. Ein Stoffstrom be\nwegt sich von unten nach oben und von innen nach au\u00dfen bis in das\nHautorgan; sein wichtigster Tr\u00e4ger ist das Blut. Dieser inneren Bewe\ngung steht die Bewegung des Muskels als \u00e4u\u00dfere Bewegung gegen\u00fcber.\nAm unteren Pol der menschlichen Gestalt \u00fcberwiegen runde, konvexe\nFormen mit geringer Durchformung. Das Stoffwechsel-Gliedma\u00dfen-\nSystem entwickelt W\u00e4rme; seine Wirkungen sind immer w\u00e4rmend.\nDas Miteinander der g\u00e4nzlich polaren Systeme wird erm\u00f6glicht durch\neine vermittelnde Mitte: Das rhythmische System sorgt im steten\nMedizinisch-P\u00e4dagogische Konferenz 74/2015Wechsel zwischen den Impulsen des Nerven-Sinnes-Systems und den\njenigen des StoflFwechsel-Gliedma\u00dfen-Systems f\u00fcr den Ausgleich und\ndie Harmonisierung der Gegens\u00e4tze.\nDie Kr\u00e4fte des oberen Systems (Nerven-Sinnes-System) verhalten\nsich zu den Kr\u00e4ften des unteren Systems (Stoffwechsel-Gliedma\u00dfen-\nSystem) wie Bild und Gegenbild und umgekehrt. Wenn das Obere\nund das Untere in ihren Kr\u00e4ften ganz einander entsprechen, herrscht\nGesundheit. Krankheit hingegen entsteht durch die Vorherrschaft\neines Systems \u00fcber das andere. Wenn das Obere st\u00e4rker ist als das Un\ntere, wird das Nerven-Sinnes-System zu stark abgebaut. So entsteht die\nNeurasthenie als Krankheitstendenz. Dabei wird die Nerven-Sinnes-\nT\u00e4tigkeit nicht durch das rhythmische System hinuntervermittelt in\ndas Stoffwechsel-Gliedma\u00dfen-System, verbleibt im oberen Menschen,\nwird hier zu stark und f\u00fchrt zur Nervenschw\u00e4che. Ist das Untere st\u00e4r\nker als das Obere, dann werden Stoffwechselprozesse zu selbstst\u00e4ndig.\nBeispielsweise gelingt der Abbau der Nahrung im Magen-Darm-Trakt\nnicht gen\u00fcgend gr\u00fcndlich, wodurch au\u00dfermenschliche T\u00e4tigkeit im\nunteren Menschen zu stark wird. Es entsteht die Krankheitstendenz\nder Hysterie. Bei ihr treten \u201eUnregelm\u00e4\u00dfigkeiten des Stoffwechsels\"\nauf, \u201edie eigentlich Au\u00dfenprozesse sind ihrem Wesen nach, die nicht\nim menschlichen Organismus sein sollten, Prozesse also, denen gegen\n\u00fcber sich das Obere zu schwach erweist, um sie zu bew\u00e4ltigen\" (7).\nDie ftmktionelle Dreigliederung des Gesamtorganismus findet sich auch\nin jedem einzelnen Organ wieder. Indem wir das Gesetz der Dreiglie\nderung im einzelnen Organ aufsuchen, wird es uns m\u00f6glich, das Organ\nals einen Teil des Ganzen zu erkennen. In der Haut findet sich der ganze\nMensch wieder; Jedes der drei Systeme ist im Hautorgan vertreten. Inso\nfern ist die Haut ein Universalorgan, das einen Nerven-Sinnes-Pol, einen\nStoffwechselpol und eine rhythmische Mitte aufweist (vgl. Tab.3).\nIn der Epidermis finden sich lebhafte Zellteilung und Stoffaufbau in\nderen Stratum basale einerseits und Zelltod und biochemische Ruhe\nim Stratum corneum andererseits. Der Keratinozyt wandert nach sei\nnem Entstehen durch Mitose von unten nach oben, wobei er nach\ninnen Keratin und nach au\u00dfen die Bestandteile der interzellul\u00e4ren\nLipidlamellen ausdifferenziert. Gleichzeitig weicht sukzessive sein\nLeben. Absterben und stoffliche Ausgestaltung bis zur wasserunl\u00f6sli\nchen Form von Keratin und Lipiden gehen also parallel. Zudem ist die\nEpidermis von einer F\u00fclle an freien Nervenendigungen durchsetzt,\ndie bis in das Stratum granulosum reichen. Dieses hat seinen Namen\nMedizinisch-P\u00e4dagogische Konferenz 74/2015 49\u201egranulosum\" vom Keratin, das in dieser Schicht beginnt, sich im\nZytoplasma der Keratinozyten schollig \u201eauszukristallisieren\". Damit\nbeginnt auch das Absterben der Keratinozyten. Hier wird unmittel\nbar sichtbar, was Rudolf Steiner gemeint haben muss, als er darauf\nhinwies, \u201edass der Nerv das Leben innerlich aufh\u00e4lt, dass also da, wo\nder Nerv sich ver\u00e4stelt, das Leben erstirbt\" (8, S. 175). \u00c4therkr\u00e4fte, die\nim Aufbau von Keratin und Lipiden t\u00e4tig waren, werden mit der zum\nEnde kommenden Ausgestaltung frei und metamorphosieren sich zu\nBewusstseinskr\u00e4ften, die der Haut Wachheit verleihen. So k\u00f6nnen wir\nin der Epidermis den Schwerpunkt der Nerven-Sinnes-T\u00e4tigkeit des\nHautorgans erkennen.\nDemgegen\u00fcber findet sich der StoflFwechselpol der Haut im unteren\nCorium und in der Subcutis. Im unteren Corium, an der Grenze zum\nsubcutanen Fettgewebe, stehen Talg- und Schwei\u00dfdr\u00fcsen, Haarb\u00e4lge\nund das Nagelorgan. Alle vier sogenannten Hautanhangsorgane sind\nEinst\u00fclpungen der Epidermis, die ihnen die Formkraft gibt. Aus den\ntieferen Schichten der Haut erhalten sie die Kr\u00e4fte des bewegten Stof\nfes; mit diesen bauen sie Talg, Schwei\u00df und das Keratin von Haaren\nund N\u00e4geln auf. Die Subcutis ist morphologisch extrem eint\u00f6nig, da sie\nlediglich aus runden Fettzellen besteht. Deren Stoffwechsel ist jedoch\nhochaktiv: Das gespeicherte Fett wird einerseits laufend aufgebaut und\neingelagert, andererseits abgebaut und \u00fcber das Blut dem Gesamtorga\nnismus zur Verf\u00fcgung gestellt.\nAuf die Repr\u00e4sentanz des rhythmischen Systems im Hautorgan weist\ndas rhythmische Auf und Ab der Basalmembran auf den Papillen des\noberen Coriums hin. Hier ist der Rhythmus des Blutes als Ph\u00e4nomen\nder Zeit in die Form geronnen. Im Papillark\u00f6rper (Stratum papillare)\nfindet sich das feine Kapillarnetz, dessen Durchblutung einem steten\nWandel unterworfen ist und die Haut err\u00f6ten und erblassen l\u00e4sst.\nWirft man vor dem Hintergrund der Dreigliederung der Haut und der\npolaren Krankheitstendenzen von Neurasthenie und Hysterie einen\nzweiten Blick auf das Krankheitsbild der Neurodermitis, dann erscheint\nsie als eine Spezialvariante der Neurasthenie. Diese konstitutionelle,\noft ererbte Veranlagung bedingt, dass die \u00fcber die Sinnesorgane (auch\n\u00fcber die Haut) aufgenommenen Eindr\u00fccke zu stark wirken. Sie sind\nals zentripetaler, aus der Umgebung auf den Organismus zukommen\nder Strom \u00fcberm\u00e4\u00dfig formend wirksam. Dadurch ist der betreffende\nMensch seelisch zu sehr in den Sinnesorganen aktiv; so wird er in der\nk\u00f6rpergerichteten Aktivit\u00e4t seiner Seele geschw\u00e4cht, was die Verdau-\n50 Medizinisch-P\u00e4dagogische Konferenz 74/2015ungsschw\u00e4che erkl\u00e4rt, die Nahrungsmittelunvertr\u00e4glichkeiten und\nUntergewicht nach sich ziehen kann.\nDemgegen\u00fcber ist im Krankheitsbild der Psoriasis vulgaris eine zu\ngrunde liegende organische Hysterie zu erkennen. So wie das histo-\nlogische Bild beherrscht wird vom Blutandrang im Stratum papillare\nmit der Folge der \u00fcberm\u00e4\u00dfigen Keratinozytopoese in der Epidermis, so\nist der gesamte Stoffwechsel anfallig f\u00fcr Entgleisungen im Sinne eines\nZuviel. Das ganze Hautorgan unterliegt dem zu starken zentrifugalen\nWirken des Blutstroms. Wie der Neurodermitiker zum Untergewicht\nneigt, so neigt der Psoriatiker zum \u00dcbergewicht; bezeichnenderwei\nse verschlechtert es den Verlauf der Psoriasis und erschwert sogar das\nAnsprechen auf allopathische Therapien.\nZu stark im Hautorgan Konstitutionelle Dermatose\nt\u00e4tig Neigung\nNerven-Sinnes-System Neurasthenie Neurodermitis\nRhythmisches System Urtikaria\nStoffwechsel-Gliedma\u00dfen- Hysterie Psoriasis\nSystem vulgaris\nTabelle 4\nPatienten mit einer Urtikaria k\u00f6nnen konstitutionell zur Neurasthenie\noder auch zur Hysterie neigen. Bei einem Patienten mit rundlichem,\nstoffwechselbetontem Habitus und urtikarieller Reaktion auf Meeres\nfr\u00fcchte ist eine organische Hysterie zugrunde liegend; Stoffwechselpro\nzesse schlagen in die Haut und l\u00f6sen im oberen Corium die urtikarielle\nReaktion aus. Schlanke, wache Patienten mit einer anstrengungsindu-\nzierten Urtikaria haben eine neurasthenische Tendenz. H\u00e4ufig findet\nsich nun in der Gruppe der Urtikaria-Patienten mit sowohl neurasthe-\nnischem als auch hysterischem konstitutionellen Hintergrund eine\nBesonderheit auf seelischem Felde, die einen Schub auszul\u00f6sen ver\nmag. Hier liegt ein typisch psychosomatisches Geschehen vor, das im\nn\u00e4chsten Abschnitt n\u00e4her beschrieben werden soll (Tab. 4).\nHaut und Seele\nRudolf Steiner hat 1911 in seinem PragerVortragszyklus,, Eine okkulte Phy\nsiologie\" dazu aufgefordert, die \u201eEntsprechungen von Seelenvorg\u00e4ngen\nund physiologischen Vorg\u00e4ngen im Organismus ... herauszufinden\"\nMedizinisch-P\u00e4dagogische Konferenz 74/2015 51(9). Dort sagt er \u00fcber das Denken: \u201eEs ist der entsprechende Prozess\ndes Denkens sozusagen ein Einlagerungsprozess von Salz, der ausgeht\nvon einer Wirkung unseres Blutes, und der irritierend zur\u00fcckwirkt\nauf unser Nervensystem, sich also abspielt an der Grenze unseres Blu\ntes und unseres Nervensystems\". Der Seelent\u00e4tigkeit des Denkens und\nVorstellens entspricht also auf physisch-organischer Ebene die Salz\nbildung. Diese wird bewirkt durch das Blut, das im oberen Menschen,\nd. h. im Nerven-Sinnes-System, eine \u201estarke Neigung\" hat, \u201eins Leblose,\nMineralische \u00fcberzugehen\" (10). Dieses betrifft unmittelbar den Nerv,\ndessen Funktionen an das Ein- und Ausstr\u00f6men von Salzen an seinen\nMembranen gebunden ist. Bei der Neurodermitis erlebt der Beobach\nter den krankhaft gesteigerten Nerven-Sinnes-Prozess auf organischer\nEbene im Bilde: Die trockene Haut des Atopikers erscheint wie mit\nfein gemahlenem Salz bestreut. Dementsprechend ist die Pers\u00f6nlich\nkeit des Atopikers bzw. Neurodermitikers gepr\u00e4gt von seinem starken\nDenk- und Vor-Betrachter den Menschen mit einer Neurodermitis wie\neine lebendige Best\u00e4tigung des Hinweises von Steiner empfinden, dass\nDenken und Salzbildung dasselbe sind, nur auf unterschiedlichen Ebe\nnen. Der M\u00fcnchner Ordinarius f\u00fcr Dermatologie Alfred Marchionini\n(1899-1965) soll gesagt haben, dass Neurodermitiker intelligenter sind\nals Hautgesunde (worauf man ihm erwiderte, dass er das nur betone,\nweil er selbst Neurodermitiker sei). Wir sind der Ansicht, dass er damit\nauf etwas Wesentliches hingewiesen hat, n\u00e4mlich auf die Betonung des\nDenkens im Seelenleben der Neurodermitiker. Andererseits besteht die\nWachheit, der nichts entgeht, bei ihm von Geburt an und bewirkt so\netwas wie eine konstitutionsbedingte \u201eautomatische Fr\u00fchf\u00f6rderung\".\nDie damit verbundene Kopfbetontheit bedingt die Gefahr, die Bed\u00fcrf\nnisse des \u00fcbrigen K\u00f6rpers zu \u00fcbersehen, ihn als fremde Masse zu erle\nben, M\u00fcdigkeit und \u00dcberforderung nicht wahrzunehmen und so in eine\nErsch\u00f6pfung zu geraten, die nicht selten von Schlaflosigkeit begleitet\nwird. Auf diese Weise treten vereinseitigte Denkkr\u00e4fte und \u00fcberstarkes\nVorstellungsleben in Erscheinung.\nDie Seelent\u00e4tigkeit des Denkens und Vorstellens soll noch etwas n\u00e4her\nbetrachtet werden: Das Denken verbindet das Menscheninnere mit\ndem Kosmos; es f\u00fchrt zu fest umrissenen, bestimmten Vorstellungen,\ndie nicht individuell und f\u00fcr jeden Menschen nachvollziehbar sind. Die\nGedanken sind eine Abschattung, der tote Niederschlag eines bewegten\nLebens in der geistigen Welt, in der sich der Mensch im vorgeburtlichen\nDasein befunden hat. Daher verweisen Denken und Vorstellen in die\n52 Medizinisch-P\u00e4dagogische Konferenz 74/2015Vergangenheit. Auch die Konfiguration des Nerven-Sinnes-Systems,\nder Grundlage des Denkens, erfolgt aus Vergangenem, n\u00e4mlich aus den\nmetamorphosierten Kr\u00e4ften des Stoffwechsel-Gliedma\u00dfen-Systems,\nwie der Mensch es in seinem vorigen Leben an sich trug (ii). Wenn nun\ndie Neurodermitis mit einer Vereinseitigung der Denkt\u00e4tigkeit einher\ngeht, dann k\u00f6nnte sie als ein typisches Beispiel daf\u00fcr angesehen wer\nden, dass die karmische Ursache in der Vergangenheit liegt. Hat der\nNeurodermitiker daher vielleicht vermehrt Anlass, auf die Frage nach\nden karmischen Ursachen seiner Erkrankung in die Vergangenheit zu\nblicken? K\u00f6nnte seine Neurodermitis eine karmische Folge von Taten\nin seinem vorigen Leben sein und mit ihrem Erleiden in diesem Leben\nihre karmische Erf\u00fcllung finden? Dann w\u00e4re sie der Endpunkt einer\nEntwicklung aus der Vergangenheit.\nDas Denken und Vorstellen des Menschen mit Neurodermitis k\u00f6nnen\neinen sehr irdischen, materialistischen, auf die Diesseitigkeit des Da\nseins gerichteten Charakter bekommen. Es kommt vor, dass das Den\nken unbeweglich wird, abh\u00e4ngig von der Umgebung bis hin zu einem\nHang zu Vorurteilen. Ein Beispiel hierf\u00fcr ist die Schwierigkeit, die nicht\nselten auftritt, wenn der Arzt dem langj\u00e4hrigen \u201eerfahrenen Neuroder\nmitiker Naturkosmetik empfiehlt, die nat\u00fcrliche \u00e4therische \u00d6le ent\nh\u00e4lt, und dem Vorurteil begegnet, jede Art von Duftstoffen m\u00fcsse vom\n\u201eAllergiker\" gemieden werden. Demgegen\u00fcber sind die Kompositionen\nnat\u00fcrlicher \u00e4therischer \u00d6le, die beispielsweise von der Firma Wala in\nK\u00f6rperpflegemitteln verwandt werden, nachgewiesenerma\u00dfen, auch\nbei Duftstoff-Mix-Allergikern, sehr gut vertr\u00e4glich (12).\nIn dem bereits zitierten Vortrag in Prag schildert Rudolf Steiner, wie die\nWillensimpulse des Menschen mit den Kr\u00e4ften seines Blutes verbun\nden sind. \u201eEs ist das physische Korrelat eines Willensimpulsm\u00e4\u00dfigen,\neine Art Erw\u00e4rmungsprozess, ein Erw\u00e4rmungsprozess allerdings, der\ngewisse Grade der Temperaturerh\u00f6hungen im Organismus irgendwie\nhervorruft, ein Hei\u00dfwerden in einer gewissen Beziehung. Nun k\u00f6nnen\nSie daraus auch ermessen - weil das Warmwerden, das Hei\u00dfwerden mit\nder ganzen Pulsation unseres Blutes zusammenh\u00e4ngt -, dass gerade\nmit diesem Hei\u00dfwerden unseres Blutes die Willensimpulse durchaus\nim Zusammenhange stehen.\" (9) An der Psoriasis vulgaris wird der Zu\nsammenhang Blut - W\u00e4rme - Wille besonders deutlich, ja, sie \u201ebeweist,\ndass er wahr ist: Im psoriatischen Herd sind die Papillen des oberen\nCorium aufgetrieben und verl\u00e4ngert durch geschl\u00e4ngelte, dicke Ka\npillaren, die \u00fcberm\u00e4\u00dfig mit Blut gef\u00fcllt sind. Dadurch sind die Herde\nMedizinisch-P\u00e4dagogische Konferenz 74/2015 53\u00fcberw\u00e4rmt. In der Pers\u00f6nlichkeit des Psoriatikers pr\u00e4ponderieren die\nWillenskr\u00e4fte mit einem Hang zum Ungez\u00fcgelten, Hitzigen. So gibt\neine Krankheit ein Bild, eine Imagination, von einem psychophysiolo-\ngischen Zusammenhang im menschlichen Organismus. \u201eDenn nichts\nruft so leicht Imaginationen hervor, wie die krankhaften Zust\u00e4nde des\nMenschen, wenn sie angesehen werden\" (13).\nAm Menschen mit einer Psoriasis ist oft und typischerweise zu beob\nachten, wie er vornehmlich aus dem Willensbereich zur Aktivit\u00e4t ge\ntrieben wird; er m\u00f6chte im Alltag in m\u00f6glichst kurzer Zeit m\u00f6glichst\nviel bewegen. Oft leidet er an einer andauernden inneren Ungeduld.\nWenn er t\u00e4tig wird, kann er sich auf seine intensive willensm\u00e4\u00dfige Ver\nbindung zur Welt verlassen. Wie etwas getan werden muss, wird ihm\nklar, indem er handelt; sein Gef\u00fchl f\u00fcr die Dinge leitet ihn. So hat er\nauch nicht selten viel Erfolg im Beruf. Die Dermatologin und Psycho\ntherapeutin Ilse Rechenberger fand bei Psoriatikern in einer Studie\n\u00fcberdurchschnittlich h\u00e4ufig seelische Stabilit\u00e4t, Kontaktfreudigkeit,\nAktivit\u00e4t und Selbstsicherheit, so dass sie der Schuppenflechte den\nBeinamen \u201eMorbus fortiorum\" (Krankheit der Starken) gab (14). Der\nAutomatisierung der Sinnesprozesse beim Neurodermitiker steht beim\nPsoriatiker das Getriebensein zur Tat gegen\u00fcber. Der Neurodermitiker\nneigt zur \u00fcberstarken Selbstkontrolle, der Psoriatiker zur verminderten\nKontrolle seines Handelns durch wache Kopfkr\u00e4fte. In der Pers\u00f6nlich\nkeit des Psoriatikers steht somit ein starker Willenspol einem schwa\nchen Gedankenpol gegen\u00fcber, was nicht selten mit einem Defizit an\nSelbsterkenntnis einhergeht.\nDieser (latente) Mangel an Selbstwahrnehmung und Selbstreflexion ist\ndie Folge des ungen\u00fcgenden Absterbens der Keratinozyten in den obe\nren Schichten der Epidermis in den psoriatischen Herden. Die gesunde\nHaut im Gleichgewicht der Kr\u00e4fte von Blut und Wahrnehmung seiner\nK\u00f6rpergrenzen und seiner selbst braucht. Der im gesamten Hautorgan\npermanent stattfindende Tod der Keratinozyten erm\u00f6glicht, dass viele\n\u00c4therkr\u00e4fte frei werden, die sich in Seelenkr\u00e4fte metamorphosieren.\nDas sich in der psoriatischen Epidermis im \u00dcberma\u00df erhaltende Leben\nnimmt dem Tod daher die F\u00fclle und damit der Selbstwahrnehmung die\nWachheit. Zwei Beobachtungen aus der Sprechstunde sollen illustrie\nren, was das f\u00fcr die Pers\u00f6nlichkeit des Psoriatikers bedeutet: Ein 53-j\u00e4h\nriger, handwerklich begabter Schlosser mit einer Psoriasis vom chro\nnisch-station\u00e4ren Typ erz\u00e4hlt beim Erheben der Anamnese beil\u00e4ufig,\ndass er fr\u00fcher gern und ausgiebig im Rahmen der Nachbarschaftshilfe\nMedizinisch-P\u00e4dagogische Konferenz 74/2015bei allen m\u00f6glichen handwerklichen Dingen mit zugepackt habe. Eine\nganze Schrebergartensiedlung habe er so mit kostenlosen Dienst\nleistungen versorgt; erst nach Jahren habe er bemerkt, dass ihn dies\nauf Dauer stresst, sodass er es jetzt eingeschr\u00e4nkt hat. Eine 57-j\u00e4hrige\nPatientin mit einer seit Jahrzehnten bestehenden generalisierten Pso-\nriasis und \u00dcbergewicht kommt nach l\u00e4ngerer Zeit wieder einmal in die\nSprechstunde; ihr erster Satz: \u201eIch habe in den letzten Jahren furchtbar\nviel geraucht; heute habe ich den ersten Nichtrauchertag. Hoffentlich\nhalte ich ihn durch!\" Dieser Ausspruch l\u00e4sst bei dem Therapeuten, der\nauf das Engagement des m\u00fcndigen Patienten beim Heilungsgeschehen\nhofft, leichte Verzweiflung entstehen, die er jedoch bei der Betreuung\nseiner Psoriasis-Patienten immer wieder erlebt und die damit sozusa\ngen \u201epathognomonisch\" ist.\nIm Folgenden soll die Seelent\u00e4tigkeit des Wollens, die wir beim Psoria-\ntiker \u00fcberm\u00e4\u00dfig und ungeformt finden, etwas eingehender betrachtet\nwerden. Das Willensleben hat wenig Verbindung zum Kosmos. \u201eEs ist\ndasjenige, das aus unbestimmten Untergr\u00fcnden unserer Seele herauf\npulst.\" Geisteswissenschaftlich betrachtet sind die aus Willensimpul\nsen hervorgehenden Taten des Menschen \u201eSchicksalskeime f\u00fcr die Zu\nkunft\". Wie also das Vorstellungsleben auf die Vergangenheit verweist,\nso verweist das Willensleben des Menschen auf die Zukunft (11). Wenn\nnun der Psoriatiker eine F\u00fclle an Willensimpulsen mit ungez\u00fcgeltem\nTatendrang an sich erlebt, dann kann er den Blick richten auf die Zu\nkunft, in der die Taten in diesem Leben ihre karmische Fortsetzung fin\nden. Wievielleicht die Neurodermitis ein Beispiel f\u00fcr eine Erkrankung\nist, deren Ursache in der Vergangenheit liegt, so k\u00f6nnte die Schuppen\nflechte angesehen werden als Beispiel f\u00fcr eine Krankheit mit wom\u00f6g\nlich haupts\u00e4chlicher sinnhafter Erf\u00fcllung in einer Vorbereitung der\nZukunft. So ist auch denkbar, dass aus der intensiven willensm\u00e4\u00dfigen\nVerbindung zur Welt, derer der Psoriatiker f\u00e4hig ist, im n\u00e4chsten Le\nben ein besonders wohlgestaltetes, fein ausgeformtes Nerven-Sinnes-\nSystem (einschlie\u00dflich dem Hautorgan) hervorgeht.\nIn dem bereits erw\u00e4hnten Prager Vortrag von 1911 sagt Rudolf Steiner\n\u00fcber das F\u00fchlen und sein physisches Korrelat: \u201eBeim F\u00fchlen haben wir\nes ... zu tun, ... damit, dass sich innerhalb unseres Organismus das\nabspielt, was wir nennen k\u00f6nnen feine Prozesse, die etwa so sind, wie\nwenn ein Fl\u00fcssiges halbfest wird. Denken Sie sich etwa: Ein Fl\u00fcssiges\nwird halbfest, dass es eine Form annimmt, wie sie etwa ein dickes Eiwei\u00df\nhaben w\u00fcrde, also geradezu eine Koagulierung, ein Festwerden eines\nMedizinisch-P\u00e4dagogische Konferenz 74/2015 55Fl\u00fcssigen.\" So \u201ehaben wir es beim Gef\u00fchlsm\u00e4\u00dfigen mit einem \u00dcberge\nhen aus einem innerlich mehr fl\u00fcssigen Zustand in einen quellbaren\nZustand zu tun. Da wird die Substanz selbst in einen dichteren Zustand\nverwandelt, den man nachweisen kann mit dem hellseherischen Auge\nals das Bilden kleiner Fl\u00f6ckchen, genauso wie wenn Sie in einem Glase,\nin welchem eine bestimmte Fl\u00fcssigkeit ist, durch bestimmte Vorg\u00e4nge\nbewirken k\u00f6nnten den Prozess einer inneren Flockenbildung, ein inne\nres Werden einer fl\u00fcssigen Substanz zu quellbaren kleinen Tr\u00f6pfchen\"\n(9). Hier gibt Steinereine Beschreibung mit auf das Prozessuale gerich\nteten Begriffen und Bildern, die direkt auf die Entstehung der quellen\nden Quaddel anwendbar sind. Das fl\u00fcssige Element ist im menschli\nchen Organismus innerhalb der Blutgef\u00e4\u00dfe in seinem beweglichsten,\ngeschmeidigsten Zustand) hier ist es absolut jeder feinsten Regung des\nIch unterstellt und folgt ihr zeitgleich. Verl\u00e4sst Blutserum die Gef\u00e4\u00dfe,\nso vermischt es sich mit der Grundsubstanz des oberen Coriums (= ein\nGemisch von Glukosaminglykanen und Proteoglykanen, das fr\u00fcher\nals saure Mucopolysaccharide bezeichnet wurde) und f\u00fchrt hier zum\nQuellph\u00e4nomen der Quaddel. Um dieses Geschehen zu begreifen, ist\nes wichtig, das Zusammenspiel zwischen Luft und Wasser im mensch\nlichen Organismus ins Auge zu fassen; mit ihm ist gleichzeitig das Zu\nsammenwirken von Astralleib und \u00c4therleib gegeben. Das Wirken der\nWesensglieder st\u00fctzt sich auf die Elemente in folgender Weise:\nIch - W\u00e4rme\nAstralleib - Luftf\u00f6rmiges\n\u00c4therleib - Fl\u00fcssiges\nPhysischer Leib - Festes\nAn der Naht zwischen dem Seelisch-Geistigen und der belebten Physis\nspielt sich die Urticaria ab: Wie ein Sturm die Wasseroberfl\u00e4che des\nMeeres bewegt und Wellen hochschlagen l\u00e4sst, so k\u00f6nnen seelische Er\nregungen und Emotionen, die im Organismus mit dem Luftf\u00f6rmigen\nverbunden sind, den \u00c4therleib \u201ein Wallung\" bringen, so dass Fl\u00fcssiges\nfester wird. Das Alltags-lch ist dann im Bilde gleich dem Schiffchen auf\nden Wogen (des Gef\u00fchlslebens), das hin- und hergeworfen wird. Die\nklinische Erfahrung best\u00e4tigt diese \u00dcberlegungen. Fragt man nach den\nseelischen Begleitumst\u00e4nden der Urticaria, so ist kennzeichnend, dass\nsich Urticaria-Patienten im Gespr\u00e4ch in der Sprechstunde leicht \u00f6ffnen;\nMedizinisch-P\u00e4dagogische Konferenz 74/2015eventuelle seelische Hintergr\u00fcnde sind bewusstseinsnah. Stress und\nseelische Konflikte im zeitlichen Zusammenhang mit einem Urticaria-\nSchub sind oft affektiv gef\u00e4rbt. Uwe Gieler bringt die Urticaria in Ver\nbindung mit \u201enicht auslebbaren Affekten von Wut und Aggression\" (3).\nEiner Dissertation, deren Ziel es war, den Einfluss psychischer Faktoren\nim Hinblick auf Ausl\u00f6sung und Verlauf der chronischen Urticaria zu\nuntersuchen, ist N\u00e4heres zu entnehmen (15). Darin hei\u00dft es: \u201eEs fanden\nsich ... statistisch signifikante Auff\u00e4lligkeiten hinsichtlich bestimmter\nPers\u00f6nlichkeitsmerkmale, vor allem eine erh\u00f6hte vegetative Erregbar\nkeit ... So zeigten die Urticaria-Patienten ein erh\u00f6htes Ma\u00df an Nervo\nsit\u00e4t, \u00c4ngstlichkeit und emotionaler Labilit\u00e4t im Vergleich zu anderen\nklinischen Patientengruppen und zur Kontrollgruppe. - Eine zentra\nle Rolle in der Psychodynamik spielt die Abfuhr von Affekten, wobei\nim Falle der Urticaria der wesentliche Affekt die Wut (Aggression) zu\nsein scheint; andere Affekte wie Angst, Hoffnungslosigkeit etc. spielen\nin vielen F\u00e4llen eine begleitende Rolle. Im Gegensatz zu anderen als\npsychosomatisch eingestuften Erkrankungen haben die ausl\u00f6senden\npsychodynamischen Vorg\u00e4nge bei der Urticaria eine aktualneurotische\nQualit\u00e4t, was auf physiologischer Seite mit der Fl\u00fcchtigkeit der Haut\nver\u00e4nderungen korrespondiert.\" Ein typisches Beispiel ist der \u00c4rger der\nSekret\u00e4rin \u00fcber ihren Chef, den diese wegen ihrer abh\u00e4ngigen Position\nnicht ausleben kann und der zum Urticaria-Schub f\u00fchrt.\nBetrachtet man die Seelent\u00e4tigkeit des F\u00fchlens genauer, so ist festzu\nstellen, dass das Gef\u00fchlsleben sich w\u00e4hrend eines Lebens ab der Geburt\nnach und nach entwickelt, je nachdem, was ein Mensch w\u00e4hrend sei\nner Biografie erlebt. \u201eEin Mensch, der durch schweres Leid und schwe\nre Schicksalsschl\u00e4ge gegangen ist, hat ein anderes Gef\u00fchlsleben als\nein Oberfl\u00e4chling, der so leicht hingehuscht ist durch das Leben. Die\nSchicksalsfalle, die pr\u00e4parieren uns f\u00fcr das Gef\u00fchlsleben.\" (11) Damit\nist das Gef\u00fchlsleben charakterisiert als eine Seelent\u00e4tigkeit, die sich\nganz in der Gegenwart vollzieht, ihre Bedingungen aus der gegenw\u00e4r\ntigen Inkarnation nimmt. Der Urticaria-Patient, dessen Quaddelschub\ndurch \u00fcberstarke Gef\u00fchle ausgel\u00f6st wird, hat daher mit Recht Anlass,\nauf gegenw\u00e4rtige Konflikte hinzublicken, um L\u00f6sungen zu finden, die\nweiterf\u00fchren. F\u00fcr ihn ist das Gespr\u00e4ch in der Sprechstunde wichtig, das\nausl\u00f6sende Situationen und innerseelische Vorg\u00e4nge bewusst macht.\nAllein schon der bewusstseinshelle Blick auf das Geschehen kann oft\neine Besserung oder gar Heilung bewirken. Denn aus dem Bem\u00fchen\num Selbsterkenntnis gehen unmittelbar gesundende Wirkungen auf\nden betreffenden Menschen aus.\nMedizinisch-P\u00e4dagogische Konferenz 74/2015 57Die dargestellten Zusammenh\u00e4nge lassen sich wie in Tab. 5 zusammen\nfassen:\nVersucht man, die Krankheitsbilder der drei behandelten Dermatosen\nund die damit verbundenen Pers\u00f6nlichkeitsmerkmale und spezifi\nschen seelischen Neigungen zu einem geschlossenen Bild zu formen,\nso kann man zur Imagination von drei unterschiedlichen Gestalten ge\nlangen: Der Mensch mit einer Neurodermitis erscheint mit blauer Ge\nstalt. Die Betonung des Nerven-Sinnes-Systems und der Kopfkr\u00e4fte mit\ndem Denken und Vorstellen ist repr\u00e4sentiert durch die blaue Farbe. Der\nMensch mit einer Psoriasis vulgaris erscheint mit roter Gestalt. Das Rot\nsteht f\u00fcr das in die Haut dr\u00e4ngende Blut mit seinen Stoffwechselkr\u00e4ften\nund dem betonten, auf W\u00e4rmeprozesse gest\u00fctzten Willensleben. Der\nMensch mit einer Urtikaria hat eine gelbe Gestalt. Das unharmonische\nWirken des rhythmischen Systems in der Haut und das zur Emotion\ngesteigerte Gef\u00fchlsleben erhalten ein Bild durch das Gelb.\nDermatose Vereinseitigter Prozess Betonte Seelent\u00e4tigkeit\nNeurodermitis Salzbildung Denken\nUrtikaria Quellungszust\u00e4nde F\u00fchlen\nPsoriasis vulgaris W\u00e4rmebildung Wollen\nTabelle 5\nZur Therapie\nRudolf Steiner hat in dem Vortrag, aus dem bereits zitiert wurde (11), den\nMenschen in seinem Zusammenhang mit dem Zeitenstrom beschrie\nben und seine Darstellung an der Tafel wie in Tab. 6 zusammengefasst.\nVergangenheit Gegenwart Zukunft\nPhysisches Kopfmensch Rhythmischer\nMenschGliedma\u00dfenmensch\nSeele Vorstellungsleben Gef\u00fchlsleben Willensleben\nGeist Wachleben Traumleben Schlafleben\nTabelle 6\nDas Nerven-Sinnes-System, der Kopfmensch, weist in die Vergangen\nheit insofern, als er aus den verwandelten Kr\u00e4ften des Stoffwechsel-\n58 Medizinisch-P\u00e4dagogische Konferenz 74/2015Gliedma\u00dfen-Systems geschaffen ist, das der Mensch in seinem vori\ngen Erdenleben hatte. So ist der Gliedma\u00dfenmensch in diesem Leben\ndie Grundlage f\u00fcr die Ausgestaltung des Kopfmenschen des n\u00e4chsten\nErdenlebens und weist somit in die Zukunft. Das rhythmische System\nlebt ganz in der Gegenwart, indem es Nerven-Sinnes-System und Stoff\nwechsel-Gliedma\u00dfen-System miteinander verbindet, gegeneinander\nausgleicht und harmonisiert; so verbindet die menschliche Existenz\nVergangenheit und Zukunft in der Gegenwart durch ihre Herzkr\u00e4fte.\nDen jeweiligen Empfehlungen f\u00fcr das sich selbst erziehende und die\neigenen Seelenkr\u00e4fte kultivierende Streben nach Heilung vonseiten des\nPatienten selbst soll eine Idee zugrunde gelegt werden, die letztlich aus\nder gesamten Anthroposophie hervorgeht.\n1) Die Denkkr\u00e4fte des modernen Menschen bed\u00fcrfen der Weiterent\nwicklung durch die Verbindung mit Willenskr\u00e4ften. Der bewusste\nWille vermag das Denken so umzugestalten, dass es in die Lage ver\nsetzt wird, sich leibfrei dem Geistigen, \u00dcbersinnlichen zuzuwenden.\nSo erarbeitet sich der Mensch eine Grundlage f\u00fcr eine spirituelle\nEntwicklung.\n2) Der Willensbereich erfahrt eine H\u00f6herentwicklung durch die Verbin\ndung mit Denkkr\u00e4ften. Diese verm\u00f6gen den Willen zu erhellen; sie\ngeben ihm Richtung und Ziel. So wird der Mensch in die Lage ver\nsetzt, das Richtige und Gute zu tun. Er stellt sein Handeln auf eine\nspirituelle Grundlage durch die Verbindung mit moralischen Denk\nkr\u00e4ften.\n3) Das Gebiet des F\u00fchlens erfahrt eine Veredelung, indem das Herz zwi\nschen spirituellen Gedanken und gel\u00e4uterten Willenslo'\u00e4ften vermittelt.\nDiese Grundidee kann richtungsweisend sein f\u00fcr die Gespr\u00e4che zwi\nschen Therapeut und Hautpatient. Die sie umfassenden drei Aufga\nben f\u00fcr die seelische Entwicklung stellen sich heute im Grunde jedem\nMenschen, dem es um kulturellen Fortschritt geht und mit der eigenen\nseelischen Entwicklung beginnen will. Mit der Neurodermitis, der\nPsoriasis vulgaris und der Urticaria und den mit ihnen verbundenen\ncharakteristischen Seelenbildern sind Beispiele gegeben f\u00fcr die Not\nwendigkeit, die sich aus Krankheitszust\u00e4nden f\u00fcr den betreffenden\nMenschen ergeben, eine der drei Aufgaben zu ergreifen.\nSo kann dem Patienten mit einer Neurodermitis, der durch seine\nneurasthenische Konstitution seelisch verh\u00e4rtenden, erstarrenden und\nauszehrenden Tendenzen ausgesetzt ist, zu einer therapeutisch wir\nkenden seelischen Gegenbewegung geraten werden: Dem Zuviel an\nMedizinisch-P\u00e4dagogische Konferenz 74/2015 59Denkkr\u00e4ften kann die Entfaltung von Willensimpulsen, die bis in das\nDenken wirken, entgegengesetzt werden. Der Wille im Denken wird\ngefordert durch \u00dcbungen im Rahmen der Selbsterziehung, die Rudolf\nSteiner z.B. in dem Vortrag Nervosit\u00e4t und Ichheit beschreibt (16).\nFriedwart Husemann hat in dieser Zeitschrift darauf hingewiesen, wie\ndiese seelischen \u00dcbungen die Gesundheit des Menschen allgemein zu\nst\u00e4rken verm\u00f6gen (17). Harald Haas hat die Aufmerksamkeits-Defizit-\nSt\u00f6rung (ADS) im Lichte der Steinerschen Beschreibung der Nervosit\u00e4t\nim genannten Vortrag betrachtet (18); Hyperaktivit\u00e4t und ADS sind der\nNeurodermitis im Kindesalter wesensverwandt und sind \u00fcberdurch\nschnittlich h\u00e4ufig miteinander vergesellschaftet (19). Die seelischen\n\u00dcbungen, die Rudolf Steiner im genannten Vortrag beschreibt, verset\nzen den \u00fcbenden Menschen nach und nach in die Lage, seine seelische\nEinseitigkeit in der Betonung seiner Denkkr\u00e4fte durch eine Verst\u00e4rkung\ndes Willens im Denken zu \u00fcberwinden. So kann die Neurodermitis den\ndavon betroffenen Menschen auffordern, auf dem Felde der Erkenntnis\nMut zu entfalten: Der gute Wille vermag das Denken zu erw\u00e4rmen und\nden Materialismus zu \u00fcberwinden bis hin zu einer Spiritualisierung der\nGedanken.\nDie \u00dcbungen des Vortrages Nervosit\u00e4t und Ichheit verm\u00f6gen auch die\nWahrnehmung des Neurodermitikers zu kultivieren. Diese ist inso\nfern vereinseitigt, als sie fast ausschlie\u00dflich auf die schnelle Aufnahme\nund reaktive Beantwortung von Sinnesreizen, letztendlich von Licht,\ngerichtet ist. Beim Lidekzem \u201everbrennt\" diese einseitige, zu starke\nAufnahme von Licht die Umgebung der Augen und entzieht den Nieren\ninneres Licht, das sie f\u00fcr ihre Funktion brauchen. Ziel f\u00fcr k\u00fcnstlerische\nTherapie, aber auch Heileurythmie und Selbsterziehung kann es sein,\ndie Wahrnehmung mit Empfindung zu durchdringen, so dass der im\nLichte zur Erscheinung gelangende Geist gef\u00fchlt und erkannt werden\nkann. Friedrich Schiller fasst dieses Ziel seelischer Entwicklung in die\nWorte:\nNur durch das Morgentor des Sch\u00f6nen\nDringst du in der Erkenntnis Land.\nAn h\u00f6hern Glanz sich zu gew\u00f6hnen.\n\u00dcbt sich am Reize der Verstand. -\nWas wir als Sch\u00f6nheit hier empfunden.\nWird einst als Wahrheit uns entgegen gehn.\nAuszug aus \u201eDie K\u00fcnstler\" von Friedrich Schiller\n60 Medizinisch-P\u00e4dagogische Konferenz 74/2015Sucht man nach dem Heilbedarf des Menschen mit einer Psoriasis vul-\ngaris auf seelisch-geistigem Felde, dann kann die Frage weiterf\u00fchren,\nwas sich letztendlich verbirgt hinter dem starken Tatendrang, dem wir\nh\u00e4ufig bei diesen Patienten begegnen. Es ist die \u201eBegierde nach \u00e4u\u00dfe\nrem Leben, die Begierde in der Welt wahrzunehmen... , der Durst nach\nDasein\". In jedem Menschen gibt es eine \u201eSucht, die Welt zu genie\u00dfen,\nnicht nur als ein Wanderer durch die Farben- und Tonwelt und durch\ndie Welt der anderen Eindr\u00fccke hinzuwandern, sondern diese Welt zu\nbegehren\" (20). Diese urmenschliche Seelenregung tritt im Tatendrang\ndes Psoriatikers besonders in Erscheinung. Sie veranlasst den Men\nschen dazu, sowohl auf physischem als auch auf seelischem Felde das\nKr\u00e4ftewirken der Umgebung besonders intensiv in sich aufzunehmen.\nDadurch ergie\u00dfen sich unbeherrschte Stoffwechselprozesse \u00fcber den\nOrganismus; das Stoffwechsel-Gliedma\u00dfen-System wird bestimmend\nf\u00fcr den ganzen Organismus. In der Pers\u00f6nlichkeit des Psoriatikers kann\nder damit einhergehende Mangel an Kopfkr\u00e4ften wahrnehmbar werden\ndurch eine schwankende Meinung, eine schwache eigene Urteilskraft,\neinen manchmal schwachen, unsteten, wenig gerichteten Blick. Es\nkommt zu Unzuverl\u00e4ssigkeit z. B. bei der regelm\u00e4\u00dfigen Einnahme von\nMedikamenten oder bei der erbetenen telefonischen R\u00fcckmeldung von\nTherapiewirkungen. Schwache Aufrichtekr\u00e4fte k\u00f6nnen zu einer schlaf\nfen k\u00f6rperlichen Haltung f\u00fchren.\nDie therapeutische Gegenbewegung, die heilende Seelengeste, soll\nte beim Psoriatiker von oben nach unten gef\u00fchrt werden. Denkkr\u00e4fte\nm\u00f6gen entfaltet werden, die bis in den Willen hinunterreichen. Dem\nZuviel an ungerichteten, ungelenkten Willenskr\u00e4ften mit der Gefahr\ndes Heraufst\u00fclpens des Unteren ins Obere wird der vom Ich gef\u00fchrte\nGedanke entgegengesetzt. Wie beim Neurodermitiker der gute Wille\ndie starren Gedanken und automatisierten Vorstellungen zu erw\u00e4rmen\nvermag, so kann beim Schuppenflechtier der gute Gedanke die Wil\nlenskr\u00e4fte erl\u00f6sen. Eine M\u00f6glichkeit, dieses im Rahmen der Selbster\nziehung zu verwirklichen, ist das Beschreiten des achtgliedrigen Pfads\ndes Buddhas. Durch seine \u00dcbungen wird der Mensch in die Lage ver\nsetzt, den zu starken \u201eDurst nach Dasein\" aufzul\u00f6sen. Das ungez\u00fcgel\nte Willensleben erfahrt durch die Verbindung mit der Formkraft des\nDenkens eine L\u00e4uterung. So erlangt der Mensch aus seinem denkenden\nBewusstsein eine Kultivierung seiner Willensimpulse und seines Han\ndelns. Wache Bewusstseinskr\u00e4fte durchdringen das Willensleben, das\ndadurch geordnet wird und sich weiterentwickeln kann. Der \u00dcbende\nMedizinisch-P\u00e4dagogische Konferenz 74/2015 61gelangt zu einem \u201eneuen Wissen ..wenn er sich ganz und gar in das\nversenkt, was ihm sein astralischer Leib geben kann durch seine tiefsten\nKr\u00e4fte, mit Hilfe dessen, was die \u00e4u\u00dferen Sinnesorgane in der \u00e4u\u00dferen\nphysischen Welt zu beobachten gestatten\" (20). So kann der Mensch\nmit der Psoriasis in seiner lebensvollen Aufnahme der \u00e4u\u00dferen Welt\naus aktiver Erkenntnisarbeit deren inneren Gehalt erfassen.\nWie wir gesehen haben, geht beim Menschen mit einer Urtikaria\nnicht selten ein seelisches Erlebnis mit starker affektiver F\u00e4rbung dem\nQuaddelschub voraus. Eine Situation mit einem starken Gef\u00fchl, mit\neiner Emotion, tritt als Ausl\u00f6ser auf. Nun steht das F\u00fchlen im mensch\nlichen Seelenleben zwischen Denken und Wollen. Wir erw\u00e4rmen uns\nf\u00fchlend f\u00fcr eine Idee, einen Gedanken, bevor wir sie/ihn in die Tat\numsetzen. Auch der spontane Willensimpuls verlangt nach der emp\nfindenden Beurteilung vor dem tats\u00e4chlichen Vollzug. Ganz \u00e4hnlich\nwie das rhythmische System mit Herz und Lunge die Gegens\u00e4tze von\noberem und unterem Menschen miteinander verbindet, Einseitigkei\nten ausgleicht und harmonisiert und damit die Mitte des Menschen\nbildet, so findet sich im Seelenleben das F\u00fchlen in der Mitte. Der Be\nzug dieser f\u00fchlenden Mitte zur geistigen Seinsebene des Menschen,\nzum Spirituellen, zur lebendigen Idee wird geschaffen durch das war\nme Gef\u00fchl, ja die feurige Begeisterung, in der das Ich lebt. Jedoch gibt\nes eine Gef\u00e4hrdung dieser seelischen Mitte des Menschen, indem\nBegeisterung in Emotionalit\u00e4t umschl\u00e4gt. Emotionalit\u00e4t entsteht\naus verzerrtem F\u00fchlen, das sich nicht mehr an ewigen Wahrheiten,\nsondern an den Egoismen des menschlichen Alltags-Ichs orientiert.\nAllt\u00e4gliche Situationen, die die egoistischen Interessen verletzen, ver\nursachen emotionelle Aufwallungen, Aggressionen, \u00c4rger, Wut. Diese\nverzerrten Gef\u00fchle machen den Menschen letztlich innerlich leer und\nhohl, woraus sich reaktiv L\u00fcge und Spott entwickeln k\u00f6nnen. Wenn\nder Therapeut in dieser Situation im Gespr\u00e4ch mit dem Urticaria-\nPatienten die Emotionen ausl\u00f6sende Situation betrachtet, in der der\nUrticaria-Schub aufgetreten ist, dann verhilft er dem Patienten zum\n\u00dcberblick, zur Erkenntnis, die selbst schon heilend wirkt. Verletz\nte Gef\u00fchle, letztlich aus einer \u201eIch-Sucht\" entstanden, k\u00f6nnen sich\naufl\u00f6sen, k\u00f6nnen \u201everbrannt\" werden. Aus Einsichten in die Psycho-\ndynamik seiner Urticaria gehen f\u00fcr den Patienten Kr\u00e4fte hervor, die\nKlarheit schaffen. Wo vorher Emotionalit\u00e4t die Seele angekr\u00e4nkelt und\nausgeh\u00f6hlt hat, kann sich wieder Begeisterung (z. B. f\u00fcr die berufliche\nArbeit) entwickeln.\n<^2 Medizinisch-P\u00e4dagogische Konferenz 74/2015Die Leitideen f\u00fcr das Gespr\u00e4ch zwischen Arzt und Patient und die Ziele\nf\u00fcr die Selbsterziehung des Patienten lassen sich bei Neurodermitis,\nPsoriasis vulgaris und Urticaria wie in Tab. 7 zusammenfassen.\nJedem Praktiker ist sofort klar, dass die t\u00e4gliche Sprechstunde in den\nmeisten F\u00e4llen kaum die Zeit l\u00e4sst, diese Leitidee in die Tat umzusetzen.\nRudolf Steiner hat 1911 darauf hingewiesen, dass der Mensch, der eine\n\u00fcbergreifende Idee in seiner Seele bewegt, \u201ewei\u00df, dass sich Ideale nicht\nalle verwirklichen lassen, sondern nur ein Teil davon. Wenn wir gro\u00dfe\nIdeen haben, m\u00fcssen wir zufrieden sein, dass wir nur einen Teil davon\nausf\u00fchren k\u00f6nnen. Wenn wir imstande sind, uns Gedanken zu machen\nweit \u00fcber das hinaus, was uns das Leben gestattet, so wirkt auch das zu\nr\u00fcck auf den astralischen Leib, aber anders, so dass der Mensch ihn mit\ngesunden Kr\u00e4ften durchsetzt, dass es ihn kraftvoll innerlich fest und\nruhig macht\" (21). So wird auch der Therapeut ges\u00fcnder und kann zur\nGesundung einer Medizin beitragen, die unter kranken Vorstellungen\nleidet.\nAbschlie\u00dfend sollen einige wenige Beispiele zu hinterfragender Ans\u00e4tze\nund Entwicklungen in der psychosomatischen Dermatologie gegeben\nwerden, die s\u00e4mtlich die Ursache in ungenauen Vorstellungen zum Zu\nsammenhang von Haut und Seele haben. Ausgehend von ihrer natur\nwissenschaftlichen Grundlage versucht die Medizin beim Erforschen\nder Pathogenese von Krankheiten ein Ursachen-Wirkungs-Gef\u00fcge,\nwie es bei einem physikalischen Versuch (eine Kugel wird angesto\u00dfen\n= Ursache; sie rollt = Wirkung) gegeben ist, zu finden. So tut es auch\ndie psychosomatische Forschung bei der Neurodermitis und findet\nden Stress als Ausl\u00f6ser und Ursache eines Entz\u00fcndungsschubs. Man\nhat die Vorstellung, dass Stress auf das zentrale Nervensystem wirkt;\nvon hier aus werden in die Peripherie f\u00fchrende Nervenbahnen erregt,\ndie \u00fcber das R\u00fcckenmark f\u00fchren und Verbindung zu zwischen zwei\nWirbelk\u00f6rpern aus dem R\u00fcckenmark austretenden Nerven haben, wel\nche direkt in die Oberhaut f\u00fchren und Botenstoffe abgeben, die einen\nneurodermitischen Schub in Gang bringen (3). Diesbez\u00fcglich wird der\nMensch wie eine Telefonleitung funktionierend vorgestellt. Demgegen\n\u00fcber erm\u00f6glicht die anthroposophische Menschenkunde mit der Idee\nder Wesensglieder die Vorstellung von der gleichzeitigen und direkten\nWirkung von Stress in der Haut und im Seelischen. Der Begriff des\nAstralleibs macht den Organismus insofern zu einer Ganzheit (und er\nm\u00f6glicht dadurch Ganzheitsmedizin), dass er unter der Wirkung von\nStress erh\u00f6hte Anspannung im gesamten Nerven-Sinnes-System zeigt.\nMedizinisch-P\u00e4dagogische Konferenz 74/2015 63Der Mensch ist dadurch zeitgleich zentral und peripher vermehrt wach;\ner wacht in der Haut auf, und der Juckreiz entsteht. Der Astralleib rea\ngiert eben als Ganzes! Eines kann jedoch von den herk\u00f6mmlichen Vor\nstellungen als v\u00f6llig zutreffend festgehalten werden: Stress wirkt bei\nder Neurodermitis direkt auf das Hautorgan.\nStress vermag auch die Psoriasis zu verschlechtern, selten zu bes\nsern. Rudolf Steiner und Ita Wegman beschreiben die Wirkung von\n\u201eAufregungen, die nicht vereinzelt, sondern in Wiederholungen auf\ntreten\"; diese rei\u00dfen die Ich-Organisation \u201eaus der in die K\u00f6rpert\u00e4tig\nkeit eingreifenden Wirksamkeit\" heraus (22). Dieses verschlechtert die\nPsoriasis, denn wenn die Stoffwechselt\u00e4tigkeit, wie oben ausgef\u00fchrt,\nvom Ich weniger gelenkt ist, dr\u00e4ngt das Blut ungeformter in die Haut.\nStress wirkt also bei der Schuppenflechte auf dem Umweg \u00fcber den\nStoffwechsel auf die Haut, ganz anders als bei der Neurodermitis. Im\nFalle der Besserung der Psoriasis unter Stress f\u00fchrt die Anspannung des\nNerven-Sinne-Systems zu einer st\u00e4rkeren Formung der Blutimpulse\nin der Haut; dieses Geschehen ist jedoch nicht das charakteristische,\ntypische.\nIn seinem 2005 erschienenen Buch Die Sprache der Haut - Das Wech\nselspiel von K\u00f6rper und Seele schildert der bereits erw\u00e4hnte Professor\nf\u00fcr psychosomatische Dermatologie Uwe Gieler in dem Abschnitt \u00fcber\ndie Neurodermitis beispielhaft einen Fall, bei dem die Neurodermitis\nim zeitlichen Zusammenhang mit einer Beschneidung durch den Vater,\nder Arzt war, beginnt. \u201eDer damals sechsj\u00e4hrige Patient kam aus der\nSchule, wurde zu seinem Vater in die Praxis geschickt und wusste dort\ngar nicht, wieso er sich auf den GP-Tisch legen sollte. Er bekam dann\neine Spritze und wurde beschnitten. Es tat ihm f\u00fcrchterlich weh und\ner konnte hinterher kaum laufen. Zu dieser Zeit begann das Ekzem in\nden Ellbeugen und Kniekehlen.\" Zur Erkl\u00e4rung wird sp\u00e4ter angef\u00fchrt:\n\u201eDie Neurodermitis brach ... im sechsten Lebensjahr aus, als der Vater\ndie Beschneidung selbst durchf\u00fchrte und damit im analytischen Sin\nne einen \u00f6dipalen Konflikt inszenierte, den der Patient nie verwinden\nkonnte... Der Patient nutzte die einzige psychische Reaktionsm\u00f6glich\nkeit und \u201everga\u00df\" diesen emotionalen Missbrauch, indem er mit einer\nNeurodermitis reagierte, die ihm ein Mindestma\u00df an Hautber\u00fchrung\ndurch die Behandlung erm\u00f6glichte.\" (3) Wir meinen, dass dieser Fall\nnicht gerade charakteristisch f\u00fcr eine Neurodermitis ist. Die k\u00f6rperlich\nund seelisch verletzende Beschneidung h\u00e4tte genauso gut einen Geh-\nund Haltungsfehler bei dem Patienten ausl\u00f6sen k\u00f6nnen. Wie seelisches\n64 Medizinisch-P\u00e4dagogische Konferenz 74/2015Erleben mit dem neurodermitischen Krankheitsbild zusammenh\u00e4ngt,\nwird durch diese Fallschilderung unserer Auffassung nach nicht in\ntypischer Weise illustriert. Jedes andere seelisch belastende, nervlich\nstressende Erlebnis h\u00e4tte ebenso das Beugenekzem ausl\u00f6sen k\u00f6nnen.\nDie Haut ist der Spiegel der Seele - ja, aber in welcher Weise? Sowohl\ndem Mediziner als auch dem Laien dient dieser oft zitierte Grundsatz\nals Richtschnur, die allerdings gelegentlich zu falschen Ergebnissen\nf\u00fchrt. So ist beispielsweise der Therapeut veranlasst, bei einer jungen\nFrau mit einem neurodermitischen Ekzem im Genitalbereich nach\neiner zugrunde liegenden sexuellen Problematik in der Partnerschaft\nzu forschen. Und von der postklimakterischen Frau mit einem Liehen\nsclerosus et atrophicans bekommt der Hautarzt in der Sprechstun\nde geschildert, dass sie sich schon gefragt habe, ob etwas in der Be\nziehung mit ihrem Ehemann nicht in Ordnung sei, was eigentlich gar\nnicht sein k\u00f6nne, da sie eine harmonische Partnerschaft habe. Diesen\nunzutreffenden gedanklichen Verbindungen wird Vorschub geleistet\ndurch das Denken der Therapeuten: Der psychologische Psychothera\npeut Thorwald Dethlefsen und der \u00e4rztliche Psychotherapeut R\u00fcdiger\nDahlke setzen in einem \u201eVerzeichnis der psychischen Entsprechungen\nder Organe und K\u00f6rperteile in Schlagworten\" den Genitalbereich gleich\nmit Sexualit\u00e4t (23). Das Unwahre dieser absoluten begrifflichen Ver\nbindung ist am Beispiel des Vulvaekzems weiter oben erl\u00e4utert. Denn\nes ist haut\u00e4rztliche Erfahrung, dass der Pruritus genitalis oder das Vul-\nvaekzem sowie der Liehen sclerosus et atrophicans (Kraurosis vulvae)\nkeinesfalls typischerweise, sondern eher selten mit einer sexuellen\nbzw. partnerschaftlichen Problematik verbunden sind. Einen Symbol\ncharakter bei diesen Dermatosen in der angedeuteten Richtung kann\nes zwar prinzipiell wohl geben, gibt es aber gew\u00f6hnlich nicht.\n\u201eDenn nichts ruft so leicht Imaginationen hervor, wie die krankhaften\nZust\u00e4nde des Menschen, wenn sie angesehen werden.\" (13) Nun gibt\npsychotherapeutisches Denken hin und wieder Beispiele f\u00fcr unzutref\nfende Annahmen, die entstehen, wenn die krankhaften Zust\u00e4nde des\nMenschen eben nicht (oder zumindest nicht exakt) angesehen wer\nden. Von psychotherapeutischer Seite wird bei der Schuppenflechte\ndie Schuppenbildung mit Panzerung, Schutz und Abwehr in Verbin\ndung gebracht (3, 24). Es wird auf Panzerbildung im Tierreich verwie\nsen, auf Schildkr\u00f6ten, Schlangen, Fische und Echsen. \u201eWenn wir somit\nbeim Psoriasiskranken den Vorgang der Schuppenbildung betrach\nten, so darf angenommen werden, dass auch hier der Weltbezug der\nMedizinisch-P\u00e4dagogische Konferenz 74/2015 65Distanzhaltung, der Abschirmung und des Schutzes seinen leibhaf\ntigen Austrag erf\u00e4hrt.\" (24) Wir halten diese Bez\u00fcge f\u00fcr unzutreffend,\ndenn die psoriatische Schuppung ist keine Panzerbildung, weil die\nKeratinozyten der Schuppen noch lebendig sind. Das Ph\u00e4nomen der\nmunroschen Mikroabszesse, die durch die Einwanderung von Leuko\nzyten in die Epidermis entstehen, zeigt, dass die Epidermis die Tendenz\nzur Aufl\u00f6sung hat. Rudolf Steiner nennt das \u201eErweichung\", die dadurch\nentsteht, dass der Stoffwechsel unrechtm\u00e4\u00dfig in die Haut dr\u00e4ngt (13).\nDiese Stoffwechselkr\u00e4fte gelangen \u00fcber das Blut in die Haut, was ein\ndr\u00fccklich deutlich wird, wenn man die Schuppen eines Psoriasisher-\ndes abkratzt, bis es blutet (Ph\u00e4nomen des blutigen Taus). Dieses in die\nPeripherie dr\u00e4ngende Blut und die damit verbundenen ungez\u00fcgelten\nWillensimpulse sind es dann, die dazu f\u00fchren, dass der Psoriatiker sich\nseelisch zu stark exponiert, \u201esich zu weit aus dem Fenster lehnt\". Dieses\nmacht ihn verletzlich und schutzbed\u00fcrftig. Schutz w\u00fcrde ihm sein Den\nken geben, das kluge \u00dcberlegen und Vorausplanen vor der Tat, wozu er\naber eben nicht neigt. Dethlefsen und Dahlke schreiben in ihrem Buch,\ndas in weit \u00fcber 1 Million Exemplaren verkauft wurde, dass die Schup\npenflechte zu \u201eSchrunden und blutenden Wunden\" f\u00fchre. \u201eDadurch\nsteigt die Infektionsgefahr der Haut\" (23). Dem muss entgegengehalten\nwerden, dass Schrunden und Wunden bei der Psoriasis nicht zum typi\nschen Bild geh\u00f6ren, weil sie durch mechanische Einwirkung zentripe\ntal von au\u00dfen entstehen, w\u00e4hrend der psoriatische Plaque, wie gezeigt\nwurde, durch zentrifugale Kr\u00e4fte von innen entsteht. Und eine Neigung\nzur Superinfektion hat die Psoriasis eben gerade (im Gegensatz zur\nNeurodermitis) nicht. Zum Erkennen der Zusammenh\u00e4nge zwischen\nK\u00f6rper und Seele bedarf es in erster Linie der exakten Beobachtung\nder somatischen Vorg\u00e4nge. Denn: \u201eThe true mystery of the world is the\nvisible, not the invisible\" (Oscar Wilde in \u201eThe picture of Dorian Gray\").\nZum Zweiten braucht es fruchtbare Ideen, die der anthroposophischen\nMenschenkunde zu entnehmen sind, damit der Therapeut das Ph\u00e4no\nmen des kranken Menschen wirklich umfassend erkennen kann. Den\nhiermit skizzierten Fehlentwicklungen vermag die Einarbeitung der\nanthroposophischen Menschenkunde in die Dermatologie wirksam\nentgegenzutreten.\nZiel dieser Arbeit war es unter anderem, die Gefahrdungen f\u00fcr die\ninnere Entwicklung des modernen Menschen ihrer Dreigliedrigkeit\nnach (Gefahrdung von Denken, Wollen und F\u00fchlen) drei der h\u00e4ufig\nsten Dermatosen beispielhaft zuzuordnen. Dabei wird deutlich, dass\n66 Medizinisch-P\u00e4dagogische Konferenz 74/2015die jeweilige Gef\u00e4hrdung sich in dem zugeh\u00f6rigen dermatologischen\nKrankheitsbild einen Abdruck verschafft. Dieselbe dreigliedrige Ord\nnung von Krankheitsbildern l\u00e4sst sich in jedem anderen Organsystem\ndes menschlichen Organismus auch aufsuchen.\nLiteratur\n1 Vogel H-H. Organe der Ich-Organisation. Ihre Wirksamkeit in Haut, Blut\nund Lymphe, Pankreas und Wirbels\u00e4ule. Bad Boll: Salumed Verlag; 1996.\n2 Steiner R. Perspektiven der Menschheitsentwicklung. GA 204. Vortrag\nvom 5. Juni 1921. Dornach: Rudolf Steiner Verlag; 1979.\n3 Gieler U. Die Sprache der Haut. Das Wechselspiel zwischen K\u00f6rper und\nSeele. D\u00fcsseldorf: Walter Verlag; 2005.\n4 Volz T, Biedermann T. Welche Rolle spielt das nat\u00fcrliche Immunsystem\nbei atopischer Dermatitis? Allergo Journal 20i2;2i (8):470-478.\n5 Steiner R, Wegman I. Grundlegendes f\u00fcr eine Erweiterung der Heilkunst\nnach geisteswissenschaftlichen Erkenntnissen. GA 27. 7. Aufl. Dornach:\nRudolf Steiner Verlag; 1991.\n6 Prinz JG. Psoriasis. In: Ruzicka T et al. (Hg). Fortschritte der praktischen\nDermatologie und Venerologie 2012. Berlin, Heidelberg: Springer; 2013.\n7 Steiner R. Geisteswissenschaft und Medizin. GA 312. Vortrag vom 22. M\u00e4rz\n1920. 7. Aufl. Dornach: Rudolf Steiner Verlag; 1999.\n8 Steiner R. Die Erg\u00e4nzung heutiger Wissenschaften durch Anthroposo-\nphie. GA 73. 2. Aufl. Dornach: Rudolf Steiner Verlag; 1987.\n9 Steiner R. Eine okkulte Physiologie. GA 128. Vortrag vom 27. M\u00e4rz 1911.\n5. Aufl. Dornach: Rudolf Steiner Verlag; 1991.\n10 Steiner R, Wegman I. Grundlegendes f\u00fcr eine Erweiterung der Heilkunst.\nGA 27. 7. Aufl. Dornach: Rudolf Steiner Verlag; 1991.\n11 Steiner R. Die Br\u00fccke zwischen der Weltgeistigkeit und dem Physischen\ndes Menschen. GA 202. Vortrag vom 27. November 1920. 4. Aufl.\nDornach: Rudolf Steiner Verlag; 1993.\n12 Meyer U. Vertr\u00e4glichkeit nat\u00fcrlicher \u00e4therischer \u00d6le bei ausgewiesenen\nDuftstoflf-Mix-AIIergikern. Der Merkurstab 2004;57 (1): 51-53.\n13 Steiner R. Geisteswissenschaftliche Gesichtspunkte zur Therapie. GA 313.\nVortrag vom 12. April 1921. 5. Aufl. Dornach: Rudolf Steiner Verlag; 2001.\n14 Levy A. Haut und Seele. Auf dem Weg zu einer psychosomatischen\nDermatologie. 2., erw. Aufl. W\u00fcrzburg: K\u00f6nigshausen & Neumann; 1999.\n15 Schunter M. Zur Pathogenese der chronischen Urtikaria unter besonderer\nBer\u00fccksichtigung des Einflusses psychischer Faktoren. Dissertation der\nFakult\u00e4t f\u00fcr Klinische Medizin der Universit\u00e4t Ulm. 1986.\n16 Steiner R. Erfahrungen des \u00dcbersinnlichen. Die drei Wege der Seele zu\nChristus. GA 143. Vortrag vom 17. Januar 1912. 4. Aufl. Dornach: Rudolf\nSteiner Verlag; 1994.\nMedizinisch-P\u00e4dagogische Konferenz 74/2015 6717 Husemann F. Seelische \u00dcbungen zur St\u00e4rkung der Gesundheit. Der\nMerkurstab 2004157 (6): 414-418.\n18 Haas H. Das Verst\u00e4ndnis der Aufmerksamkeitsdefizit-St\u00f6rung auf\nGrundlage des Nervosit\u00e4tsbegriffs. Der Merkurstab 2006; 59 (2): 131-141.\n19 Schmitt J. Versorgungsforschung am Beispiel Neurodermitis. Hautarzt\n2011; 62:178-188.\n20 Steiner R. Das Lukas-Evangelium. GA114. Vortrag vom 17. September 1909.\n9. Aufl. Dornach: Rudolf Steiner Verlag; 2001.\n21 Steiner R. Die Mission der neuen Geistesoffenbarung. GA 127. Vortrag vom\n26. Februar 1911. 2. Aufl. Dornach: Rudolf Steiner Verlag; 1989.\n22 Steiner R, Wegman 1. Grundlegendes f\u00fcr eine Erweiterung der Heilkunst.\nGA 27. 7. Aufl. Dornach: Rudolf Steiner Verlag; 1991.\n23 Dethlefsen T, Dahlke R. Krankheit als Weg. Deutung und Be-Deutung der\nKrankheitsbilder. M\u00fcnchen: Goldmann Verlag; 1989.\n24 Condrau G, Schipperges H. Unsere Haut. Spiegel der Seele, Verbindung\nzur Welt. Z\u00fcrich: Kreuz-Verlag; 1993\n68 Medizinisch-P\u00e4dagogische Konferenz 74/2015Zur Menschenkunde der Ged\u00e4chtnisbildung ^\nClaus-Peter R\u00f6h\nAus der Arbeit an den Qualit\u00e4ten und Prozessen des Lernens auf der\nF\u00f6rderlehrertagung 2014 entstand der Entschluss, in diesem Jahr die\nBildung von Erinnerung und Ged\u00e4chtnis als Thema in den Mittelpunkt\nzu stellen. Gerade im F\u00f6rderunterricht stehen wir oft vor der konkreten\nHerausforderung, im Blick auf das individuelle Kind Hindernisse f\u00fcr\ndie Ged\u00e4chtnisbildung zu erkennen, um dann helfende neue Schritte\nzu entwickeln. Eine zweite Herausforderung an die Ged\u00e4chtniskr\u00e4fte\nzeigt sich im Blick auf das Zeitgeschehen. In vielen Lebensbereichen\nwird die F\u00e4higkeit des Sich-Merkens und Erinnerns von einem schnel\nlen Internetzugriff abgel\u00f6st: \u201eGert Gigerenzer, Direktor des Center for\nAdaptive Behavior and Cognition am Max-Planck-Institut f\u00fcr BUdungs-\nforschung in Berlin geht davon aus, dass der Umgang mit dem Internet\nunser Denken ver\u00e4ndert, denn es verlagert die Suche nach Informatio\nnen aus unserem Kopf nach au\u00dfen. Statt unser Langzeitged\u00e4chtnis zu\nbem\u00fchen, erledigen wir die Suche bequem mittels einer Suchmaschine. ^\nAls Folge dieser Entwicklung wird aus den angef\u00fchrten Forschungen\nheraus ein Nachlassen der Erinnerungskr\u00e4fte beschrieben: Vielen Men\nschen, aber besonders Kindern falle es heute schwer, sich M\u00e4rchen, Ge\ndichte oder Lieder zu merken. Ein weiteres bemerkenswertes Ergebnis\ndieser Forschungen zeigt, dass sich mit dem Verlust der Ged\u00e4chtnisbil\ndung auch soziale Qualit\u00e4ten verwandeln.\nDas Ged\u00e4chtnis im Spannungsfeld\nvon Antipathie und Sympathie\nNehmen wir zun\u00e4chst den Blickwinkel des 2. Vortrags der Allgemeinen\nMenschenkunde ein. Hier finden wir das Ged\u00e4chtnis von Rudolf Stei\nner zun\u00e4chst sehr eindr\u00fccklich auf der Seite der seelischen Antipathie\nbeschrieben: Indem wir als Mensch gedanklich vor-stellen, spiegeln\nwir aus der Leiblichkeit heraus in starker Antipathie, was wir erlebt ha\nben. Dieses ,Erlebt-Haben' wird bis hin zum vorgeburtlichen Dasein\nin der geistigen Welt beschrieben. Eine solche antipathische Geste des\n1 Erstver\u00f6ffentlichung im Rundbrief der P\u00e4dagogischen Sektion 54, Ostern\n2015\n2 Matthias Maurer in \"Erziehungskunst\", 11/2010, S. 19\nMedizinisch-P\u00e4dagogische Konferenz 74/2015 69Abstandnehmens, des Vor-uns-Hinstellens \u00fcben wir oft aus, wenn wir\nuns aus einem seelischen Miterleben, zum Beispiel in der Schulkonfe\nrenz, um eine deutlichere Erkenntnis bem\u00fchen. Dann sagen wir viel\nleicht: \u201eMoment bitte, das muss ich erst aus der Distanz anschauen\nund ,reflektieren' (lat. ,zur\u00fcckwenden).\" In dieser Geste entsteht das\nGed\u00e4chtnis aus einem Prozess von antipathischer Erkenntnis: \u201eDas Ge\nd\u00e4chtnis ist nur gesteigerte Antipathie. Sie k\u00f6nnen kein Ged\u00e4chtnis ha\nben, wenn Sie zu Ihren Vorstellungen so gro\u00dfe Sympathien h\u00e4tten, dass\nSie sie ,verschiucken' w\u00fcrden; Sie haben Ged\u00e4chtnis nur dadurch, dass\nSie eine Art Ekel haben vor den Vorstellungen, sie zur\u00fcckwerfen - und\ndadurch sie pr\u00e4sent machen.\" ' Diesen Antipathiekr\u00e4ften des Nerven-\nMenschen stehen die Sympathiekr\u00e4fte des Willens-Menschen polar\ngegen\u00fcber:\nErkennen | Wollen\u00df/ut^\nt\nAntipathie | Sympathie |\nGed\u00e4chtnis j Fantasie |\nBegriff | Imagination |\nNerv\nDie Polarit\u00e4t von Ged\u00e4chtnis und Fantasie, die im ii. Vortrag mit der\nBeschreibung von \u201eGed\u00e4chtnis-\" und \u201eFantasiekindern\" fortgef\u00fchrt\nwird, fordert zu einen Blick auf einzelne Sch\u00fcler heraus: Tats\u00e4chlich\nk\u00f6nnen wir Schulkinder beschreiben, die sich in den Kindergarten\njahren und steigernd in der Metamorphose des Zahnwechsels beson\nders stark mit den Antipathiekr\u00e4ften des Nervenmenschen verbinden.\nDiese Kinder sind oft blass und in ihrem Wesen fragend, zur\u00fcckhal\ntend. Wenn sie zeichnen, betonen sie in der Regel die Konturen und\ndie gegenst\u00e4ndlichen Umrandungen, w\u00e4hrend das Bild als Ganzes eher\nblass erscheint. So wach sie im Fragen, Denken und Erinnern sind, so\nwenig sind sie dann oft im Willen und in den leiblichen Kr\u00e4ften aus\ngebildet. Bei bewegten Laufspielen im Freien k\u00f6nnen sie sehr z\u00f6gernd\n3 R. Steiner, GA 293, Allgemeine Menschenkunde, 2. Vortrag, Stuttgart,\n22. August 1919\n4 Siehe Anm. 3\n70 Medizinisch-P\u00e4dagogische Konferenz 74/2015und beobachtend, wenn nicht ablehnend sein. - Auf der anderen Sei\nte gibt es Kinder, die sich von ihrem ganzen Wesen her vollkommen\nmit dem Willenspol und der Fantasie verbinden: Mit gr\u00f6\u00dfter Sympa\nthie und Freude k\u00f6nnen sie in die Aktivit\u00e4ten des Unterrichts eintau\nchen, sei es das Bewegen, das Schreiben, das Malen oder das Erz\u00e4hlen.\nWas sie schaffen, zeigt eher Farbe, Dynamik und F\u00fclle. W\u00e4hrend sie es\nschwer haben mit den klaren Erinnerungen, kann es vorkommen, dass\nsie beim kraftvollen Schaffen oder in Augenblicken der Betroffenheit\nleicht err\u00f6ten.\nDer Rhythmus zwischen Erinnern und Vergessen\nSchon die Andeutung dieser Polarit\u00e4t zeigt, wie sich die organischen\nWachstumskr\u00e4fte in der \u00dcbergangszeit zur Schule auf ganz verschiede\nne Art metamorphosiert haben in seelische Ged\u00e4chtnis- oder Fantasie\nkr\u00e4fte: Das eine Kind erscheint bis in die Bl\u00e4sse hinein als zu stark an\ndie Wachheit des Gedanklichen gebunden, das andere bis in die R\u00f6te\nhinein als zu stark an die Lebenskr\u00e4fte. Ebenso wirkt nun die Anspra\nche von Ged\u00e4chtnis- oder Fantasiekr\u00e4ften durch den Unterricht stetig\nauf die Physis der Kinder zur\u00fcck. Gesundheit im Sinne der Salutogene-\nse ist nicht ein statischer Zustand, sondern ein dynamisches Ringen um\nGleichgewicht: Das weit aufgewachte ,Ged\u00e4chtnis-Kind' braucht eine\nandere Ansprache als das im Bewusstsein tr\u00e4umende oder schlafende\n,Willens-Fantasie-Kind'. Zwischen den genannten Extremen spannen\nsich in individueller Weise die Konstitutionen der Sch\u00fcler. Von ent\nscheidender Bedeutung ist, ob und wie wir als Lehrer diese individu\nellen seelischen und leiblichen Erscheinungen in unserer T\u00e4tigkeit\nwahrnehmen k\u00f6nnen. Fast f\u00fcnf Jahre nach der ersten Schulgr\u00fcndung\nschreibt Rudolf Steiner: \u201eA/so, Ged\u00e4chtnisstoff muss schon dem Kin\nde zugemutet werden, nur muss man durch eine wirkliche Menschen\nerkenntnis f\u00f6hlen und beobachten k\u00f6nnen, wie viel richtig ist an Zumu\ntung von Ged\u00e4chtnisstoff, und wie viel falsch ist, denn davon h\u00e4ngt un\ngeheuer viel ab. Derjenige, derein erzieherischer K\u00fcnstler ist, der wird an\ndem Aussehen des Kindes selber etwas haben, wie ein Barometer, wie viel\ner dem Kinde zumuten darf und wie viel nicht.\" ^\nWorin besteht dieses Zuviel oder Zuwenig in der Ansprache und Beto\nnung des Ged\u00e4chtnisses? Hier best\u00e4tigen Forschungen, z. B. der Neu-\nrologie heute, dass ein \u201egutes Ged\u00e4chtnis\" nicht ein lineares, immer\n5 Rudolf Steiner, Anthroposophische Menschenkunde und P\u00e4dagogik,\nGA 304a, 19. November 1923\nMedizinisch-P\u00e4dagogische Konferenz 74/2015 71waches ist. Erst ein angemessener, gesunder Rhythmus zwischen wa\ncher Erinnerung und dem Vergessen erm\u00f6glicht eine wirkliche Vertie\nfung der Erfahrung. Intensives Erleben und Lernen verwandeln sich\nw\u00e4hrend Ruhephasen und in der Nacht: Das Erfahrene bildet sich um,\nwenn aus Anstrengungen und \u00dcbungen F\u00e4higkeiten und Fertigkei\nten werden. So tritt Wesentliches nach dem Schlaf oft st\u00e4rker hervor,\nw\u00e4hrend andere Erlebnisse verblassen. Auch im F\u00f6rderunterricht, sei\ner t\u00e4glich oder im Wochenrhythmus, ist von besonderer Bedeutung,\nwie aus der Arbeit des Unterrichts in der n\u00e4chsten Stunde wieder un-\nbewusste oder halbbewusste F\u00e4higkeiten und bewusste Erinnerungen\nauftauchen. F\u00fcr die F\u00f6rderarbeit ergeben sich aus dem Geschilderten\nverschiedene Fragerichtungen:\n- Wie erleben wir die Kr\u00e4fte von Antipathie und Ged\u00e4chtnis bzw.\nSympathie und Wille im einzelnen Kind?\n- Wie zeigt sich das individuelle Verh\u00e4ltnis von Erinnern und\nVergessen?\n- Wie dr\u00fcckt sich dieses Verh\u00e4ltnis in der \u00e4u\u00dferen Leiblichkeit aus\nund wie lernen wir das \u201eBarometer\" der Kr\u00e4fte wahrnehmen?\n- Wie nehmen wir in der n\u00e4chsten Stunde neue unbewusste\nF\u00e4higkeiten und bewusste Erinnerungen wahr?\n- Welche M\u00f6glichkeiten der F\u00f6rderung entwickeln wir?\nErinnern ist ein inneres Neu-Wahrnehmen\nStehen wir nun vor der Aufgabe, dem individuellen Kind bei der\nGed\u00e4chtnisbildung zu helfen, brauchen wir einen genauen Blick auf\nden eigentlichen Erinnerungsvorgang. Im Freiwerden der Ged\u00e4chtnis\nkr\u00e4fte beim Zahnwechsel zeigte sich bereits ein tiefer Bezug zwischen\nErinnerung und Leiblichkeit des Menschen. Wie stark wir mit einem\nged\u00e4chtnis- oder willens-fantasie-betonten Unterricht auf die k\u00f6rperli\nche Entwicklung wirken, k\u00f6nnen wir im Schulalltag erleben: Wir stel\nlen uns eine Klasse der Mittelstufe vor, die wir eine ganze Stunde rein\ngedanklich-abstrakt ansprechen, und wir sehen viele Sch\u00fcler blass und\nk\u00f6rperlich fester, gestauter werden. Noch extremer ist das zu beobach\nten, wenn Oberstufensch\u00fcler nach einer 5-st\u00fcndigen ununterbroche\nnen schriftlichen Pr\u00fcfungsarbeit den Raum verlassen. - Umgekehrt\nist die Wirkung von Freude, Begeisterung und rhythmischer Bewe\ngung in der leiblichen Resonanz deutlich zu beobachten: Begleitet von\neiner sich aufhellenden Mimik verwandeln sich K\u00f6rperhaltung, Atem,\nDurchblutung und Temperatur unmittelbar. Alles, was wir als Mensch\n72 Medizinisch-P\u00e4dagogische Konferenz 74/2015und besonders als junger Mensch im F\u00fchlen und Willen durchleben,\npr\u00e4gt sich in dieser Weise der Ganzheit der Organe ein. Das in der Au\n\u00dfenwelt Erlebte wird zum organischen Innenleben, das Rudolf Steiner\ndann als die Grundlage der Erinnerung beschreibt: \u201eAlle diese Organe\nvibrieren mit, indem mitvibrieren mit unserem Gef\u00fchls- und Willens\nleben die Zirkulation und das Stoffwechselleben. Und so wie aus dem\nAuge das Nachbild kommt, so kommt aus unserem ganzen Menschen\ndifferenziert, spezifiziert in der Erinnerung, dasjenige zur\u00fcck, was wir er\nleben an der Aussenwelt. Der ganze Mensch ist ein Organ, welches nach\nvibriert, und die Organe, denen man gew\u00f6hnlich nur zuschreibt, dass sie\nphysisch eines neben dem anderen lagern, die sind in Wirklichkeit dazu\nda, um dasjenige, was der Mensch auch seelisch-geistig erlebt, innerlich\nzu verarbeiten und es in einer gewissen Weise aujzubewahren.\"^\nDenken wir unsere menschlichen Erfahrungen an der Au\u00dfenwelt in ihrer\nvollen Lebendigkeit in der \u00e4therischen Lebendigkeit unserer Organe\n.aufbewahrt*, so wird das Er-innern zu einem neuen Wahr-nehmen der\nErfahrung. In dem Masse, wie der Astralleib als Tr\u00e4ger des Bewusstseins\ndie Einpr\u00e4gungen des \u00c4therleibes neu durchleben, empfinden und able\nsen kann, bildet sich die bewusste Erinnerung. Mit anderen Worten aus\ngedr\u00fcckt: Im komplexen Geschehen der Ged\u00e4chtnisbildung pr\u00e4gt sich\nzun\u00e4chst das au\u00dfen Erlebte der \u00e4therischen Lebendigkeit der Organe\nein. Zum eigentlichen Tr\u00e4ger der Erinnerung wird dann die reiche Ge\nf\u00fchlswelt des Astralleibes, der die Lebendigkeit der Eindr\u00fccke neu emp\nfindet und .abliest*: \u201eMan nimmt gerade so von innen etwas wahr, wenn\nman erinnert, wie wenn man von au\u00dfen etwas wahrnimmt. Wenn wir\nauf das Bleibende des Vorstellungslebens sehen, das dann als Erinne\nrung wieder auftaucht, so ist die Summe der Vorg\u00e4nge die dann zu dem\nf\u00fchren, was erinnert wird, eigentlich in derselben Region des Menschen\nvorhanden, in welcher das Gef\u00fchlsleben vorhanden ist. Das Gef\u00fchlsleben\nmit seiner Freude, seinem Schmerz, seiner Lust und Unlust, Spannung\nund Entspannung und so weiter, dieses Gef\u00fchlsleben ist dasjenige, was\neigentlich der Tr\u00e4ger des Bleibenden der Vorstellung ist und aus dem die\nErinnerung wiederum hervorgeholt wird.\"' Dieser Zusammenklang vom\nVorgang der Erinnerung mit den Leibesprozessen einerseits und dem\nmenschlichen Gef\u00fchlsleben andererseits f\u00fchrt zu weiteren Fragen des\nVorgehens im Unterricht.\n6 Rudolf Steiner, GA 301, Die Erneuerung der p\u00e4dagogisch-didaktischen Kunst,\nBasel, S. 54/55\n7 Rudolf Steiner, Menschenerkenntnis und Unterrichtsgestaltung, GA 302,\n1978,12. Juni 1921\nMedizinisch-P\u00e4dagogische Konferenz 74/2015 73Methodische Gesichtspunkte der Ged\u00e4chtnisbildung\nBlicken wir zun\u00e4chst auf das Vorschulalter, so wird die Grundlage f\u00fcr\neine Entwicklung der Erinnerungskr\u00e4fte vor allem in der Ausbildung\nder leiblich-organischen Gesundheit angelegt. Ein zu fr\u00fches bewuss-\ntes Ansprechen des Ged\u00e4chtnisses w\u00fcrde in diesem Alter Gesundheits\nund Lebenskr\u00e4fte abziehen. F\u00f6rdernd aber sind alle kindlichen T\u00e4tig\nkeiten, die das Kind aus innerer Hinwendung mit seinen Empfindungen\nund seiner Willenskraft aufgreifen kann: Bewegungen verschiedenster\nArt; ,Mitarbeiten'; Eintauchen in Spiele; wiederholtes Erleben von Ge\nschichten, Liedern, Spielen, Festen und vieles mehr.\nMit der Einschulung wendet sich das Blatt. Die aus dem Organischen\nfrei werdenden Ged\u00e4chtniskr\u00e4fte wollen nun angesprochen und t\u00e4tig\nwerden. Die Bedeutung des Gef\u00fchlslebens als eigentlicher \u201eTr\u00e4ger des\nBleibenden der Vorstellung\" pr\u00e4gt entscheidend die Unterrichtsme\nthodik der Waldorf-Steiner-Schule: \u201eDen ganzen Menschen\", erziehen\nhei\u00dft in jeder Altersstufe bei jedem Thema das Gef\u00fchl und den Willen\nder Sch\u00fcler so ansprechen, so anregen, dass die inneren Einpr\u00e4gungen\nder Erlebnisse sich aus der Eigent\u00e4tigkeit heraus vertiefen k\u00f6nnen. Ge\nlingt es, das Interesse und die innere Anteilnahme des jungen Men\nschen in immer neuer Weise zu entfachen, kann sich in ihm eine Art\n\u201eTiefenlandschaft\" der Erlebnisse einpr\u00e4gen, die die Entwicklung einer\nstarken Erinnerungsf\u00e4higkeit f\u00f6rdert: \u201eDas hei\u00dft mit anderen Worten:\nSie m\u00fcssen auf diese Art durchschauen, warum alles, was beim Kinde ein\nintensives Interesse erweckt, auch dazu beitr\u00e4gt, sein Ged\u00e4chtnis tatkr\u00e4f\ntig zu st\u00e4rken. Denn die Ged\u00e4chtniskraft muss man heben vom Gef\u00fchl\nund Willen aus, nicht durch blo\u00dfe intellektuelle Ged\u00e4chtnis\u00fcbungen.\"^\nWo wir im F\u00f6rderunterricht dem einzelnen Kind helfen wollen, die\nGed\u00e4chtniskr\u00e4fte zu st\u00e4rken, kann der Zugang \u00fcber das Gef\u00fchlsleben\nzur entscheidenden Hilfe werden: Beim einen Kind liegt der \u201eSchl\u00fcs\nselmoment\" vielleicht im Musikalischen, beim anderen im Zeichneri\nschen. Manchmal sind es kleine Gewohnheiten eines Kindes, die viel\n\u00fcber die individuelle Gef\u00fchlsneigung sagen. Wie sehr die begleitende\nAusf\u00fchrung von Willens\u00e4u\u00dferungen das Ged\u00e4chtnis unterst\u00fctzt, zeigt\nsich nicht nur durch das Gehen und Bewegen beim \u00dcben von Texten\nim Theaterspiel. Besonders im sprachlichen Lernen und im Rechnen\nerm\u00f6glichen das begleitende Gef\u00fchl und die willentliche Bewegung\nentscheidende Hilfen, dass Gelernte als Bleibendes in sich zu festigen.\n8 Siehe Anm. 2, 8. Vortrag, Stuttgart, 29. August 1919\n74 Medizinisch-P\u00e4dagogische Konferenz 74/2015Erleben wir, dass ein Kind trotz deutlicher Bem\u00fchung nur ganz schwer\nGed\u00e4chtniskr\u00e4fte bilden kann, vertiefen sich die weiterf\u00fchrenden Fra\ngen, bis hin zu karmischen Gesichtspunkten:\n- Wie ist dieses Kind mit den Gef\u00fchlskr\u00e4ften des Astralleibes, dem\n,eigentlichen Tr\u00e4ger' der Erinnerung verbunden?\n- Kann dieses Kind sich mit dem Empfinden und mit Interesse den\nErlebnissen zuwenden?\n- Wie lebt das Kind in seinen \u00e4therischen Kr\u00e4ften?\n- Haben sich die physischen Organe in den ersten Lebensjahren\nnicht gesund entwickeln k\u00f6nnen?\n- Was bringt das Kind aus dem Erbleib oder aus dem eigenen\nSchicksal mit in seine Entwicklung?\n- Wie stimmen die Wesensglieder als Einheit zusammen?\nDas Ich in der Ged\u00e4chtnisbildung\nIm heilp\u00e4dagogischen Kurs wird ein Kind der 2. Klasse beschrieben,^\ndas an Ged\u00e4chtnisschwund litt. Hier riet Rudolf Steiner, das Kind mit\nden Unterrichtsma\u00dfnahmen so tief als m\u00f6glich zu beeindrucken, um\ndadurch der ,oberen' Organisation von Ich und Astralleib zu helfen,\nsich tiefer mit der ,unteren' physisch-\u00e4therischen zu verbinden: \u201eDas\nGed\u00e4chtnis h\u00e4ngt ja an einer ordentlichen Organisierung von physi\nschem Leib und \u00c4therleib. Der Astralleib und das Ich nehmen ja nicht\ndasjenige, was von Eindr\u00fccken erinnerungsm\u00e4\u00dfig festgehalten wird.\"'\u00b0\nDie nachfolgende Frage an die Lehrerin weitet den Blick zun\u00e4chst zum\nRhythmischen, zum Gef\u00fchlsleben dieses Kindes und von da aus zu\neinem exemplarischen methodischen Ansatz:\n\u201eNun weiss ich nicht, ob es schon versucht worden ist, sein Ged\u00e4chtnis\nnach einfachen Volksliedern zu pr\u00fcfen?\nFr\u00e4ulein Dr.: Das geht leichter.\nSo versuche man einmal, auf der Grundlage dieser vorhandenen Ein\ndrucksf\u00e4higkeit weiterzuarbeiten, von da ausgehend zum Beispiel die\nAufmerksamkeit zu lenken auf solche kleinen Gedichte, in denen ein\nbestimmtes Motiv nach drei Zeilen wiederkehrt, sodass das Kind einen\nstarken Rhythmuseindruck empf\u00e4ngt und damit dann der Zeitpunkt he\nranr\u00fcckt, in dem man auch rhythmenlose Eindr\u00fccke an das Kind heran\nbringen kann.\"\"\n9 Rudolf Steiner, Heilp\u00e4dagogischer Kurs, 11. Vortrag, 6. Juli 1924\n10 Siehe Anm. 8\n11 ebenda\nMedizinisch-P\u00e4dagogische Konferenz 74/2015 75Gelingt es F\u00f6rderkindern, sich nach langem \u00dcben und Bem\u00fchen wirk\nlich eine bleibende Erinnerungsf\u00e4higkeit auf einem Gebiet zu erringen,\nist es beeindruckend zu erleben, wie sehr sie sich selbst mit ihren Fort\nschritten verwandeln. Erlebt man diese Freude mit und sieht, wie Sch\u00fc\nler dann innerlich wachsen, zeigt sich, dass im Lern- und Ged\u00e4chtnis\nvorgang der ganze Mensch bis hinein in das Ich-Erleben angesprochen\nist. Die Bedeutung der Erinnerungsf\u00e4higkeit f\u00fcr die Entwicklung des\nmenschlichen Ich wird in der .Geheimwissenschaft im Umriss' im Ver\nh\u00e4ltnis zu den anderen Wesensgliedern beschrieben: \u201eWasfiir den phy\nsischen Leib der Tod, f\u00fcr den \u00c4therleib der Schlaf, das ist f\u00fcr den Astral\nleib das Vergessen. Man kann auch sagen: dem \u00c4therleib sei das Leben\neigen, dem Astralleib das Bewusstsein und dem Ich die Erinnerung.\"\nOffenbar umspannt die Ged\u00e4chtnisbildung das ganze Menschenwesen.\nAn diesem R\u00e4tsel und an weiteren Fragen vertiefend zu arbeiten, ist das\nZiel der diesj\u00e4hrigen F\u00f6rderlehrer-Tagung, die vom i. bis 4. November\n2015 in Dornach stattfindet.\nInformation zum Programm und Anmeldung\nbei P\u00e4dagogischer Sektion am Goetheanum\nwww.paedagogik-goetheanum.ch\n12 Rudolf Steiner, Die Geheimwissenschaft im Umriss, GA 13, aus Kapitel\n\u201eDas Wesen des Menschen\"\n76 Medizinisch-P\u00e4dagogische Konferenz 74/2015Werkstatt Inklusion'\nB\u00e4rbel Blaeser\nNeue Voraussetzungen\nAls die Windrather Talschule 1995 gegr\u00fcndet wurde, war die Herausfor\nderung, Inklusion und Waldorfjp\u00e4dagogik in ein harmonisches Verh\u00e4lt\nnis zueinander zu bringen, eine ganz neue Aufgabe. Etwa zur gleichen\nZeit wurden zwei weitere integrative/inklusive Waldorfschulen gegr\u00fcn\ndet, Vorbilder aber gab es damals innerhalb der Waldorfschulbewegung\nnoch nicht. Heute m\u00fcssen sich alle Schulen bundesweit der Aufgabe\nstellen. Die Voraussetzungen, unter denen unsere Schule damals die\nsen Schritt gemacht hat, unterscheiden sich aber ganz ma\u00dfgeblich von\nden Voraussetzungen, unter denen die Schulen heute stehen und zwar\nmeines Erachtens in drei Punkten:\n1. Wir empfanden damals keinerlei Druck von au\u00dfen, uns mit Fragen\nder Inklusion auseinandersetzen zu m\u00fcssen. Wir taten das tats\u00e4ch\nlich aus v\u00f6llig freien St\u00fccken, aus Interesse und aus der Hoffnung,\ndie innere Qualit\u00e4t unsere Arbeit durch das Zusammenf\u00fchren von\nallgemein-p\u00e4dagogischen und heilp\u00e4dagogischen Gesichtspunk\nten steigern zu k\u00f6nnen. Heute dagegen stehen die Schulen unter\nmassivem Druck, sowohl von au\u00dfen, als auch von innen. - Von\nau\u00dfen, weil der Gesetzgeber inzwischen verbietet, Kindern auf\ngrund einer Behinderung die Teilhabe am allgemeinen Unterricht\nzu verweigern. - Von innen, weil vor allem Lehrerinnen und Lehrer\nder heilp\u00e4dagogischen Schulen den inklusiven Schulen den Vorwurf\nmachen, die Kinder mit Behinderung entgegen deren eigentlichen\nBed\u00fcrfnisse f\u00fcr eine politische Aktion zu missbrauchen. Da ist dann\ndie Rede von \u201einklusionsgesch\u00e4digten\" Kindern! Und damit stehen\ndie Waldorfschulen zwischen Skylla und Charybdis - entweder sie\nverweigern den Kindern ihr Menschenrecht oder sie begehen Miss\nbrauch! Harte Vorw\u00fcrfe in einer unseligen Auseinandersetzung.\n2. Zur Zeit der Gr\u00fcndung der Windrather Talschule gab es f\u00fcr Inklu\nsion in der Waldorfp\u00e4dagogik noch keine Vorbilder. Im Jahr 1995\ngr\u00fcndeten neben der Windrather Talschule auch die Integrative\n1 Vortrag bei der Delegiertenversammlung des Bundes der Freien\nWaldorfschulen im Januar 2015 in D\u00fcsseldorf\nMedizinisch-P\u00e4dagogische Konferenz 74/2015 77Waldorfschule Emmendingen, etwas sp\u00e4ter auch die Integra-\ntive Waldorfschule Everswinkel. Erfahrene Vorg\u00e4nger, an die wir\nuns h\u00e4tten anlehnen k\u00f6nnen, gab es nicht, abgesehen von den\nErfahrungen im Staatsschulbereich. Diese Pioniersituation stellte\nnat\u00fcrlich eine gro\u00dfe Herausforderung f\u00fcr die genannten Schulen\ndar. Sie brachte es aber auch mit sich, dass es keine Bedingungen gab,\nan die wir uns von vornherein h\u00e4tten anpassen m\u00fcssen. Auch hier\nist die Situation heute ganz anders. Wenn eine Schule durchblicken\nl\u00e4sst, dass sie erste Schritte hin zu einem inklusiven Schulleben\ngehen will, so begegnet sie sofort einem ganzen Katalog von Be\ndingungen, die einzuhalten als unerl\u00e4sslich erscheint: Dazu geh\u00f6rt\nzum Beispiel die Forderung nach kleinen Klassen, mit h\u00f6chstens 25\nSch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern. Und schon hier beginnen die Schulge-\nmeinschaften mancher Waldorfschulen zu grunimeln... denn viele\nSchulen leben sehr erfolgreich und selbstbewusst mit Klassengr\u00f6\n\u00dfen mit weit \u00fcber 30 Kindern; R\u00e4ume und Teilungssysteme sind da\nrauf abgestimmt und der ganze Finanzierungsrahmen bedingt sich\naus diesen Gr\u00f6\u00dfenordnungen, von den allj\u00e4hrlichen Anmeldezah\nlen ganz zu schweigen. Als n\u00e4chste H\u00fcrde erscheint dann das Team-\nteaching: Inklusion funktioniert nur, wenn zwei Lehrer gemeinsam\neine Klasse f\u00fchren. Auch diese Bedingung wirkt f\u00fcr viele Schulen\ngerade nicht einladend. Erfahrene, erfolgreiche Klassenlehrerinnen\nneigen nicht automatisch dazu, ihre Klassenf\u00fchrung dankbar mit\neinem anderen Kollegen zu teilen. Ihr Selbstverst\u00e4ndnis und ihre\nErfahrung gr\u00fcnden sich oft darin, in ganz individueller Weise die\nGeschicke ihrer Klasse zu gestalten, eine Teamarbeit w\u00fcrde dieses\nSelbstverst\u00e4ndnis infrage stellen und die in jahrelanger Berufser\nfahrung gewonnene Sicherheit ersch\u00fcttern. Daneben f\u00e4llt es vielen\nKlassenlehrern auch schwer, sich mit dem Berufsbild des Heilp\u00e4\ndagogen zu identifizieren. Sie sp\u00fcren, dass ein heilp\u00e4dagogischer\nLehrer eigentlich einem ganz anderen Schicksalsstrom angeh\u00f6rt,\nals der allgemeine P\u00e4dagoge. Und sie sp\u00fcren nat\u00fcrlich auch, dass\neine Weiterbildung zum Heilp\u00e4dagogen von ihnen eine gewaltige\nKraftanstrengung fordern w\u00fcrde, ohne sie je zu der Kompetenz zu\nf\u00fchren, die sie sich als allgemeine P\u00e4dagogen l\u00e4ngst erworben ha\nben. Und schlie\u00dflich gibt es noch die vielen gr\u00f6\u00dferen und kleine\nren Bedingungen, die viel Geld kosten und arbeitsaufwendig sind:\nder Aufzug, ohne den Inklusion gar nicht geht, die F\u00f6rderpl\u00e4ne, die\nregelm\u00e4\u00dfig zu f\u00fchren sind, die sonderp\u00e4dagogischen Gutachten,\n78 Medizinisch-P\u00e4dagogische Konferenz 74/2015die Beantragung der Integrationshelfer, der Umbau von Toiletten\nund Eingangsbereichen ...\n3. Der dritte Unterschied scheint weniger auffallig, ist aber auch von\nnicht zu untersch\u00e4tzender Bedeutung. Als die Windrather Tal\nschule ihre Arbeit begann, war schnell sichtbar, dass sich unter der\nAufgabe, inklusive Waldorfp\u00e4dagogik zu gestalten, viele Gewohn\nheiten eines \u201etypischen\" Waldorfschulalltags aufl\u00f6sten:\n\u2022 der Tageslauf mit seinem Hauptunterrichtsbeginn, den Fach\nunterrichten und den k\u00fcnstlerisch-handwerklichen F\u00e4chern am\nNachmittag (wir beginnen den Schultag der kleinen Kinder mit\nArbeitsprojekten, den der gro\u00dfen mit der Kunst, Fachunterrich\nte werden in den Hauptunterrichtsbogen integriert, das spielen\nnimmt einen breiten Raum ein ...)\n\u2022 schulische Schwerpunkte des Lebens mit den Kindern (im Klas\nsenraum lernen, Arbeit als t\u00e4gliches Lernmilieu, das Spielen),\nBegegnungsformen (bei uns duzen sich Kinder und Erwachsene)\n\u2022 und auch der kollegiale Umgang der Erwachsenen untereinander.\nDamit rutschten wir sehr schnell in die Ecke der etwas sonder\nbaren, \u201eschr\u00e4gen\" Schulen, die man gerne in den eigenen Reihen\nbeherbergt, die aber immer Au\u00dfenseiter bleiben: im besten Falle\nbunte V\u00f6gel. Wenn nun die gro\u00dfen etablierten Schulen sich f\u00fcr ein\ninklusives Schulleben \u00f6ffhen,so droht auch ihnen der Verlust ihres\nsoliden, b\u00fcrgerlichen Ansehens. Inklusion verhei\u00dft Unsicherheit\nin einer Zeit, wo Sicherheit hohe Anmeldezahlen bedeutet.\nVor diesem Hintergrund ist es nicht verwunderlich, dass die Schulen\nheute oft nur sehr, sehr z\u00f6gernd auf die Inklusion zugehen. Meistens\ngestaltet sich das in der Form, dass ein oder zwei Kinder, die vor einigen\nJahren noch in die F\u00f6rderschule abgegeben worden w\u00e4ren, nun im\nKlassenverband bleiben, vielleicht auch ein weiteres Kind mit einem\nF\u00f6rderschwerpunkt Lernen aufgenommen wird. F\u00fcr diese Kinder gibt\nes dann F\u00f6rderpl\u00e4ne und einen F\u00f6rderlehrer, der dessen Umsetzung\nvornimmt. Au\u00dferdem wird den Kindern ein Integrationshelfer zu\ngeordnet, der w\u00e4hrend des Unterrichts bei ihnen sitzt und einerseits\ndaf\u00fcr sorgt, dass sie den Schulablauf nicht st\u00f6ren, andererseits den\nUnterricht, den der Klassenlehrer f\u00fcr die Klasse erteilt, f\u00fcr die Kinder\nmit Behinderung \u201eherunterbricht\". Ansonsten versuchen die Klassen\nlehrer, ihre Unterrichte so geregelt weiterlaufen zu lassen, wie irgend\nm\u00f6glich. Diese Entwicklung wird, das ist meine tiefe \u00dcberzeugung, in\nMedizinisch-P\u00e4dagogische Konferenz 74/2015 79eine Sackgasse f\u00fchren! Mit absoluter Sicherheit l\u00e4sst sich daraus kein\ninklusives Schulleben entwickeln.\nEine solche Sackgasse aber w\u00e4re meines Erachtens eine gro\u00dfe Trag\u00f6\ndie f\u00fcr die Entwicklung der Waldorfschulbewegung! Die Inklusion hat\nn\u00e4mlich sowohl das geistige Potenzial, als auch den entschiedenen Wil\nlen, und nicht zuletzt die Kraft, das Schulleben in seiner Gestalt und in\nseinen Erscheinungsformen von Grund auf umzuwandeln! Und sie hat\ndas Potenzial, uns Waldorfschulen zu der tiefen Erfahrung zu f\u00fchren:\nWir kommen nach Hause! Wir stehen hier vor einer riesigen Chance,\ndem Angebot eines gewaltigen Geschenkes - und sind in der Gefahr, es\nachtlos links liegen zu lassen.\nPunkt und Kreis - das Urbild der Inklusion\nDiese Chance beruht darauf, dass die Inklusion eigentlich ihren geisti\ngen Ursprung in der Anthroposophie und in der Waldorfp\u00e4dagogik hat.\nDas zentrale Bild der Inklusion entstand n\u00e4mlich nicht im Jahr 2006,\ndem Geburtsjahr der UN-Konvention, sondern im Juni 1924. Und es\nentstammt der Hand Rudolf Steiners.\nRudolf Steiner hat dieses Bild als Meditationsinhalt im 10. Vortrag des\nHeilp\u00e4dagogischen Kursesi seinen Zuh\u00f6rern ans Herz gelegt, um damit\neine Vertiefung des Verst\u00e4ndnisses f\u00fcr das einzelne Kind und seine Kon\nstitution anzuregen. Nun ist die Inklusion eine soziale Frage, und ich\nstelle dieses Bild in unserem Kontext in den Zusammenhang mit einem\nGedanken Rudolf Steiners zur Gesundung des sozialen Organismus:\n80 Medizinisch-P\u00e4dagogische Konferenz 74/2015\u201eHeilsam ist nur,\nwenn im Spiegel der Menschenseele\nsich bildet die ganze Gemeinschaft\nund in der Gemeinschaft lebet\nder Einzelseele Kraft\"\nIn der Inklusion also geht es darum, dass die Kraft des einzelnen Kindes,\nsein Willenswesen, sein Zukunftsmensch in vollem Umfange aufleben\nm\u00f6ge in der sozialen Gemeinschaft. Und dass die Gemeinschaft selbst\nsich in der Seele des einzelnen Kindes erst \u201ebilde\". Gemeinschaft \u201eist\"\nnicht au\u00dferhalb unserer Seele. Sie entsteht erst im Spiegel der Seele\ndes einzelnen Menschen. Diese beiden Aufgaben fordert die Inklusion\nvom Lehrer: Lass den Willensstrom des einzelnen Kindes sich umfas\nsend entfalten im Leben seiner Gemeinschaft! Und sorge daf\u00fcr, dass\ndas Kind im Spiegel seiner Seele ein reiches Bild dieser Gemeinschaft\naufbauen kann! Inklusion besteht also nicht in der individuellen F\u00f6r\nderung des einzelnen Kindes. Und sie entsteht auch nicht, indem man\neine \u201eKlasse\" unterrichtet. Sie ist ein gro\u00dfer Atem, ein \u201eDazwischen\",\nein Paradoxon - und damit eine zutiefst spirituelle Aufgabe!\nNun ist nat\u00fcrlich die entscheidende Frage: Wie geht das? Und: Gibt es\nin der Waldorfjp\u00e4dagogik selbst methodische Mittel, diese beiden ein\nander durchdringenden Bewegungen p\u00e4dagogisch zu gestalten?\nAn dieser Stelle betreten wir meines Erachtens Neuland im Bereich der\np\u00e4dagogischen Forschung innerhalb der Waldorfp\u00e4dagogik. Und wenn\nhier nun ein solcher Versuch gemacht werden soll, dann muss die An-\nfanglichkeit dieser Bem\u00fchung, ihr tastender und suchender Charakter\nimmer mitempfunden werden ...\nDie vier Ebenen des p\u00e4dagogischen Handelns\nBlickt man auf die Schule, so zeigt sie sich in allen Gebieten ihrer Er\nscheinungen immer in vier Ebenen gegliedert:\n1 Der Raum - damit sind die \u00e4u\u00dferen R\u00e4umlichkeiten gemeint, aber\nauch der seelische Raum, der im Unterricht und in jedem Moment\nder Begegnung, zwischen Lehrern und den Kindern entsteht.\n2 Die Zeit - damit sind hier alle zeitlichen Abl\u00e4ufe und Bewegun\ngen gemeint, die bleiben, wenn man den Raum und die Inhalte\nwegstreicht.\nMedizinisch-P\u00e4dagogische Konferenz 74/2015 813 Die Gemeinschaft - Schule lebt nicht in erster Linie aus der Zweier\nbeziehung, sie ist nicht eine therapeutische Veranstaltung; sie ist\naber auch kein Ort, wo sich Menschenmassen einfinden, sondern sie\nbesteht im Sinne des sozialen Lebens aus Organismen von sich mit-\nund aneinander entwickelnden Gemeinschaften.\n4 Die Gesinnung - Jede Schule ist umgeben von einem Polster, das\naus der Gesinnung aller an ihr beteiligten Menschen entsteht. Aus ihr\nerfahrt sie ihre Identit\u00e4t, ihr Wesen, und wir k\u00f6nnen sie als W\u00e4rme\npolster unmittelbar wahrnehmen.\nNun k\u00f6nnen wir jede dieser vier Ebenen einzeln durchwandern mit der\nFrage, welche p\u00e4dagogischen Kr\u00e4fte auf ihr wirksam sind und wie diese\nim Verh\u00e4ltnis zur Inklusion im Sinne der Funkt-und-Kreis-Meditation\nRudolf Steiners stehen.\nDer Raum\nWenn der Lehrer einen Schulraum betritt oder den seelischen Raum\nzwischen sich und den Kindern aufbaut, dann ist zun\u00e4chst charakteris\ntisch, dass er diesen Raum als leer empfinden muss! Niemand von uns\nw\u00e4re Lehrer geworden, wenn wir nicht in uns das Bed\u00fcrfnis versp\u00fcrten,\nf\u00fcr und mit den Kindern eben diesen leeren Raum zu f\u00fcllen. Und zwar\nmit nichts Geringerem als Welt. Und es geh\u00f6rt zu den elementaren\nGrundgedanken der Waldorfp\u00e4dagogik, dass die Welt im Lehrer selbst\nerst jene Gestalt annehmen muss, die es den Kindern dann erm\u00f6glicht,\nin ihrem inneren Seelenleben eine Resonanz zu erfahren zwischen\ndem, was sie selbst als Bilder aus ihrem vorgeburtlichen Dasein in sich\ntragen, und dem, was ihnen nun durch den Lehrer als Welt entgegen\ngebracht wird. Diese Resonanz erm\u00f6glicht, dass die Kinder sich mit den\nInhalten identifizieren und dass sie sie als lebendige, sich im Laufe des\nLebens weiterentwickelnde Begriffe in sich verwurzeln. Das methodi\nsche Mittel, das Rudolf Steiner den Lehrerinnen und Lehrern ans Herz\nlegt, um diese Resonanz zu erm\u00f6glichen, das sind die Bilder. Der Lehrer\nm\u00f6ge die Inhalte so aufbereiten, dass sie als Bilder aufleben k\u00f6nnen\nim Gem\u00fct der Kinder! - Stellen wir uns nun vor, der Lehrer bef\u00e4nde\nsich mitten in einer Geschichtsepoche der 6. Klasse zum Thema Mittel\nalter. Das Wochenende liegt hinter ihm, und er hat sich auf den mor\ngigen Tag gut vorbereitet. Es ist auch ein besonderer Tag, denn er hat\neinen Kaiser und zwar einen, den die Geschichte \u201eden Gro\u00dfen\" nennt,\nzu Gast! Das Anliegen der kommenden Tage ist es, den Kindern eine\n82 Medizinisch-P\u00e4dagogische Konferenz 74/2015echte Begegnung mit Karl dem Gro\u00dfen zu erm\u00f6glichen, immerhin\neine der pr\u00e4genden Pers\u00f6nlichkeiten der europ\u00e4ischen Entwicklung.\nUnd nun steht der Lehrer vor der Klasse, kurz bevor das erste Wort\nausgesprochen wird. In diesem Moment nun kann man sp\u00fcren, wie\nzwei einander entgegengesetzte Kr\u00e4fte auf die sich in der Entstehung\nbefindenden Bilder wirken: Die eine Kraft ist die Kraft des Verdich-\ntens. Durch diese Kraft formen und substanziieren sich \u00fcberhaupt erst\ndie Worte. Wie aus einem weitern, luftigen Feld ziehen sich die Bilder\nzusammen, konfiguriert sich die Gestalt Karls des Gro\u00dfen in der Spra\nche. Es ist diese Kraft des Verdichtens, die macht, dass ich die Form\nder kaiserlichen Stirn vor mir sehe, den besonderen Glanz der golde\nnen Kn\u00f6pfe, die spezifische Lockerheit der Hand, die den Z\u00fcgel h\u00e4lt...\nDiese Krafhvirkung brauche ich, damit das Bild tats\u00e4chlich in mir und\ndurch meine Sprache hindurch auch in den Kindern \u201eseelenstofflich\nerscheint. \u00dcberlasse ich diesen verdichtenden Kr\u00e4ften allerdings das\nFeld, so verselbst\u00e4ndigen sie sich. Dann dr\u00e4ngen sie mich als gestal\ntende, das Bild ausplastizierende Pers\u00f6nlichkeit immer weiter heraus.\nStattdessen folgen nun Schlag auf Schlag konzentrierte Informationen,\nverdichtete Reihen von Merkmalen, Daten und Ereignissen. Am Ende\nzurrt sich alles zusammen auf eine einzige \u201eallgemein g\u00fcltige\" Defini\ntion - unpers\u00f6nlich, unersch\u00fctterlich, unteilbar. Lasse ich diese Ver\ndichtungskr\u00e4fte ma\u00dfgeblich auf meine Bilder wirken, so errichte ich\nvor den Kindern eine Mauer aus Fakten. Sie wenden sich erwartungs\nvoll meinem Bild zu, werden aber durch die undurchdringliche, harte,\ngeschlossene Wand meiner Darstellung zur\u00fcckgewiesen. Die ersten\nKinder, die sich entt\u00e4uscht abwenden angesichts dieser Unzug\u00e4nglich\nkeit, sind die Kinder mit Behinderung. Die anderen, m\u00f6glicherweise\nintellektuell gut begabten Kinder k\u00f6nnen das, was ich ihnen angeboten\nhabe h\u00e4ufig sogar memorieren und auf Anfrage abrufen, ein lebendiger\nBesitz wird es ihnen aber auch nicht, - wenn ich nicht dem anderen\nKr\u00e4ftestrom erm\u00f6gliche, seine Wirkung zu entfalten! Aus diesen ent\nspringen nun Kr\u00e4fte, die den voran Beschriebenen polar entgegenste\nhen. Waren jene verdichtend, so sind diese nun \u201eraumende\" Kr\u00e4fte.\nUm deutlich zu machen, was gemeint ist, stellen wir uns Sahne vor!\nFl\u00fcssig ist sie in reiner Form (als Getr\u00e4nk) nur schwerlich genie\u00dfbar, ihr\nhoher Fettgehalt l\u00e4sst uns die Dichte ihrer Substanz gut wahrnehmen.\nDamit sie in vollem Umfang ihren Geschmack entfalten kann, muss ich\nLuft in sie hineinschlagen. Entlang der entstehenden Luftr\u00e4ume bil\nden sich gespannte Oberfl\u00e4chen, an denen sich das Aroma, in anderen\nMedizinisch-P\u00e4dagogische Konferenz 74/2015 83Zusammenh\u00e4ngen der Duft, die Farbe, auch die Konsistenz entfalten\nk\u00f6nnen. Wie aber entstehen nun Luftr\u00e4ume und damit Oberfl\u00e4chen\nin meinen Bildern? Zun\u00e4chst entstehen sie, indem ich meine Spra\nche so gestalte, dass sie selbst \u201eOberfl\u00e4che\" bildet: durch pr\u00e4gnante,\nkonsonantische Ausformung, durch energischen, spannungsreichen\nMelodiefluss, durch Pausen (!), in denen die Kinder sich einnisten, sich\nniederlassen k\u00f6nnen inmitten der Bilder; in denen sie entspannt und\nihrem eigenen Tempo gem\u00e4\u00df die Bilder innerlich noch einmal abtas\nten und durchschmecken k\u00f6nnen. Gerade Kinder mit Behinderung be\nn\u00f6tigen diesen ruhigen Nachklang, um sich selbst im Bild sp\u00fcren zu\nk\u00f6nnen. Und sie ben\u00f6tigen zur Unterst\u00fctzung des H\u00f6rens eine klare,\nausgepr\u00e4gte K\u00f6rpersprache. Kann sich der Blick an den \u201esprechenden\"\nK\u00f6rperbewegungen des Lehrers festhalten, dann wird das Ohr frei f\u00fcr\ndie subtilen Schattierungen in der Entfaltung der Darstellung. Erst in\ndiesen Momenten des Verwurzeins im Bild kann das Kind sich wil\nlentlich identifizieren mit dem, was durch das Bild hindurch spricht.\nDenn Bilder sind immer Bilder von etwas; von etwas, was selbst eben\nnicht in Sprache auszudr\u00fccken ist - sonst bed\u00fcrfte es des Bildes nicht.\nMachen wir uns klar: Wir k\u00f6nnten noch so kraftvoll und differenziert\nein Bild entfalten von Karl dem Gro\u00dfen, im Verh\u00e4ltnis zur M\u00e4chtig\nkeit seiner geistigen Individualit\u00e4t bliebe unser Bild doch immer nur\neine L\u00e4cherlichkeit... Was wir aber erreichen k\u00f6nnen, das ist, dass die\nKinder \u201edurch\" unser Bild hindurch den Glanz dieser Pers\u00f6nlichkeit\nschimmern sehen. Vor allem aber vermitteln wir ihnen eine Ahnung\nvon dem ihr innewohnenden Geheimnis und regen sie an, sich in die\nser Ahnung als wachsend zu f\u00fchlen hin zu dem, was durch das Bild\nangedeutet, aber noch nicht voll erfassbar ist: Ich ahne, ich f\u00fchle, da\nist etwas, das ist gewaltig gro\u00df, ein R\u00e4tsel, wert mich zu strecken, zu\nfragen, zu suchen ... Viele Kinder mit Behinderung ben\u00f6tigen diese\noffenen Bilder, um \u00fcberhaupt einen seelischen Zugang zu den Inhalten\ndes Unterrichts zu gewinnen. Aber auch die intellektuell sehr begabten\nKinder brauchen sie - viel mehr, als eine F\u00fclle von Fakten und Infor\nmationen. Diese erzeugen eine Scheins\u00e4ttigung, ohne den darunter\nliegenden Hunger nach Wachstum wirklich zu stillen. Jene schaffen die\nM\u00f6glichkeit einer tiefen Wesensbegegnung.\nWie k\u00f6nnte denn eine solche \u201eluftige\" Bildgestaltung am Beispiel Karls\ndes Gro\u00dfen aussehen? Zun\u00e4chst sollte die Pers\u00f6nlichkeit auch in ihrer\n\u00e4u\u00dferen Erscheinung so anschaulich wie m\u00f6glich vor den Kindern\nerscheinen: seine k\u00f6rperliche Gestalt, seine Kleidung, nicht auf Voll-\n84 Medizinisch-P\u00e4dagogische Konferenz 74/2015st\u00e4ndigkeit oder letzte historische Exaktheit, sondern auf sinnliche\nIntensit\u00e4t zielend - bis man den feinen, etwas s\u00e4uerlichen Duft pr\u00e4sent\nhat, der einem entgegenweht, wenn man sich einem h\u00e4ufig ber\u00fchrten,\nmetallenen Knopf mit der Nase n\u00e4hert... Dann entstehen Luftr\u00e4ume\nzum Beispiel auch dadurch, dass eine historische Pers\u00f6nlichkeit in ein\nspannungsreiches Verh\u00e4ltnis gestellt wird zu anderen Pers\u00f6nlichkeiten\nihrer Zeit. So hatte Karl der Gro\u00dfe zum Beispiel einen sehr bedeutenden\nLehrer, Alkuin mit Namen. Dieser begegnete dem Kaiser durchaus auf\nAugenh\u00f6he, und Karl der Gro\u00dfe respektierte es, dass dieser F\u00e4higkei\nten hatte, die dem Kaiser selbst abgingen: So wei\u00df man, dass Karl Zeit\nseines Lebens nur sehr ungelenk schreiben konnte, diese und andere\nF\u00e4higkeiten an seinem Lehrer aber sehr sch\u00e4tzte! Eine weitere bedeu\ntende Pers\u00f6nlichkeit, die Karl den Gro\u00dfen pr\u00e4gte, war Widukind, der\nHerzog der heidnischen Sachsen und ewiger Kontrahent des Kaisers.\nKarl k\u00e4mpfte verbissen und mit gro\u00dfer Grausamkeit darum, diese geg\nnerische Volksgruppe seinem eigenen Willen zu unterwerfen, und es\ngeh\u00f6rt zu den besonderen historischen Momenten des Mittelalters,\ndass Widukind nach Jahrzehnten des Kampfes schlie\u00dflich ohne offen\nsichtlichen \u00e4u\u00dferen Anlass seine Familie und sich selbst zum christli\nchen Glauben taufen lie\u00df - und sich damit \u00e4u\u00dferlich dem Willen des\nKaisers unterwarf. Hier kann es gelingen, am Spiegel des christlichen\nKaisers in den Gem\u00fctern der Kinder die Frage nach den verborgenen\nStr\u00f6mungen des Christentums aufzuwerfen und neben einem \u00e4u\u00dfer\nlich wirkenden Christentum auch ein innerlich wirkendes zu erf\u00fchlen\n- ohne missionarisch dar\u00fcber zu sprechen, allein aus der r\u00e4tselhaften\nSpannung, die sich an der Entfaltung des Bildes ergibt. Es sind diese\nSpannungen, die \u201eLuftr\u00e4ume\" - Br\u00fcche, \u00d6ffnungen, Durchl\u00e4sse - im\nBild schaffen, indem sie eine Pers\u00f6nlichkeit zeichnen, die widerspr\u00fcch\nlich und r\u00e4tselhaft erscheint, ohne ihre W\u00fcrde und Erhabenheit zu\nverlieren.\nUnd schlie\u00dflich kann man sich als Lehrerauch immer wieder vor Augen\nrufen, wie dieser Kaiser unerm\u00fcdlich, jahrein, jahraus den europ\u00e4ischen\nRaum, der heute in seiner Fl\u00e4che klar umrissen ist, auf dem R\u00fccken sei\nnes Pferdes durchwanderte, als w\u00fcrde er mit der eigenen Bewegung das\nvorbereiten, was heute als Gestalt Europas f\u00fcr uns gegeben erscheint.\nNehmen wir noch einmal die Skizze auf n\u00e4chster Seite zu Hilfe.\nHier sehen wir das Kind, umgeben von dem hell ausgeleuchteten Luft\nraum. Dieser Raum selbst ist nicht sichtbar. Das sichtbare Bild er\nscheint an der Grenze zwischen diesem Luftraum und dem angrenzen-\nMedizinisch-P\u00f6dagogische Konferenz 74/2015 85den, aber nicht sichtbaren Finsternisbereich des \u201eStoffes\" - also dem,\nwas gerade meinem Blick verborgen bleibt, was ich nicht sehe. Dort,\nan dieser Grenze entfaltet sich das Bild. Gelingt es mir nun, dieses Bild\ndurchl\u00e4ssig und dem Willen der Kinder zug\u00e4nglich zu gestalten, dann\nk\u00f6nnen sie \u201ehineingreifen\" und in die dahinter liegende geistige Subs\ntanz wie von einem Luftzug emporgesogen hinaufwachsen, das hei\u00dft\neine Ahnung von dem gewinnen, was hinter dem Bild liegt. Damit dre\nhen sich Licht- und Finsternischarakter dieser beiden Sph\u00e4ren um -\nnun erscheint der Luftraum als dunkel, der dahinterliegende geistige\nRaum aber wird f\u00fcr das Empfindender Kinderhell! Walter Riethm\u00fcller\nspricht in einem Aufsatz in diesem Zusammenhang vom \u201eseelisch-geis\ntig hochenergetisch aufgeladenen Potenzial\" der Bilder. Ein Zugriff auf\ndiesen verborgenen Geheimnisraum erm\u00f6glicht potenziell eine Ent\nladung dieser geistigen Energie, die dem \u201eStoff\" als Geheimnistr\u00e4ger\nwesenhaft innewohnt. Karl der Gro\u00dfe ist eine reale geistige Pers\u00f6nlich\nkeit, nicht nur eine historische Vorstellung! Kann sich diese Begegnung\nereignen, dann lehrt der Stoff das Kind und dieses geht aus dem p\u00e4d\nagogischen Prozess heraus mit dem Gef\u00fchl, eine echte Wesensbegeg-\nnung gehabt zu haben! Solche Begegnungen bleiben nachhaltig und\ntief verankert im Seelenleben des Kindes wirksam. Sie werden zu dem,\nwas Rudolf Steiner als Ziel der P\u00e4dagogik formuliert, n\u00e4mlich zu le\nbendigen Begriffen, und die Erfahrung im inklusiven Unterricht zeigt\nglasklar, dass dieses Hineinwachsen in lebendige Begriffe nicht abh\u00e4n\ngig ist von intellektueller Begabung, sondern potenziell allen Kindern\nm\u00f6glich ist.\nMedizinisch-P\u00e4dagogische Konfsfenz 74/2015Nun ist das oben beschriebene Beispiel eines aus der Klassenlehrer\nzeit, genauer: ein typisches Beispiel der 6. Jahrgangsstufe. Welche Rolle\nspielen die Bilder aber in der Oberstufe, also in einem Lebensalter,\nindem die Urteilsf\u00e4higkeit der Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler anhand des\nUnterrichtsstoffes entwickelt werden soll. Auch hier bieten die Bilder\nden Jugendlichen die M\u00f6glichkeit, ihr individuelles Verh\u00e4ltnis zum\nInhalt (zur Welt!) zu entwickeln. Anders als in der Unterstufe geht es\njetzt aber nicht darum, die Kinder in das vom Lehrer im Erz\u00e4hlen oder\nin anderer k\u00fcnstlerischer Weise entfaltete Bild hineinzuziehen, es in\nnerlich m/tvollziehen zu lassen, sondern es eigenst\u00e4ndig und indivi\nduell in sich aufzubauen. Der Lehrer gibt das Bild nicht vor. Durch ihn\nwird in der Einstimmung eine Richtung vorgegeben, und mit ihr eine\nFrage aufgeworfen. Dann gestaltet er die Mittel, anhand derer die Ju\ngendlichen ihre Bilder aufbauen k\u00f6nnen, sodass sich in der Spannung\nder verschiedenen Bildelemente wiederum ein Sog entfaltet, der die\nJugendlichen in eine Wachstumsbewegung zieht. Nehmen wir als Bei\nspiel ein Motiv aus einem Themenfeld der Geschichte der 12. Klasse: die\nsoziale Frage. Vom Lehrer werden mithilfe von Quellen die verschie\ndenen handelnden Figuren eingef\u00fchrt: der Unternehmer, der Revo\nlution\u00e4r, der Sozialdemokrat, der in Armut lebende Arbeiter ... Dann\nwerden anhand von Beispielen k\u00fcnstlerische Verarbeitungen dieses\nThemas vorgestellt und schlie\u00dflich steht die Frage nach einer L\u00f6sung\nim Raum ... Der Lehrer gibt nun die Richtung einer Bearbeitung vor,\nindem er die Vision einer L\u00f6sung einfordert. Diese Herausforderung ist\neine mit gro\u00dfem Bezug zur Gegenwart, denn nat\u00fcrlich sind die Bed\u00fcrf\nnisse nach Gerechtigkeit, nach Br\u00fcderlichkeit, nach einer \u00dcberwin\ndung von Ausbeutung und explodierendem Reichtum bis heute unge\nstillt. Und wenn die Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler anhand des historischen\nZusammenhangs nach L\u00f6sungen suchen, dann wird in ihnen auch der\nMensch geweckt, der f\u00fcr die Not der heute lebenden Menschheit Ver\nantwortung \u00fcbernehmen will und kann. Die Aufgabe k\u00f6nnte nun darin\nbestehen, aus jeweils zwei spannungsreichen Figuren ein Dramulett\nzu entwickeln, durch das in einer szenischen Auseinandersetzung eine\nL\u00f6sung des Konfliktes angelegt wird. Die gehobene Sprache und der\nk\u00fcnstlerische Formwille unterst\u00fctzen die Jugendlichen dabei, ihre Bil\nder auszuplastizieren, ihnen Charakter und Durchl\u00e4ssigkeit zu geben.\n(...)\nMedizinisch-P\u00e4dagogische Konferenz 74/2015 87Die Zeit\nAuf der zweiten Ebene haben wir es nun nicht mehr zu tun mit den In\nhalten, dem Stoff des Unterrichts, sondern mit der zeitlichen Dynamik,\ndie das Lernen in vielfacher Weise durchstr\u00f6mt. Blicken wir auf dieses\nGeflecht, so erleben wir auch hier wieder zwei einander entgegenge\nsetzte Kr\u00e4fte. Die eine Kraft l\u00e4sst den Bewegungsfluss der zeitlichen\nAbl\u00e4ufe immer mehr auskristallisieren und erstarren. Am Ende ent\nfaltet sich um uns herum nicht mehr lebendig flutende Zeit, sondern\nwir stehen vor einem Skelett von Systemen, Pl\u00e4nen und Mustern. Diese\nZeit nennen wir dann zum Beispiel \u201eStundenplan\"... Unser Schulleben\nist in vieler Hinsicht gepr\u00e4gt durch solche erstorbenen Zeitsysteme, bis\nhinein in methodische Abl\u00e4ufe, die wie Raster angewendet werden: Be\ngr\u00fc\u00dfung, Morgenspruch, Zeugnisspr\u00fcche, rhythmischer Teil, Wieder\nholungsteil, Lernteil, Arbeitsteil, Erz\u00e4hlteil, Pause ... Den vereinheit\nlichenden und erstarrenden Kr\u00e4ften entgegengesetzt wirken nun jene\nKr\u00e4fte, die immer das \u201edazwischen\" qualitativ ausgestalten, sie lassen\nsich auch als \u201eIntervall- oder Beziehungskr\u00e4fte\" bezeichnen. Durch\nsie wird die Gestalt (das Muster) einer zeitlichen Abfolge zur Geb\u00e4rde.\nDann wird die Bewegung aus dem Morgenspruch in die Reihe der Zeug\nnisspr\u00fcche hinein als ein von einer konkreten Stimmung getragenes\nIntervall empfunden, der Weg durch den Vormittag wird zur Melodie,\ndie an jedem Tag einer besonderen seelischen Ausgestaltung bedarf,\num lebendig zu bleiben. Als w\u00fcrde ein S\u00e4nger ein Lied an jedem Tag\nwieder und doch jeden Tag zugleich neu singen. In der Waldorfp\u00e4da\ngogik bedeutet das, dass die Systematik meines Unterrichtsaufbaus zur\nPartitur wird, die ich in der Begegnung mit den Kindern nutze, um ein\nmusikalisch-zeitliches Kunstwerk aus ihr hervorzuzaubern. Als Erzie\nhungsk\u00fcnstler wird der Lehrer auf dieser Ebene zum Zeitk\u00fcnstler!\nNun bildet sich vielf\u00e4ltiges soziales, aber auch reiches musikalisches\nLeben nicht allein durch die Melodiebildung, also den einstimmig sich\nentfaltenden Zeitstrom. Vielmehr liegt eine besondere Herausforde\nrung des inklusiven Lebens gerade in der Mehrstimmigkeit und damit\nder Vielfalt der zeitlichen Entfaltungen. Um die qualitativen M\u00f6glich\nkeiten erf\u00fchlen zu k\u00f6nnen, die dadurch im Sozialen angelegt sind, kann\nman sich die ganze Vielfalt der Erscheinungsformen des Fl\u00fcssigen am\nBeispiel des Wassers vor Augen f\u00fchren. F\u00e4llt ein Tropfen auf eine Glas\nscheibe, so wird er, der Schwerkraft folgend, hinunter gleiten; dabei\nwird er andere Tropfen in sich aufnehmen, bis sich ein B\u00e4chlein bildet,\ndas immer gr\u00f6\u00dfer werdend in ein str\u00f6mendes Gew\u00e4sser einflie\u00dft. Hier\n88 Medizinisch-P\u00e4dagogische Konferenz 74/2015finden wir dann die ruhigen, schwingenden Bahnen eines flie\u00dfenden\nBaches, die wir als Lehrer auch in unseren Unterrichten und in der Ent\nwicklung unserer sozialen Gemeinschaften so lieben ... Doch in einem\nlebendigen Gew\u00e4sser werden wir zugleich immer auch zahlreiche an\ndere Str\u00f6mungsformen finden: das Aufsch\u00e4umen vor einem steinernen\nHindernis, die mitten im Strom aufragende Sandbank - selbst nicht\n\u201efl\u00fcssig\", aber wie selbstverst\u00e4ndlich umstr\u00f6mt vom flie\u00dfenden Was\nser; dann die kleinen und gr\u00f6\u00dferen Strudel: eine Bewegungsfigur, die\nimmer ganz auf sich selbst gerichtet scheint, zugleich aber fortw\u00e4hrend\nvon Wasser durchstr\u00f6mt wird. Und dann diese wunderbaren Randge\nstaltungen, die Ruheorte des Wassers, an denen sich kleine, beinahe\nstehende Gew\u00e4sserzonen bilden und deren gro\u00dfe Geschwister die Seen\nund Meere sind, mit ihren ruhigen, die Himmelsbilder spiegelnden\nOberfl\u00e4chen.\nIn der Musikgeschichte ist diese Vielfalt des Fl\u00fcssigen in Grundformen\ndes mehrstimmigen Singens und Musizierens geronnen, und wir finden\nda von Epoche zu Epoche andere musikalische Gestaltungsformen: der\nWechselgesang zwischen Vor- und Nachs\u00e4ngern, dann den einfachen\nKanon, wo die gleiche Melodie in harmonischer Folge gesungen wird\nund schlie\u00dflich den Aufbruch in die echte Polyfonie. In der Bl\u00fctephase\nder Renaissance gab es Chorwerke, in denen mehr als 16 Stimmen mit\njeweils voller individueller G\u00fcltigkeit, den musikalischen Gesetzen des\nKontrapunktes folgend, in einen gemeinsamen musikalischen Atem\ngebracht wurden! In der hohen Klassik dann ordnen sich die Stimmen\nals aufeinander eingestimmte Partner der Aufgabe unter, das musika\nlische Motiv durch das Zusammenwirken aller immer wieder neu see\nlisch \u201eeinzuf\u00e4rben\": die komplexe harmonische Bewegung wird f\u00fchren\nde Idee. Und heute? Es w\u00e4re ein eigenes Forschungsfeld, mit Blick auf\ndie inklusive P\u00e4dagogik, die Frage heutiger musikalischer Mehrstim\nmigkeit am Beispiel zeitgen\u00f6ssischer Kompositionen zu untersuchen.\n(\u2022\u2022\u2022)\nJede dieser musikalischen Formen entspricht auch in der P\u00e4dagogik\neiner Grundform, den zeitlichen Fortlauf zu gestalten. Zun\u00e4chst wer\nden die Kinder wie selbstverst\u00e4ndlich in die T\u00e4tigkeit des Lehrers mit\ngenommen. Nahezu zeitgleich tun sie, was der Lehrer tut, kraft ihrer\nNachahmungskraft und ihrem vorf\u00fchlenden Einssein mit dem Lehrer.\nDa ist es ganz unerheblich, ob ein Kind in diesem Einssein \u00e4u\u00dferlich\netwas anderes tut, oder zum Beispiel zeitlich versetzt spricht. Es kommt\nauf den gef\u00fchlten Gemeinschaftsklang an, nicht auf musikalische\nMedizinisch-P\u00e4dagogische Konferenz 74/2016 89Pr\u00e4zision. Sp\u00e4ter folgen dann \u201eWechselges\u00e4nge\" - der Lehrer f\u00fchrt\netwas vor, die Kinder vollziehen die Handlung, im atmenden Wech\nsel mit ihm, nach. Schlie\u00dflich entstehen auch unter den Kindern echte\nMehrstimmigkeiten: einige Kinder vollziehen diese T\u00e4tigkeit, andere\nKinder eine andere; beide T\u00e4tigkeiten erg\u00e4nzen sich, jede Stimme lernt\nan der Betrachtung der anderen. Und schlie\u00dflich folgen die offenen,\nk\u00fcnstlerischen Aufgabenstellungen, in denen ein gemeinsames Thema\nvon den Kindern auf sehr verschiedene Weise, auch mit verschiedenen,\nmanchmal polaren k\u00fcnstlerischen Zug\u00e4ngen bearbeitet wird. Sp\u00e4tes\ntens hier wird die zeitliche Abstimmung der verschiedenen T\u00e4tigkeiten\nzu einer gro\u00dfen Herausforderung, denn, um wieder ein Beispiel des\nGeschichtsunterrichts zu bem\u00fchen, das Modell einer mittelalterlichen\nStadt aus Holz zu bauen, braucht es viele, viele Tage. Sie in einem Auf\nsatz zu beschreiben, dauert vielleicht eine halbe Stunde...\nEine stimmige Zeitgestalt aufzubauen, ist von entscheidender Bedeu\ntung f\u00fcr die im ersten Teil unter der \u00dcberschrift des Raumes beschrie\nbene geistige \u201eEntladung\" der Bilder. Sie ist die eigentliche Methodik,\ndenn sie baut ein Zeitgef\u00e4\u00df auf, eine Komposition seelischer Geb\u00e4rden,\nin dem der Unterrichtsinhalt erst erscheinen kann. In der Vergangen\nheit war das k\u00fcnstlerisch-\u00e4sthetische Empfinden gepr\u00e4gt durch den\nWunsch nach einer m\u00f6glichst glasklar-vollendeten k\u00fcnstlerischen\nZeitform. Und noch immer k\u00f6nnen wir Lehrer uns dabei beobach\nten, wie ein exakter rhythmischer Tageslauf, ein Schlag-auf-Schlag\nablaufendes Unterrichtsgespr\u00e4ch unseren Hunger nach dieser Art von\n\u00c4sthetik stillt. Doch gerade in heterogenen Lerngruppen kann diese\nk\u00fcnstlerische Vorstellung nicht mehr tragen. Hier muss eine \u00c4sthetik\ndes Br\u00fcchigen, Suchenden, Fragenden, des Nicht-Geschlossenen zu\ngelassen werden. Auch hierf\u00fcr soll ein Beispiel aus dem Schulleben\nder Verdeutlichung dienen: Die \u00f6./y. Klasse hatte im vergangenen\nSchuljahr die Aufgabe, den \u201eKrabat\" als Klassenspiel auf die B\u00fchne\nzu bringen. Zur Er\u00f6ffnung \u00fcbten die Kinder gemeinsam einen kurzen\nProsatext von Juri Brezan ein, den dieser seiner eigenen Romanfassung\nvom \u201eKrabat\" vorangestellt hat. Die Klasse war sehr motiviert, erleb\nte sich selbst als ausdrucksstarke Sprechergemeinschaft und folgte der\nk\u00fcnstlerisch gestaltenden Lehrerin gern. Die Ausarbeitung f\u00fchrte zu\neiner rhythmischen Gestaltung der Textabschnitte mit k\u00fcrzeren und\nl\u00e4ngeren Pausen und Spannungsb\u00f6gen, die bald vollst\u00e4ndig in die\nGewohnheit des Sprechchores \u00fcbergegangen waren. Am Ende \u201esa\u00df\"\ndie k\u00fcnstlerische Ausgestaltung so sicher, dass sie mehr und mehr ihre\n90 Medizinisch-P\u00e4dagogische Konferenz 74/2015seelische F\u00fclle zu verlieren drohte. Nun war unter den Kindern ein\nM\u00e4dchen, das in der Alltagssprache stark stotterte und jeweils nach Be\nendigung eines Sprechbogens (- w\u00e4hrend dessen Entfaltung sie nicht\ngestottert hatte!) alleine noch in die Pausen hinein sprach, aufgrund\nihrer individuellen Sprache, aber auch, um sich im Nachklang noch\neinmal selbst h\u00f6ren zu k\u00f6nnen. Sie bedurfte dieser Versicherung ihrer\nselbst, um nicht von der Wucht des chorischen Sprachklangs in ihrem\nSelbstgef\u00fchl weggefegt zu werde. Die anderen Kinder reagierten darauf\nmit ganz praktisch-sozialer Einf\u00fchlung: F\u00fcr sie begann die eigentliche\nPause zwischen den Textabschnitten erst, wenn auch diese Stimme\n\u201eangekommen\" war, das hei\u00dft, sie verschoben kurzerhand den Rhyth\nmus. F\u00fcr die Erwachsenen war die L\u00f6sung schwieriger. Sie f\u00fchlten\nsich bedr\u00e4ngt von dem Gef\u00fchl \u00e4sthetischer Unstimmigkeit. Die Pause\nzu verschieben stimmte k\u00fcnstlerisch nicht, auch wenn es die soziale\nUnregelm\u00e4\u00dfigkeit ausheilte. Nun lie\u00df die Lehrerin die Arbeit einige\nTage ruhen, bevor sie sie neu aufgriff. Sie regte die Kinder an, eine\nbesonders intensive Bildvorstellung w\u00e4hrend des Sprechens in sich\nzu wecken und die eigenen Empfindungen zu den Bildern intensiv in\ndie Sprache einflie\u00dfen zu lassen. Und nun erf\u00fcllte sich der chorische\nKlang wie neu mit Seelenfulle! Die Grenzen zu den strukturierenden\nPausen aber wurden f\u00fcr den ganzen Chor offener und f\u00fcr individuelle\nTempi durchl\u00e4ssig. Damit war die oben beschriebene Nachz\u00fcglerin\n\u201eintegriert\". Der gesamte Prozess aber f\u00fchrte zu einer Steigerung der\nk\u00fcnstlerischen Qualit\u00e4t der Arbeit!\nDie Gemeinschaft\nDie dritte Ebene betrifft nun das alles Menschliche durchdringende\nSpannungsverh\u00e4ltnis zwischen dem Einzelnen und der Gemeinschaft,\nalso eine besonders zentrale Gestaltungsaufgabe f\u00fcr die Schule, deren\nKerngesch\u00e4ft ja darin besteht, den individuellen Sch\u00fcler innerhalb\nseiner Klasse zu f\u00f6rdern. Auch hier wirken wieder zwei polare Kr\u00e4fte\nauf den Gestaltungswillen des Lehrers. Die eine Kraft l\u00e4sst ihn immer\ngenauer die spezifischen Einzelheiten und \u201eSymptome\" des Kindes in\nden Blick nehmen. Er spezialisiert sich auf die Besonderheiten, trennt\nsie von den Eigenarten der anderen Kinder ab und entwickelt auf Grund\nseiner Beobachtungen immer pr\u00e4zisere Methoden, ihnen gezielt zu be\ngegnen. Steigert er diese Zielrichtung, so l\u00f6st er mehr und mehr den\nHabitus, das spezielle Kleid aus k\u00f6rperlichen Eigenarten, Charakter\nMedizinisch-P\u00e4dagogische Konferenz 74/2015 91und Temperament, ab von dem geistigen Wesen des Kindes. Am Ende\nsprechen wir Lehrer dann nur noch vom \u201eDown-Syndrom-Kind\" aus\nder zweiten Klasse oder von \u201edem Autisten\" aus der f\u00fcnften. Wir ver\ndinglichen das Kind und machen es identisch mit seinen spezifischen\nErscheinungen. Damit l\u00f6sen wir es aus seiner Gemeinschaft heraus. Die\nausgepr\u00e4gte Gewohnheit der F\u00f6rderp\u00e4dagogik, Diagnosen wie Etiket\nten an die Kinder zu heften, unterst\u00fctzt diesen Prozess der zunehmen\nden Isolation. Der Habitus eines Kindes aber ist eigentlich ein k\u00fcnst\nlerisches Ereignis ... ein Kost\u00fcm, in dem es die Szenen auf der B\u00fchne\nseines Lebens erst spielen kann, vor dem \u201eB\u00fchnenbild\" seines indivi\nduellen Schicksals: seiner Familie, seines sozialen Umfelds und auch\nseiner Schule. Und damit ist das Erscheinungsbild des Kindes immer\nk\u00fcnstlerisch eingebettet in einen gr\u00f6\u00dferen Zusammenhang - und kann\ndeshalb aus einer poetischen Geb\u00e4rde heraus als sch\u00f6n empfunden\nwerden. Der Habitus ist kein Problem, das ich weghaben will, und er\nist auch keine Krankheit, die ich heilen muss. Nat\u00fcrlich muss ich dem\nKind alle denkbare Unterst\u00fctzung gew\u00e4hren, sich als Individualit\u00e4t so\nweit wie m\u00f6glich zur Erscheinung bringen zu k\u00f6nnen und oft geh\u00f6rt\ndazu auch, Defizite, die in den Erscheinungs- und Ausdrucksformen\ndes Kindes liegen, zu \u00fcberwinden. Und doch ver\u00e4ndert sich meine\nganze Haltung dem Kind gegen\u00fcber, wenn ich bereit bin, diesen Ha\nbitus zun\u00e4chst in vollem Umfange anzunehmen und wertzusch\u00e4tzen.\nSobald es mir aber gelingt, das Kind in seinem sozialen Umfeld als ein\nsprechendes Bild, als eine Einheit zu erleben, lasse ich schon die zwei\nte Kraft wirken. Sie ist wiederum der ersten polar entgegengesetzt, in\ndem sie nicht vereinzelt, sondern Einheiten, Verbundenheiten schafft.\nMethodisch kann der Lehrer in allem, was er tut, diese Verbundenheit\nherstellen, indem er seine noch so ins Detail gehenden Unterrichts\ninhalte immer anschlie\u00dft an den sich entwickelnden Menschen. Auch\ndies ist eine der elementaren Anregung Rudolf Steiners, alle Motive,\negal ob Naturkunde, Sprache oder Mathematik, immer anzuschlie\u00dfen\nan den Menschen und zwar auf allen Ebenen: der gehobenen, philoso\nphischen Ebene wie auch der Alltagswelt der Kinder. Dadurch sp\u00fcren\nsie, dass das, was sie lernen, verbunden bleibt mit ihrem Menschsein.\nUnd dass sie sich selbst nie abgetrennt finden werden von der Gemein\nschaft mit anderen Menschen. Fasst man beide Kraftrichtungen als\nQuellen f\u00fcr das p\u00e4dagogische Vorgehen zusammen, so bedeutet das\nf\u00fcr den p\u00e4dagogischen Alltag, bei den kleinen Kindern den Blick auf\ndie Unterschiede zu lenken, nicht wertend (im Sinne von besser oder\n92 Medizinisch-P\u00e4dagogische Konferenz 74/2015schlechter), sondern k\u00fcnstlerisch-qualitativ auf sie zu blicken: Wie\nunterscheiden sich unsere Formenzeichnungen voneinander? K\u00f6nnen\nwir kleine, poetische Charakterisierungen f\u00fcr die eine wie f\u00fcr die ande\nre Erscheinungsweise einer Form finden? Welche legen wir zusammen?\nWelche legen wir einander gegen\u00fcber? Damit leben sich die Kinder ins\nUnterschiedlichsein ein, ohne ihren Zusammenhalt zu verlieren. Dann\nlassen sich viele methodische Zug\u00e4nge mit allen Kindern so arrangie\nren, dass jedes Kind sich abwechselnd in die eine oder in die andere\nVorgehensweise einlebt: dass zum Beispiel abwechselnd gesungen und\nzugeh\u00f6rt wird, dass wir die Einmaleinsreihen laufen und sie anschlie\n\u00dfend still im Kopf durchgehen, dass wir etwas betrachten, aber auch\nselbst gestalten ... Und schlie\u00dflich gibt es in der Waldorfp\u00e4dagogik\njene gro\u00dfen Epochenthemen, die wie k\u00fcnstlerische Motive er\u00f6ffnend\nwirken, einladen, sich ihnen in vielf\u00e4ltiger Weise k\u00fcnstlerisch zu n\u00e4\nhern: zum Beispiel die Geografie Europas, mit der die Kinder sich auf\nder Basis der Einf\u00fchrungen des Lehrer sachlich oder fantasievoll schrei\nbend, malend, plastizierend, sammelnd, singend, komponierend, be\nrichtend, lesend, am Ende m\u00f6glicherweise sogar reisend auseinan\ndersetzen k\u00f6nnen. Welcher Reichtum! W\u00e4hrend des p\u00e4dagogischen\nProzesses immer wieder, und vor allem am Ende in der \u00dcberschau\nk\u00f6nnen die vielf\u00e4ltigen Zug\u00e4nge zum Thema zusammengetragen und\nmiteinander in Beziehung gebracht werde. So lernen die Kinder von\nden Errungenschaften der anderen, indem sie die Geografie Europas\naus verschiedenen Blickwinkeln betrachten, aber auch, indem sie die\nunterschiedlichen Bem\u00fchungen ihrer Klassenkameraden selbst wahr\nnehmen und sch\u00e4tzen lernen.\nUnd schlie\u00dflich kann noch in einer dritten Weise zugleich differen\nziert wie auch Zusammenhang geschaffen werden. Rudolf Steiner hat\nim Januar 1914 eine Vortragsreihe gehalten, in der er \u00fcber die 12 Welt\nanschauungen als Ausdruck \u201etypischer\" Blickrichtungen auf die Welt\ngesprochen hat. In diesen Charakterisierungen finden sich Bilder von\n12 Willensprofilen, die als Anregung dienen k\u00f6nnten, ausgepr\u00e4gte\nmethodische Zug\u00e4nge zu den Kernmotiven einer Epoche zu entwi\nckeln. H\u00e4tten wir diese f\u00fcr unsere p\u00e4dagogische Arbeit erschlossen,\ndann k\u00f6nnten wir in Zukunft vielleicht einmal 12 typische methodische\nVorgehensweisen beschreiben, die wie eine Schatztruhe dem Lehrer\nund den Sch\u00fclern zur Auswahl stehen und die sich in einer wunder\nbaren Weise gegenseitig st\u00fctzen und steigern k\u00f6nnten. Um zu einem\nechten Verst\u00e4ndnis des Habitus als Ausdrucksmittel des Menschlichen\nMedizinisch-P\u00e4dagogische Konferenz 74/2015 93zu kommen (und was sonst fordert die Inklusion?), wird eine solche\nForschungsarbeit \u00fcberaus lohnend werden!\n(...)\nDie Gesinnung\nAuf der vierten Ebene geht es schlie\u00dflich um die Gesinnung und um\ndie menschliche Grundhaltung den Kindern und der P\u00e4dagogik gegen\n\u00fcber. In der Waldorfschule ist diese gepr\u00e4gt durch das nicht zuletzt in\nder Selbstschulung erarbeitete aktive Bem\u00fchen, jedes Kind als einen\nAnfang zu empfinden. Um die Waldorfschulen herum lebt, mehr oder\nweniger ausgepr\u00e4gt, eine Stimmung, die hoffhungsfroh und erwar\ntungsvoll auf das Keimhafte in den Kinderseelen und auch in uns selbst\nblicken m\u00f6chte! Die einzige methodische Antwort, die auf diese Stim\nmung st\u00e4rkend, st\u00fctzend und ermutigend wirken kann, ist die Kunst.\nHier liegt ein Schl\u00fcssel, warum Rudolf Steiner die Waldorfp\u00e4dagogik\nals Erziehungskunst bezeichnet hat. Und hier liegt auch ein Schl\u00fcssel\ndaf\u00fcr, warum die Waldorfp\u00e4dagogik sich selbst in der Heilp\u00e4dagogik\ngr\u00fcndet. Denn der Keim ist immer undifferenziert, zart und verletzlich.\nSein Wesen ist Schw\u00e4che, und er ben\u00f6tigt im Sinne des Punkt-und-\nKreis-Bildes die Pflege und Unterst\u00fctzung der Gemeinschaft. Diese\nurspr\u00fcngliche heilp\u00e4dagogische Geb\u00e4rde zeigt sich in der Waldorf\np\u00e4dagogik als k\u00fcnstlerische Gesinnung - nicht im Sinne virtuos vor\ngetragener Orchesterkonzerte ..., sondern im Bestreben, alle Unter\nrichtsmotive potenziell sch\u00f6pferisch zu bearbeiten.\nDamit Neues und Keimhaftes sich entfalten kann, muss Altes \u00fcber\nwunden werden. Zu einem p\u00e4dagogischen Prozess geh\u00f6rt deshalb\nauch, dass der Lehrer dem sich entfaltenden Willen des Kindes Wider\nstand bietet, oder dass er es anregt, fest Gewordenes aufzul\u00f6sen und\nabzubauen. Jeder Moment des Erkenntniserwachens ist ein solcher\nVorgang, wo dem schlafenden Willensstrom des Kindes ein Wider\nstand entgegengebracht wird, an dem es erwachen kann. Jede Frage,\ndie das Kind nicht aus der spontanen Erinnerung beantworten kann,\nwie viel mehr noch jede Frage, die auf ein Paradoxon, ein Geheimnis,\nauf etwas nicht Aussprechbares zielt, bietet einen solchen Widerstand.\nNimmt diese Kraftwirkung aber \u00dcberhand oder \u00fcbernimmt sie gar\nungehindert die F\u00fchrung im p\u00e4dagogische Prozess, so \u00fcbt der Lehrer\nGewalt aus gegen\u00fcber dem Kind; er bricht seinen Charakter und verge\nwaltigt es. Schule muss sich dieser inneren Bedrohung stellen, denn sie\nist von ihrem Grundbild her immer in der Gefahr, aus m\u00f6glicherweise\n94 Medizinisch-P\u00e4dagogische Konferenz 74/2015sogar hochidealistischem Anliegen heraus, den Keim des Kindes durch\neigene Wunschvorstellungen zu \u00fcberlagern und in der letzten Konse\nquenz zu brechen. Dem entgegen wirken die eigentlich k\u00fcnstlerischen\nKr\u00e4fte. Sie flie\u00dfen vor allem in die Bereitschaft ein, wahrzunehmen\nund vorzuf\u00fchlen, wenn das Kind sich sch\u00f6pferisch suchend mit einem\nInhalt auseinandersetzt. Hier wird die fragende, hoffnungsvolle Wahr\nnehmung zur eigentlichen p\u00e4dagogischen Tat.\nDie physischen und die \u00e4therischen Kr\u00e4fte\nSchematisch l\u00e4sst sich das oben Ausgef\u00fchrte folgenderma\u00dfen darstellen:\nphysische\nKraftmethodisches\nMITTEL\u00e4therische\nKraftElement\nRAUM verdichten > BILDER < r\u00e4umen Luft\nZEIT befestigen > MUSIK < bewegen Wasser\nGEMEIN\nSCHAFTteilen > HABITUS < verbinden Erde\nGESINNUNG \u00fcberwinden > KUNST < neu schaffen W\u00e4rme\nDas Schema macht noch einmal deutlich, dass im p\u00e4dagogischen Pro-\nzess immer zwei einander entgegengesetzte Kr\u00e4fte wirksam werden.\nDiese sind auf der linken Seite physische, auf der rechten Seite \u00e4the\nrische Kr\u00e4fte. Dem Zusammenwirken dieser beiden Kr\u00e4fte unterliegen\nalle Welterscheinungen und somit eben auch die p\u00e4dagogischen. Die\nGegens\u00e4tzlichkeit dieser beiden Kr\u00e4fte k\u00f6nnen wir uns anhand eines\nBildes deutlich machen: Stellen wir uns vor, wir lie\u00dfen einen Stein aus\nunserer Hand fallen. Er wird der Schwerkraft folgend zu Boden fallen\nund dort reglos liegen bleiben. Nehmen wir in der gleichen Weise\nein Samenkorn in die Hand, so wird dieses, wenn wir es fallen lassen,\nzun\u00e4chst den gleichen Kr\u00e4ften unterliegen. Es f\u00e4llt zu Boden und bleibt\ndort liegen. Schaffe ich aber die entsprechenden Bedingungen, so\nwerden sich an dem Samenkorn Kr\u00e4fte entfalten, die in jeder Hinsicht\nexakt die gegenteilige Wirkung entfalten. Das Samenkorn wird einen\nKeim bilden, der sich durch die Oberfl\u00e4che des Kornes hindurchsch\u00e4lt,\ner wird spriessen und sich entgegen seiner Fallrichtung in die H\u00f6he\nMedizinisch-P\u00e4dagogische Konferenz 74/2015 95heben. Er wird Bl\u00e4tter in die Peripherie entfalten und schlie\u00dflich Bl\u00fcte\nund Frucht ausbilden: Er wird eine Entwicklung durchlaufen, die ihn\nin die H\u00f6he und in die Weite hebt. Die Kr\u00e4fte, die das bewirken, nennt\nRudolf Steiner \u00e4therische Kr\u00e4fte, und wir finden sie in dem oben aus\ngef\u00fchrten Schema auf der rechten Seite. Beide Kr\u00e4fte, die physischen\nund die \u00e4therischen, sind \u00fcbersinnlicher Natur. Um nun die sinnliche\nWelt zur Erscheinung zu bringen, ben\u00f6tigen sie die elementarische\nWelt als Tr\u00e4ger: Luft, Wasser, Erde und Feuer sind Repr\u00e4sentanten der\nvier Elemente.\nWir finden sie allerdings auch \u00fcberall dort, wo sie als Qualitatives\nunsere Welt gestalten:\n\u2022 \u00dcberall dort, wo die Welt in irgendeiner Form gasig, das hei\u00dft\nelastisch, dehnbar erscheint, befinden wir uns im Luftelement.\n\u2022 \u00dcberall, wo die Welt fl\u00fcssig, str\u00f6mend, zusammenflie\u00dfend und\nsich in Verh\u00e4ltnisse setzend erscheint, befinden wir uns im W\u00e4ss-\nrigen.\n\u2022 \u00dcberall, wo sich Einheiten bilden, die abgetrennt scheinen von an\nderen Einheiten, befinden wir uns im Irdischen\n\u2022 und \u00fcberall, wo W\u00e4rme- an K\u00e4ltequalit\u00e4ten grenzen, befinden wir\nuns im Feurigen.\nDie Physik kennt diese vier physischen Kr\u00e4fte als Elektrizit\u00e4t (Verdich\ntungskraft), Magnetismus (Schwerkraft), Atomkraft (Zerfallskraft) und\nphysische W\u00e4rme (Vernichtungskraft). Die dazu geh\u00f6rigen \u00c4therkr\u00e4f\nte bezeichnet Rudolf Steiner als Licht\u00e4ther, Klang- (oder chemischen)\n\u00c4ther, Lebens\u00e4ther und W\u00e4rme\u00e4ther.\n\u2022 Der Licht\u00e4ther l\u00e4sst an der Grenze zwischen dem Luftraum und\ndem Finsteren, dem nicht wahrnehmbaren \u201eStoff\", die Bilder\nerscheinen; er erm\u00f6glicht die Entfaltung von Qualit\u00e4ten wie Duft,\nFarbe, Aroma, Struktur.\n\u2022 Der Klang\u00e4ther differenziert die Einheiten in Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig\nkeiten. Es ist Klang\u00e4therkraft, die das Wasser im Baum entgegen\nder Schwerkraft emporhebt und bis in die Spitzen der Zweige\nauff\u00e4chert, bis Abstand und Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit von Zweig zu\nZweig, von Spitze zu Spitze entstehen. Wir k\u00f6nnen hier auch von\nIntervallen oder Geb\u00e4rden sprechen!\n\u2022 Der Lebens\u00e4ther bewirkt, dass alles Zerfallene potenziell zur Ein\nheit wird und als Einheit wiederum Bestandteil gr\u00f6\u00dferer Einhei\nten. Er \u201eheilt\", indem erden Organismus mit Haut umschlie\u00dft und\nihn als vollst\u00e4ndig und umschlossen erscheinen l\u00e4sst.\n96 Medizinisch-P\u00e4dagogische Konferenz 74/2015\u2022 Der W\u00e4rme\u00e4ther l\u00e4sst aus der Asche den Ph\u00f6nix auferstehen ...\ner macht, dass Entwicklung in Gang kommt, dass Neues sich ent\nfalten kann. Er ist die Kraft, die in der Mittwinternacht den Um\nschlag herbeif\u00fchrt, damit ein neuer Fr\u00fchling kommen kann.\nJede Schule muss selbst ihre Gestalt aus den oben beschriebenen Kr\u00e4f\nten heraus entwickeln. In der Auseinandersetzung mit ihnen indivi\ndualisiert sich eine Schulgemeinschaft. Wenn jetzt im Weiteren\nBeispiele aus dem Leben der Windrather Talschule geschildert wer\nden, dann nicht, weil sie Bedingungen zur Umsetzung der Inklusion\ndarstellen, sondern weil sie zeigen k\u00f6nnen, in welchem Ma\u00dfe wir aus\nden oben beschriebenen Gesichtspunkten heraus sch\u00f6pferisch Schule\ngestaltet haben.\nDie Bilder\nAuch das soziale Leben in einer Schule verwirklicht sich in Bildern.\nBesuche ich eine Schulgemeinschaft, so \u201esehe\" ich auf den ersten\nBlick, welche Ideale, welche Gesichtspunkte den sozialen Umgang\nmiteinander pr\u00e4gen. Am deutlichsten wird das in der Art und Weise,\nwie Kinder und Erwachsene im Unterrichtsgespr\u00e4ch beieinander sit\nzen. An der Windrather Talschule war und ist uns wichtig, dass nicht\nein frontales Gegen\u00fcber das Bild beherrscht, sondern dass der Kreis\ndas Ausgangsbild des sozialen Miteinanders ist. Im Kreis ist jeder\nPunkt, jeder Gespr\u00e4chsteilnehmer gleich weit vom Mittelpunkt, dem\ninhaltlichen Zentrum des Gespr\u00e4chs entfernt. Dies ist ein Bild sozialer\nErm\u00f6glichung. Es spricht zu den Kindern davon, dass jeder sich einge\nladen f\u00fchlen m\u00f6ge, seinen individuellen Beitrag zu geben, dass jeder\nBeitrag gesch\u00e4tzt wird. Doch der Kreis kann auch eine sehr dogmati\nsche Sprache sprechen. Bei uns ist er deshalb immer Ausgangsbild f\u00fcr\nviele andere Formen. So gibt es an unserer Schule die Gewohnheit, dass\nKinder auch oben auf einem Regal sitzen und von dort Elemente des\nUnterrichts verfolgen (zum Beispiel w\u00e4hrend der Handarbeit); aus der\nVogelperspektive sieht die Welt ganz anders aus ... Kinder lieben es,\nvon oben auf ihre Gemeinschaft zu schauen... Oder f\u00fcr andere Kinder\nist es wichtig, sich immer wieder vor dem Gemeinsamsein verbergen zu\nk\u00f6nnen. Sie finden ihren Platz unter einem Tisch, der m\u00f6glicherweise\nsogar mit einer Decke abgeh\u00e4ngt wird und einen R\u00fcckzugsort bietet.\nEine weitere M\u00f6glichkeit, Bilder zu schaffen, sind die Feste. Hier ist f\u00fcr\nuns wichtig, dass wir versuchen, m\u00f6glichst die ganze Gemeinschaft zum\nBild werden zu lassen. Michaeli feiern wir zum Beispiel in einem nahen\nMedizinisch-P\u00e4dagogische Konferenz 74/2015 97Waldgebiet mit allen Kindern und Lehrern gemeinsam. Dabei wird\nein gro\u00dfes Spiel inszeniert, bei dem \u201edie Menschen\" sich einer gro\u00dfen\nGruppe von \u201eDrachen\" gegen\u00fcberstellen. Diese Drachen k\u00f6nnen nur\ngefangen werden, indem die Menschenkinder singend eine Kette um\nsie herum bilden. Kann auf diese Weise ein Drache (ein verkleideter,\nseine Rolle ausspielender Jugendlicher oder Erwachsener) eingekreist\nund gefangen werden, so wird er \u201ein den Himmel\" gebracht, wo er in\neiner dramatischen Szene gereinigt und in einen Menschen verwandelt\nwird. Die Drachen ihrerseits wollen die Kinder fangen, die ihnen dann\nausgesetzt sind, wenn sie die Gemeinschaft verlassen und das Singen\noder Arbeiten, das sie vor den Angriffen der Drachen sch\u00fctzt, verges\nsen. Dann schmieren die Drachen die Kinder mit einer dunklen Paste\nan und schicken sie ihrerseits in den Himmel. Dort m\u00fcssen auch sie\ngereinigt und zu den Menschen zur\u00fcckgeschickt werden. Diese Aus\neinandersetzung zwischen Drachen und Menschen ereignet sich in ei\nner gro\u00dfen Jagd, in einem Kampf, bei dem die Menschenwaffen im Sin\ngen (einem Bild f\u00fcr die Reinheit der Seele), in der Arbeit (dem Bild f\u00fcr\nden Dienst am anderen Menschen), in der Gemeinschaft und in der in\nneren Tapferkeit bestehen. Dieser dramatische Ablauf ist in jedem Jahr\nwieder neu! Er lebt aus der Bereitschaft der Jugendlichen, sich k\u00fcnstle\nrisch voll in das Bild hineinzugeben. Sie spielen ihr \u201eDrache-Sein\" sze\nnisch aus, immer im Gef\u00fchl den Kontakt zu den \u201eMenschenkindern\"\n(ihren Spielpartnern) haltend.\nVor allem die Momente, in denen die Drachen in Menschen verwandelt\nwerden, sprechen eine gewaltige Bildsprache. 5,10, manchmal 20 Kin\nder bringen in einer singenden Kette den gefangenen Drachen in den\nHimmel, w\u00e4hrend dieser sich zun\u00e4chst br\u00fcllend und aufbegehrend ge\ngen seine Gefangenschaft wehrt. Erst allm\u00e4hlich, oft erst im Himmel\nselbst, ergibt sich der Drache in sein Schicksal, und es geh\u00f6rt zu den ge\nwaltigsten Eindr\u00fccken unseres Schullebens, wenn die Kinder beobach\nten k\u00f6nnen, wie ihr Singen einen Drachen dazu bewegt, seine Wildheit\naufzugeben und ein friedlicher, froher Mensch zu werde.\n\u00c4u\u00dferlich l\u00e4sst sich dieses Fest nicht feiern. Es lebt aus der Bereitschaft\naller Beteiligter, das Bild innerlich substanzvoll auszuleben, sich in\nvollem Ma\u00dfe damit zu identifizieren.\nEine musikalische Zeitgestalt\nDamit der Lehrer ein Zeitk\u00fcnstler werden kann, braucht er selber Zeit.\nDie Klassenlehrer der Windrather Talschule durchleben gemeinsam\n98 Medizinisch-P\u00e4dagogische Konferenz 74/2015mit den Kindern den vollen Schulvormittag und gliedern ihn, in\nAbsprache mit den Fachlehrern, f\u00fcr ihre Kinder. Das hei\u00dft, es werden\nnicht Schichten von Fachunterrichten \u00fcbereinander get\u00fcrmt, weil die\nses und jenes noch wichtig, ein drittes unverzichtbar ist. Vielmehr wird\nvom Kind aus ein Vormittag in H\u00f6hen und Tiefen, in Konzentration\nund Entspannung, in Zuh\u00f6ren und Selbstt\u00e4tigsein gegliedert. So wird\nder Vormittag eine Einheit, die vom Lehrer den Kindern entsprechend\ngeordnet wird.\nWas aber auch bei uns erst anf\u00e4nglich entwickelt ist, das ist das polyfo-\nne zeitliche Leben, das in einer Schule m\u00f6glich w\u00e4re. Kinder haben sehr\nverschiedene dynamische Verh\u00e4ltnisse zum Lernen und zu speziellen\nInhalten. Es gab und gibt bei uns eine gro\u00dfe Offenheit f\u00fcr individuelle\nLernwege. Es gibt noch wenig aktive Gestaltung offener und vielf\u00e4ltig\nangelegter Zeitr\u00e4ume.\nDie Gemeinschaft\nWeil bei uns potenziell die ganze Erscheinungsvielfalt von Kindern\nmit und ohne Behinderung in den Klassen zu Hause ist, erscheinen\nunsere Kindergemeinschaften immer ausgesprochen heterogen. Das\nspiegelt sich wider im Schulleben, insofern Lesen, Schreiben, Rech\nnen bei uns reichhaltig eingebettet werden in T\u00e4tigkeiten, die man\nzun\u00e4chst nicht ohne weiteres erwarten w\u00fcrde im Schulalltag: die Arbeit\nauf dem Bauernhof, das Spielen, die Zubereitung von Mahlzeiten, das\nEssen ... Dazu kommt, dass Lesen, Schreiben, Rechnen selbst auch\nerarbeitet werden auf vielf\u00e4ltige Art und Weise, vor allem aber unter\nEinbeziehung der K\u00fcnste. Wir versuchen dadurch, das Spektrum von\nSchulleben zu erweitern, sodass auch Kinder mit sehr charaktervollen\nBegabungsprofilen unsere Schule als Zuhause empfinden k\u00f6nnen. F\u00fcr\ndie anderen spiegelt sich das in einem reichen inneren Bild von den\nPotenzialen des Menschlichen - und dem Gef\u00fchl, dass sehr verschie\ndene Menschen friedlich miteinander leben und an gemeinsamen\nMotiven lernen k\u00f6nnen.\nDie Gesinnung\nOb und wie sich diese Anstrengungen als Gesinnung innerhalb unserer\nSchule wahrnehmen lassen, ist \u201evon innen\" schwer zu beurteilen. Was\nsich vielleicht aus dem kollegialen Zusammenhang feststellen l\u00e4sst,\ndas ist, dass sich eine Grundstimmung der Offenheit herausgebildet\nMedizinisch-P\u00e4dagogische Konferenz 74/2015 99hat, sich selbst und die eigene Arbeit als werdend und als anf\u00e4nglich zu\nempfinden. Dadurch ergeben sich immer wieder tiefe, das Kind und die\neigene p\u00e4dagogische Arbeit betrachtende Gespr\u00e4che, die nicht getr\u00fcbt\nwerden durch das Bed\u00fcrfnis nach Schutz und Abgrenzung gegen\u00fcber\ndem Gespr\u00e4chspartner. Welche Gesinnung der M\u00f6glichkeit nach ent\nstehen kann, wenn der andere Mensch sich in seiner Schw\u00e4che, als\nSuchender, Fragender offenbart, wird vielleicht am ehesten im folgen\nden Textabschnitt aus dem Werk Emmanuel Levinas deutlich:\n\u201eDie Liebe richtet sich auf den anderen, sie meint ihn in seiner Schw\u00e4\nche. Die Schw\u00e4che bezeichnet hier nicht einen minderen Grad irgend\neines Attributs, den relativen Mangel eines Pr\u00e4dikats, das mir und dem\nanderen gemeinsam zukommt. Die Schw\u00e4che geht dem Aufireten der\nAttribute voraus, sie qualifiziert die eigentliche Andersheit. Lieben, das\nmeint, um den anderen f\u00fcrchten, seiner Schw\u00e4che zu Hilfe kommen. (...)\nDie Weise des Z\u00e4rtlichen besteht in einer extremen Zerbrechlichkeit, in\neiner Verwundbarkeit.\nDas Z\u00e4rtliche manifestiert sich an der Grenze zwischen Sein und Nicht\nsein, wie eine milde W\u00e4rme; (...) schon ist es Erl\u00f6schen und Ohnmacht,\nseinem Wesen nach Flucht inmitten seiner Erscheinung; und in dieser\nFlucht ist der andere anders, ist er fremd der Welt, die f\u00fcr ihn zu grob\nund zu verletzend ist.\"\nEmmanuel Levinas\naus: \u201eTotalit\u00e4t und Unendlichkeit\"\n100 Medizinisch-P\u00e4dagogische Konferenz 74/2015Wirkungen der Erziehung im Lebenslauf\nErinnern - ein Willens-StofFwechsel-Vorgang\nRudolf Steiner\nDann aber gibt es noch ein Drittes: Das ist, die Sache so aufzunehmen,\ndass das Ged\u00e4chtnis sie behalten kann. Wir haben also bei jedem sol\nchen Vorgang zu unterscheiden: Wahrnehmen, Verstehen und so\nweit innerliches Verarbeiten des Verstandenen, dass das Ged\u00e4chtnis\nes behalten kann. Und dieses Dritte ist nun verbunden mit dem Stoff\nwechselsystem. Jene feinsten inneren Stoffwechselvorg\u00e4nge, die im\nOrganismus vor sich gehen, auf die wir wohl zu achten haben, und die\nuns namentlich als Erzieher bekannt sein m\u00fcssen, h\u00e4ngen mit dem\nGed\u00e4chtnis, mit dem Erinnerungsverm\u00f6gen zusammen. Beobachten\nSie nur einmal, wie unterschiedlich im Erinnern Kinder sind, die blass\nsind, gegen\u00fcber solchen Kindern, die rotes, gutes Inkarnat haben;\noder wie unterschiedlich in Bezug auf das Erinnerungsverm\u00f6gen die\nverschiedenen Menschenrassen voneinander sind. All das sind Dinge,\ndie auf den feinsten Gliederungen und Vorg\u00e4ngen des Stoffwechsels\nberuhen. Und wenn wir zum Beispiel als Erzieher in der Lage sind,\neinem bl\u00e4sslichen Kind so beizukommen, dass wir ihm etwas gesun\nden Schlaf verschaffen, sodass es eine gewisse gr\u00f6\u00dfere Erregung im\nInneren f\u00fcr die feineren Vorg\u00e4ngen des Stoffwechsels h\u00e4tte, so k\u00f6n\nnen wir damit seinem Ged\u00e4chtnis gut helfen. Aber auch dadurch k\u00f6n\nnen wir seinem Ged\u00e4chtnis helfen, dass wir als Lehrer uns bem\u00fchen,\nden rechten Pulsschlag zu halten zwischen dem blo\u00dfen Zuh\u00f6ren und\ndem Selbstarbeiten des Kindes. Nehmen Sie einmal an, Sie lassen das\nKind zu viel zuh\u00f6ren; dann kommt es zwar zum Wahrnehmen und\nauch zur Not zum Verstehen, weil es ja fortw\u00e4hrend atmet und da\ndurch das Gehirnwasser in Regsamkeit h\u00e4lt; aber der Wille des Kindes\nwird zu wenig angespannt. Der Wille h\u00e4ngt nun, wie Sie wissen, mit\ndem Stoffwechsel zusammen. Wenn Sie also das Kind zu sehr an das\nZuschauen und Hinh\u00f6ren sich gew\u00f6hnen lassen und es zu wenig selbst\narbeiten lassen, sodass dadurch - weil das innere Verarbeiten mit dem\nStoffwechsel und mit dem Willen zusammenh\u00e4ngt, der Wille zu we\nnig in T\u00e4tigkeit kommt, so werden Sie das Kind nicht gut erziehen\nund unterrichten k\u00f6nnen. Sie m\u00fcssen also den richtigen Pulsschlag\nzwischen Zuh\u00f6ren und Zuschauen und eigener Arbeit finden. Denn\nMedizinisch-P\u00e4dagogische Konferenz 74/2015 101das wird nicht gut bewahrt, was nicht im Menschen so verarbeitet\nwird, dass der Wille in den Stoffwechsel hineinarbeitet und dadurch\ndas Erinnerungsverm\u00f6gen angefeuert wird. Das sind feine Dinge in\nder Physiologie, die mit der Geisteswissenschaft allm\u00e4hlich sehr ge\nnau werden durchschaut werden m\u00fcssen.\naus: Erziehung und Unterricht aus Menschenerkenntnis, GA 302a\n1^5.. \u2022\u25a0\u25a0\u25a0jLSDer MerkurstabZeitschrift f\u00fcr Anthroposophische\nMedizin\n\u2022 Origlnaiia\n\u2022 Praxis Anthroposophische Medizin\n\u2022 Anthroposophische Arzneimittel\n\u2022 initiativen und Berichte\n\u2022 Rezensionen\nHerausgeber: Medizinische Sektion\nder Freien Hochschule f\u00fcr Geistes\nwissenschaft und Gesellschaft\nAnthroposophischer \u00c4rzte in\nDeutschland e.V.\n\u2022 Abonnements: Der Merkurstab\nKladower Damm 221, D-14089 Berlin\nFon 030/20 89 82 68-0, Fax -9\nservice@merkurstab.de\nJahresabo:\u20ac 90,-/ Studenten: \u20ac30.-\nwww.merkurstab.de\nMedizinisch-P\u00e4dagogische Konferenz 74/2015Tagungsberichte\nProtokoll der Kindergarten-Schul\u00e4rzte-Regionaltagung S\u00fcd\n1. Bericht vom Treffen des Landesgesundheitsamtes zur Entwick\nlungsuntersuchung im Kindergarten (ESU) von Claudia McKeen.\nBei dem Treffen hielt Professor Blank vom Kinderzentrum Maul\nbronn einen Vortrag \u00fcber die Bewegungsentwicklung und moto\nrische Entwicklungsst\u00f6rungen; Was ist \u201enormal\" f\u00fcr das Gehen\nlernen? Einige wichtige Aussagen hier als Bericht.\n\u201eDer Weg zum freien Gehen ist variabel. Lasst den Kindern ihre Varia\nbilit\u00e4t, engt sie nicht ein!\" Bis zum Alter von 18 Monaten sei alles Moto\nrische gelernt, f\u00fcr das weitere Leben (\u201eGrenzstein\"), danach erfolge nur\nmehr \u00dcben. Fehlten grundlegende motorische Fertigkeiten zu diesem\nZeitpunkt noch ganz, soll dem nachgegangen werden. Es gehe um den\nZusammenklang von kn\u00f6cherner, motorischer und bindegewebiger\nEntwicklung.\nWichtig f\u00fcr die Beurteilung der Bewegungsentwicklung von Kindern\nist die Differenzierung zwischen F\u00e4higkeiten, die sie konstitutionell als\nNaturwesen zur Verf\u00fcgung haben und solchen, die individuell selbst\nangeeignet wurden. Damit relativiere sich der Begriff \u201eSt\u00f6rung\". Die ge\nnaue Beobachtung des Entwicklungsprozesses erlaube die Beurteilung,\nob es sich um Ph\u00e4nomene im Rahmen biologischer Variabilit\u00e4t oder um\nSt\u00f6rungen handle. Nur dann, wenn eine angenommene St\u00f6rung den\nAlltag des Kindes behindere (Alltagsrelevanz) oder das Kind darunter\nleide, sei eine Behandlung indiziert. F\u00fcr die Beurteilung sind Berichte\nvon Eltern, Erziehern, Lehrern wichtig, die die Kinder im Alltag sehen\n- wie erleben sie die Kinder? Sie k\u00f6nnen \u00fcber den Verlauf berichten.\nDenn in den ersten beiden Lebensjahren geht es um die Beurteilung\nder Spontanmotorik.\nIm Alter von 3-4 Jahren ist der aussagekr\u00e4ftigste Test: das Kind Treppen\nlaufen und einen Becher zum Mund f\u00fchren zu lassen. Bewegungspla\nnung und Bewegungsdurchf\u00fchrung beobachten und unterscheiden.\n\u201eHampelmann\" als Testinstrument ist erst ab 5 Jahren sinnvoll. Ball\nfangen muss ein Kind mit 4 Jahren noch nicht beherrschen. Einen Ge\nschlechtsunterschied hinsichtlich Kraft- und Schnelligkeitsentwicklung\ngibt es bis zum 12. Lebensjahr nicht. Wirkliche motorische Auff\u00e4lligkei\nten finden sich bei 6% der Kinder, schwere Auff\u00e4lligkeiten bei 2%.\nMedizinisch-P\u00e4dagogische Konferenz 74/2015 103Bei unter 3-J\u00e4hrigen ist die Diagnose einer motorischen St\u00f6rung nicht\nsinnvoll, nur Symptome der Bewegungsentwicklung sollten beschrie\nben und Anreize geschaffen werden, wie Eltern und Erzieher im Alltag\nf\u00f6rdern k\u00f6nnen.\nErst ab 5 Jahren ist eine motorische St\u00f6rung sicher beurteilbar.\nWichtig: Motorik nicht als einem festen Plan folgend, sondern als in\nindividueller Entwicklung sich vollziehend ansehen. Immer muss pri\nm\u00e4r die Frage gestellt werden, wie kommt das Kind im Alltag zurecht\nbzw. kann eine St\u00f6rung in den Alltag integriert werden. Dann er\u00fcbri\ngen sich viele Therapien. Zur Wirksamkeit von motorischen Verfahren\nnach Bobath oder Voyta gebe es keine Studienbelege.\nVorbeugend sollten bew\u00e4hrte, alte Bewegungsspiele angeboten und\ndamit auch f\u00fcr die Transformation in der Sinnesentwicklung von un\nten nach oben eine Grundlage geschaffen werden. Statt zwanghafter\nHarmonisierung (man muss bis zu einem bestimmten Alter Ballspie\nlen oder Seilspringen k\u00f6nnen) sollte der Blick auf das Besondere des\neinzelnen Kindes gerichtet bleiben. Auch in ganz anderen F\u00e4llen, z. B.\ndem eines selektiven Mutismus, kann man sich eine solche Haltung\nzu eigen machen und die Frage stellen, welche verborgene St\u00e4rke sich\ndahinter entwickeln mag ...\nIm Falle von Teilleistungsst\u00f6rungen wie LRS ist eine sichere Diagnose\nstellung erst ab der 2. Klasse m\u00f6glich (anders: Vorl\u00e4uferf\u00e4higkeiten).\nBei ADHS bestehe ein erh\u00f6htes Risiko zu sp\u00e4terer Drogen- und\nAlkoholabh\u00e4ngigkeit sowie auch Kriminalit\u00e4t; bei motorischen und\nVerhaltensauffalligkeiten sei das Risiko daf\u00fcr sogar vierfach erh\u00f6ht.\nVorbeugend auch hier: fr\u00fchzeitige Wahrnehmung etwaiger Einseitig\nkeiten eines Kindes und strukturierte Konzepte seitens der Kinder\ng\u00e4rten zum \u00dcben im Alltag.\n2. Austausch zum Thema: \u201eTesten oder beobachten\". Wie beobach\nten wir als \u00c4rzte, als Eltern, als Erzieherinnen die Kinder - testend\noder offen, ph\u00e4nomenologisch? Wir sollten den Erziehern helfen,\ndass sie durch ESU-Verfahren sicherer in der Beobachtung werden\nund ihren freien Blick auf die Kinder bewahren.\nZum Thema Testen: Buch von Allen Frances \u201eNormal - Gegen die\nInflation psychiatrischer Diagnosen\".\n3. Umgang mit dem Thema R\u00fcckstellung an den Waldorfschu\nlen in Baden-W\u00fcrttemberg. Grundlage: Schul\u00e4rzte haben keine\n104 Medizinisch-P\u00e4dagogische Konferenz 74/2015rechtliche Handhabe zur R\u00fcckstellung eines Kindes. Diese liegt\nganz in den H\u00e4nden der Schuldirektoren oder Rektoren der jeweils\n\u00f6rtlich zust\u00e4ndigen staatlichen Grund- oder Hauptschule. H\u00e4ufig\nwird aber (noch) akzeptiert, wenn ein Kind in der Waldorfschule\nzur\u00fcckgestellt wird und damit eine sichere Zusage zur Aufnahme\nim folgenden Jahr gegeben wird.\n4. Ausf\u00fchrliche Besprechung zu Erfahrungen und Umgang mit Ma\nsern-F\u00e4llen an den Schulen, am Beispiel der aktuellen Masern-\nEpidemie.\nBarbara Zaar/Bettina Pump/Claudia McKeen\nDas n\u00e4chste Treffen der Kindergarten- und Schul\u00e4rzte\nder Regionalgruppe S\u00fcd findet statt am\nSamstag, 12. Dezember 2015,\nvon 10.30 bis 16.00 Uhr in Stuttgart\nThemen:\nWie stellen wir als Kindergarten- und Schul\u00e4rzte\nDiagnosen? (Welche Rolle spielen Fach\u00e4rzte, PTZ,\nHospitation, Gespr\u00e4ch mit Lehrern, Erzieherinnen,\nEltern, die Zusammenarbeit mit dem Therapiebereich,\nF\u00f6rderlehrer u. a.)\nFallberichte gelungener und nicht gelungener\nZusammenarbeit\nWie kommen wir zu einer geisteswissenschaftlichen\nWesensglieder-Diagnose?\nInformationen: claudia@mckeen.de\nMedizinisch-P\u00e4dagogische Konferenz 74/2016 105Aktuelle Informationen\nSonnenlicht, Vitamin D und Krebswachstum\nW\u00e4hrend das Protein MDM2 in gesunden Zellen den sog. Tumorsup-\nressor p53-Spiegel reguliert und niedrig h\u00e4lt, unterdr\u00fcckt das Protein\nden Zelltod bei entarteten Zellen. MDM2 kann auch den Vitamin-D-\nStoffwechsel hemmen, der f\u00fcr Krebserkrankungen eine immer gr\u00f6\u00dfere\nRolle zu spielen scheint.\nNicht aus jeder Krebszelle wird ein Tumor: es gibt Mechanismen, die\ndaf\u00fcr sorgen, dass entartete Zellen sich nicht mehr teilen k\u00f6nnen und\nabsterben. Ein Beispiel f\u00fcr solch einen molekularen Regulator ist der\nsogenannte Tumorsupressor P53. Das Molek\u00fcl kommt in gesch\u00e4digten\nZellen, die zu Krebszellen werden k\u00f6nnten, in erh\u00f6hter Konzentrati\non vor und leitet den Zelltod ein. Dieser komplexe Mechanismus kann\nwiederum von dem MDM2 genannten Protein gehemmt werden. In ge\nsunden Zellen sorgt dieses Eiwei\u00df daf\u00fcr, dass der p53-Spiegel niedrig\nbleibt. Bei entarteten Zellen erh\u00f6ht sich die Menge an MDM2, mit der\nFolge, dass der Zelltod durch P53 nicht eingeleitet wird.\nDamit Vitamin D im K\u00f6rper aktiv werden kann, wird es erst umge\nbaut. Nur so kann es an den Vitamin-D-Rezeptor binden. Erst dadurch\nkann dieser wiederum verschiedene Gene regulieren, die unter ande\nrem positiv Zellteilung und -Wachstum kontrollieren. Das untersuchte\nMDMz-Protein beeinflusst diesen Rezeptor in der Art, dass eine hohe\nKonzentration des MDMz-Proteins die Konzentration des Vitamin-D-\nRezeptors herabgesetzt.\nDie Ergebnisse legen den Schluss nahe, dass zwischen den P53- und\nVitamin-D-Signalwegen bislang unbekannte Verbindungen existieren,\nsagen die Forscher. In Expertenkreisen wird schon lange vermutet, dass\nVitamin D auch als Tumorsupressor fungiert. Durch das MDMz-Pro-\ntein k\u00f6nnte seine Wirkung in Tumorzellen unterdr\u00fcckt werden. Die\nse Erkenntnisse k\u00f6nnten helfen, die Zusammenh\u00e4nge zwischen Vita\nmin D, Sonnenlicht und Krebserkrankungen besser zu verstehen.\nOriginalpubUkation: MDM2 binds and inhibits vitamin D receptor\nProf. Klaus Roemer, Jose-Carreras-Zentrum Innere Medizin /,\nHomburger Uniklinikum et ai;\nCell Cycle, doi: 10.1080/15384101.2015.1044176; 2015\n106 Medizinisch-P\u00e4dagogische Konferenz 74/2015Building Spiritual Capital\nLisa Miller ist Professorin f\u00fcr Psychologie und Erziehung am Teachers\nCollege an der Columbia University. Eines Tages stieg sie in die U-Bahn\nund sah, dass die eine H\u00e4lfte des Wagens voll war und die andere H\u00e4lfte\nleer, abgesehen von einem Obdachlosen, der etwas Fast Food auf sei\nnem Scho\u00df hatte und jeden anschrie, der in die N\u00e4he kam.\nAn einer der folgenden Haltestellen stiegen eine Gro\u00dfmutter und ihre\nca. achtj\u00e4hrige Enkelin ein. Beide waren elegant gekleidet mit pastell-\nfarbenen Kleidern und spitzenbesetzten Handschuhen. Der Obdachlo\nse entdeckte sie und schrie: \u201eHey! Wollt ihr bei mir sitzen?\" Die beiden\nsahen sich an, nickten und antworteten \u201eJa, danke\" und setzten sich\ndirekt neben ihn.\nDer Mann bot ihnen H\u00fchnchen aus seiner T\u00fcte an. Sie sahen sich an,\nnickten sich zu und sagten \u201eNein, danke\". Der Obdachlose bot es ihnen\nnoch mehrmals an, aber jedes Mal nickten sie sich zu und gaben die\ngleiche h\u00f6fliche Antwort. Schlussendlich beruhigte sich der Obdachlo\nse, und sie sa\u00dfen alle zufrieden da.\nMiller war beeindruckt von der Kraft dieses Nickens. \u201eDas innige Nicken\nzwischen dem Kind und der geliebten Oma war ein Zeichen spirituel\nler F\u00fchrung und Kommunikation von Werten - gelehrt und geh\u00f6rt in\ndieser liebevollen Beziehung\", schreibt sie in ihrem Buch ,The Spiritual\nChild'. Die Gro\u00dfmutter lehrte die Enkelin die Erfahrung, dass wir alle\nmal Fremde in einem fremden Land waren und dass wir daran gemessen\nwerden, wie wir diejenigen behandeln, die am wenigsten haben.\nMillers Hauptthese ist, dass spirituelles Bewusstsein angeboren und\nein wichtiger Faktor in der menschlichen Entwicklung ist. Eine wich\ntige Schlussfolgerung aus ihrer Arbeit ist, dass wenn man sich \u00fcber\nsoziale Mobilit\u00e4t, Abschlussquoten, Widerstandsf\u00e4higkeit, Erfolg und\nFamiliengr\u00fcndung Gedanken macht, man die spirituellen Ressourcen\nder Menschen, denen man helfen will, nicht au\u00dfer Acht lassen darf.\nMiller definiert Spiritualit\u00e4t als \u201einneren Sinn f\u00fcr eine Beziehung zu\neiner liebevoll f\u00fchrenden, h\u00f6heren Macht\". Diese h\u00f6here Macht k\u00f6n\nnen Menschen als Gott, Natur, Seele, Universum oder auch nur als Ein\nheit des Seins begreifen. Sie unterscheidet Spiritualit\u00e4t, die eine nach\nweislich genetische Komponente besitzt von religi\u00f6ser Mitgliedschaft,\ndie vollst\u00e4ndig von der Umwelt beeinflusst ist.\nIch w\u00fcrde sagen, Miller beachtet die vielen weltlichen Wege, die Men\nschen w\u00e4hlen, um ihr Leben zu gestalten, zu wenig. Dennoch scheint\nes wahr zu sein, dass Menschen mit einem nat\u00fcrlichen Sinn f\u00fcr das Spi-\nMedizinisch-P\u00f6dagogische Konferenz 74/2015 107rituelle geboren werden. Wenn Kiner ein totes Eichh\u00f6rnchen auf dem\nSpielplatz finden, verstehen sie, dass da etwas Sakrales ist, und werden\nes h\u00f6chstwahrscheinlich respektvoll begraben. Sie haben einen nat\u00fcr\nlichen Sinn f\u00fcr die Einheit der Sch\u00f6pfung und die Empfindung einer\ntranszendenten, \u00fcbernat\u00fcrlichen Welt. Miller zitiert zwei Studien, die\nzu Erkennen geben, dass die St\u00e4rke des spirituellen Bewusstseins eines\nKindes zu 29% durch genetische Vererbung, zu 24% durch famili\u00e4res\nUmfeld und zu 47% durch die spezielle Umwelt einer bestimmten Per\nson bestimmt wird.\nSie f\u00fchrt fort, spirituelles Bewusstsein steige im Jugendalter stark an -\netwas zur selben Zeit wie Depressionen und andere Bedrohungen f\u00fcr\ndas Wohlergehen. Bestimmte Ausma\u00dfe an Depression sollten als nor\nmale Begleitumst\u00e4nde des Wachstumsprozesses gesehen werden, da\njunge Menschen sich selbst fundamentale Fragen zu stellen beginnen.\nDer Anstieg der Spiritualit\u00e4t w\u00e4hrend der Pubert\u00e4t ist der nat\u00fcrliche\nWeg, mit dieser Krise umzugehen.\n\u201eAlles zusammengenommen st\u00fctzt die Forschung die Idee einer allge\nmeinen Physiologie, die Depression und Spiritualit\u00e4t zugrunde liegt\",\nschreibt Miller. Mit anderen Worten: Teenager leiden h\u00e4ufig unter\nIdentit\u00e4tskrisen sowie Sinnverlust und Selbstbewusstseinsproblemen.\nManch einer versucht, die Leere mit Alkohol, Drogen, Bandenaktivit\u00e4t\noder gar Schwangerschaft zu f\u00fcllen. Andere jedoch sind umgeben von\nMenschen, die ihre spirituellen Instinkte gef\u00f6rdert haben: Millers For\nschungen zufolge ist schwerer Drogenmissbrauch bei Jugendliche mit\neinem starken Gef\u00fchl einer Verbindung zu einer transzendenten Welt\n70-80 % weniger wahrscheinlich. Bei M\u00e4dchen ist ein starker spirituel\nler Sinn ein extrem guter Schutz gegen starke Depressionen. Erwach\nsene, die sich im Alter von 26 Jahren f\u00fcr sehr spirituell halten, sind zu\n75 % vor dem Auftreten von Depressionen gefeit.\nAngeborene spirituelle Kapazit\u00e4ten k\u00f6nnen verschwinden, wenn sie\nnicht gepflegt werden - so wie angeborene mathematische F\u00e4higkeiten\nunentwickelt bleiben k\u00f6nnen, wenn kein Unterricht stattfindet. Lie\nbevolle Familien beziehen diese F\u00e4higkeiten in ihre Erziehung ein, be\nsonders wenn die Eltern explizit \u00fcber die Suche nach dem Spirituellen\nsprechen. Die gro\u00dfe Frage ist - gerade in dieser Zeit der zerrissenen\nFamilien - ob Schulen und andere Institutionen mehr tun sollten, um\nspirituelle F\u00e4higkeiten entwickeln zu helfen.\nSchulen machen aus Furcht vor der Anschuldigung, zu missionieren,\nmit der Spiritualit\u00e4t oft kurzen Prozess. Es sollte jedoch m\u00f6glich sein,\n108 Medizinisch-P\u00e4dagogische Konferenz 74/2016die verschiedenen Wege der Spiritualit\u00e4t zu lehren, um die Sch\u00fcler da\nmit bekannt zu machen, ohne eine bestimmte Art und Weise zu unter\nst\u00fctzen.\nZu einer Zeit, in der das Leben so vieler Jugendlicher w\u00e4hrend der\nPubert\u00e4t aus den Fugen ger\u00e4t, k\u00f6nnen wir uns den Luxus nicht erlau\nben, eine Ressource zu ignorieren, die - wenn sie gef\u00f6rdert wird - helfen\nkann, das durchzustehen. Ignoriert man die spirituelle Entwicklung in\nder \u00d6ffentlichkeit, ist es, als w\u00fcrde man die intellektuelle, soziale oder\nphysische Entwicklung ignorieren. Man nimmt den Menschen etwas\nGrundlegendes, was dann zu Depression, Drogenmissbrauch, Entfrem\ndung und Leid f\u00fchren kann.\nDavid, Brooks, \u201eNew York Times\", May 22,2015\n\u00dcbersetzung: Martin McKeen / McK\nStottern: Von linker Hirnh\u00e4lfte gesteuert\nF\u00fcr die Bewegungsvorbereitung des Sprechens spielt vor allem die linke\nHirnh\u00e4lfte eine Rolle. Elektroden auf der Zungenmuskulatur machten\nes m\u00f6glich, \u00c4nderungen in der lokalen Hirnerregbarkeit w\u00e4hrend des\nSprechvorganges zu verfolgen. Mit kurzen elektromagnetischen Impul\nsen wurden w\u00e4hrend des Sprechens die Bereiche des Gehirns stimuliert,\ndie die Zunge steuern. Je schwerer ein Stottern ist, desto schlechter\nfunktionierte die Bewegungsvorbereitung in der linken Hirnh\u00e4lfte.\nBei der Kontrollgruppe nicht stotternder Erwachsener zeigte vor allem\ndie linke Hirnh\u00e4lfte w\u00e4hrend des Sprechvorgangs eine dynamische\nRegulierung der Erregbarkeit, die die Zungenbewegung steuert. Diese\nModulation fehlt bei Stotterern. Je schwerer die untersuchten Proban\nden gestottert haben, desto schlechter funktionierte die Bewegungs\nvorbereitung im linksseitigen motorischen Areal des Gehirns.\nDie Untersuchungen der G\u00f6ttinger Forscher zeigen: Sprechvorg\u00e4nge\nwerden \u00fcberwiegend von der linken Hirnh\u00e4lfte aus gesteuert. Dies war\nbislang zwar f\u00fcr die Sprachverarbeitung gekl\u00e4rt, f\u00fcr die Sprechvorbe\nreitung aber nicht klar. Die Ergebnisse zeigen, an welcher Stelle des\nGehirns bei Stotternden die Ausf\u00fchrung des Sprechvorgangs gest\u00f6rt ist.\nSpeech dynamics are coded in the left motor cortex in fluent Speakers tut not in adults\nwho stutterN. E. Neef et al; Brain, doi.io.iog^/brain/awu^go; 2015 / McK\nMedizinisch-P\u00e4dagogische Konferenz 74/2015 109Feinstaub und Demenz\nDass Luftverschmutzung das Schlaganfallrisiko erh\u00f6hen kann, ist lange\nbekannt. Die Forscher konnten nun zeigen, dass eine Langzeitbelastung\nmit Feinstaub auch die menschlichen Gehirnstrukturen sch\u00e4digen und\nbei \u00e4lteren Erwachsenen zu einer Beeintr\u00e4chtigung der kognitiven Funk\ntionen fuhren kann.\nIn einer Studie wurden MRT-Aufnahmen der Gehirne von mehr als 900\n\u00fcber 60-J\u00e4hrigen ausgewertet und das Volumen einzelner Hirnareaie be\nstimmt. Die Daten aus den Hirnscans brachten die Wissenschaftler nun\nin Korrelation mit den Wohnorten der Probanden. Je nachdem, wie nahe\ndie Studienteilnehmer an gro\u00dfen Stra\u00dfen lebten, variierte ihre Belastung\nmit Feinstaub mit einer Gr\u00f6\u00dfe von 2,5 Mikrometern Gr\u00f6\u00dfe (PM 2,5).\nFeinstaub scheint das menschliche Gehirn massiv zu beeinflussen: Pro\nbanden mit h\u00f6heren Feinstaubbelastungen hatten im Durchschnitt\nein geringeres Hirnvolumen, ihr Gehirn unterlag einem schnelleren\nSchrumpfimgsprozess als das von weniger mit Feinstaub belasteten\nProbanden. Au\u00dferdem erlitten sie mehr kleine, vom Betroffenen nicht\nwahrgenommene Hirninfarkte,\nEs gab einen linearen Zusammenhang zwischen Belastung und Folgen:\nF\u00fcr jeden Anstieg der Feinstaubbelastung um zwei Mikrogramm pro Ku\nbikmeter Luft hatten die Probanden ein 46 Prozent h\u00f6heres Risiko f\u00fcr\nstille Schlaganfalle. Au\u00dferdem lie\u00df der Anstieg der Feinstaubbelastung\num zwei Mikrogramm pro Kubikmeter Luft das Hirnvolumen der Pro\nbanden aufwerte eines ein Jahr \u00e4lteren Menschen schrumpfen. Je h\u00f6her\ndie Belastung, desto \u201e\u00e4lter\" war demnach das Gehirn der Teilnehmer. Die\nStudie deutet an, dass f\u00fcr diese Effekte bereits die heutige Feinstaubbe\nlastung der meisten St\u00e4dte ausreicht.\nLong-Term Exposure to Eine Particulate Matter, Residential Proximity to Major Roads\nand Measures ofBrain Structure [Paywall]\nEUssa H. WUker et al; Stroke, doi: 10M61/STROKEAHA.114.008348; 2015 / McK\nDreij\u00e4hrige zeigen \u00fcberraschend viel Mitgef\u00fchl\nIn zwei Studien, ver\u00f6ffentlicht im Fachmagazin \u201eCurrent Biology\",\nkonfrontierten Psychologen des LeipzigerMax-Planck-lnstituts f\u00fcr\nevolution\u00e4re Anthropologie und der University of Manchester in Gro\u00df\nbritannien Drei- und F\u00fcnfj\u00e4hrige mit Hilfe von Handpuppen mit ver\nschiedenen Situationen. Dabei nahm eine Puppe entweder ihnen oder\naber einer anderen Puppe einen Stift, Gummib\u00e4rchen oder Spielzeuge\n110 Medizinisch-P\u00e4dagogische Konferenz 74/2015weg. Die Forscher beobachteten, wie die Kinder reagierten. Holten sie\ndie Beute zur\u00fcck? Blieben sie passiv? Gaben sie Stift, Schokolade oder\nPuppe zur\u00fcck? Oder versteckten sie diese in einer H\u00f6hle?\nVon den verschiedenen Optionen w\u00e4hlten die Dreij\u00e4hrigen am ehesten\njene, dem urspr\u00fcnglichen Besitzer den Gegenstand wieder zur\u00fcckzu\ngeben. War das nicht m\u00f6glich, dann versuchen sie zumindest, den Drit\nten daran zu hindern, den weggenommenen Gegenstand zu nutzen.\nDie Wissenschaftler ziehen daraus den Schluss, dass schon kleine Kinder\nvor allem die Konsequenzen f\u00fcr das Opfer im Blick haben. Dabei neigen\nsie eher dazu, dem Opfer zu helfen, als den Profiteur zu bestrafen.\nDie Forscher leiten daraus Hinweise f\u00fcr die Erziehung ab. Eltern k\u00f6n\nnen den Gerechtigkeitssinn f\u00f6rdern, wenn sie neben Bestrafung vor\nallem auf wiederherstellende Gerechtigkeit setzen. Der Moment der\nWiedergutmachung ist offensichtlich viel eindr\u00fccklicher als reine Be\nstrafung.\nIn einer Studie von 2012 hatten die Forscher Schimpansen, die n\u00e4chs\nten Verwandten des Menschen im Tierreich, mit \u00e4hnlichen Situationen\nkonfrontiert. Artgenossen wurden von ihnen nur bestraft, wenn ihnen\nselbst etwas weggenommen wurde, wurde ein anderer gesch\u00e4digt, war\nihnen das meist egal - auch wenn es Verwandte waren und das Opfer\nheftig protestierte.\nDie Studien sind ver\u00f6ffentlicht im\nFachmagazin \u201eCurrent Biology\"Juni 2015/mck\nMedizinisch-P\u00e4dagogische Konferenz 74/2015 IIITagungsank\u00fcndigungen\nWeiterbildungen zur heileurythmischen\nBehandlung\nvon Kieferfehlstellungen mit Mareike Kaiser\n18.-20. September 2015 Kurs 3: Tiefer Biss und offener Biss\nAesch, Schweiz; Fr, 19-21 Uhr;\nSa, 9-12.30 Uhr und 15- 18.30 Uhr und\nSo, 9-12.30 Uhr\n12.-17. Oktober 2015 Kurs 2,3, 4 2: Distalbiss, Progenie und\nKreuzbiss\n3: Tiefer Biss und offener Biss\n4: Engstand (frontal und Mitte im Ober- und\nUnterkiefer) und Weitstand\nEverswinkel bei M\u00fcnster; t\u00e4glich 9-12.00 Uhr\nund 15-18 Uhr; Mo, Mi, Fr 19-20.30 Uhr\nAnerkennung\nAesch (September): 11 Stunden vom HEBV (CH),\n14 Einheiten vom BVHE (D)\nEverswinkel bei M\u00fcnster (Oktober): 14 Einheiten vom BVHE (D)\nKursgeb\u00fchr (je Kurs - Bezahlung bei Kursbeginn)\n\u2022 \u00c4rzte und Zahn\u00e4rzte 200 \u20ac\n\u2022 Heileurythmisten 150 \u20ac\n\u2022 Everswinkel f\u00fcr alle drei Kurse \u00c4rzte und Zahn\u00e4rzte 540 \u20ac\n\u2022 Heileurythmisten 405 \u20ac\nAnmeldung bei Mareike Kaiser\nTel. und Fax 0043 \" 316 - 40 52 21\nE-Mail mareike.kaiser@gmx.at\nVeranstalter Verband diplomierter Heileurythmisten in \u00d6sterreich\n112 Medizinisch-P\u00e4dagogische Konferenz 74/2015Begegnungstage der MAHLE-STIFTUNG\nMensch - Entwicklung - Zukunft. Wie wollen wir leben?\n18.-20. September im Hospitalhof in Stuttgart\nDie Mahle-Stiftung unterst\u00fctzt j\u00e4hrlich ca. 150 Projekte weltweit.\nSie folgt dabei dem Leitgedanken \u201eHeute stiften - mit der Vision\nf\u00fcr morgen\". In diesem Jahr feiert die anthroposophisch inspirier\nte Stiftung aus Stuttgart ihr 50. F\u00f6rderjubil\u00e4um mit einem ganz\nbesonderen Veranstaltungsformat: Vom 18. bis 20. September 2015\nfinden im Stuttgarter Hospitalhof die Begegnungstage \u201eMensch\n- Entwicklung - Zukunft\" statt, die Interessierten aller Alters\nklassen den Austausch und die Begegnung zu einem ebenso breit\ngef\u00e4cherten wie wichtigen Thema erm\u00f6glichen: \u201eWie wollen wir\nleben?\"\nIn einem umfangreichen Informations- und Erlebnisprogramm\ngeht es vor allem um aktuelle Fragestellungen in den Lebensberei\nchen Gesundheit und Pflege, Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung, Bil\ndung und Erziehung sowie Kunst und Kultur. Dabei pr\u00e4sentieren\nausgew\u00e4hlte Projektpartner der Mahle-Stiftung ihre Aktivit\u00e4ten\nder interessierten \u00d6ffentlichkeit. Vortr\u00e4ge und Diskussionen mit\nrenommierten Fachleuten stehen ebenso auf dem Programm wie\nMitmachaktionen, kulturelle Beitr\u00e4ge f\u00fcr Gro\u00df und Klein und ku\nlinarische Versorgung. Die Teilnahme an allen Programmpunkten\nist kostenlos.\nDas Programm sowie weitere Infos zur Veranstaltung finden Sie\nauf unserer Webseite:\nwww.jubilaeum.mahle-stiftung.de\nMedizinisch-P\u00e4dagogische Konferenz 74/2015 113\u00dcbergang vom Kindergarten in die Schule\n2. Praxisforum f\u00fcr Elementarp\u00e4dagoginnen und Eltern\nder Waldorfl<inderg\u00e4rten und Waldorfschulen\n9./10. Oktober 2015 in der Freien Waldorfschule Graz\nFreitag, 9. Oktober 2015\n15.00 Ankommen\n1545 ..Die Sonnenkinderstunde\" in den Grazer Kinderg\u00e4rten\nSusanne Bayer, Waldor\u00dfcinderg\u00e4rtnerin\n17.30 Pause\n17.45 Vorstellung der Projektdokumentation \u201eSchuleingangsphase\"\nRaimund Pehm, Erziehungswissenschaftler\n18.45 Abendpause\n20.00 \u201e\u00dcberg\u00e4nge gemeinsam schaffen\", Vortrag in dialogischer Form\nBr\u00fccke bilden: Wie Kindergarten in der Schule nachklingen,\nwie Schule im Kindergarten anklingen kann. Die Eltern als\nBindeglied zwischen Kindergarten und Schule. Elternarbeit versus\nBildungspartnerschaft.\nUta Stolz/Martin Wienert, Waldorfp\u00e4dagogen/Lehrbeauftragte\nderAlanus Hochschule, Fachbereich Kindheitsp\u00e4dagogik\nSamstag, 10. Oktober 2015\n9.00 \u201eOrientierung in Raum, Zeit und Bewegung\" Vortrag\nStufen mathematischer Verinnerlichung vom Kindergarten bis zur\nMittelstufe: Zahlen begreifen - Br\u00fcche erleben - Negative Zahlen denken\nUta Stolz, Lerntherapeutin, dipi Heilp\u00e4daqoqin\n10.30 Pause\n11.00 Workshops\n\u201eUmgang mit Verschiedenartigkeit von Eltern und P\u00e4dagoginnen\",\nWie nehmen wir einander neu wahr auf dem Weg in die Schule?\nWas hilft uns, im Gespr\u00e4ch zu bleiben? Praktische Orientierungshilfen\nund Anregungen. Martin Wienert, Organisationsberater\n\u201eDas Einschulungskonzept neu greifen\". Wie verbinden wir die\nBed\u00fcrfnisse von Eltern, P\u00e4dagoginnen und Kindern? Was wollen wir\nbetrachten und warum? Wie nehmen wir schulische Lernreife wahr?\nUta Stolz\n12.30 Mittagessen\n14.30 Plenum: \u201eDen Rucksack packen f\u00fcr den \u00dcbergang\",\nWas d\u00fcrfen wir behalten? Was m\u00fcssen wir noch mitnehmen?\nMartin Wienert\nAnmeldung Sabine Ulbrich\nTel. 0043 - 316 - 40 26 06\nE-Mail of\u00a5ice@waldorf-graz.at\n114 Medizinisch-P\u00e4dagogische Konferenz 74/2015Medizinische Sektion in Zusammenarbeit mit der\nSektion f\u00fcr Redende und Musizierende K\u00fcnste\nArbeitstagung\nzur therapeutischen und p\u00e4dagogischen Sprachgestaltung\nPolarit\u00e4t und Rhythmus in Kunst, P\u00e4dagogik und Therapie\nZwangsvorstellungen und Vergesslichkeit\nDepression und Aufgeregtheit\nMittwoch bis Samstag, 21.-24. Oktober 2015\nin Dornach\nTagungsbeitrag\nAnmeldungRegelbeitrag 210 Sfr.\nStudenten und Senioren 125 Sfr.\nDas Schauspiel \u201eDer Kirschgarten\" von\nAnton Tschechow ist im Tagungspreis\ninbegriffen.\nBis 7. Oktober an\nGoetheanum, Postfach,\n4143 Dornach, Schweiz\nTel. 0041 - 61 - 706 44 -44, Fax -46\nE-Mail tickets@goetheanum.org\nF\u00f6rderlehrertagung\nWahrnehmen - Erleben - Erinnern\nSt\u00e4rken der Ged\u00e4chtniskr\u00e4fte im F\u00f6rderunterricht\n1.-4. November 2015 in Dornach\nZur Einf\u00fchrung in das Thema beachten Sie bitte den Artikel von\nClaus-Peter R\u00f6h \u201eZur Menschenkunde der Ged\u00e4chtnisbildung\" auf\nSeite 6g in diesem Heft.\nMedizinisch-P\u00e4dagogische Konferenz 74/2015 115Internationale Tagung und Weiterbildung\nf\u00fcr Kindergarten- und Schul\u00e4rzte\nThema\nZwischen Gewalt und Langeweile\nEntwicklungsprobleme im Laufe der Schulzeit und ihre Folgen in\nder Oberstufe. Pr\u00e4vention und Therapie\nSamstag, 31. Oktober bis Mittwoch, 4. November 2015\nIn die Tagung integriert ist ein \u00d6ffentlicher Thementag\nam 1. November 2015\n\u201eGed\u00e4chtnisbildung - was unterst\u00fctzt\nund was gef\u00e4hrdet das Erinnern?\"\nZu dieser Medizinisch-P\u00e4dagogischen Konferenz sind alle p\u00e4dago\ngisch, medizinisch und therapeutisch t\u00e4tigen Fachleute und vor\nallem auch interessierte Eltern herzlich eingeladen.\nDiese Tagung ist Teil der zertifizierten Weiterbildung zum Kinder\ngarten- und Schularzt.\nF\u00fcr den Vorbereitungskreis:\nMichaela Gl\u00f6ckler, Renate Karutz, Ulrike Lorenz,\nClaudia McKeen, Martina Schmidt\nAnmeldung und Information:\nMedizinische Sektion\nTel. 0041 - 61 - 706 42 90, Fax 706 42 91,\nE-Mail sekretariat@medsektion-goetheanum.ch\nWebseite www.medsektion-goetheanum.ch\n116 Medizinisch-P\u00e4dagogische Konferenz 74/2015\u00e4l. Okt\u00fcb\u00fct Sonnl.'i\u00df, 1. Montag, 2. November Dienstag, 3. November Mittwoch, 4. November\n<D\na\nQ:\na\n(8\nSo>\nO\nrr\n<09-10.15\nVortrag\nDie Temperamentsanlagen und deren pathologische\nVerzerrungen\nMichaela Gt\u00f6ckler\n10.15-10.45 Pause\n10.45-11.45\nTextarbelt\nG A 304a, Vortrag vom 30. Aug. 1924\nKenate Karate, Markus Wegrrer, Bettina Pump\n11.45-12.45\nSingen\nMonika Bissegger\n12.45-14.45 Mittagspause\n14.45-16\nArbeitsgruppen (siehe n\u00e4chste 5eitc rechts)\n16-16.30 Pause\n16.30-17.30\nVortrag\nKindliche Depressionen\nUwe Memsen\n17.30-17.45 Pause\n17.45-18.45\nFallbelspieie aus der schul\u00e4rztlichen Praxis\nRenate Korute\n18.45-20 Abendpause\n20-21.30\nPlenum\nVorstellung\nAussprache zu aktuelle Fragen8.15-8.45\nOpferfeier\nMedizinisch-P\u00e4dagogische Konferenz\nThementag\nGed\u00e4chtnisbildung\nWas unterst\u00fctzt und was gef\u00e4hrdet das Erinnern?\n9.30-10.45\nBegr\u00fcSung\nVortrag mit Aussprache\nGrundlagen der Gedachtnisbildung\nMichaela Gl\u00f6ckler\n10.45-11 Pause\n11-12\nVortrag mit Aussprache\nDer p\u00e4dagogische Spannungsbogen von\nWahrnehmung. Erleben und Erinnern\nClaus-Peter R\u00f6h\n12-13.30 Mittagspause\n13.30-14\nFallbeisplel\nUlrike Lorene\n14-15\nArbeltsgruppen zum Fallbeispiel (Anmeldung Infotisch)\n15-15.30 Pause\n15.30-16.30 Uhr\nVortrag\nSt\u00f6rung der Gedachtnisbildung durch Traumatislerung\nBoris Krause\nThementag Ende\n16.30-16.45 Pause\n16:45 18:00\nPlenum mit BorH Krause\n18.00-20 Abendpause\n20-21.30\nImpulsreferat\nDas chronisch kranke Kind in der Schule\nMartina Schmidt8.15-8.45\nOpferfeier\n9-10.15\nVortrag\nWie kann der Suchtdisposition, der\nBorderlinePers\u00f6nllchkeit und\nPsychosen vorgebeugt werden?\nMichaela Gl\u00f6ckler\n10.15-10.45 Pause\n10.45-11.45\nTextarbeit\nGA 304a, Vortrag vom 30. Aug. 1924\nRenate Korute, Bettina Pump\n11.45-12.45\nSingen\nMonika Bissegger\n12.45-14.45 Mittagspause\n14.45-16\nArbeitsgruppen (siehe rechts)\n16-16.30 Pause\n16.30-17.30\nSchui\u00e4rztiiche Medikamente\nArgentum, Martina Schmidt\nHypericum, Bettina Pump\n17.30-17.45 Pause\n17.45-18.45\nFalibeispiei mit Musiktherapie\nMonika Bissegger\n18.45-20 Abendpause\n20-21.30\nimpulsreferat\nFr\u00fchsymptome psychischer\nSt\u00f6rungen\nUwe Momsen8.15-8.45\nOpferfeier\n9-10.15\nVortrag\nNeigung zu Gewalt und Mobbing\nund deren \u00dcberwindung\nMichaela Gl\u00f6ckler8.30-9.15\nReferat\nSchulabsentismus\nMartina Schmidt\n9.15-9.30 Pause\n9.30-10.30\nPlenum\nPraktische Konsequenzen\n10.30-11 Pause\n10.45-11.45 11-12\nTextarbelt Vortrag\nGA 304a. Vortrag vom 30. Aug. 1924 Die Rolle von Lehrer und Schularzt\nRenate Karute. Bettina Pump bei \u201eschwierigen\" Jugendlichen\nMichaela Gl\u00f6ckler\n11.45-12.45\nSingen 12-12.30\nMonika Bissegger R\u00fcckbiick und Vorblick\nArbeitsgruppen\n1. Grundlagen der kindergartcn- und\nschul\u00e4rztlichen T\u00e4tigkeit.\nWolfgong Kersten\n2. Konzeptentwicklung f\u00fcr den\nKinderschulz. Ulrike Lorene\n3. Der Schularzt an heilp\u00e4dagogischen\nSchulen: MenKhenkunde und\nUmgang mit Aggression.\nKorl-Reinhard Kummer\n4. Schul\u00e4rztliche Untersuchungen und\nForschung in der Schule. Mortina\nSchmidt leweisprochig EN/DC)\n5. Ote Auswirkungen der k\u00f6rperlich/\nseelischen Entwicklung des\nJugendlichen auf seine Z\u00e4hne. Elke\nGlenr Scotland. Reinhord Meneel\n6. \u201ePrevention of \u00e4ddiction a challenge\nto the coll\u00e4boration between\nleachcrs. parcnts. pupils and school\ndoctors\". Hedda Joyce, Bettina Lohn\nm\n7. Schwierige Entscheidungen.\nSchicksalsfragen. Klaus Lesocher\n8. Verhaltensauff\u00e4lligkeiten im Kindes-\nund Jugendalter unter tresondercr\nBer\u00fccksichtigung von so genanntem\nAOHS. Silke Schwan, Susann Kubolek\n9. Kindliche Schlafst\u00f6rungen.\nUwe Momsen\n\u00c4nderungen vorbehalten!14.45-16\nArbeitsgruppen (siehe rechts)\n16.30-17.30\nSchul\u00e4rztliche Medikamente\nCuprum, Renate Karute\nBryophyllum, Ulrike Lorene\n17.45-18.45\nVortrag\nMedienm\u00fcndig statt\nmediens\u00fcchtig werden!\nPouJo Bleckmann\n20-21.30\nAussprache\nMedienm\u00fcndig statt\nmediens\u00fcchtig werden!\nPaula Bleckmann\u00c4rztetagung\n\u00dcberaktiv - \u00fcbersensibel - \u00fcbersinnlich\nKinder und Jugendliche in der anthroposophischen Praxis\n12.-15. November 2015 in der Rudolf-Steiner-Halde, Dornach\nNachdem wir das Verh\u00e4ltnis des Seelischen zum Leiblichen betrachteten,\nsoll dieses Mal das Augenmerk auf Kinder und Jugendliche gerichtet wer\nden, die leicht einer Stigmatisierung anheimfallen, weil ihr Verhalten von\nUnruhe, Aggressivit\u00e4t, Ablenkbarkeit und Hyperaktivit\u00e4t gepr\u00e4gt ist. Das\nProblem ist global, der Umgang damit unterschiedlich. Bei uns wird rasch\nder Ruf nach effizienter Stilllegung/D\u00e4mpfung laut, z. B. mit Ritalin.\nIn der Lebenswelt der Kinder werden unausgesprochen Effizienz, Geschwin\ndigkeit und Multitasking zu hohen Idealen. Entsprechend schwindet die\nF\u00e4higkeit zu Konzentration, innerer Sammlung, Aufmerksamkeit und un\ngeteilter Pr\u00e4senz. Kinder werden schon fr\u00fch intellektuell angesprochen,\nobwohl die Verstandessph\u00e4re gar nicht erwacht ist. Wie gelangen Kinder\nunter so widerspr\u00fcchlichen Bedingungen zu dem Halt, dessen sie bed\u00fcrfen?\nEs begegnet uns oft Ma\u00dflosigkeit: Es gibt ein unb\u00e4ndiges Verlangen nach\nextremen Sinneserlebnissen. Bei fehlenden Rhythmen findet sich Unf\u00e4hig\nkeit, seelisch angemessen zu reagieren/interagieren (Aggressivit\u00e4t, Depres-\nsivit\u00e4t). Nahrungsunvertr\u00e4glichkeiten im Stoffwechsel k\u00f6nnen paradoxer\nweise begleitet sein von Sucht nach Unvertr\u00e4glichem. In dieser Perspektive\nwird ersichtlich, dass k\u00f6rperliche Hyperaktivit\u00e4t und Unruhe nur Teilaspekt\neiner gr\u00f6\u00dferen Entit\u00e4t sind. Es ergeben sich komplexe Fragen: Gibt es typi\nsche Wesensgliederverh\u00e4ltnisse? Wie sind die Seelenglieder in den Wesens\ngliedern verankert? Was bringen K\u00f6rperhaltung und Bewegungsmuster zum\nAusdruck? Es obliegt dem Arzt, bei Eltern und P\u00e4dagogen die Aufmerksam\nkeit auf alles zu lenken, was Halt und Sicherheit gibt.\nDiagnostiziert der Arzt das Kind nach dem Stand seiner Entwicklung, dem\nWirken der Sinne, nach den planetarischen Wirksamkeiten bis zu den Tier\nkreisverh\u00e4ltnissen, ergeben sich medikament\u00f6se Hilfen zur Reifung in al\nlen drei Bereichen. Verst\u00e4rkung bieten begleitende k\u00fcnstlerische Therapien\n(Heileurythmie, Kunsttherapie, Musiktherapie) und Physiotherapie.\nWie immer erbitten wir Beteiligung der Tagungsteilnehmer durch Beitr\u00e4ge\naus ihrem Erfahrungsschatz. Die Tagung wird von Sprachgestaltung, Singen\nund Ton-Heileurythmie begleitet sein.\nAn anthroposophisch erweiterter Herzauskultation nach Dr. Appenzeller\ninteressierte \u00c4rzte k\u00f6nnen sich schon am Mittwoch, 11. November 2015,\n20.15 Uhr \u00fcber ihre Erfahrungen austauschen.\nInfo: Dr. med. Wilfried Schubert, E-Mail: praxis.dr.schubert@posteo.de\n118 Medizinisch-P\u00e4dagogische Konferenz 74/2015Fachtag Kleinkind\nWie kann beziehungsvolle Pflege und Selbstlernen\nim Krippenalltag gelingen\nf\u00fcr Erzieherinnen, Tagesm\u00fctter, Eltern-Kind-Gruppen-Leiterinnen und\nHebammen\n19.-21. November 2015 am Hof in Niederursel\nLiebe Kolleginnen und Kollegen,\nZu unserem Fachtag vom laden wir Sie in die freie Bildungsst\u00e4tte am Hof\nherzlich ein.\nMichaela Gl\u00f6ckler wird den Fachtag am Donnerstagabend um 20 Uhr\nmit einem Vortrag zum Thema \u201eMenschenkundliche Grundlagen zur\nGesundheitspflege f\u00fcr die Arbeit mit Kindern unter drei Jahren\" einleiten.\nDer Freitag steht unter dem Motto, \u201eBeziehungsvolle Pflege und das Selbst\nlernen im Alltag\". In einleitenden Impulsreferaten werden die menschen\nkundlichen Leitgedanken dargestellt. Daran soll sich in Kleingruppen die\nBearbeitung konkreter Beispiele anhand von Fotos oder Videos aus verschie\ndenen Einrichtungen anschlie\u00dfen. Wir bitten Sie, sich vorab mit Beispielen\naus Ihrer Arbeit an uns zu wenden, damit wir koordinieren k\u00f6nnen.\nEin Ziel f\u00fcr diesen Tag ist, bereits bestehende Qualit\u00e4tskriterien in der\nMethodik und Didaktik der Krippenarbeit anzuschauen und zu evaluieren.\nAm Samstag laden wir Sie von 9-11 Uhr zu einem Austausch \u00fcber die\nErgebnisse des Vortages in einer kleinen Kompetenzgruppe ein. In dieser\nFachrunde wollen wir gemeinsam eine \u00dcbereinstimmung in der Arbeit mit\ndem kleinen Kind erarbeiten, die allen als Grundlage f\u00fcr eine qualitative\nEntwicklung in den Kleinkindgruppen und der Ausbildung der Fachkr\u00e4fte\ndienen soll.\nWir w\u00fcnschen uns einen intensiven und offenen Austausch und hoffen auf\nzahlreiche Teilnahme!\nHerzliche Gr\u00fc\u00dfe\nF\u00fcr den Vorbereitungskreis des Arbeitskreises Kleinkind\nMarie-Luise Compani und Claudia Grah-Wittich\nInformationen\nTeilnahmegeb\u00fchr 85 \u20ac\nVeranstalter Vereinigung der Waldorfkinderg\u00e4rten\nArbeitskreis Kleinkind\nAnmeldung Freie Bildungsst\u00e4tte der Hof, Andrea Staudacher\nAlt-Niederursel 51, 60439 Frankfurt\nTel. 069 - 957 75 639 / a.staudacher@der-hof.de\nMedizinisch-P\u00e4dagogische Konferenz 74/2015 119Medizinisch-P\u00e4dagogische Konferenz\nRundbrief f\u00fcr \u00c4rzte, Erzieher, Lehrer, Eltern und Therapeuten\nBestellschein\nbitte senden an: Evellne Staub Hug, Ehrenhalde 1, 70192 Stuttgait\noder per E-Mail: nned-paed-konterenz@gmx.net\nIch/Wir bestelie(n) die Medizinisch-P\u00e4dagogische Konferenz zu \u20ac 4- pro\nHeft zzgl. Versand- und Verpackungskosten. Rechnungsteilung jeweils im\nAugust f\u00fcr ein Jahr im Voraus.\nBitte liefern Sie jeweils Exempiar(e) ab Heft an folgende Adresse:\nVorname Name\nStra\u00dfe, Hausnummer\nPostleitzahl/Ort\nE-Mail\nTel./Fax Beruf\nDatum Unterschrift\nEinzugserm\u00e4chtigung\nHiermit erm\u00e4chtige(n) ich/wir Sie widerruflich, die von mir/uns zu entrichten\nden Zahlungen f\u00fcr die \u201eMedizinisch-P\u00e4dagogische Konferenz\" 4 Hefte pro\nJahr zu je \u20ac 4.- zzgl. Versandkosten bei F\u00e4lligkeit von\nIBAN\nBIC/Bank\ndurch Lastschrift einzuziehen.\nWenn mein/unser Konto die erforderliche Deckung nicht aufweist, besteht seitens des\nkontof\u00fchrenden Kreditinstituts (s.o.) keine Verpflichtung zur Einl\u00f6sung.\n(Ort) (Datum) (Unterschrift)\n(genaue Anschrift)\nMedizinisch-P\u00e4dagogische Konferenz 74/2015Anschriften der Verfasser\nB\u00e4rbel Blaeser Windrather Talschule\nPanner Stra\u00dfe 24, 42555 Velbert\nWaldorf-Klassenlehrerln\nDr. L\u00fcder Jachens Oberthalhofen 25, 88167 Stiefenhofe\nHautarzt, Allergologie, Naturheilverfahren\nDr. Bettina Pump Reutlinger Stra\u00dfe 30, 70597 Stuttgart\nKinder\u00e4rztin, Kindergarten- und Schul\u00e4rztin\nClaus-Peter R\u00f6h P\u00e4dagogische Sektion\nPostfach 134, CH-4143 Dornach, Schweiz\nLeiter P\u00e4dagogische Sektion am Goetheanum\nGeorg Soldner Josef-Retzer-Stro\u00dfe 36, 81241 M\u00fcnchen\nKinderarzt\nDr. Barbara Zaar Burghaldenstra\u00dfe 51, 71065 Sindelfingen\n\u00c4rztin, Kindergarten- und Schul\u00e4rztinTermine\nAugust 2015-\nOktober 2016\n26.-30. August\n2015\n18.-20.\nSeptember 2015\n9./10. Oktober 2015\n12.-17. Oktober\n2015\n21.-24. Oktober\n2015\n31. Oktober-\n4. November 2015\n1 .-4. November\n2015\n7./8. November\n2015\n12.-15.\nNovember 2015\n19.-21. November\n2015Kassel\nHarz\nAesch,\nSctiwelz\nGraz (\u00d6)\nEverswinkel\nbei M\u00fcnster\nDornacti\nDornachi\nDornach\nFrankfurt\nDornach\nNiederursel\n12. Dezember 2015 StuttgartBothmer* Gymnastik Grundjahr **\nFamllien-Mineralien-Exkursion f\u00fcr \u00c4rzte/\nTherapeuten mit Kindern **\nWeiterbildungen zur heiieurythmischen\nBehandlung von Kieferfehlstellungen *\n2. Praxisforum f\u00fcr Elementar-\npddagoglnnen und Eltern der\nWaldorfkinderg\u00f6rten und -schulen *\nWeiterbildungen zur heiieurythmischen\nBehandlung von Kiefertehlstellungen *\nArbeitstagung zur therapeutischen und\np\u00e4dagogischen Sprachgestaltung *\nInternationale Weiterbildung f\u00fcr\nKindergarten- und Schul\u00e4rzte und\n\u00d6ffentlicher Thementag *\nF\u00f6rderlehrertagung;\nWahrnehmen - Erleben - Erinnern*\n14. Fachtagung Heileurythmie im\n1. Jahrsiebt **\n\u00c4rztetagung. Das unruhige Kind;\n\u201e\u00dcberaktiv - \u00fcbersensibel - \u00fcbersinnlich\" *\nFachtag Kleinkind \u201eWie kann\nbeziehungsvolle Pflege und Selbstlemen\nim Krippenalltag gelingen\" *\nKindergarten-Schul\u00e4rzte-Treffen\nRegionalgruppe S\u00fcd\n* Programm im Innenteil \u201eTagungsank\u00fcndigungen\"\n** Programm siehe Medizinisch-P\u00e4dagogische Konferenz 73/2015", "language": "PDF", "image": "PDF", "pagetype": "PDF", "links": "PDF"}