{"title": "Friedrichshafen: Impfen to go? So will das Landratsamt die Impfquote im Bodenseekreis erh\u00f6hen", "author": "Lena Reiner", "url": "https://www.suedkurier.de/region/bodenseekreis/friedrichshafen/impfen-to-go-so-will-das-landratsamt-die-impfquote-im-bodenseekreis-erhoehen;art372474,10871360", "hostname": "suedkurier.de", "description": "W\u00e4hrend des Wochenmarktes und Schlemmermarktes fand am Freitag und Samstag eine Impfaktion in Friedrichshafen statt. Hat das Angebot f\u00fcr Spontane den erw\u00fcnschten Erfolg gebracht?", "sitename": "S\u00dcDKURIER Online", "date": "2021-07-27", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Es herrscht reges Treiben auf dem Wochenmarkt am Freitag. Mittendrin: Ein Kundenstopper, der nicht f\u00fcr Produkte wirbt, sondern f\u00fcr eine \u00e4rztliche Beratung; dahinter ein kleiner Tisch und ein Sonnenschirm. Arzt Reinhardt Weinmann steht hier und wartet auf Passanten, die Fragen rund ums Thema Impfen loswerden m\u00f6chten. \u201eDas Interesse ist eher verhalten\u201c, schildert er.\nEinige stellten allgemeine Fragen rund ums Impfen, andere Fragen rund um die Bandbreite der Corona-Impfungen. Explizit an dem Impfstoff von Johnson & Johnson interessiert, der wenige Gehminuten entfernt f\u00fcr Spontane auch direkt bereitgestellt wird, seien nur sehr wenige Menschen. \u201eIch h\u00e4tte es gut gefunden, wenn man diese Aktion auch mit Biontech anbietet\u201c, kommentiert er. Generell sei es wichtig, die Impfquote noch deutlich zu erh\u00f6hen: \u201eDas ist eine Frage der Solidarit\u00e4t.\u201c\nIn der Eugen-Bolz-Stra\u00dfe 10, die bereits als Briefwahlb\u00fcro gedient hat und zwischenzeitlich als st\u00e4dtisches Schnelltestzentrum genutzt wurde, finden am Freitag und Samstag parallel zum Markt und dem dortigen Infostand Impfungen ohne Termin f\u00fcr Spontane statt. Der Vorteil an dem gew\u00e4hlten Impfstoff? \u201eF\u00fcr den vollen Impfschutz reicht eine Dosis\u201c, erkl\u00e4rt Weinmann.\nAndere Impfstoffe gibt es im Kreisimpfzentrum\nSomit sei das Vakzin die ideale L\u00f6sung f\u00fcr all jene, die noch gar nicht geimpft seien, aber vollen Impfschutz f\u00fcr ihre Urlaubsreise w\u00e4hrend der Sommerferien haben wollen: \u201eMit allen anderen Impfstoffen w\u00e4re das zeitlich gar nicht mehr umsetzbar.\u201c Wer etwas mehr Zeit hat und lieber einen anderen Impfstoff m\u00f6chte, kann am selben Wochenende ebenfalls ohne Termin ins Kreisimpfzentrum an der Messe fahren.\nW\u00e4hrend drau\u00dfen am Stand das Interesse eher gering ist, erfreut sich das kleine Impfzentrum zumindest etwas mehr Beliebtheit. Direkt zu seiner \u00d6ffnung morgens um 8 Uhr h\u00e4tten schon drei Impfwillige drau\u00dfen vor der T\u00fcr gewartet, schildert Jutta Dittmann, die hier gerade f\u00fcr die Impfungen zust\u00e4ndig ist. \u201eInzwischen haben wir eine zweistellige Anzahl an Dosen verimpft\u201c, schildert sie.\nAls es dann an eine weitere Impfung geht, will sie zeigen: \u201eAuf manchen Fotos sieht man extrem lange Nadeln, die gar nie zum Einsatz kommen.\u201c Die 0,5 Milliliter Impfstoff, die die Spritze f\u00fcr den Vektorimpfstoff fassen muss, sind schnell verimpft. Beim mRNA-Impfstoff von Biontech ist sogar noch weniger Fl\u00fcssigkeit in der Spritze. Der Piks ist schnell vorbei.\nWichtig sei nat\u00fcrlich immer eine gr\u00fcndliche Beratung \u00fcber die Risiken und Nebenwirkungen des jeweiligen Impfstoffes, sind sich die anwesenden Fachleute einig. \u201eNat\u00fcrlich gibt es auch Impfsch\u00e4den und nat\u00fcrlich muss man dar\u00fcber reden und diese auch melden\u201c, erkl\u00e4rt Weinmann. Erst an diesem Tag habe er sich am Infostand mit einer Mutter unterhalten, deren Kind einen solchen davongetragen habe.\nEr habe ihr erkl\u00e4rt, wie und wo sie diesen melden k\u00f6nne. Damit es gar nicht so weit komme, sei es wichtig, nach der Impfung eventuelle Nebenwirkungen schnell festzustellen. \u201eIch sage den Leuten generell ganz klar: Wenn sie irgendwelche Reaktionen sp\u00fcren, die f\u00fcnf Tage nach der Impfung nicht bereits deutlich am Abklingen sind, sollten sie unbedingt einen Arzt aufsuchen\u201c, betont er.\nZus\u00e4tzlich gebe es impfstoffspezifische Hinweise, worauf die Geimpften in den Tagen nach der Impfung achten sollten. Allerdings m\u00fcsse man grunds\u00e4tzlich harmlose Impfreaktionen wie M\u00fcdigkeit oder leichtes Fieber, tats\u00e4chliche Nebenwirkungen und bleibende Impfsch\u00e4den \u2013 die sehr selten auftr\u00e4ten \u2013 und den Nutzen einer Impfung immer ins Verh\u00e4ltnis zu den Risiken setzen, die die eigentliche Infektionskrankheit berge.\nEbendieses Verh\u00e4ltnis spreche bei allen aktuell in Deutschland gegen das Coronavirus zugelassenen Impfstoffen ganz klar f\u00fcr eine Impfung, nicht zuletzt in Anbetracht der aktuell grassierenden Deltavariante.", "language": null, "image": "https://www.suedkurier.de/storage/image/1/6/3/7/13227361_shift-1200x0_1ADkBR_FfE6r4.webp", "pagetype": "article", "links": ["/region/schwarzwald/schwarzwald-baar-kreis/versuchte-entfuehrung-in-boeblingen-zusammenhang-mit-donaueschingen;art372502,11769531", "/region/schwarzwald/schwarzwald-baar-kreis/versuchte-entfuehrung-in-boeblingen-zusammenhang-mit-donaueschingen;art372502,11769531", "/ueberregional/wirtschaft/geld-finanzen/buergergeld-auszahlung-im-november-2023-wann-ist-das-geld-da;art1373668,11766943", "/ueberregional/wirtschaft/geld-finanzen/buergergeld-auszahlung-im-november-2023-wann-ist-das-geld-da;art1373668,11766943", "/region/kreis-konstanz/singen/unruhen-im-cano-einkaufszentrum-streit-zwischen-jugendlichen-eskaliert;art372458,11770237", "/region/kreis-konstanz/singen/unruhen-im-cano-einkaufszentrum-streit-zwischen-jugendlichen-eskaliert;art372458,11770237", "/ueberregional/wirtschaft/geld-finanzen/buergergeld-auszahlungstermine-2023;art1373668,11469944", "/ueberregional/wirtschaft/geld-finanzen/buergergeld-auszahlungstermine-2023;art1373668,11469944", "/region/bodenseekreis/bodenseekreis/e-bike-worauf-sie-bei-kalten-temperaturen-achten-sollten;art410936,11757075", "/region/bodenseekreis/bodenseekreis/e-bike-worauf-sie-bei-kalten-temperaturen-achten-sollten;art410936,11757075", "/", " /digitale-zeitung/", "/leseliste/", "/baden-wuerttemberg/", "/schweiz/", "/schaufenster/", "/region/mediathek/", "/region/geschichte/", "/bilder-storys/", "/interaktiv", "/technik/", "/essen-trinken/", "/bauen-wohnen/", "/veranstaltungen/", "/verkehr/", "/wanderlust/", "/raetsel", "https://jobs-im-suedwesten.de/", "/anzeigen/immobilien/immowelt/", "https://traueranzeigen.suedkurier.de/", "https://suedkurier.reservix.de/", "/maerkte/", "https://abonnieren.suedkurier.de/sk-online-app/", "https://abonnieren.suedkurier.de/sk-digitale-zeitung/", "/newsletter/", "https://blockchain.suedkurier.de/", "https://abonnieren.suedkurier.de/", "https://msk.suedkurier.de/", "/services/", "#", "/services/agb/datenschutzerklaerung;art1370803,10581762", "/services/impressum/Der-Online-Dienst-des-SUEDKURIER;art1368283,5361218", "/", "/region/", "/region/kreis-konstanz/", "/region/bodenseekreis/", "/region/hochrhein/", "/region/schwarzwald/", "/region/linzgau/", "/region/nachbarschaft/", "/schaufenster/", "/regionalsport/", "/baden-wuerttemberg/", "/region/mediathek/", "/digitale-zeitung/", "https://traueranzeigen.suedkurier.de/", "https://jobs-im-suedwesten.de/", "/anzeigen/immobilien/immowelt/", "https://suedkurier.reservix.de/", "#", "#", null, "https://abonnieren.suedkurier.de/basis-angebote/?wt_mc=interne-links.skbasis.skbasis_g_uebersicht_2020.navi", "javascript:", "/", "/region/", "/region/bodenseekreis/", "/region/bodenseekreis/friedrichshafen/", "javascript:", "#", null, null, null, "/autor/lena-reiner/", "/region/bodenseekreis/bodenseekreis/infektionszahlen-und-ungewoehnliche-impfaktionen-blick-auf-die-aktuellen-corona-zahlen-im-bodenseekreis;art410936,10870557", "/region/bodenseekreis/ueberlingen/31-menschen-nutzen-das-impfangebot-auf-dem-ueberlinger-wochenmarkt-aber-auch-impfgegner-kommen-vorbei;art372495,10870299", "/baden-wuerttemberg/coronavirus/", "/region/bodenseekreis/friedrichshafen/36-jaehriger-radfahrer-stirbt-an-schweren-kopfverletzungen;art372474,11770156", "/region/bodenseekreis/friedrichshafen/36-jaehriger-radfahrer-stirbt-an-schweren-kopfverletzungen;art372474,11770156", "/region/bodenseekreis/friedrichshafen/clueso-und-alvaro-soler-bei-fnpop-2024;art372474,11770327", "/region/bodenseekreis/friedrichshafen/stillstand-am-hafenbahnhof-zuege-fahren-hier-zumindest-im-moment-nicht-mehr;art372474,11770181", "/region/bodenseekreis/bodenseekreis/b31-abschnitt-zwischen-kressbronn-und-oberdorf-ab-27-oktober-wieder-befahrbar;art410936,11770135", "/ueberregional/wirtschaft/geld-finanzen/buergergeld-auszahlung-im-november-2023-wann-ist-das-geld-da;art1373668,11766943", "/ueberregional/wirtschaft/geld-finanzen/buergergeld-auszahlung-im-november-2023-wann-ist-das-geld-da;art1373668,11766943", "/ueberregional/wirtschaft/geld-finanzen/buergergeld-auszahlungstermine-2023;art1373668,11469944", "/region/bodenseekreis/bodenseekreis/e-bike-worauf-sie-bei-kalten-temperaturen-achten-sollten;art410936,11757075", "/ueberregional/wirtschaft/geld-finanzen/buergergeld-wie-hoch-darf-die-miete-fuer-eine-person-sein-wichtige-infos;art1373668,11753836", "/region/hochrhein/waldshut-tiengen/notfallversorgung-vor-dem-kollaps-klinikum-hochrhein-fuerchtet-heftige-folgen-des-poolaerzte-urteils;art372623,11768747", "/region/kreis-konstanz/gottmadingen/endstation-grenze-14-maenner-duerfen-nicht-einreisen-zwei-haben-falsche-papiere;art372442,11768102", "/ueberregional/sport/fussball/europaleague/news/alonso-siegt-vor-papas-augen-wirtz-an-vier-toren-beteiligt;art590,11770820", "/ueberregional/sport/fussball/europaleague/news/alonso-siegt-vor-papas-augen-wirtz-an-vier-toren-beteiligt;art590,11770820", "/ueberregional/politik/ausland/kritik-an-europas-rolle-im-nahost-krieg-voellig-irrelevant;art1372470,11769468", "/ueberregional/politik/ausland/nach-zweifeln-hamas-behoerde-veroeffentlicht-todesopfer-liste;art1372470,11770824", "/ueberregional/sport/fussball/europaleague/news/eintracht-frankfurt-feiert-torfestival-gegen-hjk-helsinki;art590,11770821", "/ueberregional/politik/putins-krieg-in-der-ukraine-das-sind-die-entwicklungen-des-tages;art410924,11053781", "/ueberregional/politik/newsticker-israelische-armee-meldet-angriffe-mit-panzern-im-gazastreifen;art410924,11746304", "/region/hochrhein/kreis-waldshut/hallenbad-waldshut-loerrach-schweiz-preise-und-oeffnungszeiten-im-ueberblick;art372586,11757688", "/region/hochrhein/kreis-waldshut/hallenbad-waldshut-loerrach-schweiz-preise-und-oeffnungszeiten-im-ueberblick;art372586,11757688", "/region/bodenseekreis/ueberlingen/was-bringen-lueftungsgeraete-nach-corona-jetzt-noch;art372495,11761194", "/region/hochrhein/kreis-waldshut/hallenbaeder-rund-um-waldshut-loerrach-schweiz-uebersicht-preise-und-angebote;art372586,11740950", "/region/bodenseekreis/bodenseekreis/millionen-fuer-betriebe-und-gemeinden-vier-beispiele-was-mit-corona-hilfen-passierte;art410936,11731801", "/region/bodenseekreis/markdorf/warum-so-lange-ermittlungen-gegen-impf-aerztin-dauern-seit-eineinhalb-jahren-an;art372484,11573513", "/region/bodenseekreis/ueberlingen/drei-klinik-beschaeftigte-blicken-auf-drei-jahre-pandemie;art372495,11547101", "/region/bodenseekreis/bodenseekreis/b31-neu-das-sind-die-reaktionen-auf-den-planerwechsel;art410936,11766932", "/region/bodenseekreis/bodenseekreis/b31-neu-das-sind-die-reaktionen-auf-den-planerwechsel;art410936,11766932", "/region/bodenseekreis/friedrichshafen/knoellchen-fuer-den-guten-zweck-zf-gibt-einnahmen-aus-parkverstoessen-an-soziale-einrichtungen-weiter;art372474,11770130", "/region/bodenseekreis/bodenseekreis/wagenknecht-buendnis-formiert-sich-auch-am-bodensee;art410936,11769677", "/region/bodenseekreis/friedrichshafen/mann-laesst-hose-an-gleis-1-herunter-polizei-nimmt-exhibitionisten-fest-und-sucht-geschaedigte;art372474,11769556", "/region/bodenseekreis/friedrichshafen/wie-geht-s-in-der-friedrichstrasse-weiter;art372474,11769542", "/region/bodenseekreis/bodenseekreis/urlaubsfeeling-auch-im-winter-unsere-baeder-uebersicht-mit-preisen-zeiten-und-parkmoeglichkeiten;art410936,11354397", "/region/bodenseekreis/bermatingen/", "/region/bodenseekreis/daisendorf/", "/region/bodenseekreis/deggenhausertal/", "/region/bodenseekreis/frickingen/", "/region/bodenseekreis/friedrichshafen/", "/region/bodenseekreis/hagnau/", "/region/bodenseekreis/heiligenberg/", "/region/bodenseekreis/immenstaad/", "/region/bodenseekreis/markdorf/", "/region/bodenseekreis/meersburg/", "/region/bodenseekreis/oberteuringen/", "/region/bodenseekreis/owingen/", "/region/bodenseekreis/salem/", "/region/bodenseekreis/sipplingen/", "/region/bodenseekreis/meersburg/", "/region/bodenseekreis/ueberlingen/", "/region/bodenseekreis/uhldingen-muehlhofen/", "/", "/services/kontakt/Wir-sind-fuer-Sie-da;art1015385,5361219", "https://www.suedkurier-medienhaus.de/", "/services/agb/datenschutzerklaerung;art1370803,10581762", "javascript:void(0);", "/services/impressum/Der-Online-Dienst-des-SUEDKURIER;art1368283,5361218", "/services/agb/Allgemeine-Geschaeftsbedingungen-SUEDKURIER-Medienhaus;art3606,2119820", "#", "/services/agb/datenschutzerklaerung;art1370803,10581762", "#", "https://aboshop.suedkurier.de/produkt/PUR_N?next=https%3A%2F%2Fwww.suedkurier.de%2Fregion%2Fbodenseekreis%2Ffriedrichshafen%2Fimpfen-to-go-so-will-das-landratsamt-die-impfquote-im-bodenseekreis-erhoehen%3Bart372474%2C10871360&wt_mc=interne-links.skbasis.skbasis_a_pur-abo_2023.layer", "https://mein.suedkurier.de/?next=https%3A%2F%2Fwww.suedkurier.de%2Fregion%2Fbodenseekreis%2Ffriedrichshafen%2Fimpfen-to-go-so-will-das-landratsamt-die-impfquote-im-bodenseekreis-erhoehen%3Bart372474%2C10871360&origin=www.suedkurier.de", null, "/services/impressum/Der-Online-Dienst-des-SUEDKURIER;art1368283,5361218", "/services/agb/datenschutzerklaerung;art1370803,10581762", "/services/kontakt/Wir-sind-fuer-Sie-da;art1015385,5361219"]}