{"title": "Was ist ein Geistheiler? - wochenblatt.es", "author": "Wochenblatt", "url": "https://www.wochenblatt.es/kanarische-inseln/was-ist-ein-geistheiler/", "hostname": "wochenblatt.es", "description": "Diese und viele andere Fragen haben wir f\u00fcr Sie dem renommierten Geistheiler Karma Singh gestellt. Aus Platzgr\u00fcnden ist das gedruckte Interview abgek\u00fcrzt. Das vollst\u00e4ndige Interview wurde aber aufgenommen und kann auf dieser Internet Webpage geh\u00f6rt werden: www.hecrl.com/ksten", "sitename": "Wochenblatt Kanaren", "date": "2014-02-07", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "(Anzeige)\nDiese und viele andere Fragen haben wir f\u00fcr Sie dem renommierten Geistheiler Karma Singh gestellt. Aus Platzgr\u00fcnden ist das gedruckte Interview abgek\u00fcrzt. Das vollst\u00e4ndige Interview wurde aber aufgenommen und kann auf dieser Internet Webpage geh\u00f6rt werden:\n[www.hecrl.com/ksten](http://www.hecrl.com/ksten)\nFrage: Was ist ein Geistheiler, was macht er/sie?\nKS: Ein Geistheiler ist prinzipiell ein Lehrer. Unsere Aufgabe liegt darin, Menschen beizubringen zu erkennen, wie sie ihre Probleme, Beschwerden und andere Arten des Unwohlseins selber angeschafft haben und sie dann zu begleiten, um die Ursachen selber zu beheben.\nFrage: Sagen Sie damit, dass wir alle selber schuld sind an unserem Leid?\nKS: Nein, Schuld ist ein irrsinniges Konzept, das irgendwann von einer Art Priesterschaft als Manipulationswerkzeug erfunden wurde. Der Zweck davon ist, Menschen davon abzubringen, ihre nat\u00fcrlichen F\u00e4higkeiten zu erkennen und f\u00fcr sich anzuwenden. Durch das Einreden von Schuldgef\u00fchlen wurde die M\u00f6glichkeit f\u00fcr manche Menschen geschaffen, zwischen der G\u00f6ttlichkeit und den Menschen zu fungieren.\nFrage: Woher kommen dann all die Arten des Unwohlseins, die die Menschheit plagen?\nKS: Dies ist eine Welt, die vorwiegend durch L\u00fcgen regiert wird. Davon gibt es mehrere Arten. Die Art, die dem Wohlsein der Menschen am meisten Probleme macht, ist das Vorenthalten der Wahrheit. So wird z.B. gesagt, dass ein Mikrowellenofen dein Essen schnell und sauber hei\u00df macht. Nicht gesagt aber wird, dass der gleiche Ofen dein Essen so umwandelt, dass dein K\u00f6rper es nicht benutzen kann. Gleicherma\u00dfen wird das Wort \u201eZucker\u201c in Zusammenhang mit notwendigen N\u00e4hrstoffen gebracht. Es wird aber nicht gesagt, dass es viele Arten von Zucker gibt und der, den sie uns verkaufen wollen, kein N\u00e4hrstoff ist, sondern ein nat\u00fcrliches Pestizid, von bestimmten Pflanzenarten entwickelt, um Blattl\u00e4use und andere Parasiten zu t\u00f6ten. Deswegen ist dieser Zucker bei Lebensmittelherstellern so beliebt; dieses Gift t\u00f6tet die nat\u00fcrlichen Recycling-Bakterien und -Pilze, und so wird das Haltbarkeitsdatum verl\u00e4ngert. Dass dieses Gift auch f\u00fcr Menschen giftig ist, wurde einfach verschwiegen.\nFrage: Ist dann unsere Ern\u00e4hrung unser gr\u00f6\u00dftes Problem?\nKS: Sagen wir mal so: wenn jeder sich Menschen-geeignet ern\u00e4hren w\u00fcrde, so w\u00fcrden die Kosten des Gesundheitswesens mindestens um 40% fallen!\nFrage: Und was andere Probleme des Lebens betrifft, wie geht ein Geistheiler damit um?\nKS: Erst muss erkannt werden, was das eigentliche Problem ist! Wir sind durch die Vorgehensweise der Schulmedizin indoktriniert zu glauben, dass das Unterdr\u00fccken der Symptome, das hei\u00dft die Auswirkungen des Problems, die L\u00f6sung bietet. Da die Ursache hierdurch v\u00f6llig au\u00dfer Acht gelassen wird, entsteht das Problem der sogenannten chronischen und unheilbaren Krankheiten. So was gibt es nat\u00fcrlich nicht. Diese Begriffe sagen eigentlich nichts weiter aus, als dass die Schulmedizin in Bereichen, in denen sie keinerlei Kompetenz hat, aus finanziellen Gr\u00fcnden zu fungieren versucht.\nFrage: So k\u00f6nnen Sie dann unheilbare Krankheiten l\u00f6sen?\nKS: Nein. Nur der Mensch selber kann sich selbst heilen! Die Arbeit eines Heilers ist ihm/ihr zu zeigen wie und sie/ihn ins Tun zu begleiten.\nFrage: Was ist dann Heilen durch das \u201eHandauflegen\u201c?\nKS: Eine optische T\u00e4uschung! Es gibt viele Arten, in der ein Heiler heilende Impulse gibt. Einige davon sind energetische \u00dcbertragungen oder durch sehr feine Bewegungen durch die Hand. Dass er/sie hierf\u00fcr ihre/seine Hand auf deinen K\u00f6rper legt, ist oft einfach eine f\u00fcr ihn bequeme Position.\nFrage: Wie arbeiten Sie dann? Angenommen, jemand kommt mit seinem Problem zu Ihnen, was w\u00fcrden Sie tun?\nKS: Zuerst muss ich feststellen, was das Problem ist, weil dies fast niemals die Diagnose oder ein sonstiges Problem, wie zum Beispiel Geldmangel, ist, das der Mensch sieht. Eigentlich ist es oft sichtbar, was wirklich los ist, schon in der Art, wie der Mensch aussieht und wie er sich bewegt. Die L\u00f6sung ist dann (nach 20 Jahren \u00dcbung oder so) meist offensichtlich.\nFrage: Und wie viel \u00dcbung haben Sie hinter sich?\nKS: 15 Jahre lang habe ich diese Dinge als Hobby studiert. Seit 1986 ist es mein Beruf.\nFrage: Sie sind jetzt auf den Kanarischen Inseln bis Mitte M\u00e4rz. Geben Sie auch in dieser Zeit Beratungen oder Seminare?\nKS: Beides. Weiteres auf der Webpage\n[www.hecrl.com/ksten ](http://www.hecrl.com/ksten )\nDiese wird regelm\u00e4\u00dfig upgedated.\nOder einfach anrufen unter Telefon 657 134 198.", "language": null, "image": "https://www.wochenblatt.es/wp-content/uploads/2016/07/was-ist-ein-geistheiler.jpg", "pagetype": "article", "links": ["#footer", "https://www.wochenblatt.es/", "https://www.wochenblatt.es/webseite/?sid=1", "javascript:void(0)", "https://www.wochenblatt.es/", "https://www.wochenblatt.es/", "https://www.wochenblatt.es/kanarische-inseln/", "https://www.wochenblatt.es/kanarische-inseln/", "https://www.wochenblatt.es/kanarische-inseln/teneriffa/die-frueherkennung-ist-besonders-wichtig/", "https://www.wochenblatt.es/wirtschaft/buergermeister-will-arrecife-als-hafenhauptstadt-etablieren/", "https://www.wochenblatt.es/kanarische-inseln/teneriffa/umweltschaeden-durch-waldbraende-gefaehrden-artenvielfalt/", "https://www.wochenblatt.es/kanarische-inseln/", "https://www.wochenblatt.es/kanarische-inseln/teneriffa/", "https://www.wochenblatt.es/kanarische-inseln/teneriffa/die-frueherkennung-ist-besonders-wichtig/", "https://www.wochenblatt.es/kanarische-inseln/teneriffa/umweltschaeden-durch-waldbraende-gefaehrden-artenvielfalt/", "https://www.wochenblatt.es/kanarische-inseln/elhierro/bald-lampedusa-zustaende/", "https://www.wochenblatt.es/kanarische-inseln/teneriffa/", "https://www.wochenblatt.es/kanarische-inseln/grancanaria/", "https://www.wochenblatt.es/kanarische-inseln/grancanaria/eine-der-schoensten-modenschauen-meines-lebens/", "https://www.wochenblatt.es/kanarische-inseln/grancanaria/kritik-und-sorge-in-la-isleta/", "https://www.wochenblatt.es/kanarische-inseln/grancanaria/erfolgreiche-rettungsaktion/", "https://www.wochenblatt.es/kanarische-inseln/grancanaria/", "https://www.wochenblatt.es/kanarische-inseln/fuerteventura/", "https://www.wochenblatt.es/kanarische-inseln/weniger-deutsche-touristen-auf-fuerteventura/", "https://www.wochenblatt.es/kanarische-inseln/natuerliche-balance/", "https://www.wochenblatt.es/unkategorisiert/schiffsunfall-vor-fuerteventura/", "https://www.wochenblatt.es/kanarische-inseln/fuerteventura/", "https://www.wochenblatt.es/kanarische-inseln/lanzarote/", "https://www.wochenblatt.es/wirtschaft/buergermeister-will-arrecife-als-hafenhauptstadt-etablieren/", "https://www.wochenblatt.es/kanarische-inseln/vom-gefaengnis-auf-den-laufsteg/", "https://www.wochenblatt.es/wirtschaft/historisches-hotel-mit-erbe-auf-lanzarote/", "https://www.wochenblatt.es/kanarische-inseln/lanzarote/", "https://www.wochenblatt.es/kanarische-inseln/lagomera/", "https://www.wochenblatt.es/kanarische-inseln/lagomera/viva-la-virgen-de-guadalupe/", "https://www.wochenblatt.es/kanarische-inseln/lagomera/la-gomera-investiert-160-000-euro-in-die-verbesserung-der-zufahrt-nach-puntallana/", "https://www.wochenblatt.es/kanarische-inseln/lagomera/la-gomera-freut-sich-auf-die-neue-kreuzfahrtsaison/", "https://www.wochenblatt.es/kanarische-inseln/lagomera/", "https://www.wochenblatt.es/kanarische-inseln/lapalma/", "https://www.wochenblatt.es/kanarische-inseln/bald-wieder-nonstop-von-frankfurt-am-main-bis-nach-la-palma/", "https://www.wochenblatt.es/kanarische-inseln/absolventen-ohne-berufliche-perspektive/", "https://www.wochenblatt.es/kanarische-inseln/wassermangel-auf-la-palma/", "https://www.wochenblatt.es/kanarische-inseln/lapalma/", "https://www.wochenblatt.es/kanarische-inseln/elhierro/", "https://www.wochenblatt.es/kanarische-inseln/elhierro/bald-lampedusa-zustaende/", "https://www.wochenblatt.es/kanarische-inseln/elhierro/el-hierro-sucht-noch-mehr-gastfamilien/", "https://www.wochenblatt.es/kanarische-inseln/elhierro/gesuendere-tiere-auf-el-hierro/", "https://www.wochenblatt.es/kanarische-inseln/elhierro/", "https://www.wochenblatt.es/spanien/", "https://www.wochenblatt.es/spanien/", "https://www.wochenblatt.es/spanien/kommunalwahlen-2023-in-spanien/", "https://www.wochenblatt.es/spanien/neue-linke-plattform-sumar/", "https://www.wochenblatt.es/spanien/sieben-menschen-starben-bei-volksfesten/", "https://www.wochenblatt.es/spanien/", "https://www.wochenblatt.es/politik/", "https://www.wochenblatt.es/politik/", "https://www.wochenblatt.es/kanarische-inseln/elhierro/bald-lampedusa-zustaende/", "https://www.wochenblatt.es/kanarische-inseln/grancanaria/kritik-und-sorge-in-la-isleta/", "https://www.wochenblatt.es/kanarische-inseln/grancanaria/verzoegerungen-bei-metroguagua-projekt-sorgen-fuer-unruhe/", "https://www.wochenblatt.es/politik/", "https://www.wochenblatt.es/wirtschaft/", "https://www.wochenblatt.es/wirtschaft/", "https://www.wochenblatt.es/wirtschaft/buergermeister-will-arrecife-als-hafenhauptstadt-etablieren/", "https://www.wochenblatt.es/kanarische-inseln/grancanaria/eine-der-schoensten-modenschauen-meines-lebens/", "https://www.wochenblatt.es/wirtschaft/historisches-hotel-mit-erbe-auf-lanzarote/", "https://www.wochenblatt.es/wirtschaft/", "/mehr/", "https://www.wochenblatt.es/panorama/", "https://www.wochenblatt.es/kanarische-inseln/lagomera/katzenmama-megi-ist-auf-teneriffa-sehr-bekannt-2/", "https://www.wochenblatt.es/kanarische-inseln/teneriffa/katzenmama-megi-ist-auf-teneriffa-sehr-bekannt/", "https://www.wochenblatt.es/kanarische-inseln/teneriffa/viva-la-virgen-del-carmen-so-erlebten-die-bewohner-von-puerto-de-la-cruz-die-zweite-woche-der-juli-feierlichkeiten/", "https://www.wochenblatt.es/panorama/", "https://www.wochenblatt.es/digital/", "https://www.wochenblatt.es/digital/alles-handgemacht/", "https://www.wochenblatt.es/kanarische-inseln/schnelles-internet-978-der-schulen-sind-angeschlossen/", "https://www.wochenblatt.es/kanarische-inseln/teneriffa/la-laguna-spielerisch-entdecken/", "https://www.wochenblatt.es/digital/", "https://www.wochenblatt.es/kultur/", "https://www.wochenblatt.es/kanarische-inseln/teneriffa/maria-moliner-war-ihrer-zeit-voraus/", "https://www.wochenblatt.es/kanarische-inseln/teneriffa/noch-105-tage-bis-zum-karneval/", "https://www.wochenblatt.es/kanarische-inseln/vom-gefaengnis-auf-den-laufsteg/", "https://www.wochenblatt.es/kultur/", "https://www.wochenblatt.es/serien/rueckblick/", "https://www.wochenblatt.es/serien/rueckblick/rueckblick-120/", "https://www.wochenblatt.es/serien/rueckblick/rueckblick-119/", "https://www.wochenblatt.es/serien/rueckblick/rueckblick-118/", "https://www.wochenblatt.es/serien/rueckblick/", "https://www.wochenblatt.es/serien/wandern-entdecken/", "https://www.wochenblatt.es/serien/wandern-entdecken/wandern-und-entdecken-77/", "https://www.wochenblatt.es/serien/wandern-entdecken/wandern-und-entdecken-76/", "https://www.wochenblatt.es/serien/wandern-entdecken/wandern-und-entdecken-75/", "https://www.wochenblatt.es/serien/wandern-entdecken/", "https://www.wochenblatt.es/serien/spendenaktion/", "https://www.wochenblatt.es/serien/spendenaktion/wochenblatt-leser-helfen-46/", "https://www.wochenblatt.es/serien/spendenaktion/wochenblatt-leser-helfen-45/", "https://www.wochenblatt.es/serien/spendenaktion/wochenblatt-leser-helfen-42/", "https://www.wochenblatt.es/serien/spendenaktion/", "https://www.wochenblatt.es/leserbriefe/", "https://www.wochenblatt.es/leserbriefe/jahrelang-zuverlaessig-nach-china-geliefert/", "https://www.wochenblatt.es/leserbriefe/sehnsucht-nach-puerto/", "https://www.wochenblatt.es/leserbriefe/leserbriefe-corona-impfung-fuer-auslaender/", "https://www.wochenblatt.es/leserbriefe/", "https://www.wochenblatt.es/umwelt/", "https://www.wochenblatt.es/kanarische-inseln/teneriffa/umweltschaeden-durch-waldbraende-gefaehrden-artenvielfalt/", "https://www.wochenblatt.es/kanarische-inseln/grancanaria/erfolgreiche-rettungsaktion/", "https://www.wochenblatt.es/kanarische-inseln/teneriffa/teide-nationalpark-bald-nicht-mehr-kostenlos/", "https://www.wochenblatt.es/umwelt/", "https://www.wochenblatt.es/veranstaltungen/", "https://www.wochenblatt.es/reisefuehrer/", "https://www.wochenblatt.es/reisefuehrer/", "https://www.wochenblatt.es/reisefuehrer/teneriffa/", "https://www.wochenblatt.es/reisefuehrer/gran-canaria/", "https://www.wochenblatt.es/reisefuehrer/fuerteventura/", "https://www.wochenblatt.es/reisefuehrer/lanzarote/", "https://www.wochenblatt.es/reisefuehrer/la-gomera/", "https://www.wochenblatt.es/reisefuehrer/la-palma/", "https://www.wochenblatt.es/reisefuehrer/el-hierro/", "https://www.wochenblatt.es/kleinanzeigen/", "https://www.facebook.com/wochenblatt-kanaren/", "https://www.wochenblatt.es/feed/", "https://www.wochenblatt.es/webseite/?sid=1", "https://www.wochenblatt.es/kanarische-inseln/", "https://www.wochenblatt.es/panorama/", "https://www.wochenblatt.es/kanarische-inseln/was-ist-ein-geistheiler/", "https://www.wochenblatt.es/author/wochenblatt/", "#", "http://www.hecrl.com/ksten", "http://www.hecrl.com/ksten\u00a0\u00a0", "mailto:?Subject=Was%20ist%20ein%20Geistheiler%3F&body=https://www.wochenblatt.es/kanarische-inseln/was-ist-ein-geistheiler/", "javascript.void(0);", "javascript.void(0);", "https://www.wochenblatt.es/author/wochenblatt/", "https://www.wochenblatt.es/kanarische-inseln/dumont-reise-taschenbuecher-z-b-fuerteventura/", "https://www.wochenblatt.es/kanarische-inseln/teneriffa/besucherzentrum-bald-fertig/", "https://www.wochenblatt.es/printausgabe/200/", "/printausgabe/200", "", "https://www.wochenblatt.es/kanarische-inseln/wsv/", "https://www.wochenblatt.es/kanarische-inseln/das-etwas-andere-urlaubsziel/", "https://www.wochenblatt.es/kanarische-inseln/urlauberrekord/", "https://www.wochenblatt.es/tag/arbeitsmarkt/", "https://www.wochenblatt.es/tag/bauprojekte/", "https://www.wochenblatt.es/tag/corona-krise/", "https://www.wochenblatt.es/tag/corona-massnahmen/", "https://www.wochenblatt.es/tag/coronavirus/", "https://www.wochenblatt.es/tag/covid-19/", "https://www.wochenblatt.es/tag/events/", "https://www.wochenblatt.es/tag/fluege/", "https://www.wochenblatt.es/tag/gastronomie/", "https://www.wochenblatt.es/tag/gemeinden/", "https://www.wochenblatt.es/tag/geschichte/", "https://www.wochenblatt.es/tag/gesellschaft/", "https://www.wochenblatt.es/tag/gesundheit/", "https://www.wochenblatt.es/tag/gesundheitswesen/", "https://www.wochenblatt.es/tag/hotels/", "https://www.wochenblatt.es/tag/justiz/", "https://www.wochenblatt.es/tag/katalonien/", "https://www.wochenblatt.es/tag/kriminalitaet/", "https://www.wochenblatt.es/tag/la-palma/", "https://www.wochenblatt.es/tag/landwirtschaft/", "https://www.wochenblatt.es/tag/loro-parque/", "https://www.wochenblatt.es/tag/madrid/", "https://www.wochenblatt.es/tag/natur/", "https://www.wochenblatt.es/tag/pedro-sanchez/", "https://www.wochenblatt.es/tag/politiker/", "https://www.wochenblatt.es/tag/prominente/", "https://www.wochenblatt.es/tag/puerto-de-la-cruz/", "https://www.wochenblatt.es/tag/regierung/", "https://www.wochenblatt.es/tag/santa-cruz-de-tenerife/", "https://www.wochenblatt.es/tag/sport/", "https://www.wochenblatt.es/tag/steuern/", "https://www.wochenblatt.es/tag/straende/", "https://www.wochenblatt.es/tag/strassen/", "https://www.wochenblatt.es/tag/tiere/", "https://www.wochenblatt.es/tag/tierschutz/", "https://www.wochenblatt.es/tag/top/", "https://www.wochenblatt.es/tag/tourismus/", "https://www.wochenblatt.es/tag/umwelt/", "https://www.wochenblatt.es/tag/umweltschutz/", "https://www.wochenblatt.es/tag/unfaelle/", "https://www.wochenblatt.es/tag/verkehr/", "https://www.wochenblatt.es/tag/verkehrswesen/", "https://www.wochenblatt.es/tag/wandern/", "https://www.wochenblatt.es/tag/wissenschaft/", "https://www.wochenblatt.es/tag/wohltaetigkeit/", "https://www.wochenblatt.es/kanarische-inseln/teneriffa/grossflaechiger-waldbrand-auf-teneriffa-fordert-weiterhin-einsatz-aller-ressourcen/#comment-11442", "https://www.wochenblatt.es/kanarische-inseln/teneriffa/grossflaechiger-waldbrand-auf-teneriffa-fordert-weiterhin-einsatz-aller-ressourcen/#comment-11442", "https://www.wochenblatt.es/kanarische-inseln/teneriffa/grossflaechiger-waldbrand-auf-teneriffa-fordert-weiterhin-einsatz-aller-ressourcen/#comment-11441", "https://www.wochenblatt.es/kanarische-inseln/teneriffa/grossflaechiger-waldbrand-auf-teneriffa-fordert-weiterhin-einsatz-aller-ressourcen/#comment-11441", "https://www.wochenblatt.es/kanarische-inseln/teneriffa/grossflaechiger-waldbrand-auf-teneriffa-fordert-weiterhin-einsatz-aller-ressourcen/#comment-11440", "https://www.wochenblatt.es/kanarische-inseln/teneriffa/grossflaechiger-waldbrand-auf-teneriffa-fordert-weiterhin-einsatz-aller-ressourcen/#comment-11440", "https://www.wochenblatt.es/kanarische-inseln/teneriffa/grossflaechiger-waldbrand-auf-teneriffa-fordert-weiterhin-einsatz-aller-ressourcen/#comment-11439", "https://www.wochenblatt.es/kanarische-inseln/teneriffa/grossflaechiger-waldbrand-auf-teneriffa-fordert-weiterhin-einsatz-aller-ressourcen/#comment-11439", "https://www.wochenblatt.es/kanarische-inseln/wir-sind-wieder-da/#comment-11438", "https://www.wochenblatt.es/kanarische-inseln/wir-sind-wieder-da/#comment-11438", "/es/anuncio-prensa/", "/es/anuncio-online/", "https://www.wochenblatt.es/mediadaten/", "https://www.wochenblatt.es/webseite/", "https://www.wochenblatt.es/kleinanzeigen/", "https://www.united-kiosk.de/zeitschriften/zeitung/wochenblatt/?Partnerid=WO21058", "https://www.wochenblatt.es/leserbrief/", "https://www.wochenblatt.es/netiquette/", "https://www.wochenblatt.es/wetter/", "https://www.wochenblatt.es/mein-konto/", "https://www.wochenblatt.es/mein-konto/", "https://www.wochenblatt.es/warenkorb/", "https://www.wochenblatt.es/kontakt/", "https://www.wochenblatt.es/impressum/", "https://www.wochenblatt.es/datenschutz/", null, null, "http://www.wochenblatt.es", "http://www.duckling.es"]}