{"title": "Long Covid: Symptome erkennen und behandeln", "author": "Lejla Hodzic", "url": "https://www.css.ch/de/privatkunden/meine-gesundheit/koerper/grippe-erkaeltung/long-covid.html", "hostname": "css.ch", "description": "Long Covid wird von sehr unterschiedlichen Symptomen begleitet. Welche Symptome besonders h\u00e4ufig auftreten und welche Behandlungsm\u00f6glichkeiten es bisher gibt.", "sitename": "CSS", "date": "2022-02-02", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Long Covid: Symptome erkennen und behandeln\nLong Covid zeigt sich auf unterschiedliche Weise. Das ist genau der Grund, warum die Diagnose so schwierig ist. Die wichtigsten Fragen und Antworten auf einen Blick.\nWas ist Long Covid?\nLong Covid ist der Begriff f\u00fcr bestehende Langzeitfolgen, die auf eine vorherige Infektion mit Covid-19 zur\u00fcckzuf\u00fchren sind und nicht durch eine andere Erkrankung erkl\u00e4rt werden k\u00f6nnen. Gew\u00f6hnlich spricht man ab einem Zeitraum von 12 Wochen nach der Infektion von Long Covid.\nWie zeigt sich Long Covid und wie wird es diagnostiziert?\nGewisse Symptome treten von Anfang an auf, andere manifestieren sich erst Wochen sp\u00e4ter. Kurzatmigkeit und Belastungsintoleranz bei k\u00f6rperlicher Belastung fallen oft erst sp\u00e4ter auf.\nUm zu verstehen, welches Symptom schwerwiegend f\u00fcr den Betroffenen ist und welche Leitsymptome zus\u00e4tzlich auftreten verwenden Mediziner daf\u00fcr passende Messmethoden zur Diagnose.\n- R\u00f6ntgen, Ultraschall, CT oder MRI: Ver\u00e4nderungen wie Entz\u00fcndungen oder Vernarbungen in der Lunge oder im Herz feststellen.\n- Lungenleistungstest: Funktion, Lungenvolumen und Lungenleistung feststellen.\n- Blutwerte: Entz\u00fcndungsmarker, Schilddr\u00fcsenhormone, Sauerstoffs\u00e4ttigung, Blutdruck und Herzfrequenz messen.\n- PCR-, Antigen-, Antik\u00f6rpertests: In der Akutphase ist ein PCR-Test der Standard. Da der Test sowohl in der Zeit gleich nach vermuteter Infektion und bereits Wochen sp\u00e4ter nicht mehr 100% aussagekr\u00e4ftig ist, sollte dieser m\u00f6glichst um den 8. Tag nach Infektion durchgef\u00fchrt werden.\nF\u00fcr eine Diagnose von Long Covid sind die PCR-, Antigen- und Antik\u00f6rpertests oft nicht mehr aussagekr\u00e4ftig und f\u00fcr die Behandlung nicht entscheidend.\nWas macht die Diagnose von Long Covid so schwierig?\nDie Diagnose von Long Covid ist komplex, da die Symptome sich individuell unterscheiden, im Laufe der Zeit ver\u00e4ndern, oder auch erst Wochen oder Monate sp\u00e4ter auftreten. H\u00e4ufig ist es schwierig, die Symptome mit einer Covid-Erkrankung in Verbindung zu bringen. Man spricht dann von Long Covid, wenn typische Symptome wie Ersch\u00f6pfung, Gliederschmerzen, Kurzatmigkeit bei Belastung, Konzentrationsprobleme l\u00e4nger als 2 Monate andauern.\nWo erhalte ich Hilfe?\nBei akuten Symptomen sowie einer starken Ver\u00e4nderung oder Verschlechterung des Allgemeinzustandes sollte umgehend ein Arzt konsultiert werden. Bei einem stabilen Gesundheitszustand bieten unsere Gesundheitscoaches Betroffenen Unterst\u00fctzung:\n- Beratung rund um m\u00f6gliche Gesundheitsangebote wie z.B. das Online-Schlaftraining\n- Hilfestellungen zur Versicherung, wie zum Beispiel Vorgehen f\u00fcr eine Physiotherapeuten-Verordnung oder der Auswahl geeigneter \u00c4rzte und Therapeuten\n- 1:1 Coaching um die Entspannungsf\u00e4higkeit, Regeneration, Atemtechnik und den Umgang mit Herausforderungen von Long Covid zu verbessern\nWelche Therapiem\u00f6glichkeiten gibt es bei Long Covid?\nBisher behandelt man vor allem Symptome oder betroffene Organsysteme medizinisch, therapeutisch (z.B. Physiotherapie, Atemtherapie) oder alternativmedizinisch. F\u00fcr eine spezifische Therapie gibt es bislang noch keine wissenschaftlich Belege und kein einheitliches Behandlungsschema. Daher ist es besonders wichtig, individuelle Beschwerden zu erkennen.\nPodcast mit Psychologin & Arzt\nDie Psychologin Natascha Vitas und Marco Laures, Arzt der Inneren Medizin, arbeiten Hand in Hand, um ihren Long Covid Patienten so schnell wie m\u00f6glich wieder auf die Beine zu helfen. Sie erz\u00e4hlen, welche Behandlungsm\u00f6glichkeiten bei Long Covid infrage kommen.\nBehandlung mit alternativer Medizin\nBetroffene erfahren zum Teil Linderung ihrer Symptome und berichten von positiven Erfahrungen beim Einsatz der Alternativmedizin wie z.B. Phytotherapie, Akupunktur, Hom\u00f6opathie etc. Allerdings ist der Wirkungsgrad dieser Methoden umstritten. Schwere Symptome sollten in jedem Fall schulmedizinisch abgekl\u00e4rt werden.\nWie sind die Heilungschancen?\nBei einem \u00fcberwiegenden Teil der Betroffenen verbessert sich der Gesundheitszustand nach einer gewissen Zeit \u2013 der Zeitraum ist jedoch sehr unterschiedlich. Ob die Erkrankung dauerhafte Sch\u00e4digungen hinterl\u00e4sst, ist aktuell noch nicht gekl\u00e4rt.\nUmgang mit Long Covid\nAlma und Lejla sind nicht nur Mutter und Tochter \u2013 sie sind auch beide an Long Covid erkrankt. Was ihnen am meisten geholfen hat, erz\u00e4hlen sie im Podcast.\nKann ich Long Covid vorbeugen?\nSchnell passiert es und man hat sich trotz Vorsichtsmassnahmen mit dem Covid-19 infiziert. Zur Pr\u00e4vention ist eine gute Behandlung des akuten Infekts wichtig. Danach ist ein schrittweiser Wiedereinstieg entscheidend: Psychische sowie physische Belastungssituationen sollte man vermeiden zunehmende Beschwerden fr\u00fchzeitig erkennen. Physische und Psychische Belastungen sollten erst nach vollst\u00e4ndiger Genesung erfolgen.\nWie wirkt sich Bewegung auf Long Covid aus?\nWenn moderate Bewegung m\u00f6glich ist, kann sich das positiv auf die Behandlung einiger Long Covid Symptome auswirken. F\u00fcr die R\u00fcckkehr zu intensiverem Training sind allerdings vier Punkte wichtig und mit dem behandelnden Therapeuten abgekl\u00e4rt werden:\n- Individuelle Grenzen abkl\u00e4ren und definieren\n- Ruhepausen konsequent einhalten\n- Trainingszeit dem Alltag anpassen\n- Verlauf dokumentieren\nErm\u00fcdungssyndrom\nFatigue ist ein sehr h\u00e4ufiges Symptom bei Betroffenen von Long Covid und beeintr\u00e4chtigt Betroffene im Alltag massiv. Eine Verlaufsstudie zeigte: Von 1.655 Covid-Patienten litten auch 6 Monaten sp\u00e4ter noch 63% der Betroffenen an Fatique oder Muskelschw\u00e4che. Fatigue tritt als Symptom auch bei leichten Covid-Verl\u00e4ufen, sowie verteilt \u00fcber alle Altersgruppen auf \u2013 weibliche Patienten waren davon etwas h\u00e4ufiger betroffen.\n[Mehr dazu](/de/privatkunden/meine-gesundheit/gesundheitslexikon/krankheitsbilder/chronische-muedigkeit-chronic-fatigue-syndrome.html)\nWelche Risikofaktoren beeinflussen Long Covid?\nVerschiedene\n[Studien](https://www.nature.com/articles/s41467-021-27797-1), wie eine aktuell ver\u00f6ffentlichte, untersuchen Risikofaktoren von Long Covid. Bisher gibt es dazu aber keine gesicherten Erkenntnisse. Long Covid scheint aber auch sehr fitte Menschen ohne Vorerkrankungen zu treffen, die akut unter keinen oder nur milden Symptomen gelitten haben. Bei der Behandlung von Covid im Spital versuchen \u00c4rzte zu verhindern, dass es Langzeitfolgen kommt \u2013 allerdings gibt es dazu bisher keine gesicherten Daten. Medizinische Massnahmen k\u00f6nnen Organsch\u00e4den also reduzieren, aber nicht immer ausschliessen.\nGibt es Long Covid bei Kindern?\nIn der Schweiz sind bereits zwischen 5'000 bis 10'000 Kinder unter 12 Jahren von Long Covid betroffen. F\u00fcr Jugendliche gilt ein \u00e4hnlich hohes Risiko an Long Covid zu erkranken wie bei Erwachsenen. Sch\u00e4tzungen von\n[Long Covid Kids Schweiz](https://www.longcovidch.info/longcovidkids) zufolge sind in der Schweiz mindestens 45'000 Kinder und Jugendliche von Long Covid betroffen.\nHilft die Impfung gegen Long Covid?\nEine akute Infektion mit Covid-19 ist Voraussetzung f\u00fcr Long Covid. Laut einer britischen Studie scheint mit einer Impfung die Wahrscheinlichkeit einer Long-Covid-Erkrankung zu sinken. Allerdings l\u00e4sst die Studienlage hier noch keine eindeutigen R\u00fcckschl\u00fcsse zu.", "language": null, "image": "https://cssversicherung.scene7.com/is/image/csskrankenversicherung/mann-fenster-depression-long-covid-1227177048:image-2-1?wid=1600&fit=constrain,0&resMode=sharp2&noCache=1667821436277", "pagetype": "website", "links": ["/de/privatkunden.html", "/de/leistungserbringer.html", "/de/ueber-css.html", "/de/privatkunden/schnell-erledigt/kontakt.html", "/fr/clients-prives/ma-sante/corps/grippe-refroidissement/covid-long.html", "/it/clienti-privati/mia-salute/corpo/influenza-raffreddore/long-covid.html", "/en/private-customers/my-health/physical-health/flus-colds/long-covid.html", "/de/privatkunden.html", "/de/privatkunden/richtig-versichert.html", "/de/privatkunden/richtig-versichert.html", "/de/privatkunden/richtig-versichert/krankenkasse.html", "/de/privatkunden/richtig-versichert/krankenkasse/grundversicherung.html", "/de/privatkunden/richtig-versichert/krankenkasse/grundversicherung/hausarztmodell.html", "/de/privatkunden/richtig-versichert/krankenkasse/grundversicherung/telmed.html", "/de/privatkunden/richtig-versichert/krankenkasse/grundversicherung/multimed.html", "/de/privatkunden/richtig-versichert/krankenkasse/grundversicherung/hmo-modell.html", "/de/privatkunden/richtig-versichert/krankenkasse/zusatzversicherungen.html", "/de/privatkunden/richtig-versichert/krankenkasse/zusatzversicherungen/ambulantversicherung.html", "/de/privatkunden/richtig-versichert/krankenkasse/zusatzversicherungen/spitalversicherung.html", "/de/privatkunden/richtig-versichert/krankenkasse/zusatzversicherungen/alternativversicherung.html", "/de/privatkunden/richtig-versichert/krankenkasse/zusatzversicherungen/zahnversicherung.html", "/de/privatkunden/richtig-versichert/krankenkasse/zusatzversicherungen/gesundheitskonto.html", "/de/privatkunden/richtig-versichert/krankenkasse/zusatzversicherungen/weitere-zusatzversicherungen.html", "/de/privatkunden/richtig-versichert/weitere-versicherungen.html", "/de/privatkunden/richtig-versichert/weitere-versicherungen/reiseversicherung.html", "/de/privatkunden/richtig-versichert/weitere-versicherungen/haftpflichtversicherung.html", "/de/privatkunden/richtig-versichert/weitere-versicherungen/hausratversicherung.html", "/de/privatkunden/richtig-versichert/weitere-versicherungen/gebaeudeversicherung.html", "/de/privatkunden/richtig-versichert/weitere-versicherungen/rechtsschutzversicherung.html", "/de/privatkunden/richtig-versichert/weitere-versicherungen/auslandschweizer-ihp.html", "/de/privatkunden/richtig-versichert/weitere-versicherungen/gaesteversicherung.html", "/de/privatkunden/richtig-versichert/weitere-versicherungen/grenzgaenger.html", "/de/privatkunden/richtig-versichert/krankenkasse/sparen-optimieren.html", "/de/privatkunden/richtig-versichert/krankenkasse/sparen-optimieren/enjoy365.html", "/de/privatkunden/richtig-versichert/krankenkasse/sparen-optimieren/franchise.html", "/de/privatkunden/richtig-versichert/krankenkasse/sparen-optimieren/rahmenvertrag-krankenzusatzversicherung.html", "/de/privatkunden/richtig-versichert/gut-zu-wissen.html", "/de/privatkunden/richtig-versichert/gut-zu-wissen/versicherungstipps.html", "/de/privatkunden/richtig-versichert/gut-zu-wissen/rechnung-zahlung.html", "/de/privatkunden/richtig-versichert/gut-zu-wissen/vertrag-abschluss.html", "/de/privatkunden/schnell-erledigt.html", "/de/privatkunden/schnell-erledigt.html", "/de/privatkunden/schnell-erledigt/versicherung-anpassen.html", "/de/privatkunden/schnell-erledigt/versicherung-anpassen/grundversicherung.html", "/de/privatkunden/schnell-erledigt/versicherung-anpassen/franchise-aendern.html", "/de/privatkunden/schnell-erledigt/versicherung-anpassen/versicherungsmodell-wechseln.html", "/de/privatkunden/schnell-erledigt/versicherung-anpassen/arzt-wechseln.html", "/de/privatkunden/schnell-erledigt/versicherung-anpassen/unfalldeckung.html", "/de/privatkunden/schnell-erledigt/versicherung-anpassen/zahlungsmodus-aendern.html", "/de/privatkunden/schnell-erledigt/versicherung-anpassen/sistierung-militaer.html", "/de/privatkunden/schnell-erledigt/melden.html", "/de/privatkunden/schnell-erledigt/melden/adressaenderung.html", "/de/privatkunden/schnell-erledigt/melden/zivilstand.html", "/de/privatkunden/schnell-erledigt/melden/unfall-schaden.html", "/de/privatkunden/schnell-erledigt/melden/todesfall-melden.html", "/de/privatkunden/schnell-erledigt/melden/mitglied-css-verein.html", "/de/privatkunden/schnell-erledigt/melden/auszahlungskonto.html", "/de/privatkunden/schnell-erledigt/melden/weiterempfehlung.html", "/de/privatkunden/schnell-erledigt/beraten.html", "/de/privatkunden/schnell-erledigt/beraten/terminvereinbarung.html", "/de/privatkunden/schnell-erledigt/beraten/frage-stellen.html", "/de/privatkunden/schnell-erledigt/beraten/medizinische-beratung.html", "/de/privatkunden/schnell-erledigt/beraten/steuerbestaetigung-bestellen.html", "/de/privatkunden/schnell-erledigt/beraten/versicherungskarte-bestellen.html", "/de/privatkunden/schnell-erledigt/beraten/offerte-bestellen.html", "/de/privatkunden/schnell-erledigt/beraten/police-bestellen.html", "/de/privatkunden/schnell-erledigt/mycss-kundenportal.html", "/de/privatkunden/schnell-erledigt/mycss-kundenportal/mycss-app.html", "/de/privatkunden/schnell-erledigt/mycss-kundenportal/mycss-registrieren.html", "/de/privatkunden/schnell-erledigt/kontakt.html#haeufig-genutzt", "/de/privatkunden/richtig-versichert/gut-zu-wissen/rechnung-zahlung/rechnung-einreichen.html", "/de/privatkunden/schnell-erledigt/agenturen.html", "/de/privatkunden/schnell-erledigt/leistungscheck.html", "/de/privatkunden/meine-gesundheit.html", "/de/privatkunden/meine-gesundheit.html", "/de/privatkunden/meine-gesundheit/active365.html", "/de/privatkunden/meine-gesundheit/beratung.html", "/de/privatkunden/meine-gesundheit/ernaehrung.html", "/de/privatkunden/meine-gesundheit/bewegung.html", "/de/privatkunden/meine-gesundheit/psyche.html", "/de/privatkunden/meine-gesundheit/koerper.html", "/de/privatkunden/meine-gesundheit/familie.html", "/de/privatkunden/meine-gesundheit/koerper/wunderwerk-koerper/schilddruese-unterfunktion.html", "/de/privatkunden/meine-gesundheit/ernaehrung/ernaehrungswissen/gesunde-ernaehrung.html", "/de/privatkunden/meine-gesundheit/psyche/stress/diagnose-unbekannt.html", "/de/privatkunden/meine-gesundheit/koerper/wunderwerk-koerper/placebo-effekt.html", "/de/privatkunden/meine-gesundheit/familie/familienleben/palliativ-care.html", "/de/privatkunden/meine-gesundheit/ernaehrung/rezepte/blumenkohl-bowl.html", "https://my.css.ch/de/privatkunde/login.html?tid=91", "/de/privatkunden.html", "/de/privatkunden/meine-gesundheit.html", "/de/privatkunden/meine-gesundheit/koerper.html", "/de/privatkunden/meine-gesundheit/koerper/grippe-erkaeltung.html", "/de/privatkunden/meine-gesundheit/autor/lejla-hodzic.html", "https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=https://www.css.ch/de/privatkunden/meine-gesundheit/koerper/grippe-erkaeltung/long-covid.html", "https://www.twitter.com/share?url=https://www.css.ch/de/privatkunden/meine-gesundheit/koerper/grippe-erkaeltung/long-covid.html", "/de/privatkunden/meine-gesundheit/koerper/grippe-erkaeltung/long-covid-beratung.html", "/de/privatkunden/meine-gesundheit/koerper/grippe-erkaeltung/long-covid-beratung.html", "https://open.spotify.com/show/71NAPhC5f2uyIPBpo18555", "https://podcasts.apple.com/us/podcast/hallo-gesundheit-%E2%80%93-der-podcast-der-css/id1569562493", "https://podcasts.google.com/feed/aHR0cHM6Ly9nZXN1bmRoZWl0cy1wb2RjYXN0LnBvZGlnZWUuaW8vZmVlZC9tcDM?sa=X&ved=2ahUKEwjtwMK83IXxAhXNif0HHaNCCY0Q9sEGegQIARAC", "https://www.deezer.com/show/2681242", "https://gesundheits-podcast.podigee.io/feed/mp3", "https://open.spotify.com/show/71NAPhC5f2uyIPBpo18555", "https://podcasts.apple.com/us/podcast/hallo-gesundheit-%E2%80%93-der-podcast-der-css/id1569562493", "https://podcasts.google.com/feed/aHR0cHM6Ly9nZXN1bmRoZWl0cy1wb2RjYXN0LnBvZGlnZWUuaW8vZmVlZC9tcDM?sa=X&ved=2ahUKEwjtwMK83IXxAhXNif0HHaNCCY0Q9sEGegQIARAC", "https://www.deezer.com/show/2681242", "https://gesundheits-podcast.podigee.io/feed/mp3", "https://www.bag.admin.ch/bag/de/home/krankheiten/ausbrueche-epidemien-pandemien/aktuelle-ausbrueche-epidemien/novel-cov/krankheit-symptome-behandlung-ursprung/long-covid.html", "/de/privatkunden/meine-gesundheit/gesundheitslexikon/krankheitsbilder/chronische-muedigkeit-chronic-fatigue-syndrome.html", "https://www.nature.com/articles/s41467-021-27797-1", "https://www.longcovidch.info/longcovidkids", "/de/privatkunden/meine-gesundheit/koerper/grippe-erkaeltung/long-covid-beratung.html", "/de/privatkunden/meine-gesundheit/koerper/grippe-erkaeltung/long-covid-beratung.html", "/de/privatkunden/meine-gesundheit/beratung/gesundheitscoach.html", "/de/privatkunden/meine-gesundheit/beratung/gesundheitscoach.html", "https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=https://www.css.ch/de/privatkunden/meine-gesundheit/koerper/grippe-erkaeltung/long-covid.html", "https://www.twitter.com/share?url=https://www.css.ch/de/privatkunden/meine-gesundheit/koerper/grippe-erkaeltung/long-covid.html", "/de/privatkunden/meine-gesundheit/autor/lejla-hodzic.html", "/de/ueber-css/story/unternehmen/css-gruppe/privacy-policy.html#recaptcha", "https://enjoy365.ch/wohlbefinden/?tid=91", "https://enjoy365.ch/wohlbefinden/?tid=91", "/de/privatkunden/meine-gesundheit/beratung/well.html", "/de/privatkunden/meine-gesundheit/beratung/well.html", "/de/privatkunden/meine-gesundheit/beratung/gesundheitscoach.html", "/de/privatkunden/meine-gesundheit/beratung/gesundheitscoach.html", "/de/privatkunden/meine-gesundheit/beratung/arzt-spital/zweitmeinung.html", "/de/privatkunden/meine-gesundheit/beratung/arzt-spital/zweitmeinung.html", "/de/privatkunden/meine-gesundheit/koerper/grippe-erkaeltung.html", "/de/privatkunden/meine-gesundheit/koerper/knochen-muskeln.html", "/de/privatkunden/meine-gesundheit/koerper/herz-kreislauf.html", "/de/privatkunden/meine-gesundheit/koerper/magen-darm.html", "/de/privatkunden/meine-gesundheit/koerper/haut-allergie.html", "/de/privatkunden/meine-gesundheit/koerper/wunderwerk-koerper.html", "/de/privatkunden/meine-gesundheit/koerper/frauengesundheit.html", "/de/privatkunden/meine-gesundheit/koerper/maennergesundheit.html", "/de/privatkunden/schnell-erledigt/versicherung-anpassen/grundversicherung.html", "/de/privatkunden/richtig-versichert/gut-zu-wissen/vertrag-abschluss.html", "/de/privatkunden/schnell-erledigt/melden/unfall-schaden.html", "/de/privatkunden/schnell-erledigt/leistungscheck/fitness.html", "/de/privatkunden/schnell-erledigt/versicherung-anpassen/arzt-wechseln.html", "/de/privatkunden/schnell-erledigt/agenturen.html", "tel:0844277277", "tel:0041582777777", "/de/privatkunden/schnell-erledigt/newsletter-abonnieren.html", "/de/ueber-css/karriere.html", "/de/ueber-css/story/medien-publikationen/medien.html", "/de/ueber-css/story/unternehmen/css-gruppe.html", "https://www.facebook.com/css.gesundheitspartnerin", "https://www.twitter.com/css_deutsch", "https://www.youtube.com/c/cssch", "/de/ueber-css/story/unternehmen/css-gruppe/privacy-policy.html", "/de/ueber-css/story/unternehmen/css-gruppe/rechtliche-hinweise.html", "/de/ueber-css/story/unternehmen/css-gruppe/datenschutz.html"]}