{"title": "Wirkung von Globuli weiter umstritten | Gesundheitsstadt Berlin", "author": "Gesundheitsstadt Berlin; Beatrice Hamberger", "url": "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/wirkung-von-globuli-weiter-umstritten-10439/", "hostname": "gesundheitsstadt-berlin.de", "description": "Auf dem Deutschen Hom\u00f6opathie-Kongress in Bremen wurden vermeintliche Beweise f\u00fcr die Wirksamkeit von Globuli pr\u00e4sentiert. Doch Kritiker halten die Hom\u00f6opathie f\u00fcr eine Scheinmedizin. Eine Petition fordert den Deutsche Bundestag sogar auf, die Kostenerstattung von hom\u00f6opathischen Behandlungsmethoden zu untersagen.", "sitename": "Gesundheitsstadt Berlin", "date": "2016-06-01", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Wirkung von Globuli weiter umstritten\n[Beatrice Hamberger](https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/ueber-uns/redaktion/beatrice-hamberger/)\nDer Streit um die Wirksamkeit der\n[Hom\u00f6opathie](https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/immer-mehr-menschen-setzen-auf-homoeopathie-4863/) ist so alt, wie die Methode selbst. Ein Hauptvorwurf lautet, dass es keine fundierten wissenschaftlichen Studien gibt, die die Wirksamkeit von hom\u00f6opathischen Behandlungsmethoden einschlie\u00dflich Globuli belegen. Die wissenschaftliche Gesellschaft f\u00fcr Hom\u00f6opathie (WissHom) sieht das freilich anders. Letzte Woche hat WissHom auf dem Deutschen Hom\u00f6opathie-Kongress in Bremen einen 60-seitigen Forschungsreader vorgelegt. Danach gibt es sehr wohl klinische Forschungsdaten, die den therapeutischen Nutzen der hom\u00f6opathischen Behandlung zeigen. \u201eDie Ergebnisse zahlreicher placebo-kontrollierter Studien sowie Experimente aus der Grundlagenforschung sprechen dar\u00fcber hinaus f\u00fcr eine spezifische Wirkung potenzierter Arzneimittel\u201c, erl\u00e4uterte die WissHom-Vorsitzende Dr. Michaela Geiger den aktuellen Forschungsstand zu den hom\u00f6opathischen K\u00fcgelchen. Die therapeutische Wirkung von Globuli sei keinesfalls ein Placebo-Effekt, sondern h\u00e4ufig vergleichbar mit konventionellen Therapien, erg\u00e4nzte die \u00e4rztliche Hom\u00f6opathin, jedoch werde von weniger Nebenwirkungen berichtet.\nGesundheitswissenschaftler Schmacke kritisiert Hom\u00f6opathie und Globuli\nEiner, der da ganz anderer Meinung ist, ist der Bremer Gesundheitswissenschaftler Professor Norbert Schmacke. Mit seinem Buch \u201cDer Glaube an die Globuli \u2013 Die Verhei\u00dfungen der Hom\u00f6opathie\u201d hat er sich in der hom\u00f6opathischen Community nicht viele Freunde gemacht. Schmacke kritisiert in seinem Buch vor allem \u00c4rzte, die den Patienten Globuli verschreiben. Neben einem Kern von \u2018\u00dcberzeugten\u2019 gebe es einige, die Globuli bewusst als Placebo einsetzten, n\u00e4mlich dann, wenn sie nicht weiter w\u00fcssten, es den Patienten aber nicht sagten. \u201eEs gibt \u00fcberhaupt keine fundierten wissenschaftlichen Studien, die die Wirksamkeit von Globuli belegen\u201c, so Schmacke. Globuli seien nicht besser als Placebos.\nUnredlich findet der Gesundheitswissenschaftler vom Institut f\u00fcr Public Health und Pflegeforschung der Universit\u00e4t Bremen auch die Haltung der Krankenkassen. Etwa zwei Drittel aller Kassen \u00fcbernehmen heute Kosten von bis zu 150 Euro pro Jahr f\u00fcr\n[hom\u00f6opathische Mittel ](https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/jede-vierte-apotheke-ein-homoeopathie-zentrum-2563/)als freiwillige Satzungsleistung. Schmacke sieht darin einen K\u00f6der, Versicherte an die Kassen zu binden. \u201cHier geht es um reines Marketing\u201d, sagt Schmacke.\nPetition 58168: Hom\u00f6opathie entspricht den gesetzlichen Anforderungen nicht\nMit dieser Kritik ist der Buchautor nicht allein. Am 26. M\u00e4rz haben Hom\u00f6opathie-Kritiker eine Petition gestartet. Darin hei\u00dft es, der Deutschen Bundestag m\u00f6ge beschlie\u00dfen, dass hom\u00f6opathische Behandlungsmethoden nicht mehr als Satzungsleistung von gesetzlichen Krankenkassen gezahlt werden d\u00fcrfen. Begr\u00fcndet wird die Forderung mit dem bekannten Argument, dass es keinen Wirkungsnachweis f\u00fcr hom\u00f6opathische Behandlungen gebe. \u201eIm Gegenteil\u201c, hei\u00dft es im Petitionstext: \u201e\u00dcber 150 methodisch akkurate klinische Studien der letzten 15 Jahre haben gezeigt, dass hom\u00f6opathische Mittel Scheinmedikamente sind. Die behauptete Wirkweise steht mit der heutigen naturwissenschaftlichen Erkenntnis in krassem Widerspruch.\u201c\nAu\u00dferdem sehen die Petitoren die \u00dcbernahme der Kosten f\u00fcr hom\u00f6opathische Behandlungen im Widerspruch zum Sozialgesetzbuch 5. In \u00a72 Absatz 1 der Allgemeinen Vorschriften seht, dass Qualit\u00e4t und Wirksamkeit der Leistungen dem allgemein anerkannten Stand der medizinischen Erkenntnisse zu entsprechen und den medizinischen Fortschritt zu ber\u00fccksichtigen haben. Auch das Wirtschaftlichkeitsgebot, nach dem die Leistungen der gesetzlichen Krankenkassen ausreichend, zweckm\u00e4\u00dfig und wirtschaftlich sein m\u00fcssen und das Ma\u00df des Notwendigen nicht \u00fcberschreiten d\u00fcrfen, sehen die Petitoren ausgehebelt. \u201eDiesen gesetzlichen Anforderungen an ein Arzneimittel entspricht die Hom\u00f6opathie nachweislich nicht\u201c, so das Fazit der Petition, die mittlerweile mehr als 1.300 Menschen unterzeichnet haben.\nUmfragen zeigen jedoch, dass hom\u00f6opathische Mittel in der Bev\u00f6lkerung sehr beliebt sind. Jeder zweite hat demnach\n[Vertrauen in die Hom\u00f6opathie](https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/das-vertrauen-in-die-homoeopathie-ist-gross-4203/).\nFoto: \u00a9 Benjamin G\u00f6tte - Fotolia.com", "language": null, "image": "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/fileadmin/_processed_/2/3/csm_globuli_homoeopathie_9bcb22ff56.jpg", "pagetype": "article", "links": ["https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/startseite/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/ueber-uns/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/intern/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/medizin/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/medizin/augenkrankheiten/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/medizin/chirurgie-und-orthopaedie/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/medizin/dermatologie/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/medizin/diabetes-und-stoffwechselerkrankungen/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/medizin/gynaekologie-und-geburtshilfe/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/medizin/hals-nasen-ohren-hno/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/medizin/herz-kreislauf-und-gefaesserkrankungen/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/medizin/infektionskrankheiten/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/medizin/innere-organe/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/medizin/komplementaermedizin/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/medizin/krebs/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/medizin/medizinische-forschung/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/medizin/neurologische-erkrankungen/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/medizin/psychische-erkrankungen/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/medizin/rheuma-autoimmunerkrankungen/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/medizin/seltene-erkrankungen/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/medizin/urologie/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/medizin/zahnmedizin/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/corona/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/corona/corona-news/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/pflege/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/pflege/demenz/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/pflege/pflege-und-medizin/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/pflege/pflegekraefte/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/pflege/pflegende-angehoerige/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/pflege/pflegepolitik/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/praevention-und-reha/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/praevention-und-reha/praevention/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/praevention-und-reha/reha/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/praevention-und-reha/sport-und-gesundheit/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/gesundheitspolitik/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/gesundheitspolitik/gesundheitsforschung/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/gesundheitspolitik/gesundheitssystem-gesundheitswirtschaft-medizinrecht/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/gesundheitspolitik/medizintechnik-digitalisierung/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/gesundheitspolitik/pharma-biotech/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/gesundheitspolitik/qualitaet-im-gesundheitswesen/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/demografischer-wandel/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/demografischer-wandel/altersmedizin/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/demografischer-wandel/arbeit-und-beschaeftigung/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/demografischer-wandel/dienstleistungen/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/demografischer-wandel/wohnen/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/umwelt-und-ernaehrung/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/umwelt-und-ernaehrung/ernaehrung/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/umwelt-und-ernaehrung/klimawandel/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/umwelt-und-ernaehrung/umwelt/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/berlin/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/berlin/nachrichten/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/berlin/verein-gesundheitsstadt-berlin/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/berlin/kliniken/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/berlin/personen/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/podcasts/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/podcasts/corona/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/podcasts/digihealth/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/podcasts/ratgeber/", "https://twitter.com/gst_berlin", "https://de.linkedin.com/company/gesundheitsstadt-berlin", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/intern/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/suche/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/suche/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/startseite/", "#", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/wirkung-von-globuli-weiter-umstritten-10439/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/ueber-uns/redaktion/beatrice-hamberger/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/immer-mehr-menschen-setzen-auf-homoeopathie-4863/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/jede-vierte-apotheke-ein-homoeopathie-zentrum-2563/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/das-vertrauen-in-die-homoeopathie-ist-gross-4203/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/krebs-bei-kindern-warb-die-charite-fuer-homoeopathie-12608/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/krebs-bei-kindern-warb-die-charite-fuer-homoeopathie-12608/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/krebs-bei-kindern-warb-die-charite-fuer-homoeopathie-12608/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/gesundheitspolitik/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/medizin/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/tag/homoeopathische-arzneimittel/?tagged=10439", "https://www.aktion-deutschland-hilft.de/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/europaeischer-wissenschafts-rat-warnt-vor-homoeopathie-11741/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/europaeischer-wissenschafts-rat-warnt-vor-homoeopathie-11741/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/europaeischer-wissenschafts-rat-warnt-vor-homoeopathie-11741/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/europaeischer-wissenschafts-rat-warnt-vor-homoeopathie-11741/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/experten-fordern-reform-des-heilpraktikerberufs-11640/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/experten-fordern-reform-des-heilpraktikerberufs-11640/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/experten-fordern-reform-des-heilpraktikerberufs-11640/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/experten-fordern-reform-des-heilpraktikerberufs-11640/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/arbeit-im-kinderhospiz-die-kinder-kommen-nicht-und-sterben-16654/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/arbeit-im-kinderhospiz-die-kinder-kommen-nicht-und-sterben-16654/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/arbeit-im-kinderhospiz-die-kinder-kommen-nicht-und-sterben-16654/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/zeitdruck-in-der-arzt-praxis-beeintraechtigt-versorgungsqualitaet-16653/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/zeitdruck-in-der-arzt-praxis-beeintraechtigt-versorgungsqualitaet-16653/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/zeitdruck-in-der-arzt-praxis-beeintraechtigt-versorgungsqualitaet-16653/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/wie-geht-man-mit-demenzkranken-menschen-um-16649/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/wie-geht-man-mit-demenzkranken-menschen-um-16649/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/wie-geht-man-mit-demenzkranken-menschen-um-16649/", "https://www.aktion-deutschland-hilft.de/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/wir-wollen-die-homoeopathie-nicht-verbieten-11818/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/wir-wollen-die-homoeopathie-nicht-verbieten-11818/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/wir-wollen-die-homoeopathie-nicht-verbieten-11818/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/long-covid-gesundheitsberufe-sind-besonders-betroffen-16652/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/long-covid-gesundheitsberufe-sind-besonders-betroffen-16652/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/long-covid-gesundheitsberufe-sind-besonders-betroffen-16652/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/charite-wirbt-um-neue-mitarbeiter-16651/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/charite-wirbt-um-neue-mitarbeiter-16651/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/charite-wirbt-um-neue-mitarbeiter-16651/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/berlin-geht-bei-studientransparenz-voran-16650/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/berlin-geht-bei-studientransparenz-voran-16650/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/berlin-geht-bei-studientransparenz-voran-16650/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/charite-mitte-917/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/fliedner-klinik-berlin-6681/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/vivantes-auguste-viktoria-klinikum-969/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/vitanas-krankenhaus-fuer-geriatrie-968/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/charite-virchow-klinikum-920/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/gemeinschaftskrankenhaus-havelhoehe-ggmbh-943/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/immanuel-krankenhaus-947/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/charite-benjamin-franklin-914/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/berlin/kliniken/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/mit-echten-anreizen-waere-das-pflegeproblem-schnell-geloest-16633/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/mit-echten-anreizen-waere-das-pflegeproblem-schnell-geloest-16633/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/mit-echten-anreizen-waere-das-pflegeproblem-schnell-geloest-16633/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/sehen-immer-wieder-schwere-verlaeufe-von-affenpocken-16250/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/sehen-immer-wieder-schwere-verlaeufe-von-affenpocken-16250/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/sehen-immer-wieder-schwere-verlaeufe-von-affenpocken-16250/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/die-zoeliakie-ist-auch-ohne-medikamente-gut-behandelbar-15900/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/die-zoeliakie-ist-auch-ohne-medikamente-gut-behandelbar-15900/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/die-zoeliakie-ist-auch-ohne-medikamente-gut-behandelbar-15900/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/gesundheitspolitik/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/corona/corona-news/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/podcasts/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/demografischer-wandel/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/gesundheitspolitik/medizintechnik-digitalisierung/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/praevention-und-reha/reha/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/pflege/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/gesundheitspolitik/pharma-biotech/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/gesundheitspolitik/qualitaet-im-gesundheitswesen/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/praevention-und-reha/praevention/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/corona/corona-news/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/podcasts/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/praevention-und-reha/reha/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/ueber-uns/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/ueber-uns/mitglied-werden/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/ueber-uns/newsletter/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/ueber-uns/termine-des-vereins/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/startseite/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/datenschutz/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/ueber-uns/impressum/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/startseite/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/medizin/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/medizin/dermatologie/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/medizin/augenkrankheiten/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/medizin/krebs/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/medizin/neurologische-erkrankungen/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/medizin/urologie/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/medizin/hals-nasen-ohren-hno/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/medizin/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/berlin/kliniken/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/charite-virchow-klinikum-920/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/vivantes-klinikum-neukoelln-973/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/", "https://www.gesundheitsstadt-berlin.de/evangelische-elisabeth-klinik-936/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/berlin/kliniken/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/veranstaltungen/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/veranstaltungen/demografischer-wandel/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/veranstaltungen/gesundheitspolitik/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/veranstaltungen/medizin/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/veranstaltungen/pflege/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/veranstaltungen/praevention-und-reha/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/berlin/personen/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/ueber-uns/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/ueber-uns/mitglied-werden/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/ueber-uns/newsletter/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/ueber-uns/termine-des-vereins/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/ueber-uns/berlin-medical-club/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/ueber-uns/sommerfest-gesundheitsstadt-berlin-ev/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/datenschutz/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/ueber-uns/impressum/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/startseite/", "https://twitter.com/gst_berlin", "https://de.linkedin.com/company/gesundheitsstadt-berlin", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/intern/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/suche/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/medizin/", "javascript:void(0)", "javascript:void(0)", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/medizin/augenkrankheiten/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/medizin/chirurgie-und-orthopaedie/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/medizin/dermatologie/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/medizin/diabetes-und-stoffwechselerkrankungen/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/medizin/gynaekologie-und-geburtshilfe/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/medizin/hals-nasen-ohren-hno/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/medizin/herz-kreislauf-und-gefaesserkrankungen/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/medizin/infektionskrankheiten/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/medizin/innere-organe/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/medizin/komplementaermedizin/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/medizin/krebs/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/medizin/medizinische-forschung/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/medizin/neurologische-erkrankungen/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/medizin/psychische-erkrankungen/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/medizin/rheuma-autoimmunerkrankungen/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/medizin/seltene-erkrankungen/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/medizin/urologie/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/medizin/zahnmedizin/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/corona/", "javascript:void(0)", "javascript:void(0)", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/corona/corona-news/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/pflege/", "javascript:void(0)", "javascript:void(0)", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/pflege/demenz/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/pflege/pflege-und-medizin/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/pflege/pflegekraefte/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/pflege/pflegende-angehoerige/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/pflege/pflegepolitik/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/praevention-und-reha/", "javascript:void(0)", "javascript:void(0)", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/praevention-und-reha/praevention/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/praevention-und-reha/reha/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/praevention-und-reha/sport-und-gesundheit/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/gesundheitspolitik/", "javascript:void(0)", "javascript:void(0)", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/gesundheitspolitik/gesundheitsforschung/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/gesundheitspolitik/gesundheitssystem-gesundheitswirtschaft-medizinrecht/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/gesundheitspolitik/medizintechnik-digitalisierung/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/gesundheitspolitik/pharma-biotech/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/gesundheitspolitik/qualitaet-im-gesundheitswesen/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/demografischer-wandel/", "javascript:void(0)", "javascript:void(0)", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/demografischer-wandel/altersmedizin/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/demografischer-wandel/arbeit-und-beschaeftigung/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/demografischer-wandel/dienstleistungen/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/demografischer-wandel/wohnen/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/umwelt-und-ernaehrung/", "javascript:void(0)", "javascript:void(0)", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/umwelt-und-ernaehrung/ernaehrung/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/umwelt-und-ernaehrung/klimawandel/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/umwelt-und-ernaehrung/umwelt/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/berlin/", "javascript:void(0)", "javascript:void(0)", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/berlin/nachrichten/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/berlin/verein-gesundheitsstadt-berlin/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/berlin/kliniken/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/berlin/personen/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/podcasts/", "javascript:void(0)", "javascript:void(0)", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/podcasts/corona/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/podcasts/digihealth/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/podcasts/ratgeber/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/ueber-uns/", "javascript:void(0)", "javascript:void(0)", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/ueber-uns/ziele-aktivitaeten/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/ueber-uns/vorstand-und-geschaeftsstelle/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/ueber-uns/jobs-bei-gesundheitsstadt-berlin/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/ueber-uns/termine-des-vereins/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/ueber-uns/mitglieder/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/ueber-uns/pressemitteilungen/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/ueber-uns/nationaler-qualitaetskongress-gesundheit/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/ueber-uns/digitalforum-gesundheit/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/ueber-uns/arbeitskreis-digitalisierung-im-gesundheitswesen/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/ueber-uns/digitaler-workshop-zum-krankenhauszukunftsgesetz-khzg/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/ueber-uns/digitaler-workshop-was-wissen-wir-ueber-long-covid/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/ueber-uns/neujahrsempfang-gesundheitsstadt-berlin-ev/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/ueber-uns/sommerfest-gesundheitsstadt-berlin-ev/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/ueber-uns/berlin-medical-club/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/ueber-uns/newsletter/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/ueber-uns/redaktion/", "javascript:void(0)", "javascript:void(0)", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/ueber-uns/redaktion/redaktion-berlin/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/ueber-uns/redaktion/barbara-bueckmann/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/ueber-uns/redaktion/beatrice-hamberger/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/ueber-uns/redaktion/adalbert-zehnder/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/ueber-uns/mitglied-werden/", "javascript:void(0)", "javascript:void(0)", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/ueber-uns/mitglied-werden/mitgliedsantrag/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/ueber-uns/mitglied-werden/satzung/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/intern/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/datenschutz/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/ueber-uns/impressum/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/datenschutz/", "javascript:hideHint();"]}