{"title": "Arbeitstagung: 80. Bayerischer \u00c4rztetag in Hof", "author": "Bayerische Landes\u00e4rztekammer", "url": "https://www.blaek.de/repository/pressreleases/ge3fll7dcw1610098783ifcpbkkg51294/vo055bjplu1634469668hmlbpx8edo52", "hostname": "blaek.de", "description": null, "sitename": "BL\u00c4K Website", "date": "2023-06-01", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Arbeitstagung: 80. Bayerischer \u00c4rztetag in Hof\nPressemeldung \u2014 17.10.2021\nDie Delegierten des 80. Bayerischen \u00c4rztetages (B\u00c4T) fassten bei ihrer zweit\u00e4gigen Arbeitstagung in Hof unter anderem Beschl\u00fcsse zu folgenden Themen:\nBeschl\u00fcsse zum Bereich Corona-Pandemie:\nEinzelimpfstoff-Vials in Umlauf bringen\nDie Delegierten des 80. B\u00c4T forderten die COVID-19-Impfstoffhersteller auf, zeitnah Einzelimpfstoff-Vials f\u00fcr ihren jeweiligen Impfstoff in Umlauf zu bringen. Dazu m\u00fcssten dringend alle erforderlichen Zulassungsverfahren bei den zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden beschleunigt werden. Die bisherigen Impf-Vials enthalten immer noch sechs bis zehn Einzeldosen. Wenn \u00c4rzte vermeiden wollten, dass Impfstoff nach 24 Stunden verworfen werden muss, m\u00fcssten sie in kurzer Zeit weitere Impfwillige ausfindig machen. Dies bedeute oftmals eine erhebliche Belastung des Praxisbetriebs, schrieben die Delegierten in der Beschlussbegr\u00fcndung.\nGesundheits- und Erziehungswesen besonders vor SARS-CoV-2 sch\u00fctzen\nDar\u00fcber hinaus forderte der 80. B\u00c4T die Bundesregierung und die Bayerische Staatsregierung auf, den Schutz der Besch\u00e4ftigten sowie von Patientinnen und Patienten im Gesundheitswesen vor SARS-CoV-2 besonders zu beachten und zu regeln. In diesem Zusammenhang appellierten die Delegierten an die Exekutive, eine strikte Umsetzung der 3G-Regelung f\u00fcr Besch\u00e4ftigte im Gesundheitswesen zu gew\u00e4hrleisten. \u00dcberdies sollten auch Erzieherinnen und Erzieher den 3G-Regeln unterliegen, um Menschen, die nicht geimpft werden k\u00f6nnen, wie beispielsweise Kinder unter zw\u00f6lf Jahren, besonders zu sch\u00fctzen.\nCorona-Bonus f\u00fcr Medizinische Fachangestellte (MFA)\nAu\u00dferdem forderte der 80. B\u00c4T die Bayerische Staatsregierung sowie die Bundesregierung auf, auch f\u00fcr die Medizinischen Fachangestellten (MFA) in den Arztpraxen einen Corona-Bonus zu schaffen. Dieser sollte durch den Staat zuerkannt und in einem unb\u00fcrokratischen Antragsverfahren bewilligt werden, so die Delegierten. Die Belastungen durch die Pandemie seien durch das im ambulanten Bereich t\u00e4tige medizinische Fachpersonal in beispielhafter Art und Weise bew\u00e4ltigt worden. Eine Anerkennung dieser Leistungen, die weit \u00fcber die regul\u00e4re T\u00e4tigkeit hinausgegangen seien und zur Eind\u00e4mmung des Infektionsgeschehens beigetragen h\u00e4tten, sollte sowohl ideell als auch finanziell gew\u00fcrdigt werden, f\u00fchrten die Delegierten im Rahmen des Beschlusses weiter aus.\nBeschl\u00fcsse zum Bereich Klimawandel und Gesundheit:\nVerbindlichen Hitzeaktionsplan zum Schutz der menschlichen Gesundheit erstellen\nDaneben forderte der 80. B\u00c4T die Bayerische Staatsregierung erneut auf, umgehend einen verbindlichen Hitzeaktionsplan zur Pr\u00e4vention hitzebedingter Erkrankungen und Todesf\u00e4lle zu erstellen, der Basis f\u00fcr die Umsetzung auf kommunaler Ebene sein soll. Hitzewellen in S\u00fcdeuropa und Kanada zeigten 2021 erneut auf, wie gef\u00e4hrdet die menschliche Gesundheit durch Hitzewellen ist, so die Beschlussbegr\u00fcndung. Ein Hitzeaktionsplan zum Schutz der Gesundheit f\u00fcr Bayern sei \u00fcberf\u00e4llig, um potenziellen Schaden von der Bev\u00f6lkerung abzuwenden.\nB\u00c4T fordert Minderung der Belastung von Gesundheit und Klima durch den Verkehrssektor\nDes Weiteren forderte der 80. B\u00c4T eine Minderung der Belastung von Gesundheit und Klima durch den Verkehrssektor. Dabei bezogen sich die Delegierten sowohl auf die erheblichen Treibhausgasemissionen des Verkehrssektors als auch auf den Schadstoffaussto\u00df und die L\u00e4rmbelastung.\nEine Tempobegrenzung sowohl auf Bundes-, wie auch auf Land- und Ortsstra\u00dfen sei unumg\u00e4nglich. Diese m\u00fcsse \u00fcberall dort gelten, wo Menschen wohnen. In Deutschland sollten wieder alle B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger bei offenem Fenster schlafen k\u00f6nnen, so die Delegierten.\nDelegierte fordern Einhaltung des 1,5-Grad-Ziels des Pariser Klimaabkommens\nAu\u00dferdem forderte der 80. B\u00c4T die mit einer Regierungsbildung auf Bundesebene befassten Parteien dazu auf, keine Vereinbarungen zu treffen, die mit dem 1,5-Grad-Limit des Pariser Klimaabkommens nicht vereinbar sind. Ebenso forderten die Delegierten, dass die neue Bundesregierung nur noch Ma\u00dfnahmen ergreifen sowie Gesetze und Verordnungen erarbeiten solle, deren Umsetzung nicht zu einer \u00dcberschreitung des 1,5-Grad-Limits der Klimaerw\u00e4rmung f\u00fchre.\nVerpflichtende Fl\u00e4chentests f\u00fcr alle k\u00fcnftigen Anwendungen innerhalb der Telematikinfrastruktur einf\u00fchren\n\u00dcberdies forderten die Delegierten den Gesetzgeber auf, f\u00fcr alle k\u00fcnftigen Anwendungen innerhalb der Telematikinfrastruktur (TI)verpflichtende Fl\u00e4chentests einzuf\u00fchren und die gesetzlichen Fristen so auszugestalten, dass prinzipiell Fl\u00e4chentests \u00fcber einen Zeitraum von wenigstens zw\u00f6lf Monaten durchgef\u00fchrt werden k\u00f6nnen. F\u00fcr die Anwendungen der verpflichtenden elektronischen \u00dcbermittlung von Arbeitsunf\u00e4higkeitsbescheinigungen (eAU) und vertrags\u00e4rztlichen Verordnungen (eRezept) sollten die gesetzlichen Fristen nach \u00a7 295 Abs. 1 Satz 1 Sozialgesetzbuch V (SGB V) und \u00a7 360 Abs. 1 SGB V entsprechend angepasst werden, so die Delegierten.\nMarktbeherrschende Stellung investorenbetriebener MVZ verhindern\nDer 80. B\u00c4T forderte die politischen Entscheidungstr\u00e4ger dazu auf, durch entsprechende gesetzliche Regelungen eine marktbeherrschende Stellung investorenbetriebener Medizinischer Versorgungszentren (MVZ) zu verhindern, ein verpflichtendes MVZ-Transparenzregister zu schaffen, eine Pr\u00fcfung der Geeignetheit von MVZ durch die Zulassungsaussch\u00fcsse zu erm\u00f6glichen und die Freiberuflichkeit in der ambulanten medizinischen Versorgung zu st\u00e4rken.\nSystematische psychiatrische Begutachtung von Gefl\u00fcchteten in Erstaufnahmeeinrichtungen\nDaneben forderte der 80. B\u00c4T die Bayerische Staatsregierung auf, in Bayern auf die Verankerung einer systematischen psychiatrischen Begutachtung von Gefl\u00fcchteten in Erstaufnahmeeinrichtungen als staatliche Aufgabe hinzuwirken. Viele Gefl\u00fcchtete litten aufgrund von k\u00f6rperlichen und psychischen Gewalterfahrungen unter psychischen Erkrankungen. Eine systematische psychiatrische Begutachtung von Gefl\u00fcchteten in Erstaufnahmeeinrichtungen k\u00f6nne zu einer fr\u00fchen Identifizierung von Betroffenen beitragen. Durch rechtzeitige angemessene Ma\u00dfnahmen k\u00f6nne dann eine Verschlechterung der Erkrankung verhindert werden, schrieben die Delegierten in der Beschlussbegr\u00fcndung.", "language": null, "image": "https://www.blaek.de/content/9-medien/download_dokumente.png", "pagetype": null, "links": ["#content", "https://www.blaek.de", "", "https://www.blaek.de/wegweiser", "https://www.blaek.de/wegweiser/niedergelassener-arzt", "https://www.blaek.de/wegweiser/angestellter-arzt", "https://www.blaek.de/wegweiser/mfa", "https://www.blaek.de/wegweiser/patienten", "https://www.blaek.de/wegweiser/ehrenamt", "https://www.blaek.de/wegweiser/arzt-und-sucht", "https://www.blaek.de/wegweiser/abmeldung", "https://www.blaek.de/wegweiser/altersversorgung", "https://www.blaek.de/wegweiser/arztsuche", "https://www.blaek.de/wegweiser/arztausweis", "https://www.blaek.de/wegweiser/aerztliche-stelle", "https://www.blaek.de/wegweiser/aufbewahrung", "https://www.blaek.de/wegweiser/ausland", "https://www.blaek.de/wegweiser/wegweiser-beitrag", "https://www.blaek.de/wegweiser/cirs-der-blaek", "https://www.blaek.de/wegweiser/coronavirus", "https://ethikkommission.blaek.de/", "https://www.blaek.de/wegweiser/fachkunden-im-strahlenschutz", "https://www.blaek.de/wegweiser/fachsprachenpruefung", "https://www.blaek.de/wegweiser/foerdermoeglichkeiten", "https://www.blaek.de/wegweiser/fuehrung-von-auslaendischen-titeln-und-graden", "https://www.blaek.de/wegweiser/gewahrsamkeitstauglichkeit", "http://www.gutachterstelle-bayern.de", "https://www.blaek.de/wegweiser/humanitaere-einsaetze-im-ausland", "https://www.blaek.de/wegweiser/infoflyer-fuer-aerzte", "https://karriere.blaek.de/", "https://www.blaek.de/wegweiser/klimawandel-und-gesundheit", "https://www.kosta-bayern.de/", "https://kostf-bayern.de/", "https://www.blaek.de/wegweiser/liste-von-aerzten-nach-13-abs-3-schwangerschaftskonfliktgesetz", "https://www.blaek.de/wegweiser/notrufnummern", "https://www.blaek.de/wegweiser/organspende", "https://www.blaek.de/wegweiser/praevention", "https://www.blaek.de/wegweiser/qualitaetsmanagement", "https://www.blaek.de/wegweiser/selbsthilfe", "https://www.blaek.de/wegweiser/tumornachsorgekalender", "https://www.blaek.de/wegweiser/ukraine", "https://www.blaek.de/ueber-uns/ehrenamtliches-engagement#kommission-menschenrechte-und-migration", "https://www.blaek.de/neu-in-bayern", "https://www.blaek.de/neu-in-bayern/fragen-antworten", "https://www.blaek.de/neu-in-bayern/kontakte", "https://www.blaek.de/neu-in-bayern/downloads", "https://www.blaek.de/neu-in-bayern/rechtliche-grundlagen", "https://www.blaek.de/neu-in-bayern/berufseinstieg", "https://www.blaek.de/neu-in-bayern/neuanmeldung", "https://www.blaek.de/neu-in-bayern/wechsel-aus-einem-anderen-bundesland", "https://www.blaek.de/neu-in-bayern/wechsel-aus-dem-ausland", "https://www.blaek.de/weiterbildung", "https://www.blaek.de/weiterbildung/aktuelles", "https://www.blaek.de/weiterbildung/fragen-antworten", "https://www.blaek.de/weiterbildung/kontakte", "https://www.blaek.de/weiterbildung/downloads", "https://www.blaek.de/weiterbildung/die-neue-weiterbildungsordnung-wbo-2021", "https://www.blaek.de/weiterbildung/die-neue-weiterbildungsordnung-wbo-2021/informationen-zum-elogbuch", "https://www.blaek.de/weiterbildung/ausland", "https://www.blaek.de/weiterbildung/befugte-aerzte", "http://www.kosta-bayern.de", "https://kostf-bayern.de/", "https://www.blaek.de/weiterbildung/meine-weiterbildungsbefugnis", "https://www.blaek.de/weiterbildung/meine-weiterbildung", "https://www.blaek.de/weiterbildung/ombudsstelle-fuer-weiterbildungsfragen", "https://www.blaek.de/weiterbildung/qualifikationen-nach-der-weiterbildungsordnung", "https://www.blaek.de/weiterbildung/was-ist-weiterbildung", "https://www.blaek.de/weiterbildung/archiv-weiterbildungsordnung-2004", "https://www.blaek.de/weiterbildung/weiterbildungspruefungen", "https://www.blaek.de/weiterbildung/weiterbildungskurse", "https://www.blaek.de/weiterbildung/onlineantrag-ausland", "https://www.blaek.de/fortbildung", "https://www.blaek.de/fortbildung/aktuelles", "https://www.blaek.de/fortbildung/fragen-antworten", "https://www.blaek.de/fortbildung/kontakte", "https://www.blaek.de/fortbildung/praesentationen", "https://www.blaek.de/fortbildung/downloads", "https://www.blaek.de/fortbildung/was-ist-fortbildung", "https://www.blaek.de/fortbildung/fortbildungsordnung-richtlinien", "https://www.blaek.de/fortbildung/seminare-veranstaltungen-der-blaek", "https://www.blaek.de/fortbildung/fortbildungskalender", "https://www.blaek.de/fortbildung/fortbildungspunktekonto", "https://www.blaek.de/fortbildung/anmeldung-einer-fortbildungs-veranstaltung", "https://www.blaek.de/fortbildung/aequivalenzanerkennung", "https://www.blaek.de/arzt-und-recht", "https://www.blaek.de/arzt-und-recht/aktuelles", "https://www.blaek.de/arzt-und-recht/fragen-anworten", "https://www.blaek.de/arzt-und-recht/kontakte", "https://www.blaek.de/arzt-und-recht/downloads", "https://www.blaek.de/arzt-und-recht/rechtliche-grundlagen", "https://www.blaek.de/arzt-und-recht/goae", "https://www.blaek.de/arzt-und-recht/approbation", "https://www.blaek.de/arzt-und-recht/aufbewahrung", "https://www.blaek.de/arzt-und-recht/atteste", "https://www.blaek.de/arzt-und-recht/berufshaftpflichtversicherung", "https://www.blaek.de/arzt-und-recht/berufliche-kooperationen", "https://www.blaek.de/arzt-und-recht/datenschutz", "https://www.blaek.de/arzt-und-recht/dokumentationen", "https://www.blaek.de/arzt-und-recht/einsichtnahme-in-krankenunterlagen", "http://ethikkommission.blaek.de", "https://www.blaek.de/arzt-und-recht/fernbehandlung", "https://www.blaek.de/arzt-und-recht/gutachterbenennung", "https://www.blaek.de/arzt-und-recht/leichenschau", "https://www.blaek.de/arzt-und-recht/patientenverfuegung", "https://www.blaek.de/arzt-und-recht/schweigepflicht", "https://www.blaek.de/arzt-und-recht/unbedenklichkeitsbescheinigung", "https://www.blaek.de/arzt-und-recht/verhaeltnismaessigkeitspruefung", "https://www.blaek.de/arzt-und-recht/werbung", "https://www.bundesaerztekammer.de/fileadmin/user_upload/_old-files/downloads/pdf-Ordner/Recht/Hinweise_der_BAEK_zum_aerztlichen_Umgang_mit_Suizidalitaet_und_Todeswuenschen_nach_dem_Urteil_des_Bundesverfassungsgerichts_zu_Paragraf_217_StGB_Stand_25.06.2021.pdf", "https://www.blaek.de/ueber-uns", "https://www.blaek.de/ueber-uns/aktuelles", "https://www.blaek.de/ueber-uns/fragen-anworten", "https://www.blaek.de/ueber-uns/kontakte", "https://www.blaek.de/ueber-uns/andere-organisationen", "https://www.blaek.de/ueber-uns/downloads", "https://www.blaek.de/ueber-uns/portrait-und-auftrag", "https://www.blaek.de/ueber-uns/ehrenamtliches-engagement", "https://www.blaek.de/ueber-uns/auszeichnungen", "https://www.blaek.de/ueber-uns/praesidium", "https://www.blaek.de/ueber-uns/vorstand", "https://www.blaek.de/ueber-uns/kammerwahl", "https://www.blaek.de/ueber-uns/kreis-und-bezirksverbaende", "https://www.blaek.de/ueber-uns/bayerische-aerztetage", "https://www.blaek.de/ueber-uns/deutscher-aerztetag", "https://www.blaek.de/ueber-uns/taetigkeitsberichte", "https://www.blaek.de/ueber-uns/finanzierung", "https://www.blaek.de/meta/presse", "https://www.bayerisches-aerzteblatt.de", "https://secure.blaek.de/meineblaek/anwendung/fortbildung/cme/index.cfm", "https://karriere.blaek.de", "https://www.blaek.de/meta/lexikon", "https://www.blaek.de/meta/kontakt", "https://secure.blaek.de/meineblaek", "https://www.blaek.de/meta/login-kammerintern", "https://www.facebook.com/BayerischeLandesaerztekammer/", "https://twitter.com/blaek_p?lang=de", "https://www.youtube.com/channel/UCtOIhXIRy6hEH6kNsRjHEAQ", "https://www.linkedin.com/company/bayerische-landes%C3%A4rztekammer/", "https://get.teamviewer.com/9fmn355", "https://www.blaek.de", "https://www.blaek.de/repository/pressreleases/ge3fll7dcw1610098783ifcpbkkg51294", "https://www.blaek.de/repository/pressreleases/ge3fll7dcw1610098783ifcpbkkg51294/vo055bjplu1634469668hmlbpx8edo52", "https://api.blaek.de/content/medien/hd7lb9yzpf15248087363lssfczlp0558/mbjaqojx9b1610100127aoldcacnzw373/arbeitstagungpm3.1.pdf", "https://www.blaek.de/repository/pressreleases/ge3fll7dcw1610098783ifcpbkkg51294/8by7dsfwhi1634131940qj4ffb53fc908", "https://www.blaek.de/repository/pressreleases/ge3fll7dcw1610098783ifcpbkkg51294/zmtjz5gpf21634377594lhhjlzzlyz768", "https://www.blaek.de/repository/pressreleases/ge3fll7dcw1610098783ifcpbkkg51294/kk4nbhjiju1634396340btpqfyteey602", "#top", "https://www.blaek.de/seiteninformation/impressum", "https://www.blaek.de/seiteninformation/datenschutz", "https://www.blaek.de/seiteninformation/datenschutzinformation-mitglieder-der-aerztlichen-kreisverbaende", "https://www.blaek.de/seiteninformation/cookies"]}