{"title": "Ganzheitsmedizin: Die W\u00fcrde des Menschen", "author": "Deutscher \u00c4rzteverlag GmbH; Redaktion Deutsches \u00c4rzteblatt", "url": "https://www.aerzteblatt.de/archiv/8288/Ganzheitsmedizin-Die-Wuerde-des-Menschen", "hostname": "aerzteblatt.de", "description": "Heinrich Schipperges, Andreas Schumann: Wege zu neuer Heilkultur. Ganzheitliches Denken in einer kommenden Medizin, Forum Medizin Verlagsgesellschaft, Gr\u00e4feling, 1996, 141 Seiten, broschiert, 29,80 DM Der Arzt Max Josef Zilch versammelte Anfang der...", "sitename": "Deutsches \u00c4rzteblatt", "date": "1997-10-31", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "SPEKTRUM: B\u00fccher\nGanzheitsmedizin: Die W\u00fcrde des Menschen\nHeinrich Schipperges, Andreas Schumann: Wege zu neuer Heilkultur. Ganzheitliches Denken in einer kommenden Medizin, Forum Medizin Verlagsgesellschaft, Gr\u00e4feling, 1996, 141 Seiten, broschiert, 29,80 DM\nDer Arzt Max Josef Zilch versammelte Anfang der siebziger Jahre einen Freundeskreis im Regensburger Stadtteil Kumpfm\u00fchl zu interdisziplin\u00e4ren Kolloquien. Die Intention dieser Veranstaltungen entsprach derjenigen der schon in den 50er Jahren gegr\u00fcndeten \"Religi\u00f6s-wissenschaftlichen \u00c4rztetagungen\" von \u00c4rzten, Theologen, Juristen, Soziologen und Philosophen, bekannt auch als \"HansslerTagungen\", die jedes Jahr in der Pfingstwoche stattfanden.\nDiese anl\u00e4\u00dflich des 25j\u00e4hrigen Jubil\u00e4ums der Kumpfm\u00fcllerschen Kolloquien (1971 bis 1996) erschienene Brosch\u00fcre besch\u00e4ftigt sich mit der \"immerw\u00e4hrenden W\u00fcrde des Menschen\", der \"Wiederentdeckung eines ganzheitlichen Denkens\" und der \"Wiedergeburt der Mystik\" sowie der \"Ambivalenz in der Ganzheit\".\nHannes Sauter-Servaes,\nSingen\nDer Arzt Max Josef Zilch versammelte Anfang der siebziger Jahre einen Freundeskreis im Regensburger Stadtteil Kumpfm\u00fchl zu interdisziplin\u00e4ren Kolloquien. Die Intention dieser Veranstaltungen entsprach derjenigen der schon in den 50er Jahren gegr\u00fcndeten \"Religi\u00f6s-wissenschaftlichen \u00c4rztetagungen\" von \u00c4rzten, Theologen, Juristen, Soziologen und Philosophen, bekannt auch als \"HansslerTagungen\", die jedes Jahr in der Pfingstwoche stattfanden.\nDiese anl\u00e4\u00dflich des 25j\u00e4hrigen Jubil\u00e4ums der Kumpfm\u00fcllerschen Kolloquien (1971 bis 1996) erschienene Brosch\u00fcre besch\u00e4ftigt sich mit der \"immerw\u00e4hrenden W\u00fcrde des Menschen\", der \"Wiederentdeckung eines ganzheitlichen Denkens\" und der \"Wiedergeburt der Mystik\" sowie der \"Ambivalenz in der Ganzheit\".\nHannes Sauter-Servaes,\nSingen", "language": null, "image": "https://cfcdn.aerzteblatt.de/bilder/134226016-1200-0", "pagetype": "article", "links": ["/archiv/fuer-autoren", "/epaper", "/service", "https://shop.aerzteverlag.de/", "/anzeigen", "javascript:checkNotification()", null, "javascript:;", "/int/for-authors", "/int/archive/epaper", "https://shop.aerzteverlag.de/", "/int/archive", "/", "/", "/cme", "/anzeigen", "/studieren", "/int", "/", "/", "/cme", "/anzeigen", "/studieren", "/int", "/", "/archiv", "/archiv/suche", "/archiv/daetitel", "/archiv/pptitel", "/archiv/perspektiven", "/epaper", "/archiv/zeitreise", "/meinDAE#clipboards", "/industrieinformationen", "/archiv/inhalt?heftid=7113", "/archiv/inhalt?heftid=7112", "/archiv/inhalt?heftid=7111", "/archiv/inhalt?heftid=7110", "/archiv/inhalt?heftid=7109", "/archiv/inhalt?heftid=7108", "/archiv/234642/Personalausstattung-Psychiatrierichtlinie-soll-ausgesetzt-werden", "/archiv/233577/Krebserstbehandlung-in-zertifizierten-versus-nichtzertifizierten-Krankenhaeusern", "/archiv/234247/Meralgia-paraesthetica-Relevanz-Diagnostik-und-Therapie", "/archiv/234348/Interview-mit-Prof-Dr-Katalin-Kariko-Universitaet-Szeged-und-Penn-Medicine-an-der-University-of-Pensylvania-Die-Einsatzmoeglichkeiten-von-RNA-Substanzen-scheinen-vielfaeltig-zu-sein", "/archiv/234843/Blutungen-bei-Schwerverletzten-Hoehere-Ueberlebenschancen-um-den-Preis-schwerer-Behinderung", "/archiv/234551/Arzttermine-Der-Faktor-Mensch", "/archiv/234576/Randnotiz-Pink-Floyd-Song-rekonstruiert", "/archiv/234331/RNA-Technologie-RNA-als-Zielstruktur-und-Instrument-einer-neuen-Medizin", "/archiv/234787/Ueber-und-Unterbehandlung-mit-Levothyroxin", "/archiv/234560/Frankreich-Eine-medizinische-Wueste", "/nachrichten", "/nachrichten/politik", "/nachrichten/medizin", "/nachrichten/aerzteschaft", "/nachrichten/ausland", "/nachrichten/vermischtes", "/nachrichten/hochschulen", "/nachrichten/sw", "/nachrichten/bildergalerien", "/nachrichten/videos", "/nachrichten/archiv", "/meinDAE#clipboards", "/nachrichten/pharmanews", "/nachrichten/SARS-CoV-2", "/nachrichten/146914/USA-Zuwendungen-der-Industrie-foerdern-Einsatz-nicht-empfohlener-und-teurer-Medikamente", "/nachrichten/146911/Hospitalisierte-COVID-19-Patienten-profitieren-nicht-von-Vitamin-C", "/nachrichten/sw/COVID%2D19", "/nachrichten/sw/Bereitschaftsdienst%2FNotdienst", "/nachrichten/sw/Impfen", "/nachrichten/sw/Sozialversicherung", "/nachrichten/sw/Krebstherapie", "/nachrichten/sw/Kindergesundheit", "/nachrichten/sw/Arzneimittelsicherheit", "/nachrichten/sw/Schlaganfall", "/nachrichten/sw/Schwangerschaft%20und%20Geburt", "/nachrichten/sw/Infektionen", "/nachrichten/sw/E%2DHealth", "/nachrichten/sw/Krankenhausplanung", "/nachrichten/sw/Herz%2DKreislauf%2DErkrankungen", "/nachrichten/sw/Ern%E4hrung", "/nachrichten/sw/Diabetes", "/nachrichten/sw", "/nachrichten/sw", "/nachrichten/meinethemen", "/CIRS-Faelle", "/nachrichten/sw/COVID%2D19", "/nachrichten/sw/Bereitschaftsdienst%2FNotdienst", "/nachrichten/sw/Impfen", "/dae-plus", "/blogs", "/dae-plus/zusatzinfo", "/dae-plus/literaturverzeichnisse", "/dae-plus/serien", "/dae-plus/bekanntgaben", "/dae-plus/jahresinhaltsverzeichnisse", "/foerderpreise", "/politik", "/nachrichten/politik", "/politik/politik", "/politik/themen-der-zeit", "/politik/management", "/politik/apps", "/politik/personalien", "/politik/politik", "/politik/themen-der-zeit", "/nachrichten/politik/", "/archiv/234676/Ambulantisierung-Hybrid-DRG-starten-stufenweise", "/archiv/234337/Krankenhausreform-Fortschritte-erkennbar", "/archiv/234338/Digitalisierung-Debatte-um-Update-fuer-Digitale-Gesundheitsanwendungen", "/archiv/234556/Psychische-Gesundheit-von-Kindern-und-Jugendlichen-Die-Hilfesysteme-sind-ueberlastet", "/archiv/234664/Neues-Bundesinstitut-Vorbeugen-statt-spaeter-heilen", "/archiv/234860/Digitale-Gesundheitsanwendungen-Zu-wenig-Vertrauen-in-die-Apps", "/archiv/234866/Interview-mit-Dr-med-Markus-Leyck-Dieken-Geschaeftsfuehrer-der-gematik-Die-Anwendungen-fuer-die-Aerzteschaft-muessen-besser-werden", "/archiv/234554/Transparenzportal-Weniger-Buerokratie-mehr-Daten", "/archiv/234684/Psychiatrie-und-Kinder-und-Jugendmedizin-Reformvorschlaege-vorgelegt", "/archiv/234314/Hausaerztliche-Versorgung-Finanzierung-nachhaltig-sichern", "/medizin", "/nachrichten/medizin", "/medizin/medizinreport", "/medizin/wissenschaft", "/fachgebiete/kardiologie", "/fachgebiete/Neurologie", "/fachgebiete/Urologie", "/fachgebiete/Onkologie", "/fachgebiete/Pneumologie", "/medizin/wissenschaft", "/medizin/medizinreport", "/archiv/perspektiven/", "/nachrichten/medizin/", "/archiv/233577/Krebserstbehandlung-in-zertifizierten-versus-nichtzertifizierten-Krankenhaeusern", "/archiv/234247/Meralgia-paraesthetica-Relevanz-Diagnostik-und-Therapie", "/archiv/234348/Interview-mit-Prof-Dr-Katalin-Kariko-Universitaet-Szeged-und-Penn-Medicine-an-der-University-of-Pensylvania-Die-Einsatzmoeglichkeiten-von-RNA-Substanzen-scheinen-vielfaeltig-zu-sein", "/archiv/234843/Blutungen-bei-Schwerverletzten-Hoehere-Ueberlebenschancen-um-den-Preis-schwerer-Behinderung", "/archiv/234331/RNA-Technologie-RNA-als-Zielstruktur-und-Instrument-einer-neuen-Medizin", "/archiv/234787/Ueber-und-Unterbehandlung-mit-Levothyroxin", "/archiv/234622/Patientinnen-und-Patienten-mit-kuenstlichen-Herzklappen", "/archiv/234789/Extrakorporale-kardiopulmonale-Reanimation-Evidenz-und-Implikationen", "/archiv/234841/Pubertaetsblocker-Debatte-um-Transitionstherapie", "/archiv/234558/RSV-Infektionen-Risikogruppen-schuetzen", "/cme", "/klinik", "/praxis", "/archiv", "/archiv/daetitel", "/archiv/inhalt/?heftid=210", "/archiv/inhalt?heftid=210", "/archiv/suche?autor=Sauter%2DServaes%2C+Hannes", "mailto:?subject=Artikel%20in%20aerzteblatt.de&body=Ganzheitsmedizin:%20Die%20W\u00fcrde%20des%20Menschen%0a%0chttps://www.aerzteblatt.de/archiv/8288/Ganzheitsmedizin-Die-Wuerde-des-Menschen", "#", "#", "#", "mailto:aerzteblatt@aerzteblatt.de?subject=Leserbrief%20zu:%20Ganzheitsmedizin:%20Die%20W\u00fcrde%20des%20Menschen&body=Ganzheitsmedizin:%20Die%20W\u00fcrde%20des%20Menschen%0a%0chttps://www.aerzteblatt.de/archiv/8288/Ganzheitsmedizin-Die-Wuerde-des-Menschen", "#", "#", "#", "#", "https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=https%3A%2F%2Fwww%2Eaerzteblatt%2Ede%2Farchiv%2F8288%2FGanzheitsmedizin%2DDie%2DWuerde%2Ddes%2DMenschen", "https://twitter.com/intent/tweet?url=https%3A%2F%2Fwww%2Eaerzteblatt%2Ede%2Farchiv%2F8288%2FGanzheitsmedizin%2DDie%2DWuerde%2Ddes%2DMenschen&text=Ganzheitsmedizin%3A+Die+W%C3%BCrde+des+Menschen&via=dt_aerzteblatt&lang=de", "http://www.xing.com/app/user?op=share;url=https%3A%2F%2Fwww%2Eaerzteblatt%2Ede%2Farchiv%2F8288%2FGanzheitsmedizin%2DDie%2DWuerde%2Ddes%2DMenschen", "https://www.linkedin.com/cws/share?url=https%3A%2F%2Fwww%2Eaerzteblatt%2Ede%2Farchiv%2F8288%2FGanzheitsmedizin%2DDie%2DWuerde%2Ddes%2DMenschen", "whatsapp://send?text=https%3A%2F%2Fwww%2Eaerzteblatt%2Ede%2Farchiv%2F8288%2FGanzheitsmedizin%2DDie%2DWuerde%2Ddes%2DMenschen", "mailto:?subject=Ganzheitsmedizin:%20Die%20W\u00fcrde%20des%20Menschen&body=https%3A%2F%2Fwww%2Eaerzteblatt%2Ede%2Farchiv%2F8288%2FGanzheitsmedizin%2DDie%2DWuerde%2Ddes%2DMenschen", "javascript:print()", "#comments", "/newsletter?regcode=NLMASK_ARTICLEBUTTON", "/", "#artikel", "#tabcomments", "#metrics", "/archiv/8275/Politik-und-Selbstverwaltung-Uebertrieben-fuersorglich", "/archiv/8287/Gesundheitsoekonomie-Grundlagenwerk-Managed-Care", "/archiv/8364/Leserservice-Boersebius-Telefonberatung", "/archiv/8289/Klinischer-Atlas-Standardwerk", "/pdf.asp?id=8288", "/pdf.asp?id=8288", "/archiv/inhalt?heftid=210", "/dae-plus/serie/51/Der-klinische-Schnappschuss", "https://aerztestellen.aerzteblatt.de/", "/callback/citemgr.asp?id=8288&fmt=endnote", "/callback/citemgr.asp?id=8288&fmt=refmgr", "/callback/citemgr.asp?id=8288&fmt=procite", "/callback/citemgr.asp?id=8288&fmt=bibtex", "/callback/citemgr.asp?id=8288&fmt=refworks", "http://www.aerzteverlag.de", "mailto:aerzteblatt@aerzteblatt.de", "https://www.schaffrath.de/digital", "/anzeigen", "/", "/cme", "/studieren", "/", "/archiv", "/nachrichten", "/nachrichten/sw", "/dae-plus", "/anzeigen", "/anzeigen/aufgabe", "/service/mediadaten", "/service/abo", "/ePaper", "/service/impressum", "/service/kontakt", "https://www.aerzteverlag.de/datenschutz", "/service/cookies", "https://www.aerzteverlag.de/agb", "/archiv/fuer-autoren", "/service", "/anzeigen", "https://www.facebook.com/aerzteblatt/", "https://twitter.com/dt_aerzteblatt", "/service/rss"]}