{"title": "Covid-19 \u2013 neuartig, gef\u00e4hrlich, besiegbar!", "author": "\u0410\u0432\u0442\u043e\u0440\u044b Dr G\u00fcnther Bittel; Dr Willi Mast", "url": "https://www.litres.ru/book/dr-gunther-bittel/covid-19-neuartig-gefahrlich-besiegbar-63875045/chitat-onlayn/", "hostname": "litres.ru", "description": "\u0427\u0438\u0442\u0430\u0442\u044c \u043e\u043d\u043b\u0430\u0439\u043d \u043a\u043d\u0438\u0433\u0443 \u00abCovid-19 \u2013 neuartig, gef\u00e4hrlich, besiegbar!\u00bb \u0430\u0432\u0442\u043e\u0440\u0430 Dr. G\u00fcnther Bittel \u043f\u043e\u043b\u043d\u043e\u0441\u0442\u044c\u044e, \u043d\u0430 \u0441\u0430\u0439\u0442\u0435 \u0438\u043b\u0438 \u0447\u0435\u0440\u0435\u0437 \u043f\u0440\u0438\u043b\u043e\u0436\u0435\u043d\u0438\u0435 \u041b\u0438\u0442\u0440\u0435\u0441: \u0427\u0438\u0442\u0430\u0439 \u0438 \u0421\u043b\u0443\u0448\u0430\u0439.", "sitename": "\u0427\u0438\u0442\u0430\u0442\u044c \u043e\u043d\u043b\u0430\u0439\u043d \u00abCovid-19 \u2013 neuartig, gef\u00e4hrlich, besiegbar!\u00bb, Dr. G\u00fcnther Bittel", "date": "2012-03-01", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Dr. G\u00fcnther Bittel \u2022 Dr. Willi Mast\nCovid-19 \u2013\nneuartig, gef\u00e4hrlich, besiegbar!\nGesamtherausgabe August 2020 \u00a9 Verlag Neuer Weg in der Mediengruppe Neuer Weg GmbH\nAlte Bottroper Stra\u00dfe 42, 45356 Essen\nTelefon +49-(0)-201-25915\nFax +49-(0)-201-6144462\nGesamtherstellung: Mediengruppe Neuer Weg GmbH\nISBN: 978-3-88021-572-6\nE-Book ISBN: 978-3-88021-573-3\nDr. G\u00fcnther Bittel \u2022 Dr. Willi Mast\nCOVID-19-\nneuartig, gef\u00e4hrlich,\nbesiegbar!\nVorwort\n1.Was ist Covid-19?\n2.Wie die Pandemie begann\nVirusnachweis mit PCR\n3.Blamable Bilanz des Robert-Koch-Instituts und der Bundesregierung\nAntik\u00f6rper und Antik\u00f6rper-Tests bei Covid-19\n4.Wann und wo waren die Epizentren?\n5.Coronaviren und SARS-CoV-2\n6.Die Suche nach dem Zwischenwirt\n7.Nat\u00fcrlicher oder k\u00fcnstlicher Ursprung von SARS-CoV-2?\n8.Ein denkw\u00fcrdiger Briefwechsel mit dem Robert-Koch-Institut (RKI)\n9.Was macht CoV-2 so gef\u00e4hrlich?\n10.Welche Besonderheiten zeigt das Immunsystem bei Covid-19?\n11.Einige \u00dcberlegungen zur Immunisierung und zur Therapie\nEin hoffnungsvoller Therapieansatz: die photodynamische Therapie\n12.Bei welchen Beschwerden sollte man an eine Covid-19-Infektion denken?\n13.Der phasenhafte und wechselhafte Verlauf von Covid-19\n\u2022Infektion der Atemwege und akutes respiratorisches Distress-Syndrom (ARDS)\n\u2022Gef\u00e4\u00df-Innenhaut-Entz\u00fcndungen (Endothelitis) und Thrombosen\n\u2022Herzbeteiligung\n\u2022Nierenbeteiligung\n\u2022Beteiligung von Magen, Darm und Bauchspeicheldr\u00fcse\n\u2022Sch\u00e4digung des Geruchs- und Geschmacksinns\n\u2022Beteiligung des zentralen Nervensystems\n\u2022Immunsystem\n\u2022Multiorganversagen\nWelche Labordiagnostik sollte bei Verdacht auf Covid-19 durchgef\u00fchrt werden?\n14.Der ACE-2-Rezeptor, das RAAS, Sauerstoffradikale und Covid-19-Langzeitfolgen\n15.Einige Konsequenzen f\u00fcr Diagnostik und Therapie von Covid-19\nDie Bedeutung von Vitamin C und anderen Vitaminen, Mineralstoffen und pflanzlichen Heilstoffen\n16.Was man vorbeugend gegen Covid-19 tun kann\n17.\u201eNur ein harmloser grippaler Infekt\u201c?\n18.Aussichten und Probleme der Impfstoff-Forschung\n\u201eWeltkrieg im Labor\u201c \u2013 wer herrscht \u00fcber den k\u00fcnftigen Impfstoff?\n19.\u201eCorona-Krise\u201c und globale Umweltkatastrophe\n20.Lehren f\u00fcr ein k\u00fcnftiges Krisenmanagement und die Perspektiven einer k\u00fcnftigen Medizin\n21.Gefragt: ein dialektisches Modell von Covid-19\n22.Covid-19 ist besiegbar!\n23.Praktische Hinweise und Erl\u00e4uterung von Fachbegriffen\n24.Quellen und Belege\n25.Machen Sie mit\nDieses Buch entstand aus der Zusammenarbeit zun\u00e4chst von uns als Allgemeinmedizinern. Wir waren \u2013 wie viele andere \u00c4rzte auch \u2013 in unserer praktischen t\u00e4glichen Arbeit mit der neuartigen Krankheit Covid-19 konfrontiert, mit einer Reihe von Covid-19-verd\u00e4chtigen, stark verunsicherten Patienten, \u00fcber Wochen hinweg auch mit einem katastrophalen Mangel an Schutzausr\u00fcstung. Stark belastend waren ebenfalls die oft fragw\u00fcrdigen, verwirrenden und oft widerspr\u00fcchlichen offiziellen Informationen \u00fcber die Covid-19-Pandemie. Das hat uns veranlasst, enger zusammenzuarbeiten, selbst\u00e4ndig zu recherchieren und uns zu beraten.\nDaraus entwickelte sich ein fruchtbarer Austausch: mit einem wachsenden Kreis von Medizinern und anderen Besch\u00e4ftigten des Gesundheitswesens; mit Biologen, Psychologen und anderen Fachleuten \u2013 vor allem auch Kolleginnen und Kollegen aus dem Internationalistischen B\u00fcndnis1. In Betrieben, Wohngebieten, Schulen, Unis und auch in ihren Familien leisteten und leisten sie wertvolle Aufkl\u00e4rungsarbeit. Und sie setzten und setzen notwendige Gesundheitsschutzma\u00dfnahmen durch. Ein engerer Kreis von Medizinern entschloss sich darauf aufbauend zur Gr\u00fcndung einer Medizinerplattform im Internationalistischen B\u00fcndnis und zu der Herausgabe von regelm\u00e4\u00dfigen Corona-Info-Mails.2 In dieser Reihe erschienen bis Juli 2020 21 Info-Mails. Diese sollen der Orientierung und dem Austausch dienen \u2013 mit Hintergrund-Analysen, Artikeln, Stellungnahmen und Kurzinformationen.\nWir haben die Medizinerplattform bewusst im Rahmen des Internationalistischen B\u00fcndnisses gegen Rechtsentwicklung, Faschismus und Krieg (\n[www.inter-buendnis.de](http://www.inter-buendnis.de)) konstituiert \u2013 aus der Erkenntnis, dass der Kampf gegen die Covid-19-Pandemie nicht gewonnen werden kann ohne weitreichende gesellschaftliche Ver\u00e4nderungen und einen internationalen Zusammenschluss. Hat doch gerade die Corona-Pandemie gezeigt, dass privatisierte und profitorientierte Gesundheitssysteme in aller Welt wesentlich zum Desaster beitrugen. Hunderttausende Tote gehen auf ihr Konto! Dabei gibt es atemberaubende Fortschritte in der Medizin und einschl\u00e4gige gesellschaftliche Erfahrungen, wie Pandemien bek\u00e4mpft werden k\u00f6nnten. Das Gesundheitswesen auf der ganzen Welt muss demokratisiert und revolutioniert werden. Das wird nur m\u00f6glich sein in demokratisierten und revolutionierten gesellschaftlichen Verh\u00e4ltnissen!\nErste Fr\u00fcchte tr\u00e4gt die Entwicklung internationaler Kontakte. Unter anderem hatten wir einen direkten Austausch mit engagierten Kolleginnen und Kollegen/Freundinnen und Freunden in Afghanistan, in Italien, in Bangladesch, in Sri Lanka, Indien und S\u00fcdafrika, die ebenfalls nach Orientierung und Zusammenarbeit in der Corona-Krise suchen.\nAus der intensiven Recherche-Arbeit und der sch\u00f6pferischen Beratung mit einer wachsenden Zahl von Mitstreiterinnen und Mitstreitern ergaben sich wichtige Erkenntnisse und Prognosen, von denen sich viele bereits best\u00e4tigt haben. Daf\u00fcr gilt allen Beteiligten unser Dank!\nIn der Flut von Pressekonferenzen, pseudowissenschaftlichen Darlegungen des Robert-Koch-Instituts (RKI), einander widersprechenden wissenschaftlichen Einsch\u00e4tzungen und einem untauglichen Krisenmanagement der Bundesregierung erwuchs das Bed\u00fcrfnis nach einer wissenschaftlichen Zusammenfassung des bisherigen Erkenntnisfortschritts, aber auch der offenen Fragen und notwendigen Forderungen in allgemein verst\u00e4ndlicher Form. Dazu will dieses Buch einen Beitrag leisten.\nEs soll Klarheit schaffen \u00fcber Zusammenh\u00e4nge und Hintergr\u00fcnde der Covid-19-Pandemie und \u00fcber M\u00f6glichkeiten zur Pr\u00e4vention und Therapie \u2013 als Voraussetzung f\u00fcr einen Sieg \u00fcber Covid-19. Es soll bewusstseinsbildend wirken und dazu anregen, selbst aktiv zu werden und sich zu organisieren. Zweifellos dokumentiert diese 1. Auflage noch keine vollst\u00e4ndige Kenntnis der Krankheit. Dennoch ist der Erkenntnisfortschritt heute schon bemerkenswert. Er soll mit diesem Buch zur Diskussion gestellt und gegebenenfalls in weiteren Auflagen weiter ausgebaut werden.\nAugust 2020\nDr. G\u00fcnther Bittel, Dr. Willi Mast\nAnmerkung: Einige spezielle und f\u00fcr den Laien schwerer verst\u00e4ndliche Passagen haben wir in kleinerem Schriftbild wiedergegeben. Allen Aussagen dieses Buchs liegen neben den genannten Quellen zahlreiche weitere wissenschaftliche Publikationen zugrunde, die im Anhang noch einmal aufgelistet sind.\nCovid-19 steht f\u00fcr die 2019 aufgetretene \u201eCorona Virus Disease\u201c (Corona-Virus-Erkrankung). Das neue Virus hei\u00dft SARS-CoV-2 (abgek\u00fcrzt CoV-2). SARS bedeutet Schweres Akutes Respiratorisches Syndrom. Es ist eine schwere, oft t\u00f6dlich verlaufende, fieberhafte Lungenentz\u00fcndung, die erstmals 2003 in Asien auftrat und auch durch ein damals neues Corona-Virus (CoV-1) hervorgerufen wurde. Als Ende 2019 in Wuhan zahlreiche Menschen an einer schweren fieberhaften Lungenentz\u00fcndung erkrankten, dachte man zun\u00e4chst an einen Neuausbruch von SARS-CoV-1. Rasch stellte sich aber heraus, dass es sich hier um ein bisher unbekanntes Corona-Virus handelte, deshalb die Bezeichnung SARS-CoV2 f\u00fcr das neue Virus.\nDas Virus mutiert (\u00e4ndert sein Erbgut) relativ rasch: Die derzeit weltweit vorherrschende Variante D614G k\u00f6nnte ansteckender sein als das Ursprungsvirus aus China. In Labortests war die F\u00e4higkeit, menschliche Zellen zu befallen, bis zu sechsmal h\u00f6her.3\nAm 30. Dezember 2019 informierte der chinesische Augenarzt Li Wenliang seine Arbeitskollegen \u00fcber das geh\u00e4ufte Auftreten von Lungenentz\u00fcndungen, \u00e4hnlich denen bei der SARS-Epidemie 2003. Zu diesem Zeitpunkt wurden in Wuhan bereits sieben Patienten mit SARS-CoV-2 intensivmedizinisch behandelt. Li informierte seine Kollegen und empfahl die Durchf\u00fchrung von entsprechenden Schutzma\u00dfnahmen. Kurz darauf musste er bei den Beh\u00f6rden vorstellig werden und wurde verwarnt. \u201eWir w\u00fcnschen, dass Sie sich beruhigen und sorgf\u00e4ltig nachdenken und m\u00f6chten Sie ernsthaft warnen \u2026 Wenn Sie weiter halsstarrig bleiben und mit diesen illegalen Aktivit\u00e4ten fortfahren, werden Sie strafrechtlich zur Rechenschaft gezogen \u2026\u201c \u2013 hei\u00dft es in dem Schreiben, das er unterzeichnen musste. Ende Januar ver\u00f6ffentlichte er dieses Schreiben auf der Internet-Plattform Weibo, was eine Solidarit\u00e4tswelle ausl\u00f6ste. Zu diesem Zeitpunkt hatten sich die Beh\u00f6rden bei dem \u201eWhistleblower\u201c bereits \u00f6ffentlich entschuldigt.4 Am 7. 2. 2020 erlag der 33-j\u00e4hrige Li Wenliang dann selbst Sars-CoV-2. In China l\u00f6ste dies breite Trauer und einen Sturm der Emp\u00f6rung aus. Internet-Blogs zitierten Li: \u201eWir wissen, dass sie l\u00fcgen; sie wissen, dass wir wissen, dass sie l\u00fcgen; und trotzdem l\u00fcgen sie weiter\u2026 Eine Gesellschaft sollte nicht nur eine Stimme haben.\u201c5\nDiese Vorg\u00e4nge sollten wir immer in Erinnerung behalten, wenn sich China als der gro\u00dfe Helfer und Berater in der Bek\u00e4mpfung der Krankheit darstellt und teils auch so empfunden wird. Statt Unterdr\u00fcckung der Erkenntnisse von Dr. Li Wenliang h\u00e4tte die Volksrepublik China (die nach unserer Ansicht schon lange keine wirkliche Volksrepublik mehr ist) sofort die WHO und die Welt\u00f6ffentlichkeit informieren m\u00fcssen.\nDie zweite gro\u00dfe Unbekannte besteht darin, ob Wuhan tats\u00e4chlich der Ursprungsort des Ausbruchs der Krankheit ist (siehe Abschnitt 4: \u201eWann und wo waren bisher Epizentren?\u201c)\nDie erste positiv getestete Person au\u00dferhalb Chinas wurde am 21. 1. 2020 in den USA registriert, in Frankreich am 24. 1. 2020. Nach einer etwa einmonatigen Frist kam es dann jeweils zu den ersten Todesf\u00e4llen. Getestet wurde mit der PCR-Methode \u2013 dem Nasen-Rachenabstrich auf entsprechendes Genmaterial des neuen Virus.6\nVirusnachweis mit PCR (Polymerase-Kettenreaktion, Polymerase Chain Reaction):\nEin Virus ist im Prinzip ein St\u00fcck Erbgut, in einer Kapsel verpackt, mit dem Potenzial, lebende Zellen eines Wirtsorganismus zu befallen und sich in diesen zu vermehren. Im Gegensatz zu anderen Krankheitserregern (Bakterien, Parasiten) sind Viren so klein, dass sie nur im Elektronenmikroskop zu erkennen sind. Der sichere Nachweis erfolgt \u00fcber die PCR: Dabei werden die Spuren von genetischem Material so lange kopiert, bis sie im Labor nachweisbar sind. Diese Methode kann aber nicht unterscheiden, ob es sich noch um \u201elebende\u201c, also vermehrungsf\u00e4hige Erreger handelt oder um abgestorbene Reste. Aus Krimis kennen wir diese Methode als \u201eDNA- bzw. RNA-Nachweis\u201c.\nBei den Viren gibt es Familien mit DNS (Desoxyribonukleins\u00e4ure, englisch DNA) als Erbgut, andere mit RNS (Ribonukleins\u00e4uren) als Erbgut. Zu letzteren geh\u00f6ren die Coronaviren.\nBei Verdacht auf Covid-19 wird das Material durch einen Abstrich von der Schleimhaut der Nase und des hinteren Rachens gewonnen. Dieser kann durch den ge\u00f6ffneten Mund oder durch die Nase erreicht werden. Mit neuester Technik kann der Nachweis charakteristischer Teile des Erbguts von CoV-2 innerhalb von nur 16 Minuten erfolgen. Inzwischen wurden bereits Labor-Vollautomaten f\u00fcr diese Untersuchung entwickelt. Bereits im Mai 2020 war in Deutschland die Kapazit\u00e4t der Labore f\u00fcr diesen Test bei 840 000 pro Woche, durchgef\u00fchrt wurden zu diesem Zeitpunkt lediglich etwas \u00fcber 330 000 Untersuchungen.7 Das vorhandene Test-Potenzial wurde nie ausgesch\u00f6pft!\nZu Unrecht wird die Aussagekraft der PCR-Methode von verschiedenen \u201eCorona-Skeptikern\u201c angezweifelt. In der Medizin wird die Bezeichnung \u201efalsch positiv\u201c f\u00fcr ein Testergebnis verwendet, welches einen Erreger anzeigt, obwohl er gar nicht vorliegt. Gesunde w\u00fcrden dadurch irref\u00fchrend als krank erkl\u00e4rt. Die Treffsicherheit, dass nur Virustr\u00e4ger als positiv bezeichnet werden, nennt man \u201eSpezifit\u00e4t\u201c.\nDiese Spezifit\u00e4t liegt bei den in Deutschland zugelassenen qRNAPCR-Tests bei 100 Prozent. Umgekehrt muss nat\u00fcrlich auch bekannt sein, inwieweit ein Test Infizierte nicht erkennt. Hier wird der Begriff \u201efalsch negativ\u201c verwendet, das hei\u00dft, trotz Anwesenheit von Virusmaterial wird dieses nicht angezeigt. Virustr\u00e4ger w\u00fcrden in diesem Fall \u00fcbersehen. Die Qualit\u00e4t eines Tests diesbez\u00fcglich wird als \u201eSensitivit\u00e4t\u201c bezeichnet. Die Sensitivit\u00e4t der obengenannten PCR-Tests wird statistisch mit 99,9 Prozent angegeben. Dabei werden allerdings auch Virusreste erfasst, ohne dass die Infektion angegangen ist.\nTatsache ist allerdings: Viele Abstriche in Testzentren wurden falsch durchgef\u00fchrt, zum Beispiel nur durch oberfl\u00e4chliches Abwischen der Wangenschleimhaut. Das erkl\u00e4rt auch eine hohe Zahl falsch negativer Tests.\nUnd: Weltweit konkurrieren eine Vielzahl schlechter PCRTests mit einer deutlich h\u00f6heren Fehlerquote mit den Tests, die eine hohe Treffsicherheit haben. Das muss dringend ge\u00e4ndert und bei der Beurteilung der internationalen Pandemie-Entwicklung ber\u00fccksichtigt werden!\nDie ersten schwer Erkrankten verstarben an einem Lungenversagen (ARDS \u2013 Acute Respiratory Distress Syndrom), welches intensivmedizinisch und mit maschineller Beatmung behandelt werden muss. Intensivmediziner bemerkten rasch, dass es hier wesentliche und dramatische Abweichungen vom bisherigen Krankheitsbild des ARDS gab, die nach M\u00f6glichkeit nichtinvasive Beatmungsverfahren erforderten. Eine Studie an 10 000 Covid-19-Patienten in deutschen Krankenh\u00e4usern ergab inzwischen, dass knapp 20 Prozent von ihnen verstarben, bei 1700 Patienten (17 Prozent) wurde eine Beatmung notwendig, aus dieser Gruppe verstarben 53 Prozent. M\u00e4nner hatten ein h\u00f6heres Risiko, ebenso war die Zahl der Diabetiker und Patienten mit \u00dcbergewicht und Herzrhythmusst\u00f6rung mehr von einem t\u00f6dlichen Verlauf betroffen.8\nAuf Grund der \u2013 mit der hohen Ansteckungsgefahr begr\u00fcndeten, aber wissenschaftlich unsinnigen \u2013 Empfehlung, auf Obduktionen von Covid-Patienten zu verzichten (in der BRD bis Anfang April 2020), legten Mediziner ihr Augenmerk zun\u00e4chst einseitig auf die Lunge. Dass auch andere Organe betroffen sind, wurde im Westen viel zu sp\u00e4t bekannt \u2013 vor allem, weil wichtige internationale wissenschaftliche Erkenntnisse und Publikationen, insbesondere aus der VR China, vom staatlichen deutschen Robert-Koch-Institut lange Zeit ignoriert wurden.\nAuf Grund der eklatanten Vers\u00e4umnisse standen in Deutschland zun\u00e4chst fast keine geeignete Schutzkleidung f\u00fcr das medizinische Personal und nur sehr begrenzte Testm\u00f6glichkeiten zur Verf\u00fcgung. Bezeichnend erscheint in diesem Zusammenhang die Tatsache, dass die Bundesregierung selbst im Januar 2013 mit einer ausf\u00fchrlichen Bundestagsdrucksache 17/12051 \u00fcber die drohende Gefahr einer Pandemie mit einem neuen Corona-Virus, \u201eModi-SARS\u201c genannt, informierte9. Auch in den Jahren danach gab es ernsthafte Pandemie-Warnungen, zuletzt noch durch die Weltgesundheitsorganisation WHO im September 2019. Nicht nur das, es gab auch Leitlinien einer notwendigen Pandemievorsorge, wie zum Beispiel die Bevorratung von Schutzkleidung und Desinfektionsmitteln. Doch die deutsche Regierung schlug s\u00e4mtliche Warnungen verantwortungslos in den Wind. Aussagen von Gesundheitsminister Jens Spahn, Deutschland w\u00e4re gut auf die Pandemie vorbereitet, erwiesen sich als freie Erfindung.\nDie zun\u00e4chst verbreiteten Kriterien f\u00fcr einen Abstrich-Test waren: trockener Husten, Fieber, der Aufenthalt in einem Risikogebiet oder Kontakt zu einer positiv getesteten Person.\nDie Bundesregierung machte ihre eigene Misswirtschaft und Unf\u00e4higkeit zum Ma\u00dfstab: Noch im M\u00e4rz 2020 wurden Schutzmasken als \u201eVirenschleudern\u201c (Bundeskanzlerin Dr. Angela Merkel) abgelehnt \u2013 weil die Regierung wider besseres Wissen keine Vorratshaltung organisiert hatte und der Weltmarkt zu Wucherpreisen ausverkauft war. Unter diesen Bedingungen musste es zu einer raschen Ausbreitung kommen \u2013 auch unter dem medizinischen Personal. Einige Einrichtungen mussten nach der Testung des Personals zeitweise geschlossen werden. Eine Massentestung f\u00fcr die als systemrelevant erkl\u00e4rten Berufe blieb dennoch aus \u2013 bis heute. Nach Daten des RKI vom 6. Mai 2020 hatten sich bis dahin mindestens 10 101 Besch\u00e4ftigte im deutschen Gesundheitswesens an CoV-2 infiziert, mindestens 16 verstarben daran. Da das RKI nur zwei Drittel der vorliegenden Daten aufschl\u00fcsseln konnte, liegen die Zahlen mit Sicherheit h\u00f6her, in den Epizentren der Pandemie liegt die Betroffenheit von Gesundheitsbesch\u00e4ftigten noch wesentlich h\u00f6her.10\nMundschutz und Schutzkleidung: in Deutschland wochenlang Mangelware \u2013 bis die ersten \u201eCare-Pakete\u201c aus China kamen\nAm 22. M\u00e4rz 2020 \u2013 also fast zwei Monate nach der ersten registrierten Infektion in Deutschland \u2013 erfolgte schlie\u00dflich der sogenannte \u201eShutdown\u201c (\u00fcbersetzt \u201eSchliessung, Stilllegung\u201c): Die Regierung erlie\u00df Kontaktverbote; verschiedene Grundrechte, darunter das Recht auf Versammlung, wurden au\u00dfer Kraft gesetzt bzw. massiv eingeschr\u00e4nkt. Schulen, Kindertagesst\u00e4tten, Hochschulen, Restaurants, Friseur-Salons, Fitness-Studios usw. mussten schlie\u00dfen, ebenso die Masse der Einzelh\u00e4ndler. Von einem generellen Shutdown konnte in Wirklichkeit nie die Rede sein: In vielen Betrieben, insbesondere bei den Gro\u00dfkonzernen, liefen Produktion und Logistik meist uneingeschr\u00e4nkt weiter. Arbeiter sollten ohne Schutz dicht an dicht arbeiten, erhielten wie bei Opel in Bochum statt Desinfektionsmittel Glasreiniger! Gesundheitsschutz oder die zeitweilige Schlie\u00dfung von Firmen mussten von den Belegschaften erzwungen werden.\nWeitreichende Ma\u00dfnahmen schr\u00e4nkten das gesellschaftliche Leben ein \u2013 zum Teil war das medizinisch nicht begr\u00fcndet. So wurden \u00f6ffentliche Proteste und Demonstrationen mit Verweis auf Corona untersagt und das Recht zur Durchf\u00fchrung von Kundgebungen zum 1. Mai unter Corona-Schutzbedingungen musste erst erstritten werden. Zu rigorose Besuchersperren in Krankenh\u00e4usern und Heimen, ja selbst bei Sterbenden, riefen vielfaches menschliches Leid hervor \u2013 was auf wachsende Kritik stie\u00df.\nIm Mai 2020 dr\u00e4ngte schlie\u00dflich der Bundesverband der Deutschen Industrie (BDI) auf ein Hochfahren der Wirtschaft und des \u00f6ffentlichen Lebens und verlangte massive staatliche Subventionsprogramme.11 Die Rettung von Gro\u00dfkonzernen wie der Lufthansa mit Steuergeldern, staatliche Kredite und Subventionen in H\u00f6he von Hunderten Milliarden Euro, ein staatliches Kurzarbeitergeld und ein gigantisches \u201eKonjunkturprogramm\u201c, auch auf europ\u00e4ischer Ebene, sollen einen wirtschaftlichen Kollaps verhindern. Viele Konzerne nutzen diese Situation, um vorbestehende \u00dcberkapazit\u00e4ten abzubauen, die aus der schon zuvor ausgebrochenen Weltwirtschafts- und Finanzkrise resultierten. Die Meinungsmanipulation diente auch dazu, Zehntausende Entlassungen propagandistisch vorzubereiten oder unmittelbar zu planen, wie bei Daimler, VW, Airbus etc.\nIm Gegensatz zu ostasiatischen Staaten findet bis heute \u2013 Ende Juli 2020 \u2013 keine konsequente Massentestung statt. Eine systematische Massentestung ist aber erforderlich, um nach Lockerung des \u201eShutdowns\u201c fr\u00fchzeitig ein Wiederaufflackern von \u201eHotspots\u201c und Infektionsketten zu erfassen und zu kontrollieren.\nNoch bis Ende Juli blieben \u2013 abgesehen von der Regeltestung bei der station\u00e4ren Aufnahme im Krankenhaus \u2013 die Abstrich-Untersuchungen konkreten Verdachtsf\u00e4llen und der Anordnung von Gesundheits\u00e4mtern vorbehalten. Dann wurde Ende Juli bei deutlicher Steigerung der Fallzahlen in ganz Europa die Testung aller R\u00fcckreisenden aus inzwischen \u00fcber 130 \u201eRisikogebieten\u201c angeordnet, alternativ zu zwei Wochen Quarant\u00e4ne. Durchf\u00fchrungsrichtlinien und Organisation: erst einmal Chaos. Am Frankfurter Flughafen berichtete das durchf\u00fchrende Labor, dass 80 Prozent der positiven Tests von Reisenden aus \u201eNicht-Risikogebieten\u201c stammten.12 Dann musste das Ausw\u00e4rtige Amt am 7. August bekannt geben, dass inzwischen 2,5 Prozent der Reisenden aus den Risikogebieten positiv getestet wurden.13 Hier entwickelte sich eine regelrechte Konfusion und der Versuch, Auslandsurlauber zu S\u00fcndenb\u00f6cken zu machen. Die kurzfristig beschlossene regelm\u00e4\u00dfige Testung von Erzieherinnen und Erziehern, Lehrerinnen und Lehrer geriet zum Desaster \u2013 es war gar nicht organisiert, wer die Abstriche durchf\u00fchrt.14 Tests auf IgG-Antik\u00f6rper (siehe Kasten \u201eAntik\u00f6rper und Antik\u00f6rper-Tests\u201c) zu Lasten der Krankenkassen sind nur in der zweiten Woche nach Auftreten typischer Symptome m\u00f6glich. Mit dieser restriktiven Test-Strategie werden weiteren Hotspots und letztendlich einer \u201ezweiten Welle\u201c der Infektion mit fl\u00e4chenhafter Ausbreitung T\u00fcr und Tor ge\u00f6ffnet. Anfang Juli 2020 entwickelte sich genau dieser Prozess in Israel und einigen Balkanl\u00e4ndern mit erneutem \u00dcbergang in ein unkontrolliertes Infektionsgeschehen, Ende Juli wurden Luxemburg und Nordspanien mit der Costa Brava zum Risikogebiet und in ganz Europa stiegen die t\u00e4glichen Neuinfektionen wieder deutlich an \u2013 und zwar nicht mehr in identifizierbaren Hotspots, sondern auf breiter Fl\u00e4che.15 Auch die Entwicklung in Deutschland zeigte ab Ende Juli das drohende Potenzial einer \u201ezweiten Welle\u201c.\nAntik\u00f6rper und Antik\u00f6rper-Tests bei Covid-19\nUnser Immunsystem bildet spezifische Antik\u00f6rper gegen Krankheitserreger, sobald spezielle Zellen des Immunsystems mit ihnen Kontakt aufgenommen haben. Antik\u00f6rper sind dann eine gezielte Waffe, um diese Erreger zu zerst\u00f6ren. Sie geh\u00f6ren zur Klasse der Immunglobuline (Ig), die von bestimmten Immunzellen produziert werden.\nAntik\u00f6rper-Tests weisen verschiedene Immunglobulin-Klassen nach \u2013 IgA, IgG, IgM \u2013, die zeitlich versetzt auftreten. In der Fr\u00fchphase einer Infektion tauchen zun\u00e4chst IgM, dann IgA auf und verschwinden relativ rasch wieder. IgG erscheint sp\u00e4ter, bleibt aber l\u00e4nger bestehen \u2013 als Ausdruck einer l\u00e4nger anhaltenden Immunit\u00e4t nach \u00dcberstehen der Infektion. Auff\u00e4llig und besorgniserregend ist bei Covid-19, dass auch IgG-Antik\u00f6rper in den meisten Studien nur zeitlich begrenzt nachzuweisen sind.\nGegen SARS-CoV-2 wurden in einem Wettlauf von Herstellern Dutzende verschiedener Antik\u00f6rper-Tests entwickelt. Sie sind aber bisher ungen\u00fcgend validiert und es ist bis heute nicht endg\u00fcltig gekl\u00e4rt, wie spezifisch diese Tests eine Infektion mit CoV-2 anzeigen und wie h\u00e4ufig auch die Infektion mit fr\u00fcheren Corona-Viren zu \u201efalsch positiven\u201c Ergebnissen f\u00fchrt. Optimierung und dann breite Anwendung der Antik\u00f6rpertests sind deshalb dringend n\u00f6tig.\nEine im Juli 2020 als Preprint ver\u00f6ffentlichte Untersuchung des L\u00fcbecker Gesundheitsamts fand bei 30 Prozent von 110 Corona-Infizierten mit allenfalls m\u00e4\u00dfigen Covid-19-Symptomen keine Antik\u00f6rper. Und im Fachblatt \u201eNature Medicine\u201c berichten Forscher aus China Anfang Juli, dass bei Infizierten ohne Symptome die Antik\u00f6rperkonzentration im Blut bereits nach kurzer Zeit deutlich sank.16 Das weist gleich auf eine doppelte Problematik hin: Nicht jeder Infizierte kann im Nachhinein durch Antik\u00f6rper-Tests erfasst werden. Und: Die anf\u00e4ngliche Hoffnung auf anhaltende Immunit\u00e4t nach einer Covid-19-Infektion ist tr\u00fcgerisch \u2013 es ist fraglich, ob nach einmaliger Infektion IgG-Antik\u00f6rper bei erneutem Kontakt wieder in ausreichender H\u00f6he nachgebildet werden. Unverst\u00e4ndlich und inakzeptabel ist deswegen auch, dass es hierzulande von offizieller Seite aus wenig Interesse gibt, die \u00f6rtliche und zeitliche Ausbreitung der Pandemie und die Immunit\u00e4tslage durch breit angelegte und optimierte Antik\u00f6rpertests exakt zu erfassen. So gibt es bis heute (Juli 2020) keine verl\u00e4sslichen Zahlen \u00fcber die wirkliche Verbreitung der Virusinfektion \u2013 die \u201eDunkelziffer\u201c der unerkannt Infizierten bleibt weiter im Dunkeln! Ebenso der Antik\u00f6rperverlauf bei den CoV-2-Infizierten \u00fcber eine l\u00e4ngere Zeit. Die Aufkl\u00e4rung der Dunkelziffer w\u00e4re aber Voraussetzung, um den Anteil von schweren und auch t\u00f6dlichen Verl\u00e4ufen richtig einzusch\u00e4tzen und um die Gefahr der Infektion durch symptomlose Virustr\u00e4ger zu erfassen. Auch die zentrale Frage, welche Antik\u00f6rper effektiv vor einer Zweitinfektion sch\u00fctzen, ist bis heute nicht gekl\u00e4rt.\n\u042d\u0442\u0430 \u0438 \u0435\u0449\u0451 2 \u043a\u043d\u0438\u0433\u0438 \u0437\u0430 399 \u20bd\n\u0427\u0442\u043e\u0431\u044b \u0432\u043e\u0441\u043f\u043e\u043b\u044c\u0437\u043e\u0432\u0430\u0442\u044c\u0441\u044f \u0430\u043a\u0446\u0438\u0435\u0439, \u0434\u043e\u0431\u0430\u0432\u044c\u0442\u0435 \u043d\u0443\u0436\u043d\u044b\u0435 \u043a\u043d\u0438\u0433\u0438 \u0432 \u043a\u043e\u0440\u0437\u0438\u043d\u0443. \u0421\u0434\u0435\u043b\u0430\u0442\u044c \u044d\u0442\u043e \u043c\u043e\u0436\u043d\u043e \u043d\u0430 \u0441\u0442\u0440\u0430\u043d\u0438\u0446\u0435 \u043a\u0430\u0436\u0434\u043e\u0439 \u043a\u043d\u0438\u0433\u0438, \u043b\u0438\u0431\u043e \u0432 \u043e\u0431\u0449\u0435\u043c \u0441\u043f\u0438\u0441\u043a\u0435:", "language": null, "image": null, "pagetype": null, "links": ["/?podpiska_litres", "/", "/pages/login/", null, null, "#", "#", "/pages/my_books_all/", "/pages/my_books_all/", "/pages/my_books_fresh/", "/pages/my_views/", "/pages/new_liked/", "/pages/new_basket/", "/pages/my_folders_list/", "/pages/new_genres/", "/legkoe-chtenie/", "/knigi-detektivy/", "/knigi-fantastika/", "/knigi-boeviki-ostrosugetnaya/", "/knigi-lubovnye-romany/", "/knigi-priklucheniya/", "/sereznoe-chtenie/", "/knigi-sovremennaya-proza/", "/klassicheskaya-literatura/", "/knigi-publicistika/biografii-memuary/", "/sereznoe-chtenie/ob-istorii-serezno/", "/sereznoe-chtenie/ctihi-poeziya/", "/istoriya/", "/knigi-detektivy/istoricheskie/", "/knigi-priklucheniya/istoricheskie/", "/knigi-fantastika/istoricheskaya/", "/knigi-publicistika/biografii-memuary/", "/knigi-sovremennaya-proza/istoricheskaya-literatura/", "/znaniya-navyki/biznes/", "/biznes-knigi/lichnaya-effektivnost/", "/biznes-knigi/kadrovyj_menedzhment/", "/biznes-knigi/zarubezhnaya-delovaya-literatura/", "/biznes-knigi/o-biznese-populyarno/", "/biznes-knigi/menedzhment/", "/znaniya-navyki/", "/knigi-psihologiya/samorazvitiye-lichnostnyy-rost/", "/znaniya-navyki/biznes/", "/knigi-ezoterika/", "/knigi-nauka-obrazovanie/nauchno-populyarnaya-literatura/", "/znaniya-navyki/uchebnaya-nauchnaya-literatura/", "/psihologiya-motivaciya/", "/knigi-psihologiya/samorazvitiye-lichnostnyy-rost/", "/knigi-psihologiya/", "/knigi-ezoterika/", "/knigi-publicistika/biografii-memuary/", "/psihologiya-motivaciya/istorii-iz-zhizni/", "/sport-zdorove-krasota/", "/sport-zdorove-krasota/medicina-i-zdorove/", "/sport-zdorove-krasota/krasota/", "/sport-zdorove-krasota/sport/", "/erotika-seks/seksualnyye-rukovodstva/", "/hobbi-dosug/", "/knigi-dom-semya/prikladnaya-literatura/", "/knigi-ezoterika/yoga/", "/knigi-dom-semya/kulinariya/", "/knigi-krasota-zdorove/sport-fitnes/", "/knigi-dom-semya/moda-stil/", "/dom-dacha/", "/dom-dacha/domashnee-hozyaystvo/", "/knigi-dom-semya/kulinariya/", "/knigi-dom-semya/rukodeliye-remesla/", "/knigi-dom-semya/otdykh-turizm/", "/knigi-dom-semya/hobbi_uvlecheniya/", "/detskie-knigi/", "/detskie-knigi/fantastika/", "/detskie-knigi/priklucheniya/", "/detskie-knigi/zarubezhnye/", "/detskie-knigi/proza/", "/detskie-knigi/skazki/", "/roditelyam/", "/knigi-dom-semya/vospitanie-detey/", "/knigi-psihologiya/detskaya/", "/detskie-knigi/", "/zdorovye-detey/", "/publicistika-periodicheskie-izdaniya/", "/knigi-publicisticheskaya_literatura/", "/periodicheskie-izdaniya/", "/tags/samizdat/", "/pages/new_genres/", "/novie/", "/luchshie-knigi/", "/chto-slushat/", "/chto-chitat/", "/podborki/", "/selfpublishing/", "/pages/put_money_on_account/?descr=18", "/kollekcii-knig/predzakaz-so-skidkoy/", "/podborki/", "/luchshie-avtori/", "/pages/podcasts/", "/kollekcii-knig/bestsellery-proverennye-vremenem-hudozhka/", "/tags/tolko-na-litres/", "/kollekcii-knig/prochti-pervym/", "/litres_subscription/", "/podpiska-v-podarok/", "/abonement/", "/abonement-v-podarok/", "/luchshie-knigi/tag_chernoviki/", "/reader/", "/selfpub/", "/kniga-luchshiy-podarok/", "/app/", "/ux-research-now/1/", "https://journal.litres.ru/", "/o-kompanii/", null, "/pages/new_genres/", "/", "/genre/matematika-5662/", "/author/dr-gunther-bittel/", "/book/dr-gunther-bittel/covid-19-neuartig-gefahrlich-besiegbar-63875045/", "/book/dr-gunther-bittel/covid-19-neuartig-gefahrlich-besiegbar-63875045/chitat-onlayn/", "/luchshie-knigi/?lang=12", "/author/dr-gunther-bittel/", "/author/dr-willi-mast/", "/book/dr-gunther-bittel/covid-19-neuartig-gefahrlich-besiegbar-63875045/?track=from_o_knige#recenses", "/book/dr-gunther-bittel/covid-19-neuartig-gefahrlich-besiegbar-63875045/chitat-onlayn/", "javascript: void(0);", "javascript: void(0);", "javascript: void(0);", "javascript: void(0);", "javascript: void(0);", "javascript: void(0);", "javascript: void(0);", "javascript: void(0);", "/pages/libhouse_map/?art=63875045", "javascript:void(0);", "javascript:void(0);", "javascript:void(0);", "javascript:void(0);", "javascript:void(0);", "javascript:void(0);", "javascript:void(0);", "/kniga-drugu/", "/genre/matematika-5662/", "#", "/book/dr-gunther-bittel/covid-19-neuartig-gefahrlich-besiegbar-63875045/", "/book/dr-gunther-bittel/covid-19-neuartig-gefahrlich-besiegbar-63875045/chitat-onlayn/", "/author/dr-gunther-bittel/", "/author/dr-willi-mast/", "mailto:verlag@neuerweg.de", "http://www.neuerweg.de", "http://www.inter-buendnis.de", "/book/dr-gunther-bittel/covid-19-neuartig-gefahrlich-besiegbar-64285625/", "/book/dr-gunther-bittel/covid-19-neuartig-gefahrlich-besiegbar-64285625/chitat-onlayn/", "/author/gunter-wagner/", "/book/dr-gunther-bittel/covid-19-neuartig-gefahrlich-besiegbar-64285625/", "javascript:void(0);", "javascript:void(0);", "javascript:void(0);", "javascript:void(0);", "javascript:void(0);", "javascript:void(0);", "javascript:void(0);", "javascript:void(0);", "javascript:void(0);", "javascript:void(0);", "/pages/order_by_email/?art=63875045", "/pages/my_settings/", "javascript:void(0);", "javascript:void(0);", "javascript:void(0);", "javascript:void(0);", "/abonement/", "/pages/litres_oferta/", "/o-kompanii/", "/o-kompanii/contactnaya-informaciya/", "/o-kompanii/vacancii/", "https://litres.helpdeskeddy.com/ru/", "https://litres.helpdeskeddy.com/ru/knowledge_base/article/634/category/57", "/ux-research-now/1/", "/app/", "/pages/put_money_on_account/?descr=18", "/pages/litres_oferta/", "/static/litres/inc/ru/privacy_policy.html", "/static/litres/inc/ru/receive_newsletters.html", "/static/litres/inc/ru/tech_docs.html", "/o-kompanii/partneram/avtoram-i-izdatelstvam/", "/o-kompanii/partneram/avtoram-i-izdatelstvam/", "/o-kompanii/biblioteka/", "/o-kompanii/partnerskie-programmy/", "/partners/", "/corp-library/", "https://selfpub.ru/?utm_source=litres&utm_medium=footer", "/reader/", "/luchshie-knigi/", "/skoro-v-prodazhe/", "/luchshie-avtori/", "/intervju/", "https://vk.com/mylitres", "https://ok.ru/litres", "https://www.youtube.com/channel/UCtwqA50TvhYbF11cNKMDUAw", "https://zen.yandex.ru/litres", "https://t.me/LitRes_ebooks", "https://www.ozon.ru/", null, "/static/litres/inc/ru/privacy_policy.html", "/pages/cms/?page=5636"]}