{"title": "Corona-Impfung: \u201eVon Freiwilligkeit kann man nicht mehr reden.\u201c", "author": null, "url": "https://www.regensburg-digital.de/corona-impfung-von-freiwilligkeit-kann-man-nicht-mehr-reden/20092021/", "hostname": "regensburg-digital.de", "description": "Seit Anfang September gilt in Bayern die 3G-Regel. Nach Beschluss der Bayerischen Staatsregierung sollen Geimpfte, Genesene und Getestete dadurch gleichgestellt werden. Die Testpflicht f\u00fcr Ungeimpfte und dass Geimpfte von den Tests befreit sind, obwohl auch sie \u00dcbertr\u00e4ger sein k\u00f6nnen, erntet aber zunehmend Kritik. Wir haben dar\u00fcber mit der Professorin Katrin Gierhake gesprochen. Gierhake lehrt Strafprozessrecht und Rechtsphilosophie an der Universit\u00e4t Regensburg und hatte bereits im Mai vor den \u201everfassungsrechtlich h\u00f6chst bedenklichen Konsequenzen\u201c eines indirekten Impfzwangs gewarnt.", "sitename": "Corona-Impfung: \u201eVon Freiwilligkeit kann man nicht mehr reden.\u201c", "date": "2021-09-20", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "Kommentare (91)\nNa sowas!\n| #\nDie Kritik der Frau Professorin, fu\u00dft ja haupts\u00e4chlich auf:\n1. Geimpfte \u00fcbertragen das Virus genauso wie Ungeimpfte\n2. Die Impfung ist gef\u00e4hrlich\nPunkt 1 ist schlicht falsch (siehe: https://www.rki.de/SharedDocs/FAQ/COVID-Impfen/FAQ_Transmission.html).\nBei dem Risiko der Impfung wird aus jeden Verdachtsfall ein Impfschaden gemacht und dann ohne Belege unterstellt, dass eine Dunkelziffer besteht. Es wird unterschlagen, dass sich so ein Verdacht ja durchaus auch nicht best\u00e4tigen kann, was unter den Reitern \u201cObserved-Versus-Expected-Analyse\u201d des im Text erw\u00e4hnten Berichts des PEI viele (zugegebener Ma\u00dfen nicht alle) der \u201cNebenwirkungen\u201d als nicht mit dem Impfstoff zusammenh\u00e4ngende Zufallsereignisse erkl\u00e4rt.\nZus\u00e4tzlich ist vom \u201ckritischen Journalismus\u201d, den man sich hier auf die Fahnen schreibt, nichts zu lesen, h\u00f6rt sich eher wie ein Singkreis der Querdenker an. Sowas nennt sich wohl \u201cmeinungsstarker Journalismus\u201d. F\u00fcr mich eigentlich ein Grund, meine Mitgliedschaft im F\u00f6rderverein zu beenden\u2026\nBernd\n| #\nZur Initiative \u201cKritischer Geist\u201d: Ich habe keinerlei Vorstellung davon, wobei ich die Erstunterzeichnerinnen aus den Bereichen \u2026 Bank- und Finanzwirtschaft, Deutsch als Zweitsprache, Allgemeine P\u00e4dagogik, Strafrecht, Altes Testament, Maschinenbau, Praktische Philosophie, Kunstp\u00e4dagogik, Betriebswirtschaftslehre, Kriminologie und Strafrecht, Wirtschaftsinformatik, Chirurgie, Molekularbiologe, Philosophisches Seminar, Molekulare Botanik, Energiespeicherung, Musikdidaktik Grundschule \u2026 unterst\u00fctzen soll.\nWer mitgestalten will muss halt in die Politik \u2013 auch als Wissenschaftlerin \u2013 oder bleibt Zaungast.\nbedah\n| #\nSachlich hat die Professorin Katrin Gierhake erstmal Recht. Es ist wie eine Impfpflicht durch die Hintert\u00fcr. Dass eine Impfpflicht verfassungsrechtlich vollkommen in Ordnung w\u00e4re, erw\u00e4hnt sie jedoch nicht \u2013 Als Recherchestart z.B. https://de.wikipedia.org/wiki/Impfpflicht \u2013 Ohne Impfpflicht h\u00e4tten wir z.B. immer noch die Pocken.\nEindeutig ist sie keine Medizinerin. Statistikerin offensichtlich auch nicht. Dass Problem sehe ich hier eher bei der Janusk\u00f6pfigkeit der Politik.\nVon einer Professorin f\u00fcr Rechtsphilosophie h\u00e4tte ich erwartet, dass Sie nicht derartig einseitig argumentiert. Ihr Reden wirkt eher wie die Meinung eines besorgten B\u00fcrgers, garniert mit handgepickten Argumenten, als wie eine fundierte Analyse.\nJa, die Situation ist doof f\u00fcr Ungeimpfte. Aber die impfkritischen Mediziner sind unter den anderen Mediziner eine vergleichbar verschwindende Minderheit wie zB Klimaleugner bei den Naturwissenschaftlern. Vielleicht w\u00e4re Impfen doch die bessere Wahl\u2026\nVorwaldler\n| #\n@rd: Danke f\u00fcr dieses Interview!\n@Na sowas!\nDie Kernaussage des Interviews ist doch eher, dass die Politik einerseits die \u201cFreiwilligkeit\u201d der Impfung beteuert aber andererseits durch ihre Verordnungen die Daumenschrauben gegen\u00fcber Ungeimpften deutlich angezogen hat.\nIch bin kein Impfgegner, aber ich teile die Meinung, dass jeder m\u00fcndige B\u00fcrger selbst entscheiden muss, ob er sich impfen l\u00e4sst oder nicht. Und bei dieser individuellen Risiko-Nutzen-Abw\u00e4gung spielt ausschlie\u00dflich der Selbstschutz vor schweren Erkrankungen eine Rolle. Staatliche Intervention sollte es nur dann geben, wenn das Gemeinwohl, z.B. durch eine \u00dcberlastung des Gesundheitssystems, bedroht ist. Das ist nach aktuellem Stand nicht der Fall, daher ist die andauernde G\u00e4ngelung f\u00fcr Ungeimpfte oder Genesene nicht verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig.\nThomas Kunze\n| #\n@Na sowas!\nIhre Einsch\u00e4tzung bzgl. Punkt 1 ist schlicht falsch, wie k\u00e4me es sonst beispielsweise dazu:?\nhttps://www.rnd.de/gesundheit/muenster-2g-corona-party-wie-kam-es-zum-superspreading-unter-geimpften-T7XK76XQPL4XQ4TIRQOQYTEU3Y.html\nSie fordern Belege und Best\u00e4tigungen, haben Sie das auch bei den \u201can oder mit Corona-Versorbenen\u201d gefordert, bei den (gef\u00e4lschten) Intensivbettenauslastungen oder bei den Inzidenzzahlen, die v\u00f6llig unambh\u00e4ngig von der Anzahl der Tests gemeldet wurden und als Grundlage f\u00fcr Lockdownma\u00dfnahmen, Freiheitsentzug, Berufsverbot, Homeschooling..etc gefordert?\nUnd Ihr reflexartiges Kritisieren der \u201cQuerdenker\u201d ist auch v\u00f6llig unangebracht, dort gibt es n\u00e4mlich nicht nur krude Verschw\u00f6hrungstheoetiker, sondern durchaus Kapazit\u00e4ten Ihres Fachs inkl. weltweit f\u00fchrender Virologen.\nSollten Sie also Ihre \u201cDrohung\u201d umsetzten, die Mitgliedschaft im F\u00f6rderverein schmollend zu verlassen, nennen Sie mir vorher noch Ihren Mitgleidsbeitrag, dann \u00fcbernehme ich gerne.\nHartn\u00e4ckig\n| #\nwieso die Aussage: \u2026 die andauernde G\u00e4ngelung f\u00fcr Ungeimpfte\nUmgekehrt ist es richtig !\nDie Geimpften werden dauernd geg\u00e4ngelt, weil es Leute gibt, die sich nicht impfen lassen ! Und ein grp\u00dfer Teil der Impfverweigerer kommt sich noch besonders schlau vor.\njoey\n| #\n@Bernd\nApplaus. Schon bei anderen Themen spielen sich Wissenschaftler als Obergscheite auf, deren Meinung besonders zu ber\u00fccksichtigen sei. Ich bin selbst Akademiker mit Ingenieurgrad, sehe meine Meinung aber gleichwertig mit jedem Taxifahrer.\nInhaltlich bekommen die Skeptiker immer mehr Recht, weil jeder ein Impfangebot hatte. Es wurde auch ausgiebig besprochen, welche Risiken existieren.\nThomas Kunze\n| #\n@Hartn\u00e4ckig\nDie Geimpften werden au\u00dfschlie\u00dflich deswegegn geg\u00e4ngelt, weil es die Politik so anordnet. Die Ma\u00dfnahmen sind h\u00f6chst umstritten, andere l\u00e4nder handhaben das anders.\nDaf\u00fcr die Verantwortung den Nichtgeimpften zu \u00fcbertragen ist unakzeptabel.\nWerner Schwede\n| #\nIch verstehe nicht, warum diese Dame hier bei regensburg-digital ihre schiefen Thesen zum Besten geben darf.\nIm Kern hat sie zwei Thesen:\n1. Wer nicht geimpft ist, kann nicht mehr am \u00f6ffentlichen Leben teilhaben.\n2. Die Impfung ist gef\u00e4hrlich und sch\u00fctzt nicht 100%ig vor einer Infektion.\n1. ist nicht zutreffend. Wie schon jetzt d\u00fcrfen Ungeimpfte viele Dinge tun, es ist Quatsch, sie seien \u201caufs Private\u201d zur\u00fcck geworfen. Sie d\u00fcrfen den \u00d6PNV nutzen, in die Schule gehen, ihren Beruf aus\u00fcben, einkaufen, demonstrieren, Sport treiben, im Au\u00dfenbereich gastronomischer Einrichtungen sitzen usw. Die 2 G oder 3 G-Regeln beziehen sich auf relativ wenige gefahrgeneigte Situationen, bei denen es typischerweise zu vielen Infektionen kommt (Innenr\u00e4ume, lange Aufenthaltsdauer, gro\u00dfe N\u00e4he).\n2. Ist ebenfalls unzutreffend. Die genannten F\u00e4lle sind Verdachtsf\u00e4lle. Sie betreffen nicht nur F\u00e4lle, in denen es einen kausalen Zusammenhang mit der Impfung gab, sondern eben auch alle F\u00e4lle, in denen es einen zeitlichen Zusammenhang mit der Impfung gab. Bei Millionen von Geimpften kommt schnell Einiges zusammen. Aber das hat mit Impfsch\u00e4den noch gar nichts zu tun. Die gesicherten Nebenwirkungen, die es gibt, befinden sich im Promille-Bereich. Ihnen wurde z.B. durch die Astra-Zeneca-Empfehlung nur f\u00fcr \u00fcber 60j\u00e4hrige ausreichend Rechnung getragen.\nFrau Professor macht hier in zweifacher Hinsicht Panik: Sie suggeriert einen verfassungsrechtlich problematischen Verlust von Freiheitsrechten, den es so nicht gibt. Und schlimme Nebenwirkungen und Sch\u00e4den der Impfung in gro\u00dfer Zahl, die es so nicht gibt. In der Summe ist das klassische \u201cQuerdenker\u201d-Argumentation.\nIn der Tat, hier so etwas zu lesen ist bitter. Genauso bitter, wie der Umstand, dass auch eine Habilitation nicht vor erschreckendem Gedankengut bewahrt.\nTom\n| #\nAlter Schwede,\nwarum nur haben Sie soviel Angst vor einer Diskussion? Vielleicht googeln Sie mal \u201ekognitive Dissonanz\u201c?\nIn Ihrer Argumentation unter Punkt eins vermutete ich beim Lesen eine brillante Ironie. Ich f\u00fcrchte aber Sie meinen es tats\u00e4chlich ernst. Welche Hybris muss man haben, wenn man sich selbst die Macht zubilligen will , gesunden Menschen Freiheitsrechte zweiter Klasse zu gew\u00e4hren? Absolut be\u00e4ngstigend!\nIm Punkt zwei versuchen Sie wenigstens ansatzweise eine sachliche Auseinandersetzung. Vielleicht haben Sie auch noch eine Begr\u00fcndung der aktuellen Inzidenzwerte des Impfprimus Israel?\nDass es aber mit Ihrer Argumentation nicht so weit her sein kann beweist ihr reflexartiges, scheinbar ununterdr\u00fcckbares Querdenkenframing. Sie m\u00fcssen ja nicht die juristische(!) Einsch\u00e4tzung der Professorin teilen, ihr aber hier \u201eerschreckendes Gedankengut\u201c zu unterstellen zeigt, dass Ihnen jede F\u00e4higkeit einer ausgewogenen Diskussion fehlt.\nAnton RiemhoferFakt\n| #\nFakt ist, es gibt keine Impflicht. Fakt ist ferner, die gro\u00dfe Anzahl Geimpfter hat dazu beigetragen, dass sich die Lage etwas entspannt hat. Unverst\u00e4ndlich ist mir wieso Gastwirte und sonstige Gesch\u00e4fte, die die 3 G-Regel anwenden in den Verdacht kommen die Impfpflicht durch die Hintert\u00fcr zu unterst\u00fctzen. Ich sehe darin verantwortungsvolles Handeln. Angst vor Nebenwirkungen der Impfung ist im Hinblick auf die Folgen einer Coronaerkrankung ein falscher Ratgeber. Darum empfehle ich allen gesunden Mitmenschen eine freiwillige Impfung zum eigenen Schutz.\nGizmo\n| #\n\u00dcbrigens: Wir haben in Deutschland seit 1. M\u00e4rz bereits eine Impfpflicht. Und zwar die Impfpflicht gegen Masern ab 1. M\u00e4rz 2020.\nDas Gesetz f\u00fcr den Schutz vor Masern und zur St\u00e4rkung der Impfpr\u00e4vention (Masernschutzgesetz) sieht vor, dass Eltern vor Aufnahme ihres Kindes in eine Kindertagesst\u00e4tte (Kita) oder Schule nachweisen m\u00fcssen, dass das Kind gegen Masern geimpft oder bereits immun ist. Auch Besch\u00e4ftigte in medizinischen Einrichtungen wie Arztpraxen, ambulanten Pflegediensten oder Krankenh\u00e4usern, die nach 1970 geboren sind, m\u00fcssen dann geimpft sein oder ihre Immunit\u00e4t nachgewiesen haben.\nDie Nachweispflicht \u00fcber einen ausreichenden Impfschutz gem\u00e4\u00df den Empfehlungen der St\u00e4ndigen Impfkommission (STIKO) oder \u00fcber eine Immunit\u00e4t gegen Masern gilt auch f\u00fcr Mitarbeitende in Kitas, Schulen oder anderen Gemeinschaftseinrichtungen, f\u00fcr Tagesm\u00fctter, f\u00fcr Bewohner und Mitarbeitende in Asylbewerber- und Fl\u00fcchtlingsunterk\u00fcnften (die jeweils nach 1970 geboren sind).\nOhne ausreichenden Masernschutz d\u00fcrfen Kinder nicht in Kitas aufgenommen werden und Personal nicht in Gemeinschafts- und Gesundheitseinrichtungen arbeiten.\nHat bisher niemanden aufgeregt. Den Querschwurblern ist es anscheinend auch nicht aufgefallen. Die haben ihr Immunsystem wahrscheinlich grad bei einer Demo gegen die Coronama\u00dfnahmen in Berlin oder sonst wo trainiert.\nThomas Kunze\n| #\nSelbst die Hersteller der Impfstoffe habe Angst vor bekannten und unbekannten Nebenwirkungen. Warum sonst muss Jeder Impfling einen Haftungsausschluss gegen\u00fcber den Impstoffherstellern unterschreiben?\nOb bei einem bis zu 70-j\u00e4hrigen ein positives Risiko-Nutzen-Verh\u00e4ltnis gegen\u00fcber der Delta-Variante bei Impfung besteht, ist h\u00f6chst unwahrscheinlich, da wahrscheinlich die einzige Wirkung die Nebenwirkung sein k\u00f6nnte. Deswegen werden ja auch mittlerweile 3. Booster-Impfungen vermehrt angeboten. (In Israel bereits auch an J\u00fcngere)\n\u00dcbrigens gabs in den Monaten mit den meisten Impfungen Mai und Juni 2021 die h\u00f6chste \u00dcbersterblichkeit in Deutschland gegen\u00fcber den Vorjahreswochen 2020(bei 0 % Impfquote) und auch 2016 \u2013 2019. Nachzulesen hier: https://www.destatis.de/DE/Themen/Querschnitt/Corona/_Grafik/_Interaktiv/woechentliche-sterbefallzahlen-jahre.html\nHat jemand dvon den Impfbef\u00fcrwortern hierf\u00fcr eine Erkl\u00e4rung?\nThomas Kunze\n| #\n@Gizmo\nDa ist er wieder, der Anti-Querdenker-Reflex. Hat man Ihnen scheinbar erfolgreich angelernt. Fr\u00fcher waren Querdenker \u00fcbrigens hoch angesehen, da sie keine Scheuklappen aufhaben.\nIhre diffamierend bezeichneten \u201cQuerschwurblern\u201d wissen allerdings auch wahrscheinlich, dass der Masern-Impfstoff seit Jahrzehnten erforscht und weiterentwickelt ist, im Gegensatz zu den bedingt zugelassenen experimentiellen Corona-Impfstoffen mit keinerlei Langzeiterfahrung.\nUnd sie wissen auch, dass die Entwicklung eines neuen Impfstoffes regelm\u00e4\u00dfig 8-10 Jahre dauert, Sie scheinbar nicht, sonst w\u00fcrden Sie nicht solche absurde Vergleiche anstellen.\nWerner Schwede\n| #\n@Tom\nLeider l\u00e4sst Ihr Beitrag jede Argumentation vermissen. Weder zur verfassungsrechtlichen Frage noch zur Frage der Auswirkungen der Impfungen.\nDann versuche ich es noch einmal:\nDas einzige Grundrecht, dass von den Corona-Beschr\u00e4nkungen betroffen ist, die das Recht auf allgemeine Entfaltung der Pers\u00f6nlichkeit (Art. 2 Abs. 1 GG). Dieses kann durch einfaches Gesetz beschr\u00e4nkt werden. Ein solches Gesetz muss v.a. verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig sein, d.h. das Mittel darf zum erstrebten Zweck nicht au\u00dfer Verh\u00e4ltnis stehen. Es darf kein milderes, gleich geeignetes Mittel geben, um die Bev\u00f6lkerung vor Infektionen zu sch\u00fctzen.\nWer Ungeimpften verbietet, in einen Club zu gehen, weil sie sich sonst infizieren und in der Folge andere infizieren k\u00f6nnen, der schafft kein Freiheitsrecht 2. Klasse. Wie bei der Fahrerlaubnis ist die Freiheitsaus\u00fcbung an gesetzliche Voraussetzungen gebunden. Das ist v\u00f6llig normal.\nDar\u00fcber k\u00f6nnte man nun sachlich diskutieren. Aber weder Frau Professor noch Sie tun das. Gleiches gilt f\u00fcr die Frage, wie wirksam die Impfung ist. Sie ist nicht 100%ig wirksam. Je nachdem, ob es um die Schwere der Erkrankung oder die Infektion oder die Infektiosit\u00e4t geht, l\u00e4sst sich ihr Schutz unterschiedlich beziffern. Aber er ist eklatant. Wenn Ungeimpfte anders als Geimpfte behandelt werden, kann dies nach dem Gleichheitssatz der Verfassung (Art. 3 Abs. 1 GG) zul\u00e4ssig oder sogar geboten sein.\nUmgekehrt spricht derzeit wenig daf\u00fcr (M\u00fcnster), Geimpften einfach alles zu gestatten. Das ist kein Freibrief, das Risiko ist nur gemindert. Aber man kann ihnen nach einer Risikoabw\u00e4gung mehr gestatten als Ungeimpften. Auch das schafft keine B\u00fcrger zweiter Klasse. Entscheidend ist immer Art und Ma\u00df.\nWenn die Frau Professor hier nicht differenziert, obwohl sie vom Fach ist, dann erinnert mich das eben an die \u201cArgumentationslinien\u201d von Querdenkern. Die Links, die sie erw\u00e4hnt, f\u00fchren nicht auf einschl\u00e4gige Seiten, sondern enthalten eher diffuse Statements, die wenig weiter helfen.\nTante Mathilda\n| #\nFrau Gierhake bringt es auf den Punkt \u2013 und sie hat vollumf\u00e4nglich recht.\nEs gibt genug \u00c4rzte, die eine Covid-Impfung nicht empfehlen, es gibt genug \u00c4rzte die von Impfsch\u00e4den berichten k\u00f6nnen und es gibt auch genug Krankenhauspersonal, das jedem gerne erkl\u00e4ren kann, wie Corona-Patienten und Corona-Tote gez\u00e4hlt werden.\nArmin\n| #\nIch finde es bemerkenswert, da\u00df Alle hier so g\u00b4scheid sind und sich so gut mit diesem Thema auskennen. Leider komm ich mir dagegen sehr dumm vor. Eigentlich hab ich das Gef\u00fchl, da\u00df ich gar nix wei\u00df. Vielleicht bin ich einfach nicht qualifiziert genug f\u00fcr dieses Medium. Werde woanders weitersuchen\u2026\nxy\n| #\nKommentar gel\u00f6scht. Bitte nicht pers\u00f6nlich werden.\nGizmo\n| #\n@Thomas Kunze:\nSie schreiben: \u201eIhre diffamierend bezeichneten \u201cQuerschwurblern\u201d wissen allerdings auch wahrscheinlich, dass der Masern-Impfstoff seit Jahrzehnten erforscht und weiterentwickelt ist.\u201c\nDas Problem der Impfgegner und \u2013 gegnerinnen (nach meiner Erfahrung: vor allem \u2013innen) gibt es doch nicht erst seit Corona. Die tyrannisieren mit ihrer Ideologie und mit ihrem Sendungsbewusstsein doch schon jahrzehntelang Kinderkrippen, Kinderg\u00e4rten, Schulen , Verwandte oder Bekannte. Allopathie und Impfung sind Teufelszeug und wenn ihr Kind mal mit einer Mittelohreiterung schreit kriegt es Schneckensaft. Und wenn man nicht will, dass sich ihre Virenschleudern ungeimpften Neugeborenen n\u00e4hern, werden diese \u201egemobbt\u201c.\nIch hab die vor Corona schon nicht ertragen. Jetzt haben sie dank SM einen gemeinsamen Hafen gefunden. Trotzdem darf man der Dummheit nicht das Feld \u00fcberlassen.\nCoronaleugnerleugner\n| #\nIch sage, wir hoffen auf fr\u00fchen Schnee und lassen es die \u00d6sterreicher richten: Wenn\u2019s nur mit 3G zum Apres-Ski geht, steigt auch die Impfbereitschaft wieder.\nDas Interview kannte ich \u00fcbrigens schon aus einem MZ-Video, nur mit Masken. Sonst aber auch eine Reise durchs Kraut und keine wirklich kritische Auseinandersetzung.\nxy\n| #\nGierhake schreibt: \u201cSoweit ich die aktuellen Studien richtig auswerte, ist es keinesfalls gesichert, dass Geimpfte das Virus nicht \u00fcbertragen k\u00f6nnen, umgekehrt scheint vielmehr daf\u00fcr zu sprechen, dass sie als \u00dcbertr\u00e4ger eine durchaus erhebliche Rolle spielen k\u00f6nnen. Der noch gegenteilige Hinweis auf der Seite des RKI vom Fr\u00fchjahr d\u00fcrfte inzwischen wissenschaftlich \u00fcberholt sein.\u201d\nDa verlasse ich mich doch hundertmal lieber auf die Informationen des RKI, vgl. https://www.rki.de/SharedDocs/FAQ/COVID-Impfen/FAQ_Transmission.html, Stand 27.8.2021.: \u201cAus Public-Health-Sicht erscheint durch die Impfung das Risiko einer Virus\u00fcbertragung in dem Ma\u00df reduziert, dass Geimpfte bei der Epidemiologie der Erkrankung keine wesentliche Rolle mehr spielen.\u201d\nIch frage mich, wie sich eine aus Steuermitteln hochbezahlte und wohlbestallte Regensburger Professorin \u00f6ffentlich dazu versteigen kann, ultra vires dem RKI zu widersprechen. In Regensburg (vgl. auch ihr Bruder im Geiste Christof Kuhbandner) scheint ein Nest solcher Kandidaten zu sitzen. Der Regensburger Professor Tonio Walter hat zum gegenw\u00e4rtigen Zustand der Strafrechtswissenschaft und zu seinen \u201cj\u00fcngeren Kollegen\u201d k\u00fcrzlich ge\u00e4u\u00dfert, sie scheinen sich in einer Traum- und Schaumwelt einrichten zu wollen, in der alles irgendwie geht, solange man nicht allzu dummes Zeug schw\u00e4tzt (ZIS 2021, 298/302). Er hat zu ihnen noch mehr gesagt (S. 303), was ich hier nicht ohne Weiteres wiederholen will und jeder selbst nachlesen m\u00f6ge (http://www.zis-online.com/dat/artikel/2021_5_1433.pdf).\nxy\n| #\nGierhake selbst hat \u00fcbrigens fr\u00fcher einmal ganz richtig ge\u00e4u\u00dfert: \u00bbDen guten Juristen erkennt man daran, dass er juristisch denken kann; den au\u00dfergew\u00f6hnlichen Juristen erkennt man daran, dass er die Grenzen des juristischen Denkens kennt. Das Problem ist nur: Wir bilden solche Pers\u00f6nlichkeiten nicht mehr aus.\u00ab (https://encrypted-tbn0.gstatic.com/images?q=tbn:ANd9GcSy_8ceWzhSPZ8D-ytVqd6Wxe803uqr_0k_mQ&usqp=CAU)\nSo viel zu Juristen, die meinen, sich unbedingt \u00fcber die \u201cGrenzen des juristischen Denkens\u201d hinaus ultra vires zu medizinischen und eepidemiologischen Fragen \u00e4u\u00dfern zu m\u00fcssen.\nxy\n| #\nZum \u201cRegensburger Nest\u201d geh\u00f6rt \u00fcbrigens auch Gierhakes Lehrstuhlmitarbeiter Dr. Martin Heuser, der wie seine Chefin ebenfalls von \u201cVerfassungswidrigkeit\u201d schwurbelt und sogar sagt: \u201cDie totale und deshalb ins Totalit\u00e4re sich wendende Verhinderung eines nat\u00fcrlichen Vorgangs, wie die Infektion mit einem potenziell Atemwegserkrankung ausl\u00f6senden Virus, ist als Zweck einer staatlichen Handlung mit dem b\u00fcrgerlichen Leben unter allgemeinen Gesetzen unvereinbar\u201d (https://www.achgut.com/artikel/Es_klingt_nicht_nur_totalitaer_Es_ist_totalitear).\nMan sollte dieser Regensburger Querdenker-Clique wirklich kein Forum bieten.\nVorwaldler\n| #\n@Werner Schwede\nSpricht nicht M\u00fcnster viel eher daf\u00fcr, allen alles wieder zu gestatten? Die Impfung wirkt, und zwar dahingehend, dass sich die Teilnehmer in M\u00fcnster zwar vielfach infiziert haben, es aber zu KEINER schweren Erkrankung gekommen ist.\nUm das Infektionsgeschehen zu steuern sollten m. M. n. die Beschr\u00e4nkungen, unter Ber\u00fccksichtigung der Situation in den Krankenh\u00e4usern, f\u00fcr alle gleicherma\u00dfen gelten: Alle testen oder keinen, und zwar mit dem Ziel, dass das Gesundheitssystem nicht \u00fcberlastet wird. Eigenschutz muss beim m\u00fcndigen B\u00fcrger auch Eigenverantwortung sein.\nFalls die Politik zu dem Schluss kommen sollte, dass unser Gesundheitssystem ausschlie\u00dflich durch eine fl\u00e4chendeckende Impfung der Bev\u00f6lkerung \u201cgerettet\u201d werden kann, dann soll sie eine Impfpflicht in ein Gesetz gie\u00dfen. Punkt.\nSich hinzustellen und zu sagen \u201ceine Impfpflicht wird es nicht geben\u201d, es aber gleichzeitig Ungeimpften und Genesenen (nach 6 Monaten) deutlich schwerer zu machen, am \u00f6ffentlichen Leben teilzunehmen, ist eine Farce.\nPiedro\n| #\n@Thomas Kunze\n\u201cHat jemand dvon den Impfbef\u00fcrwortern hierf\u00fcr eine Erkl\u00e4rung?\u201d\nJa. Die k\u00f6nnten Sie aber der Grafik selbst entnehmen, wenn Sie das wollten.\n\u201cWarum sonst muss Jeder Impfling einen Haftungsausschluss gegen\u00fcber den Impstoffherstellern unterschreiben?\u201d\nAus welchem M\u00e4rchenbuch haben Sie das denn? Falls Sie keine Faktenallergie haben: https://www.tagesschau.de/inland/gesellschaft/haftungimpfschaden-101.html\nhttps://www.wiwo.de/politik/europa/dokument-im-internet-einsehbar-impfsto\nhttps://www.mdr.de/mdr-thueringen/redakteur-corona-impfung-impfstoff-haftung-100.html\nKein \u201cImpfling\u201d hat je sowas unterschrieben.\n\u201c\u2026da wahrscheinlich die einzige Wirkung die Nebenwirkung sein k\u00f6nnte.\u201d\nSie sch\u00e4men sich offenbar f\u00fcr gar nix.\n\u201cFr\u00fcher waren Querdenker \u00fcbrigens hoch angesehen, da sie keine Scheuklappen aufhaben.\u201d\nWie putzig. Fr\u00fcher hat sich auch keiner als Querdenker bezeichnet, bei dem die Scheuklappen an den Sch\u00e4del genietet sind. Oder wollen Sie mitteilen, dass Sie kein Querdenker sind, da Ihre Scheuklappen sie offenbar zu wahrheitswidrigen Behauptungen veranlassen?\n\u201c\u2026im Gegensatz zu den bedingt zugelassenen experimentiellen Corona-Impfstoffen\u2026\u201d\nAha. Die bedingte Zulassung tr\u00e4gt genau dem Rechnung. Vom Zulassungsinhaber wird verlangt, dass er bestimmte Verpflichtungen (laufende oder neue Studien und in einigen F\u00e4llen zus\u00e4tzliche Aktivit\u00e4ten) in der vorgegebenen Zeit erf\u00fcllt, um umfassende Daten vorlegen zu k\u00f6nnen, die best\u00e4tigen, dass die Nutzen-Risiko-Bilanz weiterhin positiv ist. Danach wird die bedingte Zulassung (1 Jahr mit Auflagen) auf eine f\u00fcnfj\u00e4hrige Zulassung ausgeweitet. Meist wird erst danach eine dauerhafte Zulassung erfolgen. Experimentell sind Vektorimpfstoffe schon lange nicht mehr. Die bedingte Zulassung setzt vorhergehende \u201cExperimente\u201d schlie\u00dflich voraus. F\u00fcr Sie mag das alles Teufelswerk sein, oder Verschw\u00f6rert\u00e4uschung, aber es handelt sich um Wissenschaft.\n\u201c\u2026dass die Entwicklung eines neuen Impfstoffes regelm\u00e4\u00dfig 8-10 Jahre dauert\u2026\u201d\nDas ist richtig. Dabei wurde regelm\u00e4\u00dfig an Technologie und Vernetzung gearbeitet. Heute stehen den Forschern umfassende, international gespeiste Datenbanken zu Verf\u00fcgung, die es noch gar nicht so lange gibt. Weiters stehen (modifizierte) Virenst\u00e4mme zur Verf\u00fcgung, die bestens erforscht sind. Beides zusammen hat es zB erm\u00f6glicht, in beeindruckend kurzer Zeit einen hoch wirksamen Impfstoff gegen Ebola zu entwickeln. Ist das schlecht, weil es schneller ging als bisher?\nAnbatzi\n| #\nLieber xy,\nwenn ich Sie richtig verstehe, geht es nicht an, dass jemand die Aussage des RKI, also einer weisungsgebundenen Bundesbeh\u00f6rde hinterfragt. Diese Denkweise scheint mir aber ein generelles Problem geworden zu sein. Denn Sie behaupten damit ja nichts anderes, als dass die \u00c4u\u00dferungen unserer Regierungspolitik nicht hinterfragt werden d\u00fcrfen. Nicht sicher bin ich mir, wie dieser Habitus mit dem Grundgesetz und einem demokratischen Gemeinwesen konform geht. Aber sei es drum.\nDer Spiegel schrieb k\u00fcrzlich zum Stichwort Querdenkertum und Impfung \u00fcbrigens die folgenden S\u00e4tze:\n\u201eIgnorierte Impfstoff-Risiken: Nebenwirkung Vertrauensschwund \u2013 Der Pharmakonzern GlaxoSmithKline hat Hinweise auf Nebenwirkungen seines Schweinegrippe-Impfstoffs ignoriert. Das ist doppelt fatal: F\u00fcr die Betroffenen \u2013 und f\u00fcr die Debatte um Impfungen allgemein.\nR\u00fcckblickend war die Schweinegrippe-Pandemie in Wahrheit eher eine weltweite Massenhysterie. Heute kann man kaum noch glauben, dass alles wirklich so passiert ist, wie es passiert ist. Kann nicht fassen, dass niemand irgendwann auf den Tisch gehauen und gesagt hat: \u201cLeute, jetzt wacht doch mal auf!\u201d\nDie Schweinegrippe-Pandemie, die die Glaubw\u00fcrdigkeit von Beh\u00f6rden wie WHO, Robert Koch- und Paul-Ehrlich-Institut nachhaltig ersch\u00fcttert hat, ist ein Lehrst\u00fcck daf\u00fcr, was passieren kann, wenn Hektik und hochkochende Emotionen die Diskussion bestimmen \u2013 und nicht Nachdenklichkeit, Fakten, Ehrlichkeit und ein klarer Kopf. Sie ist ein Paradebeispiel daf\u00fcr, was passieren kann, wenn Querdenker nicht geh\u00f6rt werden, [\u2026].\nStattdessen hielten die Beh\u00f6rden wie in einem kollektiven Wahn an der Vorstellung eines t\u00f6dlichen Pandemie-Virus fest \u2013 auch, als alle Zahlen l\u00e4ngst klar darauf hindeuteten, dass man von der Schweinegrippe nicht allzu viel zu bef\u00fcrchten hatte \u2013 und empfahlen die Massenimpfung mit dem kaum erprobten Impfstoff Pandemrix.\u201c\nTom\n| #\n@ Werner Schwede\nVorab, ernstgemeinter Dank f\u00fcr Ihre sachliche Antwort. Das h\u00e4tte ich nicht erwartet.\nThema Grundrechte:\nEs wird nicht nur ein Grundrecht, sondern eine Vielzahl von Grundrechten eingeschr\u00e4nkt. Wie kommen Sie darauf, dass nur ein Grundrecht eingeschr\u00e4nkt wird? Lesen Sie sich bitte mal die Grundrechte in Ruhe durch. Es ist ein Leichtes fast f\u00fcr jedes Grundrecht ein Beispiel coronama\u00dfnahmenbedingter Einschr\u00e4nkungen, besonders f\u00fcr Ungeimpfte zu finden. Bereits im Artikel eins wird darauf hingewiesen, dass Grundrechte UNVER\u00c4USSERLICH sind. Sie haben Recht, dem Staat wird zugestanden unter bestimmten Umst\u00e4nden die Grundrechte einzuschr\u00e4nken oder g\u00e4nzlich zu entziehen. Wir akzeptieren das tagt\u00e4glich beim Gewaltmonopol der Executive.\nSie erw\u00e4hnen aber auch in Ihrem Posting zu Recht die Abw\u00e4gung der Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit. Ich gehe davon aus, dass wir Beide keine medizinischen Fachleute sind. Also m\u00fcssen wir uns auf einfach nachvollziehbare Fakten und Fragen beschr\u00e4nken. Zur\u00fcck zum Thema Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit, wir w\u00e4gen ab, ob der Nutzen einer Einschr\u00e4nkung der Grundrechte, die Ungleichbehandlung gesunder Menschen rechtfertigt. Ich pers\u00f6nlich bin der Meinung, dass die permanente Einschr\u00e4nkung der Grundrechte in keinerlei medizinisch evident nachgewiesenen Nutzen zu Ihrer Wirkung steht.\nBeispiel D\u00e4nemark:\nFreedomday am 3.9.2021\nAufhebung ALLER Coronabeschr\u00e4nkungen.\nInzidenz D\u00e4nemark 19.9. : 58,31\nInzidenz Deutschland 19.9. : 106,77\nBeispiel Israel:\nImpfrate: 69,04 %\nInzidenz 19.9. : 908,13 (!!!!!!)\nBeispiel Ungarn/Budapest.\nVolles Stadion in Budapest zur Fussball-EM. Karl Lauterbach rief sofort die Apokalypse aus: Die UEFA wird f\u00fcr Todesf\u00e4lle verantwortlich sein!\nInzidenz Ungarn 21.09. : 27,3 (st\u00e4ndig seit der EM gefallen)\nto be continued\u2026..\nNein, ich bin nicht geimpft und ich werde mich Stand heute auch nicht impfen lassen.\nUnd bevor ich jetzt sofort als Querdenker, oder in der n\u00e4chsten Stufe als Antisemit diffamiert werde, w\u00fcrde ich stattdessen, von Menschen, die meine Einstellung nicht nachvollziehen k\u00f6nnen nur eine schlichte Frage w\u00fcnschen. WARUM WILLST DU DICH NICHT IMPFEN LASSEN?\nMeine Antwort ist \u00e4hnlich schlicht wie die Frage.\nIch habe nur einen Grund, warum ich mich nicht impfen lassen will. Weil bei meiner subjektiven Entscheidungsabw\u00e4gung eine f\u00fcr mich nicht widerlegbare Skepsis geblieben ist!!!!\nNicht, weil ich ein politisches statement abgeben will.\nNicht, weil ich Querdenker so toll finde.\nNicht, weil ich Antisemit bin.\nAbschlie\u00dfend noch ein letzter Aspekt. Ich hatte bereits im Fr\u00fchjahr covid 19. Und gl\u00fccklicherweise hat mein intaktes Immunsystem gottseidank nur einen sehr milden Symptomverlauf und keine long-covid Folgen zugelassen.\nAuch diese Tatsache hat meine Impfabw\u00e4gung best\u00e4rkt, mich nicht an einer experimentellen Gentherapie ohne Langzeitstudien zu beteiligen.\nPS: noch ein kleiner Hinweis. Ich galt sechs Monate nach meiner Infektion als Genesener. Zum Ende meiner \u201cGenesenenfrist\u201d lie\u00df ich meine Antik\u00f6rper bestimmen. Laut Aussage meines Arztes habe ich mehr Antik\u00f6rper, als je bei einer Impfung \u201cproduziert\u201d werden k\u00f6nnten. Und trotzdem gelte ich nach sechs Monaten wieder als \u201cvogelfrei\u201d und muss alle Ungeimpften-Repressalien \u00fcber mich ergehen lassen. Auch diese Sechs-Monats-Frist hat keinerlei medizinische Grundlage, sondern ist eine rein politische Entscheidung!\nGerda Huber\n| #\n@Werner Schwede: Die Impfung ist offensichtlich gef\u00e4hrlich, denn selbst Pathologen haben das inzwischen best\u00e4tigt. Es sind eben nicht nur \u201cVerdachtsf\u00e4lle\u201d. Es ist auch logisch, dass sich da einige/viele echte F\u00e4lle darunter befinden. Hier der Link zur Pressekonferenz der Pathologen:\nhttps://alschner-klartext.de/2021/09/21/lymphozyten-amok-in-allen-geweben-und-allen-organen/?fbclid=IwAR0EC0Vj3k3VcfMXBAWEPtz6_d3rSOHPojdqzzZqG1fEIgufhfkmmWvBgAM\nAnsonsten DANKE f\u00fcr das Interview.\nFriedrich Maier\n| #\nLasst doch den Leuten ihre Ruhe, egal ob geimpft oder u geimpft. Ist doch keine Hexenjagd. Kann und muss jeder selber entscheiden.\nM. Lang\n| #\nDie 3G-Regelung ist eine zwanghafte Mogelpackung, die sich f\u00fcr Genese nach 6 Monaten als blanker Impfzwang darstellt.\nWer hier Gierhake in die Ecke der Querdenker, Coronaleugner oder Impfgegner abschieben will, hat das Interview nicht gelesen oder ihr Anliegen nicht verstanden. Oder sitzt in einer Blase, die (wie bei den Leugnern) zu Borniertheit f\u00fchrt und immer das eigene Weltbild verteidigt, egal was gerade geschrieben steht.\nAuch die AfD im Bundestag hat sich auf den oben angesprochenen Gierhake-Artikel (ZRP) bezogen und einen Antrag (Grundrechte sind auch in Corona-Zeiten keine Geimpftenrechte \u2013 Die Wahrnehmung von Grundrechten darf nicht von Bedingungen abh\u00e4ngig gemacht werden.) u.a. damit begr\u00fcndet. Dass die AfD sich auf Gierhake bezieht, hei\u00dft m.E. aber nicht, dass die Regensburger Professorin mit der AfD etwas am Hut h\u00e4tte.\nDie derzeitige gesellschaftspolitische Konstellation zur Corona-Politik ist vielmehr so, dass der AfD (abgesehen von der FDP) viel zu einfach der politische Raum \u00fcberlassen wurde, eigentlich liberale Positionen zu vertreten und die freiheitlichen Grundrechte hochzuhalten.\nNur weil die Liberalen und Linken, die offenen Konservativen, die Sozen und Gr\u00fcnen und fast alle staatstragenden Medien (teils aus Angst) das Impfungs-Heilsversprechen unkritisch \u00fcbernommen haben, und dieses, statt die Freiwilligkeit zu verteidigen, meist zwanghaft von allen einfordern, nur deshalb k\u00f6nnen sich die Querdenker, Verschw\u00f6rungserz\u00e4hler, die AfD und (in \u00d6sterreich) Figuren wie der FP\u00d6-Kickl profilieren. Bis auf weiteres Schlechte Zeiten.\nWerner Schwede\n| #\n@Tom\nEs ist Ihnen unbenommen, eine Impfung abzulehnen und die Corona-Ma\u00dfnahmen f\u00fcr unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig zu halten. Man muss auch keinen F\u00fchrerschein machen, weil man Angst vor der Fahrpr\u00fcfung hat oder meint, man k\u00f6nne besser als die anderen fahren.\nTatsache ist: Grundrechte sind zwar unver\u00e4u\u00dferlich, aber beschr\u00e4nkbar. Sie d\u00fcrfen nie v\u00f6llig aufgehoben werden, aber Freiheiten werden beschr\u00e4nkt. Jeden Tag. Durch Strafgesetze, die StVO, das BAf\u00f6G oder das Infektionsschutzgesetz. Das ist v\u00f6llig normal.\nMan kann mit Recht streiten, ob es vern\u00fcnftig ist, Geimpfte und Genesene ohne Abstand und Maske in einen Club zu lassen. Daraus den R\u00fcckschluss zu ziehen, 2 G-Regeln seien ungeeignet, ist aber falsch. W\u00e4ren lauter Ungeimpfte in diesem Club gewesen, s\u00e4he die Bilanz wohl ganz anders aus (Infektionen, schwere Erkrankungen). Wenn Sie ihre COVID-Erkrankung (so wie viele) milde \u00fcberstanden haben, hatten Sie Gl\u00fcck. Ich hatte Todesf\u00e4lle im Bekanntenkreis und sehe das Risiko etwas anders. COVID ist eben nicht nur eine \u201cGrippe\u201d.\n@xy\nVielen Dank f\u00fcr die Hinweise auf den Lehrstuhl der Frau Professor. Ja, man sollte solchen Leuten kein Forum bieten. Diffuse emotionale Stimmungen scheinen da den intellektuellen Output zu dominieren. Das ist immer schlecht \u2013 und in der Wissenschaft gef\u00e4hrlich. Ich hoffe nur, die Betreffenden haben damit kr\u00e4ftig Reputation verloren.\nauch_ein_regensburger\n| #\nEs ist bezeichnend f\u00fcr das intellektuelle Niveau dieser Bewegung, wie sich die allseits bekannten Quer-\u201eDenker\u201c hier im Forum sofort an jede Kritik an einzelnen Ma\u00dfnahmen dranh\u00e4ngen und dann krampfhaft versuchen, das Ganze so umzudeuten, dass es ihren Nonsens angeblich best\u00e4tigt.\nGerda Huber\n| #\n@M. Lang: Ich habe das ja schon vor 1 Jahr gesagt, dass man den Konservativen, Halbrechten und Rechten in die H\u00e4nde spielt, wenn die linksgr\u00fcne Ecke die Corona-Kritik wegwischt, die Massnahmenkritiker diffamiert, und man versucht S\u00f6der dabei rechts zu \u00fcberholen.\nDie FDP hat das begriffen und mit Kubicki und seiner Linie ihren Stimmenanteil verdoppelt. Na toll. Immerhin kann die AFD nicht davon profiterieren, offenbar weil sich die BASIS PARTEI gegr\u00fcndet hat und die Kritiker*innen (die die AFD nicht m\u00f6gen \u2013 so wie ich) sich lieber dort versammeln.\nAlso h\u00f6rt lieber auf, kritische Geister \u2013 wie die Professorin oder Prof. Kubandner \u2013 in die rechte bzw. Verschw\u00f6rer-Ecke zu packen. Differenzierung tut Not, 99% der Massnahmen- bzw. Cor.-Impfkritiker haben mit den Rechten und dem Vegankoch (Anon-Quatsch) \u00fcberhaupt nichts am Hut.\nLilie58\n| #\nWie sieht die Rechtslage bei Personen aus, die sich aus gesundheitlichen Gr\u00fcnden nicht impfen lassen k\u00f6nnen oder wollen. Und wie sieht es dann im Oktober aus, wenn die Tests kostenpflichtig sein sollen? Wenn ich dann einen solchen Test bezahle, dann selbstverst\u00e4ndlich nur unter Vorbehalt.\nPiedro\n| #\n@Vorwaldler\n\u201cSpricht nicht M\u00fcnster viel eher daf\u00fcr, allen alles wieder zu gestatten?\u201d\nNein. Das spricht daf\u00fcr, dass auch Geimpfte regelm\u00e4\u00dfig getestet werden sollten. Es ist zu begr\u00fc\u00dfen vor einem schweren Verlauf gesch\u00fctzt zu sein, aber es spricht nichts daf\u00fcr f\u00fcr andere Menschen ein Infektionsrisiko darzustellen. Und dieses Risiko kann, unter den bekannten Voraussetzungen, auch f\u00fcr Geimpfte gef\u00e4hrlich sein. F\u00fcr Ungeimpfte, auch Kinder, sogar verh\u00e4ngnisvoll. Wie so manches an der C-Politik der letzten Monate ist auch das weder vern\u00fcnftig, noch nachvollziehbar.\nPiedro\n| #\n@M. Lang\n\u201cAuch die AfD [hat] (Grundrechte sind auch in Corona-Zeiten keine Geimpftenrechte \u2013 Die Wahrnehmung von Grundrechten darf nicht von Bedingungen abh\u00e4ngig gemacht werden.) u.a. damit begr\u00fcndet.\u201d\nEs ist nicht klug irgendwas zu glauben, was die AfD f\u00fcr eine \u201cBegr\u00fcndung\u201d h\u00e4lt. Diese Partei macht sich sehr daf\u00fcr stark Grundrechte einzuschr\u00e4nken, vor allem, wenn es um Asylwerber geht. Grundrechte d\u00fcrfen nicht willk\u00fcrlich eingeschr\u00e4nkt werden, aber per Gesetz ist das g\u00e4ngige Praxis. Nicht nur bei Straft\u00e4tern, die wohl die st\u00e4rkste Grundrechtseinschr\u00e4nkung erfahren, oder psychisch Kranken (Einweisung). Asylwerbern wird das Recht auf Freiz\u00fcgigkeit oder die freie Wahl des Arbeitsplatzes eingeschr\u00e4nkt. Auch Erwerbslose im Leistungsbezug leben mit eingeschr\u00e4nkten Grundrechten: keine freie Berufswahl, faktisch keine Reisefreiheit, keine freie Wahl des Wohnortes, keine informationelle Selbstbestimmung. Wer das Grundrecht auf Existenzsicherung beanspruchen m\u00f6chte, muss diese Einschr\u00e4nkungen in kauf nehmen. Auch das Recht auf k\u00f6rperliche Unversehrtheit kann nicht uneingeschr\u00e4nkt geltend gemacht werden, etwa, wenn man an einer sehr verkehrsreichen Stra\u00dfe wohnt und gesundheitliche Einbu\u00dfen durch L\u00e4rm und Abgase erleidet. Das Recht auf Bildung kann eingeschr\u00e4nkt werden, an der Uni etwa durch den numerus clausus, de facto tausendfach w\u00e4hrend der Pandemie durch das Verweigern digitaler Endger\u00e4te oder Internetzugang durch Grundsicherungstr\u00e4ger (in Bochum sogar, rechtswidrig, durch Intervention des Schulamts). Im Rechtsbereich des SGB kann die gesellschaftliche Teilhabe mittels Sanktion ausgesetzt werden. Das sind nur einige Beispiele.\nVoraussetzung f\u00fcr das Einschr\u00e4nken von Grundrechten ist immer eine Rechtsgrundlage, an die ein Katalog von Anforderungen gestellt wird. Diese m\u00fcssen erf\u00fcllt sein. Und da hapert es zum Teil ganz deftig. Ganz besonders in Bayern.\nPiedro\n| #\n@Gerda Huber\n21. September 2021 um 11:09 | #\n@Gerda Huber\n\u201c\u2026wenn die linksgr\u00fcne Ecke die Corona-Kritik wegwischt, die Massnahmenkritiker diffamiert, und man versucht S\u00f6der dabei rechts zu \u00fcberholen.\u201d\nMadame belieben wieder putzig zu sein, allerliebst! Wen Sie mit der \u201clinksgr\u00fcnen Ecke\u201d meinen, bleibt mal wieder der Vorstellungskraft Ihrer Leser \u00fcberlassen. Ebenso, was Sie unter \u201cCorona-Kritik\u201d verstehen. Ich pers\u00f6nlich bin ja ein ganz ein gro\u00dfer \u201cCorona-Kritiker\u201d, f\u00fcr mich ist dieses Virus ein ganz ein fieses Arschloch! Sollten sich sich auf Kritik an den konfusen und inkoh\u00e4renten Ma\u00dfnahmen beziehen: die kritisiere ich auch. Wie viele andere, die Ihren hier erfolgten Ausf\u00fchrungen in Summe trotzdem widersprechen. Und zum Teil gebe ich der Professorin im Kern recht, jedoch nicht uneingeschr\u00e4nkt in ihren Ausf\u00fchrungen. Darf ich trotzdem in der \u201clinksgr\u00fcnen Ecke\u201d verweilen? Ich f\u00fchle mich da eigentlich ganz wohl\u2026\nJ\u00fcrgen\n| #\n@xy\nvom 21. September 2021 um 06:16 | #\nSie schreiben mir aus der Seele.\nWarum glauben manche Juristen, sich stets zu allem, auch von dem was sie fachlich nicht verstehen, \u00e4u\u00dfern zu m\u00fcssen?\nSchlimm wird es, wenn solche Personen dann vor Gericht urteilen.\n@Anbatzi\n21. September 2021 um 09:11 | #\nEs geht nicht darum, das RKI nicht hinterfragen zu d\u00fcrfen, sondern darum, dass ein*e Jurist*In sich \u00fcber medizinische Zusammenh\u00e4nge seine*ihre (private) Meinung \u00e4u\u00dfert und sie nicht als solche kennzeichnet, sondern als \u201cjuristische\u201d unabdingbare Einsch\u00e4tzung verstanden haben m\u00f6chte.\nMartin\n| #\nEhrlich gesagt bin ich etwas entt\u00e4uscht von regensburg-digital, dass derartigem akademisch verbr\u00e4mten Geschwurbelquatsch mit \u201cachgut\u201d- und weiteren unappetitlichen Bez\u00fcgen hier ein Forum geboten wird.\nDaniela Stahl\n| #\nVielen Dank f\u00fcr diesen tollen Artikel, endlich f\u00fchle ich mich verstanden. Die Freiwilligkeit ist kaum noch zu ertragen und viele brechen ein, hoffen gleichzeitig keinen Schaden durch die Impfung zu bekommen. Der kleinest Prozentsatz ist aus ubrr\n\u00dcberzeugung gei\ngeimpft, die meisten aus Bequemlichkeit und der Liebe zur Freiheit. Ich gelte als getesteter als gro\u00dfe Gefahr, muss mich als Gef\u00e4hrdung der Gesellschaft bezeichnen lassen, w\u00e4hrend mir geimpfte zu rufen sie w\u00e4ren ja jetzt save. Ich liebe Medizin, bin selbst Krankenschwester, Medizin ist wie ein Krimi aufregend und spannend. Seit gut eineinhalb Jahren verstehe ich die Medizin und die ihr angeh\u00f6renden Studierten nicht mehr. Erkl\u00e4rungen die geliefert werden sind nicht schl\u00fcssig und nicht nachvollziehbar, M\u00e4ngeln werden nicht angesprochen und schwerwiegende Probleme d\u00fcrfen nicht erw\u00e4hnt werden. Die Welt die ich kannte und liebte gibt es nicht mehr.\nPiedro\n| #\n@Daniela Stahl\n\u201cDer kleinest Prozentsatz ist aus \u00dcberzeugung\ngeimpft, die meisten aus Bequemlichkeit und der Liebe zur Freiheit. \u201d\nDas glaube ich nicht. Die meisten Geimpften haben sich f\u00fcr diese Option entschieden, ehe besonders zwischen Geimpften und Getesteten unterschieden wurde. Sie beurteilen das nach Empfinden, nicht mit Verstand.\n\u201cErkl\u00e4rungen die geliefert werden sind nicht schl\u00fcssig und nicht nachvollziehbar, M\u00e4ngeln werden nicht angesprochen und schwerwiegende Probleme d\u00fcrfen nicht erw\u00e4hnt werden.\u201d\nErkl\u00e4rungen nicht schl\u00fcssig, da bin ich bei Ihnen. Bestes Beispiel ist es, Geimpfte nicht mehr zu testen, obwohl sie andere infizieren k\u00f6nnen. Schwerwiegende Probleme nicht angesprochen, das ist Dummfug. Es werden sogar Probleme als schwerwiegend bezeichnet, die bei n\u00e4herer Betrachtung kaum Probleme sind. Auch M\u00e4ngel werden anhaltend thematisiert, auch sachlich und faktenbasiert, nicht nur hysterisch und auf Behauptungen beschr\u00e4nkt.\n\u201cDie Welt die ich kannte und liebte gibt es nicht mehr.\u201d\nGeht mir auch so. Back to the 80ies! New Wave statt Plastikmucke! Fr\u00fcher war alles viel besser! Bis auf Dieter Bohlen\u2026\nhttps://www.youtube.com/watch?v=-8yF9zqlpR4\nThomas Kunze\n| #\n@Piedro\nDie US-Arzneitmittelbh\u00f6rde FDA ist z.B bei der Auffrischungsimpfung, f\u00fcr die Ihre Argumente ebenso gelten m\u00fcssten, ganz anderer Meinung als Sie:\nhttps://de.rt.com/nordamerika/124350-fuhrender-us-corona-forscher-pfizer/\nSie wissen wahrscheinlich genau, wie schwer es in der Praxis ist, bei Impfnebenwirkungen auf dem Klageweg einen Zusammenhang zu beweisen und wie niedrig die Entsch\u00e4digung im Erfolgsfall ist. Die Beweislast liegt beim Gesch\u00e4digten, bei Covid-Impfgesch\u00e4digten gibt es bisher noch keine gewonnenen F\u00e4lle, oder kennen Sie einen ?\nIhr Einwand, dass es sich um Wissenschaft handelt und deswegen die Impfstoffe sicher seien, entbehrt jeder Grundlage. Beim Schweingrippeimpfstoff war auch die Wissenschaft im Spiel, mit dem Ergebnis schweerwiegender Nebenwirkungen.\nAu\u00dferdem sin ca. 90 % allermedizinischer Studien von der Pharmaindustrie direkt oder indirekt unterst\u00fctzt, das schafft bei mir zumindest, kein Vertrtrauen.\nWie Sie die Querdenker einordnen, ist Ihre Sache, ich m\u00f6chte, gerade bei medizinischen Eingriffen, wie einer Impfung mit potentioll m\u00f6glichen t\u00f6dlichen Nebenwirkungen, gerne queer Beet und nicht einseitig informiert werden.\nThomas Kunze\n| #\n@Martin\nEine Meinung, Meldung oder Nachricht wird ja per se nicht besser oder schlechter nur weil sie in einem bestimmten Medium steht. Wenn Sie eine Meinung vertreten, die zuf\u00e4llig ihr, sagen wir mal, rechtsgesinnter Nachbar auch vertritt, wird Ihre Meinung deswegen ja micht schlechter oder? Und wenn diese Meinung der Tageschau-Kommentator vertritt wird sie deswegen ja auch nicht zwingend besser, oder?\nIn einem demokratischem Land m\u00fcsste Meinungsvielfalt schon m\u00f6glich sein, in einer Diktatur eher die Zensur, wie sie es von RD verlangen.\nRichard\n| #\nMit diesem Beitrag verabschiedet sich Regensburg Digital meiner Meinung nach weiter von einer neutralen Berichterstattung. Was Frau Gierhake von sich gibt entspricht eher ihrer pers\u00f6nlichen Meinung. Fundiert sind ihre Aussagen \u00fcber die Impfneben- oder nachwirkungen jedenfalls nicht.\nMr. T.\n| #\nbedah +1\nNachdem in diesem Medium nun auch die Schwurbler ein entsprechendes Forum bekommen (das sie im Kommentarbereich eh schon immer hatten) kann wenigstens niemand mehr sagen, dass es sich um ein gesteuertes Mainstream-Medium von Merkelj\u00fcngern handelt. Gut so! Das Intreview h\u00e4tte aber auch kritischer gef\u00fchrt werden k\u00f6nnen. Vielleicht war aber auch die Intention eine andere, da gerade der Autor f\u00fcr hervorragende Recherche bekannt ist. Vielleicht braucht regensburg-digital auch noch Kindermitarbeiter, die sich mal frech nachhaken trauen ;-)\nAnsonsten ersetze man bei der Frage mal Impfung durch F\u00fchrerschein und Teilhabe durch Autofahren und man sieht vielleicht, das manche Sachen nicht einfach so ungeregelt bleiben d\u00fcrfen. Nat\u00fcrlich f\u00fchrt zum Beispiel 2G zu einer Zweiklassengesellschaft, daf\u00fcr ist aber der Aufstieg in die andere Klasse viel einfacher als bei allen anderen Klassenunterschieden. Wie bereits erw\u00e4hnt, gibt es schon lange Impfpflichten f\u00fcr bestimmte Krankheiten, Berufe und Reisegegenden. Genauso gibt es auch unz\u00e4hlige andere Einschr\u00e4nkungen, die Teilhabe in verscheidensten Bereichen nicht schwellenlos machen. Nirgendwo sind diese Schwellen aber so niedrig wie hier. Alle Voraussetzungen stehen allen kostenlos zur Verf\u00fcgung.\nUnd wer wirklich mehr Angst vor den Impfnebenwirkungen als vor den Wirkungen einer Infektion hat, l\u00e4sst wohl auch die Feuerwehr das brennende Haus aus Angst vor Wassersch\u00e4den nicht l\u00f6schen.\nTom\n| #\n@ Mr. T\n\u201e Und wer wirklich mehr Angst vor den Impfnebenwirkungen als vor den Wirkungen einer Infektion hat, l\u00e4sst wohl auch die Feuerwehr das brennende Haus aus Angst vor Wassersch\u00e4den nicht l\u00f6schen.\u201c\nVor Allem dann, wenn das Haus gar nicht brennt, aber Karl Lauterbach durchgehend wie von Sinnen \u201eFeuer!!!\u201c br\u00fcllt!\nPiedro\n| #\n@Thomas Kunze\n\u201cDie US-Arzneitmittelbh\u00f6rde FDA ist z.B bei der Auffrischungsimpfung, f\u00fcr die Ihre Argumente ebenso gelten m\u00fcssten, ganz anderer Meinung als Sie:\u201d\nDas ist interessant, ich habe mich mit keinem Wort zur Auffrischimpfung ge\u00e4u\u00dfert. Woher beziehen Sie Ihre Glaskugel? Direkt aus der Parteizentrale oder am freien Markt?\n\u201cSie wissen wahrscheinlich genau\u2026\u201d\nOh, ich wei\u00df offenbar sehr viel weniger als Sie. Aber ich bin an Fakten meist recht interessiert, also tun Sie sich keinen Zwang an. Ist allemal besser als irgendwas zu behaupten, was sich im vorbei schlendern widerlegen l\u00e4sst, meinen Sie nicht?\n\u201c\u2026oder kennen Sie einen ?\u201d\nDazu m\u00fcsste ich wohl erst einen Impfgesch\u00e4digten kennen, meinen Sie nicht? Oder jemanden, der jemanden kennt, der einen kennt der von einem geh\u00f6rt hat. Oder so. Aber es \u00fcberrascht mich nicht, dass es bisher keinen gibt. So ein Verfahren br\u00e4uchte schlie\u00dflich Zeit. Gibt es denn schon Klagen? Ich meine juristisch, nicht sich-\u00fcber-irgendwas-beklagen\u2026 Nicht? Na, dann war die Frage wohl rhetorisch. Wie gefinkelt!\n\u201cBeim Schweingrippeimpfstoff war auch die Wissenschaft im Spiel\u2026\u201d\nInteressant. Und wo noch? Etwa auch bei Polio, Masern, Tetanus\u2026?\n\u201cAu\u00dferdem sin ca. 90 % allermedizinischer Studien von der Pharmaindustrie direkt oder indirekt unterst\u00fctzt, das schafft bei mir zumindest, kein Vertrtrauen.\u201d\nWow, das ist doch mal ein Punkt! Zwar nur ein kleiner, aber immerhin. Konzernunabh\u00e4ngige Studien w\u00e4ren mir auch lieber. So m\u00fcssen wir uns mit den Kontrollm\u00f6glichkeiten begn\u00fcgen, die zur Verf\u00fcgung stehen. Ist so \u00e4hnlich wie mit der Politik: Parteispenden schaffen bei mir auch kein Vertrauen, aber wir haben halt praktisch keine Parteien, die keine erhalten. Also bleiben nur die Kontrollen, und der Umstand, dass sich heutzutage wenig dauerhaft verbergen l\u00e4sst.\n\u201cWie Sie die Querdenker einordnen, ist Ihre Sache\u2026\u201d\nAllerdings. \u00dcber diese Leute gibt es ja reichlich Informationen. \u00dcber die Spendenabsch\u00f6pfer, die L\u00fcgenprofis, die strunzdoofen Allesglauber, die Nazikolaborateure\u2026 Da kann sich jeder selbst ein Bild machen, ist gar nicht so schwer.\n\u201c\u2026ich m\u00f6chte, gerade bei medizinischen Eingriffen, wie einer Impfung mit potentioll m\u00f6glichen t\u00f6dlichen Nebenwirkungen, gerne queer Beet und nicht einseitig informiert werden.\u201d\nAch wirklich? Wer hindert sie daran? Inzwischen liegt doch eine recht breite Datenbasis vor, aus allen m\u00f6glichen L\u00e4ndern. Nat\u00fcrlich noch keine Langzeitstudien (der werden vermutlich von den Pharmakonzernen unter Verschluss gehalten. Achtung! Kleines Sp\u00e4\u00dfken!)\n\u201c\u2026nur weil sie in einem bestimmten Medium steht.\u201d\nEcht jetzt? Und was ist mit der System- und L\u00fcgenpresse?\n\u201c\u2026wird Ihre Meinung deswegen ja micht schlechter oder?\u201d\nOh, sie unterscheiden zwischen guter und schlechter Meinung? Ich halte richtig und falsch f\u00fcr viel interessanter.\n\u201cUnd wenn diese Meinung der Tageschau-Kommentator vertritt wird sie deswegen ja auch nicht zwingend besser, oder?\u201d\nAber mutma\u00dflich richtiger als das, was man auf gewissen Seiten als \u201cWahrheit\u201d generiert, um sich eine Meinung zu bilden. Das belegen ungez\u00e4hlte Faktenchecks diverser Redaktionen.\nBurkhard\n| #\n@Thomas Kunze,\n1. RT = Russland Today ist keine seri\u00f6se Quelle\n2. FDA wirbt massiv f\u00fcr das Impfen\nGonzo\n| #\n@gerda Huber\nLiest man diesen Artikel, so gewinnt man den Eindruck, dass ihre Pathologen vor allen Dingen \u201cglauben\u201d die Impfung k\u00f6nnte gef\u00e4hrlich sein. Betonung liegt auf k\u00f6nnte und glauben. Die sagen sogar selbst, dass mehr Obduktionen notwendig sind um mehr Licht in die Sache zu bringen. Au\u00dferdem k\u00f6nnte ich auch nirgends z\u00e4hlen zu dem Alter, Vorerkrankungen, Lebensumst\u00e4nde sowie genaue Todesursache finden. Vielleicht k\u00f6nnen sie uns mit ein paar mehr Fakten erleuchten. Ansonsten nur Panikmache.\nhttps://www.aerztezeitung.de/Nachrichten/Heidelberger-Chef-Pathologe-fordert-mehr-Obduktionen-von-Geimpften-421725.html\nThomas Kunze\n| #\n@Mr. T.\n\u201cNachdem in diesem Medium nun auch die Schwurbler \u2026\u201d\nIhre pauschaule Herabsetzung Andersdenkender qualifiziert sie nicht gerade zu den bevorzugt Teilnahmeberechtigten an diesem Forum, eher zum Gegenteil.\n\u201cDas Intreview h\u00e4tte aber auch kritischer gef\u00fchrt werden k\u00f6nnen\u2026\u201d\nHaben sie auch die 1,5 Jahre lang gemeldeten Inzidenzen ohne Bezugnahme zur Anzahl der Tests kritisch hinterfragt, die nachgeiesenerma\u00dfen falschen Belegungszahlen der Intensivbetten, der statt urspr\u00fcnglich versprochener 96 %iger nur ca. 56%iger Wirksamkeit (laut Lauterbach) des Biontech-Impfstoffes, der \u201cPandemie der Ungeimpften\u201d, ohne Ber\u00fccksichtigung der Tatsache, dass sich \u00fcberwiegend nur noch Ungeimpfte testen lassen (m\u00fcssen), der durchschnittlich nur 4%igen Auslastungen aller deutschen Intensivbetten, die keineswegs einen Bettennotstand begr\u00fcnden?\nHaben sie bei der Differenzierung zwischen an und mit Corona Verstorbener kritisches Hinterfragen gefordert?\nWenn nicht, dann bitte auch nicht bei dem Interview, nur weil es gerade in Ihr Weltbild passt !\n\u201cUnd wer wirklich mehr Angst vor den Impfnebenwirkungen als vor den Wirkungen einer Infektion hat, l\u00e4sst wohl auch die Feuerwehr das brennende Haus aus Angst vor Wassersch\u00e4den nicht l\u00f6schen.\u201d\nWelches brennende Haus? Der Vergleich w\u00e4re ja nur dann g\u00fcltig, wenn ich schwer erkrankt w\u00e4re und ein Medikament wg. den Nebenwirkungen ablehnen w\u00fcrde, nicht als kerngesunder Mensch mit einem funktionierende Immunsystem der sich ein relativ unerforschtes, neues Medikament mit unbekannten Langzeitnebenwirkungen in den K\u00f6rper injizieren l\u00e4sst.\nOder h\u00e4tten Sie keine Angst vor Wassersch\u00e4den durch L\u00f6schwasser der Feuerwehr, wenns gar nicht brennt ?\nPiedro\n| #\n@Richard\n\u201cMit diesem Beitrag verabschiedet sich Regensburg Digital meiner Meinung nach weiter von einer neutralen Berichterstattung.\u201d\nAch was. Dass es sich nicht um einen Bericht, sondern um ein Interview handelt, haben sie schon bemerkt, oder? Naturgem\u00e4\u00df handelt es sich also um eine subjektive Darstellung. Die zur Diskussion gestellt wird. Berichterstattung ist etwas anderes, dabei geht es um das sachliche, neutrale Darstellen von Fakten. Das wollen sie RD absprechen, weil es ein Interview mit jemandem ver\u00f6ffentlicht, dessen Ansichten Sie nicht teilen? Pffft.\n@Mr. T.\nOb Sie die Frau angemessen titulieren m\u00f6chte ich bezweifeln. Das Interview wurde schriftlich gef\u00fchrt, was ich pers\u00f6nlich f\u00fcr bescheuert halte. Auf diese Spielart von Frage und Antwort h\u00e4tte ich mich als Redakteur nicht eingelassen, aber bitte, ist ja nicht mein Interview.\nGrunds\u00e4tzlich ist es schon wichtig diese Entwicklung im Blick zu behalten. In \u00d6sterreich hat der Minister f\u00fcr Arbeit gerade eine Weisung an den Arbeitsmarktservice (=Arbeitsamt/Jobcenter) gegeben, wonach Arbeitslosen das Arbeitslosengeld (Versicherungsleistung) zu streichen sei, wenn sie eine Stelle nicht annehmen, weil sie nicht geimpft sind. Hintergrund ist wohl, neben dem Sozialdarwinismus der t\u00fcrkisen Lobbyknechte, dass aktuell viele Pflegekr\u00e4fte aus dem Dienst ausscheiden. Die sollen gezwungen werden sich wieder einstellen zu lassen, sobald sie ein entsprechendes Angebot erhalten; also Impfzwang nicht nur, um den Job zu behalten, auch, um einen neuen/alten antreten zu m\u00fcssen.\nSkyrider\n| #\n@xy\n\u201cMan sollte dieser Regensburger Querdenker-Clique wirklich kein Forum bieten\u201d\nWarum, weil Ihnen die gegenteilige Meinung nicht passt? Weil Sie Ihre, nat\u00fcrlich immer \u201crichtige\u201d Meinung, den anderen sogenannten \u201cQuerdenkern\u201d nicht einfach aufs Auge dr\u00fccken k\u00f6nnen, oder weil Sie einfach mit \u201cGegenwind\u201d nicht sachlich umgehen k\u00f6nnen?\nDa kann die Gesellschaft ja wirklich froh sein, dass es in unserem Land so viele Systemkonforme \u201cGeradeaus Denker\u201d gibt, die den \u201cWahrheiten\u201d der Experten, die sich besonders in Sachen Impfung in Luft aufgel\u00f6st haben (Spahn, Januar 2021 \u201d Wir erwarten Jahrelange Immunit\u00e4t, keine Weitergabe des Virus an andere\u201d), kritiklos hinterherlaufen.\nWenn Sie bef\u00fcrworten, dass manche Politiker an ihrer \u201cneuen Macht\u201d Gefallen gefunden haben, eine nicht demokratisch legitimierte Ministerpr\u00e4sidenten Konferenz drastische Einschr\u00e4nkungen der Grundrechte verh\u00e4ngt, eine staatliche gelenkte Beh\u00f6rde \u201cHorrorgutachten\u201d \u00fcber zu erwartende Todeszahlen f\u00fcrs Innenministerium erstellt, Kinder als \u201cPandemietreiber\u201d bezeichnet werden, ist das Ihre Sache. Meine ist es nicht.\nIch sags jetzt mal so. Leute wie Sie haben noch \u201cNachholbedarf\u201d in Sachen Demokratieverst\u00e4ndnis und in der Auseinandersetzung mit anderen Meinungen.\nDieter\n| #\nIch warte immer noch auf eine fundierte verfassungsrechtliche Einsch\u00e4tzung \u2013 das h\u00e4tte tats\u00e4chlich informativ sein k\u00f6nnen.\nStattdessen gab es ein Interview, in dem die Fragen oftmals tendenzi\u00f6s und dementsprechend l\u00e4nger als die Antworten waren.\nEine seltsame Mischung aus pers\u00f6nlicher Meinung, medizinischer Laieneinsch\u00e4tzung und -fehleinsch\u00e4tzung und kostenloser Werbung f\u00fcr den Blog und die Initiative.\nQuo vadis, RD?\nIch sehe es pers\u00f6nlich auch als Fehler und Sparma\u00dfnahme an, da\u00df nur Ungeimpfte getestet werden \u2013 je mehr Daten gesammelt werden, desto mehr kann auch ausgewertet werden. Vor allem dient es grunds\u00e4tzlich der Bek\u00e4mpfung der Pandemie.\nDa in unserem Haushalt ein ungeimpftes Kind lebt, testen sich die restlichen, geimpften Familienmitglieder mehrmals die Woche selbst. Eigenverantwortung kann n\u00e4mlich auch bedeuten, dass man mehr tut als der Staat alle paar Wochen neu vorgibt.\nPiedro\n| #\n@Thomas Kunze\n\u201cIhre pauschaule Herabsetzung Andersdenkender qualifiziert sie nicht gerade zu den bevorzugt Teilnahmeberechtigten an diesem Forum, eher zum Gegenteil.\u201d\nIs ja putzig! Ist mir da irgendwas gegangen, was die Teilnahmeberechtigung, insbesondere die \u201cbevorzugte\u201d, angeht?\n\u201cWenn nicht, dann bitte auch nicht bei dem Interview, nur weil es gerade in Ihr Weltbild passt !\u201d\nAh, Sie sind kein Querdenker, Sie sind ein \u201cRichtigdenker\u201d! Warum sagen Sie das nicht gleich, da h\u00e4tte sich keiner getraut Ihnen zu widersprechen.\n\u201cDer Vergleich w\u00e4re ja nur dann g\u00fcltig, wenn ich schwer erkrankt w\u00e4re und ein Medikament wg. den Nebenwirkungen ablehnen w\u00fcrde, nicht als kerngesunder Mensch mit einem funktionierende Immunsystem\u2026\u201d\nOh, doch kein \u201cRichtigdenker\u201d. Seit wann lassen sich nur Erkrankte impfen? Wozu eine Polioimpfung, hast doch gar keine Kinderl\u00e4hmung. Masernimpfung? Nicht ohne Pusteln! Und was das Immunsystem angeht: da hat es schon einige erwischt, die durchaus gesund waren. Ob jemand nicht infiziert ist, l\u00e4sst sich ohne Test nur mittels Glaskugel sagen. Aber das wissen Sie vermutlich, gelle? Passt halt nicht so in die Agenda.\n\u201c\u2026ohne Ber\u00fccksichtigung der Tatsache, dass sich \u00fcberwiegend nur noch Ungeimpfte testen lassen (m\u00fcssen)\u2026\u201d\nJau, das gibt nen Gummipunkt! Geimpfte nicht mehr zu testen ist einfach nur doof. So fehlen wichtige Daten, und Gefahren f\u00fcr andere, die zweifelsfrei bestehen, werden nicht erkannt. Sowas kann nur einem Quadratsch\u00e4del wie dem Spahn einfallen, die schwarze Null im Gesundheitsministerium.\nMartin\n| #\n@Thomas Kunze\nIch habe den Eindruck, Sie wissen nicht so ganz was Zensur ist. Vielleicht k\u00f6nnte man den Begriff mal nachschlagen, gleich danach am besten noch \u201cFalse balance\u201d.\nxy\n| #\n@Skyrider: Wer mit der Autorit\u00e4t eines \u00f6ffentlichen Amtes Fake-News verbreitet, der hat kein Forum verdient, sondern geh\u00f6rt entlassen.\nAndreas\n| #\nDass Frau Prof. Gierhake sich nicht mit offensiven Formulierungen exponieren will, ist verst\u00e4ndlich, nimmt ihrer Argumentation allerdings Einiges an der eigentlich notwendigen Deutlichkeit.\nWas sie vorsichtig als \u201cstehen basale Prinzipien des Rechtsstaates im Streit\u201d formuliert, muss eigentlich im Klartext hei\u00dfen: Wenn die in langj\u00e4hriger Rechtsprechung zur Verfassungsauslegung entwickelten Grundprinzipien konsequent auch hier angewendet w\u00fcrden, dann w\u00e4ren diese Ma\u00dfnahmen zur Impfn\u00f6tigung schon l\u00e4ngst auf dem Scheiterhaufen der Rechtsprechung verbrannt worden.\nWas sie als \u201cEntscheidungsstau\u201d bezeichnet, muss im Klartext hei\u00dfen: Die Verfassungsrichter weigern sich, die Ma\u00dfnahmen zu Impfn\u00f6tigung verfassungsrechtlich zu beurteilen, weil sie den Bundes- und Landesregierungen nicht in den R\u00fccken fallen wollen. Denn sie w\u00fcrden bei Beachtung von \u201c\u2026Parlamentsvorbehalt, \u2026 Wesentlichkeitsprinzip, \u2026 Bestimmtheitsgrundsatz, \u2026 Willk\u00fcrverbot, \u2026 Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeitsgrundsatz\u201d fast alle derzeit geltenden Ma\u00dfnahmen zu Covid-19 als verfassungswidrig aburteilen m\u00fcssen.\nWas Frau Prof. Gierhake gar nicht anspricht, ist die in den letzten Jahren erfolgte Besch\u00e4digung der Unabh\u00e4ngigkeit des Bundesverfassungsgerichtes. In den Jahren der Groko wurden nicht mehr unabh\u00e4ngige Juristen vom Rang eines Papier oder Vo\u00dfkuhle in dieses Gericht berufen, sondern Parteischranzen wie der Vorsitzende Harbarth, der vorher langj\u00e4hriger CDU-MdB und sogar stellvertretenser Fraktionsvorsitzender war. Diese Leute sind eher willf\u00e4hrige Erf\u00fcllungsgehilfen der Regierung als unabh\u00e4ngige Verfassungsrichter. M\u00fcsste das Bundesverfassungsgericht jetzt urteilen, w\u00fcrde vermutlich ein Bruch zwischen den unabh\u00e4ngigen Richtern und diesen Parteischranzen sichtbar werden, wodurch deutlich w\u00fcrde, dass nicht nur in Polen sondern auch bei uns die Gewaltenteilung bereits erheblich besch\u00e4digt ist.\nThomas Kunze\n| #\n@Burkhard\n1. RT ist ein Quelle in der z.B. kritisch hinterfragt wird, warum es in Deutschland 2021 mehr Meldungen \u00fcber Impfnebenwirkungen gab als in den Letzten 20 Jaren f\u00fcr die Gesamtheit aller Impfstoffe ? Vielleicht lesen Sie deswegen lieber in \u201cseri\u00f6sen\u201d Medien, welche sie damit auch immer meinen.\n2. Nur weil FDA ansonsten f\u00fcrs Impfen wibt, \u00e4ndert dies ja nichts an der Tatsache, dass sie gegen\u00fcber der Corona- Auffrischungsimpfung kritisch sind.\nPiedro\n| #\n@Thomas Kunze\nRT ist eine G\u00fcllegrube, keine Informationsplattform.\nEs wird kritisch hinterfragt warum es mehr Meldungen zu Nebenwirkungen gibt, wenn sich -zig Millionen mehr impfen lassen? Und, hat man eine Antwort gefunden? K\u00f6nnte es daran liegen, dass bei -zig Millionen mehr Impfungen auch mehr Nebenwirkungen auftreten? Oder hinterfragen die noch immer?\nRT ist die Quelle mit den meisten Fake News zu Corona. So funktioniert die Kreml-Propaganda: im Ausland Desinformation verbreiten, im Inland tun, was Putin will: Impfung bewerben. Hinterfragen sie das doch mal, Herr Kunze. Nat\u00fcrlich nur, wenn Sie das nicht \u00fcberfordert.\nGerda Huber\n| #\n@Gonzo: Du forderst mehr Fakten dazu. Sehr witzig, die Pressekonferenz der Pathologen ist gerade mal einige Tage alt. Einfach anschauen, vor allem die erschreckenden pathologischen Schnitte des Gewebes der geimpten Toten. H\u00e4ttest Du gerne noch mehr Obduktionen? Keine Angst, das wird kommen.\nAngesichts der Tatsache, dass die Mediziner bis zu 40% URS\u00c4CHLICH an der Impfung Verstorbene konstatieren (!!), verwundert mich hier, dass nicht einmal eine Spur Verbl\u00fcffung zu h\u00f6ren bzw. zu lesen ist. Denn damit ist immerhin belegt, dass der \u00fcbliche Verdr\u00e4ngungsspruch: \u201cSind ja alle nicht an, sondern nur mit der Impfung verstorben\u201d erneut widerlegt ist (wer aufmerkt, checkt woher dieses \u201csaying\u201d kommt). Wer sich ein bisserl informiert hat ja schon mit bekommen, dass es weltweit bereits belegte F\u00e4lle von C-Impfsch\u00e4den gibt; ich spare mir die Auflistung bzw. Verlinkung. Und hat evtl. auch mit bekommen, dass die C-Impfungen bereits zu der ca. 10fachen Meldemenge im Vergleich zu ALLEN ANDEREN Impfungen der letzten Jahrzehnte gef\u00fchrt haben.\nDas Problem scheint die ADE zu sein. Auf diesen ADE-Effekt hat auch das Paul-Ehrlich-Institut (PEI) bereits im Juli des Vorjahres hingewiesen. \u201eEs gibt bei SARS- und MERS-CoV Hinweise darauf, dass unerw\u00fcnschte infektionsverst\u00e4rkende Antik\u00f6rper (antibody-dependant enhancement, ADE) nach einer Impfung oder einer durchgemachten COVID-19-Erkrankung bei einer weiteren Infektion im ung\u00fcnstigen Fall zu einer verst\u00e4rkten Infektion f\u00fchren k\u00f6nnten\u201c, hei\u00dft es dort. Diesen Effekt sieht man z.Zt. in Israel (Impfweltmeister und Infektionsweltmeister). Gro\u00dfe Bedenken bez\u00fcglich der Folgen der Massenimpfungen werden \u00fcbrigens auch in einem k\u00fcrzlich ver\u00f6ffentlichten Beitrag im \u201eJournal of Infection\u201c aufgeworfen. Die infektionsverst\u00e4rkenden Antik\u00f6rper k\u00f6nnten \u201eein potenzielles Risiko f\u00fcr Massenimpfungen w\u00e4hrend der aktuellen Delta-Pandemie darstellen\u201c, lautet die Schlussfolgerung der Wissenschaftler der Universit\u00e4t Aix-Marseille. Aus der letzten FDA (USA)-Anh\u00f6rung \u00fcber die Booster-Impfung (die \u00fcbrigens so ausging: \u201cDie Mitglieder der unabh\u00e4ngigen Impfkommission lehnten am Freitag aber eine grunds\u00e4tzliche Auffrischungsimpfung f\u00fcr alle ab einem Alter von 16 Jahren ab \u2013 ein D\u00e4mpfer f\u00fcr die Regierung von Pr\u00e4sident Joe Biden. Sie verwiesen unter anderem auf m\u00f6gliche Nebenwirkungen bei j\u00fcngeren Menschen \u201c, Quelle: \u00c4rzteblatt):\nDr. Steve Kirsch, der Direktor des COVID-19 Early Treatment Funds, etwa leitete die Anh\u00f6rung mit der Konstatierung ein, dass die Corona-Impfung hochproblematisch sei.\nKirsch sagte in der Telefonkonferenz:\n\u201eIch werde meine Bemerkungen auf den Elefant im Wohnzimmer fokussieren, \u00fcber den niemand reden will: dass die Impfstoffe mehr Menschenleben fordern als retten\u2026\u201c\nBOMBSHELL Info During Todays FDA Vax Meeting:\nDr Rose States Based on The VAERS Data\u2026 The Risks Far Outweigh The Benefits Especially For Children\nOver A 1000% Increase In Adverse Events In 2021!\nAlles im Netz zu finden, man sollte jedoch etwas Englisch k\u00f6nnen. Aber klar, ist ja alles \u201cQuerdenker-Geschwurbel\u201d.\n@Piedro: Sie sind ja wieder putzig. \u201cLinksgr\u00fcne Ecke\u201d beschreibt im \u00fcblichen Sprachgebrauch eine politische Verortung bzw. Wahlen-Vorliebe. So wie andere sagen: \u201crechte Ecke\u201d. \u00dcbrigens, ich war Jahrzehnte in der linksgr\u00fcnen Ecke \u2013 das ist seit 2020 Vergangenheit. Wie die Gr\u00fcnen und die Linke (gemeint ist SPD und Linkspartei) mit den Grundrechten und der Gesundheitspolitik umgeht ist skandal\u00f6s und unverh\u00e4ltnism\u00e4ssig.\nPiedro\n| #\n@Gerda Huber\n\u201c@Gonzo: Du forderst mehr Fakten dazu. Sehr witzig, die Pressekonferenz der Pathologen ist gerade mal einige Tage alt.\u201d\nJa, wirklich witzig, erst zwei Tage her, und schon gibt es Fakten dazu.\nhttps://www.welt.de/wissenschaft/plus233927158/Pathologen-Pressekonferenz-Angebliche-Befunde-zu-Impftoten.html\nLeider mit Bezahlschranke, f\u00e4ngt aber schon \u201cwitzig\u201d an.\n\u201cAngesichts der Tatsache, dass die Mediziner bis zu 40% URS\u00c4CHLICH an der Impfung Verstorbene konstatieren (!!), verwundert mich hier, dass nicht einmal eine Spur Verbl\u00fcffung zu h\u00f6ren bzw. zu lesen ist.\u201d\nVerbl\u00fcffend finde ich, dass diese Annahme auf 10 Obduktionen beruht, und die meisten Verstorbenen deutlich \u00fcber 70 waren. Da darf man mal fragen: 40% von was eigentlich? Oder ist das nicht wichtig?\n\u201cErneut widerlegt\u201d ist da, au\u00dferhalb des Huber-Universums, gar nix.\n\u201c\u2026dass es weltweit bereits belegte F\u00e4lle von C-Impfsch\u00e4den gibt\u2026\u201d\nSowas aber auch! Ein Medikament mit Nebenwirkungen! Wer h\u00e4tte das gedacht? Wieso wird das gemeldet, und nicht totgeschwiegen? Sonst wird doch immer alles totgeschwiegen, oder doch nicht?\n\u201c\u2026im ung\u00fcnstigen Fall zu einer verst\u00e4rkten Infektion f\u00fchren k\u00f6nnten\u201d\nNa sowas! Dann mal Butter bei die Fische, Huberin: wie viele dieser ung\u00fcnstigsten F\u00e4lle gab es, bei wie viel Abermillionen Impfungen? Raus damit.\n\u201c\u2026dass die Impfstoffe mehr Menschenleben fordern als retten\u2026\u201c\nWeil? So viele sterben? Die Impfung nix bringt? Erst ein Konjunktiv nach dem anderen, dann so ein Klops. Bemerkenswert, der Gehalt ihrer Mitteilung.\nSollten Sie etwas tats\u00e4chlich gehaltvolles zum Vortrag bringen, werde ich sehr interessiert lesen. M\u00f6glichst mit weniger Konjunktiv, denn was alles sein k\u00f6nnte wei\u00df sogar der Span. Aber danke, dass Sie auf Verlinkung verzichtet haben. Als ich Quellen suchte taumelte ich von RT zu epoche times und in andere, unappetitliche G\u00fcllegruben, die alle das Gleiche wiederk\u00e4uen.\n\u201c,,,das ist seit 2020 Vergangenheit.\u201d\nDa f\u00fchl ich in meiner Ecke doch gleich viel wohler. F\u00fcr sie ist die SPD links? Na dann\u2026\nnaja\n| #\n@Piedro\nIhre Bem\u00fchungen in allen Ehren\u2026.nur Leerdenker, Querlatscher, etc. k\u00f6nnen und werden Sie in dieser zeit nicht mehr argumentativ begegnen k\u00f6nnen. Das l\u00e4uft auf verschwendete Lebenszeit hinaus.\nF\u00fcrmich pers\u00f6nlich habe ich schon seit l\u00e4ngerem beschlossen, keine Lebenszeit mehr zu verschwenden, und darauf hin folgerichtig, die Lerrdenker und Querlatscher aus meinem Bekanntenkreis entfernt.\nKlingt hart aber die sinnbefreiten Diskussionen sind schlagartig beendet.\nThomas Kunze\n| #\n@Piedro\n\u201cRT ist eine G\u00fcllegrube, keine Informationsplattform.\u201d\nBei Gerda Huber haben Sie \u201cGehaltvolles\u201d gefordert, Ihr Urteil \u00fcber RT ist wirklich \u00fcberzeugend gehaltvoll.\n\u201cEs wird kritisch hinterfragt warum es mehr Meldungen zu Nebenwirkungen gibt, wenn sich -zig Millionen mehr impfen lassen? Und, hat man eine Antwort gefunden? K\u00f6nnte es daran liegen, dass bei -zig Millionen mehr Impfungen auch mehr Nebenwirkungen auftreten? Oder hinterfragen die noch immer?\u201d\nAllein 2019 wurden in BRD 39,7 Mio. Impfungen verabreicht ( https://de.statista.com/statistik/daten/studie/467046/umfrage/impfstoffverbrauch-in-deutschland/ )\nNochmal, es wurden 2021 mehr Impfnebenwirkungen gemeldet als die letzten 20 !! Jahre zusammen in der BRD !\nTom\n| #\nDie immer mehr zunehmende Aggressivit\u00e4t, Ignoranz und Polemik der Impfideologen ist bezeichnend. Wieviel Professoren und absolute anerkannte Experten wollt ich noch reflexartig pers\u00f6nlich diffamieren, bis Ihr endlich erkennt, was echter wissenschaftlicher Diskurs bedeutet? Audiatur et altera pars!\nPiedro\n| #\n@Thomas Kunze\nEntschuldigung, ich setzte ein gewisses Informationsniveau voraus. Mein Fehler.\nWas wissen Sie denn nicht? Dass RT gef\u00e4lschte Fotos zur Evakuierung aus Afghanistan verbreitet hat, mit der Behauptung, man h\u00e4tte Terroristen ausgeflogen? Dass der Sender massiv gelogen hat, als es um das abgeschossene Flugzeug in der Ukraine ging? Wissen Sie, was dieser Sender zu Navalny abgesondert hat? Wie bei einer Pressekonferenz gleich zwei mal gelogen wurde, um die deutsche Regierung zu diskreditieren? Haben Sie wenigstens gewusst, dass H\u00e4ndewaschen nicht gegen Viren hilft, nicht in Deutschland, in Russland schon? Dass alles, was RT-Dland hier \u201ckritisiert\u201d in Russland bejubelt wird, zB die Impfung? All das wissen Sie nicht? Auch nicht, dass RT-D auf Platz 1 des L\u00fcgenrankings zu Corona liegt, mit gro\u00dfem Abstand? RT ist so seri\u00f6s wie Putin demokratisch ist. Frau Huber kann ich im Ansatz noch ernst nehmen, jemand, der RT als seri\u00f6se Quelle hinstellen will bestimmt nicht.\nWas sollen die Impfzahlen von 2019? Sie fabulieren doch zur Coronaimpfung. Auf der einen Seite wird behauptet, all die t\u00f6dlichen Nebenwirkungen werden gar nicht gemeldet, und trotzdem sind es pl\u00f6tzlich in einigen Monaten mehr als in den letzten 20 Jahren? Muss man das glauben? Nee, ne? Au\u00dfer, man hat\u2019s bei RT geh\u00f6rt\u2026 dann ja\u2026\nAllein was Sie hier schon f\u00e4lschlich behauptet haben geht nur noch auf die Haut einer recht gro\u00dfen Kuh. Etwa, man unterschriebe bei der Impfung eine Verzichtserkl\u00e4rung gegen\u00fcber des Herstellers. Mal so locker aus dem \u00c4rmel gesch\u00fcttelt, diese L\u00fcge. Und jetzt solche Zahlen, unbelegt, mal eben so. Sehr glaubw\u00fcrdig, Herr Kunze.\nWer sich f\u00fcr die Risiken interessiert, kann sich seri\u00f6s informieren. Sogar Sie k\u00f6nnten das. 130.000 Nebenwirkungen wurden gemeldet. Das sollen mehr sein als in den letzten 20 Jahren? Bullshit.\nhttps://www.swr.de/wissen/pei-sicherheitsbericht-corona-impfstoffe-100.html\nhttps://www.rki.de/SharedDocs/FAQ/COVID-Impfen/FAQ_Liste_Sicherheit.html\nhttps://www.wa.de/leben/gesundheit/corona-impfung-langzeitfolgen-nebenwirkungen-impfschaeden-biontech-moderna-studie-symptome-experten-90987179.html\nhttps://www.mdr.de/brisant/corona-schutzimpfung-langzeitfolgen-100.html\nIch litt nach der Impfung auch unter Nebenwirkung, wie andere in meinem Umfeld. Einen Tag wie vor die Wand geknallt und dann in Watte gepackt. Ent-setz-lich! Aber besser als Covid, oder andere mit Covid infizieren. Meine Meinung. Sie d\u00fcrfen das gern anders sehen. \u00c4ndert alles nix an den Fakten.\n0,14% gemeldete Nebenwirkungen.\n0,02% schwerwiegende Nebenwirkungen.\nhttps://www.ardmediathek.de/video/brisant/corona-schutzimpfung-impfschaeden-schlimmer-als-covid-19/das-erste/Y3JpZDovL21kci5kZS9iZWl0cmFnL2Ntcy9jMDM0MmNmNy1jNmMxLTQ3NDUtODVjMi1iOTE5ODE1MDFkMWU/\nBei \u00fcber 50 Mio Geimpften. Und jetzt Sie, Herr Kunze.\nFrage: warum liest man von dieser furchtbaren Bedrohung nix auf Ihrer Website? Angst um Ihre Glaubw\u00fcrdigkeit im Wahlkampf?\nMr. T.\n| #\nDas Problem ist doch, dass bei der guten Frau der Dunning-Kruger-Effekt mit gnadenloser H\u00e4rte zuschl\u00e4gt. Sie kommt aus der Jura und kann nat\u00fcrlich ihre fundierte Meinung und Einsch\u00e4tzung zu sicherlich problematischen juristischen Fragen zu dieser Thematik \u00e4u\u00dfern. Das ist jedoch nur der Aufh\u00e4nger. Sie wechselt sehr schnell das Feld und schwurbelt in Medizin, Epidemologie, Pharmakologie und Statistik rum, um sich ihre Meinung plausibel zu saufen. Und fa unterscheidet sie sich von vielen anderen, die auf ihrem Feld bleiben.\nOder hat sich Drosten schon mal zu juristischen Aspekten der Pandemie ge\u00e4u\u00dfert?\nThomas Kunze\n| #\n@Piedro\nIch kenne pers\u00f6nlich \u00c4rzte, die aufgrund des b\u00fcrokratischen Aufwands und der hohen Anzahl keine Impfnebenwirkungen melden, obwohl sie selbst impfkritisch sind.\nDie Dunkelziffer d\u00fcrfte enorm sein.\nEs ist auch kein Widerspruch, dass auf der einen Seite nicht alle Nebebwirkungen gemeldet werden und andrerseits die F\u00e4lle so viele sind. Es w\u00e4ren bei vollst\u00e4ndiger Meldung schlicht noch mehr.\nMag sein, dass RT auch Propaganda verbreitet, deswegen muss ja lange nicht alles falsch sein, was berichtet wird. Medien im allgemeinen bin ich viel kritischer als Sie sich das vorstellen k\u00f6nnen, aber eben nicht nur bestimmten.\nGlauben sie tats\u00e4chlich, dass unsere \u00fcberwiegend staatlich direkt o. indirekt finanzierten Medien keinerlei Propaganda betreiben?\nIm \u00dcbrigen betreibe ich keinen Wahlkampf, wie kommen Sie darauf ? Oder haben Sie mich schon einer Partei und einem Beruf zugeordnet? Aber bitte sparen Sie sich die Antwort, das will ich von Ihnen wirklich nicht wissen.\nPiedro\n| #\n@Tom\n\u201cImpfideologen\u201d, gef\u00e4llt mir, sch\u00f6ne Wortsch\u00f6pfung! So ganz frei von ideologischem Framing! Mit dem Rest habe ich Verst\u00e4ndnisprobleme. Ich wei\u00df ja nicht, welche absolute anerkannte Experten Sie meinen, die vermeintlich pers\u00f6nlich diffamiert wurden. Auch, dass Sie von den Kommentatoren einen wissenschaftlichen Diskurs erwarten kann ich nicht verstehen. Die tun lediglich ihre Meinung kund, und wie das bei Meinungen so ist, jeder hat halt eine. Manche Meinung ist fundiert, \u00fcberlegt, durchdacht, andere beruhen zwar auf felsenfester \u00dcberzeugung, offenbaren aber mehr Defizite als Fakten. Und einige sind halt einfach nur strunzdoof. Was die Gegenseite angeht stimme ich Ihnen zu: nur kontroverse Meinungen sind interessant, alle anderen spiegeln ja mehr oder weniger die eigene \u00dcberzeugung. Da kann man nix lernen.\nEine Weile habe ich mich mal mit dem Herrn John Ioannidis besch\u00e4ftigt. Ein ausgewiesener Experte, ganz fraglos. Einige seiner Studien haben Wellen geschlagen, und die Herzen der Querdenker, Skeptiker, wie man sie nennen mag, h\u00f6her schlagen lassen. Jemand bezeichnete ihn als den meist zitiertesten Wissenschaftler der Welt. Kann gut sein, dass das stimmt, aber das liegt dann auch daran, dass diese Studien von denen zerrissen wurden, auf die er sich selbst berufen hat. Und das nicht nur hin und wieder, sondern regelm\u00e4\u00dfig. Ist halt so \u2018ne Sache mit dem wissenschaftlichen Disput, und mit den Experten. Hier d\u00fcrfen Sie den jedenfalls keinen wissenschaftlichen Disput erwarten, nur, weil sich mache schon selbst zu Experten aufpudeln.\nWas nun Aggressivit\u00e4t, Ignoranz und Polemik angeht, da schaukelt sich manchmal einiges hoch, und auch das ist eine Frage der pers\u00f6nlichen Wahrnehmung. Ist es ignorant, gewissen Quellen die Seriosit\u00e4t abzusprechen? Nicht, wenn diese nachweislich jede Menge Bullshit verbreiten. Das ist einfach nicht seri\u00f6s. Ist es aggressiv jemanden zu sagen er verbreite Bullshit? Durchaus, aber ich halte das f\u00fcr statthaft, wenn diesem Bullshit ein Wahrheitsgehalt angedichtet wird. Und Polemik, mei, davon habe ich auch schon geh\u00f6rt. Das ist ein Stilmittel. Genau wie Sarkasmus. Genau wie das permanente Suhlen in einer Opferrolle und das Mimimi der Wiederholungsquarktaschen.\nLocker bleiben.\nhttps://blog.gwup.net/wp-content/uploads/2016/09/EM_4.jpg\nPiedro\n| #\n@Thomas Kunze\nTja, solche \u00c4rzte braucht das Land, die ihrer MeldePFLICHT nicht nachkommen, weil es zu m\u00fchsam ist ein Onlineformular auszuf\u00fcllen. Sie verorten da eine hohe Dunkelziffer? Ist ja spannend. Ich hoffe sehr, dass die meisten \u00c4rzte ihre Pflicht so ernst nehmen wie die wissenschaftliche Auswertung und brisante Reaktionen auch melden. So kann man nat\u00fcrlich trefflich ins Dunkle spekulieren, weil man ja wen kennt\u2026 oder welche\u2026\n\u201cMag sein, dass RT auch Propaganda verbreitet, deswegen muss ja lange nicht alles falsch sein, was berichtet wird.\u201d\nJa, geh-nau. Bei den Nazis war ja auch nicht alles schlecht. Warum sollten Putin-Propaganda-Knechte nicht auch mal die Wahrheit sagen? Sehr putzig, Herr Kunze. Ich w\u00fcrde in dem Fall davon ausgehen, dass diese Wahrheit auch in anderen Quellen zu finden ist, und denen den Vorzug geben. Aber Glaubw\u00fcrdigkeit muss jeder f\u00fcr sich selbst beurteilen. F\u00fcr mich ist das eine G\u00fcllegrube, und ich der suche ich nicht nach Fr\u00fcchten.\n\u201cGlauben sie tats\u00e4chlich, dass unsere \u00fcberwiegend staatlich direkt o. indirekt finanzierten Medien keinerlei Propaganda betreiben?\u201d\nStaatlich gelenkt? Eher nicht. Meine Medienkritik hat einen anderen Ansatz. Deshalb ist gerade der \u00d6ffentlich Rechtliche Rundfunk wichtig, der l\u00e4sst sich nicht so leicht kontrollieren wie die Unternehmen eines Konzerns. Zumindest noch, schaut man nach \u00d6sterreich sieht\u2019s schon wieder ganz anders auch. Aber selbst da wird nicht ansatzweise so viel gelogen und gef\u00e4lscht wie bei RT, da wird \u201cnur\u201d verschwiegen.\n\u201cAber bitte sparen Sie sich die Antwort, das will ich von Ihnen wirklich nicht wissen.\u201d\nIch wollte nur mal auf den Busch klopfen, nix f\u00fcr ungut. Danke f\u00fcrs Rascheln.\nHthik\n| #\n\u201cSchwimmbad- oder Theaterbesuch, ein Pizza-Essen oder \u00e4hnliches. \u2026 wollen schnell etwas essen gehen: Und siehe da, die Teststationen haben zu oder liegen zu weit weg. \u2026 spontan am Sonntag in die Kletterhalle oder man erf\u00e4hrt von Freikarten f\u00fcr ein Konzert, Die gesamte Spontanit\u00e4t des Lebens ist dahin.\u201d\nDie Antwort darauf \u00fcberlass ich gerne der Journalistenazubin Luisa Thom\u00e9\n\u201cIn einer Sache hatten arme Menschen seit Beginn der Pandemie Gl\u00fcck: Viele Einschr\u00e4nkungen des \u00f6ffentlichen Lebens konnten sie bislang getrost ignorieren. Abgeriegelte Shopping-Malls, Reiseverbote, leere Fu\u00dfballstadien, geschlossene Restaurants. Weil sie sich diese Dinge auch vor der Pandemie nicht leisten konnten.\n37,84 Euro sind im Hartz IV-Regelsatz monatlich f\u00fcr Bekleidung und Schuhe vorgesehen. Winterjacke inklusive. 1,33 Euro pro Tag f\u00fcr Freizeit und Unterhaltung. Auch das gro\u00dfe Klagen man nehme der Gesellschaft alles, was Spa\u00df macht. F\u00fcr arme Menschen v\u00f6llig irrelevant. Denn diesen Spa\u00df hat es auch vorher in ihrem Leben nicht gegeben.\u201d\nDer Satz verdient allerdings eine Sonderbehandlung\n\u201cWenn demn\u00e4chst auch noch die Kostenpflicht hinzu kommt, sind die kostenbewusste Familien raus aus dem sozialen Leben.\u201d\nDeswegen d\u00fcrfen wir bekanntlich auch nichts gegen den Klimawandel machen, denn dann kann sich der Familienvater das Heiz\u00f6l nicht mehr leisten und die Oma vom Land das Taxi zum Arzt. Andere L\u00f6sungen sind v\u00f6llig undenkbar.\nWo waren denn all die mutigen Querjuristen, als Hartz IV eingef\u00fchrt wurde? Aber da hat ja der Peter Masuch (SPD, Pr\u00e4sident des Bundessozialgerichts) deutlich versichert, dass nur Verwirrte glauben, das sei Zwangsarbeit. Dann muss das wohl stimmen.\nDer Regelsatz sei v\u00f6llig tadellos berechnet urteilte er. Wo waren da die Skeptiker?\nDazu, dass das Bundesverfassungsgericht durch die absolut geniale, unerwartete und hochschwierige neue Ermittlungstaktik \u201cHinsehen statt gl\u00e4ubig annehmen\u201d herausfand, dass der Regelsatz in Blaue hinein erfunden wurde, um die Zielvorgabe zu erreichen, hatte er das zu sagen:\n\u201cAuch die vom Bundessozialgericht veranlasste Richtervorlage zur \u00dcberpr\u00fcfung der \u201cHartz IV\u201d-Regels\u00e4tze an das Bundesverfassungsgericht, die dann zu dessen Urteil vom 9. Februar dieses Jahres gef\u00fchrt hat, ist ein wesentlicher Beitrag zur Kl\u00e4rung grunds\u00e4tzlicher Fragen und ein Beweis f\u00fcr das Funktionieren unserer rechtsstaatlichen Ordnung \u2013 die Sozialgerichtsbarkeit ausdr\u00fccklich eingeschlossen.\u201d\nAlso nix. Denn nachdem Borchert bereits die Verfassungsbeschwerde eingereicht hatte, hat sich das BSG entschlossen, auch was zu machen, um nicht so dumm dazustehen, wie sie sind. Nat\u00fcrlich haben sie nicht ihre Meinung ge\u00e4ndert, aber da war ja gl\u00fccklicherweise noch der Kinderregelsatz.\nWundern muss das niemanden, den \u201cargumentiert\u201d wird so\n\u201cB\u00f6ckler-Stiftung: Sozialverb\u00e4nde verlangen dagegen mehr \u00d6ffnungsklauseln, z.B. f\u00fcr den spezifischen Lebensmittelbedarf eines Kranken.\nDie Annahme war, dass die Grundsicherung nur vor\u00fcbergehend gezahlt werden muss. Da k\u00f6nnen solche Fragen restriktiver behandelt werden als etwa im Fall der dauernden Erwerbsminderung.\u201d\nJa wenn das die Annahme war, dann ist das ja gerechtfertigt.\nDer Schluss ist auch sonst falsch, aber ich schreib hier so schon zuviel.\nDann hat das Bundesverfassungsgericht auch noch entschieden, dass auch ein arbeitsunwilliger Mensch \u00fcber eine zu sch\u00fctzenden Menschenw\u00fcrde verf\u00fcgt. Dass kein Zwang durch deren Verletzung ausge\u00fcbt werden darf. Wer h\u00e4tte das gedacht? Welche Professoren haben diese eigentlich erreicht? Was??? Ein popeliger Richter von einem Sozialgericht?\nNun immerhin gab es da den Professor aus Eichst\u00e4tt, dessen Klage nur so schlecht war, dass das Bundesverfassungsgericht ausdr\u00fccklich anmerkte, das hier nicht \u00fcber den Regelsatz entschieden werden konnte, trotzdem aber als \u201cArgument\u201d in zahlreichen Urteilen herhalten musste, er w\u00e4re es.\nNicht, dass es nicht anders ginge. Selbst in Regensburg: 1 BvR 2980/14\n\u00dcbrigens\n\u201cWerden Pflegekr\u00e4fte inzwischen deutlich besser bezahlt?\u201d\nEin Anhebung des Regelsatzes w\u00fcrde insgesamt das Lohnniveau erh\u00f6hen, besonders bei den Ausgebeuteten. Deswegen muss er ja richtig sein. Um aus dem guten Mensch von Sezuan zu klauen: MUSS! MUSS! MUSS!\nHthik\n| #\n@Thomas Kunze 22. September 2021 um 13:34\n\u201cMag sein, dass RT auch Propaganda verbreitet, deswegen muss ja lange nicht alles falsch sein, was berichtet wird.\u201d\nRichtig, was gibt es denn noch f\u00fcr andere Quellen?\nUnd weil wir schon dabei sind, was sind denn nun genau die Quellen f\u00fcr das?\n\u201cSoweit ich die aktuellen Studien richtig auswerte, ist es keinesfalls gesichert, dass Geimpfte das Virus nicht \u00fcbertragen k\u00f6nnen, umgekehrt scheint vielmehr daf\u00fcr zu sprechen, dass sie als \u00dcbertr\u00e4ger eine durchaus erhebliche Rolle spielen k\u00f6nnen. Der noch gegenteilige Hinweis auf der Seite des RKI vom Fr\u00fchjahr d\u00fcrfte inzwischen wissenschaftlich \u00fcberholt sein.\u201d\nAb dem n\u00e4chsten Satz wird die Annahme dann masuchw\u00fcrdig zur gegenteiligen Tatsache, den selbst eine \u201cwesentliche Rolle\u201d bedeutet keinen Schutzverlust. Im Arztrecht geht man davon aus, dass die Bagatellschwelle, ab der der Arzt \u00fcber eine Nebenwirkung nicht mehr aufkl\u00e4ren muss bei etwa 1:10.000 liegt.\nThomas Kunze\n| #\n@Piedro\nImmer wenn ich Ihre Beitr\u00e4ge lese, denke ich zuerst Sie haben recht oder scheinen zumindest ziemlich intelligent zu sein.\nNach der Analyse des Inhalts allerdings bin ich mir dann nicht mehr so sicher.\nWenn ich definitiv von \u00c4rzten berichte, und ich kenne ja tats\u00e4chlich nur den allerkleinsten Bruchteil der \u00c4rzte, die potentielle Impfnebenwirkungen nicht weiterleiten, und daraus eine hohe Dunkelziffer ableite, dann ist das doch nur folgerichtig.\nSie hingegen bezeichnen das als \u201cins Dunkle spekulieren\u201d\nNazivergleiche sind nicht zielf\u00fchrend und verbieten sich eigentlich von selbst, dabei das wiederholte, absch\u00e4tzige Adjektiv \u201cputzig\u201d zu verwenden l\u00e4sst sie etwas arrogant erscheinen.\nWissen sie wer direkt oder \u00fcber Firmen indirekt an den meisten Medien in der BRD beteidigt ist oder in deren Aufsichtsr\u00e4ten sitzt: Die SPD.\nhttps://www.bundestag.de/resource/blob/414760/a71dbccce2cfb7936b327fee6e07b0ca/wd-10-035-08-pdf-data.pdf\nWissen Sie wer seit 2020 die neue Programmdirektorin der ARD ist? Die Tochter von Wolfgang Sch\u00e4uble, Frau Christine Strobl, und ich k\u00f6nnte Ihnen noch zig weitere Beispiele nennen die Ihre Gl\u00e4ubigkeit an den \u00f6ffentlichen Rundfunk eigentlich ersch\u00fcttern m\u00fcsste.\nHthik\n| #\n@Dieter 21. September 2021 um 21:00 | #\n\u201cEine seltsame Mischung aus pers\u00f6nlicher Meinung, medizinischer Laieneinsch\u00e4tzung und -fehleinsch\u00e4tzung und kostenloser Werbung f\u00fcr den Blog und die Initiative.\u201d\nJa.\n\u201cQuo vadis, RD?\u201d\nVielleicht dahin, dass eine seltsame Mischung aus pers\u00f6nlicher Meinung, medizinischer Laieneinsch\u00e4tzung und -fehleinsch\u00e4tzung und kostenloser Werbung f\u00fcr den Blog und die Initiative von Django Aigner gnadenlos als eine seltsame Mischung aus pers\u00f6nlicher Meinung, medizinischer Laieneinsch\u00e4tzung und -fehleinsch\u00e4tzung und kostenloser Werbung f\u00fcr den Blog und die Initiative, pr\u00e4sentiert wird.\n\u201cIch sehe es pers\u00f6nlich auch als Fehler und Sparma\u00dfnahme an, \u2026\u201d\nRichtig. Das kommt aber nicht \u00fcberraschend. Das war bei den Masken so, dann bei den FFP2-Masken.\n\u201cDa in unserem Haushalt ein ungeimpftes Kind lebt, testen sich die restlichen, geimpften Familienmitglieder mehrmals die Woche selbst. Eigenverantwortung kann n\u00e4mlich auch bedeuten, dass man mehr tut als der Staat alle paar Wochen neu vorgibt.\u201d\nAu\u00dfer, man kann sich das nicht leisten. Auch soweit hat der Beitrag recht.\nCharlotte\n| #\nMehr Schmarrn habe ich wirklich selten gelesen. \u00c4rzte und Pflegepersonal sollte einfach die Behandlung ungeimpfter Personen einstellen, nicht impfbare Menschen sind nat\u00fcrlich ausgenommen. Ich ertrage das ganze langsam wirklich nicht mehr.\nThomas Kunze\n| #\nNun noch ein letzter Beitrag meinerseits zum Thema Corona und der pandemischen Lage 2020 bei 0 % Impfquote:\nDer Anteil von Patienten mit der Diagnose COVID-19 in den Krankenh\u00e4usern in Deutschland war weitaus geringer als gemeinhin angenommen, wie ein Gutachten des Leibniz-Instituts f\u00fcr Wirtschaftsforschung an den Tag brachte. In Auftrag gegeben hat es das Bundesgesundheitsministerium. Alle Patienten mit der Diagnose COVID-19 brachten es demnach 2020 auf 1,93 Millionen Verweildauertage in den deutschen Kliniken. Setzt man sie in Verh\u00e4ltnis zur Zahl der Verweildauertage aller Patienten, 101,02 Millionen, kommt man auf 1,9 Prozent. Also knapp zwei Prozent. Der Mediziner Gunter Frank, der die Angaben, die monatelang kaum bis gar nicht bemerkt wurden, jetzt entdeckte und auf sie aufmerksam machte, nennt diese zwei Prozent eine \u201eSkandalzahl\u201c: \u201eUnd die sollen die Krankenh\u00e4user an den Rand der Belastung gebracht haben? Jedes Jahr werden Patienten mit infekti\u00f6sen Atemwegserkrankungen in dieser Gr\u00f6\u00dfenordnung station\u00e4r behandelt.\u201c Selbst als der Anteil der Corona-Patienten am gr\u00f6\u00dften war, in der zweiten Dezemberh\u00e4lfte, lag er nur bei knapp 5 Prozent aller Betten.\nIn den Medien fand diese Zahl kaum Beachtung.\nDie Quelle nenne ich absichtlichh mal nicht, da sie wahrscheinlich vielen nicht seri\u00f6s genug erscheint, und alleine deshalb (selbstverst\u00e4ndlich) fragw\u00fcrdig ist.\nHthik\n| #\n@Mr. T. 21. September 2021 um 18:25\n\u201cAnsonsten ersetze man bei der Frage mal Impfung durch F\u00fchrerschein und Teilhabe durch Autofahren und man sieht vielleicht, das manche Sachen nicht einfach so ungeregelt bleiben d\u00fcrfen.\u201d\nMit solchen Erl\u00e4uterungen versuchen die Waffenkritiker in den USA seit Urzeiten, den Keim der Vernunft zu s\u00e4hen.\nDas Bundesverfassungsgericht sagt in 1 BvR 476/10 vom 15.3.2010 Unterschiede m\u00fcssen von solcher Art und solchem Gewicht, dass sie die Ungleichbehandlung rechtfertigen k\u00f6nnen.\nMein sch\u00f6nstes Beispiel von Zwang ist aber die Ansicht einiger Staatskirchenrechtler, dass der Staat neben vielen anderen Gr\u00fcnden, wie Geschichte, oder dass er kein eigenes Wertesystem haben k\u00f6nne, deswegen der Kirche Geld geben muss, weil er sonst gegen die Religionsfreiheit verst\u00f6\u00dft. Die Kirchen und Prozessionen und Kulthandlungen kosten nunmal. Kriegt man das nicht, dann kann man nicht so, wie man will, also w\u00e4re das gegen die Religionsfreiheit versto\u00dfender Zwang. Vielleicht sollten die Kreuzundquerdenker einfach Geld f\u00fcr ihre Demos fordern.\nHthik\n| #\n@Thomas Kunze 22. September 2021 um 16:06\n\u201cWenn ich definitiv von \u00c4rzten berichte, und ich kenne ja tats\u00e4chlich nur den allerkleinsten Bruchteil der \u00c4rzte, die potentielle Impfnebenwirkungen nicht weiterleiten, und daraus eine hohe Dunkelziffer ableite, dann ist das doch nur folgerichtig.\u201d\nDas ist Aiwangerstatistikfreestyle. Wir wissen nichts \u00fcber die \u00c4rzte und insbesondere nicht, ob die sich hier richtig repr\u00e4sentiert sehen.\nWaren das Nebenwirkungen, die \u00fcberhaupt die Schwelle \u00fcberschreiten k\u00f6nnen, dass sie gegen das Infektionsrisiko der zu sch\u00fctzenden Gruppen aufgerechnet werden k\u00f6nnen? Auf \u201cMir ist deine Muter wurst, wenn ich drei Tage Sch\u00e4delweh hab\u201d, erlaube ich mir zu antworten \u201cMir ist dein Sch\u00e4delweh nicht wurst, hier hast Du ein Aspirin\u201d.\nMonika\n| #\nDas Interview besteht auch meinem Eindruck nach aus zu viel Meinung und \u00fcberzogenen Beispielen.\nWie einige andere hier glaube ich auch, dass langfristig auch Genesene sich f\u00fcr bestimmte Gelegenheiten wieder testen lassen m\u00fcssen, und ich hoffe, dass diese Tests dann f\u00fcr nicht so Beg\u00fcterte bezahlbar bleiben oder wieder kostenlos angeboten werden k\u00f6nnen. Nicht nur im Sinne meines Geldbeutels, sondern auch der Ansteckungsreduzierung.\nWer sich nicht impfen lassen will \u2013 sehr schade, aber gut. Die Konsequenzen sollten diese Leute dann wirklich selbst tragen m\u00fcssen, \u00fcberall da, wo es aus Infektionsschutzgr\u00fcnden gerechtfertigt ist. Wir Geimpften stecken uns seltener an und verbreiten eine geringere Viruslast, lese ich immer wieder. Wir k\u00f6nnen andere anstecken und selbst erkranken, sind aber nicht die haupts\u00e4chlichen Infektionstreiber. Wir sch\u00fctzen also nicht nur uns selbst, sondern durchaus auch die anderen. Und wir tragen dazu bei, dass Unfallopfer, Patienten mit Herzinfarkt, Schlaganfall usw. weiterhin eine Chance auf freie Intensivbetten haben. Nicht vergessen, das ist wichtig.\nZum Beispiel Israel: zweifach geimpft sind dort auch nur ca. 62 % der Gesamtbev\u00f6lkerung. Das macht 38 % teilweise bzw. ganz ungesch\u00fctzte Menschen, die der gef\u00fcrchteten Delta-Variante immer weiter Gelegenheit zu Mutationen geben. Ein Gro\u00dfteil der Ungeimpften belegt die wertvollen Intensivbetten, die Geimpften trifft es weniger hart.\nGern m\u00f6chte ich die Meinung jedes anderen respektieren. Es f\u00e4llt nur verdammt schwer bei dem Teil der Impfgegner, die jeden Schrott glauben, der ihnen in einem sensationsgeilen Blog oder in der YT-Akademie vorgebetet wird. Da m\u00f6chte man wirklich sagen: \u201eHier hast Du eine Einverst\u00e4ndniserkl\u00e4rung, dass Du im Fall eines schweren Verlaufs der Krankheit, die es Deiner Meinung nach eh gar nicht gibt, auf eine station\u00e4re Krankenhausbehandlung verzichtest.\u201d Jaja, man denkt es nur\u2026\nCovid kann t\u00f6dlich sein, Long-Covid kann das Leben zum sehr viel Schlechteren \u00e4ndern, also tun wir dagegen, was wir k\u00f6nnen. Sch\u00fctzen wir uns und andere, wo es geht.\nGonzo\n| #\n@gerda huber\nAlso erst einmal danke f\u00fcr ihre ausf\u00fchrliche Antwort, aber die Aussage \u201cURS\u00c4CHLICH an der Impfung Verstorbene\u201d ist noch immer keine Antwort darauf, ob die Obduzierten nun an organversagen, lungenembolie, herzstillstand usw. usf. gestorben sind und wie denn die Impfung dabei mit spielt. Ich pers\u00f6nlich kann bis jetzt keine Fakten finden.\nZum Thema ADE nur ein kurzer link: https://www.pei.de/SharedDocs/FAQs/DE/coronavirus/coronavirus-infektionsverstaerkende-antikoerper-ade.html\nAnsonsten kann ich mich nur piedro anschlie\u00dfen.\n@ Thomas Kunze\nGrunds\u00e4tzlich bin ich froh, dass das ihr letzter Kommentar zum Thema Corona sein soll, denn recht viel verwertbares war bis jetzt nicht dabei, au\u00dfer einem kurzen Einblick in ihr Logikverst\u00e4ndnis. \u201c1,9 %\u2026 Und die sollen die Krankenh\u00e4user an den Rand der Belastung gebracht haben?\u201d Naja, 1,9% mit Lockown, Maskenpflicht, Quarant\u00e4ne und Kontaktbeschr\u00e4nkungen. Spricht dass jetzt f\u00fcr oder gegen die Ma\u00dfnahmen?\nHerzliche Gr\u00fc\u00dfe\nPiedro\n| #\n@Thomas Kunze\n\u201cSie hingegen bezeichnen das als \u201cins Dunkle spekulieren\u201d.\u201d\nJau. Ein Beispiel: ich kenne jemand, der bei Rot \u00fcber die Ampel geht und vermute, die Dunkelziffer ist weit h\u00f6her. Argumentatorische Wert gleich null, obwohl richtig.\n\u201cNazivergleiche\u2026\u201d\nBin ich eigentlich auch kein Freund von, aber ihr RT-Argument entspricht nun mal der gleichen \u201cLogik\u201d wie die der Nazi-Relativierer. Gut, das ist nicht wirklich putzig, aber irgendwie trotzdem unterhaltsam. Wenigstens f\u00fcr mich. Ich hab was \u00fcber f\u00fcr fuzzy logic.\n\u201c\u2026an den meisten Medien in der BRD beteidigt ist\u2026\u201d\nOch, die SPD ist doch ein harmloser Player, da muss man sich nur anschauen wo die mit drin h\u00e4ngen. Geben Sie sich das mal, etwa ab 27.30. https://www.claus-von-wagner.de/tv/anstalt/20180522-medien Das ist hardcore! Beim \u00d6R gibt es seit Jahrzehnten investigative Magazine, die schon so einiges aufgedeckt haben. Denen kann keiner journalistische Integrit\u00e4t absprechen, egal wer im Aufsichtsrat sitzt oder wem im Rundfunkrat das eine oder andere nicht passt.\n\u201cNun noch ein letzter Beitrag meinerseits zum Thema Corona\u2026\u201d\nWarum? Auch dieses Argument l\u00e4sst sich ganz leicht relativieren.\n1,93 Millionen Verweildauertage bei Covidpatienten.\n101,02 Millionen bei allen anderen Patienten: Mandeloperation, Verkehrsunfall, Arbeits- oder Sportunfall, was auch immer. Macht zwei Prozent. Supi. Und was bedeutet das nun? Dass ein Virus 2% aller Patienten mit allen erdenklichen Leiden ins Krankenhaus gebracht hat. Ist schon \u2018ne Hausnummer. Stellen Sie sich vor 2% der Patienten seine pl\u00f6tzlich an Aids erkrankt, und Aids lie\u00dfe sich \u00fcber die Luft \u00fcbertragen. Da w\u00e4r was los, gelle? An den Rand der Belastung wurden die Krankenh\u00e4user gebracht, weil viele dieser Patienten auf der Intensivstation brachten. Bei 2% Beinbruchpatienten w\u00e4re das nicht weiter ins Gewicht gefallen, aber Intensivbetten und vor allem -personal ist ein limitiertes Gut. \u201cJedes Jahr werden Patienten mit infekti\u00f6sen Atemwegserkrankungen in dieser Gr\u00f6\u00dfenordnung station\u00e4r behandelt.\u201d Mag sein, aber wie viele davon brauchen intensivmedizinische Betreuung? Und wie hoch ist das Risiko die Infektion zu verbreiten? DAS macht Covid doch so brisant, die exponentielle Verbreitung.\n1,93 Millionen Verweildauertage in den deutschen Kliniken. Setzt man sie in Verh\u00e4ltnis zur Zahl der Verweildauertage aller Patienten, 101,02 Millionen, kommt man auf 1,9 Prozent. Also knapp zwei Prozent. Der Mediziner Gunter Frank, der die Angaben, die monatelang kaum bis gar nicht bemerkt wurden, jetzt entdeckte und auf sie aufmerksam machte, nennt diese zwei Prozent eine \u201eSkandalzahl\u201c: \u201eUnd die sollen die Krankenh\u00e4user an den Rand der Belastung gebracht haben?\n\u201cDie Quelle nenne ich absichtlichh mal nicht, da sie wahrscheinlich vielen nicht seri\u00f6s genug erscheint, und alleine deshalb (selbstverst\u00e4ndlich) fragw\u00fcrdig ist.\u201d\nStimmt, achgut und myheimat stehen nicht im Verdacht seri\u00f6s zu sein, gut erkannt. reitschuster kenne ich nicht. Weitere Seiten haben das nicht verbreitet.\nHerr Kunze, es ist ganz supi wenn man Zahlen kennt, aber man muss sie auch verstehen, und manchmal hinterfragen. Ich selbst habe es ja nicht so mit Zahlen, gebe ich zu, deshalb irre ich mich vielleicht, was die Interpretation angeht. Aber diese 2% aller Patienten als skandal\u00f6se Erkenntnis verh\u00f6kern zu wollen erscheint mir, sagen wir mal: stark tendenzi\u00f6s.\nMr. T.\n| #\nDas mit den \u201cimpfkritischen\u201d \u00c4rzten, die trotzdem impfen, aber die Impfreaktionen geheim halten, ist eh das Beste. \u00dcblicherweise weigern sich die entsprechend ihrer \u00dcberzeugung zu impfen und werden nicht m\u00fcde, jede noch so kleine Impfreaktion zu einer chronischen Krankheit aufzubauschen.\nTobias\n| #\n@Mr. T\nSo ist das. Ich habe leider eine Konversation eines Impfgegners mitanh\u00f6ren m\u00fcssen (fand vor meinem Fenster statt) und was ich dort geh\u00f6rt habe war einfach nur l\u00e4cherlich. \u201cViele Leute\u201d sollen von der Impfung \u201cKrankheiten\u201d bekommen haben, u.a. sogar angeblich Pakinson. Und wenn ich vom Fahrrad falle, weil ich abgelenkt in den Himmel geschaut habe, lag das auch an meiner Impfung. So einfach geht die Welt. Komischerweise fehlen dabei aber die Nebenwirkungen von Long-COVID oder COVID selber. Und da nehme ich lieber \u201cm\u00f6gliche Impfnebenwirkung\u201d vs \u201cLong-COVID/Tod\u201d.\nIch bin mit der jetzigen Regelung auch unzufrieden, denn wir werden noch immer von den Ungeimpften zur\u00fcckgehalten. Ich habe schwere Arbeit in geschlossenen R\u00e4umen und es ist l\u00e4cherlich, dass ich als Geimpfter immernoch Maske tragen muss, nur weil ein paar Impfgegner sich so verhalten. Als ich selber noch nicht impfen wollte (Impftermine trotz Prio echt kacke) dachte ich mir: \u201cGut, ich trage dann Maske [externer Schutz] und die anderen haben halt ihre Impfung [interner Schutz] und teste mich halt\u201d. Daf\u00fcr musste ich halt nicht pieksen gehen. Fand ich \u00fcberhaupt nicht schlimm und irgendwie einleuchtend.\nDieter\n| #\n@Hthik\n\u201cDjango Aigner\u201d? Ich finde RD macht normalerweise gute Arbeit, wenn auch nicht immer perfekt. Dieses Interview sticht schon ziemlich heraus und damit meine ich gar nicht mal die Aussagen von Gierhake, sondern den unkommentierenden und unkritischen Umgang seitens RD.\nJa, mit den Masken war das auch so \u2013 man erinnere sich an die selbstgen\u00e4hten Community-Masken und sonstiges Hin und Her.\nIch habe mich zu Beginn der Pandemie mit Masken direkt aus China eingedeckt, die waren dort tats\u00e4chlich zum Normalpreis zu haben und innerhalb von 2 Wochen portofrei bei mir. Soweit ich das beurteilen kann, auch qualitativ besser als viele die es aktuell in den Superm\u00e4rkten gibt.\nEine \u00dcberraschung ist daher die Reduzierung von Tests f\u00fcr mich auch nicht.\nDie Schnelltests kosten aktuell 80 Cent pro St\u00fcck in der 5er Packung, oftmals gibt es auch kostenlose Schnelltests vom Arbeitgeber. Ich denke, dass sich das der Gro\u00dfteil der Bev\u00f6lkerung ohne Probleme leisten kann. Aber nat\u00fcrlich nicht jeder, das ist klar.\nDass die \u00c4rmsten auf der Strecke bleiben ist ein Allgemeinplatz, der sich auf unz\u00e4hlige Themen anwenden lassen kann \u2013 dazu d\u00fcrfte es von mir aus viel mehr Blogs und Initiativen geben, gerne auch von Professoren und unabh\u00e4ngig von Covid.\nAlexander Dietz\n| #\nHier sieht man wieder den Ha\u00df zwischen Fanatikern beider Seiten! Wie w\u00e4re es mit einer ausgewogenen Sichtweise?\nJa, wir brauchen Impfungen gegen Covid-19, vor allem der Risikopersonen! Die Sterberaten sind durch Impfungen tats\u00e4chlich gefallen. Ja, man sollte Anreize ohne gezielte Benachteiligung schaffen, wenn es f\u00fcr fast alle B\u00fcrger annehmbare Impfstoffe gibt, gerne Impf-Pr\u00e4mien, aber nicht so billige Sachen wie eine Currywurst mit Pommes f\u00fcrs Impfen!\nWann kommt endlich der erste klassische Impfstoff, wo auch keine Zellinien abgetriebener F\u00f6ten verwendet wurden, weder zur Herstellung noch zur Entwicklung oder Labortestung, nach Deutschland?!?! Nein, das ist keine Falschmeldung und wird auch im Fakfenfuchs nicht abgestritten! Ja, Abtreibung ist f\u00fcr mich Mord!! Im Grundgesetz hei\u00dft es \u201cDie W\u00fcrde des Menschen ist unantastbar!\u201d\nEs gibt woanders auf der Welt schon klassische Impfstoffe ohne die Verwendung von Zellinien angetriebener F\u00f6ten, n\u00e4mlich ein paar von Sinopharm und der von Bharat Biotech in Indien. VLA2001 von Valneva in \u00d6sterreich ist in Entwicklung. Ich habe das Gef\u00fchl, das Biontech/Pfizer von der Politik stark gef\u00f6rdert werden soll, Stichwort Vetternwirtschaft. Sobald ich einen Impfstoff ohne Gewissensn\u00f6te oder Bedenken wegen einer noch kaum erprobten Impftechnik bekommen kann, bin ich dabei!!\nEs hat nichts, aber auch gar nichts mehr mit einer freiheitlichen Ordnung zu tun, wenn Ungeimpfte gezielt benachteiligt werden und es doch auf einen Impfzwang hinausl\u00e4uft! Tatsache ist, da\u00df Covid-19 f\u00fcr einige B\u00fcrger eine gef\u00e4hrliche Erkrankung ist. Tatsache ist aber auch, da\u00df Covid-19 bei vielen harmlos verl\u00e4uft und wir recht gut wissen, wer die Risikopersonen sind. Beim Schutz der Risikopersonen haben wir \u00fcbrigens versagt! Das sieht z. B. bei Ebola mit Sterberaten von 25 bis 90% der Erkrankten anders aus! Wozu also dieses Aufdr\u00e4ngen eines Impfstoffes, was f\u00fcr einige B\u00fcrger eine seelische Vergewaltigung bedeutet?!?! Das erinnert eher an die Sowjetunion als an ein freies Land! Und Impfquoten \u00fcber 90 % ohne Mittel einer Diktatur sind Wunschdenken und brauchen wir auch nicht!\nBis es Alternativen zu den bisher verf\u00fcgbaren Impfstoffen gibt, die Nebenwirkungen Impfstoffe besser erforscht sind und die Fallzahlen auf Dauer niedrig bleiben, w\u00e4re es geboten, bis n\u00e4chstes Jahr im Fr\u00fchjahr bis zu einen Test in der Woche weiterhin kostenlos oder f\u00fcr h\u00f6chstens 5\u20ac anzubieten. In Pflege-Einrichtungen, Krankenh\u00e4usern, unter \u00c4rzten oder auf gr\u00f6\u00dferen Zusammenk\u00fcnften sollten alle regelm\u00e4\u00dfig getestet werden, weil auch Geimpfte nicht v\u00f6llig vor einer Covid-19-Erkrankung gefeit sind und andere anstecken k\u00f6nnen, siehe Party in M\u00fcnster! Es k\u00f6nnen bei solchen Gelegenheiten auch Risikopersonen darunter sein. Prof. Kekul\u00e9 warnt vor einer unbemerkten Ausbreitung des Virus unter Geimpften im Herbst und Winter.\nIn Gastst\u00e4tten, Hotels oder auf anderen kleineren Zusammenk\u00fcnften sehe ich die 3G-Regel als unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig an. Die Vorsichtsma\u00dfnahmen reichen doch aus und sollten bis auf Weiteres, vielleicht etwas gelockert, fortbestehen.\nMich widern beide an, sowohl Covid-Verharmloser, welche die Gefahr wegleugnen und so tun, als gebe es so gut wie keine Sp\u00e4tsch\u00e4den durch Covid-19 und kaum tats\u00e4chliche Todesf\u00e4lle als auch geimpfte Leute, die sich moralisch \u00fcberlegen f\u00fchlen und Ungeimpften am liebsten alle B\u00fcrgerrechte entziehen t\u00e4ten und f\u00fcr Zwangsimpfungen sind. Die Aufk\u00fcndigung der Solidargemeinschaft ist ein gef\u00e4hrlicher Dammbruch! M\u00fc\u00dfte man nicht auch Raucher, Alkoholiker, Extremsportler und sonstige sehr ungesund lebende Menschen benachteiligen, weil sie mehr Kosten im Gesundheitswesen verursachen? Hier wird auf die Solidargemeinschaft verwiesen! Benachteiligung und Verunglimpfung kann der Auftakt bishin zu gewaltt\u00e4tiger Verfolgung sein!\nfurio\n| #\nDie Situation in Litauen ist die Blaupause.\nhttps://threadreaderapp.com/thread/1440723957758369806.html\nViel Spa\u00df dann!\nArmin\n| #\nKommentar gel\u00f6scht. Bleiben Sie sachlich.\nPiedro\n| #\n@Dieter\nIm Alg2-Regelsatz sind (f\u00fcr alleinstehende Erwachsene) 15,80 f\u00fcr Gesundheitspflege vorgesehen. Das sind \u00fcber (!) 50 Cent/Tag. Geht sich also aus, man darf nur keine Rezeptgeb\u00fchren bezahlen m\u00fcssen, oder andere Ausgaben f\u00fcr Gesundheit haben. Und n\u00e4chstes Jahr gibt es sogar noch 3 \u20acier mehr! Das gleicht doch schon fast die Inflationsrate aus. Wenn man den Strom abbestellt und keinen Eigenanteil an der Miete hat, geht sich das doch alles locker aus. N\u00e4chstes Jahr gibt es dann bestimmt noch mal 2,50 mehr, da muss sich doch keiner wirklich um die Grundgesicherten sorgen. Das passt schon so, schlie\u00dflich ist die Soziale Gerechtigkeit schon immer Herzenssache der SPD gewesen, und auch der CDU sehr wichtig. Hauptsache, die Gr\u00fcnen kommen nicht durch mit ihrer Mindestlohnerh\u00f6hung, oder gar die Linken, die wollen auch noch das Alg2 erh\u00f6hen. Geht ja wohl gar nicht. Am Ende wollen die auch noch, dass die Leistungstr\u00e4ger rechtskonform entscheiden\u2026\nTom\n| #\n@ Tobias\nZitat:\n\u201cIch habe schwere Arbeit in geschlossenen R\u00e4umen und es ist l\u00e4cherlich, dass ich als Geimpfter immer noch Maske tragen muss, nur weil ein paar Impfgegner sich so verhalten.\u201d\nHier habe ich ehrlicherweise ein Verst\u00e4ndnisproblem. K\u00f6nntest Du bitte meinem Unverst\u00e4ndnis ein wenig auf die Spr\u00fcnge helfen?\nDanke!\nPiedro\n| #\n@Alexander Dietz\n\u201c\u2026und wir recht gut wissen, wer die Risikopersonen sind.\u201d\nBis dahin bin ich bei Ihnen, aber das ist in etwa so, als verk\u00fcndete ein Christ er w\u00fcsste, wer in der H\u00f6lle landet. Tats\u00e4chlich kann es auch supersportliche, hypergesunde Menschen erwischen. Auch die k\u00f6nnen draufgehen, auch die k\u00f6nnen dann an Langzeitfolgen leiden.\n\u201c\u2026w\u00e4re es geboten\u2026\u201d\nAb da unterschreibe ich alles. Eine Stimme der Vernunft, sehr erbaulich! Bis auf die Nummer mit den Hotels und Gastst\u00e4tten. Bisher hat das gut funktioniert, dank bestehender Testangebote. Unbequem, sicher, nicht immer leicht umsetzbar, auch gut, aber das hat\u2019s gebracht. Warum auf das verzichten?\n\u201cDie Aufk\u00fcndigung der Solidargemeinschaft ist ein gef\u00e4hrlicher Dammbruch!\u201d\nDer schon lange erfolgt ist. Eine Solidargemeinschaft gew\u00e4hrt jedem Menschen ein ausk\u00f6mmliches Existenzminimum, das ist bei uns schon lange nicht mehr gegeben. Unter den Merkel-Regierungen wurde dieses Minimum systematisch klein gerechnet und unterschritten, f\u00fcr ca. 9 Mio Mitb\u00fcrger, von Kindern bis zu Rentnern. Seit der Schr\u00f6der-Regierung ist es eh optional. Ein Minimum ist gew\u00f6hnlich das, was nicht unterschritten werden kann. Also auch nicht \u201csanktioniert\u201d. Eine Solidargemeinschaft w\u00fcrde nicht zulassen, dass Menschen mit einem zehn-Stunden-Arbeitstag ihren Lebensunterhalt nicht mit dem Lohn bestreiten k\u00f6nnen.\nTrotzdem: Danke f\u00fcr diese Wortmeldung.\nPiedro\n| #\n@Tom\nDas ist nicht so schwer zu verstehen. Der Kollege Tobias ist ein Sozialdarwinist. Nicht jeder darf leben, wenn er das nicht aus eigener Kraft schafft. Wer als Fl\u00fcchtling herkommt: selbst schuld, hat hier ja nix zu suchen. Wer sich nicht impfen l\u00e4sst: selbst schuld, kann er ja machen. Wer arm ist: selbst schuld, h\u00e4tte ja was aus sich machen k\u00f6nnen. Das zieht sich von einem Beitrag zum n\u00e4chsten. Da muss man sich keinen Kopp zu machen.\nDieter\n| #\n@Piedro:\nMich musst du da nicht \u00fcberzeugen, ich sehe das genauso.", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Corona-Impfung: \u201eVon Freiwilligkeit kann man nicht mehr reden.\u201c\nSeit Anfang September gilt in Bayern die 3G-Regel. Nach Beschluss der Bayerischen Staatsregierung sollen Geimpfte, Genesene und Getestete dadurch gleichgestellt werden. Die Testpflicht f\u00fcr Ungeimpfte und dass Geimpfte von den Tests befreit sind, obwohl auch sie \u00dcbertr\u00e4ger sein k\u00f6nnen, erntet aber zunehmend Kritik. Wir haben dar\u00fcber mit der Professorin Katrin Gierhake gesprochen. Gierhake ist Lehrstuhlinhaberin f\u00fcr Strafprozessrecht und Rechtsphilosophie an der Universit\u00e4t Regensburg und hatte bereits im Mai vor den \u201everfassungsrechtlich h\u00f6chst bedenklichen Konsequenzen\u201c eines indirekten Impfzwangs gewarnt.\nDie aktuell g\u00fcltige Vierzehnte Bayerische Infektionsschutzma\u00dfnahmenverordnung vom 1. September 2021 orientiert sich nicht mehr an der reinen Infektionsinzidenz, sondern an der Zahl der Einweisung von COVID-19-Erkrankten ins Krankenhaus (\u00fcber 1.200 pro Woche bedeutet Stufe Gelb) und an der zu vermeidenden \u00dcberbelegung von Intensivbetten mit COVID-19-Erkrankten (ab 600 Stufe Rot). Mehrere Experten hatten schon l\u00e4nger die Abkehr von der reinen Infektionsinzidenz gefordert. So auch der ehemalige WHO-Forschungsleiter Prof. Dr. Klaus St\u00f6hr in\n[einem offenen Brief](https://covid-strategie.de/2021/04/14/novellierung-des-infektionsschutzgesetzes/) an Fraktionen des Deutschen Bundestages vom April 2021.\nDie bisherige 7-Tage-Inzidenz wurde aber nicht g\u00e4nzlich abgeschafft. Vielmehr wird nun mit einer Infektionsinzidenz von \u00fcber 35 Infektion je 100.000 Einwohner und Woche die Anwendung der 3G-Regel erst in Gang gesetzt. Die allgemeine Maskenpflicht unter freiem Himmel entf\u00e4llt, medizinische Masken sind der neue Standard. In geschlossenen R\u00e4umen gilt weiter eine generelle Maskenpflicht, ebenso im \u00d6PNV, in Gastst\u00e4tten und im Fernverkehr. Ausgenommen vom 3G-Grundsatz sind Privatr\u00e4ume, der Handel, der \u00d6PNV, Veranstaltungen ausschlie\u00dflich unter freiem Himmel bis 1.000 Personen, Gottesdienste sowie Versammlungen im Sinne von Art. 8 Grundgesetz.\nAllerdings sto\u00dfen wesentliche Grundannahmen der 3G-Regel vermehrt auf Widerspruch. Zum einen die in epidemiologischer Hinsicht relevante Annahme, dass Geimpfte und Genesene an der Weitergabe des Coronavirus nicht oder nur in vernachl\u00e4ssigbaren Ma\u00dfe beteiligt w\u00e4ren. Und korrespondierend dazu, die verfassungsrechtlich problematische Annahme, dass alle, die nicht geimpft oder genesen sind, laut der g\u00fcltigen Infektionsschutzma\u00dfnahmenverordnung kategorisch als Virenverbreiter gelten \u2013 sozusagen als alleinige Gef\u00e4hrder, unabh\u00e4ngig von Symptomen und Verhalten. Hinzu kommt, dass \u201eGenesene\u201c sechs Monate nach ihrer PCR-positiven Infektion ihren Status als \u201eGenesene\u201c verlieren und sich also impfen oder testen lassen m\u00fcssen, um die 3G-Regeln zu erf\u00fcllen.\nEine Impfung wird (nicht nur) von der bayerischen Staatregierung offensiv eingefordert. Allerdings grenzt sich Ministerpr\u00e4sident S\u00f6der auch von einer gesetzlichen Impfpflicht ab. S\u00f6der laut SZ: \u201eWir wollen keinen Impfzwang, ich sage das ausdr\u00fccklich. Keinen durch die Hintert\u00fcr, durch die Vordert\u00fcr oder durch die Dreht\u00fcr. V\u00f6llig wurscht.\u201d Wer sich aber nicht impfen lassen wolle, der m\u00fcsse auch die Konsequenzen seiner Entscheidung tragen. Wird dennoch ein verfassungsrechtlich problematischer indirekter Impfzwang aufgebaut?\nDie an der Regensburger Universit\u00e4t Strafprozessrecht und Rechtsphilosophie lehrende Juristin Dr. Katrin Gierhake skizzierte dazu bereits in einem Beitrag vom Mai \u201everfassungsrechtlich h\u00f6chst bedenkliche Konsequenzen\u201c, falls rechtspolitisch nicht gegengesteuert werde. Im Gespr\u00e4ch mit unserer Redaktion sagt Gierhake: \u201eEs ist alles eingetreten wie bef\u00fcrchtet.\u201c Es gebe in der Tat \u201ekaum noch eine M\u00f6glichkeit zur Partizipation am gesellschaftlichen oder universit\u00e4ren Leben ohne Impfung.\u201c Die zuk\u00fcnftig kostenpflichtigen Testungen, d\u00fcrften \u201ef\u00fcr einkommensschwache Gruppen demn\u00e4chst unerschwinglich werden\u201c. Gierhake: \u201eEin selbstbestimmtes Leben f\u00fcr Ungeimpfte wird wohl nur noch im Privaten stattfinden\u201c. Denn eine t\u00e4gliche Testung an den g\u00e4ngigen, demn\u00e4chst vermutlich noch weniger fl\u00e4chendeckend installierten Teststationen d\u00fcrfte \u201ein einen normalen Arbeitsalltag nur schwer integrierbar sein.\u201c\nDas folgende Interview mit Prof. Katrin Gierhake f\u00fchrte Robert Werner schriftlich.\nFrau Gierhake, Sie haben zu Beginn der Corona-Impfungen, im Mai 2021, (in der Zeitschrift f\u00fcr Rechtspolitik 4/2021) \u201everfassungsrechtlich h\u00f6chst bedenkliche Konsequenzen\u201c hinsichtlich der Wahrung der Freiwilligkeit der Impfung gegen das Corona-Virus ge\u00e4u\u00dfert. Was war der Kern Ihrer damaligen Bedenken?\nDie Impfentscheidung muss dem einzelnen selbstbestimmten und urteilsf\u00e4higen B\u00fcrger anvertraut bleiben. Durch eine unfreiwillige, weil \u201eindirekt erzwungene\u201c Impfung sind unmittelbar zwei Grundrechte betroffen: Das Recht auf k\u00f6rperliche Unversehrtheit gem\u00e4\u00df Art 2 Abs. 2 Satz 1 GG und das Selbstbestimmungsrecht gem\u00e4\u00df Art. 2 Abs. 1 in Verbindung mit Art. 1 Abs. 1 GG.\nEs ist anerkannt, dass alle medizinischen Ma\u00dfnahmen durch den freien Willen des Patienten gedeckt sein m\u00fcssen. \u201eAus eigenem freiem Willen\u201c meint, dass die Entscheidungsfindung frei von physischem oder psychischem Zwang und ohne Willensm\u00e4ngel stattfinden muss. Diese freie Wahl wird erheblich erschwert, wenn nicht sogar unm\u00f6glich gemacht, wenn der Druck auf \u201eungeimpfte\u201c B\u00fcrger (gemeint sind nur diejenigen, die bisher eine Corona-Impfung abgelehnt haben) stetig in einer Weise erh\u00f6ht wird, die ein Leben ohne Corona-Impfung gezielt erschwert, z.T. auch unm\u00f6glich macht. Dies geschieht etwa durch eine 2 G-Regelung, aber auch durch eine 3 G-Regelung, die so angelegt ist, dass t\u00e4glich getestet werden muss, und sich zus\u00e4tzlich auch noch durch einen erschwerten Zugang zu (kostenlosen und \u00f6rtlich verf\u00fcgbaren) Tests auszeichnet.\nDa sich beim Bundesgesundheitsministeriums der Hinweis findet, dass es keine staatliche Impfpflicht geben werde und die Impfung freiwillig sei, handelt es sich um widerspr\u00fcchliches politisches Verhalten, wenn der Druck auf die B\u00fcrger bis zur Unertr\u00e4glichkeit erh\u00f6ht wird, die sich gegen eine Impfung entscheiden. Es ist dabei im \u00dcbrigen rechtlich vollkommen unerheblich, aus welchen Gr\u00fcnden sie sich nicht impfen lassen.\nSeit Anfang September gelten auch in Bayern die 3G-Regeln. Ab einer 7-Tage-Infektionsinzidenz von \u00fcber 35 (in Regensburg liegt diese aktuell bei knapp 100) gilt indoor breitfl\u00e4chig der 3G-Grundsatz: Pers\u00f6nlichen Zugang haben deshalb nur Geimpfte, Genesene oder aktuell Getestete. Dies betrifft \u00f6ffentliche und private Einrichtungen, Veranstaltungen, Sportst\u00e4tten, Fitnessstudios, Theater, Kinos, Museen, Gedenkst\u00e4tten, Gastronomie, Beherbergung, die Hochschulen, Krankenh\u00e4user, Bibliotheken und Archive, die au\u00dferschulischen Bildungsangebote wie Musikschulen und die Erwachsenenbildung, au\u00dferdem Freizeiteinrichtungen einschlie\u00dflich B\u00e4der, Thermen, Saunen, Seilbahnen und Ausflugsschiffe, Spielbanken, den touristischen Reisebusverkehr und \u00e4hnliche Aktivit\u00e4ten. Haben sich Ihre Bef\u00fcrchtungen bzgl. eines indirekten Impfungszwangs angesichts der nun g\u00fcltigen und weitreichenden 3G-Regelungen bewahrheitet?\nJa.\nK\u00f6nnen Sie dies an einem Beispiel verdeutlichen?\nGerne. Nehmen Sie eine Familie mit Kindern, bei der die Eltern ungeimpft sind. Die Familie ist gesund und munter und der Herbst kommt. Man plant einen Schwimmbad- oder Theaterbesuch, ein Pizza-Essen oder \u00e4hnliches. Soweit die Aktivit\u00e4ten planbar sind, kann man die Tests vielleicht noch miteinplanen; l\u00e4stig und bald auch kostenintensiv, aber gerade noch machbar. So die Theorie.\nDie Praxis ist aber anders: Nach der Schule verabreden sich die Kinder, danach treffen sich spontan die Familien, alle haben Hunger und wollen schnell etwas essen gehen: Und siehe da, die Teststationen haben zu oder liegen zu weit weg. Oder: Das Kind m\u00f6chte spontan am Sonntag in die Kletterhalle oder man erf\u00e4hrt von Freikarten f\u00fcr ein Konzert, siehe da: Die Teststationen haben zu oder sie sind zu weit weg. Wenn demn\u00e4chst auch noch die Kostenpflicht hinzu kommt, sind die kostenbewusste Familien raus aus dem sozialen Leben. Die gesamte Spontanit\u00e4t des Lebens ist dahin.\nDie Eltern, die sich nicht impfen lassen wollen, werden es sich also f\u00fcnfmal \u00fcberlegen, ihren Kindern M\u00f6glichkeiten zu nehmen, ihnen Lebensfreude und vielseitige Freizeit- und Bildungsgestaltung zu entziehen. Sie werden durch die staatliche 3 G-Regel zur Impfung gen\u00f6tigt. Das ist indirekter Impfzwang und genau der ist auch gewollt. Ob das eine rational begr\u00fcndbare staatliche Ma\u00dfnahme ist oder nicht, mag umstritten sein, aber von \u201eFreiwilligkeit der Impfung\u201c kann man nun nicht mehr reden.\nInfektionsschutz hat in rechtlicher Hinsicht mit Gefahrenabwehr zu tun. Kann, oder muss der Gesetzgeber nicht davon ausgehen, dass Ungeimpfte eher eine Gefahr f\u00fcr Public Health darstellen als Geimpfte, deshalb ist es auch aus verfassungsrechtlicher Sicht angemessen und verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig f\u00fcr diese Gruppe eine gesetzliche Testpflicht anzuordnen?\nSoweit ich die aktuellen Studien richtig auswerte, ist es keinesfalls gesichert, dass Geimpfte das Virus nicht \u00fcbertragen k\u00f6nnen, umgekehrt scheint vielmehr daf\u00fcr zu sprechen, dass sie als \u00dcbertr\u00e4ger eine durchaus erhebliche Rolle spielen k\u00f6nnen. Der noch gegenteilige Hinweis auf der Seite des RKI vom Fr\u00fchjahr d\u00fcrfte inzwischen wissenschaftlich \u00fcberholt sein.\nAllein die Tatsache, dass sich Geimpfte ebenso infizieren k\u00f6nnen wie Ungeimpfte (nur selbst besser vor schweren Verl\u00e4ufen gesch\u00fctzt sind), spricht daf\u00fcr, dass unter dem Gesichtspunkt des Fremdschutzes, also der Gefahrenabwehr f\u00fcr andere, keine unterschiedliche Behandlung gerechtfertigt ist.\nOb man sich selbst gef\u00e4hrden will oder nicht, muss in einem freiheitlichen Rechtsstaat im \u00dcbrigen jedem selbst \u00fcberlassen bleiben. Ob man Fallschirm springen m\u00f6chte, ob man raucht, trinkt oder zu viel Schokolade isst, ob man Medikamente einnimmt oder nicht, all das hat mit Gefahrenabwehr nichts zu tun.\nDeswegen ist der einzig richtige Umgang der, allen ein Impfangebot zu machen, besonders vulnerable Personen doppelt und dreifach zu sch\u00fctzen (z. B. durch eine Testpflicht f\u00fcr alle \u2013 Geimpfte wie Ungeimpfte \u2013 vor Alten- und Pflegeheimen) und im \u00dcbrigen ein normales Leben wieder zu erm\u00f6glichen. Jegliche mir bekannte Argumentation f\u00fcr die ungleiche Testpflicht, oder \u00fcberhaupt f\u00fcr fl\u00e4chendeckende 3 G- oder gar 2 G-Regeln ist aus meiner Sicht fehlerbehaftet.\nKommen wir zur Impfung, wie stehen Sie pers\u00f6nlich zur Impfung gegen das Corona-Virus?\nDass es (bedingt) zugelassene Impfstoffe gegen das Corona-Virus gibt, und dass sie in Deutschland inzwischen allen zur Verf\u00fcgung stehen, die sich nach hinreichend genauer Aufkl\u00e4rung \u00fcber bekannte und noch unbekannte Risiken der neuartigen Impfstoffe gegen das Corona-Virus impfen lassen wollen, ist eine gute Nachricht. Gewiss scheint zu sein, dass die Impfung in der Altersgruppe von 65 + und bei bestimmten Vorerkrankungen segensreich insofern ist, als schwere Verl\u00e4ufe (Hospitalisierung, Intensivbehandlung und Tod) dadurch reduziert werden k\u00f6nnen. Das ist eine gro\u00dfartige Errungenschaft der Medizin.\nAndererseits h\u00e4ufen sich die Meldungen \u00fcber schwerwiegende Impfnebenwirkungen bzw. Impfsch\u00e4den. Das PEI [Das Paul-Ehrlich-Institut ist ein Bundesinstitut im Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums f\u00fcr Gesundheit. Anm. d. R.] und auch die EMA [Die Europ\u00e4ische Arzneimittel-Agentur ist eine Agentur der Europ\u00e4ischen Union. Anm. d. R. ] sammeln die Daten und werten sie aus. Schon jetzt ist ersichtlich, dass unerw\u00fcnschte Wirkungen bis hin zu schwersten Gesundheitssch\u00e4den und Tod durch die Impfungen vorkommen, und zwar nicht nur vereinzelt.\nLaut Sicherheitsbericht des PEI f\u00fcr die Zeit vom 27. Dezember 2020 bis 31. Juli wurden f\u00fcr diesen Zeitraum 131.671 Einzelfallberichte zu Verdachtsf\u00e4llen von Nebenwirkungen oder Impfkomplikationen nach Impfung mit COVID-19-Impfstoffen in Deutschland registriert. Die Melderate betrug f\u00fcr alle Impfungen mit COVID-19-Impfstoffen 1,4 F\u00e4lle pro 1.000 Impfdosen, f\u00fcr schwerwiegende F\u00e4lle betrug sie 0,2 (aufgerundet) pro 1.000 Impfdosen.\n14.027 Meldungen wurden als \u201eschwerwiegend\u201c eingestuft. Als schwerwiegende Reaktionen gelten solche, bei denen die Personen im Krankenhaus behandelt werden, oder Reaktionen, die als medizinisch bedeutsam eingeordnet wurden. In 1.254 Verdachtsfallmeldungen wurde \u00fcber einen t\u00f6dlichen Ausgang in unterschiedlichem zeitlichem Abstand zur Impfung berichtet.\nZu den vom PEI hervorgehobenen schwerwiegenden Nebenwirkungen geh\u00f6ren Myokarditis (Entz\u00fcndung des Herzmuskels), Thrombose-mit-Thrombozytopenie-Syndrom (TTS, Blutgerinnungsst\u00f6rung), Thrombosen, St\u00f6rungen im weiblichen Zyklus, anaphylaktischer Reaktionen, Glomerulonephritis, Guillain-Barr\u00e9-Syndrom (GBS). Es ist ferner klar, dass l\u00e4ngst nicht alle Impfkomplikationen als solche erkannt und gemeldet werden, denn ein ordentliches Monitoring, etwa durch begleitende systematische Studien und Autopsien im Falle von Verdachtsmeldungen, findet nur in Ans\u00e4tzen statt.\nBei einem fl\u00e4chendeckenden, die gesamte Bev\u00f6lkerung betreffenden Einsatz eines neuartigen Impfstoffs ist ganz besondere Vorsicht, ganz besondere Aufmerksamkeit, ganz besonders gr\u00fcndliche Aufkl\u00e4rung notwendig. Beim \u201eImpfen to go\u201c scheint mir das ein wenig zu kurz zu kommen.\nIm Mai 2021 war noch ungekl\u00e4rt, ob Geimpfte an der Weiterverbreitung des Corona-Virus in nicht unwesentlichem Ausma\u00df beteiligt sind. Der regierungsberatende Virologe Drosten hat in einem DLF-Interview nebenbei mitgeteilt, \u201edass Geimpfte nach ein paar Monaten, nach vier, f\u00fcnf, sechs Monaten deutlich den \u00dcbertragungsschutz verlieren\u201c, eine RNA-Viruslast also auch ein isolierbares Virus in ihren Atemwegen haben, sprich ansteckend so k\u00f6nnen. H\u00e4tte diese Erkenntnis nicht zu einer \u00dcberarbeitung der Infektionsschutzma\u00dfnahmenverordnung f\u00fchren m\u00fcssen, in der Geimpfte derzeit kategorisch als Nicht-Ansteckende betrachtet werden und deshalb keiner Testpflicht unterliegen?\nJa, richtig. Zumal Herr Drosten nicht der einzige ist, den man daf\u00fcr fragen k\u00f6nnte und diese Erkenntnis in Fachkreisen schon l\u00e4nger vorliegt.\nDer Mainzer Jurist Merk beklagt (\n[in einem LTO-Beitrag von August 2021](https://www.lto.de/recht/hintergruende/h/corona-impfpflicht-testpflicht-3g-regel-2g-impfung-immunitaet-genesen-virus-impfdurchbruch/)), dass die Studien zur Ansteckungsgefahr durch Geimpfte \u201eweder in den Medien noch in der Politik oder der Rechtswissenschaft gro\u00dfe Resonanz gefunden haben\u201c. Er fordert deshalb eine Testpflicht auch f\u00fcr Geimpfte. Merk argumentiert: W\u00fcrde der Gesetzgeber aber weiterhin, \u201eallein um den Anreiz des Impfens zu erh\u00f6hen\u201c, auf eine Testpflicht verzichten, \u201ehandelt man nicht nur rechtswidrig im Sinne einer ungerechtfertigten Ungleichbehandlung, sondern nimmt auch billigend einen Anstieg der Infektionen in Kauf.\u201c Geht Merk mit dieser Argumentation nicht zu weit?\nNein, warum? Sie ist schl\u00fcssig. Entweder alle testen oder niemanden. Ich teile seine Auffassung allerdings trotzdem nicht: Wie lange soll denn eigentlich der staatliche Corona-Schutz-Zustand mit dauerhaften Tests bzw. Impfnachweisen aufrecht erhalten bleiben? Wie lange muss man sich als B\u00fcrger noch t\u00e4glich und \u00fcberall als \u201eungef\u00e4hrlich\u201c ausweisen? Gibt es eigentlich eine \u201eExitstrategie\u201c?\nZur Zeit besteht weder eine \u00dcberlastung der Krankenh\u00e4user noch droht das Gesundheitssystem zusammenzubrechen. Es besteht zudem die nicht realit\u00e4tsferne Hoffnung, dass im Herbst/Winter zwar eine Steigerung der Infektionen bevorsteht, ohne aber zum Zusammenbruch der Krankenversorgung zu f\u00fchren. Wenn dem so w\u00e4re, h\u00e4tten wir im \u00dcbrigen inzwischen eineinhalb Jahre Zeit gehabt, mittels massiver Aufr\u00fcstung und Investition im Gesundheitssektor dem entgegenzuwirken.\nDie relevanten Fragen w\u00e4ren: Werden Pflegekr\u00e4fte inzwischen deutlich besser bezahlt? Wird der Beruf aufgewertet und attraktiv gemacht? Werden die Krankenh\u00e4user besser ausgestattet, \u00c4rzte durch attraktive Bedingungen gebunden, das Gesundheitswesen finanziell besser ausgestattet und von Privatisierung und Gewinnerzielungsdruck entkoppelt?\nWorin besteht eigentlich aktuell die Legitimation zum Eingriff in die Freiheit der Staatsb\u00fcrger? Die unmittelbare Notsituation, die es anfangs zu beheben galt, scheint nun sp\u00e4testens seit April dieses Jahres \u00fcberwunden zu sein und war auch im Jahr 2020 ganz gewiss nicht ganzj\u00e4hrig gegeben. Geht es also um Gefahrenabwehr allein aufgrund der Existenz des Virus, gewisserma\u00dfen als abstrakte, stetige, diffuse Dauergefahr? Dann ist unsere Zukunft eigentlich besiegelt: Die Ma\u00dfnahmen werden nie mehr aufgehoben.\nDas Robert Koch Institut gibt auf seinen aktuellen Seiten bzgl. der Weitergabe durch Geimpfte an: \u201eIn welchem Ma\u00df die Impfung dar\u00fcber hinaus die \u00dcbertragung des Virus weiter reduziert, kann derzeit nicht genau quantifiziert werden. In der Summe ist das Risiko einer Virus\u00fcbertragung stark vermindert.\u201c Dies entspricht dem Stand des\n[Epidemiologischen Bulletin 19 von Mai 2021](https://www.rki.de/DE/Content/Infekt/EpidBull/Archiv/2021/Ausgaben/19_21.pdf?__blob=publicationFile), in dem es abschlie\u00dfend hei\u00dft: \u201eZur Steigerung der Impfakzeptanz und Impfmotivation sollte neben dem individuellen Schutz der Impfung auch der Schutz von Personen in der privaten wie auch beruflichen Umgebung sowie die Aussicht, durch hohe Impfquoten die Virustransmission in der Bev\u00f6lkerung zu minimieren und die Pandemie zu einem Ende zu bringen, in den Kommunikationsaktivit\u00e4ten ber\u00fccksichtigt werden.\u201c W\u00e4re es seitens des RKI nicht l\u00e4ngst dringend geboten, die gegen den Corona-Virus Geimpften eindringlich darauf hinzuweisen, dass auch sie den Corona-Virus \u00fcbertragen k\u00f6nnen?\nDas sollten Sie den Leiter des RKI fragen.\nAngesichts der vielen teils erfolgreichen Klagen gegen die bisherigen Corona-Verordnungen: Wenn gegen das Infektionsschutzgesetz bzw. die daran anschlie\u00dfende bayerische L\u00e4nderverordnung geklagt wird, halten Sie die bayerische Infektionsschutzma\u00dfnahmenverordnung f\u00fcr rechtssicher formuliert?\nDie Frage ist zu vielschichtig, um sie mit einem einfachen \u201eJa\u201c oder \u201eNein\u201c zu beantworten. Richtig ist, dass es eine Flut von Klagen gegeben hat. Richtig ist, dass in den Eilentscheidungen in den allermeisten F\u00e4llen die Regelungen der jeweiligen Infektionsschutzverordnungen nicht au\u00dfer Kraft gesetzt wurden. Leider gibt es auch zu den ganz entscheidenden Fragen noch immer kaum Hauptsacheentscheidungen.\nIch bin als Professorin f\u00fcr Strafrecht und Rechtsphilosophie keine ausgewiesene Verwaltungsjuristin. Aber nach meinem Verst\u00e4ndnis stehen schon seit M\u00e4rz 2020 ganz basale Prinzipien des Rechtsstaates im Streit: Der Parlamentsvorbehalt, das Wesentlichkeitsprinzip, der Bestimmtheitsgrundsatz, im Hinblick auf die Inzidenzen als Eingriffsvoraussetzungen das Willk\u00fcrverbot, ferner der Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeitsgrundsatz. Mit diesen Monita stehe ich auch nicht allein; sehr hochrangige Verfassungsrechtler sehen dieselben Probleme und beklagen den Entscheidungsstau.\nEs ist wirklich an der Zeit, dass die Verwaltungsgerichte und das Bundesverfassungsgericht all die Dinge gr\u00fcndlich pr\u00fcfen \u2013 und zwar allein nach ihrer Verfassungs- und Rechtm\u00e4\u00dfigkeit und nicht nach politischer Opportunit\u00e4t.\nZu den Genesenen, die nach sechs Monaten ihren Status verlieren. Der Gesetzgeber scheint eine eigenwillige Definition von \u201eGenesen\u201c zu haben. Als \u201eGenesen\u201c gelten laut RKI die, die eine gesicherte SARS-CoV-2-Infektion durchgemacht haben, die weniger als sechs Monate zur\u00fcckliegt. Der Nachweis einer gesicherten, durchgemachten Infektion muss lt. RKI durch einen direkten Erregernachweis (PCR) zum Zeitpunkt der Infektion erfolgen. Ist die rechtliche Konstruktion, dass das Genesen-Sein nach sechs Monaten verf\u00e4llt, in Ihren Augen vertretbar und haltbar?\nDas kommt darauf an, was mit der Regelung erreicht werden soll. Wenn es um die potentielle Weitergabe des Virus geht, ist es eine empirische Frage, ob eine solche bei Genesenen in der Regel sechs Monate nach der Infektion wieder m\u00f6glich ist. Wenn damit der Impfdruck erh\u00f6ht werden soll, dann halte ich diese Art von indirektem Zwang nicht f\u00fcr rechtm\u00e4\u00dfig, da die Impfentscheidung freiwillig bleiben muss.\nSie haben anl\u00e4sslich der durch das Corona-Virus ausgel\u00f6sten staatlichen Ma\u00dfnahmen und deren soziale, wirtschaftliche, gesundheitliche, kulturelle, politische und rechtliche Folgen den\n[Blog MITDENKEN](https://mitdenken.ur.de/) gegr\u00fcndet. Sie betrachten es als \u201edie Aufgabe der Universit\u00e4ten, ihre Kr\u00e4fte zu b\u00fcndeln, die Wissenschaft in den Dienst der Allgemeinheit zu stellen und einen Raum zum kritischen Nachdenken zu bieten.\u201c Wie ist Resonanz auf Ihren Blog, erfahren Sie Unterst\u00fctzung von Kollegen, aus anderen universit\u00e4ren F\u00e4chern?\nWie die Resonanz ist, m\u00fcssten sie die Leser/innen fragen! Mich erreichen viele Zuschriften, die mich zum Weiterf\u00fchren des Blogs auffordern. Das ist im Uni-Alltag nicht immer einfach, denn ich betreibe den Blog im Wesentlichen allein. Ich nehme leider nicht wahr, dass die Universit\u00e4ten insgesamt ihrer von mir umschriebenen Aufgabe als kritische Begleiter der Krise hinreichend gerecht werden. Es gibt aber inzwischen quer durch die Gesellschaft, nat\u00fcrlich auch an Unis, einzelne Stimmen und Initiativen, die genau das versuchen.\nVielleicht darf ich an dieser Stelle auf eine Initiative von 17 Wissenschaftler/innen hinweisen, zu denen auch ich geh\u00f6re: Unter\n[www.kritischer-geist.de](https://kritischer-geist.de/) kann unsere Erkl\u00e4rung abgerufen werden. Und wer mag, kann sich dort als \u201eUnterst\u00fctzer\u201c eintragen.\nVielen Dank f\u00fcr das Interview.", "language": null, "image": "https://www.regensburg-digital.de/wp-content/uploads/2021/09/Foto-Gierhake-e1632138421362.jpg", "pagetype": "Article", "links": ["https://www.regensburg-digital.de", "https://www.facebook.com/regensburgdigital/", "https://www.instagram.com/regensburg_digital/", "https://twitter.com/r_digital", "https://www.regensburg-digital.de/", "https://www.regensburg-digital.de/k/nachrichten/", "https://www.regensburg-digital.de/k/meinung/", "https://www.regensburg-digital.de/k/kultur/", "https://www.regensburg-digital.de/ueber-uns/", "https://www.regensburg-digital.de/foerderverein-mitglied-werden/", "https://kalender.regensburg-digital.de/", "#offcanvas", "https://www.regensburg-digital.de", "https://kalender.regensburg-digital.de/", "https://kalender.regensburg-digital.de/veranstaltungen/foto/?tribe__ecp_custom_12%5B0%5D=Kultur", "https://kalender.regensburg-digital.de/veranstaltungen/foto/?tribe__ecp_custom_12%5B0%5D=Oekologie", "https://kalender.regensburg-digital.de/veranstaltungen/foto/?tribe__ecp_custom_12%5B0%5D=Soziales", "https://kalender.regensburg-digital.de/veranstaltungen/foto/?tribe__ecp_custom_12%5B0%5D=Kino", "https://www.regensburg-digital.de/author/robert-werner/", "https://www.regensburg-digital.de/k/nachrichten/", "https://covid-strategie.de/2021/04/14/novellierung-des-infektionsschutzgesetzes/", "https://www.lto.de/recht/hintergruende/h/corona-impfpflicht-testpflicht-3g-regel-2g-impfung-immunitaet-genesen-virus-impfdurchbruch/", "https://www.rki.de/DE/Content/Infekt/EpidBull/Archiv/2021/Ausgaben/19_21.pdf?__blob=publicationFile", "https://mitdenken.ur.de/", "https://kritischer-geist.de/", "#", "https://www.paypal.com/cgi-bin/webscr?cmd=_s-xclick&hosted_button_id=QLWU9YANHE3G6", "https://s2f.kytta.dev/?text=Corona-Impfung%3A%20%E2%80%9EVon%20Freiwilligkeit%20kann%20man%20nicht%20mehr%20reden.%E2%80%9C https%3A%2F%2Fwww.regensburg-digital.de%2Fcorona-impfung-von-freiwilligkeit-kann-man-nicht-mehr-reden%2F20092021%2F via @r_digital", "https://twitter.com/share?url=https%3A%2F%2Fwww.regensburg-digital.de%2Fcorona-impfung-von-freiwilligkeit-kann-man-nicht-mehr-reden%2F20092021%2F&text=Corona-Impfung%3A%20%E2%80%9EVon%20Freiwilligkeit%20kann%20man%20nicht%20mehr%20reden.%E2%80%9C&via=r_digital", "https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=https%3A%2F%2Fwww.regensburg-digital.de%2Fcorona-impfung-von-freiwilligkeit-kann-man-nicht-mehr-reden%2F20092021%2F", "https://telegram.me/share/url?url=https%3A%2F%2Fwww.regensburg-digital.de%2Fcorona-impfung-von-freiwilligkeit-kann-man-nicht-mehr-reden%2F20092021%2F&text=Corona-Impfung%3A%20%E2%80%9EVon%20Freiwilligkeit%20kann%20man%20nicht%20mehr%20reden.%E2%80%9C", "https://api.whatsapp.com/send?text=https%3A%2F%2Fwww.regensburg-digital.de%2Fcorona-impfung-von-freiwilligkeit-kann-man-nicht-mehr-reden%2F20092021%2F%20Corona-Impfung%3A%20%E2%80%9EVon%20Freiwilligkeit%20kann%20man%20nicht%20mehr%20reden.%E2%80%9C", "https://www.linkedin.com/sharing/share-offsite/?url=https%3A%2F%2Fwww.regensburg-digital.de%2Fcorona-impfung-von-freiwilligkeit-kann-man-nicht-mehr-reden%2F20092021%2F", "http://www.regensburg-digital.de/newsletter-bestellen-abbestellen/", "https://www.regensburg-digital.de/t/corona/", "https://www.regensburg-digital.de/t/covid-19/", "https://www.regensburg-digital.de/t/interview/", "http://www.regensburg-digital.de/foerderverein-mitglied-werden/", "http://www.regensburg-digital.de/unsere-regeln-fuer-unser-forum/25022020/", "https://www.regensburg-digital.de/corona-impfung-von-freiwilligkeit-kann-man-nicht-mehr-reden/20092021/#comment-458299", "https://www.rki.de/SharedDocs/FAQ/COVID-Impfen/FAQ_Transmission.html", "https://www.regensburg-digital.de/corona-impfung-von-freiwilligkeit-kann-man-nicht-mehr-reden/20092021/#comment-458300", "https://www.regensburg-digital.de/corona-impfung-von-freiwilligkeit-kann-man-nicht-mehr-reden/20092021/#comment-458301", "https://de.wikipedia.org/wiki/Impfpflicht", "https://www.regensburg-digital.de/corona-impfung-von-freiwilligkeit-kann-man-nicht-mehr-reden/20092021/#comment-458303", "https://www.regensburg-digital.de/corona-impfung-von-freiwilligkeit-kann-man-nicht-mehr-reden/20092021/#comment-458304", "https://www.rnd.de/gesundheit/muenster-2g-corona-party-wie-kam-es-zum-superspreading-unter-geimpften-T7XK76XQPL4XQ4TIRQOQYTEU3Y.html", "https://www.regensburg-digital.de/corona-impfung-von-freiwilligkeit-kann-man-nicht-mehr-reden/20092021/#comment-458305", "https://www.regensburg-digital.de/corona-impfung-von-freiwilligkeit-kann-man-nicht-mehr-reden/20092021/#comment-458306", "https://www.regensburg-digital.de/corona-impfung-von-freiwilligkeit-kann-man-nicht-mehr-reden/20092021/#comment-458307", "https://www.regensburg-digital.de/corona-impfung-von-freiwilligkeit-kann-man-nicht-mehr-reden/20092021/#comment-458308", "https://www.regensburg-digital.de/corona-impfung-von-freiwilligkeit-kann-man-nicht-mehr-reden/20092021/#comment-458310", "https://www.regensburg-digital.de/corona-impfung-von-freiwilligkeit-kann-man-nicht-mehr-reden/20092021/#comment-458312", "https://www.regensburg-digital.de/corona-impfung-von-freiwilligkeit-kann-man-nicht-mehr-reden/20092021/#comment-458313", "https://www.regensburg-digital.de/corona-impfung-von-freiwilligkeit-kann-man-nicht-mehr-reden/20092021/#comment-458314", "https://www.destatis.de/DE/Themen/Querschnitt/Corona/_Grafik/_Interaktiv/woechentliche-sterbefallzahlen-jahre.html", "https://www.regensburg-digital.de/corona-impfung-von-freiwilligkeit-kann-man-nicht-mehr-reden/20092021/#comment-458315", "https://www.regensburg-digital.de/corona-impfung-von-freiwilligkeit-kann-man-nicht-mehr-reden/20092021/#comment-458316", "https://www.regensburg-digital.de/corona-impfung-von-freiwilligkeit-kann-man-nicht-mehr-reden/20092021/#comment-458317", "https://www.regensburg-digital.de/corona-impfung-von-freiwilligkeit-kann-man-nicht-mehr-reden/20092021/#comment-458318", "https://www.regensburg-digital.de/corona-impfung-von-freiwilligkeit-kann-man-nicht-mehr-reden/20092021/#comment-458320", "https://www.regensburg-digital.de/corona-impfung-von-freiwilligkeit-kann-man-nicht-mehr-reden/20092021/#comment-458323", "https://www.regensburg-digital.de/corona-impfung-von-freiwilligkeit-kann-man-nicht-mehr-reden/20092021/#comment-458325", "https://www.regensburg-digital.de/corona-impfung-von-freiwilligkeit-kann-man-nicht-mehr-reden/20092021/#comment-458327", "https://www.rki.de/SharedDocs/FAQ/COVID-Impfen/FAQ_Transmission.html", "http://www.zis-online.com/dat/artikel/2021_5_1433.pdf", "https://www.regensburg-digital.de/corona-impfung-von-freiwilligkeit-kann-man-nicht-mehr-reden/20092021/#comment-458328", "https://encrypted-tbn0.gstatic.com/images?q=tbn:ANd9GcSy_8ceWzhSPZ8D-ytVqd6Wxe803uqr_0k_mQ&usqp=CAU", "https://www.regensburg-digital.de/corona-impfung-von-freiwilligkeit-kann-man-nicht-mehr-reden/20092021/#comment-458329", "https://www.achgut.com/artikel/Es_klingt_nicht_nur_totalitaer_Es_ist_totalitear", "https://www.regensburg-digital.de/corona-impfung-von-freiwilligkeit-kann-man-nicht-mehr-reden/20092021/#comment-458332", "https://www.regensburg-digital.de/corona-impfung-von-freiwilligkeit-kann-man-nicht-mehr-reden/20092021/#comment-458333", "https://www.tagesschau.de/inland/gesellschaft/haftungimpfschaden-101.html", "https://www.wiwo.de/politik/europa/dokument-im-internet-einsehbar-impfsto", "https://www.mdr.de/mdr-thueringen/redakteur-corona-impfung-impfstoff-haftung-100.html", "https://www.regensburg-digital.de/corona-impfung-von-freiwilligkeit-kann-man-nicht-mehr-reden/20092021/#comment-458334", "https://www.regensburg-digital.de/corona-impfung-von-freiwilligkeit-kann-man-nicht-mehr-reden/20092021/#comment-458335", "https://www.regensburg-digital.de/corona-impfung-von-freiwilligkeit-kann-man-nicht-mehr-reden/20092021/#comment-458336", "https://alschner-klartext.de/2021/09/21/lymphozyten-amok-in-allen-geweben-und-allen-organen/?fbclid=IwAR0EC0Vj3k3VcfMXBAWEPtz6_d3rSOHPojdqzzZqG1fEIgufhfkmmWvBgAM", "https://www.regensburg-digital.de/corona-impfung-von-freiwilligkeit-kann-man-nicht-mehr-reden/20092021/#comment-458338", "https://www.regensburg-digital.de/corona-impfung-von-freiwilligkeit-kann-man-nicht-mehr-reden/20092021/#comment-458339", "https://www.regensburg-digital.de/corona-impfung-von-freiwilligkeit-kann-man-nicht-mehr-reden/20092021/#comment-458340", "https://www.regensburg-digital.de/corona-impfung-von-freiwilligkeit-kann-man-nicht-mehr-reden/20092021/#comment-458341", "https://www.regensburg-digital.de/corona-impfung-von-freiwilligkeit-kann-man-nicht-mehr-reden/20092021/#comment-458342", "https://www.regensburg-digital.de/corona-impfung-von-freiwilligkeit-kann-man-nicht-mehr-reden/20092021/#comment-458343", "https://www.regensburg-digital.de/corona-impfung-von-freiwilligkeit-kann-man-nicht-mehr-reden/20092021/#comment-458346", "https://www.regensburg-digital.de/corona-impfung-von-freiwilligkeit-kann-man-nicht-mehr-reden/20092021/#comment-458348", "https://www.regensburg-digital.de/corona-impfung-von-freiwilligkeit-kann-man-nicht-mehr-reden/20092021/#comment-458349", "https://www.regensburg-digital.de/corona-impfung-von-freiwilligkeit-kann-man-nicht-mehr-reden/20092021/#comment-458350", "https://www.regensburg-digital.de/corona-impfung-von-freiwilligkeit-kann-man-nicht-mehr-reden/20092021/#comment-458351", "https://www.regensburg-digital.de/corona-impfung-von-freiwilligkeit-kann-man-nicht-mehr-reden/20092021/#comment-458352", "https://www.regensburg-digital.de/corona-impfung-von-freiwilligkeit-kann-man-nicht-mehr-reden/20092021/#comment-458353", "https://www.youtube.com/watch?v=-8yF9zqlpR4", "https://www.regensburg-digital.de/corona-impfung-von-freiwilligkeit-kann-man-nicht-mehr-reden/20092021/#comment-458355", "https://de.rt.com/nordamerika/124350-fuhrender-us-corona-forscher-pfizer/", "https://www.regensburg-digital.de/corona-impfung-von-freiwilligkeit-kann-man-nicht-mehr-reden/20092021/#comment-458356", "https://www.regensburg-digital.de/corona-impfung-von-freiwilligkeit-kann-man-nicht-mehr-reden/20092021/#comment-458358", "https://www.regensburg-digital.de/corona-impfung-von-freiwilligkeit-kann-man-nicht-mehr-reden/20092021/#comment-458359", "https://www.regensburg-digital.de/corona-impfung-von-freiwilligkeit-kann-man-nicht-mehr-reden/20092021/#comment-458360", "https://www.regensburg-digital.de/corona-impfung-von-freiwilligkeit-kann-man-nicht-mehr-reden/20092021/#comment-458362", "https://www.regensburg-digital.de/corona-impfung-von-freiwilligkeit-kann-man-nicht-mehr-reden/20092021/#comment-458363", "https://www.regensburg-digital.de/corona-impfung-von-freiwilligkeit-kann-man-nicht-mehr-reden/20092021/#comment-458364", "https://www.aerztezeitung.de/Nachrichten/Heidelberger-Chef-Pathologe-fordert-mehr-Obduktionen-von-Geimpften-421725.html", "https://www.regensburg-digital.de/corona-impfung-von-freiwilligkeit-kann-man-nicht-mehr-reden/20092021/#comment-458365", "https://www.regensburg-digital.de/corona-impfung-von-freiwilligkeit-kann-man-nicht-mehr-reden/20092021/#comment-458367", "https://www.regensburg-digital.de/corona-impfung-von-freiwilligkeit-kann-man-nicht-mehr-reden/20092021/#comment-458368", "https://www.regensburg-digital.de/corona-impfung-von-freiwilligkeit-kann-man-nicht-mehr-reden/20092021/#comment-458369", "https://www.regensburg-digital.de/corona-impfung-von-freiwilligkeit-kann-man-nicht-mehr-reden/20092021/#comment-458370", "https://www.regensburg-digital.de/corona-impfung-von-freiwilligkeit-kann-man-nicht-mehr-reden/20092021/#comment-458371", "https://www.regensburg-digital.de/corona-impfung-von-freiwilligkeit-kann-man-nicht-mehr-reden/20092021/#comment-458375", "https://www.regensburg-digital.de/corona-impfung-von-freiwilligkeit-kann-man-nicht-mehr-reden/20092021/#comment-458379", "https://www.regensburg-digital.de/corona-impfung-von-freiwilligkeit-kann-man-nicht-mehr-reden/20092021/#comment-458380", "https://www.regensburg-digital.de/corona-impfung-von-freiwilligkeit-kann-man-nicht-mehr-reden/20092021/#comment-458386", "https://www.regensburg-digital.de/corona-impfung-von-freiwilligkeit-kann-man-nicht-mehr-reden/20092021/#comment-458387", "https://www.regensburg-digital.de/corona-impfung-von-freiwilligkeit-kann-man-nicht-mehr-reden/20092021/#comment-458392", "https://www.welt.de/wissenschaft/plus233927158/Pathologen-Pressekonferenz-Angebliche-Befunde-zu-Impftoten.html", "https://www.regensburg-digital.de/corona-impfung-von-freiwilligkeit-kann-man-nicht-mehr-reden/20092021/#comment-458394", "https://www.regensburg-digital.de/corona-impfung-von-freiwilligkeit-kann-man-nicht-mehr-reden/20092021/#comment-458395", "https://de.statista.com/statistik/daten/studie/467046/umfrage/impfstoffverbrauch-in-deutschland/", "https://www.regensburg-digital.de/corona-impfung-von-freiwilligkeit-kann-man-nicht-mehr-reden/20092021/#comment-458396", "https://www.regensburg-digital.de/corona-impfung-von-freiwilligkeit-kann-man-nicht-mehr-reden/20092021/#comment-458399", "https://www.swr.de/wissen/pei-sicherheitsbericht-corona-impfstoffe-100.html", "https://www.rki.de/SharedDocs/FAQ/COVID-Impfen/FAQ_Liste_Sicherheit.html", "https://www.wa.de/leben/gesundheit/corona-impfung-langzeitfolgen-nebenwirkungen-impfschaeden-biontech-moderna-studie-symptome-experten-90987179.html", "https://www.mdr.de/brisant/corona-schutzimpfung-langzeitfolgen-100.html", "https://www.ardmediathek.de/video/brisant/corona-schutzimpfung-impfschaeden-schlimmer-als-covid-19/das-erste/Y3JpZDovL21kci5kZS9iZWl0cmFnL2Ntcy9jMDM0MmNmNy1jNmMxLTQ3NDUtODVjMi1iOTE5ODE1MDFkMWU/", "https://www.regensburg-digital.de/corona-impfung-von-freiwilligkeit-kann-man-nicht-mehr-reden/20092021/#comment-458400", "https://www.regensburg-digital.de/corona-impfung-von-freiwilligkeit-kann-man-nicht-mehr-reden/20092021/#comment-458401", "https://www.regensburg-digital.de/corona-impfung-von-freiwilligkeit-kann-man-nicht-mehr-reden/20092021/#comment-458402", "https://blog.gwup.net/wp-content/uploads/2016/09/EM_4.jpg", "https://www.regensburg-digital.de/corona-impfung-von-freiwilligkeit-kann-man-nicht-mehr-reden/20092021/#comment-458405", "https://www.regensburg-digital.de/corona-impfung-von-freiwilligkeit-kann-man-nicht-mehr-reden/20092021/#comment-458407", "https://www.regensburg-digital.de/corona-impfung-von-freiwilligkeit-kann-man-nicht-mehr-reden/20092021/#comment-458409", "https://www.regensburg-digital.de/corona-impfung-von-freiwilligkeit-kann-man-nicht-mehr-reden/20092021/#comment-458410", "https://www.bundestag.de/resource/blob/414760/a71dbccce2cfb7936b327fee6e07b0ca/wd-10-035-08-pdf-data.pdf", "https://www.regensburg-digital.de/corona-impfung-von-freiwilligkeit-kann-man-nicht-mehr-reden/20092021/#comment-458411", "https://www.regensburg-digital.de/corona-impfung-von-freiwilligkeit-kann-man-nicht-mehr-reden/20092021/#comment-458412", "https://www.regensburg-digital.de/corona-impfung-von-freiwilligkeit-kann-man-nicht-mehr-reden/20092021/#comment-458413", "https://www.regensburg-digital.de/corona-impfung-von-freiwilligkeit-kann-man-nicht-mehr-reden/20092021/#comment-458415", "https://www.regensburg-digital.de/corona-impfung-von-freiwilligkeit-kann-man-nicht-mehr-reden/20092021/#comment-458416", "https://www.regensburg-digital.de/corona-impfung-von-freiwilligkeit-kann-man-nicht-mehr-reden/20092021/#comment-458419", "https://www.regensburg-digital.de/corona-impfung-von-freiwilligkeit-kann-man-nicht-mehr-reden/20092021/#comment-458421", "https://www.pei.de/SharedDocs/FAQs/DE/coronavirus/coronavirus-infektionsverstaerkende-antikoerper-ade.html", "https://www.regensburg-digital.de/corona-impfung-von-freiwilligkeit-kann-man-nicht-mehr-reden/20092021/#comment-458422", "https://www.claus-von-wagner.de/tv/anstalt/20180522-medien", "https://www.regensburg-digital.de/corona-impfung-von-freiwilligkeit-kann-man-nicht-mehr-reden/20092021/#comment-458424", "https://www.regensburg-digital.de/corona-impfung-von-freiwilligkeit-kann-man-nicht-mehr-reden/20092021/#comment-458429", "https://www.regensburg-digital.de/corona-impfung-von-freiwilligkeit-kann-man-nicht-mehr-reden/20092021/#comment-458433", "https://www.regensburg-digital.de/corona-impfung-von-freiwilligkeit-kann-man-nicht-mehr-reden/20092021/#comment-458436", "https://www.regensburg-digital.de/corona-impfung-von-freiwilligkeit-kann-man-nicht-mehr-reden/20092021/#comment-458441", "https://threadreaderapp.com/thread/1440723957758369806.html", "https://www.regensburg-digital.de/corona-impfung-von-freiwilligkeit-kann-man-nicht-mehr-reden/20092021/#comment-458444", "https://www.regensburg-digital.de/corona-impfung-von-freiwilligkeit-kann-man-nicht-mehr-reden/20092021/#comment-458446", "https://www.regensburg-digital.de/corona-impfung-von-freiwilligkeit-kann-man-nicht-mehr-reden/20092021/#comment-458452", "https://www.regensburg-digital.de/corona-impfung-von-freiwilligkeit-kann-man-nicht-mehr-reden/20092021/#comment-458462", "https://www.regensburg-digital.de/corona-impfung-von-freiwilligkeit-kann-man-nicht-mehr-reden/20092021/#comment-458464", "https://www.regensburg-digital.de/corona-impfung-von-freiwilligkeit-kann-man-nicht-mehr-reden/20092021/#comment-458471", "http://oberpfalz.verdi.de/", "http://prima-verde.de/", "http://www.ra-partner-br.de/", "https://www.transit-filmfest.de/", "https://www.ws-eg.de/", "http://www.kanzlei-puetz.de/", "http://www.schober-hs.de/", "http://www.stb-aigner.de/", "https://www.ostentorkino.de/", "http://www.regensburg-digital.de/foerderverein-mitglied-werden/", "https://www.regensburg-digital.de/werbung-schalten/", "http://regensburg%20digital", "https://www.regensburg-digital.de/vergessen-kann-lebensgefaehrlich-sein/27102023/#comment-480790", "https://www.regensburg-digital.de/vergessen-kann-lebensgefaehrlich-sein/27102023/", "https://www.regensburg-digital.de/vergessene-lebensader-fuer-regensburgs-trinkwasser-jetzt-klagt-die-erste-wohnungskaeuferin/25102023/#comment-480782", "https://www.regensburg-digital.de/vergessene-lebensader-fuer-regensburgs-trinkwasser-jetzt-klagt-die-erste-wohnungskaeuferin/25102023/", "https://www.regensburg-digital.de/aufgewaermte-legende-um-kultbild-fuer-judenfeindliche-regensburger-wallfahrt/20102023/#comment-480771", "https://www.regensburg-digital.de/aufgewaermte-legende-um-kultbild-fuer-judenfeindliche-regensburger-wallfahrt/20102023/", "https://www.regensburg-digital.de/auf-dauer-regensburg-erlaubt-gastro-freisitze-das-ganze-jahr/20102023/#comment-480770", "https://www.regensburg-digital.de/auf-dauer-regensburg-erlaubt-gastro-freisitze-das-ganze-jahr/20102023/", "https://www.regensburg-digital.de/aufgewaermte-legende-um-kultbild-fuer-judenfeindliche-regensburger-wallfahrt/20102023/#comment-480768", "https://www.regensburg-digital.de/aufgewaermte-legende-um-kultbild-fuer-judenfeindliche-regensburger-wallfahrt/20102023/", "https://www.regensburg-digital.de/vergessene-lebensader-fuer-regensburgs-trinkwasser-jetzt-klagt-die-erste-wohnungskaeuferin/25102023/#comment-480766", "https://www.regensburg-digital.de/vergessene-lebensader-fuer-regensburgs-trinkwasser-jetzt-klagt-die-erste-wohnungskaeuferin/25102023/", "https://www.regensburg-digital.de/auf-dauer-regensburg-erlaubt-gastro-freisitze-das-ganze-jahr/20102023/#comment-480764", "https://www.regensburg-digital.de/auf-dauer-regensburg-erlaubt-gastro-freisitze-das-ganze-jahr/20102023/", "https://www.regensburg-digital.de/vergessene-lebensader-fuer-regensburgs-trinkwasser-jetzt-klagt-die-erste-wohnungskaeuferin/25102023/#comment-480763", "https://www.regensburg-digital.de/vergessene-lebensader-fuer-regensburgs-trinkwasser-jetzt-klagt-die-erste-wohnungskaeuferin/25102023/", "https://www.regensburg-digital.de/aufgewaermte-legende-um-kultbild-fuer-judenfeindliche-regensburger-wallfahrt/20102023/#comment-480762", "https://www.regensburg-digital.de/aufgewaermte-legende-um-kultbild-fuer-judenfeindliche-regensburger-wallfahrt/20102023/", "https://www.regensburg-digital.de/vergewaltigung-im-donaupark-verraeterische-google-suchen/24102023/#comment-480761", "https://www.regensburg-digital.de/vergewaltigung-im-donaupark-verraeterische-google-suchen/24102023/", "https://www.regensburg-digital.de/2021/09/02/", "https://www.regensburg-digital.de/2021/09/07/", "https://www.regensburg-digital.de/2021/09/08/", "https://www.regensburg-digital.de/2021/09/09/", "https://www.regensburg-digital.de/2021/09/10/", "https://www.regensburg-digital.de/2021/09/12/", "https://www.regensburg-digital.de/2021/09/13/", "https://www.regensburg-digital.de/2021/09/14/", "https://www.regensburg-digital.de/2021/09/15/", "https://www.regensburg-digital.de/2021/09/16/", "https://www.regensburg-digital.de/2021/09/17/", "https://www.regensburg-digital.de/2021/09/20/", "https://www.regensburg-digital.de/2021/09/21/", "https://www.regensburg-digital.de/2021/09/22/", "https://www.regensburg-digital.de/2021/09/23/", "https://www.regensburg-digital.de/2021/09/24/", "https://www.regensburg-digital.de/2021/09/25/", "https://www.regensburg-digital.de/2021/09/27/", "https://www.regensburg-digital.de/2021/09/28/", "https://www.regensburg-digital.de/2021/09/29/", "https://www.regensburg-digital.de/2021/09/30/", "https://www.regensburg-digital.de/2021/08/", "https://www.regensburg-digital.de/2021/10/", "http://www.buergerblick.de/", "http://www.hogn.de/", "#", "https://www.regensburg-digital.de/impressum-und-kontakt/", "https://www.regensburg-digital.de/datenschutzerklaerung/", "https://www.regensburg-digital.de/werbung-schalten/", "https://www.regensburg-digital.de/k/in-eigener-sache/", "https://www.regensburg-digital.de/pressespiegel/", "https://www.regensburg-digital.de/newsletter-bestellen-abbestellen/", "http://www.presserat.de/presserat/", "https://www.regensburg-digital.de/wp-statistics-honeypot-seite-2022-11-18-110006/", "https://www.regensburg-digital.de/", "https://www.regensburg-digital.de/k/nachrichten/", "https://www.regensburg-digital.de/k/meinung/", "https://www.regensburg-digital.de/k/kultur/", "https://www.regensburg-digital.de/ueber-uns/", "https://www.regensburg-digital.de/foerderverein-mitglied-werden/", "https://kalender.regensburg-digital.de/", "https://www.regensburg-digital.de/impressum-und-kontakt/", "https://www.regensburg-digital.de/datenschutzerklaerung/", "https://www.regensburg-digital.de/werbung-schalten/", "https://www.regensburg-digital.de/k/in-eigener-sache/", "https://www.regensburg-digital.de/pressespiegel/", "https://www.regensburg-digital.de/newsletter-bestellen-abbestellen/"]}