{"title": "Experte: mathias.bruchmann", "author": "Mathias Bruchmann", "url": "https://community.beck.de/blogs/mathiasbruchmann", "hostname": "beck.de", "description": null, "sitename": "Beck-Community", "date": "2021-04-15", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Ver\u00f6ffentlicht am 20.06.2023 von\n[ Mathias Bruchmann](/user/profil/mathiasbruchmann)\nF\u00fcr das Patentrecht hat am 1. Juni 2023 eine neue \u00c4ra begonnen: Es gibt ab sofort ein \u201eEurop\u00e4isches Patent mit einheitlicher Wirkung\u201c, kurz Einheitspatent. Zeitgleich nahm das neu eingerichtete ...\n[Weiterlesen](/2023/06/20/beck-aktuell-der-podcast-einheitspatent-und-einheitliches-patentgericht-ein-ueberblick)\nRechtsgebiete:\n[Verlag](/category/verlag)\n1194 Aufrufe\nVer\u00f6ffentlicht am 07.06.2023 von\n[ Mathias Bruchmann](/user/profil/mathiasbruchmann)\nDie aktive Nutzungspflicht des \u201ebesonderen elektronischen Anwaltspostfachs\u201c (beA) gilt seit fast eineinhalb Jahren. In dieser Podcastfolge sortiert NJW-Schriftleiter Tobias Freudenberg gemeinsam ...\n[Weiterlesen](/2023/06/07/beck-aktuell-podcast-was-beim-bea-zu-beachten-ist)\nRechtsgebiete:\n[Verlag](/category/verlag)\n1164 Aufrufe\nVer\u00f6ffentlicht am 25.05.2023 von\n[ Mathias Bruchmann](/user/profil/mathiasbruchmann)\nDer Wunsch nach Vereinbarkeit von Familie und Beruf w\u00e4chst auch in der Anwaltschaft. Wie l\u00e4sst sich also eine ausgewogene Family-Work-Balance herstellen? Welche Rahmenbedingungen m\u00fcssen durch ...\n[Weiterlesen](/2023/05/25/neue-podcastfolge-karriere-kind-kanzlei-so-gelingt-family-work-balance-in-der-anwaltschaft)\nRechtsgebiete:\n[Verlag](/category/verlag)\n1000 Aufrufe\nVer\u00f6ffentlicht am 10.05.2023 von\n[ Mathias Bruchmann](/user/profil/mathiasbruchmann)\nDas Risiko ist so hoch wie noch nie, und es kann jeden treffen: Cyberattacken \u2013 eine Kriminalit\u00e4tsform, die in den vergangenen Monaten und Jahren extrem zugenommen hat und neben Unternehmen auch ...\n[Weiterlesen](/2023/05/10/podcastfolge34-wenn-der-bildschirm-schwarz-bleibt-was-tun-gegen-cyberattacken)\nRechtsgebiete:\n[Verlag](/category/verlag)\n946 Aufrufe\nVer\u00f6ffentlicht am 14.04.2023 von\n[ Mathias Bruchmann](/user/profil/mathiasbruchmann)\nViele Menschen leiden unter stark erh\u00f6hten Energiepreisen und einer kr\u00e4ftigen Preissteigerung insgesamt. Dabei taucht in der Diskussion immer wieder ein Schlagwort auf, das nahezu als Synonym ...\n[Weiterlesen](/2023/04/14/beck-aktuell-podcastfolge-indexmieten-gut-oder-schlecht)\nRechtsgebiete:\n[Verlag](/category/verlag)\n1080 Aufrufe\nVer\u00f6ffentlicht am 13.02.2023 von\n[ Mathias Bruchmann](/user/profil/mathiasbruchmann)\nEtwa 25.000 rechtsf\u00e4hige Stiftungen gibt es in Deutschland, Tendenz deutlich steigend. Diesen Sommer tritt eine umfassende Reform des Stiftungsrechts in Kraft. Aus bisher neun ...\n[Weiterlesen](/2023/02/13/podcast-jetzt-handeln-die-reform-im-stiftungsrecht)\nRechtsgebiete:\n[Verlag](/category/verlag)\n1051 Aufrufe\nVer\u00f6ffentlicht am 13.01.2023 von\n[ Mathias Bruchmann](/user/profil/mathiasbruchmann)\nDie anwaltliche Versorgung erfreut sich gro\u00dfer Beliebtheit. Die \u00fcberwiegende Zahl der Rechtsanw\u00e4ltinnen und Rechtsanw\u00e4lte, die diese M\u00f6glichkeit haben, d\u00fcrfte Mitglied einer Versorgungskammer ...\n[Weiterlesen](/2023/01/13/podcast-anwaltsversorgung-oder-gesetzliche-rente-fuer-alle)\nRechtsgebiete:\n[Verlag](/category/verlag)\n1629 Aufrufe\nVer\u00f6ffentlicht am 02.12.2022 von\n[ Mathias Bruchmann](/user/profil/mathiasbruchmann)\nDie Temperaturen sinken, die Heizkosten steigen. Die Energiekrise belastet Wirtschaft und Verbraucher gleicherma\u00dfen. Und sie l\u00e4sst auch das Mietrecht nicht kalt. Daher besprechen wir in dieser ...\n[Weiterlesen](/2022/12/02/podcast-das-mietrecht-in-der-energiekrise)\nRechtsgebiete:\n[Verlag](/category/verlag)\n1333 Aufrufe\nVer\u00f6ffentlicht am 28.11.2022 von\n[ Mathias Bruchmann](/user/profil/mathiasbruchmann)\nDas Metaverse wird die Welt so grunds\u00e4tzlich ver\u00e4ndern wie die Erfindung des Internets vor 30 Jahren. Davon sind unsere Interviewg\u00e4ste, Internet-Pionier Collin Croome und Rechtsanwalt Dr. Markus ...\n[Weiterlesen](/2022/11/28/podcast-das-metaverse-the-next-big-thing-fuer-juristen)\nRechtsgebiete:\n[Verlag](/category/verlag)\n1489 Aufrufe\nVer\u00f6ffentlicht am 27.05.2022 von\n[ Mathias Bruchmann](/user/profil/mathiasbruchmann)\nIn den Medien ist das Thema Klimaschutz derzeit etwas in den Hintergrund getreten, aber dadurch nicht weniger relevant geworden. In dieser Podcastfolge gehe ich insbesondere auf rechtliche ...\n[Weiterlesen](/2022/05/27/beck-aktuell-podcast-27-klimarecht-herausforderung-fuer-juristen)\nRechtsgebiete:\n[Verlag](/category/verlag)\n2045 Aufrufe\nVer\u00f6ffentlicht am 09.03.2022 von\n[ Mathias Bruchmann](/user/profil/mathiasbruchmann)\nDie deutsche Wirtschaft ist vom Krieg in der Ukraine und den Sanktionsma\u00dfnahmen in ganz zentralen Bereichen schwer betroffen. Die Unternehmen und ihre juristischen Berater m\u00fcssen sich jetzt mit ...\n[Weiterlesen](/2022/03/09/podcast-der-krieg-in-der-ukraine-und-das-wirtschaftsrecht)\nRechtsgebiete:\n[Verlag](/category/verlag)\n1732 Aufrufe\nVer\u00f6ffentlicht am 15.02.2022 von\n[ Mathias Bruchmann](/user/profil/mathiasbruchmann)\nDar\u00fcber soll ein neues Lobbyregister in K\u00fcrze Auskunft geben. Das Gesetz dazu trat zum Jahresanfang in Kraft. Was es mit dem Register auf sich hat, wie es funktioniert und ob sich auch Kammern ...\n[Weiterlesen](/2022/02/15/wer-nimmt-einfluss-auf-die-politik)\nRechtsgebiete:\n[Verlag](/category/verlag)\n1454 Aufrufe\nVer\u00f6ffentlicht am 21.12.2021 von\n[ Mathias Bruchmann](/user/profil/mathiasbruchmann)\nGanz hei\u00df diskutiert wird derzeit das Thema der allgemeinen Impfpflicht. Vor gut einer Woche, am 10. Dezember 2021, haben Bundestag und Bundesrat einer Versch\u00e4rfung des Infektionsschutzgesetzes ...\n[Weiterlesen](/2021/12/21/covid-19-impfpflicht-ist-sie-verfassungsgemaess)\nRechtsgebiete:\n[Weitere Themen](/category/weitere-themen) [Corona](/category/corona) [Verlag](/category/verlag)\n24484 Aufrufe\nVer\u00f6ffentlicht am 17.12.2021 von\n[ Mathias Bruchmann](/user/profil/mathiasbruchmann)\nAnfang n\u00e4chsten Jahres ist es soweit: Schrifts\u00e4tze d\u00fcrfen dann nur noch als elektronische Dokumente bei Gericht eingereicht werden. Mit den technischen und rechtlichen Voraussetzungen der ...\n[Weiterlesen](/2021/12/17/podcast-interview-elektronischer-rechtsverkehr-was-jetzt-zu-beachten-ist)\nRechtsgebiete:\n[Verlag](/category/verlag)\n1694 Aufrufe\nVer\u00f6ffentlicht am 30.11.2021 von\n[ Mathias Bruchmann](/user/profil/mathiasbruchmann)\nDas BGB bekommt das umfassendste Update seit der gro\u00dfen Schuldrechtsmodernisierung vor 20 Jahren. Mit der Umsetzung von drei europ\u00e4ischen Richtlinien zu Beginn des n\u00e4chsten Jahres werden ...\n[Weiterlesen](/2021/11/30/das-neue-schuldrecht-podcast-interview-mit-christian-grueneberg)\nRechtsgebiete:\n[Verlag](/category/verlag)\n1609 Aufrufe\nVer\u00f6ffentlicht am 04.11.2021 von\n[ Mathias Bruchmann](/user/profil/mathiasbruchmann)\nSp\u00e4testens seit dem epochalen Klima-Beschluss des Bundesverfassungsgerichts rollt auch hierzulande eine Welle von Klimaklagen auf die Gerichte zu. Sie richten sich zunehmend auch gegen ...\n[Weiterlesen](/2021/11/04/podcast-klimaschutz-vor-gericht)\nRechtsgebiete:\n[Verlag](/category/verlag)\n1446 Aufrufe\nVer\u00f6ffentlicht am 31.05.2021 von\n[ Mathias Bruchmann](/user/profil/mathiasbruchmann)\nDie COVID-19-Pandemie hat zu den gr\u00f6\u00dften Grundrechtseinschr\u00e4nkungen seit Geltung unseres Grundgesetzes gef\u00fchrt: n\u00e4chtliche Ausgangssperren, Kontaktbeschr\u00e4nkungen, Maskenflicht \u2013 und ein sich ...\n[Weiterlesen](/2021/05/31/podcast-corona-und-kein-ende-krisenmanagement-im-verfassungsstaat)\nRechtsgebiete:\n[Verlag](/category/verlag)\n1669 Aufrufe\nVer\u00f6ffentlicht am 14.05.2021 von\n[ Mathias Bruchmann](/user/profil/mathiasbruchmann)\nDie Politik und die Wettbewerbsbeh\u00f6rden in Deutschland und Europa haben die gro\u00dfen Digitalkonzerne im Visier. Mit der 10. GWB-Novelle wurden gerade die Instrumente versch\u00e4rft, um gegen ...\n[Weiterlesen](/2021/05/14/podcast-digitalkonzerne-im-visier-des-kartellrechts)\nRechtsgebiete:\n[Verlag](/category/verlag)\n2124 Aufrufe\nVer\u00f6ffentlicht am 27.04.2021 von\n[ Mathias Bruchmann](/user/profil/mathiasbruchmann)\nDer Bitcoin macht immer wieder auf sich aufmerksam \u2013 durch hohe Kursspr\u00fcnge aber auch Abst\u00fcrze. In dieser Folge von beck-aktuell - DER PODCAST besprechen wir, wie Bitcoin und andere Kryptowerte ...\n[Weiterlesen](/2021/04/27/podcast-bitcoin-und-recht)\nRechtsgebiete:\n[Verlag](/category/verlag)\n3776 Aufrufe\nVer\u00f6ffentlicht am 15.04.2021 von\n[ Mathias Bruchmann](/user/profil/mathiasbruchmann)\nAls K\u00f6nigsweg zur Bek\u00e4mpfung der Covid-19-Pandemie gilt das Impfen. Aber wie ist die Rechtslage, wenn es aufgrund einer Impfung zu Komplikationen kommt? Wer haftet f\u00fcr die Sch\u00e4den? Mit welchen ...\n[Weiterlesen](/2021/04/15/corona-wer-haftet-bei-impfschaeden)\nRechtsgebiete:\n[Verlag](/category/verlag)\n2195 Aufrufe\nSeiten", "language": null, "image": null, "pagetype": "article", "links": ["#main-menu", "http://www.beck-online.beck.de/", "http://www.steuern.beck.de/", "http://www.personal-portal.beck.de/", "http://www.beck-shop.de/?utm_source=beck-online.beck.de&utm_medium=referral&utm_campaign=template-leiste&campaign=beck-online-template-leiste", "http://www.beck-seminare.de/", "http://www.beck-stellenmarkt.de/", "http://beck-aktuell.beck.de/", "/", "https://community.beck.de", "https://community.beck.de/blog", "https://community.beck.de/mitglieder", "https://community.beck.de/institutionen", "https://community.beck.de/user", "/2023/06/20/beck-aktuell-der-podcast-einheitspatent-und-einheitliches-patentgericht-ein-ueberblick", "/user/profil/mathiasbruchmann", "/user/profil/mathiasbruchmann", "/2023/06/20/beck-aktuell-der-podcast-einheitspatent-und-einheitliches-patentgericht-ein-ueberblick", "/category/verlag", "/2023/06/07/beck-aktuell-podcast-was-beim-bea-zu-beachten-ist", "/user/profil/mathiasbruchmann", "/user/profil/mathiasbruchmann", "/2023/06/07/beck-aktuell-podcast-was-beim-bea-zu-beachten-ist", "/category/verlag", "/2023/05/25/neue-podcastfolge-karriere-kind-kanzlei-so-gelingt-family-work-balance-in-der-anwaltschaft", "/user/profil/mathiasbruchmann", "/user/profil/mathiasbruchmann", "/2023/05/25/neue-podcastfolge-karriere-kind-kanzlei-so-gelingt-family-work-balance-in-der-anwaltschaft", "/category/verlag", "/2023/05/10/podcastfolge34-wenn-der-bildschirm-schwarz-bleibt-was-tun-gegen-cyberattacken", "/user/profil/mathiasbruchmann", "/user/profil/mathiasbruchmann", "/2023/05/10/podcastfolge34-wenn-der-bildschirm-schwarz-bleibt-was-tun-gegen-cyberattacken", "/category/verlag", "/2023/04/14/beck-aktuell-podcastfolge-indexmieten-gut-oder-schlecht", "/user/profil/mathiasbruchmann", "/user/profil/mathiasbruchmann", "/2023/04/14/beck-aktuell-podcastfolge-indexmieten-gut-oder-schlecht", "/category/verlag", "/2023/02/13/podcast-jetzt-handeln-die-reform-im-stiftungsrecht", "/user/profil/mathiasbruchmann", "/user/profil/mathiasbruchmann", "/2023/02/13/podcast-jetzt-handeln-die-reform-im-stiftungsrecht", "/category/verlag", "/2023/01/13/podcast-anwaltsversorgung-oder-gesetzliche-rente-fuer-alle", "/user/profil/mathiasbruchmann", "/user/profil/mathiasbruchmann", "/2023/01/13/podcast-anwaltsversorgung-oder-gesetzliche-rente-fuer-alle", "/category/verlag", "/2022/12/02/podcast-das-mietrecht-in-der-energiekrise", "/user/profil/mathiasbruchmann", "/user/profil/mathiasbruchmann", "/2022/12/02/podcast-das-mietrecht-in-der-energiekrise", "/category/verlag", "/2022/11/28/podcast-das-metaverse-the-next-big-thing-fuer-juristen", "/user/profil/mathiasbruchmann", "/user/profil/mathiasbruchmann", "/2022/11/28/podcast-das-metaverse-the-next-big-thing-fuer-juristen", "/category/verlag", "/2022/05/27/beck-aktuell-podcast-27-klimarecht-herausforderung-fuer-juristen", "/user/profil/mathiasbruchmann", "/user/profil/mathiasbruchmann", "/2022/05/27/beck-aktuell-podcast-27-klimarecht-herausforderung-fuer-juristen", "/category/verlag", "/2022/03/09/podcast-der-krieg-in-der-ukraine-und-das-wirtschaftsrecht", "/user/profil/mathiasbruchmann", "/user/profil/mathiasbruchmann", "/2022/03/09/podcast-der-krieg-in-der-ukraine-und-das-wirtschaftsrecht", "/category/verlag", "/2022/02/15/wer-nimmt-einfluss-auf-die-politik", "/user/profil/mathiasbruchmann", "/user/profil/mathiasbruchmann", "/2022/02/15/wer-nimmt-einfluss-auf-die-politik", "/category/verlag", "/2021/12/21/covid-19-impfpflicht-ist-sie-verfassungsgemaess", "/user/profil/mathiasbruchmann", "/user/profil/mathiasbruchmann", "/2021/12/21/covid-19-impfpflicht-ist-sie-verfassungsgemaess", "/category/weitere-themen", "/category/corona", "/category/verlag", "/2021/12/17/podcast-interview-elektronischer-rechtsverkehr-was-jetzt-zu-beachten-ist", "/user/profil/mathiasbruchmann", "/user/profil/mathiasbruchmann", "/2021/12/17/podcast-interview-elektronischer-rechtsverkehr-was-jetzt-zu-beachten-ist", "/category/verlag", "/2021/11/30/das-neue-schuldrecht-podcast-interview-mit-christian-grueneberg", "/user/profil/mathiasbruchmann", "/user/profil/mathiasbruchmann", "/2021/11/30/das-neue-schuldrecht-podcast-interview-mit-christian-grueneberg", "/category/verlag", "/2021/11/04/podcast-klimaschutz-vor-gericht", "/user/profil/mathiasbruchmann", "/user/profil/mathiasbruchmann", "/2021/11/04/podcast-klimaschutz-vor-gericht", "/category/verlag", "/2021/05/31/podcast-corona-und-kein-ende-krisenmanagement-im-verfassungsstaat", "/user/profil/mathiasbruchmann", "/user/profil/mathiasbruchmann", "/2021/05/31/podcast-corona-und-kein-ende-krisenmanagement-im-verfassungsstaat", "/category/verlag", "/2021/05/14/podcast-digitalkonzerne-im-visier-des-kartellrechts", "/user/profil/mathiasbruchmann", "/user/profil/mathiasbruchmann", "/2021/05/14/podcast-digitalkonzerne-im-visier-des-kartellrechts", "/category/verlag", "/2021/04/27/podcast-bitcoin-und-recht", "/user/profil/mathiasbruchmann", "/user/profil/mathiasbruchmann", "/2021/04/27/podcast-bitcoin-und-recht", "/category/verlag", "/2021/04/15/corona-wer-haftet-bei-impfschaeden", "/user/profil/mathiasbruchmann", "/user/profil/mathiasbruchmann", "/2021/04/15/corona-wer-haftet-bei-impfschaeden", "/category/verlag", "/blogs/mathiasbruchmann?page=1", "/blogs/mathiasbruchmann?page=2", "/blogs/mathiasbruchmann?page=1", "/blogs/mathiasbruchmann?page=2", "/user/register", "/user/password", "/user/register", "/2023/10/25/keine-beiordnung-im-rahmen-der-prozesskostenhilfe-ohne-vollmacht-auch-fuer-das-pkh-ueberpruefungsverfahren", "/node/83191/#comments", "/2023/10/24/bgh-voreintragungen-im-bzr-ausfuehrlich-wiedergeben-wenn-zaesurwirkung-moeglich-ist", "/node/82981/#comments", "/2023/10/24/kinderkrankengeld", "/node/83181/#comments", "/2023/10/23/zum-inhalt-des-auftrags-muss-vorgetragen-werden", "/node/83186/#comments", "/2023/10/23/arbeitszeit-bei-abrufarbeit", "/node/83176/#comments", "https://www.beck-shop.de/mopeg/content/17665/?utm_source=beck-blog&utm_medium=social&utm_campaign=social-beck", "https://www.beck-shop.de/stiftungsrecht-reform-fachliteratur/content/20971/?utm_source=beck-blog&utm_medium=social&utm_campaign=social-beck", "//www.beck-shop.de/lieferkettensorgfaltspflichtengesetz-pflichten-chancen-unternehmen-hilfreiche-literatur/aktuell-zum-lksg-von-chbeck/content/20738/?utm_source=homepage-rsw&utm_medium=referral&utm_campaign=social-beck", "//www.beck-shop.de/einheitspatent-einheitliches-patentgericht-aktuelle-fachliteratur/content/20897/", "/2023/10/10/bayverfgh-hat-echt-muehe-die-verfassungsbeschwerde-kaputtzuschreiben-das-kostet-750-euro", "/node/82926/#comments", "/2023/10/04/klasse-das-naechste-erfolgsmodell-fuer-den-gesetzgeber-catcalling-straftatbestand", "/node/82906/#comments", "/2023/10/11/eu-oeffentliche-konsultation-zur-zukunft-der-tk-branche-das-sind-die-baustellen-fuer-die-zukunft", "/node/83066/#comments", "/2023/10/05/vorsicht-bei-beschwerden-gegen-die-festsetzung-eines-zu-niedrigen-streitwerts", "/node/83036/#comments", "/2023/09/29/usa-debatte-ueber-die-netzneutralitaet-lebt-wieder-auf-phoenix-oder-zombie", "/node/82956/#comments", "/comment/409156#comment-409156", "/user/profil/fr-notigenfalls", "/comment/409141#comment-409141", "/user/profil/axelspies", "/comment/409126#comment-409126", "/user/profil/axelspies", "/comment/409121#comment-409121", "/user/profil/axelspies", "/comment/409116#comment-409116", "/blog", "/category/buergerliches-recht", "/category/oeffentliches-recht", "/category/steuerrecht", "/category/strafrecht", "/category/weitere-themen", "/category/wirtschaftsrecht", "/category/verlag", "http://community.beck.de/node/46", "/allgemeine-geschaeftsbedingungen", "/datenschutz", "http://community.beck.de/node/55350", "https://www.facebook.com/VerlagCHBeck/ ", "https://twitter.com/beckonlinede", "/rss.xml"]}