{"title": "Anaphylaxie nach Covid-19-Impfung: Das sollten Apotheker wissen", "author": "Elke Wolf", "url": "https://www.pharmazeutische-zeitung.de/das-sollten-apotheker-wissen-130347/", "hostname": "pharmazeutische-zeitung.de", "description": "Apotheker sollen zuk\u00fcnftig auch gegen Covid-19 impfen. Zwar sind anaphylaktische Reaktionen infolge der Impfung extrem selten, kommen aber vor. Was im...", "sitename": "Pharmazeutische Zeitung online", "date": "2021-12-17", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Das sollten Apotheker wissen\nAnaphylaktische Reaktionen sind sehr selten beobachtete Komplikationen aller vier zugelassenen Covid-19-Vakzinen. Laut des aktuellen Sicherheitsberichts des\n[Paul-Ehrlich-Instituts](https://www.pharmazeutische-zeitung.de/themen/pei) betr\u00e4gt die Melderate einer [Anaphylaxie](https://www.pharmazeutische-zeitung.de/themen/anaphylaxie) in Deutschland etwa sechs F\u00e4lle auf eine Million Erstimpfungen f\u00fcr jeden der beiden mRNA-Impfstoffe Comirnaty\u00ae und Spikevax\u00ae und etwa ein bis zwei F\u00e4lle auf eine Million Zweitimpfungen. \u00c4hnliches gilt f\u00fcr die beiden Vektorimpfstoffe: Die Melderate einer anaphylaktischen Reaktion liegt f\u00fcr Vaxzevria\u00ae in Deutschland etwa gleich hoch wie f\u00fcr die beiden mRNA-Impfstoffe und mit zwei F\u00e4llen pro eine Million [Impfungen](https://www.pharmazeutische-zeitung.de/themen/impfen) etwas niedriger f\u00fcr die Covid-19-Vakzine von Janssen (Johnson & Johnson). Damit treten diese schweren allergischen Reaktionen im Zuge einer [Covid-19-Impfung](https://www.pharmazeutische-zeitung.de/themen/coronavirus) etwa genauso selten auf wie im Durchschnitt nach allen bisherigen anderen Impfungen.\nDie erste Ma\u00dfnahme im Fall schwerer Reaktionen ist die Applikation von Adrenalin mithilfe eines Autoinjektors. Es wird in standardisierten Dosen von 150, 300 oder 500 \u00b5g f\u00fcr Patienten verschiedenen Alters und Gewichts intramuskul\u00e4r verabreicht. Hierzulande sind vier verschiedene Modelle an Adrenalin-Autoinjektoren im Handel. Diese sind Fastjekt\u00ae von Meda (als Importpr\u00e4parat Epipen\u00ae), Jext\u00ae von Alk Abell\u00f3, Anapen\u00ae von Bioprojet sowie Emerade\u00ae von Bausch + Lomb. Da sich die Handhabung der einzelnen Pens unterscheidet, muss sie regelm\u00e4\u00dfig trainiert werden (am besten mit einem Dummy). Da alle Pens beim Ausl\u00f6sen blockieren k\u00f6nnen, sollten Patienten immer zwei Pens mit sich f\u00fchren. Das gilt nat\u00fcrlich auch f\u00fcr das Impfteam in der\n[Apotheke](https://www.pharmazeutische-zeitung.de/themen/apotheke). Von Emerade\u00ae und Fastjekt\u00ae ist eine N2-Doppelpackung verf\u00fcgbar, vom Jext\u00ae nicht. Man sollte nicht vor einer zweiten Injektion zur\u00fcckschrecken, wenn nach f\u00fcnf bis zehn Minuten keine Besserung eintritt.\nWie macht man es richtig? Schutzkappe entfernen, den Penschaft mit der dominanten Hand inklusive Daumen fest umfassen und den Autoinjektor in etwa 10 cm Abstand zum Oberschenkel halten. Merkhilfe: blaue Kappe (beim Fastjekt\u00ae) zum Himmel, orange Seite zum Oberschenkel beziehungsweise gelbe Kappe (beim Jext\u00ae) zur Sonne, schwarze Seite zum Oberschenkel. Anapen\u00ae hat einen roten Ausl\u00f6seknopf, Emerade\u00ae keine farbliche Kennzeichnung. Kr\u00e4ftig im 90-Grad-Winkel einsto\u00dfen, auch durch Kleidung, sicherheitshalber 10 Sekunden halten, Injektor langsam entfernen und Injektionsstelle massieren. Wichtig: Die Nadel ist nicht sichtbar und man muss den Pen nicht aktiv ausl\u00f6sen.\nNach der Adrenalin-Injektion sind das Antihistaminikum (wie Dimetinden, Cetirizin oder Desloratadin) und das Corticoid (wie Betamethason in Celestamine\u00ae Tropfen 0,5 liquid) einzunehmen. Beide sollten im Notfallset in fl\u00fcssiger Form vorliegen; sie k\u00f6nnen auch von Patienten mit Schwellungen im Rachen- oder Kehlkopfbereich gut geschluckt werden. Im Akutfall sollte etwa die H\u00e4lfte der jeweiligen Flasche getrunken werden. Die Antihistaminika gibt man wegen der Hautreaktionen, die mehr als 90 Prozent der Personen entwickeln. Die Corticosteroide stellen eine Art Rezidivprophylaxe und wegen ihres membranstabilisierenden Effekts eine Vorbeugung von Sp\u00e4treaktionen dar. An der Akutreaktion \u00e4ndern sie wenig, da die Zeit bis zum Wirkeintritt zu lange dauert.\n| |\n|30.05.2023|\n|22.12.2022|\n|28.01.2022|", "language": null, "image": null, "pagetype": "newsarticle", "links": ["https://www.pharmazeutische-zeitung.de/", null, "http://avoxa.de/", "https://ptaforum.pharmazeutische-zeitung.de/", "https://pzakademie.pharmazeutische-zeitung.de/", "https://www.pharmastellen.jobs/", "https://dacnrf.pharmazeutische-zeitung.de/", "https://www.pz-markt.de/", "/meine-pz/nl-subscribe/", "https://www.instagram.com/pharmazeutischezeitung/", "https://de-de.facebook.com/PharmazeutischeZeitung", "https://twitter.com/PZ_Nachrichten", "https://www.linkedin.com/company/pharmazeutische-zeitung/about/", "https://www.xing.com/news/pages/pharmazeutische-zeitung-671", "/pharmazie/", "/pharmazie-in-der-wochenuebersicht/", "/medizin/", "/medizin-in-der-wochenuebersicht/", "/politik-wirtschaft/", "/politik-wirtschaft-in-der-wochenuebersicht/", "/arzneistoff-wirkstoff/", "/arzneistoff-praeparat/", "/arzneistoff-jahrgang/", "/arzneistoff-indikation/", "/serien-pz/arzneistoff-steckbriefe/", "/amk/amk-main/", "/events/", "/events/adka-kongresse/", "/events/deutscher-apothekertag/", "/events/expopharm-111505/", "/events/pharmaconhome/", "/events/pharmacon-meran/", "/events/pharmacon-schladming/", "/events/pz-management-kongress/", "/events/dav-wirtschaftsforum/", "/podcast/pz-nachgefragt/", "/weitere-infos/wir-ueber-uns/", "/themen/a_z/A/", "/neue-produkte/", "/service/", "/meine-pz/", null, "https://www.pharmazeutische-zeitung.de/", null, "/", null, null, "/pharmazie/", "/pharmazie-in-der-wochenuebersicht/", "/medizin/", "/medizin-in-der-wochenuebersicht/", "/politik-wirtschaft/", "/politik-wirtschaft-in-der-wochenuebersicht/", "/arzneistoff-wirkstoff/", "/arzneistoff-wirkstoff/", "/arzneistoff-praeparat/", "/arzneistoff-jahrgang/", "/arzneistoff-indikation/", "/serien-pz/arzneistoff-steckbriefe/", "/amk/amk-main/", "/events/", "/events/adka-kongresse/", "/events/deutscher-apothekertag/", "/events/expopharm-111505/", "/events/pharmaconhome/", "/events/pharmacon-meran/", "/events/pharmacon-schladming/", "/events/pz-management-kongress/", "/events/dav-wirtschaftsforum/", "/podcast/pz-nachgefragt/", "/weitere-infos/wir-ueber-uns/", "/themen/a_z/A/", "/neue-produkte/", "/service/", "/termine/", "/service/fachinfos/", "/service/giftinfo/", "https://www.pz-markt.de", "/artikelsuche/", "https://ptaforum.pharmazeutische-zeitung.de", "/meine-pz/", "/meine-pz/nl-subscribe/", "/meine-pz/abonnement-service/", "/meine-pz/abonnement-service/", "/ausgaben/", "/rssfeed/", "/themenemail/", "https://ptaforum.pharmazeutische-zeitung.de/", "https://www.pharmastellen.jobs/", "https://www.pz-markt.de/", "https://pzakademie.pharmazeutische-zeitung.de/", "https://dacnrf.pharmazeutische-zeitung.de/", "https://www.instagram.com/pharmazeutischezeitung/", "https://de-de.facebook.com/PharmazeutischeZeitung", "https://twitter.com/PZ_Nachrichten", "https://www.linkedin.com/company/pharmazeutische-zeitung/about/", "https://www.xing.com/news/pages/pharmazeutische-zeitung-671", "/", "/pharmazie/", "/autorenkontakt/?page_id=130347&autor=RWxrZSBXb2xm&autormail=ZS53b2xmQGF2b3hhLmRl&token=ad0a5ca1cfb79eddbec05a6d6ac2a0bf", "https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?display=popup&ref=plugin&src=like&kid_directed_site=0&u=https%3A%2F%2Fwww.pharmazeutische-zeitung.de%2Fdas-sollten-apotheker-wissen-130347%2F", "https://twitter.com/intent/tweet?&url=https%3A%2F%2Fwww.pharmazeutische-zeitung.de%2Fdas-sollten-apotheker-wissen-130347%2F", "https://www.linkedin.com/sharing/share-offsite/?url=https%3A%2F%2Fwww.pharmazeutische-zeitung.de%2Fdas-sollten-apotheker-wissen-130347%2F", "https://www.xing.com/social/share/spi?url=https%3A%2F%2Fwww.pharmazeutische-zeitung.de%2Fdas-sollten-apotheker-wissen-130347%2F", "javascript:whatsapp_call('https%3A%2F%2Fwww.pharmazeutische-zeitung.de%2Fdas-sollten-apotheker-wissen-130347%2F');", "/seiteempfehlen/?page_id=130347&token=92ffe39c405eb26368e5376f396d6ade", "javascript:print_page(true);", "javascript:void(0);", "https://www.pharmazeutische-zeitung.de/themen/pei", "https://www.pharmazeutische-zeitung.de/themen/anaphylaxie", "https://www.pharmazeutische-zeitung.de/themen/impfen", "https://www.pharmazeutische-zeitung.de/themen/coronavirus", "https://www.pharmazeutische-zeitung.de/themen/apotheke", "https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?display=popup&ref=plugin&src=like&kid_directed_site=0&u=https%3A%2F%2Fwww.pharmazeutische-zeitung.de%2Fdas-sollten-apotheker-wissen-130347%2F", "https://twitter.com/intent/tweet?&url=https%3A%2F%2Fwww.pharmazeutische-zeitung.de%2Fdas-sollten-apotheker-wissen-130347%2F", "https://www.linkedin.com/sharing/share-offsite/?url=https%3A%2F%2Fwww.pharmazeutische-zeitung.de%2Fdas-sollten-apotheker-wissen-130347%2F", "https://www.xing.com/social/share/spi?url=https%3A%2F%2Fwww.pharmazeutische-zeitung.de%2Fdas-sollten-apotheker-wissen-130347%2F", "javascript:whatsapp_call('https%3A%2F%2Fwww.pharmazeutische-zeitung.de%2Fdas-sollten-apotheker-wissen-130347%2F');", "/seiteempfehlen/?page_id=130347&token=92ffe39c405eb26368e5376f396d6ade", "javascript:print_page(true);", "/impressum/", "/themen/impfen/", "/themen/mrna-impfstoffe/", "/themen/covid-19-impfstoffe/", "/themen/apotheke/", "/themen/antihistaminika/", "/themen/anaphylaxie/", "/themen/corticoide/", "/themen/pei/", "/themen/allergie/", "/themen/covid-19/", "/", "/pharmazie/", "javascript:void($('html,body').animate({scrollTop:0}, 500));", "/allergiker-muessen-ihre-emerade-pens-austauschen-lassen-140368/", "/allergiker-muessen-ihre-emerade-pens-austauschen-lassen-140368/", "/keine-neuen-risikosignale-fuer-bivalente-corona-impfstoffe-137518/", "/keine-neuen-risikosignale-fuer-bivalente-corona-impfstoffe-137518/", "/erst-testen-lassen-dann-impfen-130990/", "/erst-testen-lassen-dann-impfen-130990/", "/getestete-messgeraete-groesstenteils-befriedigend-143246/", "/getestete-messgeraete-groesstenteils-befriedigend-143246/", "/klarstellung-zu-neuen-retax-regeln-143235/", "/klarstellung-zu-neuen-retax-regeln-143235/", "/serotonin-mangel-als-erklaerung-fuer-einige-long-covid-symptome-143202/", "/serotonin-mangel-als-erklaerung-fuer-einige-long-covid-symptome-143202/", "/schoenheitschirurg-verkaufte-ozempic-faelschung-143194/", "/schoenheitschirurg-verkaufte-ozempic-faelschung-143194/", "/roche-zahlt-sieben-milliarden-dollar-fuer-neuartige-therapie-143168/", "/roche-zahlt-sieben-milliarden-dollar-fuer-neuartige-therapie-143168/", "https://ptaforum.pharmazeutische-zeitung.de", "https://pzakademie.pharmazeutische-zeitung.de", "https://dacnrf.pharmazeutische-zeitung.de", "https://www.pharmastellen.jobs", "https://www.govi.de", "https://www.aponet.de", "https://avoxa.de", "http://www.expopharm.de", "/pharmazie/", "/pharmazie-in-der-wochenuebersicht/", "/medizin/", "/medizin-in-der-wochenuebersicht/", "/politik-wirtschaft/", "/politik-wirtschaft-in-der-wochenuebersicht/", "/arzneistoff-wirkstoff/", "/arzneistoff-wirkstoff/", "/arzneistoff-praeparat/", "/arzneistoff-jahrgang/", "/arzneistoff-indikation/", "/serien-pz/arzneistoff-steckbriefe/", "/amk/amk-main/", "/events/", "/events/adka-kongresse/", "/events/deutscher-apothekertag/", "/events/expopharm-111505/", "/events/pharmaconhome/", "/events/pharmacon-meran/", "/events/pharmacon-schladming/", "/events/pz-management-kongress/", "/events/dav-wirtschaftsforum/", "/podcast/pz-nachgefragt/", "/themen/a_z/A/", "/neue-produkte/", "/service/", "/termine/", "/service/fachinfos/", "/service/giftinfo/", "https://www.pz-markt.de", "/artikelsuche/", "https://ptaforum.pharmazeutische-zeitung.de", "/meine-pz/", "/meine-pz/nl-subscribe/", "/meine-pz/abonnement-service/", "/meine-pz/abonnement-service/", "/ausgaben/", "/rssfeed/", "/themenemail/", "/weitere-infos/", "/weitere-infos/wir-ueber-uns/", "/impressum/", "/weitere-infos/datenschutz/", "/weitere-infos/netiquette/", "/kontakt/", "http://avoxa.de/produkte/fachmedien/#_mediadaten", "/pharmazie/", "/pharmazie-in-der-wochenuebersicht/", "/medizin/", "/medizin-in-der-wochenuebersicht/", "/politik-wirtschaft/", "/politik-wirtschaft-in-der-wochenuebersicht/", "/arzneistoff-wirkstoff/", "/arzneistoff-wirkstoff/", "/arzneistoff-praeparat/", "/arzneistoff-jahrgang/", "/arzneistoff-indikation/", "/serien-pz/arzneistoff-steckbriefe/", "/amk/amk-main/", "/events/", "/events/adka-kongresse/", "/events/deutscher-apothekertag/", "/events/expopharm-111505/", "/events/pharmaconhome/", "/events/pharmacon-meran/", "/events/pharmacon-schladming/", "/events/pz-management-kongress/", "/events/dav-wirtschaftsforum/", "/podcast/pz-nachgefragt/", "/themen/a_z/A/", "/neue-produkte/", "/service/", "/termine/", "/service/fachinfos/", "/service/giftinfo/", "https://www.pz-markt.de", "/artikelsuche/", "https://ptaforum.pharmazeutische-zeitung.de", "/meine-pz/", "/meine-pz/nl-subscribe/", "/meine-pz/abonnement-service/", "/meine-pz/abonnement-service/", "/ausgaben/", "/rssfeed/", "/themenemail/", "/weitere-infos/", "/weitere-infos/wir-ueber-uns/", "/impressum/", "/weitere-infos/datenschutz/", "/weitere-infos/netiquette/", "/kontakt/", "http://avoxa.de/produkte/fachmedien/#_mediadaten", "/pharmazie/", "/pharmazie-in-der-wochenuebersicht/", "/medizin/", "/medizin-in-der-wochenuebersicht/", "/politik-wirtschaft/", "/politik-wirtschaft-in-der-wochenuebersicht/", "/arzneistoff-wirkstoff/", "/arzneistoff-wirkstoff/", "/arzneistoff-praeparat/", "/arzneistoff-jahrgang/", "/arzneistoff-indikation/", "/serien-pz/arzneistoff-steckbriefe/", "/amk/amk-main/", "/events/", "/events/adka-kongresse/", "/events/deutscher-apothekertag/", "/events/expopharm-111505/", "/events/pharmaconhome/", "/events/pharmacon-meran/", "/events/pharmacon-schladming/", "/events/pz-management-kongress/", "/events/dav-wirtschaftsforum/", "/podcast/pz-nachgefragt/", "/themen/a_z/A/", "/neue-produkte/", "/service/", "/termine/", "/service/fachinfos/", "/service/giftinfo/", "https://www.pz-markt.de", "/artikelsuche/", "https://ptaforum.pharmazeutische-zeitung.de", "/meine-pz/", "/meine-pz/nl-subscribe/", "/meine-pz/abonnement-service/", "/meine-pz/abonnement-service/", "/ausgaben/", "/rssfeed/", "/themenemail/", "/weitere-infos/", "/weitere-infos/wir-ueber-uns/", "/impressum/", "/weitere-infos/datenschutz/", "/weitere-infos/netiquette/", "/kontakt/", "http://avoxa.de/produkte/fachmedien/#_mediadaten", "/", "https://www.pharmazeutische-zeitung.de/meine-pz/nl-subscribe/", "https://www.pharmazeutische-zeitung.de/meine-pz/nl-subscribe/", "javascript:void(null);"]}