{"title": "Validierung in der biomedizinischen Forschung", "author": "L\u00f6wy; I", "url": "https://www.mpg.de/17768301/mpiwg-berlin_jb_2021?c=19434836", "hostname": "mpg.de", "description": "Bei vielen gegenw\u00e4rtigen Herausforderungen der medizinischen Forschung geht es um Fragen der Validierung. Eine Projektgruppe am MPI f\u00fcr Wissenschaftsgeschichte geht Kontinuit\u00e4ten und Wandel in diesem Feld nach.", "sitename": "mpg.de", "date": "2023-02-17", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Forschungsbericht 2021 - Max-Planck-Institut f\u00fcr Wissenschaftsgeschichte\nValidierung in der biomedizinischen Forschung\nMit dem Einzug von Covid-19-Tests in das allt\u00e4gliche Leben wurde deren Sensitivit\u00e4t und Spezifit\u00e4t \u2013 also die F\u00e4higkeit dieser Tests, infizierte und nicht infizierte Personen richtig zu erkennen \u2013 zu einem vieldiskutierten Thema in Politik und \u00d6ffentlichkeit. Die aktuelle Auseinandersetzung mit der Frage, unter welchen Bedingungen die Ergebnisse eines diagnostischen Tests aussagekr\u00e4ftig sind, untersucht unsere Forschung vor dem Hintergrund der Geschichte der wissenschaftlichen Beurteilung von Testverfahren.\nAnfang des 20. Jahrhunderts f\u00fchrten Serologen die Konzepte von Sensitivit\u00e4t und Spezifit\u00e4t zur Interpretation des Wassermann-Tests ein, einem Bluttest, der zur Diagnose von Syphilis verwendet wurde. Sie erfassten die G\u00fcltigkeit des Tests als Variable in Abh\u00e4ngigkeit von verschiedenen Stadien der Infektionskrankheit und stellten umstrittene Annahmen \u00fcber die Beschaffenheit der Reaktion auf. Bis zur Mitte des 20. Jahrhunderts hatte man nicht nur die falschen Annahmen \u00fcber serologische Reaktionen verworfen, sondern auch die Kontextabh\u00e4ngigkeit der Testbewertung. Spezifit\u00e4t und Sensitivit\u00e4t wandelten sich dadurch zu abstrakten Begriffen, die zunehmend als statistische Gr\u00f6\u00dfen und feste Eigenschaften eines Tests verwendet wurden [1].\nGenau diese Kontextunabh\u00e4ngigkeit wird in gegenw\u00e4rtigen wissenschaftlichen Diskussionen auf den Pr\u00fcfstein gestellt, wie eines unserer Projekte zur Entstehung und Entwicklung der Spezifit\u00e4t und Sensitivit\u00e4t von diagnostischen Tests im Laufe des 20. Jahrhunderts nachzeichnet. Dieses Projekt ist ein Beispiel daf\u00fcr, wie die neue Max-Planck-Forschungsgruppe \u201ePraktiken der Validierung in der biomedizinischen Forschung\u201c gegenw\u00e4rtige Debatten und Herausforderungen f\u00fcr die Anwendung und Beurteilung von biomedizinischem Wissen in der Geschichte verortet. Dabei verkn\u00fcpfen wir historische Untersuchungen mit philosophischen Analysen vergangener und aktueller Annahmen \u00fcber evaluative Kategorien und Methoden.\nIm vergangenen Jahrhundert haben sich nicht nur die Praktiken der Validierung, sondern auch die biomedizinischen Zug\u00e4nge zu Gesundheit und Krankheit grundlegend gewandelt. Wir interessieren uns daher besonders f\u00fcr die Geschichte und Philosophie wissenschaftlicher Methoden, die der \u00dcberpr\u00fcfung der Validit\u00e4t von Forschung \u00fcber ver\u00e4nderliche Ziele dienen, wie zum Beispiel in der Erforschung psychischer St\u00f6rungen. Eines unserer Projekte befasst sich mit der Geschichte der einflussreichen \u201eInternational Pilot Study of Schizophrenia\u201c [2], um die Suche nach einem universellen Verst\u00e4ndnis von Validit\u00e4t sowie die sich wandelnden Ma\u00dfst\u00e4be der Validierung in der Nachkriegszeit zu ergr\u00fcnden. Zudem haben wir die interdisziplin\u00e4re Arbeitsgruppe \u201eTranslating Validity in Psychiatric Research\u201c geschaffen (gemeinsam mit der Gruppe \u201ePhilosophy of Clinics in Neuroscience and Psychiatry\u201c an der Universit\u00e9 Bordeaux Montaigne), die nicht nur Philosophinnen und Philosophen und Historikerinnen und Historiker, sondern auch f\u00fchrende Fachkundige f\u00fcr das Thema Validit\u00e4t in der Psychiatrie, der Psychologie und den Neurowissenschaften vereint. Die Zusammensetzung der Arbeitsgruppe tr\u00e4gt der Tatsache Rechnung, dass das Ideal der Validit\u00e4t in der Biomedizin ein transdisziplin\u00e4res Projekt war und ist, das die Grenzen einzelner Disziplinen \u00fcberschreitet.\nIm 20. Jahrhundert hielt der technische Begriff \u201eValidit\u00e4t\u201c Einzug in viele Wissenschaften, um das Ausma\u00df (aber nicht zwangsl\u00e4ufig die Zuverl\u00e4ssigkeit) zu bezeichnen, in dem ein Testverfahren den (abstrakten) Gegenstand, den es zu treffen beansprucht, tats\u00e4chlich trifft. Die Psychometrie beispielsweise w\u00fcrde einen Intelligenztest als \u201evalide\u201c bezeichnen, wenn er Auskunft \u00fcber die hypothetische Eigenschaft \u201eIntelligenz\u201c gibt. In diesem Zusammenhang f\u00fchrten Lee Cronbach und Paul Meehl in den 1950er-Jahren den Begriff der \u201eKonstruktvalidit\u00e4t\u201c ein, um \u2013 ganz im Sinne von Karl Poppers Wissenschaftsphilosophie \u2013 Zweifel dar\u00fcber signalisieren zu k\u00f6nnen, ob ein Test tats\u00e4chlich \u00fcber das aussagekr\u00e4ftig ist, wor\u00fcber er etwas aussagen soll [3]. Paul Meehl war zugleich als klinischer Psychologe t\u00e4tig und Mitbegr\u00fcnder des Minnesota Center for Philosophy of Science in den fr\u00fchen 1950er-Jahren. In mehreren Projekten sehen wir solche Bewegungen von Personen, Konzepten und Methoden als Anregung, \u00fcber die \u00dcberschneidung der Perspektiven von \u201eAkteurinnen und Akteuren\u201c einerseits (zum Beispiel biomedizinisch Forschende) und der \u201eAnalyse\u201c andererseits (zum Beispiel der Wissenschaftsphilosophie) nachzudenken, wenn wir die historische Entstehung von Validit\u00e4tskonzepten untersuchen.\nDurch die Betrachtung, wie Validit\u00e4t in den modernen medizinischen Wissenschaften theoretisiert und praktiziert wurde, versuchen wir zu verstehen, welche Herausforderungen sich bei der Bewertung der Aussagekraft biomedizinischer Studien f\u00fcr die jeweilige Forschungsfrage stellten. In der Arbeitsgruppe \u201eValidation and Regulation in the Sciences of Health\u201c (mit Angela Creager, Princeton University) untersuchen wir, welche Auswirkungen der exponentielle Zuwachs an Forschungsgemeinschaften und die Entstehung internationaler Forschungsorganisationen und Regulierungsbeh\u00f6rden auf die Einf\u00fchrung standardisierter Validierungsverfahren hatten. Unsere Fallstudien beziehen sich auf die Umsetzung und Mobilisierung von Standards f\u00fcr toxikologische Tests, die Einf\u00fchrung von Verfahren zur Bestimmung klinischer Wirksamkeit und von evidenzbasierter Medizin sowie die Angleichung von Protokollen in standort\u00fcbergreifenden Projekten.\nValidit\u00e4t ist ein Kernanliegen der sp\u00e4tmodernen biomedizinischen Forschung, wie aktuelle Debatten \u00fcber das Vertrauen in die Wissenschaft und die Pandemiepolitik bezeugen. Indem wir die Geschichte und Philosophie der Beurteilung von Tests und Studienergebnisse analysieren, zeigen wir, wie Validierungspraktiken zur \u00dcberwindung von Unsicherheiten sowie zur Koordinierung transnationaler Forschungsprojekte eingesetzt und damit zwar viele Probleme gel\u00f6st, zugleich jedoch neue geschaffen wurden.", "language": null, "image": "https://www.mpg.de/assets/og-logo-8216b4912130f3257762760810a4027c063e0a4b09512fc955727997f9da6ea3.jpg", "pagetype": "website", "links": ["/de", "/17768301/mpiwg-berlin_jb_2021?c=2249", null, null, "/11695540/profil-selbstverstaendnis", "/kurzportrait", "/zahlen-und-fakten", "/ueber_uns/verfahren", "/de/praesident/aktuelles", "/praesident/reden", "/20391491/aktuelle-videos-und-podcasts", "/20357025/fotos-cramer", "/20680665/interviews-namensbeitraege", "/vizepraesidenten", "/de/praesident/ehemalige-praesidenten", "/standpunkte", "/geschichte", "/19730323/75-jahre-max-planck-gesellschaft", "/geschichte/max-planck-gesellschaft", "/geschichte/kaiser-wilhelm-gesellschaft", "/geschichte/kwg-im-nationalsozialismus", "/19247064/max-planck", "/11769096/publikationen", "/jahresbericht", "/jahrbuch-highlights", "/11772450/pakt-fuer-forschung-und-innovation", "/16026958/umgang-mit-konflikten", "/meldung-fehlverhalten", "/ueber-uns/vereinsorgane", "/11769529/verwaltung-bueros", "/zentrale-einrichtungen", "/11778380/beauftragte-der-mpg", "/gbr_de", "/zgb", "/ueber-uns/vereinsorgane/ombudswesen", "/forschungsfoerderung", null, null, "/institute?tab=institutes", "/institute_karte", "/institute?tab=experts", "/zentral-gefoerderte-projekte", "/kooperation-mit-fraunhofer", "/190940/lise-meitner-gruppen", "/190952/forschungsgruppen-an-universitaeten", "/6923281/forschungsservice", "/auszeichnungen", "/preise/nobelpreis", "/japan-preis", "/178492/fields-medaille", "/17580753/lasker-preis", "/Leibniz-Preis", "/129654/Preistraeger", "/preise/max-planck-humboldt-forschungspreis", "/preise/harnack-medaille", "/preise/international-prize-for-translational-neuroscience", "/178556/auszeichnungen-an-nachwuchsforscher", "/11773204/forschung-gesellschaft", "/themenportal/tierversuche", "/genom-editierung", "https://www.synthetische-biologie.mpg.de/", "https://openaccess.mpg.de/", "/wissenstransfer", "/8965443/max-planck-innovation", "/wissenstransfer/technologietransfer", "/wissenstransfer/technologiefelder", "/924902/wissen-und-wirtschaft", "/max-planck-gruendungspreis-des-stifterverbandes", "/de/newsroom", null, null, "/stellenboerse", "/was_uns_ausmacht", "/diversitaet-inklusion", "/beruf-und-familie", "/8330183/gendergerechte-karriereentwicklung", "/frauen-in-der-forschung", "/776792/verdienst", "/191616/forschungsservice", "/auszubildende", "/de/faqs", "/bachelors", "/doktoranden", "/de/imprs", "/graduate-center", "/maxplanckschools", "/8299655/Otto-Hahn-Award", "/postdocs", "/karriere/forschungsgruppen", "/lise-meitner-exzellenzprogramm", "/karriere/max-planck-forschungsgruppen", "/elisabeth-schiemann-kolleg", "/karriere/planck-academy", "/16935982/industry-track", "/alumnibetreuung", "/205264/alumnibeauftragte", "/205277/Alumniinitiativen_Vereine", "/10367313/max-planck-alumni-association", "/personalentwicklung-und-chancen", null, null, "/15297895/max-planck-weltweit", "/karriere/international", "/internationales/zahlen-und-fakten", "/maxplanckcenter", "/de/international/partnergruppen", "/internationales/dioscuri-programm", "/184065/laenderportale", "/de/international/europa", "/14474373/nordamerika", "/de/international/israel", "/14474231/asien", "/14474361/russland", "/de/international/lateinamerika", "/14474385/afrika", "/17768301/mpiwg-berlin_jb_2021?c=2249", "/de", "/de/newsroom", "/jahrbuecher", "/19434836/2021", "/newsroom/Corona/de", "https://dx.doi.org/10.7326/M20-5028", "tel:+493022667-313", "mailto:lkeuck@mpiwg-berlin.mpg.de", "https://www.mpiwg-berlin.mpg.de/research/departments/max-planck-research-group-biomedical-sciences", "https://www.mpiwg-berlin.mpg.de/series/institutes-colloquium-2021-22", "/19908457/0217-bild-interaktive-formate-der-risikokommunikation-149835-x", "/19908457/0217-bild-interaktive-formate-der-risikokommunikation-149835-x", "/newsroom/Corona/de", "/newsroom/Psychologie/de", "/newsroom/Sozialwissenschaften/de", "/19873933/0213-bild-covid-19-massnahmen-149835-x", "/19873933/0213-bild-covid-19-massnahmen-149835-x", "/newsroom/Corona/de", "/newsroom/Sozialwissenschaften/de", "/19753302/grossveranstaltung-em-corona-covid", "/19753302/grossveranstaltung-em-corona-covid", "/newsroom/Corona/de", "/19690529/partikel-aerosole-infektion", "/19690529/partikel-aerosole-infektion", "/newsroom/Corona/de", "/newsroom/Medizin/de", "/19611968/corona-virus-gehirn", "/19611968/corona-virus-gehirn", "/newsroom/Corona/de", "/newsroom/Medizin/de", "/19357068/1011-defo-lebenserwartung-sank-auch-2021-meist-weiter-154642-x", "/19357068/1011-defo-lebenserwartung-sank-auch-2021-meist-weiter-154642-x", "/newsroom/Corona/de", "/newsroom/Sozialwissenschaften/de", "/19293534/corona-blasmusik-blasinstrument-ansteckung-risiko", "/19293534/corona-blasmusik-blasinstrument-ansteckung-risiko", "/newsroom/Corona/de", "/18754077/0601-pat-unterschaetztes-vertrauen-beeinflusst-corona-impfquote-916457-x", "/18754077/0601-pat-unterschaetztes-vertrauen-beeinflusst-corona-impfquote-916457-x", "/newsroom/Corona/de", "/newsroom/Sozialwissenschaften/de", "/18658655/0517-bich-neues-fruehwarnsystem-zur-voraussage-von-pflegebedarf-bei-covid-19-patient-innen-17216463-x", "/18658655/0517-bich-neues-fruehwarnsystem-zur-voraussage-von-pflegebedarf-bei-covid-19-patient-innen-17216463-x", "/newsroom/Corona/de", "/newsroom/K%C3%BCnstliche%20Intelligenz/de", "/18451525/0322-vasb-sars-cov-2-geht-ins-auge-154090-x", "/18451525/0322-vasb-sars-cov-2-geht-ins-auge-154090-x", "/newsroom/Corona/de", "/newsroom/Stammzellen/de", "/18428684/0317-moph-booster-fuer-den-immunschutz-nach-corona-infektion-151445-x1", "/18428684/0317-moph-booster-fuer-den-immunschutz-nach-corona-infektion-151445-x1", "/newsroom/Corona/de", "/18411066/wie-beeinflusst-neandertaler-dna-covid-19", "/18411066/wie-beeinflusst-neandertaler-dna-covid-19", "/newsroom/Corona/de", "/newsroom/Geschichte%20der%20Menschheit/de", "/newsroom/Neandertaler/de", "#top", "/de/praesident/aktuelles", "/schuelerportal", "/alumnibetreuung", "/themenportal/tierversuche", "/de/einkauf", "/meldung-fehlverhalten", "https://twitter.com/maxplanckpress", "https://wisskomm.social/@maxplanckgesellschaft", "https://www.youtube.com/user/MaxPlanckSociety", "https://www.facebook.com/maxplanckgesellschaft", "https://www.instagram.com/maxplanckgesellschaft/ ", "https://www.mpg.de/socialmedia/netiquette", "/12626591/ansprechpartner-institute-und-generalverwaltung", "/de/newsletter", "/veranstaltungen", "/13872536/themensammlung", "/de/forschung.rss", "/sitemap-de", "/impressum", "/datenschutzhinweis", "/19305225/erklaerung-zur-barrierefreiheit", "/17768301/mpiwg-berlin_jb_2021?print=yes", "https://mpg.iedit.mpg.de/17768301/mpiwg-berlin_jb_2021", "https://www.mpg.de/datenschutzhinweis"]}