{"title": "Team Winterberg unterst\u00fctzt Ausbildungskampagne der IHK", "author": null, "url": "https://www.klinikum-saarbruecken.de/ueber-uns/aktuelles/presse-und-news/pressemitteilung/team-winterberg-unterstuetzt-ausbildungskampagne-der-ihk", "hostname": "klinikum-saarbruecken.de", "description": "Azubis geben auf TikTok spannende Einblicke in ihre Ausbildung und ihren Alltag.", "sitename": "klinikum-saarbruecken.de", "date": "2023-04-27", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "\u201eAuf dem Winterberg kann ich nur eine Ausbildung in der Pflege machen.\u201c Stimmt nicht \u2013 denn im Klinikum Saarbr\u00fccken arbeiten 2300 Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter in mehr als 100 Berufsgruppen. Eine Ausbildung ist auch als B\u00fcrokauffrau/-mann, in der Lagerlogistik und in der IT m\u00f6glich. Auch deshalb macht sich das Team Winterberg mit der Industrie- und Handelskammer (IHK) f\u00fcr deren neuen Kampagne \u201eJetzt #k\u00f6nnenlernen\u201c stark.\nIm Team Winterberg wei\u00df man, wie wichtig es ist, in Nachwuchs zu investieren: Deshalb beteiligt sich das Klinikum Saarbr\u00fccken sehr gern an der neuen Ausbildungskampagne der deutschen Industrie- und Handelskammern (IHK): Diese soll jungen Menschen zeigen, dass Ausbildung und Azubis nie wertvoller waren als heute. \u201eDieses Anliegen unterst\u00fctze ich pers\u00f6nlich voll und ganz\u201c, sagt Personaldirektor Thomas Hesse, der auch Mitglied der IHK-Vollversammlung ist.\nAzubis berichten auf TikTok-Kanal von ihren Erfahrungen\nDie erste bundesweite Azubi-Kampagne der IHKs unter dem Motto \u201eJetzt #k\u00f6nnenlernen\u201c ist eine Einladung an alle Sch\u00fcler, Studienabbrecher und Umsteiger, das Lebensgef\u00fchl \u201eAusbildung\u201c zu entdecken und mehr \u00fcber die Chancen zu erfahren, die in einer Ausbildung stecken \u2013 nat\u00fcrlich von IHK-Azubis selbst. So begegnet die Kampagne den Jugendlichen mit einer positiven Botschaft auf Augenh\u00f6he: Neun Azubis f\u00fcllen daf\u00fcr den neu gestarteten TikTok-Kanal \u201e@die.azubis\u201c ein ganzes Jahr \u00fcber mit Leben und berichten dort von ihren Erfahrungen.\nDie Kampagne ist nat\u00fcrlich auf Mitmachen ausgelegt und involviert mit einem Werbemittelpaket, Aktionen und Herausforderungen zahlreiche Betriebe. Das Ziel: im ganzen Land ein neues Bewusstsein f\u00fcr das Thema Ausbildung schaffen und so dabei helfen, Unternehmen und den Fachkr\u00e4ftenachwuchs zusammenzubringen.\nAuch auf dem Winterberg kann man IHK-Berufe ergreifen\nAuch das Klinikum Saarbr\u00fccken ist mit der von der Partie. Auf dem Winterberg k\u00f6nnen sich Interessierte nicht nur in der Pflege, sondern auch in IHK-Berufen ausbilden lassen, z.B. in den Berufen \u201eKaufmann/frau im Gesundheitswesen\u201c, \u201eFachinformatiker f\u00fcr Systemintegration\u201c, \u201eFachinformatiker f\u00fcr Anwendungsentwicklung\u201c und \u201eFachkraft Lagerlogistik\u201c.\n\u201eAktiv dem Fachkr\u00e4ftemangel begegnen \u2013 dieser Herausforderung stellen wir uns auf dem Winterberg schon seit Jahren intensiv\u201c, sagt Personaldirektor Thomas Hesse. \u201eEine Antwort darauf ist unser hohes Engagement, zus\u00e4tzliche Ausbildungspl\u00e4tze zu besetzen. Uns ist es gelungen, die Anzahl der Azubis auf dem Winterberg von 116 im Jahr 2018 auf 213 im Jahr 2022 fast zu verdoppeln.\u201c\nMehr zur Ausbildungskampagne erfahren Sie unter\n[www.ausbildung-macht-mehr-aus-uns.de](http://www.ausbildung-macht-mehr-aus-uns.de)", "language": null, "image": "https://www.klinikum-saarbruecken.de/fileadmin/_processed_/b/7/csm_IHK_Ausbildungskampagne_Homepage_ac5986f816.jpg", "pagetype": "article", "links": ["/notfall/", "index.php?id=197", "index.php?id=198", "https://karriere.klinikum-saarbruecken.de/", "", "javascript:{}", "/", "/notfall/", "index.php?id=197", "index.php?id=198", "https://karriere.klinikum-saarbruecken.de/", "#", "/fachabteilungen/kliniken-institute-und-funktionsbereiche", "/fachabteilungen/kliniken-institute-und-funktionsbereiche", "/fachabteilungen/allgemein-und-viszeralchirurgie", "/fachabteilungen/anaesthesiologie-und-intensivmedizin", "/fachabteilungen/gastroenterologie", "/fachabteilungen/kliniken-institute-und-funktionsbereiche/gynaekologie-und-geburtshilfe", "/fachabteilungen/gefaesschirurgie", "/fachabteilungen/herz-lungen-und-gefaesskrankheiten", "/fachabteilungen/kinder-und-jugendmedizin", "/fachabteilungen/mund-kiefer-und-gesichtschirurgie", "/fachabteilungen/neurochirurgie", "/fachabteilungen/neurologie", "/fachabteilungen/onkologie", "/fachabteilungen/orthopaedie-und-unfallchirurgie", "/fachabteilungen/palliativmedizinischer-konsiliardienst", "/fachabteilungen/pathologie", "/fachabteilungen/zentren/zentrum-fuer-thoraxmedizin", "/fachabteilungen/radiologie", "/fachabteilungen/urologie", "/fachabteilungen/strahlentherapie", "/fachabteilungen/zentren/zentrum-fuer-thoraxmedizin", "/fachabteilungen/zentren", "/fachabteilungen/allgemein-und-viszeralchirurgie/adipositaszentrum", "/fachabteilungen/allgemein-und-viszeralchirurgie/leberzentrum", "/fachabteilungen/herz-lungen-und-gefaesskrankheiten/cardiac-arrest-center", "/fachabteilungen/herz-lungen-und-gefaesskrankheiten/zertifizierte-brustschmerzeinheit", "/fachabteilungen/allgemein-und-viszeralchirurgie/darmkrebszentrum-klinikum-saarbruecken", "/fachabteilungen/zentren/zertifiziertes-gefaesszentrum", "/fachabteilungen/orthopaedie-und-unfallchirurgie/zentrum-fuer-handchirurgie", "/fachabteilungen/kinder-und-jugendmedizin/perinatalzentrum-level-i", "/fachabteilungen/urologie/prostatazentrum", "/fachabteilungen/orthopaedie-und-unfallchirurgie/unfallchirurgie-traumanetzwerk-saar-lor-lux-westpfalz", "/fachabteilungen/zentren/neurovaskulaeres-zentrum", "/fachabteilungen/zentren/onkovaskulaeres-zentrum", "/fachabteilungen/zentren/pankreaszentrum", "/fachabteilungen/anaesthesiologie-und-intensivmedizin/zentrum-fuer-intensiv-und-notfallmedizin", "/fachabteilungen/zentren/zentrum-fuer-thoraxmedizin", "/fachabteilungen/zentren/untersuchungs-und-behandlungszentrum", "/fachabteilungen/zentren/zentrale-notaufnahme", "/patienten-besucher/aufenthalt-auf-einer-intensivstation", "/patienten-besucher/aufenthalt-auf-einer-intensivstation", "/patienten-besucher/bistro-cafe-a-votre-sante", "/patienten-besucher/elternschule", "/patienten-besucher/entlassungsmanagement", "/wir-wollen-es-wissen", "/patienten-besucher/informationen-von-a-z", "/patienten-besucher/krankenhaus-hygiene", "/patienten-besucher/krankenhaus-seelsorge", "/patienten-besucher/krankenhaus-sozialdienst", "/patienten-besucher/organ-und-gewebespende", "/patienten-besucher/patientenfuersprecher", "/patienten-besucher/reanimation-fuer-laien", "/patienten-besucher/selbsthilfe", "/patienten-besucher/verpflegung", "/patienten-besucher/wahlleistungsstationen", "/pflege", "/pflege", "/pflege/unsere-bereichs-und-stationsleitungen", "/winterbergistbesser", "/pflege/die-rolle-deines-lebens", "/pflege/pflegeexperten", "/pflege/pflege-im-klinikum-saarbruecken/gesundheits-und-kinderkrankenpflege", "/pflege/pflege-im-klinikum-saarbruecken/work-life-balance-in-der-pflege", "/karriere", "/karriere", "https://karriere.klinikum-saarbruecken.de/", "/winterbergistbesser", "/bewegdich", "/zukunftpflege", "/karriere/arbeitgeber-klinikum-saarbruecken/internationale-bewerber", "/karriere/arbeitgeber-klinikum-saarbruecken/servicestelle-familie-und-beruf", "/karriere/arbeitgeber-klinikum-saarbruecken/betriebliches-gesundheitsmanagement", "/karriere/arbeitgeber-klinikum-saarbruecken/datenschutzerklaerung-zu-ihrer-bewerbung", "/schule-fuer-gesundheitsfachberufe/ausbildung", "https://karriere.klinikum-saarbruecken.de/go/Ausbildung-auf-dem-Winterberg/8964055/", "/karriere/ausbildung-auf-dem-winterberg/einstieg-ins-klinikum-saarbruecken", "/karriere/ausbildung-auf-dem-winterberg/bewerbungstipps", "/karriere/wintensivistbesser", "/karriere/studierende-im-praktischen-jahr", "/schule-fuer-gesundheitsfachberufe", "/schule-fuer-gesundheitsfachberufe", "/schule-fuer-gesundheitsfachberufe/schulteam", "/karriere/arbeitgeber-klinikum-saarbruecken/personalentwicklung", "/schule-fuer-gesundheitsfachberufe/ausbildung", "/karriere/ausbildung-auf-dem-winterberg/fachweiterbildung-intensivpflege-und-anaesthesie", "/schule-fuer-gesundheitsfachberufe/einsteigerkurs-intensivpflege", "/schule-fuer-gesundheitsfachberufe/pflegecloud-intern", "/ueber-uns/aktuelles/kalender", "/ueber-uns/aktuelles/kalender", "/ueber-uns/aktuelles/kalender", "/social-media", "/ueber-uns/aktuelles/presse-und-news", "/ueber-uns/aktuelles/videos", "/ueber-uns/aktuelles/downloads", "/gutes-tun", "/ueber-uns/unser-leitbild", "/ueber-uns/organisation-und-gremien", "/ueber-uns/verwaltung", "/ueber-uns/verwaltung/anbieterinformationen", "/ueber-uns/verwaltung/beauftragte-fuer-medizinproduktesicherheit", "/ueber-uns/aerztliche-direktion", "/ueber-uns/qualitaets-und-projektmanagement", "/ueber-uns/tochter-und-beteiligungsgesellschaften", "/ueber-uns/kooperations-partner", "/ueber-uns/ehrenamtliche-und-foerdervereine", "/presse", "/einweiser", "/", "/ueber-uns/aktuelles/kalender", "/ueber-uns/aktuelles/kalender", "/ueber-uns/aktuelles/presse-und-news", "http://www.ausbildung-macht-mehr-aus-uns.de", "/ueber-uns/aktuelles/presse-und-news", "/gutes-tun/", "https://www.tiktok.com/@klinikumsaarbruecken?", "https://www.youtube.com/channel/UCN6nZbKg3u_iO07ffBLdKHg", "https://www.linkedin.com/company/klinikum-saarbr%C3%BCcken", "https://twitter.com/Team_Winterberg", "https://www.instagram.com/klinikum_saarbruecken/", "https://www.facebook.com/KlinikumSaarbruecken/", "/impressum", "/datenschutzerklaerung", "/ueber-uns/aktuelles/presse-und-news/pressemitteilung", "javascript:{}", null, "https://karriere.klinikum-saarbruecken.de/", "/datenschutzerklaerung", "/impressum", "#cookieman-acco-mandatory"]}