{"title": "Sommerleiden", "author": null, "url": "https://eatsmarter.de/blogs/live-smarter/ab-in-den-urlaub-so-kommen-sie-gesund-wieder", "hostname": "eatsmarter.de", "description": "Und wie du Ihnen vorbeugst >>>", "sitename": "EAT SMARTER", "date": "2017-06-27", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Ab in den Urlaub \u2013 so kommen Sie gesund wieder\n[EAT SMARTER](/ueber-uns)\nDie Temperaturen steigen, der Urlaub ist gebucht, alles k\u00f6nnte perfekt sein \u2013 g\u00e4be es da nicht die typischen Sommerleiden, die nicht nur die gute Laune tr\u00fcben, sondern mitunter auch die Gesundheit in Mitleidenschaft ziehen. Wir stellen Ihnen sechs Varianten vor und erkl\u00e4ren, wie Sie vorbeugen k\u00f6nnen.\nInhaltsverzeichnis\n- Sonnenbrand\n- Sonnenstich und Hitzschlag\n- Hitzschlag\n-\nSonnenallergie\n- Phototoxische Reaktion\n- Zecken\n-\nInsektenstiche\n- M\u00fcckenstiche\n- Bienen- und Wespenstiche\n- Kreislaufprobleme\nSonnenbrand\nKnackig braun aus dem Urlaub zur\u00fcckkehren \u2013 das ist f\u00fcr viele Menschen noch immer ein wichtiges Ziel ihrer Reise. Dabei untersch\u00e4tzen sie die Wirkung der Sonneneinstrahlung, die noch Jahrzehnte sp\u00e4ter schwere gesundheitliche Folgen haben kann. \u201eWer sich st\u00e4ndig sonnt oder ins Solarium geht, sch\u00e4digt seine Haut, riskiert, fr\u00fcher oder sp\u00e4ter an Hautkrebs zu erkranken und muss damit rechnen, viele Falten zu bekommen\u201c, sagt Dr. Peter Weisenseel, Facharzt fu\u0308r Dermatologie und Allergologie am Dermatologikum Hamburg, \u201eUntersuchungen zufolge werden bis zu 80 Prozent des Hautalterungsprozesses durch das Sonnenlicht verursacht \u2013 nur 20 Prozent basieren auf genetischen Faktoren.\u201c\nWeisenseel warnt vor Sonnenb\u00e4dern und empfiehlt Sonnenschutzmittel mit hohem Lichtschutzfaktor, um die Risiken f\u00fcr Hautsch\u00e4den zu reduzieren. Intensit\u00e4t und Dauer eines Sonnenbades \u2013 sofern es unbedingt gew\u00fcnscht ist \u2013 sowie die St\u00e4rke des Sonnenschutzmittels sollten stets auf den jeweiligen Hauttyp abgestimmt werden.\nIn der Dermatologie unterscheidet man insgesamt sechs verschiedene Hauttypen:\n- Menschen mit sehr heller Haut, die viele Sommersprossen und rote Haare haben, geh\u00f6ren zu Hauttyp I und sollten sich dem Sonnenlicht maximal 10 Minuten aussetzen, sofern sie sich nicht eingecremt haben.\n- Menschen vom Hauttyp II haben meist blonde Haare, blaue Augen und werden nur sehr langsam braun. Ungesch\u00fctzt sollten sie nicht l\u00e4nger als 10 bis 20 Minuten ins Freie gehen.\n- Menschen vom Hauttyp III br\u00e4unen etwas schneller, sie haben meist dunkelblonde bis braune Haare und k\u00f6nnen uneingecremt rund 20 bis 30 Minuten in der Sonne bleiben.\n- Hauttyp IV wird h\u00e4ufig als mediterraner Typ beschrieben: Menschen dieses Typs haben recht dunkle Haut, dunkle Haare und meist braune Augen und bekommen \u2013 genauso wie die noch dunkleren Hauttypen V und VI \u2013 eher selten einen Sonnenbrand. Doch auch sie sollten sich vor UV-Strahlung sch\u00fctzen. Neben dem Hauttyp gibt es weitere Faktoren, die Einfluss darauf haben, wie lange wir ungesch\u00fctzt in der Sonne bleiben d\u00fcrfen: Dazu z\u00e4hlen Jahreszeit, Sonnenstand, Sonnenintensit\u00e4t sowie der geografische Standort.\nDoch Sie k\u00f6nnen Ihr Hautkrebsrisiko senken und den Alterungsprozess bremsen, indem Sie folgende Regeln beachten:\n- Meiden Sie im besten Falle direkte UV-Strahlung wie im Strandurlaub oder in Solarien.\n- Der Sonnenschutz sollte, gerade im Hinblick auf empfindliche Kinderhaut, einen sehr hohen Schutz vor UV A/UV B-Strahlung bieten und mindestens den Lichtschutzfaktor 30 betragen. Ein\n[Sonnenschutzmittel](http://www.tk.de/tk/sommer/haut-und-sonne/sonnencremes/35782)mit Lichtschutzfaktor 30 erlaubt ein bis zu 30-mal l\u00e4ngeres Sonnenbad als ohne Schutz. Die empfohlene Maximalzeit sollte dennoch nicht ausgereizt werden. Sie ist lediglich ein Durchschnittswert, der die individuelle Hautempfindlichkeit und die Intensit\u00e4t der Sonneneinstrahlung nicht ber\u00fccksichtigt. Achten Sie zudem darauf, ein wasserfestes Pr\u00e4parat zu benutzen, das \u00fcber eine Breitbandfilter-Wirkung und zus\u00e4tzlichen UV A-Schutz verf\u00fcgt.\n- Tragen Sie Sonnenschutzprodukte mindestens 20 Minuten vor dem Sonnenbad auf, und cremen Sie sich nach jedem Wasserkontakt aufs Neue ein. Beachten Sie die Produktangaben des Herstellers.\n- Tragen Sie beim Aufenthalt in der Sonne lichtdichte Textilien, H\u00fcte mit breiter Krempe und UV-Strahlen-sichere Sonnenbrillen. Auch unbedeckte K\u00f6rperstellen sollten mithilfe von Sonnenschutzmitteln gesch\u00fctzt werden. Der Lichtschutzfaktor einer Creme sollte in diesem Fall mindestens 15 betragen.\nSonnenstich und Hitzschlag\nWer sich zu lange der Sonne aussetzt, riskiert neben einem Sonnenbrand auch einen Sonnenstich. Durch starke Hitze \u2013 insbesondere im Kopf- und Nackenbereich \u2013 kann es zu einer Irritation des Gehirns und der Hirnhaut kommen. Dabei werden Entz\u00fcndungsreaktionen im K\u00f6rper ausgel\u00f6st. Auch eine Hirnschwellung kann die Folge sein. Fr\u00fcher dachte man, UV-Strahlen seien der Ausl\u00f6ser f\u00fcr einen Sonnenstich, heute gelten thermische Faktoren als Ursache.\nTypische Sonnenstich-Symptome sind ein roter Kopf, Unruhe, Kopfschmerzen, \u00dcbelkeit und Erbrechen. Manchmal kommt es auch zu Fieber, Schwindel und Bewusstseinsst\u00f6rungen. Einige Betroffene klagen auch \u00fcber Nackenschmerzen, die bis hin zu einer Nackensteifigkeit reichen k\u00f6nnen, bei der sich die Nackenmuskulatur als Reaktion auf einen Schmerz verspannt. Auff\u00e4llig ist \u00fcbrigens: Die K\u00f6rpertemperatur eines Sonnenstichpatienten ist in der Regel nicht erh\u00f6ht. Wer entsprechende Symptome bei sich feststellt, sollte einen Arzt aufsuchen, um andere Erkrankungen auszuschlie\u00dfen.\n[Einem Sonnenstich vorbeugen ](http://www.tk.de/tk/haut-und-sonne/sonnencremes/richtiges-verhalten-und-richtige-kleidung/165916)k\u00f6nnen Sie, indem Sie sich der Sonne nicht zu lange aussetzen und in der Sonne stets einen Hut mit Krempe tragen. Auf diese Weise l\u00e4sst sich die UV-Bestrahlung des Gesichts um mehr als die H\u00e4lfte reduzieren, und man ist gleichzeitig vor einem Sonnenstich gesch\u00fctzt. Auch bei Kindern ist darauf zu achten, dass Nacken, Kopf und andere K\u00f6rperpartien gesch\u00fctzt sind.\nHitzschlag\nSetzt man sich zu schnell zu gro\u00dfer Hitze aus, kann es zu einem lebensgef\u00e4hrlichen Hitzschlag kommen, der mit einer K\u00f6rpertemperatur von \u00fcber 40 Grad Celsius einhergeht. Der K\u00f6rper kann keinen Schwei\u00df mehr produzieren und sich nicht mehr selbst k\u00fchlen.\nGef\u00e4hrdet sind besonders S\u00e4uglinge und Kleinkinder, alte Menschen, chronische Kranke und Menschen, die Hitze nicht gewohnt sind. Doch auch f\u00fcr junge und gesunde Erwachsene besteht das Risiko, einen Hitzschlag zu erleiden, wenn sie sich bei hohen Temperaturen und gleichzeitig hoher Luftfeuchtigkeit k\u00f6rperlich stark anstrengen.\nEin Hitzschlag kann lebensbedrohlich sein. Trotz Therapie sterben zehn bis f\u00fcnfzig Prozent der Patienten.\nF\u00fcr einen Hitzschlag typische Symptome sind:\n- Kopfschmerzen\n- \u00dcbelkeit, Erbrechen\n- Fieber bis \u00fcber 40 Grad bei hochroter, hei\u00dfer, trockener Haut\n- Kr\u00e4mpfe, L\u00e4hmungen\n- Schwindel\n- Bewusstseinsst\u00f6rungen\n- Organversagen unterschiedlicher Auspr\u00e4gung\nWas bei Hitzschlag zu tun ist:\n- Ein Hitzschlag ist eine Notfallsituation. Rufen Sie bitte sofort einen Arzt.\n- Kontrollieren Sie st\u00e4ndig Bewusstsein, Atmung und Puls. Eine Person mit Hitzschlag sollte nie allein gelassen werden, denn sie kann ihr Bewusstsein verlieren.\n- Bringen Sie den Betroffenen in eine k\u00fchle, schattige Umgebung, am besten mit hochgelagerten Beinen und leicht erh\u00f6htem Kopf.\n- Lockern Sie beengende Kleidung.\n- Das wichtigste Ziel ist es, die K\u00f6rpertemperatur zu senken. Wichtig ist K\u00fchlung von au\u00dfen, zum Beispiel kalte Umschl\u00e4ge auf Nacken, Stirn, Beinen und Armen. Zus\u00e4tzlich k\u00f6nnen Sie Luft zuf\u00e4cheln. Kaltwasserb\u00e4der und Eisabreibungen sollten Sie vermeiden, weil sie zu einem Anstieg der K\u00f6rpertemperatur f\u00fchren k\u00f6nnen.\n- Geben Sie dem Betroffenen etwas zu trinken, sofern er dazu in der Lage ist. Der Notarzt kann zus\u00e4tzlich (gek\u00fchlte) Infusionen legen, um Fl\u00fcssigkeit zuzuf\u00fchren.\nSonnenallergie\nEinige Menschen reagieren mit allergie\u00e4hnlichen Symptomen wie Quaddeln, Bl\u00e4schen oder Juckreiz auf intensive Sonnenbestrahlung. Ursache k\u00f6nnen unter anderem die relativ h\u00e4ufig auftretende polymorphe Lichtdermatose, die Mallorca-Akne oder eine Wiesengr\u00e4serdermatitis sein.\nDie Polymorphe Lichtdermatose, kurz PLD, ist die h\u00e4ufigste\n[durch Licht ausgel\u00f6ste Hauterkrankung](http://www.tk.de/tk/sommer/haut-und-sonne/sonnenallergie/35760). Sie tritt in der Regel mit dem ersten Sonnenbad im Fr\u00fchjahr oder im Sommer auf. Die genaue Ursache f\u00fcr die Hautirritation ist unklar und wird noch erforscht. Die Betroffenen \u2013 insbesondere Frauen im Erwachsenenalter \u2013 leiden nach einem Sonnenbad meist unter stark juckenden Ausschl\u00e4gen in Form von Quaddeln oder Bl\u00e4schen, die an noch nicht sonnengew\u00f6hnten K\u00f6rperstellen wie Hals, Brust, und Armen auftreten. Um die Beschwerden zu lindern, reicht es meist aus, die Sonne zu meiden und Sonnenschutzmittel mit hohem Lichtschutzfaktor anzuwenden. Vor allem ein hoher UV A-Filter ist wichtig.\nDie\n[Mallorca-Akne](http://www.tk.de/tk/haut-und-sonne/sonnenallergie/mallorca-akne/165928) (Acne aestivalis) ist die in Europa h\u00e4ufigste Form der sogenannten Licht- oder Sonnenallergien. Betroffen sind vor allem Menschen, die sich l\u00e4ngere Zeit dem Sonnenlicht (UV-Licht) aussetzen. Die Mallorca-Akne tritt typischerweise einige Tage nach dem ersten ausgiebigen Sonnenbad des Jahres auf und erscheint in Form von R\u00f6tungen, kleinen Hautflecken, Pusteln oder Blasen. Die f\u00fcr Akne typischen Mitesser (Komedonen) fehlen allerdings bei der Mallorca-Akne. Auch diese Form der Sonnenallergie bedarf nicht zwingend einer Therapie. Die Beschwerden gehen langsam zur\u00fcck, wenn Sie sich nicht weiter der Sonne aussetzen. Vorbeugen kann man der Mallorca-Akne, indem man direkte Sonneneinstrahlung meidet. Wer nicht aufs Sonnenbad verzichten m\u00f6chte, sollte auf fett- und emulgatorfreie Sonnenschutzprodukte setzen und Sonnenschutzgele und Pflegekosmetik verwenden.\nDie\n[Wiesengr\u00e4serdermatitis](http://www.tk.de/tk/haut-und-sonne/sonnenallergie/wiesengraeserdermatitis/165930) ist eine durch bestimmte Pflanzeninhaltsstoffe und anschlie\u00dfende Sonnenbestrahlung ausgel\u00f6ste Entz\u00fcndung der Haut. Sie tritt vorwiegend w\u00e4hrend der Sommermonate auf. Betroffen sind Kinder sowie Erwachsene, die in der Freizeit oder beruflich mit entsprechenden Pflanzen in Kontakt geraten sind.\nDie Stoffe in den Pflanzen, die die Wiesengr\u00e4serdermatitis ausl\u00f6sen, sind die sogenannten Photosensibilatoren. Sie sind in Pflanzen wie Pastinak, Harkulesstaude, Meisterwurz, Engelbrustwurz, Feigenbaum, Wiesenraute, Bergamotte, Knorpelm\u00f6hre und Sellerie enthalten, k\u00f6nnen aber auch Bestandteil von Antibiotika sein. Hautver\u00e4nderungen treten nach dem Pflanzenkontakt erst verz\u00f6gert auf. Sie weisen vielfach bizarre Formen auf und halten mehrere Tage an. An den Kontaktstellen kommt es zu R\u00f6tung und Blasenbildung, die oft mit Juckreiz und brennendem Schmerz einhergehen. Die Therapie erfolgt mit kortisonhaltigen Cremes oder Lotionen. Betroffene sollten deshalb in jedem Fall einen Arzt aufsuchen.\nPhototoxische Reaktion\nBei der sogenannten phototoxischen Reaktion kommt es zu einer immunologisch bedingten, aber nicht allergischen Sch\u00e4digung der Hautzellen. Ursachen k\u00f6nnen UV-A sowie sichtbares Licht und ein zuerst nicht allergen wirkender, durch die Haut aufgenommener Ausgangsstoff sein. Solche Ausgangsstoffe sind etwa Kosmetika, Lichtschutzmittel, Parf\u00fcms, Medikamente, Nahrungsmittel oder verschiedene Pflanzenwirkstoffe.\nDie Symptome wie Brennen, Stechen, sofortige R\u00f6tung, Schwellungen sowie verst\u00e4rkter Sonnenbrand treten erst Stunden nach der Bestrahlung auf: Als Vorbeugung ist es wichtig, vor dem Reiseantritt m\u00f6gliche Wechselwirkungen von Medikamenten beim Sonnenbad mit dem Arzt abzukl\u00e4ren. Die akute phototoxische Reaktion wird mit Kortikosteroiden in Cremes und Lotionen behandelt.\nZecken\n[Zecken](http://www.tk.de/tk/sommer/zecken-und-co/zeckenbisse/36146) k\u00f6nnen zwei gef\u00e4hrliche Krankheiten \u00fcbertragen: Borreliose und die sogenannte Fr\u00fchsommer-Meningoenzephalitis (FSME), eine durch das FSME-Virus verursachte Gehirnhaut- und Hirnentz\u00fcndung. W\u00e4hrend die FSME bis auf wenige Gebiete im Norden vor allem in S\u00fcddeutschland, Skandinavien und im Baltikum vorkommt und mit einer Impfung verhindert werden kann, treten die Erreger der Borreliose deutschlandweit auf.\nWer im Sommer h\u00e4ufig in der Natur oder im Garten unterwegs ist, sollte geschlossene Kleidung (feste Schuhe, lange Hosen, lange \u00c4rmel) tragen, die einen gewissen Schutz bietet. Durch diese wird es Zecken erschwert, eine geeignete Hautstelle zu finden, auf der sie zubei\u00dfen und sich mit Blut vollsaugen k\u00f6nnen. Werden die Hosenbeine zudem in die Socken gesteckt, sind Zecken gezwungen, auf der Kleidung nach oben zu laufen, was ihre Auffindung erleichtert.\nWichtig auch: Da Zecken nicht sofort zustechen, sondern auf der Suche nach einer geeigneten Stichstelle zun\u00e4chst auf dem K\u00f6rper bzw. der Kleidung umherlaufen, k\u00f6nnen die Tiere durch regelm\u00e4\u00dfiges Absuchen bereits vor dem Stechen entfernt werden. Es ist angesichts dessen \u00fcberaus sinnvoll, den K\u00f6rper zumindest abends gr\u00fcndlich nach eingestochenen Zecken abzusuchen und diese umgehend zu entfernen. Wie das Robert-Koch-Institut mitteilt vermindert das rechtzeitige Entfernen von Zecken das Risiko einer Infektion mit Borrelien erheblich, auch wenn die eingestochene Zecke selbst infiziert ist, da es nach derzeitigem Kenntnisstand bis zu 1 bis 2 Tagen dauert, bis Borrelien \u00fcbertragen werden. Die \u00dcbertragung von FSME-Viren hingegen erfolgt bereits kurze Zeit nach dem Stich. Weitere Informationen zu m\u00f6glichen Symptomen sowie zur Behandlung von Borreliose und FSME\n[ finden Sie auf der Seite des Robert-Koch-Instituts](http://www.rki.de/SharedDocs/FAQ/FSME/Zecken/Zecken.html).\nInsektenstiche\nM\u00fccken, Bienen, Wespen und andere Insekten sind im Sommer sehr aktiv und stechen hin und wieder auch Menschen. W\u00e4hrend einige die Stiche ohne k\u00f6rperliche Reaktionen vertragen, entstehen bei manchen Quaddeln oder Blasen auf der Haut. Im schlimmsten Fall kann sogar eine allergische Reaktion mit Bewusstlosigkeit auftreten. Aus diesem Grund sollten Sie folgende Tipps im Umgang mit Insekten ber\u00fccksichtigen.\nM\u00fcckenstiche\n- Tragen Sie helle, lang\u00e4rmlige und feste Kleidung. M\u00fccken k\u00f6nnen auch durch leichte Kleidung hindurch stechen.\n- Bringen Sie M\u00fcckengitter vor den Fenstern an oder nutzen Sie Moskitonetze \u00fcber dem Bett, und kontrollieren Sie diese vor dem Schlafengehen auf Lecks, da die Insekten auch durch einige Millimeter kleine L\u00f6cher schl\u00fcpfen k\u00f6nnen.\n- Auch R\u00e4ucherspiralen und elektrische Verdampfer von Substanzen k\u00f6nnen M\u00fccken aus den Zimmern oder von der Terrasse vertreiben. Manche der Inhaltsstoffe reizen allerdings die Schleimh\u00e4ute. Hier ist Vorsicht geboten.\n- Schalen oder Watteb\u00e4usche mit \u00e4therischen \u00d6len (zum Beispiel Pfefferminze, Zitrone, Zitronenmelisse, Nelke, Thymian oder Lavendel) auf der Fensterbank k\u00f6nnen M\u00fccken vertreiben. Ein weiterer Tipp: Reiben Sie sich Gesicht, H\u00e4nde und F\u00fc\u00dfe mit Zedern- oder Nelken\u00f6l ein. Auch dies kann dabei helfen, die \u201ePlagegeister\u201c loszuwerden.\nBienen- und Wespenstiche\n- Decken Sie Speisen und Getr\u00e4nke im Freien ab, sodass die Tiere nicht unbemerkt auf Ihrem Teller oder im Glas landen.\n- Gehen Sie im Garten oder auf Wiesen im Idealfall niemals barfu\u00df, und tragen Sie gegebenenfalls lang\u00e4rmlige Kleidung und lange Hosen.\n- Halten Sie sich von M\u00fclleimern im Freien fern, da sich Insekten hier h\u00e4ufig tummeln.\n- Seien Sie vorsichtig, wenn Sie Obst pfl\u00fccken, denn auch hier k\u00f6nnen Insekten lauern.\n- Verwenden Sie in der N\u00e4he von Wespennestern und/oder Bienenst\u00f6cken keine stark duftenden Kosmetika. Vermeiden Sie dar\u00fcber hinaus hektische Bewegungen.\n-\n[Bleiben Sie ruhig](http://www.tk.de/tk/zecken-und-co/insektenstiche/wie-schuetzen/35732), wenn Sie eine Biene oder Wespe in Ihrer N\u00e4he bemerken, und schlagen Sie nicht wild um sich. Auch wenn sich die Tiere auf Ihre Haut setzen, sollten Sie keine hektischen Bewegungen machen und nicht zuschlagen.\nSofern Sie einen Stich nicht verhindern konnten, hilft es, die betroffene Region mit K\u00fchlaggregaten oder Eisw\u00fcrfeln zu k\u00fchlen und die Beschwerden und die Schwellung nach einem Stich auf diese Weise zu lindern. Achtung: Der Bienenstachel bleibt nach einem Stich h\u00e4ufig in der Haut stecken, da an seinem Ende eine Art Widerhaken vorhanden ist. In diesem Fall sollte der Stachel ohne Druck am besten mit einer Pinzette herausgezogen werden, damit die daran h\u00e4ngende Giftblase der Biene nicht zerst\u00f6rt wird und sich die Stichstelle nicht entz\u00fcndet. Wespenstachel dagegen besitzen keinen Widerhaken und werden nach einem Stich meist von der Wespe selbst wieder aus der Haut gezogen.\n[Insektenstiche im Mund- und Rachenraum ](http://www.tk.de/tk/zecken-und-co/insektenstiche/nach-einem-stich/35734)sind manchmal sehr gef\u00e4hrlich, da die entstehende Schwellung die Atmung behindern kann. Es sollte daher unbedingt ein Arzt aufgesucht, beziehungsweise der Notarzt alarmiert werden. Bis zu dessen Ankunft kann die Schwellung mithilfe von Eisw\u00fcrfellutschen und K\u00fchlung von au\u00dfen gemindert werden. Ebenso sollte ein Arzt aufgesucht werden, wenn die gestochene Person allergisch auf Insektenstiche reagiert. Da es durch einen Wespenstich in seltenen F\u00e4llen zu einer Tetanus-\u00dcbertragung kommen kann, sollte nach einem solchen Stich der Impfstatus \u00fcberpr\u00fcft und die Tetanus-Impfung gegebenenfalls aufgefrischt werden.\nKreislaufprobleme\nStarke Hitze kann dazu f\u00fchren, dass der Organismus \u00fcberfordert ist und die K\u00f6rpertemperatur nicht mehr richtig regulieren kann. Die Folge sind Kreislaufprobleme.\n[Mithilfe dieser Tipps](http://www.tk.de/tk/sommer/hitze-kreislauf/vorbeugen/21946) unterst\u00fctzen Sie Ihren Kreislauf und beugen Beschwerden vor.\n- Halten Sie sich bei mehr als 30 Grad m\u00f6glichst im Schatten auf.\n- Verzichten Sie bei starker Hitze auf Sport oder andere anstrengende k\u00f6rperliche Aktivit\u00e4ten.\n- Trinken Sie ausreichend \u2013 am besten Wasser \u2013, und greifen Sie bevorzugt zu leichter Kost.\n- Kleiden Sie sich luftig. Helle Stoffe f\u00f6rdern die W\u00e4rmeabstrahlung und damit auch die Schwei\u00dfverdunstung.\n- Ein kaltes, feuchtes Tuch im Nacken oder auf der Stirn erfrischt und k\u00fchlt wirkungsvoll. Einen wohltuenden Frischeeffekt hat es auch, sich ein k\u00fchles Fu\u00dfbad zu g\u00f6nnen oder kaltes Wasser \u00fcber die Handgelenke laufen zu lassen.\n- Legen Sie die Beine ab und an f\u00fcr ein paar Minuten hoch. Das entlastet die Gef\u00e4\u00dfe und beugt dem Anschwellen der F\u00fc\u00dfe und Beine vor.\n- Menschen mit schwachen Venen sollten gerade an hei\u00dfen Tagen St\u00fctzstr\u00fcmpfe tragen, damit das Blut nicht in den Beinen versackt und so zus\u00e4tzlich Kreislaufprobleme verursacht.", "language": null, "image": "https://images.eatsmarter.de/sites/default/files/styles/facebook/public/tk-sommerleiden-sonnenbrand_0.jpg", "pagetype": "article", "links": [null, "/", null, "/", "https://kurse.eatsmarter.de/s/EATSMARTER/abnehmkurs", "/thema/herbst-rezepte", "/thema/herbst-rezepte", "/rezepte/zutaten/gruenkohl-rezepte", "/rezepte/zutaten/pastinake-rezepte", "/thema/birnen-rezepte", "/rezepte/saison/herbst/herbstgemuese", "/rezepte/saison/herbst/herbstkuchen", "/rezepte/saison/herbst/herbstsalate", "/thema/kuerbis-rezepte", "/thema/pflaumen-rezepte", "/rezepte/zutaten/quitte-rezepte", "/thema/pilze-rezepte", "/thema/apfel-rezepte", "/rezepte/zutaten/rote-bete-rezepte", "/rezepte", "/rezepte/rezeptkategorien/suche-nach-hauptkategorien", "/rezepte/saison", "/rezepte/saison/fruehling", "/rezepte/saison/halloween", "/rezepte/ernaehrung/low-carb/low-carb-fruehstueck", "/rezepte/saison/ostern", "/rezepte/spezielles/party", "/weihnachten", "/rezepte/saison/weihnachten", "/rezepte/saison/winter", "/rezepte/kochbuecher", "/rezepte/getraenke", "/rezepte/rezeptkategorien/suche-nach-kalorien", "/rezepte/ernaehrung/100-250-kcal", "/rezepte/ernaehrung/250-400-kcal", "/rezepte/ernaehrung/400-500-kcal", "/rezepte/ernaehrung/500-600-kcal", "/rezepte/ernaehrung/ueber-600-kcal", "/rezepte/ernaehrung/kalorienarm", "/thema/kalorienarme-rezepte", "/rezepte/rezeptkategorien/suche-nach-schwierigkeit", "/rezepte/spezielles/schnelle-rezepte", "/rezepte/spezielles/blitzrezepte", "/rezepte/grundrezepte", "https://eatsmarter.de/rezepte/kochen/suppen/leichte-suppen", "https://eatsmarter.de/rezepte/ernaehrung/vegan/schnelle-vegane-rezepte", "/rezepte/rezeptsammlungen/schnelles-abendessen", "/rezepte/spezielles/15-minuten-rezepte", "/rezepte/ernaehrung", "/rezepte/ernaehrung/vegetarisch", "/thema/diaet-rezepte", "/rezepte/ernaehrung/vegan", "/rezepte/ernaehrung/fettarm", "/rezepte/ernaehrung/wenig-zucker", "/rezepte/ernaehrung/vollwert", "/rezepte/ernaehrung/vitaminreich", "/rezepte/ernaehrung/eiweissreich", "/rezepte/ernaehrung/glutenfrei", "/rezepte/ernaehrung/laktosefrei", "/rezepte/ernaehrung/ballaststoffreich", "/rezepte/ernaehrung/rohkost", "/rezepte/ernaehrung/low-carb", "/rezepte/ernaehrung/low-carb/low-carb-abendessen", "/rezepte/spezielles/zum-abnehmen", "/rezepte/zutaten", "/rezepte/zutaten/aubergine-rezepte", "/rezepte/zutaten/avocado-rezepte", "/rezepte/zutaten/blumenkohl-rezepte", "/rezepte/zutaten/brokkoli-rezepte", "/rezepte/zutaten/gruenkohl-rezepte", "/thema/kuerbis-rezepte", "/rezepte/zutaten/mangold-rezepte", "/rezepte/zutaten/pfifferling-rezepte", "/rezepte/zutaten/rosenkohl-rezepte", "/rezepte/zutaten/rotkohl-rezepte", "/thema/spargel-rezepte", "/rezepte/zutaten/spitzkohl-rezepte", "/rezepte/zutaten/suesskartoffel-rezepte", "/rezepte/zutaten/wirsing-rezepte", "/rezepte/zutaten/zucchini-rezepte", "/rezepte/partnerrezepte", "/rezepte/region", "/rezepte/region/afrika", "/rezepte/region/europa/deutsch", "/rezepte/region/europa", "/rezepte/region/lateinamerika", "/rezepte/region/mittelamerika", "/rezepte/region/nordamerika", "/rezepte/region/europa/osteuropaeisch", "/rezepte/region/suedamerika", "/rezepte/backen", "/rezepte/backen/gebaeck/backen-ohne-zucker", "/rezepte/backen/brot", "/rezepte/backen/kuchen/brownies", "/rezepte/backen/brot/broetchen", "/rezepte/backen/gebaeck/cookies", "/rezepte/backen/gebaeck", "/rezepte/backen/herzhafte-kuchen", "/rezepte/backen/kuchen", "/rezepte/backen/gebaeck/plaetzchen", "/rezepte/backen/teig", "/rezepte/backen/torten", "/rezepte/menue/dessert", "/rezepte/menue/dessert/creme", "/rezepte/kochen/mehlspeise/crepe", "/rezepte/menue/dessert/eis", "/rezepte/menue/dessert/obstdessert", "/rezepte/kochen/mehlspeise/pancakes", "/rezepte/kochen/mehlspeise/pfannkuchen", "/rezepte/menue/dessert/pudding", "/rezepte/menue/dessert/tiramisu", "/rezepte/backen/gebaeck/waffeln", "/rezepte/kochen", "/rezepte/kochen/suppen", "/rezepte/klassiker/burger", "/rezepte/klassiker/curry", "/rezepte/kochen/fleisch", "/rezepte/kochen/gemuese", "/rezepte/mahlzeit/fruehstueck/gesundes-fruehstueck", "/rezepte/menue/beilage/gnocchi", "/rezepte/klassiker/gulasch", "/rezepte/kochen/kartoffel", "/rezepte/klassiker", "/rezepte/kochen/nudeln/lasagne", "/rezepte/kochen/nudeln/pasta", "/rezepte/zutaten/pilz-rezepte", "/rezepte/kochen/reis", "/rezepte/mahlzeit", "/rezepte/kochen/salat", "/rezepte/kochen/salat/bohnensalat", "/rezepte/kochen/salat/caesars-salad", "/rezepte/kochen/salat/gurkensalat", "/rezepte/kochen/salat/krautsalat", "/rezepte/kochen/salat/nudelsalat", "/rezepte/spezielles/starkoeche", "/ernaehrung", "/ernaehrung/news", "/lexikon/warenkunde", "/lexikon/warenkunde/obst", "/lexikon/warenkunde/gemuese", "/lexikon/warenkunde/superfood", "/lexikon/warenkunde/huelsenfruechte", "/lexikon/warenkunde/nuesse", "/lexikon/warenkunde/milchprodukte", "/lexikon/warenkunde/getreide", "/lexikon/warenkunde/gewuerze", "/lexikon/warenkunde/fette", "/lexikon/warenkunde/kraeuter", "/lexikon/warenkunde/meeresfruechte", "/lexikon/warenkunde/fisch", "/lexikon/warenkunde/fleisch", "https://eatsmarter.de/lexikon/warenkunde/salat", "/ernaehrung/ernaehrungsplaene", "/ernaehrung/ernaehrungsarten", "/ernaehrung/ernaehrungsarten/rohkost", "/ernaehrung/ernaehrungsarten/vegane-ernaehrung", "/ernaehrung/bei-krankheiten", "/ernaehrung/bei-krankheiten/ernaehrung-bei-arthrose", "/ernaehrung/bei-krankheiten/ernaehrung-bei-bluthochdruck", "/ernaehrung/bei-krankheiten/ernaehrung-bei-diabetes-mellitus", "/ernaehrung/bei-krankheiten/ernaehrung-bei-fettleber", "/ernaehrung/bei-krankheiten/ernaehrung-bei-gastritis", "/ernaehrung/bei-krankheiten/ernaehrung-bei-gicht", "/ernaehrung/bei-krankheiten/ernaehrung-bei-hashimoto", "/ernaehrung/bei-krankheiten/ernaehrung-bei-herzinsuffizienz", "/ernaehrung/bei-krankheiten/ernaehrung-bei-laktoseintoleranz", "/ernaehrung/bei-krankheiten/ernaehrung-bei-osteoporose", "/ernaehrung/bei-krankheiten/ernaehrung-bei-reflux", "/ernaehrung/bei-krankheiten/ernaehrung-bei-reizdarm", "/ernaehrung/bei-krankheiten/ernaehrung-bei-rheuma", "/ernaehrung/ernaehrungsziele", "/ernaehrung/gesund-ernaehren/muskelaufbau-ernaehrung", "/ernaehrung/kinderernaehrung", "/ernaehrung/meal-prep-wochenplaene", "/ernaehrung/fasten", "/studien", "/blogs/natuerlich-besser", "/thema/do-it-yourself", "/lexikon/koeche", "/rezepte/spezielles/was-koche-ich-heute", "/abnehmen", "/abnehmen/news", "/abnehmen/diaeten", "/abnehmen/diaeten/ketogene-diaet", "/abnehmen/diaeten/sirtfood-diaet", "/ernaehrung/ernaehrungsplaene/zuckerfrei-challenge-der-ernaehrungsplan", "/abnehmen/diaeten/atkins-diaet", "/ernaehrung/ernaehrungsarten/dash-diaet", "/abnehmen/diaeten/dukan-diaet", "/ernaehrung/ernaehrungsarten/fodmap-diaet", "/ernaehrung/ernaehrungsplaene/glyx-diaet", "/abnehmen/diaeten/almased-diaet", "/abnehmen/diaeten/blutgruppendiaet", "/ernaehrung/ernaehrungsplaene/intervallfasten-16-8", "/ernaehrung/gesund-ernaehren/intervallfasten", "/ernaehrung/ernaehrungsplaene/intervallfasten-5-2", "/ernaehrung/gesund-ernaehren/low-carb-diaet-lebensmittel", "/ernaehrung/ernaehrungsarten/wie-gesund-ist-die-paleo-diaet", "/rezepte/ernaehrung/diaeten/diaetrezepte-unter-250-kalorien", "/ernaehrung/ernaehrungsplaene", "/abnehmen/gesund-abnehmen", "/abnehmen/abnehmprogramme", "/abnehmen/news/ems-training", "/gesund-leben", "/news", "/thema", "/blogs", "/blogs", "/blogs/ingo-froboese", "/blogs/der-ernaehrungs-doktor", "/blogs/clean-eating", "/blogs/good-food-blog", "/blogs/die-getraenkepruefer", "/blogs", "/blogs/eat-train-laugh", "/blogs/fun-food", "/blogs/green-living", "/blogs/gruene-beete", "/blogs/smarter-kochen", "/blogs/veggie-blog", "/blogs/vegan-food-blog", "/blogs/live-smarter", "/blogs/foodpioniere", "/blogs/natuerlich-besser", "/video", "/video/rezeptvideos", "/video/online-kochkurs", "/video/kochschule-fuer-anfaenger", "/video/kuechentricks", "/video/cornelia-poletto", "/video/kuechentipps", "/video/kinderkochschule", "/kochtipps", "/kochtipps/selber-machen", "/kochtipps/zubereitung/blumenkohl-kochen", "/kochtipps/zubereitung/entenbrust-zubereiten", "/kochtipps/zubereitung/fenchel-zubereiten", "/kochtipps/zubereitung/gnocchi-selber-machen", "/kochtipps/zubereitung/gruenen-spargel-zubereiten", "/kochtipps/zubereitung/gruenkohl-kochen", "/kochtipps/klassiker", "/kochtipps/zubereitung/mangold-zubereiten", "/kochtipps/zubereitung/maronen-zubereiten", "/kochtipps/zubereitung/nudeln-kochen", "/kochtipps/zubereitung/pizzateig-selber-machen", "/kochtipps/zubereitung/rosenkohl-kochen", "/kochtipps/zubereitung/spargel-kochen", "/kochtipps/zubereitung/suesskartoffel-kochen", "/gesund-leben/fitness", "/produkte", "/food-startups", "/produkte", "/tchibo-coffee-service", "/produktneuheiten", "/nachhaltigkeit", "/nachhaltigkeit/resteverwertung", "/lexikon", "/lexikon/kuechenlexikon", "/kulinarische-reise", "https://eatsmarter.de/kulinarische-reise/ein-streifzug-durch-deutschlands-weinregionen", "/food-challenge-schweiz", "/gesund-leben/gesundheit", "/saisonkalender", "https://eatsmarter.de/ist-eat-smarter-campus", "/gewinnspiele", "/gewinnspiele", "/gewinnspiele/produkttest", "/ernaehrung/feelgood", "/gewinnspiele/produkttest/gruenepflaume", "/gewinnspiele/produkttest/ergebnisse/simply-v-produkttest", "/gewinnspiele/oryza-selection-begeistert-produkttester", "/gesund-leben/91-weiterempfehlung-fuer-das-neue-bitterstoffe-sofort-spray-von-schaebens", "/gewinnspiele/dziugasr-hartkaese-hat-ueberzeugt", "/gewinnspiele/produkttest/die-kaleme-saftkur-hat-ueberzeugt", "/gewinnspiele/produkttest/das-repha-osr-mundspray-hat-ueberzeugt", "/gewinnspiele/produkttest/die-sodastream-duo-ueberzeugt", "/gewinnspiele/produkttest/rotbaeckchen", "/cookingstar", "/kurse/kochkurse", "/gewinnspiele/aktionen/leserpost", "https://eatsmarter.de/events", "/newsletter", "/shop", "https://kurse.eatsmarter.de/s/EATSMARTER/abnehmkurs?utm_source=website&utm_medium=navi&utm_campaign=2022_abnehmkurs", "https://kurse.eatsmarter.de/s/EATSMARTER/zuckerkurs?utm_source=website&utm_medium=navi&utm_campaign=2022_zuckerkurs\t\t\t", "/shop/probe-abo", "https://shop.primaneo.de/eatsmarter/einzelhefte/", "https://shop.primaneo.de/eatsmarter/sonderhefte-buecher", "/shop/das-grosse-abnehmbuch", "/shop/jubilaeumsbuch", "/shop/unser-saisonkalender", "/pfanne", "https://kurse.eatsmarter.de/s/EATSMARTER", "/newsletter", "/ueber-uns", "/karriere", "/rezepte/ernaehrung/vegetarisch", "/rezepte/zutaten/kuerbis-rezepte", "/rezepte/zutaten/rosenkohl-rezepte", "/rezepte/zutaten/kartoffel-rezepte", "/rezepte/zutaten/suesskartoffel-rezepte", "/blogs/live-smarter/reis-arsen", "/rezepte/rosenkohl-dinkel-salat", "/", "/blogs", "/blogs/live-smarter", "https://eatsmarter.de/blogs/live-smarter", "/ueber-uns", "https://pinterest.com/pin/create/button/?&description=Sommerleiden%20%7C%20eatsmarter.de&url=https%3A//eatsmarter.de/blogs/live-smarter/ab-in-den-urlaub-so-kommen-sie-gesund-wieder&media=https%3A//images.eatsmarter.de/sites/default/files/pinterest/f2e/0a0/444168.jpg", "mailto:?subject=Auf%20EAT%20SMARTER%20gefunden%3A%20Ab%20in%20den%20Urlaub%20%E2%80%93%20so%20kommen%20Sie%20gesund%20wieder&body=Hallo%21%20Das%20k%C3%B6nnte%20dich%20interessieren%3A%20https%3A%2F%2Featsmarter.de%2Fblogs%2Flive-smarter%2Fab-in-den-urlaub-so-kommen-sie-gesund-wieder", "https://send?text=Ab%20in%20den%20Urlaub%20%E2%80%93%20so%20kommen%20Sie%20gesund%20wieder%0Ahttps%3A//eatsmarter.de/blogs/live-smarter/ab-in-den-urlaub-so-kommen-sie-gesund-wieder", "https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=https%3A//eatsmarter.de/blogs/live-smarter/ab-in-den-urlaub-so-kommen-sie-gesund-wieder&t=Ab%20in%20den%20Urlaub%20%E2%80%93%20so%20kommen%20Sie%20gesund%20wieder%20", "https://share.flipboard.com/bookmarklet/popout?v=2&title=Ab%20in%20den%20Urlaub%20%E2%80%93%20so%20kommen%20Sie%20gesund%20wieder%20%7C%20EAT%20SMARTER&url=https%3A//eatsmarter.de/blogs/live-smarter/ab-in-den-urlaub-so-kommen-sie-gesund-wieder&t=1698335713&utm_campaign=widgets&utm_medium=web&utm_source=flipit2&utm_content=eatsmarter.de", "http://www.tk.de/tk/sommer/haut-und-sonne/sonnencremes/35782", "/datenschutzerklaerung", "/datenschutzerklaerung", "http://www.tk.de/tk/haut-und-sonne/sonnencremes/richtiges-verhalten-und-richtige-kleidung/165916", "http://www.tk.de/tk/sommer/haut-und-sonne/sonnenallergie/35760", "http://www.tk.de/tk/haut-und-sonne/sonnenallergie/mallorca-akne/165928", "http://www.tk.de/tk/haut-und-sonne/sonnenallergie/wiesengraeserdermatitis/165930", "http://www.tk.de/tk/sommer/zecken-und-co/zeckenbisse/36146", "http://www.rki.de/SharedDocs/FAQ/FSME/Zecken/Zecken.html", "http://www.tk.de/tk/zecken-und-co/insektenstiche/wie-schuetzen/35732", "http://www.tk.de/tk/zecken-und-co/insektenstiche/nach-einem-stich/35734", "http://www.tk.de/tk/sommer/hitze-kreislauf/vorbeugen/21946", "/thema/sommer", "/thema/techniker-krankenkasse", "/blogs/live-smarter", "/thema/diaet-rezepte", "/rezepte/ernaehrung/low-carb", "/rezepte/ernaehrung/diaeten/paleo-diaet", "/rezepte/ernaehrung/laktosefrei", "/rezepte/ernaehrung/kalorienarm", "/rezepte/ernaehrung/pegan", "/thema/ballaststoffe", "/rezepte/ernaehrung/trennkost", "/rezepte/ernaehrung/metabolic-balance", "/rezepte/ernaehrung/glutenfrei", "/rezepte/ernaehrung/diaeten/fatburner-diaet", "/rezepte/ernaehrung/diaeten/detox-diaet", "/rezepte/ernaehrung/fettarm", "/rezepte/ernaehrung/diaeten/atkins-diaet", "/rezepte/ernaehrung/basisch", "/rezepte/ernaehrung/glyx", "/rezepte/ernaehrung/vegan", "/rezepte/ernaehrung/vegetarisch", "/rezepte/ernaehrung/diaeten/diaetrezepte-unter-250-kalorien", "/rezepte/ernaehrung/diaeten/diaetrezepte-unter-400-kalorien", "/thema/kalorienarme-rezepte", "/abnehmen/diaeten", "/ernaehrung/ernaehrungsplaene", "/ernaehrung/meal-prep-wochenplaene", "/rezepte/rosenkohl-dinkel-salat", "https://eatsmarter.de/shop/probe-abo", "https://cdn.flipsnack.com/widget/v2/widget.html?hash=hm8b8a8unf&bgcolor=EEEEEE", "https://shop.primaneo.de/eatsmarter/einzelhefte/digitalausgaben-epaper/", "https://eatsmarter.de/shop/probe-abo", "https://kurse.eatsmarter.de/s/EATSMARTER/abnehmkurs?utm_source=Website&utm_medium=Desktop_Sidebar&utm_campaign=2021_Website&utm_id=1&utm_content=Abnehmkurs", "/shop/das-grosse-abnehmbuch", "/saisonkalender-oktober", "/lexikon/warenkunde/obst/kaki", "/lexikon/warenkunde/gemuese/pastinake", "/lexikon/warenkunde/gemuese/hokkaido-kuerbis", "/lexikon/warenkunde/superfood/granatapfel", "/lexikon/warenkunde/obst/cranberries", "/rezepte/rezeptsammlungen/schnelles-abendessen", "/rezepte/spezielles/was-koche-ich-heute", "/rezepte/kochbuch/gesunde-gerichte-mit-nur-5-zutaten", "/rezepte/apple-crisp", "/blogs/live-smarter/reis-arsen", "https://eatsmarter.de/newsletter", "https://itunes.apple.com/de/app/eatsmarter/id432046905?mt=8", "https://play.google.com/store/apps/details?id=at.dieschmiede.eatsmarter&feature=search_result", "/ueber-uns", "/karriere", "https://eatsmarter.de/sitelinks", "/mediadaten", "/kontakt", "/nutzungs-und-geschaeftsbedingungen", "/impressum", "/datenschutzerklaerung", "/datenschutzerklaerung", "/rezepte/rezeptkategorien", "https://www.facebook.com/EatSmarter", "https://de.pinterest.com/eatsmarter/", "https://www.instagram.com/eatsmarter_de/", "https://twitter.com/EatSmarter_de", "https://www.youtube.com/user/EatSmarterde"]}