{"title": "Multiple Sklerose & Komorbidit\u00e4t", "author": "AMSEL e V", "url": "https://www.amsel.de/beratung/expertenchat/chatprotokolle/multiple-sklerose-komorbiditaet/", "hostname": "amsel.de", "description": "Insbesondere andere Autoimmunerkrankungen treten geh\u00e4uft neben Multipler Sklerose auf, etwa rheumatoide Arthritis, Schuppenflechte, Diabetes Typ I, auch Sarkoidose, so Prof. Erich Mauch im AMSEL-Chat.", "sitename": "Multiple Sklerose News - AMSEL", "date": "2015-07-07", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Moderator Patricia Fleischmann: Werte Chatter, herzlich willkommen im\n[Multiple Sklerose](/multiple-sklerose/wasistms/ms-lexikon/multiple-sklerose/) Chat der AMSEL. Heute geht es um [MS](/multiple-sklerose/wasistms/ms-lexikon/ms/) und andere chronische Krankheiten. Prof. Erich Mauch antwortet ab 19 Uhr und wir hoffen, dass Ihr PC nicht so streikt wie eben noch der der Onlineredaktion. Kein Wunder - bei dem hei\u00dfen Wetter machen eben auch Maschinen manchmal schlapp !\nHanna: Hallo Herr Prof. Mauch, welche Begleiterkrankungen finden sich besonders h\u00e4ufig bei MS? Herzlichen Dank!\nProf. Erich Mauch : Hallo Hanna, insbesondere andere Autoimmunerkrankungen finden sich h\u00e4ufig bei MS, so z. B. rheumatoide Arthritis, Schuppenflechte, Diabetes Typ I, auch Sarkoidose ... und dann direkte Folgen der MS wie Kontrakturen durch\n[Spastik](/multiple-sklerose/wasistms/ms-lexikon/spastik/), Blasen- und Nierensch\u00e4digungen.\nProf. Dr. Erich Mauch\n\u00c4rztlicher Direktor der Fachklinik f\u00fcr\n[Neurologie](/multiple-sklerose/wasistms/ms-lexikon/neurologie/) Dietenbronn in Schwendi\n- 1985 Leitender Oberarzt in der Fachklinik f\u00fcr Neurologie in Dietenbronn (Neurologische Universit\u00e4tsklinik)\n- 1985 Arzt f\u00fcr Neurologie und Psychiatrie\n- 1996 \u00c4rztlicher Direktor der Fachklinik f\u00fcr Neurologie Dietenbronn, inzwischen Akademisches Krankenhaus der Universit\u00e4t Ulm\n- 1996 Ernennung zum Honorarprofessor der Universit\u00e4t Ulm\nPeter: Sehr geehrter Prof. Mauch, k\u00f6nnen andere chronische Erkrankungen den Verlauf einer MS ung\u00fcnstig beeinflussen?\nProf. Erich Mauch : Hallo Peter, andere chronische Erkrankungen k\u00f6nnen den Verlauf einer MS definitiv ung\u00fcnstig beeinflussen und m\u00fcssen daher auch sehr kompetent behandelt werden (durch gute und enge Kooperation der Spezialisten auf den entsprechenden Fachgebieten)\nAnne: Hallo Herr Mauch, ich hatte einen Eierstocktumor und wurde gyn\u00e4kologisch operiert. Wie verh\u00e4lt sich dieser Tumor mit Medikeamenten der Eskalation? Besonders bei Gilenya ist mir da nicht so wohl.\nProf. Erich Mauch : Hallo Anne, wenn Ihr Problem mit der Operation des Eierstocktumors behoben wurde und keine weiteren Medikamente (z.B.\n[Zytostatika](/multiple-sklerose/wasistms/ms-lexikon/zytostatika/)) notwendig sind, sehe ich kein Problem, auch nicht mit Gilenya. Die Kombination aus Zytostatika zur Tumortherapie und Gilenya hielte ich dagegen nicht f\u00fcr vertretbar (was aber m. E. auch f\u00fcr die Basistherapeutika Tecfidera und Aubagio gilt. Die Zytostatikabehandlung des Tumors w\u00fcrde sich allerdings positiv auch auf die MS auswirken.\nAndrea: Ich habe MS, Schuppenflechte und Hashimoto. Mein Sohn (15) hat Autismus, Schuppenflechte und Hashimoto. Wie hoch ist die Gefahr das er auch an MS erkrankt.\nProf. Erich Mauch : Hallo Andrea, mit Ihren drei Erkrankungen sind Sie leider ein typisches Beispiel f\u00fcr die h\u00e4ufigsten Kombinationen von Autoimmunerkrankungen. Das Risiko f\u00fcr Ihren Sohn, auch noch an MS zu erkranken, kann ich nur schwer einsch\u00e4tzen. Nach meinem Bauchgef\u00fchl d\u00fcrfte es aber nicht wesentlich h\u00f6her sein als bei Menschen ohne diese Vorbelastungen.\nTina: Lieber Prof. Mauch, von anderen MS-Patienten habe ich schon \u00f6fters geh\u00f6rt, dass wir MS-Patienten eher selten direkt durch die MS sterben, sondern eher an den anderen Erkrankungen, die im Verlauf auftreten k\u00f6nne. Stimmen Sie dieser Aussage zu?\nProf. Erich Mauch : Hallo Tina, dieser Aussage stimme ich v\u00f6llig zu. Durch die neuen Therapien ist es m. E. sogar m\u00f6glich, bei MS-Patienten dieselbe Lebenserwartung zu erreichen, wie bei der \u00fcbrigen Bev\u00f6lkerung. Ich habe einige MS-Patienten, die ich seit Jahrzehnten betreue, und die mit inzwischen \u00fcber 60 Jahren fitter sind als sogenannte Gesunde gleichen Alters (vermutlich weil sie mehr auf ihre Gesundheit geachtet haben).\nFilomena: Kann eine Schilddr\u00fcsenunterfunktion bei MS geh\u00e4uft vorkommen? Hatte schon Jahre vor der MS\n[Diagnose](/multiple-sklerose/wasistms/ms-lexikon/diagnose/) immer wieder Schilddr\u00fcsenprobleme. Oder hat die MS selbst auf die Schilddr\u00fcse einen Einflu\u00df?\nProf. Erich Mauch : Hallo Filomena, nach meinen Erfahrungen kommt eine reine Schilddr\u00fcsenunterfunktion bei MS nicht geh\u00e4uft vor und die MS hat auch sicher keinen Einfluss auf die Schilddr\u00fcse. Allerdings sind Schilddr\u00fcsenunterfunktionen in S\u00fcddeutschland ohnehin sehr h\u00e4ufig. Geh\u00e4uft vorkommen d\u00fcrfte die Hashimoto-Thyreoiditis bei MS - dies ist die\n[Autoimmunerkrankung](/multiple-sklerose/wasistms/ms-lexikon/autoimmunerkrankung/) der Schilddr\u00fcse.\nFilomena: Meine Mutter hat Parkinson in extremer Form, habe ich durch die MS eine erh\u00f6htes Risiko, oder ist es eher ein erblicher Faktor?\nProf. Erich Mauch : Hallo Filomena, in meiner langj\u00e4hrigen T\u00e4tigkeit als Neurologe mit Schwerpunkt MS habe ich nur ganz extrem selten die Kombination aus Parkinson-Krankheit und MS gesehen, so dass ich mir schon gedacht habe, ob evtl. eine MS sogar vor Parkinson sch\u00fctzt. Beide Erkrankungen sind in unserer Region n\u00e4mlich h\u00e4ufig und m\u00fc\u00dften daher m. E. viel h\u00e4ufiger auch zusammen vorkommen. Bez\u00fcglich der Parkinsonkrankheit ist nur ein kleiner Prozentsatz erblich bedingt.\nModerator Patricia Fleischmann: @ alle: Sie k\u00f6nnen sich gern wie Marietta und Filomena in der Plauderecke - das ist das unter Schreibfeld - austauschen, von Chatter zu Chatter also, derweil Sie auf Ihre Antwort von Prof. Mauch warten. Die \"bereits gestellten Fragen\" finden sich unter dem so bezeichneten Link.\nAnne: Warum steht dann bei vielen Medikamenten eine\n[maligne](/multiple-sklerose/wasistms/ms-lexikon/maligne/) Erkrankung als [Kontraindikation](/multiple-sklerose/wasistms/ms-lexikon/kontraindikation/)?\nProf. Erich Mauch : Diese Angabe beruht vor allem auf dem \"Sicherheitsdenken\" der Pharmafirmen, die vermeiden wollen, dass man Ihnen die Verschlechterung der malignen Erkrankung durch das entsprechende Medikament vorwerfen k\u00f6nnte. In der \u00e4rztlichen Praxis wird dies h\u00e4ufig ganz anders gehandhabt.\nLea: Sehr geehrter Prof. Mauch Bei mir wurde die MS aufgrund des klinisch typischen Verlaufs gestellt obwohl ich da manchmal am Zweifeln bin, weil man au\u00dfer den diversen Sehnerventz\u00fcndungen nichts im MRT sieht. Ansonsten habe ich klinische, klar abgrenzbare Sch\u00fcbe mit INO's, Spastik, L\u00e4hmungen und Sensibilit\u00e4tsst\u00f6rungen gehabt. Devic wurde auch getestet. Im Rahmen der Ausschlussdiagnostik wurde zudem bei mir der Verdacht auf ein Ehlers Danlos\n[Syndrom](/multiple-sklerose/wasistms/ms-lexikon/syndrom/) am ehesten hypermobiler Typ ge\u00e4u\u00dfert. Damals habe ich das mangels weiterer Informationen nicht weiter verfolgt. Jetzt habe ich jedoch einen englischen Artikel gefunden, der einen Zusammenhang zwischen diesen beiden Erkrankungen darstellt. Ist Ihnen so was bekannt? K\u00f6nnten die oben beschriebenen Sch\u00fcbe mit EDS erkl\u00e4rt werden? Bekomme [Therapie](/multiple-sklerose/wasistms/ms-lexikon/therapie/) mit Gilenya. Vielen Dank\nProf. Erich Mauch : Hallo Lea, eine MS, bei der man nichts im MRT sieht, halte ich ebenfalls f\u00fcr extrem ungew\u00f6hnlich. Was das Ehlers Danlos Syndrom anbelangt, so bin ich diesbez\u00fcglich kein Spezialist, da es in der Neurologie praktisch keine Rolle spielt. Es handelt sich um eine Erkrankung des Bindegewebes, die dazu noch autosomal dominant\n[vererbt](/multiple-sklerose/wasistms/ms-lexikon/hereditaer/) wird, sodass ich mir nicht vorstellen kann, dass zwischen diesen Erkrankungen Verwechslungen vorkommen k\u00f6nnen. Die von Ihnen beschriebenen Sch\u00fcbe sind typisch f\u00fcr eine MS und allenfalls die Sensibilit\u00e4tsst\u00f6rungen k\u00f6nnten m. E. durch ein EDS erkl\u00e4rt werden.\ninge: Hallo, nehme Antidepressiva und nach mehreren Versuchen habe ich immer noch starke Nebenwirkungen. Mir wurde nun ein Test von STADA empfohlen, um die Wirkweise zu testen. Macht das Sinn um nicht weitere Erkrankungen zu riskieren? Danke.\nProf. Erich Mauch : Hallo Inge, einen Test zur \u00dcberpr\u00fcfung der Wirkungsweise von Antidepressiva kenne ich leider nicht. Wenn eine Medikation, ganz gleich welcher Art, \u00fcber l\u00e4ngere Zeit starke Nebenwirkungen hat, ist sie nicht richtig eingestellt oder m\u00fc\u00dfte ge\u00e4ndert werden. Dies ist besonders bei Antidepressiva wichtig, da es sich hier immer um l\u00e4ngere Behandlungsdauern handelt.\nAnne: F\u00fcr meine Geschmack wird das viel zu wenig beachtet, ich f\u00fchle mich da sehr schlecht beraten und w\u00fcrde am liebsten keine MS-Medikamente mehr nehmen. Leider sind zwei Sch\u00fcbe in vier Monaten, die beide eine Plasmapherese ben\u00f6tigten da nicht gerade hilfreich.\nProf. Erich Mauch : angesichts dieser Schubh\u00e4ufigkeit ben\u00f6tigen Sie sicherlich eine Schubprophylaxe, hier m\u00fcssten noch andere Behandlungsm\u00f6glichkeiten besprochen werden (auf Ihren Zustand und Verlauf abgestimmt).\nAlexa: ich bin 50 J und habe vor 2 J. die Diagnose MS erhalten. Seitdem erhalte ich prophylaktisch 1/4-j\u00e4hrlich 3 X 1000 mg. Urbason. Es ist bisher eine schwache Verlaufsform. Eine BT habe ich nicht begonnen. Vor 4 Monaten kam die Diagnose Schuppenflechte (Kopfhaut) dazu, die mit Soderm-Lotion behandelt wird. Wie lange kann ich den Wirkstoff Kortison meinem K\u00f6rper zuf\u00fcgen? Ich habe schon jetzt gro\u00dfe psychische Probleme und Zukunftsangst. Deshalb m\u00f6chte ich wenigstens die Schuppenflechte klein halten, um nicht noch abstossend auf andere zu wirken. Was raten Sie mir? Soll ich die Therapien beibehalten? Danke f\u00fcr Ihre Antwort\nProf. Erich Mauch : Hallo Alexa, von den h\u00e4ufig praktizierten viertelj\u00e4hrlichen Urbason-Gaben rate ich meinen Patienten dringend ab. Daf\u00fcr gibt es aus meiner Sicht keine rationale Begr\u00fcndung aber gravierende Risiken (vor allem\n[Osteoporose](/multiple-sklerose/wasistms/ms-lexikon/osteoporose/), Thrombosen, psychische Probleme, m\u00f6glicherweise sogar [Behinderung](/multiple-sklerose/wasistms/ms-lexikon/behinderung/) der [Regeneration](/multiple-sklerose/wasistms/ms-lexikon/regeneration/)). F\u00fcr Sie ware als BT das Fumars\u00e4urepr\u00e4parat Tecfidera ideal, das sowohl bei MS als auch bei Schuppenflechte eingesetzt wird. Ich habe einen Patienten der damit wunderbar zurecht kommt (Stabilisierung der Schuppenflechte und der MS).\nSusanne: bei mir wurde 2014 MS festgestellt (bin 52 Jahre alt). Seit Juli 2014 4 leichtere Sch\u00fcbe. Zufallsbefund auf Grund MRT Dissektin der Vertebralis. Seit 40 Jahren habe ich diverse Allergien und Asthma Bronchiale. 1996 gesicherter Kutaner Lupus Erydemadoes (trat danach NIE wieder auf) Tecfidera bei Aufdosierung 2014 wegen starker allergischer Reaktionen abgebrochen. Dezember 2015: Diagnose angeborener prim\u00e4rer\n[Immundefekt](/multiple-sklerose/wasistms/ms-lexikon/immundefekt/) ( [IG](/multiple-sklerose/wasistms/ms-lexikon/ig/)-Subklassenmangel IgG, IG1, IG3) FRAGE: Was empfehlen Sie als MS-Therapie, dass sich auch mit dem Immundefekt vereinbaren l\u00e4sst. Sonstige Medikation: 2 x 20 ml HIZENTRA (Woche) - 1 x ASS100/t\u00e4glich - 1 Hub Viani/t\u00e4glich - Aarane bei Bedarf - Triptan bei Bedarf - Herzlichen Dank f\u00fcr Ihre M\u00fche.\nProf. Erich Mauch : Hallo Susanne, sollte die MS bei Ihnen noch aktiv sein, im Sinne von weiteren Sch\u00fcben und aktiven L\u00e4sionen in der\n[Kernspintomographie](/multiple-sklerose/wasistms/ms-lexikon/kernspintomographie/), w\u00e4re wohl die ideale Behandlung die Gabe in 7-S-Immunglobulinen (20g i.v. einmal monatlich). Diese Therapie ist aber nicht zugelassen und m\u00fcsste bei der Krankenkasse beanttragt werden.\nLuisa: Guten Abend Herr Prof. Dr. Mauch, neben MS habe ich zur Zeit verst\u00e4rkt voran schreitend die Vitiligo. H\u00e4ngen die zwei Diagnoen irgendwie zusammen? Vielen Dank und einen sch\u00f6nen Abend noch\nProf. Erich Mauch : Hallo Luisa, nach meinen Erfahrungen h\u00e4ngen diese zwei Diagnosen nicht zusammen - beide Erkrankungen sind aber h\u00e4ufig und damit auch die Kombinationen.\nTatti: ich bin 31 Jahre alt und seit gut 1 \u00bd Jahren an MS erkrankt und hatte bereits 3 schwere Sch\u00fcbe die mit\n[Cortison](/multiple-sklerose/wasistms/ms-lexikon/corticoide/) behandelt wurden. Danach habe ich mit Copaxone begonnen das ich nach ca. 6 Monaten nicht mehr vertragen habe. Seit April 2015 nehme ich Tecfidera ein, die Vertr\u00e4glichkeit ist super die Herde sind R\u00fcckl\u00e4ufig insgesamt f\u00fchle ich mich ganz gut. Das einzige das mich sehr beeintr\u00e4chtigt ist die st\u00e4ndige Abgeschlagenheit und die M\u00fcdigkeit. Seit der Einnahme von Tecfidera sind meine [Leukozyten](/multiple-sklerose/wasistms/ms-lexikon/leukozyten/) stetig angestiegen und sind jetzt bei 42000 kann das im Zusammenhang stehen? Da es doch hei\u00dft, die Leukozyten w\u00fcrden eher abfallen. \u00dcber ihre Meinung, ihre Antwort w\u00e4re ich ihnen sehr Dankbar -- PS: Ich habe Tecfidera am Freitag abgesetzt, nachdem mir mein Neorologe die hohen Werte der Leukozyten mitgeteilt hat. Zurzeit nehme ich nichts ein.\nProf. Erich Mauch : Hallo Tatti, zwischen dieser extrem hohen Leukozytenzahl (wirklich 42.000???) und der Einnahme von Tecfidera gibt es m. E. keinen direkten Zusammenhang. Sie haben aber eine andere Erkrankung, die vermutlich auch f\u00fcr die zunehmende M\u00fcdigkeit verantwortlich ist. Ihr Problem muss meiner Ansicht nach dringend!!! abgekl\u00e4rt werden (vom Hausarzt oder durch Vorstellung bei einem H\u00e4matologen). L\u00e4ngere Wartezeiten f\u00fcr solch eine Abkl\u00e4rung sind nicht akzeptabel.\nTom: Hallo, mich interessiert eine Frage nach der Medikation. Ich stimme Ihnen (zumindest in meinem Fall) zu, dass eine Kombi aus MS + (bei mir) Diabetes auftreten kann und diese Kombi beide Erkrankung potenziert (das eine wird durch das andere schlimmer). Nun gibt es Medikamente, die eine Krankheit bek\u00e4mpfen - und daneben auch die andere Krankheit eind\u00e4mpft (auch wenn man das zun\u00e4chst so gar nicht auf dem Radar hatte). Nun meine Frage zur Kombi MS+Diabetes: Welche Medis kennen bzw. k\u00f6nnen sie empfehlen, die beide Krankheitsbilder bek\u00e4mpfen?\nProf. Erich Mauch : Hallo Tom, bez\u00fcglich der Kombination Diabetes und MS kenne ich keine Medikamente, die beide Krankheiten bek\u00e4mpft. Beim Diabetes wird ja nur das Insulin von au\u00dfen substituiert; eine kausale Behandlung der Autoimmunerkrankung Diabetes Typ I ist mir nicht bekannt.\nSally: Guten Abend! Ich habe schon seit Jahren einen Reizdarm. Vor eineinhalb Jahren kam dann die MS dazu. Sehen sie hier irgendeinen Zusammenhang oder kommt das bei ihren Patienten \u00f6fter vor? (zu diesem Thema gab es ja auch schon den ein oder anderen Artikel auf der Homepage der Amsel..) Danke\nProf. Erich Mauch : Hallo Sally, auch in Ihrem Fall liegt eine Kombination von 2 h\u00e4ufigen Erkrankungen vor, wobei das Reizdarm-Syndrom noch wesentlich h\u00e4ufiger als die MS vorkommen d\u00fcrfte. Psychische Probleme mit der Krankheitsverarbeitung k\u00f6nnten das Reizdarmsydrom zus\u00e4tzlich verst\u00e4rken.\nLea: Vielen Dank. Vielleixht besteht ja Interesse an diesem Link.http://www.ednf.org/images/stories/pdfs_medical/ehlers-danlos%20syndrome%20and%20multiple%20sclerosis1.pdf Was das MRT angeht werde ich weiter abwarten... Die Aussage im Krankenhaus ist immer: komisch, dass man bei den deutlichen untersuchungsbefunden nichts sieht... H\u00f6re auch immer nur, dass die Sch\u00fcbe typisch sind, war auch schon beim Psychologen, ob ich mir das alles nur einbilde.\nProf. Erich Mauch : danke f\u00fcr den Link, den ich mir kopiert habe. Ich kann Ihnen gerne einen ambulanten Termin in Dietenbronn bez\u00fcglich einer weiteren Meinung zu Ihrem Problem anbieten.\nLea: Noch mal danke :-) ich werde es mir \u00fcberlegen. War aber sogar schon bei Prof. Gold in Bochum und habe jetzt die MS f\u00fcrs erste akzeptiert\nProf. Erich Mauch : OK!\nRamona: Guten Abend, gibt es eine Art Matrix die uns Ms'lern zeigt, wer sich auf das Thema Ms + der jeweiligen Erkrankung spezialisiert hat? Vielleicht auch auf der AMSEL Seite mit Linkverkn\u00fcpfungrn.\nProf. Erich Mauch : Hallo Ramona, zu diesem Thema weiss sicherlich die AMSEL am besten Bescheid. Ich kenne die entsprechenden Leute nur aus meiner Umgebung.\nRamona: Meine Sehkraft verschlechtert sich nach geringer Anstrengung massiv. Wann ist es unverantwortlich Fahrrad bzw. Auto zu fahren?\nProf. Erich Mauch : Hallo Ramona, bez\u00fcglich des Autofahrens w\u00fcrde ich in einer Fahrschule fragen, die auch entsprechende Test machen k\u00f6nnen. Die Verschlechterung des Sehens bei Anstrengungen k\u00f6nnte aber auf Fampyra ansprechen (2mal t\u00e4glich 10mg). Sie sollten diesen Kaliumkanalblocker versuchen, der allerdings nur f\u00fcr Gehst\u00f6rungen offiziell zugelassen ist.\nModerator Patricia Fleischmann: @Ramona, eine solche Spezialistenliste kenne ich leider nicht. Das Thema taucht aber immer wieder auf, zum Beispiel auf der ECTRIMS / ACTRIMS: <link record:tx_news:tx_news_domain_model_news:5389>\n[www.amsel.de/multiple-sklerose-news/medizin/Neues-von-ECTRIMS-ACTRIMS-ueber-Multiple-Sklerose_5389](https://www.amsel.de/multiple-sklerose-news/medizin/Neues-von-ECTRIMS-ACTRIMS-ueber-Multiple-Sklerose_5389)\nAllgemein - Ramona: Schaue ich mir mal an Danke. Vielleicht kann es jemand umsetzten.\nModerator Patricia Fleischmann: Noch 7 Minuten f\u00fcr die letzten Fragen f\u00fcr heute...\nMarietta: Sehr geehrter Herr Professor. Sie empfehlen bez. meiner hochaktiven MS und des Immundefekts (daf\u00fcr nehme ich 2 x w\u00f6chentlich HIZENTRA das 7-S Immunglobulin? Verstehe ich das richtig? Danke\nProf. Erich Mauch : ... ich bin mir nicht sicher, ob Hizentra, das subcutan verabreicht wird, auch ein 7-S-Immunglobulin ist. Bez\u00fcglich meines Therapievorschlags (wir setzen z.B. Privigen, Gammunex, Octagam\n[intraven\u00f6s](/multiple-sklerose/wasistms/ms-lexikon/intravenoes/) ein) m\u00fcssten Sie sich in jedem Fall mit Ihrem Behandler absprechen, der Sie bez\u00fcglich Hizentra betreut. Wenn die Therapien vergleichbar w\u00e4ren, dann h\u00e4tten Sie bereits eine Behandlung f\u00fcr die MS, die Ihnen sicherlich nicht schaden w\u00fcrde.\nRamona:Prof. Erich Mauch : ... ich danke auch allen Fragern - es hat mir wieder viel Spass gemacht auf so gro\u00dfes Interesse zu stossen. Auch meinerseits noch einen sch\u00f6nen Sommerabend.\nModerator Patricia Fleischmann: Liebe Chatter, das war's f\u00fcr heute, danke f\u00fcr Ihre Fragen und ein ganz gro\u00dfes DANKE an Prof. Mauch f\u00fcr seine kompetenten wie fach\u00fcbergreifenden Antworten ! In 2 Wochen geht es weiter mit Prof. Mathias M\u00e4urer und dem\n[Uhthoff-Ph\u00e4nomen](/multiple-sklerose/wasistms/ms-lexikon/uhthoff-phaenomen/) - damit hatten einige von Ihnen vermutlich die letzten Tage bereits zu k\u00e4mpfen. Allen ein k\u00fchles L\u00fcftchen f\u00fcr die Nacht und einen sch\u00f6nen restlichen Abend !\nRedaktion: AMSEL e.V., 07.07.2015", "language": null, "image": "https://www.amsel.de/fileadmin/_processed_/a/f/csm_erich_mauch_2007_vv_2ec9ad97ca.jpg", "pagetype": "article", "links": ["/inhalt/", "/service/newsletter/anmeldung/", "/service/shop/", "/amsel-ev/kontakt/kontaktformular/", "/amsel-ev/presse/", "/amsel-ev/mitgliedschaft/", "https://www.facebook.com/pages/AMSEL-eV-Aktion-Multiple-Sklerose-Erkrankter/129793623708838", "https://twitter.com/amselev", "https://www.instagram.com/amsel_ev_multiple_sklerose/", "https://www.youtube.com/MultipleSkleroseTV", "/", "https://www.amsel.de/plus/", "https://www.amsel.de/regional/", "https://www.amsel-foerderkreis-stiftung.de/foerderkreis/", "https://www.amsel-foerderkreis-stiftung.de/stiftung/", "https://www.ms-docblog.de/", "/amsel-ev/spenden-und-helfen/spenden/", "/", "/", "https://www.amsel.de/#c1000001", "/multiple-sklerose-news/medizin/", "/multiple-sklerose-news/recht/", "/multiple-sklerose-news/alltag/", "/multiple-sklerose-news/freizeit/", "/multiple-sklerose-news/amsel-aktuell/", "/multiple-sklerose-news/news-themen/", "/multiple-sklerose/", "/multiple-sklerose/", "/multiple-sklerose/", "/multiple-sklerose/wasistms/anzeichen/", "/multiple-sklerose/wasistms/verlauf/", "/multiple-sklerose/wasistms/diagnose/", "/multiple-sklerose/wasistms/lebenmitms/", "/multiple-sklerose/wasistms/faq-haeufige-fragen/was-ist-multiple-sklerose/", "/multiple-sklerose/wasistms/ms-lexikon/", "/multiple-sklerose/verstehen/zusammenhaenge-erkennen/ursachen-der-ms/", "/multiple-sklerose/verstehen/zusammenhaenge-erkennen/ursachen-der-ms/", "/multiple-sklerose/verstehen/vom-symptom-zur-therapie/ms-verstehen-symptome/", "/multiple-sklerose/behandeln/", "/multiple-sklerose/behandeln/", "/multiple-sklerose/behandeln/therapiemoeglichkeiten-und-verlaufsformen/", "/multiple-sklerose/behandeln/therapie-eines-multiple-sklerose-schubs/", "/multiple-sklerose/behandeln/verlaufsmodifizierende-ms-therapie/", "/multiple-sklerose/behandeln/die-symptomatische-therapie-der-ms/", "/multiple-sklerose/behandeln/rehabilitation-bei-multipler-sklerose/", "/multiple-sklerose/behandeln/komplementaere-ergaenzende-verfahren/", "/multiple-sklerose/behandeln/filmcenter/", "/multiple-sklerose/ms-themen/ms-und-ernaehrung/", "/multiple-sklerose/ms-themen/ms-und-ernaehrung/", "/multiple-sklerose/ms-themen/ms-und-sport/einfuehrung/einfuehrung/", "/multiple-sklerose/ms-themen/welt-ms-tag/welt-ms-tag-2023/", "https://www.amsel.de/video/ms-erklaerfilme_thema/", "/multiple-sklerose/ms-wissenswert/", "/multiple-sklerose/ms-wissenswert/", "https://www.amsel.de/multiple-sklerose-news/medizin/covid-19-impfen-und-multiple-sklerose-eine-sammlung/", "/multiple-sklerose/ms-wissenswert/fatigue-bei-ms/", "/multiple-sklerose/ms-wissenswert/das-uhthoff-phaenomen/", "/multiple-sklerose/ms-wissenswert/teilnehmer-fuer-ms-studien-gesucht/", "/multiple-sklerose/ms-wissenswert/wie-ein-medikament-entsteht/", "/multimedia/", "/multimedia/", "/multimedia/fotostrecken/", "/multimedia/fotostrecken/", "/multimedia/fotostrecken/mitgliederversammlung-und-thementag-2023/", "/multimedia/fotostrecken/welt-ms-tag-2023/", "/multimedia/fotostrecken/neujahrstreffen-2023/", "/multimedia/fotostrecken/verleihung-der-amsel-stiftungspreise-2022/", "/multimedia/fotostrecken/symposium-multiple-sklerose-2022/", "/multimedia/fotostrecken/ursula-spaeth-symposium-2022/", "/multimedia/fotostrecken/sobek-forschungspreise-2020-2022/", "/multimedia/fotostrecken/mitgliederversammlung-und-thementag-2022/", "/multimedia/welt-ms-tag-2022/", "/multimedia/multiple-sklerose-apps-fuer-android-und-ios/", "/multimedia/multiple-sklerose-apps-fuer-android-und-ios/", "/multimedia/ms-kognition-app/", "/multimedia/mstv-app/", "/multimedia/ms-tagebuch-app/", "/multiple-sklerose/verstehen/zusammenhaenge-erkennen/das-zentrale-nervensystem/", "/multiple-sklerose/behandeln/", "https://www.amsel.de/virtuelle-ms-klinik/", "https://www.amsel.de/ms-kognition/aufmerksamkeit.html", "https://www.amsel.de/video/ms-erklaerfilme_thema/", "/video/", "/video/", "https://www.amsel.de/video/ms-erklaerfilme_thema/", "https://www.amsel.de/video/ms-kindern-erklaeren_thema/", "https://www.amsel.de/video/rehabiliationszentrum-quellenhof_thema/", "https://www.amsel.de/video/forschung-und-therapie_thema/", "https://www.amsel.de/video/leben-mit-ms_thema/", "/service/vortraege-seminare/", "/service/vortraege-seminare/", "/service/amsel-web-seminare/", "/neue-erstdiagnose-ms-erste-anzeichen/", "/neue-erstdiagnose-ms-erste-anzeichen/", "/service/junge-und-neu-erkrankte/freizeiten/", "/service/junge-und-neu-erkrankte/aktionstag/", "http://www.jugend-und-ms.de/willkommen/", "/service/junge-und-neu-erkrankte/weitere-amsel-gruppen/", "/service/shop/", "/service/shop/", "/service/shop/amsel-infomaterial/", "/service/shop/extras/", "/service/kliniken/neurologisches-rehabiliationszentrum-quellenhof/", "/service/kliniken/neurologisches-rehabiliationszentrum-quellenhof/", "/service/kliniken/anerkannte-regionale-ms-zentren/", "/service/fachinformationen-zur-ms-fuer-aerzte/", "/service/links/uebersicht/", "/service/links/uebersicht/", "/service/links/ms-organisationen/", "/service/links/forschung-stiftungen/", "/service/links/partner-foerderer-und-sponsoren/", "/service/links/akutkliniken/", "/service/links/kur-und-rehabilitationseinrichtungen/", "/service/links/medizin-allgemein/", "/service/links/therapie-pflege/", "/service/links/ms-und-beruf/", "/service/links/recht-soziales/", "/service/newsletter/newsletter-archiv/", "/service/newsletter/newsletter-archiv/", "/service/newsletter/anmeldung/", "/beratung/amsel-dienstag/", "/beratung/amsel-dienstag/", "/beratung/beratungsteam/", "/beratung/expertenrat/", "/beratung/expertenchat/chat/", "/beratung/expertenchat/chat/", "/beratung/expertenchat/chatprotokolle/", "/neue-erstdiagnose-ms-erste-anzeichen/", "/amsel-ev/", "/amsel-ev/", "/amsel-ev/organisation/aufgaben-und-ziele/", "/amsel-ev/organisation/aufgaben-und-ziele/", "/amsel-ev/organisation/daten-und-fakten/", "/amsel-ev/organisation/leitbild-und-werte/", "/amsel-ev/organisation/vorstand-und-beiraete/", "/amsel-ev/organisation/ursula-spaeth/", "/amsel-ev/ansprechpartner/geschaeftsstelle/", "/amsel-ev/ansprechpartner/geschaeftsstelle/", "http://www.amsel.de/regional/gruppen/", "https://www.amsel.de/regional/ms-in-baden-wuerttemberg/junge-initiativen/", "/amsel-ev/ehrenamt/", "/amsel-ev/mitgliedschaft/", "/amsel-ev/spenden-und-helfen/", "/amsel-ev/spenden-und-helfen/", "/amsel-ev/spenden-und-helfen/spenden/", "/amsel-ev/spenden-und-helfen/spendenaktion-starten/", "/amsel-ev/spenden-und-helfen/bussgeldzuweisungen/", "/amsel-ev/spenden-und-helfen/ehrenamt/", "/amsel-ev/spenden-und-helfen/foerderkreis/", "/amsel-ev/spenden-und-helfen/erbschaften/", "/amsel-ev/spenden-und-helfen/mitgliedschaft/", "/amsel-ev/im-verbund/ms-netzwerk/", "/amsel-ev/im-verbund/ms-netzwerk/", "/amsel-ev/im-verbund/landesverbaende-der-dmsg/", "/amsel-ev/presse/", "/amsel-ev/presse/", "/amsel-ev/presse/pressemeldungen/", "/amsel-ev/presse/zahlen-und-fakten/", "/amsel-ev/presse/downloads/", "/amsel-ev/presse/publikationen/", "/amsel-ev/presse/multimedia/", "/amsel-ev/presse/pressekontakt/", "/amsel-ev/kontakt/kontaktformular/", "/amsel-ev/kontakt/kontaktformular/", "/amsel-ev/kontakt/wegbeschreibung/", "/amsel-ev/kontakt/datenschutzerklaerung/", "/amsel-ev/kontakt/impressum/", "/amsel-ev/jobs/", "https://www.amsel.de/plus/", "https://www.amsel.de/plus/", "https://www.amsel.de/multiple-sklerose-forum/", "https://www.amsel.de/regional", "https://www.ms-docblog.de/", "/beratung/expertenchat/chat/", "/community/ms-podcast/", "/community/ms-podcast/", "https://podcasts.apple.com/us/podcast/amsel-f\u00fcr-die-ohren/id1696506163", "https://www.youtube.com/@MultipleSkleroseTV/podcasts", "https://podcasts.google.com/feed/aHR0cHM6Ly9hbmNob3IuZm0vcy9lNTg4Y2NkOC9wb2RjYXN0L3Jzcw", "https://music.amazon.de/podcasts/9bd9f0b2-a49c-451c-8b26-15fe1d5d9301/amsel-f%C3%BCr-die-ohren", "https://open.spotify.com/show/5q8oZtxyx4ZzgjOtlGDG7B", "https://castbox.fm/ch/5509155", "https://overcast.fm/+BCdk0ml3mE", "https://deezer.com/show/1000269885", "/community/social-media/", "/community/social-media/", "https://www.facebook.com/multiplesklerose/", "https://www.instagram.com/amsel_ev_multiple_sklerose/", "https://www.youtube.com/MultipleSkleroseTV", "https://www.facebook.com/multiplesklerose/groups", "https://www.amsel.de/multiple-sklerose-forum", "https://www.twitter.com/amselev", "https://www.linkedin.com/company/amsel-e-v-aktion-multiple-sklerose-erkrankter", "https://www.tiktok.com/@amsel_multiple_sklerose", "/multimedia/multiple-sklerose-apps-fuer-android-und-ios/", "/beratung/amsel-dienstag/", "/beratung/expertenchat/chat/", "/beratung/expertenchat/chatprotokolle/", "/amsel-ev/spenden-und-helfen/spenden/", "/beratung/expertenchat/chatprotokolle/chatprotokolle-multiple-sklerose_thema/", "/multiple-sklerose/wasistms/ms-lexikon/multiple-sklerose/", "/multiple-sklerose/wasistms/ms-lexikon/ms/", "/multiple-sklerose/wasistms/ms-lexikon/spastik/", "/multiple-sklerose/wasistms/ms-lexikon/neurologie/", "/multiple-sklerose/wasistms/ms-lexikon/zytostatika/", "/multiple-sklerose/wasistms/ms-lexikon/diagnose/", "/multiple-sklerose/wasistms/ms-lexikon/autoimmunerkrankung/", "/multiple-sklerose/wasistms/ms-lexikon/maligne/", "/multiple-sklerose/wasistms/ms-lexikon/kontraindikation/", "/multiple-sklerose/wasistms/ms-lexikon/syndrom/", "/multiple-sklerose/wasistms/ms-lexikon/therapie/", "/multiple-sklerose/wasistms/ms-lexikon/hereditaer/", "/multiple-sklerose/wasistms/ms-lexikon/osteoporose/", "/multiple-sklerose/wasistms/ms-lexikon/behinderung/", "/multiple-sklerose/wasistms/ms-lexikon/regeneration/", "/multiple-sklerose/wasistms/ms-lexikon/immundefekt/", "/multiple-sklerose/wasistms/ms-lexikon/ig/", "/multiple-sklerose/wasistms/ms-lexikon/kernspintomographie/", "/multiple-sklerose/wasistms/ms-lexikon/corticoide/", "/multiple-sklerose/wasistms/ms-lexikon/leukozyten/", "https://www.amsel.de/multiple-sklerose-news/medizin/Neues-von-ECTRIMS-ACTRIMS-ueber-Multiple-Sklerose_5389", "/multiple-sklerose/wasistms/ms-lexikon/intravenoes/", "/multiple-sklerose/wasistms/ms-lexikon/uhthoff-phaenomen/", "https://www.amsel.de/beratung/expertenchat/chatprotokolle/multiple-sklerose-komorbiditaet/#print", "/beratung/expertenchat/chat/", "/beratung/expertenchat/chat/", "/beratung/expertenchat/chatprotokolle/", "https://www.amsel.de", "/amsel-ev/spenden-und-helfen/spenden/", "javascript:linkTo_UnCryptMailto(%27kygjrm8gldmYykqcj%2Cbc%27);", "https://www.facebook.com/pages/AMSEL-eV-Aktion-Multiple-Sklerose-Erkrankter/129793623708838", "https://twitter.com/amselev", "https://www.instagram.com/amsel_ev_multiple_sklerose/", "https://www.youtube.com/MultipleSkleroseTV", "/", "/multiple-sklerose/", "/multimedia/", "/video/", "/service/vortraege-seminare/", "/beratung/amsel-dienstag/", "/amsel-ev/", "https://www.amsel.de/plus/", "/inhalt/", "/service/newsletter/anmeldung/", "/service/shop/", "/amsel-ev/kontakt/kontaktformular/", "/amsel-ev/presse/", "/amsel-ev/mitgliedschaft/", "https://www.amsel.de/plus/", "https://www.amsel.de/regional/", "https://www.amsel-foerderkreis-stiftung.de/foerderkreis/", "https://www.amsel-foerderkreis-stiftung.de/stiftung/", "https://www.ms-docblog.de/", "/amsel-ev/kontakt/datenschutzerklaerung/", "/amsel-ev/kontakt/impressum/"]}