{"title": "Heilung f\u00fcr K\u00f6rper und Seele \u2022 Naturheilpraxis", "author": "Ein Beitrag von Margret Rupprecht", "url": "https://naturheilpraxis.de/artikel/heilung-fuer-koerper-und-seele/", "hostname": "naturheilpraxis.de", "description": "Bei ven\u00f6ser Insuffizienz ist es wichtig, die Krankheit nicht nur auf der materiellen-stofflichen Ebene des K\u00f6rpers, sondern auch auf der seelisch-geistigen Ebene zu betrachten. Das l\u00e4sst sich auch auf die Behandlung \u00fcbertragen. Am besten ist ein Ansatz, der beide Aspekte beinhaltet. Phytodynamisch wirkende Urtinkturen sind dazu in der Lage. Dabei spielen Rosskastanien und Steinklee eine wichtige Rolle.", "sitename": "naturheilpraxis.de", "date": "2023-10-01", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Heilung f\u00fcr K\u00f6rper und Seele\nBei ven\u00f6ser Insuffizienz ist es wichtig, die Krankheit nicht nur auf der materiellen-stofflichen Ebene des K\u00f6rpers, sondern auch auf der seelisch-geistigen Ebene zu betrachten. Das l\u00e4sst sich auch auf die Behandlung \u00fcbertragen. Am besten ist ein Ansatz, der beide Aspekte beinhaltet. Phytodynamisch wirkende Urtinkturen sind dazu in der Lage. Dabei spielen Rosskastanien und Steinklee eine wichtige Rolle.\n\u201eMenschen altern wie B\u00e4ume: sie verholzen\u201c, lautet ein humoriger Kalenderspruch, der scherzhaft und dabei durchaus zutreffend ist: Altern ist ein Prozess der Verlangsamung, Erstarrung, des Festwerdens und der Austrocknung. L\u00e4uft dieser Vorgang physiologisch ab, bilden sich degenerative Erkrankungen wie Arteriosklerose oder eine ven\u00f6se Insuffizienz erst in h\u00f6herem Alter. Und manchmal \u2013 erstaunlicherweise \u2013 \u00fcberhaupt nicht. Es gibt nicht wenige Menschen im achten oder neunten Lebensjahrzehnt, die weder an einer Verkalkung ihres arteriellen Systems noch an Venenproblemen leiden. Warum ist das so? Eine spannende Frage, deren Untersuchung sich lohnt.\nDer chinesische Weise Laotse schreibt im 76. Vers seines Werkes Tao Te King \u201eDie Menschen kommen weich und geschmeidig zur Welt; tot sind sie steif und starr \u2026 Demgem\u00e4\u00df gilt: Wer steif und starr ist, ist ein Sch\u00fcler des Todes. Wer weich und nachgiebig ist, ist ein Sch\u00fcler des Lebens \u2026\u201c. Wie zutreffend diese Beobachtung ist, wird deutlich, wenn man Kinder beobachtet: Wie sie, voller Spannkraft, h\u00fcpfen und springen, wie kr\u00e4ftig ihr Stoffwechsel arbeitet und wie schnell sie Nahrung in Energie umwandeln k\u00f6nnen. Ganz anders ist es bei alten Menschen: Sie werden mit ihren Bewegungen sparsam und vorsichtig, wohl wissend, dass jeder Sturz sie gesundheitlich so weit zur\u00fcckwerfen kann, dass eine vollkommene Genesung nur noch schwer m\u00f6glich ist. Sie essen weniger als in j\u00fcngeren Jahren und ihr Stoffwechsel braucht l\u00e4nger, um aus der zugef\u00fchrten Nahrung Lebensenergie zu gewinnen.", "language": null, "image": "https://naturheilpraxis.de/_media/sites/22/2023/08/a422e681dd-1200x600.jpg", "pagetype": "article", "links": ["https://naturheilpraxis.de/", "https://naturheilpraxis.de/", "https://naturheilpraxis.de/themen/herz-kreislauf/", "https://naturheilpraxis.de/themen/herz-kreislauf/herz-kreislauf_blutdruck/", "https://naturheilpraxis.de/themen/herz-kreislauf/herz-kreislauf_durchblutung/", "https://naturheilpraxis.de/themen/herz-kreislauf/herz-kreislauf_herz/", "https://naturheilpraxis.de/themen/herz-kreislauf/herz-kreislauf_lymphe/", "https://naturheilpraxis.de/themen/verdauung/", "https://naturheilpraxis.de/themen/verdauung/verdauung_bauchspeicheldruese/", "https://naturheilpraxis.de/themen/verdauung/verdauung_darm/", "https://naturheilpraxis.de/themen/verdauung/verdauung_ernaehrung/", "https://naturheilpraxis.de/themen/verdauung/verdauung_leber-galle/", "https://naturheilpraxis.de/themen/verdauung/verdauung_magen-speichel/", "https://naturheilpraxis.de/themen/verdauung/verdauung_mikrobiota/", "https://naturheilpraxis.de/themen/verdauung/verdauung_schleimhaeute/", "https://naturheilpraxis.de/themen/bewegung-schmerz/", "https://naturheilpraxis.de/themen/bewegung-schmerz/bewegung-schmerz_gelenkbeschwerden/", "https://naturheilpraxis.de/themen/bewegung-schmerz/bewegung-schmerz_kopfschmerzen/", "https://naturheilpraxis.de/themen/bewegung-schmerz/bewegung-schmerz_muskeln-faszien/", "https://naturheilpraxis.de/themen/bewegung-schmerz/bewegung-schmerz_nervenschmerzen/", "https://naturheilpraxis.de/themen/bewegung-schmerz/bewegung-schmerz_rueckenschmerzen/", "https://naturheilpraxis.de/themen/bewegung-schmerz/bewegung-schmerz_schmerz-allgemein/", "https://naturheilpraxis.de/themen/bewegung-schmerz/bewegung-schmerz_verletzungen/", "https://naturheilpraxis.de/themen/stoffwechsel/", "https://naturheilpraxis.de/themen/stoffwechsel/stoffwechsel_fettstoffwechsel/", "https://naturheilpraxis.de/themen/stoffwechsel/stoffwechsel_hormone/", "https://naturheilpraxis.de/themen/stoffwechsel/stoffwechsel_inflammation/", "https://naturheilpraxis.de/themen/stoffwechsel/stoffwechsel_zuckerstoffwechsel/", "https://naturheilpraxis.de/themen/immunsystem/", "https://naturheilpraxis.de/themen/immunsystem/immunsystem_allergien/", "https://naturheilpraxis.de/themen/immunsystem/immunsystem_autoimmunerkrankung/", "https://naturheilpraxis.de/themen/immunsystem/immunsystem_entzuendungen/", "https://naturheilpraxis.de/themen/immunsystem/immunsystem_haut/", "https://naturheilpraxis.de/themen/nerven-psyche/", "https://naturheilpraxis.de/themen/nerven-psyche/nerven-psyche_laehmung/", "https://naturheilpraxis.de/themen/nerven-psyche/nerven-psyche_nerven/", "https://naturheilpraxis.de/themen/nerven-psyche/nerven-psyche_psychische-erkrankungen/", "https://naturheilpraxis.de/themen/nerven-psyche/nerven-psyche_psychosomatik/", "https://naturheilpraxis.de/themen/nerven-psyche/nerven-psyche_verhaltensstoerung/", "https://naturheilpraxis.de/themen/weitere-fachgebiete/", "https://naturheilpraxis.de/themen/weitere-fachgebiete/weitere-fachgebiete_atemwege/", "https://naturheilpraxis.de/themen/weitere-fachgebiete/weitere-fachgebiete_diagnose/", "https://naturheilpraxis.de/themen/weitere-fachgebiete/weitere-fachgebiete_zell-entgiftung/", "https://naturheilpraxis.de/themen/weitere-fachgebiete/weitere-fachgebiete_geriatrie/", "https://naturheilpraxis.de/themen/weitere-fachgebiete/weitere-fachgebiete_haut-haare/", "https://naturheilpraxis.de/themen/weitere-fachgebiete/weitere-fachgebiete_heilsysteme/", "https://naturheilpraxis.de/themen/weitere-fachgebiete/weitere-fachgebiete_kind-schwangerschaft/", "https://naturheilpraxis.de/themen/weitere-fachgebiete/weitere-fachgebiete_niere-blase/", "https://naturheilpraxis.de/themen/weitere-fachgebiete/weitere-fachgebiete_onkologie/", "https://naturheilpraxis.de/themen/weitere-fachgebiete/weitere-fachgebiete_praevention/", "https://naturheilpraxis.de/themen/weitere-fachgebiete/weitere-fachgebiete_schoenheit/", "https://naturheilpraxis.de/themen/weitere-fachgebiete/weitere-fachgebiete_sexualitaet/", "https://naturheilpraxis.de/themen/berufliches/", "https://naturheilpraxis.de/themen/berufliches/berufliches_aus-und-weiterbildung/", "https://naturheilpraxis.de/themen/berufliches/berufliches_buecher/", "https://naturheilpraxis.de/themen/berufliches/berufliches_praxisfuehrung/", "https://naturheilpraxis.de/themen/berufliches/berufliches_praxismarketing/", "https://naturheilpraxis.de/themen/berufliches/berufliches_recht-berufspolitik/", "https://naturheilpraxis.de/ausgaben/", "https://naturheilpraxis.de/?s=", "https://n-abo.de/", "https://buecher.pflaum.de/buecher/naturheilkunde/", "https://naturheilpraxis.de/kundenbereich/", "https://naturheilpraxis.de/kundenbereich/login/?followup=/artikel/heilung-fuer-koerper-und-seele/", "https://naturheilpraxis.de/kundenbereich/passwort/", "https://pflaum.de/", "https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=https%3A%2F%2Fnaturheilpraxis.de%2Fartikel%2Fheilung-fuer-koerper-und-seele%2F", "https://twitter.com/intent/tweet?text=Heilung+f%C3%BCr+K%C3%B6rper+und+Seele%20-&url=https%3A%2F%2Fnaturheilpraxis.de%2Fartikel%2Fheilung-fuer-koerper-und-seele%2F", "https://www.linkedin.com/shareArticle?mini=true&url=https%3A%2F%2Fnaturheilpraxis.de%2Fartikel%2Fheilung-fuer-koerper-und-seele%2F", "https://www.xing.com/spi/shares/new?url=https%3A%2F%2Fnaturheilpraxis.de%2Fartikel%2Fheilung-fuer-koerper-und-seele%2F", "https://pinterest.com/pin/create/button/?url=https%3A%2F%2Fnaturheilpraxis.de%2Fartikel%2Fheilung-fuer-koerper-und-seele%2F&media=&description=Heilung+f%C3%BCr+K%C3%B6rper+und+Seele", "https://getpocket.com/save?url=https%3A%2F%2Fnaturheilpraxis.de%2Fartikel%2Fheilung-fuer-koerper-und-seele%2F&title=Heilung+f%C3%BCr+K%C3%B6rper+und+Seele", "https://share.flipboard.com/bookmarklet/popout?v=2&title=%share_text&url=https%3A%2F%2Fnaturheilpraxis.de%2Fartikel%2Fheilung-fuer-koerper-und-seele%2F", "https://naturheilpraxis.de/ausgaben/2023-10/", "https://naturheilpraxis.de/ausgaben/2023-10/", "https://n-abo.de/", "https://www.natura-naturans.de/", "https://www.phytaro.de/", "https://www.nahani.net/", "https://www.wiedemann-pharma.de/", "https://naturheilpraxis.de/", "https://pflaum.de/marken/naturheilpraxis/", "https://www.facebook.com/naturheilpraxis.de", "https://seu1.cleverreach.com/f/76817-193891/", "", "https://pflaum.de/", "https://pflaumverlag.typeform.com/themenvorschlag", "https://pflaum.de/impressum/", "https://pflaum.de/nutzung-agb/", "https://pflaum.de/datenschutz/"]}