{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://www1.bayern.landtag.de/www/ElanTextAblage_WP18/Drucksachen/Basisdrucksachen/0000000001/0000000055.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "id": "PDF", "license": "PDF", "body": "PDF", "comments": "PDF", "commentsbody": "PDF", "raw_text": "PDF", "text": "18. Wahlperiode  13.12.2018 Drucksache  18/45  \n \nDrucksachen, Plenarprotokolle sowie die Tagesordnungen der Vollversammlung und der Aussch\u00fcsse sind im Internet unter www.baye rn.landtag.de - Dokumente abrufbar. Die aktuelle \nSitzungs\u00fcbersicht steht unter www.baye rn.landtag.de \u2013 Aktuelles/Sitzungen zur Verf\u00fcgung.  \nAnfragen zum Plenum  \n(zur Plenarsitzung am  11. Dezember 2018 ) \nmit den dazu eingegangenen Ant worten der Staatsregierung  \nVerzeichnis der Fragenden  \nAbgeordnete  Seitenzahl  \nAdelt, Klaus (SPD)  \nVerz\u00f6gerungen beim Ausbau der Bahnstrecke Hof \u2013 Regensburg  ...........................   10 \nAures, Inge (SPD)  \nZukunft der Kontrollbeh\u00f6rde f\u00fcr Lebensmittel sicherheit und  \nVeterin\u00e4rwesen (KBLV)  ................................ ................................ ................................  30 \nBecher, Johannes (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)  \nH\u00f6he der Elternbeitr\u00e4ge in bayerischen Kitas  ................................ .............................  39 \nB\u00fcchler, Dr., Markus (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)  \nExperimentierklausel im Bayerischen Kinderbildungs - und -betreuungsgesetz \n(BayKiBiG)  ................................ ................................ ................................ ....................  39 \nCelina, Kerstin (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)  \nAusschluss von Pflegefamilien beim Familiengeld  ................................ .....................  40 \nDeisenhofer, Maximilian (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)  \nBrennelementeverschiebung in Gundremmingen  ................................ .......................  30 \nDemirel, G\u00fclseren (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dc NEN)  \nSituation von Lehrbeauftragten in Bayern  ................................ ................................ ... 19 \nFehlner, Martina (SPD)  \nWLAN -Zugang in bayerischen Fl\u00fcchtlingsunterk\u00fcnften  ................................ ................   1 \nFischbach, Matthias (FDP)  \nErfolgsbilanz der Bayerischen Grenzpolizei  ................................ ................................ .. 1 \nFlisek, Christian (SPD)  \nAuswirkung der geplanten Streichung der Polder Bertoldsheim und  \nEltheim/W\u00f6rthof laut Koalitionsvertrag  ................................ ................................ .........  31 Bayerischer Landtag  -18. Wahlperiode   Drucksache  18/45 \n \n Franke, Anne (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)  \nVerz\u00f6gerte Auszahlung von F\u00f6rdergeldern f\u00fcr Fl\u00fcchtlingsberatung  ............................   4 \nFriedl, Patrick (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)  \nKlimaschutz im Grundgesetz verankern  ................................ ................................ ......  31 \nGanserer, Markus (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)  \nTransidente Besch\u00e4ftigte im \u00f6ffentlichen Dienst  ................................ .........................  24 \nGehring, Thomas (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)  \nR\u00fccknahme der \u00c4nderung en im Alpenplan ................................ ................................ .  26 \nG\u00fcller, Harald (SPD)  \nMittelausreichung aus dem Masterplan BAYERN DIGITAL  II  ................................ .... 15 \nHalbleib, Volkmar (SPD)  \nGrundst\u00fcckskauf f\u00fcr die Uniklinik W\u00fcrzburg  ................................ ...............................   11 \nHartmann, Ludwig (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)  \nNachfrage bez\u00fcglich dieselbetriebener Polizeiautos  ................................ ....................   5 \nHierneis, Christian (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)  \nHerdenschutzma\u00dfnahmen  ................................ ................................ ...........................  32 \nHiersemann, Alexandra (SPD)  \nLandesamt f\u00fcr Asyl und R\u00fcckf\u00fchrungen \u2013 Vollzug von aufenthaltsrechtlichen \nFreiheitsentziehungen  ................................ ................................ ................................ ....  6 \nKaltenhauser, Dr., Helmut (FDP)  \nHochschule Aschaffenburg \u2013 Informatik -Studiengang  ................................ ................  20 \nKarl, Annette (SP D) \nAusschluss aus gesetzlichen Krankenkassen  ................................ ............................  45 \nKnoblach, Paul (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)  \nSchutz der Atomanlagen Grafenrheinfeld im Katastrophenfall ................................ ... 33 \nK\u00f6hler, Claudia (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)  \nAnrechnung des Familiengeldes auf Leistungen der wirtschaftlichen  Jugendhilfe nach \ndem Sozialgesetzbuch (SGB) Achtes Buch (VIII)  ................................ .......................  41 \nKohnen, Natascha (SPD)  \nStrafzinsen f\u00fcr BayernHeim -Neugr\u00fcndung  ................................ ................................ . 11 \nKrahl, Andreas (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)  \nLandespflegegeld  ................................ ................................ ................................ .........  24 \nKurz, Susanne (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)  \nZielvereinbarungen mit Kunsthochschulen  ................................ ................................ . 20 \nMistol, J\u00fcrgen (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)  \n365-Euro-Ticket f\u00fcr Sch\u00fclerinnen bzw. Sch\u00fcler, Auszubildende und Studierende  ... 12 \nM\u00fcller, Ruth (SPD)  \nLagerung von Atomm\u00fcll in Niederbayern - keine Gef\u00e4hrdung unserer Bev\u00f6lker ung \nakzeptieren!  ................................ ................................ ................................ ..................  34 \nMuthmann, Alexander (FDP)  \nTrainingszentrum f\u00fcr Spezialeinheiten in Freyung  ................................ ........................   6 Bayerischer Landtag  -18. Wahlperiode   Drucksache  18/45 \n \n Osgyan, Verena (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)  \n\u201eErkl\u00e4rung  zur wirtschaftlichen Unabh\u00e4ngigkeit\u201c f\u00fcr Lehrbeauftragte  .......................   21 \nPargent, Tim (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)  \nBaumf\u00e4llungen im Hohen Buchener Wald   ................................ ................................ .. 36 \nRinderspacher, Markus (SPD)  \nEU-Mittel f\u00fcr Bayern  ................................ ................................ ................................ ..... 26 \nRitter, Florian (SPD)  \nUniter e. V.  ................................ ................................ ................................ ......................   7 \nRunge, Dr., Martin (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)  \nAntrag auf Kreisfreiheit der Stadt Neu -Ulm  ................................ ................................ ... 7 \nSandt, Julika (FDP)  \nKitapl\u00e4tze: Aus bau mit Fokus auf Bedarf und Qualit\u00e4t?  ................................ .............  41 \nSchuhknecht, Stephanie (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)  \nProble me beim Fuggerexpress, Vergabe \u201eAugsburger Netze\u201c  ................................ .. 13 \nSchulze, Katharina (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)  \nInternationale Razzia gegen Mitglieder der 'Ndrangheta in Bayer n .............................   8 \nSchuster, Stefan (SPD)  \nMobile und Integrierte Lehrerreserve  ................................ ................................ ...........  16 \nSengl, Gisela (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)  \nSch\u00e4den durch Maik\u00e4fer bzw. Engerlinge  ................................ ................................ ... 37 \nSiekmann, Florian (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)  \nF\u00f6rderung von Jugendaustauschprogrammen  ................................ ...........................   42 \nSpitzer, Dr., Dominik (FDP)  \nStudienpl\u00e4tze  ................................ ................................ ................................ ................  22 \nStachowitz, Diana (SPD)  \nF\u00f6rderung kommunaler Schwimmb\u00e4der  ................................ ................................ ..... 14 \nSteinberger, Rosi (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)  \nVermarktung heimischer Produkte unter Einhaltung der entsprechenden EU -\nVerordnung (EU -Verordnung EG Nr. 510/2006) zum Sc hutz von geografischen \nAngaben und Ursprungsbezeichnungen f\u00fcr Agrarerzeugnisse und Lebensmittel  .... 34 \nStrohmayr, Dr., Simone (SPD)  \n\u00dcbernachtungsm\u00f6glichkeiten bei der Kinderbetreuung  ................................ ..............  43 \nSt\u00fcmpfig, Martin (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)  \nEEG-Novelle Photovoltaik  ................................ ................................ ............................  28 \nTa\u015fdelen, Arif (SPD)  \nVerfassungswidrige Absenkung der Eingangsbesoldung  ................................ ..........  25 \nToman, Anna (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)  \nUmsetzung der UN -Behindertenrechtskonvention im \u00d6PNV und Finanzierung  ....... 43 \nTriebel, Gabriele (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)  \nBefristete Vertr\u00e4ge im Schuldi enst ................................ ................................ ...............  16 Bayerischer Landtag  -18. Wahlperiode   Drucksache  18/45 \n \n Urban, Hans (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)  \nWasserschutzzone Reisach -Gotzing -Thalham  ................................ ...........................   35 \nWaldmann, Ruth (SPD)  \nMangel an Grippe -Impfstoff  ................................ ................................ ..........................   45 \nWild, Margit (SPD)  \nUnterlaufen des Tarifvertrags an der Universit\u00e4t Regensburg  ................................ ...  23 \nZwanziger, Christian (B\u00dcNDNIS 9 0/DIE GR\u00dcNEN)  \nNovellierung des Landesentwicklungsprogramms  ................................ ......................   29 \n \n Drucksache  18/45 Bayerischer La ndtag  18. Wahlperiode   Seite 1 \n \n Gesch\u00e4ftsbereich des Staatsministeriums des Innern , f\u00fcr Sport und I n-\ntegration  \nAbgeordnete  \nMartina  \nFehlner  \n(SPD)  Ich fra ge die Staatsregierung, wie viele Fl\u00fcchtlingsunterk\u00fcnfte in \nBayern verf\u00fcgen (unter anderem B ezug  nehmend auf den B e-\nschluss Drs. 17/12499) aktuell \u00fcber einen WLAN -Zugang, wie \nwerden Bewohnerinnen bzw. Bewohner, Betreiber und ggf. \nsonstige Akteure an den Kos ten beteiligt und wie unterst\u00fctzt die \nStaatsregierung diese hierbei?  \n \nAntwort des Staatsministeriums des Innern , f\u00fcr Sport und Integration  \nWLAN wird zur Deckung des Bedarfs an Nachrichten\u00fcbermi ttlung im Rahmen des \nsoziokultu rellen Existenzminimums nach dem Asylbewerberleistungsgesetz b e-\nreitgestellt. Daher ist das sog. Taschengeld der asylbewerberleistungsberechti g-\nten Bewohner um einen entsprechenden Betrag zu k\u00fcrzen. Ob ein Internetzugang \nbereitgestellt wird, kann, auch in te chnischer Hinsicht, nur anhand der Umst\u00e4nde \ndes Einzelfalls vor Ort entschieden werden. Die Ausstattung der ein zelnen Unte r-\nk\u00fcnfte konnte im Rahmen der f\u00fcr die Anfrage zur Verf\u00fcgung stehenden Zeit nicht \nermittelt werden.  \nIm Rahmen der Umsetzung des Sachleis tungsprinzips wird derzeit an der Einric h-\ntung von WLAN und konkreten Nutzungsm\u00f6glichkeiten insbesondere in den A N-\nKER-Einrichtungen gearbeitet. Zum Stand November 2018  ist die Ausstattung mit \nWLAN in Bamberg, Regensburg und Zirndorf erfolgt. Zudem wird i n den ANKER -\nEinrichtungen in In golstadt/Manching und Donauw\u00f6rth die Einrichtung von WLAN \nvorangetrieben.  \nAbgeordneter  \nMatthias  \nFischbach  \n(FDP)  Ich frage die Staatsregierung zu den vom damaligen Staatsm i-\nnister des Innern und f\u00fcr Integration, Joachim Herrmann, am \n27.08.2018 publ izierten Fahndungserfolgen der B ayerischen \nGrenzpolizei von 500 Fahndungstreffern, 220 unerlaubten Ei n-\nreisen, 475 Verst\u00f6\u00dfen gegen das Bet\u00e4ubungsmittelgesetz, 100 \nWaffenfunden, 125 Passf\u00e4lschungen und 640 Verkehrsdelikten \ninnerhalb der ersten Wochen, wie diese in einem vergleichbaren \nZeitraum (Juli bis August) in den Jahren zuvor (von 2014 bis \n2017) f\u00fcr die in die Grenzpolizei aufgegangenen Fahndungsei n-\nheiten aussahen und wie die Staatsregierung den Erfolg der \nGrenzpolizei vor diesem Hintergrund bewertet?  Drucksache  18/45 Bayerischer La ndtag  18. Wahlperiode   Seite 2 \n \n  \nAntwort des Staatsministeriums des Innern , f\u00fcr Sport und Integration  \nDie Bayerische Grenzpolizei hat sich au\u00dferordentlich bew\u00e4hrt. Sie sorgt im gren z-\nnahen Raum f\u00fcr eine deutliche Erh\u00f6hung der Kontrolldichte und der sichtbaren \npolizeilichen Pr\u00e4senz. Dabei geht es nicht nur um die Bek\u00e4mpfung der illegalen \nMigration und von menschenverachtenden Schleuserband en, sondern vor allem \nauch um die Bek\u00e4mpfun g der grenz\u00fcberschreitenden Kri minalit\u00e4t insgesamt.  \nEine Vergleichsdarstellung der Zahl der erstellten Anzeigen \u201eim jetzigen Zust\u00e4 n-\ndigkeitsbereich der Bayerischen Grenzpolizei \u201c zu den Ph\u00e4nomenbereichen  \n\uf02d Unerlaubte Einreise von Ausl\u00e4ndern in das Bundesgebiet,  \n\uf02d Verst\u00f6\u00dfe gegen das Bet\u00e4ubungsmittelgesetz,  \n\uf02d Verst\u00f6\u00dfe gegen das Waffengesetz,  \n\uf02d Urkundsdelikte sowie  \n\uf02d Verkehrsdelikte und  \n\uf02d Fahndungstreffer   \nist aufgrund technischer und organisatorischer Anpassungen zur Gr\u00fcndung der \nBayerischen Grenzpolizei zum 01.07. 2018 nur bedingt darstellbar, womit auch nur \neine bedingte V ergleichbarkeit mit den Vorjahreswerten besteht.  \nDenn vor der Errichtung der Bayerischen  Grenzpolizei waren die damaligen \nFahndungsgruppen (ent lang der Ostgrenze  Bayerns zu Tschechien) organisat o-\nrisch und auch EDV -technisch in die Aufbauorganisation der jeweiligen Polizeii n-\nspektion eingeb unden. Die M\u00f6glichkeit einer de tailgenauen Auswertung der Vo r-\ng\u00e4nge dieser Grenzpolizeig ruppen wurde mit einem sogenann ten Organi sation s-\nschl\u00fcssel erst zur Gr\u00fcndung der Bayerisc hen Grenzpolizei umgesetzt. Ent spre-\nchende Vergleichszahlen weisen auch aufgrund modifizierter Abfrageparameter \nsomit eine statistische Unsch\u00e4rfe auf.  \nEine Auswertung der angefragten Deliktsbereiche f\u00fcr einzeln e Monate in den Ja h-\nren 2014 bis 2017, im jetzigen Zust\u00e4ndigkeitsbereich der Bayerischen Grenzpol i-\nzei, ist auf Grundlage der polizeilichen Kriminalit\u00e4tsstatistik (PKS) nicht m\u00f6glich. \nHilfsweise wurden die nachfolgenden Vergleichszahlen der polizeilichen Vo r-\ngangsverwaltung (IGVP) entnommen, die grunds\u00e4tzlich nicht f\u00fcr die Erhebung und \nDarstellung detaillierter Statistiken entwickelt bzw. vorgesehen ist. Die Vergleich s-\nzahlen k\u00f6nnen daher lediglich zur grunds\u00e4tzlichen Darstellung einer Tendenz di e-\nnen. \nIm Rahmen  einer aktuellen Recherche wurden Vergleichszahlen f\u00fcr die in Rede \nstehenden Zeitr\u00e4ume \u2013 jeweils Juli und August \u2013 erhoben. Die daraus resultiere n-\nden Werte f\u00fcr die Jahre 2014 bis 2018 sind in der nachfolgenden Tabelle darg e-\nstellt.  Drucksache  18/45 Bayerischer La ndtag  18. Wahlperiode   Seite 3 \n \n  \n \n \n \nJahr  2014  2015  2016  2017  2018  \nUnerl.  Einreise  (inkl.  Versuch)  723 11.340  309 261 211 \nVerst\u00f6\u00dfe  gegen  das Bet\u00e4ubungs mittel - \ngesetz  459 310 514 488 564 \nVerst\u00f6\u00dfe  gegen  das Waffengesetz  72 89 81 81 103 \nUrkundendelikte  162 144 159 227 343 \nVerkehrsdelikte  436 417 612 616 823 \nFahndungstreffer  (Aufgriffe  von \nzur Fahndung ausgeschriebenen \nPersonen1 oder Sachen2) 1.991  5.070  1.938  1.603  2.083  \nL\u00e4sst man die migrationsspezifischen Sondereffekte der krisenhaften Jahre 2015 \nund 2016  unber\u00fccksichtigt, so ergeben sich f\u00fcr das Jahr 2018  im Vergleic h zu a n-\nderen Jahren deutlich h\u00f6 here Aufgriffs - und Feststellungszahlen.  \n \n  \n                                                      \n1 Hierunter  fallen  beispielsweise  Ausschreibungen  wegen  Untersuchungshaftbefehlen,  Voll-\nstreckungshaftbefehlen  (etwa  wegen  nicht  angetretener  Haft oder nicht  bezahlter  Geldstr a-\nfen), Wiedereinreisesperren  (insbes.  nach  Abschiebungen),  Ausschreibung  zur polizeiliche n \nBeobachtung  (z. B.  Gef\u00e4hrder),  Ausschreibung  zur Aufenthaltser mittlung,  Haftbefehle  aus \nanderen  Schengen -/EU-Staaten,  von anderen  Schengen - bzw. EU -Staaten  verh\u00e4ngte  Einre i-\nseverweigerungen.  \n2 Beispielsweise  Ausschreibung  wegen  Diebstahl  oder Unterschlagung  bzw.  Verlust . \n Drucksache  18/45 Bayerischer La ndtag  18. Wahlperiode   Seite 4 \n \n Abgeordnete  \nAnne  \nFranke  \n(B\u00dcNDNIS \n90/DIE GR \u00dc-\nNEN)  Ich frage die Staatsregierung, warum verz\u00f6gert der Freistaat \nBayern die Auszahlung der bereits genehmigten staatlichen \nF\u00f6rdergelder an den Verein \u201eHilfe von Mensch zu Mensch \u201c, der \nin den Landkreisen Starnberg, Bad T\u00f6lz -Wolfratshausen und \nMiesbach die hauptamtliche Fl\u00fcchtlings - und Integrationsber a-\ntung durchf\u00fchrt, sodass der Verein sich gezwungen sieht, ein i-\nge Mitarbeiter zu entlassen, weil er nicht in der Lage ist, den \nfehlenden Betrag von 1 Mio. Euro vorzufinanzieren?  \n \nAntwort des Staatsministeriums des Innern , f\u00fcr Sport und Integration  \nDie Auszahlung durch den Freistaat Bayern erfolgt nicht verz\u00f6gert.  \nDer Verein \u201eHilfe von Mensch zu Mensch e.  V.\u201c erh\u00e4lt f\u00fcr die Fl\u00fcchtlings - und I n-\ntegrationsbe ratung auf der Grundlage der am 1. Januar 2018 in Kraft getr etenen \nRichtlinie f\u00fcr die F\u00f6rde rung der sozialen Beratung, Betreuung und Integration von \nMensch en mit Migrationshinter grund (sog. Beratungs - und Inte grationsrichtlinie  \u2013 \nBIR) staatliche F\u00f6rdermittel.  \nDie Zuwendung wird als Anteilfinanzierung im Rahmen ein er Projektf\u00f6rderung \ngew\u00e4hrt. Be willigungszeitraum ist die Zeit vom 1. Januar bis 31. Dezember eines \njeweiligen Jahres. Die F\u00f6rderung wird also nicht f ortlaufend aufgrund einmaliger \nBewilligung gew\u00e4hrt, sondern ist f\u00fcr das kommende Kalenderjahr zum 15. N o-\nvember des Vor jahres neu zu beantragen und an schlie\u00dfend zu pr\u00fcfen und zu ve r-\nbescheiden.  \nF\u00fcr das F\u00f6rderjahr 2018 hat der Verein \u201eHilfe von Mensch zu Mens ch e.  V.\u201c zwei \nAbschlags zahlungen beantragt. Die entsprechenden Auszahlungen sind bereits \nerfolgt.  \nF\u00fcr das F\u00f6rderjahr 2019 hat der Verein \u201eHilfe von Mensch zu Mensch e.  V.\u201c be-\nreits eine Zusa ge f\u00fcr eine erste Abschlagszahlung bis sp\u00e4testens Februar 2019 \nerhalten.  \nEinzelne Aussagen des Vereins \u201eHilfe von Mensch zu Mensch e.  V.\u201c erwecken \nden Eindruck, dass der von ihm angebotenen Fl\u00fcchtlings - und Integrationsber a-\ntung durch \u00c4nderungen im  F\u00f6rderverfahren kurzfristig die Finanzierungsgrundlage \nentzogen wurde. Die s ist unzutreffend. Das Verfahren zur Auszahlung der F\u00f6rde r-\ngelder besteht vielm ehr seit Inkrafttreten der Bera tungs - und Integrationsrichtlinie \nAnfang 2018. Aktuell auf den Weg gebrachte Anpassungen wirken ausschlie\u00dflich \nzum Vorteil der Antragssteller. So hat das Staatsministerium des Innern, f\u00fcr Sport \nund Integration  j\u00fcngst \u2013 in enger Abstimmung mit den \u00f6ffentlichen und freien Tr \u00e4-\ngern \u2013 eine Anpassung des Antrags - und Auszahlungsverfahrens angest o\u00dfen. \nNeben weiteren Ver fahrensvereinfachungen sollen die \u00f6ff entlichen und freien Tr \u00e4-\nger infolge dessen noch fr\u00fcher Planungssicherheit hinsichtlich des F\u00f6rdervol u-\nmens erhalten, gleichzeitig aber auch schneller in den Genuss einer ersten Au s-\nzahlung kommen. Hierdurch soll der Vorfinanzierungszeitraum zugunsten der A n-\ntragssteller weiter verk\u00fcrzt werden. Angesichts dessen und der schon f\u00fcr Februar \n2019 zugesagten Abschlagszahlung verwundert es, wenn der Verein jetzt seine Drucksache  18/45 Bayerischer La ndtag  18. Wahlperiode   Seite 5 \n \n Beratung in Bad T\u00f6lz -Wolfratshausen, Starnberg und Miesbach zum Ende des \nJahres  2018  einstellen m\u00f6ch te. \nAbgeordneter  \nLudwig  \nHartmann  \n(B\u00dcNDNIS 90/DIE \nGR\u00dcNEN)  Bez\u00fcglich der Antwort des Staatsministers Joachim Herrmann \nauf meine Anfrage zum Plenum in der 15. KW 2018 \n(Drs.  17/21674), frage ich die Staatsregierung, wie die dort b e-\nnannte Einigung zwischen der VW AG und dem damaligen \nStaatsministerium des In nern, f\u00fcr Bau und Verkehr bez\u00fcglich \nder von Umr\u00fcstung betroffenen bayerischen Polizeiautos kon k-\nret ausgestaltet wurde, ob dabei eine Hardware - oder Soft ware-\nNachr\u00fcstung durchgef\u00fchrt wurde und wie die Staatsregierung \ndie Einigung vor dem Hintergrund der nun  von der Bundesregi e-\nrung angestrebten Ma\u00dfnahmen f\u00fcr private Diesel -Pkws beu r-\nteilt?  \n \nAntwort des Staatsministeriums des Innern , f\u00fcr Sport und Integration  \nDie Mitte 2017 getroffene Einigung mit der VW AG regelt , wie die Durchf\u00fchrung \ndes Soft wareupdates und der Hardwarenachr\u00fcstung bei den betroffe nen VW -\nDieselfahrzeugen der Bay erischen Polizei in organisatorischer und praktischer \nSicht ablaufen soll, ohne dass dabei der Dienstbetrieb nachhaltig gest\u00f6rt wird. Es \nhandelte sich dabei um die gleiche vom Kraftfahr t-Bundesamt angeordnete U m-\nr\u00fcstung wie bei Privatfahrzeug en. Eine weitergehende Vereinba rung wurde nicht \ngetroffen, da die VW AG erkl\u00e4rt hat, dass  durch die Umr\u00fcstung keine Nach teile an \nden Fahrzeugen entstehen. Sollten nach der Umr\u00fcst ung Fragen oder Beschw er-\nden auf treten, wird die VW AG diese im Einzelfall aufgreifen und eine individuelle \nL\u00f6sung pr\u00fcfen. Bislang sind im Rahmen der im Januar 2018 abgeschlossenen \nUmr\u00fcstung keine nennenswerten Probleme aufgetreten.  \nDirekte Ber\u00fchrungspunkte der auf dieser Grundl age durchgef\u00fchrten Umr\u00fcstungen \nzu den \u201eEckpunkten der Bundesregierung vom 24.10.2018 zur Umsetzung des \nKonzepts f\u00fcr saubere Luft und die Sicherung der individuellen Mobilit\u00e4t in unseren \nSt\u00e4dten \u201c sind nicht ersichtlich. Die dort unter Ziffer 2 beabsichtigte n Ma\u00dfnahmen \nzur Hardwareumr\u00fcstung von Euro -5-Diesel -Pkw stellen ein gesondertes Pr o-\ngramm dar. Inwieweit die Polizeifahrzeuge hiervon betroffen sein werden, kann \nerst nach Vorliegen der rechtlichen und t echnischen Voraussetzungen beu rteilt \nwerden.  \n  Drucksache  18/45 Bayerischer La ndtag  18. Wahlperiode   Seite 6 \n \n Abgeord nete \nAlexandra  \nHiersemann  \n(SPD)  Im Hinblick auf den Vollzug des Art. 2a Ausf\u00fchrungsgesetz -\nAufenthaltsgesetz (AGAufenthG) i. V. m. \u00a7 4 Abs. 2 Satz 1 Nr. \n3 Zust\u00e4ndigkeitsverordnung Ausl\u00e4nderrecht (ZustVAuslR) fr a-\nge ich die Staatsregierung, wo bz w. an/in welchen Einrichtu n-\ngen in Bayern die weiteren speziellen Hafteinrichtungen nach \nArt. 2a Abs. 1 AGAufenthG bereits eingerichtet wu r-\nden/werden, um Zur\u00fcckweisungshaft nach \u00a7 15 Aufenthaltsg e-\nsetz (AufenthG), Abschiebungshaft nach \u00a7 62 AufenthG und \nAusreisegewahrsam nach \u00a7 62b AufenthG auch au\u00dferhalb der \nhierf\u00fcr als spezielle Hafteinrichtungen bestimmten Justizvol l-\nzugsanstalten vollziehen zu k\u00f6nnen, an wie vielen Personen \nseit dem 01.08.2018 in diesen weiteren speziellen Hafteinric h-\ntungen Zur\u00fcckweisungsh aft, Abschiebungshaft oder Ausreis e-\ngewahrsam vollzogen wurde und welcher Beauftragten nach \nArt. 2a Abs. 2 Satz 2  \nAGAufenthG sich das Landesamt f\u00fcr Asyl und R\u00fcckf\u00fchrungen \nzur Unterst\u00fctzung des Vollzugs aufenthaltsrechtlicher Fre i-\nheitsentziehungen in den we iteren speziellen Hafteinrichtungen \nnach Art. 2a Abs. 1 AGAufenthG bedient?  \n \nAntwort des Staatsministeriums des Innern , f\u00fcr Sport und Integration  \nIn Bayern wurde neben den speziellen Hafteinrichtungen im Sinne des \u00a7 62a Auf-\nenthaltsgesetzes ( AufenthG ) (Justiz vollzugsanstalt Eichst\u00e4tt \u2013 Einrichtung f\u00fcr A b-\nschiebungshaft und Justizvollzugsanstalt Erding \u2013 Einrichtung f\u00fcr Abschiebung s-\nhaft) die Abschiebungshafteinrichtung am Flughafen M\u00fcnchen (AHE) als \u201eweitere \nspezielle Hafteinrichtung \u201c im Sinne des Art. 2a  Ausf\u00fchrungsgesetz -\nAufenthaltsgesetz ( AGAufenthG ) errichtet. Seit Inbetriebnahme Mitte September \n2018 wurde die richterlich angeordnete Freiheitsentziehung von insgesamt 40 \nPersonen in der AHE vollzogen. Das La ndesamt f\u00fcr Asyl und R\u00fcckf\u00fchrun gen b e-\ndient sic h dabei gem\u00e4\u00df Art. 2a Abs. 2 Satz 2 AGAufenthG f\u00fcr die Bereiche Sich e-\nrung und medizinische Betreuung der Unterst\u00fctzung beauftragter Dienstleister, die \naber nicht mit hoheitlichen Befugnissen ausgestattet sind. Dar\u00fcber hinaus leistet \ndie Polizei Vollzugshil fe, da das Landesamt noch nicht \u00fcber eigenes Vollzugspe r-\nsonal verf\u00fcgt.  \nAbgeordneter  \nAlexander  \nMuthmann  \n(FDP)  Nachdem die Staatsregierung bereits am 30.07.2016 beschlo s-\nsen hat, dass in Freyung ein Trainingszentrum f\u00fcr alle Spezia l-\neinheiten der Bayerischen Polizei errichtet werden soll, welches \nmittelfristi g auch f\u00fcr die Ausbildung neuer Polizeianw\u00e4rterinnen \nund -anw\u00e4rter ausgebaut werden soll, frage ich die Staatsregi e-\nrung, wie der gegenw\u00e4rtige Planungsstand des Projekts Tra i-\nningszentrum/Ausbildungsstandort ist, in welchen weiteren \nSchritten die Realisierun g des Projekts geplant ist (bitte unter \nAngabe des genauen k\u00fcnftigen Zeitplans) und welches Ressort \ninnerhalb der Staatsregierung die Federf\u00fchrung bzw. Gesam t-Drucksache  18/45 Bayerischer La ndtag  18. Wahlperiode   Seite 7 \n \n verantwortung f\u00fcr dieses Projekt hat?  \n \nAntwort des Staatsministeriums des Innern , f\u00fcr Sport und Integration  \nAm Standort Freyung wird ein Trainingszentrum f\u00fcr alle Spezialeinheiten der Ba y-\nerischen Polizei errichtet. In einem n\u00e4chsten Schritt soll das Traini ngszentrum um \neinen Ausbildungs standort der Bayerischen Bereitschaftspolizei f\u00fcr die Ausb ildung \nvon Anw\u00e4rtern der Bayeri schen Polizei erweitert werden. Dieses Vorhaben ist ein \nProjekt der Staatsregie rung, dessen Umsetzung nach dem Ressortprinzip unter \nFederf\u00fchrung des Staatsministeriums des Innern, f\u00fcr Sport und Integration mit U n-\nterst\u00fctzung des Staa tsministeriums f\u00fcr Wohnen, Bau und Verkehr  und der Imm o-\nbilien Freistaat Bayern erfolgen wird.  \nZur Umsetzung der Planungen wurde ein Errichtungskonzept erarbeitet, wodurch \nder konkrete Grundst\u00fccksbedarf abgeleitet werden konnte.  \nDerzeit laufen intensive Pr\u00fc fungen zum Erwerb der ben\u00f6t igten Grundst\u00fccke. Im \nNachtrags haushalt 2018 wurde ein Planungstitel f\u00fcr das Trainingszentrum \nFreyung vorgesehen (vgl. Kap.  0320 Tit. 720 01). Der Grundst\u00fcckserwerb ist en t-\nscheide nd f\u00fcr die weitere zeitliche Ab folge der Realisier ungsschritte. Das Projekt \nsoll so rasch wie m\u00f6glich verwirklicht werden.  \nAbgeordneter  \nFlorian  \nRitter  \n(SPD)  Ich frage die Staatsregierung, waren oder sind  Personen, d ie \nvom Landesamt f\u00fcr Verfassungsschutz  beobachtet werden, \nMitglied bei Uniter e. V., einem Verein f\u00fcr ehemalige Elitenso l-\ndaten und Personen aus Sicherheitsbeh\u00f6rden; wenn ja, wie \nviele und aus welchen  Ph\u00e4nomenbereichen stammen sie?  \n \nAntwort des Staatsministeriums des Innern , f\u00fcr Sport und Integration  \nDer angefragte Sachverhalt ist Gegenstand von Ermittlungen des Generalbu n-\ndesanwaltes. Von dort veranlasste \u00dcberpr\u00fcfungen haben derzeit keine Erkenn t-\nnisse \u00fcber die Existenz extremisti scher  Bestrebungen mit Bez\u00fcgen nach Bayern \nergeben.  \nAbgeordneter  \nDr. Martin  \nRunge  \n(B\u00dcNDNIS 90/DIE \nGR\u00dcNEN)  Ich frage die Staatsregierung, wie ist der aktuelle Sachstand \nbez\u00fcglich des Antrags auf Kreisfreiheit der Stadt Neu -Ulm, wie \nsieht der Zeitplan zur Bearbeitung der weiteren Schritte des \nAntrags aus und welche Position h at die Staatsregierung zum \nAntrag der Stadt Neu -Ulm?  Drucksache  18/45 Bayerischer La ndtag  18. Wahlperiode   Seite 8 \n \n  \nAntwort des Staatsministeriums des Innern , f\u00fcr Sport und Integration  \nDer Stadtrat der Gro\u00dfen Kreisstadt Neu -Ulm hat am 21.03.2018 beschlossen, die \nKreisfreiheit gem\u00e4\u00df Art. 5 Abs. 3 Gemeindeordnung (GO) zu beantragen. Der A n-\ntrag ist am 23.03.2018 beim damaligen Staatsministerium des Innern und f\u00fcr I n-\ntegration eingegangen. Das Staatsmin isteri um des Innern, f\u00fcr Sport und Integrat i-\non f\u00fchrt derzeit mit Unterst\u00fctzung der Regierung von Schwaben das vorbere itende \nVerfahren durch.  \nDie Regierung von Schwaben hat der Stadt Neu -Ulm zuletzt  die Stellungnahme \ndes Landkrei ses, der gem\u00e4\u00df Art. 5 Abs. 3 GO anzuh\u00f6ren ist, zugeleitet. Der Krei s-\ntag des Landkreises Neu -Ulm hat in der Sitzung am 19.10.2018 im Rahmen der \nAnh\u00f6rung durch die Regierung eine Stellungnahme verabschiedet und zudem b e-\nschlossen, die zust\u00e4ndigen Stellen sowie den Landtag zu bitten, den Antrag der \nStadt Neu -Ulm auf Kreisfreiheit ab zulehnen. Die Regierung hat in ihrem Schreiben \nvom 14.11.2018 darauf hi ngewiesen, dass es eine wesentliche Voraussetzung f\u00fcr \ndie Erkl\u00e4rung der Kreisfreiheit sei, dass die Stadt d ie prak tische Bew\u00e4ltigung der \nneu auf sie zukommenden Aufgaben sicherstellt. Es liege nun bei der Stadt Neu -\nUlm, hierzu auch in Verhandlungen mit dem  Landkreis Neu -Ulm \u00fcber konkrete \nUmorganisationsma\u00dfnahmen und deren Modalit\u00e4ten einzutreten. Die Stadt wurde \ngebeten, die Regierung \u00fcber den Fortgang der Entwicklung ab Beginn d es Jahres \n2019 regelm\u00e4\u00dfig zu in formieren.  \nDa es seit der Gebietsreform keinen F all einer Erkl\u00e4rung zur kreisfreien Gemeinde \ngegeben hat, kann auf Erfahrungswerte nicht zur\u00fcckgegriffen werden. Der Zei t-\nplan f\u00fcr das Verfahren auf Erkl\u00e4rung der Kreisfreiheit wird ma\u00dfgeblich davon a b-\nh\u00e4ngen, wann und mit welchem Er gebnis die beteiligten Ge bietsk\u00f6rperschaften i h-\nre Verhandlunge n \u00fcber die bilateral zu treffen den \u00dcbereink\u00fcnfte betreffend ihre \nverm\u00f6gensrechtlichen Verh\u00e4ltnisse abschlie\u00dfen. Der Staat  hat darauf keinen Ei n-\nfluss. Im Hinblick auf die Vielzahl der zwischen den Gebietsk\u00f6rperschaf ten n och \nbilateral zu regelnden Fragen und des damit verbundenen Konfliktpotentials ist a k-\ntuell eine Prognose \u00fcber einen Zeitplan nicht seri\u00f6s m\u00f6glich.  \nDie Staatsregierung wird den Antrag auf Erkl\u00e4rung der Kreisfreiheit am Ma\u00dfstab \nder in der Gemeindeordnung ger egelten Voraussetzungen objektiv und ergebni s-\noffen pr\u00fcfen.  \nAbgeordnete  \nKatharina  \nSchulze  \n(B\u00dcNDNIS 90/DIE \nGR\u00dcNEN)  Vor dem Hintergrund der in der vergangenen Woche europaweit \ndurch internationale Sicherheitsbeh\u00f6rden erfolgreich durchg e-\nf\u00fchrten Razzien gegen die Mafia in de r Aktion \u201ePollino \u201c, bei der \nlaut Ermittlern auch in Bayern zwei Objekte von mutma\u00dflichen \nMafia -Angeh\u00f6rigen durchsucht worden sind, frage ich die \nStaatsregierung, welche Ziele in Bayern durch welche siche r-\nheitsbeh\u00f6rdlichen Einheiten mit welchem Ergebnis (bi tte aufg e-\nschl\u00fcsselt nach Art und Anzahl der eingeleiteten Ermittlungsve r-\nfahren sowie Gegenst\u00e4nden der Beschlagnahme) durchsucht \nworden sind?  Drucksache  18/45 Bayerischer La ndtag  18. Wahlperiode   Seite 9 \n \n  \nAntwort des Staatsministeriums des Innern , f\u00fcr Sport und Integration  \nDas Bundeskriminalamt (BKA) ging am 05.12.2018 bundes weit mit Festnahmen \nund Durchsu chungsma\u00dfnahmen gegen mutma\u00dfliche Angeh\u00f6rige der italien ischen \nkriminellen Gruppierung \u2019Ndrangheta wegen des Vorwurfs des bandenm\u00e4\u00dfigen \nHandels mit Bet\u00e4ubungsmitteln, der Geldw\u00e4sche sowie wegen Mitgliedschaft  in \neiner ausl\u00e4ndischen kriminellen Vereinigung vor. Die Operation war Teil eines i n-\nternationalen polizeilichen Gro \u00dfeinsatzes, der von der europ\u00e4i schen Justizbeh\u00f6 r-\nde Eurojust koordiniert wurde.  \nUnter der Sachleitung des BKA waren in Bayern kriminalpol izeiliche Fachkr\u00e4fte \ndes Bayeri schen Landeskriminalamts und des Polizeipr\u00e4sidiums M\u00fcnchen sowie \nweitere Unterst\u00fctzun gskr\u00e4fte des Polizeipr\u00e4sidium s M\u00fcnchen im Wege der Amt s-\nhilfe bzw. Vollzugshilfe beteiligt. Im M\u00fcnchner Osten wurden drei Objekte (eine \nWohnung, e in Restaurant und ein Lagerraum) durchsucht.  \nVom BKA wurden Datentr\u00e4ger sichergestellt, deren Auswertung dort noch anda u-\nert; Festnah men wurden nach hiesiger Kenntnis in Bayern nicht durch gef\u00fchrt. \nMangels eigener Ermitt lungshoheit bayerischer Polizeibeh\u00f6rde n k\u00f6nnen zu dem \nVerfahrenskomplex von hier aus kei ne weiteren Ausk\u00fcnfte erteilt werden.  \n  Drucksache  18/45 Bayerischer La ndtag  18. Wahlperiode   Seite 10 \n \n Gesch\u00e4ftsbereich des Staatsministeriums f\u00fcr Wohnen, Bau und Verkehr  \nAbgeordneter  \nKlaus \nAdelt  \n(SPD)  Ich frage die Staatsregierung, stimmt es, dass aufgrund der \ndurch einen Ministererlass notwendig gewordenen L\u00e4rmschut z-\nma\u00dfnahmen die vollst\u00e4ndige Elektrifizierung der Strecke Hof - \nRegensburg um weitere zwei Jahre bis 2037 verz\u00f6gert wird, aus \nwelchen konkreten Gr\u00fcnden kommt es dadurch zu einer Verz \u00f6-\ngerung und welche M a\u00dfnahmen gedenkt die Staatsregierung \neinzuleiten, um Verz\u00f6gerungen zu verhindern?  \n \nAntwort des Staatsministeriums f\u00fcr Wohnen, Bau und Verkehr  \nDer Ausbau der Bahnstrecke Hof \u2013 Regensburg ( \u2013 Obertraubli ng) ist ein Schi e-\nneninfrastruk turprojekt, das die Deutsche Bahn ( DB) Netz AG im Auftrag des \nBundes umse tzt und das sich im Vordringli chen Bedarf des Bedarfsplans Schiene \nzum Bundesschienenwegeausbaugesetz befindet.  \nDie Entscheidung des damaligen Bundesministers f\u00fcr Verkehr und digitale Infr a-\nstruktur  Alexa nder Dobrindt im Juli 2017, den L\u00e4rm schutz bei diesem Strecke n-\nausbau wie bei einem Neubau zu di mensionieren, hat f\u00fcr den Stre ckenabschnitt \nHof \u2013 Marktredwitz eine grundlegende \u00dcberarbei tung der damals bereits fortg e-\nschrittene n Planungen ausgel\u00f6st.  \nF\u00fcr den Zeitplan der Elektrifizierung zwischen Marktredwitz und Regensburg e r-\ngeben sich durch die Ministerentscheidung keine Verz\u00f6gerungen, da die DB AG \nmit den Planungen erst im Jahr 2018 begonnen hat und von vorneherein dabei e i-\nne L\u00e4 rmvorsorge wie bei St reckenneu bauten zugrunde gelegt wird.  \nDer Staatsregierung ist keine offizielle Inbetriebnahme -Prognose der DB AG b e-\nkannt. Vor Erlan gung des Baurechts ist eine solche Prognose auch nicht seri\u00f6s. \nDie Staatsregierung ist jedoch zuversichtlich, dass durch den umfassenderen \nL\u00e4rmschutz d ie Wahrscheinlichkeit von Klagen gegen den Ausbau und damit von \nVerz\u00f6gerungen reduziert werden kann. Zus\u00e4tzlich hat die Staatregierung mit ihrer \nZustimmung im Bundesrat zum Gesetzesentwurf zur \u201eBeschleunigung von Pl a-\nnungs - und Gen ehmigungsverfahren im Verkehrsbereich \u201c ein weiteres Instrument \nunterst\u00fctzt, das sich auch positiv auf den Zeitplan zur Umsetzung dieses Eise n-\nbahn -Gro\u00dfprojekts auswirken sollte.  \n  Drucksache  18/45 Bayerischer La ndtag  18. Wahlperiode   Seite 11 \n \n Abgeordneter  \nVolkmar  \nHalbleib  \n(SPD)  Im Hinblick auf die Berichtserstattung der \u201eMain -Post \u201evom \n12.09.2017 \u201eFreistaat kauft 22 Hektar f\u00fcr Uniklinik \u201c (Online -\nAusgabe), wonach der F reistaat Bayern f\u00fcr das Uniklinikum \nW\u00fcrzburg 22 Hektar zwischen Klinikgel\u00e4nde und Rotkreuzhof \nin W\u00fcrzburg von der Stiftung Juliusspital kauft, um auf dem \nGrundst\u00fcck die neue Kopfklinik, das Frauen - Mutter -Kind-\nZentrum und eine neue Energiezentrale mit eine m Finanzvol u-\nmen von ca. 750 Mio. Euro zu errichten, frage ich die Staatsr e-\ngierung, wie der Sachstand beim Grundst\u00fcckskauf ist, von we l-\nchem Zeitplan sie derzeit bei der Umsetzung der Projekte au s-\ngeht und was geplant ist, um die Realisierung im Entwurf des \nkommenden Doppelhaushalts 2019/2020 haushaltspolitisch \nabzusichern?  \n \nAntwort des Staatsministeriums f\u00fcr Wohnen, Bau und Verkehr  \nDerzeit laufen Grundst\u00fccksverhandlungen mit dem Juliusspita l. Das Ergebnis \nbleibt abzuwar ten. Die Staatsregierung kann, sofern die Interessenten -, Bieter - \nbzw. Vertragspartei dies nicht aus dr\u00fccklich anders w\u00fcnscht und keine staatlichen \nInteressen entgegenstehen, keine Ausk\u00fcnfte an Dritte \u00fcber die Abwicklung von \nGrundst\u00fccksgesch\u00e4ften erte ilen. Durch die \u00fcbliche Behand lung in nicht\u00f6 ffentlicher \nSitzung des Ausschusses f\u00fcr Staatshaushalt und Finanzfragen des Landtages \nwird diesem Schutzgedanken auch im Rahmen der parlamentarischen Befassung \nRechnung getragen. Eine weiter gehende Auskunft kann deshalb im Rahmen des \nvom Fragesteller gew\u00e4 hlten Informationsinstruments nicht erteilt werden.  \nAngaben zur zeitlichen Realisierbarkeit des Gesamtp rojekts k\u00f6nnen seitens des \nStaatsministeriums f\u00fcr Wissenschaft und Kunst  erst gemacht werden, wenn der \nDoppelhaushalt 2019/2020 verabschiedet wurde und d ie Ans\u00e4tze in der Anlage S \ndes Einzelplans 15 bekannt sind.  \nAbgeordnete  \nNatascha  \nKohnen  \n(SPD)  Nachdem Ministerp r\u00e4sident Dr. Markus S\u00f6der im Januar 2018 in \nseinem 10 -Punkte -Programm f\u00fcr Bayern die Gr\u00fcndung einer \nstaatlichen Wohnungsbaugesellschaft angek\u00fcndigt hat, um bis \n2025 10.000 bezahlbare Wohnungen zu schaffen und der Lan d-\ntag im 2. Nachtragshaushalt 2018  500 M io. Euro bereitgestellt \nhat, frage ich die Staatsregierung, B ezug  nehmend auf die Pre s-\nseberichterstattung des \u201eM\u00fcnchner Merkurs \u201c vom 20.11.2018, \naufgrund welcher Vers\u00e4umnisse und in welcher H\u00f6he bereits \nStrafzinsen auf das Stammkapital von 50 Mio. Euro f\u00fcr  die im \nAugust 2018 gegr\u00fcndete staatliche Wohnungsbaugesellschaft \nBayernHeim GmbH angefallen sind und was die Staatsregierung \nkonkret unternimmt, damit k\u00fcnftig keine Strafzinsen mehr f\u00e4llig \nwerden?  Drucksache  18/45 Bayerischer La ndtag  18. Wahlperiode   Seite 12 \n \n  \nAntwort des Staatsministeriums f\u00fcr Wohnen, Bau und Verkehr  \nUm die Ge sellschaft gerade in der Aufbauphase handlungsf\u00e4hig z u machen , sind \n50 Mio. Euro Stammkap ital bereitgestellt worden. Das Kap ital wird zur Projekten t-\nwicklung und kurz fristigen Handlungsf\u00e4higkeit am Grundst\u00fccks - und Immobili en-\nmarkt ben\u00f6tigt.  Verwahrgeb\u00fchren werden derz eit im Regelfall durch die Banken \nab 100.000 Euro  Einlage erhoben. Die Ver wahrgeb\u00fchr betrug bei Gr\u00fcndung 0,40  \nProzent j\u00e4hrlich, inz wischen ist d ie Verwahrgeb\u00fchr sogar auf bis z u 0,33  Prozent \ngesunken. Die BayernHeim GmbH befinde t sich weiterhin in Verhandlungen um \nneue Anlageformen zu nutzen , um Verwahrgeb\u00fchren zu minimieren. Im Hinblick \nauf die H\u00f6he der Verwahrgeb\u00fchren wird auf die Vertraulichkeit von unternehmen s-\ninternen Informationen hingewiesen.  \n \nAbgeordneter  \nJ\u00fcrgen  \nMistol  \n(B\u00dcNDNIS 90/DIE \nGR\u00dcNEN)  Angesichts der \u00dcberlegungen des Freistaats zur Einf\u00fchrung \neines 365 -Euro -Tickets f\u00fcr Sch\u00fclerinnen bzw. Sch\u00fcler, Ausz u-\nbildende und Studierende bis Ende 2020, frage ich die Staat s-\nregierung, inwiefern bestehende g\u00fcnstigere Angebote wie Sch \u00fc-\nler- und Semestertickets von dem Vorhaben tangiert sind, ob \ndiese dann angerechnet werden sollen und ob unterschiedliche \nGeltungsbereiche bzw. Tarifzonen angeglichen werden?  \n \nAntwort des Staatsministeriums f\u00fcr Wohnen, Bau und Verkehr  \nDas 365-Euro -Jahresticket soll nach derzeitigem Stand Sch\u00fclerinnen, Sch\u00fclern \nund Auszubildenden angeboten werden. Die Semestertickets der Studierenden \nbleiben von diesem Angebot unber\u00fchrt.   \nIn den F\u00e4llen, in denen Sch\u00fclerinnen, Sch\u00fcler und Auszubildende f\u00fcr ih r Ticket \nweniger als 365 Euro j\u00e4hrlich bezahlen, soll nach bisherigen \u00dcberlegungen das \ng\u00fcnstige Angebot bestehen bleiben. Diesen Sch\u00fclerinnen, Sch\u00fclern und Auszubi l-\ndenden soll ein fakultatives Zusatzticket angeboten werden. Der r\u00e4umliche Ge l-\ntungsbereich di eses Zusatztickets wird im Rahmen der konkreten Ausgestaltung \ndes 365 -Euro -Tickets f\u00fcr Sch\u00fclerinnen, Sch\u00fcler und Auszubildende festgelegt.  \n  Drucksache  18/45 Bayerischer La ndtag  18. Wahlperiode   Seite 13 \n \n Abgeordnete  \nStephanie  \nSchuhknecht  \n(B\u00dcNDNIS \n90/DIE GR \u00dc-\nNEN)  Aufgrund von erneuten Zugausf\u00e4llen und fehlenden Wagente i-\nlen beim Fuggerexpress zw ischen Mai und Oktober 2018 frage \nich die Staatsregierung, wie bei der anstehenden Direktverg a-\nbe der \u201eAugsburger Netze \u201c- \u00dcbergang f\u00fcr 2019 bis 2021 mit \nden Bewerberinnen und Bewerbern \u00fcber Notfallreserven bzw. \nErsatzkapazit\u00e4ten verhandelt wurde, um solche Vorkommnisse \nzuk\u00fcnftig zu vermeiden, welche Eventualpositionen zum Zuge \nkommen, wenn die Vergabe der Lose 1 und 2 f\u00fcr die \u201eAugs-\nburger Netze \u201c ab 2021, wie von der Bayerischen Eisenbah n-\ngesellschaft mbH (BEG) am 07.12.2018 ver\u00f6ffentlicht, an die \nGo-Ahead Verk ehrsgesellschaft Deutschland GmbH und an \ndie Bayerische Regiobahn GmbH gehen, welche Ma\u00dfnahmen \nsie treffen wird bzw. bereits getroffen hat, um beim Los 1 der \n\u201eAugsburger Netze \u201c Zugausf\u00e4lle und Schienenersatzverkehre \n(wie jetzt beim alex im Allg\u00e4u) vor und nach dem Betreibe r-\nwechsel wegen Mangel an Fahrpersonal von vornherein zu \nvermeiden?  \n \nAntwort des Staatsministeriums f\u00fcr Wohnen, Bau und Verkehr  \nIn allen Verkehrsdurchf\u00fchrungsvertr\u00e4gen, die von der f\u00fcr Planung und Bestellung \ndes Schie nenpersonennahverkehrs im Freistaat Bayern z ust\u00e4ndigen Bayerischen \nEisenbahngesellschaft mbH (BEG) mit den Eisenbahnverkehrsunternehmen a b-\ngeschlossen werden, ist eine Fahrzeugreser ve in angemessenem Umfang ve r-\npflichtend vorgegeben. Dies wird auch in der \u00dcb ergangsvereinbarung f\u00fcr das E -\nNetz Augsburg f\u00fcr den Zeitraum ab 12/2019  der Fall sein. Das hierf\u00fcr erforderliche \nFahrzeugkonzept wird derzeit z wischen der BEG und dem Eisenbahnverkehrsu n-\nternehmen abgestimmt. Hierbei wird auch intensiv gepr\u00fcft, wi e hoch die  notwend i-\nge Fahrz eugreserve sein muss.  \nFolgende Eventualpositionen sind zur Bestellung ab 2021 vorgesehen:  \n\uf02d Los 1: ganz t\u00e4giger Halbstundentakt auch an Samstagen von Augsburg nach \nDinkelscherben (jeweils von ca. 08.00 Uhr bis ca. 21. 00 Uhr)  \n\uf02d Los 2: ganz t\u00e4gige r Halbstundentakt auch an Samstagen  von Augsburg nach \nAichach (je weils von ca. 05.30 Uhr bis ca. 20. 30 Uhr).  \nGenerell f\u00e4llt es in die unternehmerische Verantwortung des  beauftragten Eise n-\nbahnverkehrs unternehmens, im Vorfeld einer Betriebsaufnahme ausreiche nd Pe r-\nsonal f\u00fcr die zu \u00fcbernehmenden Leistungen einz ustellen und zu qualifiz ieren. U n-\nabh\u00e4ngig davon verpflichtet die BEG bei einem Betreiberwechsel den neuen B e-\ntreiber die Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer, die beim bisherigen Betreiber \nzur Erbringung die ser Verkehrsleist ung besch\u00e4ftigt waren, ein ver bindliches \u00dcbe r-\nnahmeangebot zu gleichen Konditionen wie beim vorherigen Arbeitgeber zu un-\nterbreiten. Dar\u00fcber hinaus engagiert sich der Freistaat Bayern gemeinsam mit den \nEisen - bahnverkehrsunternehmen und der Bundesagentur f\u00fcr Arbeit in regelm\u00e4\u00df i-Drucksache  18/45 Bayerischer La ndtag  18. Wahlperiode   Seite 14 \n \n gen Arbeitsgruppen der \u201eFachkr\u00e4fteoffensive Bahn Bayern \u201c, um Personalmangel \nentgegen zuwirken.  \nAbgeordnete  \nDiana  \nStachowitz  \n(SPD)  Ich frage die Staatsregierung, wie gestalten sich nach gege n-\nw\u00e4rtigem Sachstand der Arbeitsgruppe von Staatsregierung und \nkommunalen Spitzenverb\u00e4nden die Inhalte der F\u00f6rderrichtlinie \nf\u00fcr die Sanierung kommunale r Schwimmb\u00e4der, wie hoch soll die \nF\u00f6rderung ausfallen und wie sehen die F\u00f6rdermodalit\u00e4ten nach \ngegenw\u00e4rtigem Stand der Dinge aus?   \n \nAntwort des Staatsministeriums f\u00fcr Wohnen, Bau und Verkehr  \nDie schwierige Situation vieler kommunaler B\u00e4der ist der Staatsregierung b e-\nwusst. Sie hat daher im Zuge der Verhandlungen zum kommunalen Finanzau s-\ngleich 2018 mit den kommunalen Spitzenverb\u00e4nden die Einrichtung einer interm i-\nnisteriellen Arbeitsgruppe Schwimmbadf\u00f6rderung vereinbart, die bis zur Aufste l-\nlung des Dop pelhaushalts 2019/2020 F\u00f6rderm\u00f6glichkeiten f\u00fcr die Sanierung \nkommunaler B\u00e4der ausloten soll. Hintergrund dieser \u00dcberlegungen ist das Ziel, \ndie kommunalen B\u00e4der als grundlegende Voraussetzung f\u00fcr den Erwerb der \nSchwimmf\u00e4higkeit der Kinder und Jugendlichen z u erhalten.  \nDie Arbeit der Arbeitsgruppe ist noch nicht abgeschlossen. Zu m\u00f6glichen Inhalten \neiner ggf. aufzustellenden F\u00f6rderrichtlinie wie H\u00f6he der F\u00f6rderung oder F\u00f6rde r-\nmodalit\u00e4ten sind daher noch keine Aussagen m\u00f6glich. Die endg\u00fcltige Entsche i-\ndung, ob und ggf. in welcher H\u00f6he Mit tel f\u00fcr die Schwimmbadf\u00f6rderung bereitg e-\nstellt werden, trifft der Landtag mit dem Beschluss des Doppelhaushalts \n2019/2020.  \n  Drucksache  18/45 Bayerischer La ndtag  18. Wahlperiode   Seite 15 \n \n Gesch\u00e4ftsbereich des Staatsministeriums f\u00fcr Unterricht und Kultus  \nAbgeordneter  \nHarald  \nG\u00fcller  \n(SPD)  Ich frage die Staatsregierung, wie viele Antr\u00e4ge mit jeweils we l-\nchem finanziellen Volumen wurden von Kommunen im Rahmen \ndes Masterplans BAYERN DIGITAL  II seit Ma\u00dfnahmebeginn \nam 01.03.2018 f\u00fcr die digitale Ausstattung an Bayerns Schulen \ngestellt und  wie vie le Antr\u00e4ge wurden davon bereits genehmigt?  \n \nAntwort des Staatsministeriums f\u00fcr Unterricht und Kultus  \nMit Schreiben vom 10. Juli 2018 (Az. I.4 -BO1371. 0/44/40) wurden die Sachau f-\nwand str\u00e4ger \u00f6ffentlicher Schulen sowie die Tr\u00e4ger staatlich anerkannter und ge-\nnehmigter Ersatzschulen \u00fcber die Ver\u00f6ffentlichung der Richtlinien zu den F\u00f6rde r-\nprogrammen des Staatsministeriums f\u00fcr Unterricht und Kultus  (StMUK)  zum \u201eDigi-\ntalbudget f\u00fcr das digitale Klassenzimmer \u201c (Digitalbudget) und zum \u201eBudget f\u00fcr i n-\ntegrierte Fachun terrichtsr\u00e4ume an berufsqualifizierenden Schulen \u201c (iFU-Budget) \nim Rahmen der Ma\u00dfnahmen des Masterplans BAYERN DIGITAL II informiert.  \nSeitdem ist die folgende Anzahl an Antr\u00e4gen bei den mit dem Vollzug der F\u00f6rde r-\npro-gramme beauftragten Sachgebieten der Regier ungen eingegangen und bea r-\nbeitet worden (Stand: 10.12.2018):  \n \n  \nAntr\u00e4ge  Zuwendungs - \nbescheide  Bewilligtes  \nGesamtbudget  \nDigitalbudget  1937  1377  74,8 Mio. EUR  \niFU-Budget  266 137 16,2 Mio. EUR  \nDie F\u00f6rderprogramme des StMUK sind tr\u00e4ger neutral. Oben genannte  Zahlen b e-\nziehen sich somit  auf die Sachaufwandstr\u00e4ger \u00f6f fentlicher Schulen sowie die Tr \u00e4-\nger staatlich aner kannter und genehmigter Ersatz schulen. Eine Ausdifferenzierung \nnach Tr\u00e4gern war in der f\u00fcr die Beantwortung einer Anfrage zum Plenum gegeb e-\nnen Frist nicht m\u00f6glich.  \nIm Digitalbudget haben damit bisher knapp 80  Prozent der Sachaufwandstr\u00e4ger  \neinen An trag auf Zuweisung des Digitalbudgets gestellt, im iFU -Budget knapp 70  \nProzent . Die H\u00f6he der bewilligten Gesamtbudgets bezieht sich a uf die bereits e r-\ngangene n Zuwen dungsbescheide, da dort die H\u00f6he der jeweiligen Budgets mitg e-\nteilt wird. Diese Zahlen erh\u00f6hen sich mit Verbescheidung der noch vorliegenden \nund der bis zum 31.12.2018 eingehenden Antr\u00e4ge.  \nAbgeordneter  Ich frage die Staatsregierung, wie viele Stellen stehen seit B e-Drucksache  18/45 Bayerischer La ndtag  18. Wahlperiode   Seite 16 \n \n Stefan  \nSchuster  \n(SPD)  ginn des Schuljahres 2018/2019 f\u00fcr die Mobile Reserve an  \nGrund -, Mittel - und F\u00f6rderschulen und wie viele Stellen stehen \nseit Beginn des Schuljahres 2018/2019 f\u00fcr die Integrierte \nLehrerreserve an Realschulen und Gymnasien in absoluten \nZahlen und als Anteil an der Gesamtlehrerzahl der jeweiligen \nSchulart zur Verf \u00fcgung?  \n \nAntwort des Staatsministeriums f\u00fcr Unterricht und Kultus  \nZum Schuljahr 2018/ 2019 wurden an den jeweiligen Schularten Mobile Reserven \nbzw. Integrierte Lehrereserven in folgendem Umfang gebildet:  \n\uf02d Im Bereich der Grund - und Mittelschulen wurde zum Schuljahr 2018/ 2019 e i-\nne Mo bile Reserve im Umfang von 2.447 Lehrerplanstel len (Vollzeitkapazit \u00e4-\nten) gebil det, dies entspricht rd. 6,0 Prozent der f\u00fcr Grund - und Mittelschulen \nzur Verf\u00fcgung ste henden Lehrerstellen (Planstellen).  \n\uf02d An den F\u00f6rderschulen und Sch ulen f\u00fcr Kranke wurde zum Schuljahr \n2018/ 2019 eine Mobile Reserve im Umfang von 312 Lehrerplanstellen (Vol l-\nzeitkapazit\u00e4ten) gebil det, dies entspricht rd. 3,9 Prozent der f\u00fcr die F\u00f6rde r-\nschulen und Schulen f\u00fcr Kranke zur Verf\u00fcgung stehenden Lehrerstellen \n(Planstellen).  \n\uf02d An den staatlichen Realschulen wurde zum Schuljahr 2018/ 2019 eine Int e-\ngrierte Lehrerreserve im Umfang von 249 Lehrerplanstel len (Vollzeitkapazit \u00e4-\nten) gebil det, dies entspricht rd. 2,5 Prozent der f\u00fcr die staatlichen Realsch u-\nlen zur Verf\u00fcgung st ehenden Lehrerstellen (Planstellen).  \n\uf02d An den staatlichen Gymnasien wurde zum Schuljahr 2018/ 2019 eine Integrie r-\nte Lehrerreserve im Umfang von 320 Lehrerplanstell en (Vollzeitkapazit\u00e4ten) \nund ei ne Mobile Reserve im Umfang von 165 Lehrerplanstellen (Vollzeitka pa-\nzit\u00e4ten) gebildet, dies entspricht rd. 2,6 Prozent der f\u00fcr die staatlichen Gy m-\nnasien zur Verf\u00fc gung stehenden Lehrerstellen (Planstellen).  \n\uf02d  \n \nAbgeordnete  \nGabriele  \nTriebel  \n(B\u00dcNDNIS 90/DIE \nGR\u00dcNEN)  Ich frage die Staatsregierung, wie viele Lehrkr\u00e4fte im Schuljahr \n2018/2019 (zum Stichtag 01.10.) befristet angestellt arbeiten, \nwie sich die A nzahl der befristet arbeitenden Lehrerinnen und \nLehrer  auf die einzelnen Schularten verteilt und welche Befri s-\ntungsgr\u00fcnde \u2013 mit und ohne Sachgrund \u2013 vorliegen?  \n \nAntwort des Staatsministeriums f\u00fcr Unterricht und Kultus  Drucksache  18/45 Bayerischer La ndtag  18. Wahlperiode   Seite 17 \n \n Die Auswertung erfolgt aus VIVA, dem Bez\u00fcgesystem des Freistaates Bayern. \nAus diesem Grund kann nur eine Antwort f\u00fcr das staatliche Personal gegeben \nwerden, es kann keine Aussage getroffen werden, wie viele Lehrkr\u00e4fte z.  B. im \nkommunalen Bereich etc. befristet angestellt waren oder sind. Es w urde bei der \nAuswertung wie folgt verfahren:  \nAus VIVA wurde n alle Personalf\u00e4lle (insg. 103. 010, au\u00dfer Referendare) ausg e-\nspielt, die zum Stichtag 01.10.2018 aktiv waren, zur Hauptgruppe 17 und Unte r-\ngruppe 01 (Lehrkr\u00e4fte) geh\u00f6rten und befristet besch\u00e4ftigt waren.  \nZu jedem betroffenen Personalfall wurden die Schulart und der Befristungsgrund \nermittelt.  \nEs ergeben sich folgende Zahlen:  \nAnzahl von Personalf\u00e4llen von Angestellten mit befristeten Vertr\u00e4gen nach Sac h-\ngrund und Schulart : \n \n Schulart  \n \nSachgrund  Grund - und \nMittelschule   \nRealschule   \nGymnasium   \nFOS/BOS  berufliche  \nSchulen  F\u00f6rder - \nschule   \nZusammen  \n\u00a7 14 Abs.  1 Satz 2  \nNr. 1 Teilzeit - und Befri s-\ntungsgesetz ( TzBfG)   \n109  \n97  \n707  \n62  \n387  \n54  \n1.416 \n\u00a7 14 Abs.  1 Satz 2  \nNr. 2 TzBfG   \n400  \nx  \nx  \nx  \nx  \nx  \n412 \n\u00a7 14 Abs.  1 Satz2  \nNr. 3 TzBfG   \n110  \n303  \n499  \n54  \n132  \n68  \n1.166 \n\u00a7 14 Abs.  1 Satz 2  \nNr. 4 TzBfG   \n56  \n35  \n93  \n10  \n97  \n9  \n300 \n\u00a7 14 Abs.  1 Satz 2  \nNr. 5 TzBfG   \n705  \nx  \nx  \n43  \n25  \n206  \n984 \n\u00a7 14 Abs.  1 Satz \n2 Nr. 6 TzBfG   \nx  \nx  \nx  \n11  \n47  \nx  \n74 \n\u00a7 14 Abs.  1 Satz \n2 Nr. 8 TzBfG   \nx  \nx  \nx  \nx  \nx  \nx  \n3 \n\u00a7 14 Abs.  1 \nTzBfG   \n294  \nx  \nx  \nx  \nx  \nx  \n301 \n \n\u00a7 21 Bundeselterngeld - \nund Elternzeitgesetz \n(BEEG )  \n159  \n737  \n358  \n108  \n86  \n93  \n1.541 \nKeiner  (sach - \ngrun dlos)1)  \n72  \n14  \n60  \n98  \n128  \n124  \n496 Drucksache  18/45 Bayerischer La ndtag  18. Wahlperiode   Seite 18 \n \n keine  Angabe  \nm\u00f6glich   \nx  \nx  \nx  \nx  \nx  \nx  \n6 \n \nGesamtergebnis   \n1.915  \n1.190  \n1.735  \n389  \n911  \n559  \n6.699 \n1) einschlie\u00dflich 2 Personalf\u00e4llen, bei denen der Arbeitnehmer das 52.Lebensjahr vollendet hat und \nweitere Voraussetzungen des \u00a714 Abs.3 TzBfG vorliegen  \nx: aus Datenschutzgr\u00fcnden werden Quantit\u00e4ten unter 10 nicht ausgewiesen.  \nLegende:  \n\u00a7 14 Abs. 1 Satz 2 Nr. 1 TzBfG:  Befristung, weil der betriebliche Bedarf an der \nArbeitsleistung nur vor\u00fcbergehend besteht  (z. B. \nwegen Wahlverhalten der Sch\u00fcler  oder in der \nFl\u00fcchtlingsbeschu lung)  \n\u00a7 14 Abs. 1 Satz 2 Nr. 2 TzBfG:  Befristung im Anschluss an eine Ausbildung oder \nein Studium  (im wesentlichen Zweitqualifizierung \nin Grund - und Mittelschullehramt)  \n\u00a7 14 Abs. 1 Satz 2 Nr. 3 TzBfG:  Befristung zur Ve rtretu ng eines anderen Arbei t-\nnemers (BEEG und Pflegezeitgesetz \u2013 PflegeZG)  \n(z. B. Vertretung von Lehrkr\u00e4ften in Freis tel-\nlungsmodellen oder f\u00fcr Lehr kr\u00e4fte, die befristet \nTeilzeit arbeiten)  \n\u00a7 14 Abs. 1 Satz 2 Nr. 4 TzBfG:  Befristung, weil die Eigenart der Arbeits leistung \ndie Befristung rechtfer tigt (z. B. Modellversuch \nzum i slamischen Unterricht oder f\u00fcr Hausun ter-\nricht von erkrankten Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler n) \n\u00a7 14 Abs. 1 Satz 2 Nr. 5 TzBfG:  Befristung zur Erprobung  (Zweitqualifizierung in \nGrund - und Mittelschullehramt oder Lehrkr\u00e4fte, \ndie von au\u00dferhalb Bayerns kommen u nd einen \nAnpassungslehrgang ab solvieren)  \n\u00a7 14 Abs. 1 Satz 2 Nr. 6 TzBfG:  Befristung aus in der Person des Arbeitnehmers \nliegenden Gr\u00fcnden  (z. B. Vertrag nach Ruh e-\nstand oder Befristung a uf ausdr\u00fccklichen \nWunsch der Lehrkraft oder bis zur V orlage des  \nGesundheitszeugnisse s) \n\u00a7 14 Abs. 1 Satz 2 Nr. 8 TzBfG:  Befristung, die auf einem gerichtlichen Vergleich \nberuht  \n\u00a7 14 Abs. 1 TzBfG:  Befristung wegen geplanter \u00dcbernahme ins B e-\namtenverh\u00e4ltnis  (im W esentlichen Zweitqualifizi e-\nrung in Grund - und Mittelschullehramt)  \n\u00a7 21 BEEG:  Befristete Arbeitsvertr\u00e4ge nach dem Bun dese l-\nterngeld und Elternzeitge setz, Vertretung f\u00fcr E l-\nternzeiten  \n  Drucksache  18/45 Bayerischer La ndtag  18. Wahlperiode   Seite 19 \n \n Gesch\u00e4ftsbereich des Staatsministeriums f\u00fcr Wissenschaft und Kunst  \nAbgeordnete  \nG\u00fclseren  \nDemirel  \n(B\u00dcNDNIS 90/DIE \nGR\u00dcNEN)  Ich frage die Staatsregierung, wie viele Lehrbeauftragte im Fre i-\nstaat Bayern zur Abgabe einer \u201eErkl\u00e4rung zur wirtschaftlichen \nUnabh\u00e4ngigkeit \u201c aufgefordert wurden, wie viele davon diese \nberei ts abgegeben haben und welche Konsequenzen sich f\u00fcr \ndie Lehrbeauftragten bei einer Nicht -Abgabe der \u201eErkl\u00e4rung zur \nwirtschaftlichen Unabh\u00e4ngigkeit \u201c ergeben?  \n \nAntwort des Staatsministeriums f\u00fcr Wissenschaft und Kunst  \nDie Hochschulen fragen bei Personen, de nen Lehrauftr\u00e4ge erteilt werden sollen, \nab, ob sie ihren Lebensunterhalt aus anderen Quellen al s den Lehrauftr\u00e4gen an \nstaatli chen bayerischen Hochschulen hinreichend bestreiten k\u00f6nnen und ob sie \nnoch an weiteren staatlichen bayerischen Hochschulen auf Grun dlage eines Leh r-\nauftrags im Sinne des Art. 31 Bayerisches Hochschulpersonalgesetz  (BayH-\nSchPG) t\u00e4tig sind.  \nZahlen dazu, wie viele Personen diese Fragen bereits beantwortet haben, liegen \ndem Staatsministerium f\u00fcr Wissenschaft und Kunst  nicht vor, dieses hat  von den \nUniversit\u00e4ten und Kunsthochschulen aber R\u00fcckmeldung dahingehend erhalten, \ndass die Beantwortung gelegentlich verweigert wurde.  \nDie Hochschulen sind angehalten, bei der Verweigerung der Beantwortung das \npers\u00f6nliche Gespr\u00e4ch mit den potenziellen Leh rauftragsempf\u00e4ngerinnen und -\nempf\u00e4ngern  zu f\u00fchren und zu kl\u00e4ren, was sie an einer Beantwortung hindert. Die \nKonsequenzen einer endg\u00fcltigen Weigerung sind unterschiedlich:  \nDie erste Frage nach dem Lebensunterhalt bezieht sich auf die Notwendigkeit, die \nSozialversicherungspflicht von Lehrbeauftragten kl\u00e4ren zu m\u00fcssen. Wird die Fr a-\nge nicht oder negativ beantwortet, dann besteht grunds\u00e4t zlich kein Anlass, den \nLehrauf trag nicht zu erteilen, die Hochschule wird aber die Clearingstelle der \nDeutschen Rentenversiche rung Bund bitten zu kl\u00e4ren, ob die Person, der Lehrau f-\ntr\u00e4ge erteilt werden, sozialversicherungspflichtig ist oder nicht. S oweit eine Sozia l-\nversicherungs pflicht besteht, werden entsprechende Versicherungszahlungen g e-\nleistet.  \nDie zweite Frage soll kl\u00e4ren hel fen, ob die befragten Personen auch bei Erteilung \nweiterer Lehrauftr\u00e4ge nebenberuflich t\u00e4tig bleiben, wie dies Art. 2 Abs. 2 Nr. 3  \nBayHSchPG vorsieht. Wird auch nach einer Erl\u00e4uterung die Auskunft verweigert, \ndann muss die Hochschule davon ausgehen, dass die Person, der ein Lehrauftrag \nerteilt werden sollte, bereits so viele Lehrauftr\u00e4ge wahrnimmt, dass ein weiterer \nLehrauftrag rechtlich nicht m\u00f6glich ist.  Drucksache  18/45 Bayerischer La ndtag  18. Wahlperiode   Seite 20 \n \n Abgeordneter  \nDr. Helmut  \nKaltenhauser  \n(FDP)  Ich frage die Staatsregierung, wann werden die im Rahmen \neines Aktionsplans der Staatsregierung im Juli 2018 beschlo s-\nsenen Mittel (rund 500 Mio. Euro) f\u00fcr zus\u00e4tzliche Studienpl\u00e4tze \nin den Regierungsbezirken soweit freigegeben, dass die Hoc h-\nschulen die damit genehmigten Stellen ausschreiben k\u00f6nnen \nund kann die Hochschule Aschaffenburg die damit genehmigten \nStellen im Januar 2019 aussc hreiben, um einen Beginn eines \nvon den lokalen Unternehmen dringend erwarteten Informatik -\nStudiengangs zum Wintersemester 2019/2020 noch m\u00f6glich zu \nmachen?  \n \nAntwort des Staatsministeriums f\u00fcr Wissenschaft und Kunst  \nZu den in der Sitzung des Ministerrats a m 17.07.2018 beschlossenen Ma\u00dfna h-\nmen zur \u201eWeiterentwicklung der Fachhochschullandschaft \u201c wurden die ben\u00f6tigten \nRessourcen zum Doppelhaushalt 2019/20 beantragt. So hat auch die Hochschule \nAschaffenburg f\u00fcr einen Bachelorstudiengang in de r angewandten Inform atik die \nerforderlichen zus\u00e4tzlichen Ressourcen zum Doppelhaushalt 2019/2020 ang e-\nmeldet.  \nHinsichtlich der Bereitstellung der Ressourcen im Haushalt bleibt das Ergebnis der \nHaushaltsverhandlungen abzuwarten.  \nAbgeordnete  \nSusanne  \nKurz  \n(B\u00dcNDNIS 90/DIE \nGR\u00dcNEN)  Nachdem die Zielvereinbarungen mit den Kunsthochschulen \nEnde 2018 auslaufen, fr age ich die Staatsregierung, ob die Zie l-\nvereinbarungen verl\u00e4ngert wurden bzw. werden, welche Hoc h-\nschulen hinsichtlich der Frauenf\u00f6rderung und Gleichstellung die \nZiele nicht erreicht haben (bitte mit Nennung der Hochschulen \nund der Gr\u00fcnde) und welche  Ma\u00dfnah men die Staatsregierung \nzuk\u00fcnftig plant, um die Vorgaben erf\u00fcllen zu k\u00f6nnen?  \n \nAntwort des Staatsministeriums f\u00fcr Wissenschaft und Kunst  \nDie Akademie der Bildenden K\u00fcnste N\u00fcrnberg hatte nach der Zielvereinbarung \ndas Ziel, den Frauenanteil bei Profess uren von 24  Prozent auf 30  Prozent  zu he-\nben. Dieses Ziel wurde bereits gem\u00e4\u00df dem Zwischenbericht der  Hochschule zum \nEnde des Sommer semesters 2016 erreicht. Die Akademie der Bildenden K\u00fcnste \nM\u00fcnchen hatte das Ziel, d en Frauenanteil bei Professuren  auf 30  Prozent  zu he-\nben und mindestens 50  Prozent der Neubesetzungen der Studienwerkstattleite r-Drucksache  18/45 Bayerischer La ndtag  18. Wahlperiode   Seite 21 \n \n positionen mit Frauen zu besetzen, ebenfalls bereits zum Zwischenbericht e r-\nreicht.  \nBei den anderen Kunsthochschulen (Hochschule f\u00fcr Fernsehen und Film und \nHoch schulen f\u00fcr Musi k) muss der Endbericht, den die Hochschulen bis zum Fe b-\nruar 2019 dem Staatsministerium  f\u00fcr Wissenschaft und Kunst  vorlegen werden, \nabgewartet werden.  \nDar\u00fcber hinaus werden die Frauenf\u00f6rderung und die Gleichstellung wichtige Ziele \nim Rahmen der n\u00e4chsten Zie lvereinbarungen f\u00fcr die Laufzeit von 2019 bis 2022 \nsein. Die genauen Inhalte werden derzeit mit den Hochschulen verhandelt.  \nAbgeordnete  \nVerena  \nOsgyan  \n(B\u00dcNDNIS 90/DIE \nGR\u00dcNEN)  Ich frage die Staatsregierung, inwieweit sich aus der von Leh r-\nbeauftragten geforderten \u201eErkl\u00e4rung   zur wirtschaftlichen Una b-\nh\u00e4ngigkeit \u201c ableiten l\u00e4sst, dass es sich beim Lehrauftrag um eine \nNebent\u00e4tigkeit handelt, ob die Staatsregierung kein ad\u00e4quateres \nMittel an der Hand hat, um den gesetzlich vorgesehenen nebe n-\nberuflichen Charakter der Lehrauftr\u00e4ge durchzusetzen, und i n-\nwieweit im Zuge der \u00dcberarbeitung der Lehrauftrags - und Leh r-\nverg\u00fctungsvorschriften f\u00fcr die staatlichen Hochschulen der z u-\nl\u00e4ssige Stundenumfang f\u00fcr Lehrauftr\u00e4ge ver\u00e4ndert werden soll?   \n \nAntwort des Staatsministeriums f\u00fcr Wissenschaft und Kunst  \nDie Hochschulen fragen bei Personen, denen Lehrauftr\u00e4ge erteilt werden sollen, \nab, ob sie ihren Lebensunterhalt aus anderen Quellen al s den Lehrauftr\u00e4gen an \nstaatli chen bayerischen Hochschulen hinreichend bestreiten k\u00f6nnen und ob sie \nnoch an weit eren staatlichen bayerischen Hochschulen auf Grundlage eines Leh r-\nauftrags im Sinne des Art. 31 Bayerisches Hochschulpersonalgesetz  (BayH-\nSchPG) t\u00e4tig sind.  \nEin Bezug zur Nebent\u00e4tigkeit hat die zweite dieser Fragen (Umfang der Lehrau f-\ntr\u00e4ge an anderen Hochsch ulen), weil damit festgestellt werden kann, ob die b e-\nfragten Personen auch bei Erteilung weiterer Lehrauftr\u00e4ge nebenberuflich t\u00e4tig \nbleiben, wie dies Art. 2 Abs. 2 Nr. 3 BayHSchPG vorsieht. Aus Sicht des Staat s-\nministeriums f\u00fcr Wissenschaft und Kunst ist di es ein sinnvoller Weg, die Tats a-\nchen zu ermitteln, um den gesetzlichen Vorgaben entsprechen zu k\u00f6nnen. Die \n\u00dcberarbeitung der Le hrauftrags - und Lehrverg\u00fctungs vorschriften, die nach Art. 32 \nBayHSchPG im Bene hmen mit den Hochschulen erlas sen werden und die \u2013 mit \nBlick auf die H\u00f6he der Verg\u00fctung \u2013 das Einvernehmen des Staatsministeriums der \nFinanzen und f\u00fcr Heimat bed\u00fcrfen, l\u00e4uft derzeit. Darin wird auch genauer erl\u00e4utert \nwerden, bis zu w elcher Stundengrenze die Neben beruflichkeit der Lehrbeauftra g-\nten gew\u00e4hrlei stet ist. Dabei wird gem\u00e4\u00df Art. 2 Abs. 2  Nr. 3 i.  V. m. Abs. 1 Satz 2 \nBayHSchPG ausgehend von den Dienstaufgaben entspre chender hauptberuflich \nt\u00e4tiger Lehrpersonen die zu l\u00e4ssige H\u00f6chstzahl an Semester wochenstunden b e-\nstimmt werden.  \nDie erste Frage nach dem Lebensunterhalt bezieht sich auf die Notwendigkeit, die \nSozialversicherungspflicht von Lehrbeauftragten kl\u00e4ren zu m\u00fcssen. Ergeben sich Drucksache  18/45 Bayerischer La ndtag  18. Wahlperiode   Seite 22 \n \n aufgrund der Beantwortung Zweifel, dann soll die Hochschule die Clearingstelle \nder Deutschen Rentenversicherung Bund bitt en zu kl\u00e4ren , ob die Personen, der \nLehrauf tr\u00e4ge erteilt werden, sozialversicherungspflichtig sind oder nicht.  \nAbgeordneter  \nDr. Dominik  \nSpitzer  \n(FDP)  Ich frage die Staatsregierung, an welchen bayerischen Univers i-\nt\u00e4ten sollen die \u00fcber 2.000 neuen Studienpl\u00e4tze f\u00fcr Medizin \nangesiedelt werden, die im Koalitionsvertrag zwischen CSU und \nFREIEN W\u00c4HLERN vereinbart wurden und wie schl\u00fcsseln sich \ndiese (ggf. nach S emestern) auf?  \n \nAntwort des Staatsministeriums f\u00fcr Wissenschaft und Kunst  \nDie Erh\u00f6hung der Studienplatzkapazit\u00e4t erfolgt \u00fcbe r den Aufbau der Hochschu l-\nmedi zin in Augsburg und die Etablierung des Medizincampus Oberfranken (Frie d-\nrich-Alexander -Universit\u00e4t Erlangen -N\u00fcrnberg/Bayreuth).  \nDie Zulassung an der Medizinischen Fakult\u00e4t in Augsburg ist in Art. 11a Bayer i-\nsches Hochschulzulassungsgesetz (BayHZG) in der ab 1. Januar 2019 geltenden \nFassung gere gelt: \n\u201eZulassung w\u00e4hrend des Aufbaus der Medizinischen Fakult \u00e4t der  \nUniversit\u00e4t Augsburg  \n1Die Zulassung zum Studiengang Medizin an der Universit\u00e4t Augsburg erfolgt nur, \nsoweit ein Studienangebot vorhanden ist, und jeweils nur zum Wintersemester. \n2Zu den ersten vier Wintersemestern ab Aufnahme des Studienbetriebes w erden \njeweils 84, zu den darauffolgenden weiteren drei Wintersemestern jeweils 168 \nBewerberinnen oder Bewerber zum Medizinstudium zugelassen. \u201c \nDer Studienbetrieb soll im Wintersemester 2019/ 2020 aufgenommen werden, ab \ndem Wintersemester  2026/ 2027 erfolgt d ie Zulassung dann nach der zu errec h-\nnenden Kapazit\u00e4t, die voraussichtlich bei 250 im Jahr liegen wird. Bei einer Dauer \ndes Studiums von sechs Jah ren (\u00a7 1 Abs. 2 Nr.1 Approbationsordnung f\u00fcr \u00c4rzte  \u2013 \n\u00c4ApprO ) ergibt sich somit im Endaus bau eine Zahl von 1 .500 Studienpl\u00e4tzen.  \nAm 18. 09.2018 wurde dem Ministerrat ein Konzept zur Errichtung des Medizi n-\ncampus Oberfranken vorgestellt, in dem die Medizinische Fa kult\u00e4t der Friedrich -\nAlexander -Universit\u00e4t Erlangen -N\u00fcrnberg, das Universit\u00e4tsklinikum Erlangen, die \nUniver sit\u00e4t Bayreuth und das Klinikum Bayreuth in der Ausbild ung zus\u00e4tzlicher \nMedizinstudie render zusammenarbeiten. Im n\u00e4chsten Schritt wird das vorgestellte \nKonzept derzeit extern begutachtet. Eine endg\u00fcltige Beschlussfas sung des Ko n-\nzepts durch den Mi nisterrat soll im Januar 2019 erfolgen. Das Konzept sieht die \nAusbildung von 100 Studienanf\u00e4ngern pro Jahr vor. Die Studierenden des Med i-\nzinstudiengangs Erlan gen/Bayreuth beginnen ihr Studium in Erlangen un d setzen \nes im zweiten Studien abschnitt am Klinikum Bayreuth  fort. Die ersten Stud ieren-\nden sollen bereits im Win tersemester 2019/ 2020 in Erlangen ihr Studium aufne h-\nmen und zum Wintersemester 2021/ 2022 nach Bayreuth wechseln. Hier ergibt \nsich im Endausbau eine Zahl von 600 Studienpl\u00e4tzen.  Drucksache  18/45 Bayerischer La ndtag  18. Wahlperiode   Seite 23 \n \n Abgeordnete  \nMargit  \nWild  \n(SPD) Ich frage die Staatsregierung, ist es richtig, dass an der Unive r-\nsit\u00e4t Reg ensburg studentische Hilfskr\u00e4fte der Universit\u00e4tsbibli o-\nthek entgegen der Empfehlung des Staatsministerium s f\u00fcr Wi s-\nsenschaft und Kunst nicht nach den Bedingungen des Tarifve r-\ntrags f\u00fcr den \u00f6ffentlichen Dienst der L\u00e4nder (TV -L) besch\u00e4ftigt \nsind, sondern ledig lich nach dem Mindestlohngesetz (MiLoG) \nbezahlt werden und wie sch\u00e4tzt die Staatsregierung dieses Vo r-\ngehen ein?  \n \nAntwort des Staatsministeriums f\u00fcr Wissenschaft und Kunst  \nEs gibt zwei Fallgruppen f\u00fcr eine Besch\u00e4ftigungsm\u00f6glichkeit von Studierenden:  \n1. Nebenberufliche studentische Hilfskr\u00e4fte gem. Art. 33 Abs. 2 Bayerisches \nHochschulpersonalgesetz (BayHSchPG) k\u00f6nnen nur wissenschaftsst\u00fctzend \nbesch\u00e4ftigt werden. Gem\u00e4\u00df \u00a7 6 Wissenschaftszeitvertrags gesetz  \n(WissZeitVG) kann das Besch\u00e4ftigungs verh\u00e4ltnis auf bis zu sechs Jahre b e-\nfristet werden, also im Regenfall f\u00fcr die Dauer des Studiums. Eine Beza h-\nlung mit dem Mindestlohn ist statthaft.  \n2. Studierende k\u00f6nnen aber auch f\u00fcr Verwaltungsaufgaben besch\u00e4ftigt we r-\nden. Dann sind sie i.  d. R. nach E2 TV -L einzugru ppiere n und nach TV -L zu \nbezah len. F\u00fcr diese Fallgruppe gilt \u00a7 14 Abs. 2 Teilzeit - und Befristungsg e-\nsetz, das eine befristete Besch\u00e4ftigung f\u00fcr nur max. zwei Jahre vorsieht.  \nDie Universit\u00e4t Regensburg pr\u00fcft derzeit jedes einzelne studentische Besch\u00e4ft i-\ngungsverh\u00e4 ltnis und hat zun\u00e4chst festzustellen, welcher Fallgruppe das jeweilige \nBesch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnis zuzuordnen ist.  \nIm Falle einer Zuordnung zur Fallgruppe 2 wird selbstverst\u00e4ndlich der entspr e-\nchende Lohn nach TV -L bei Vorliegen beiderseitiger Tarifbindung gew \u00e4hrt bzw. \nr\u00fcckwirkend nachgezahlt. F\u00fcr den einzelnen Studierenden bedeutet das aber \nauch, dass er nach Teilzeit - und Befristungsgesetz f\u00fcr nur maximal zwei Jahre b e-\nsch\u00e4ftigt werden kann.  \nF\u00fcr die Gesamtheit der Studierenden ist dies durchaus von Vorteil, da  mehr St u-\ndierende f\u00fcr reine Verwaltungsaufgaben in der Universit\u00e4tsbibliothek bei der un i-\nversit\u00e4ren Jobvergabe zum Zuge kommen k\u00f6nnen.  \nIm Falle der Fallgruppe 1 ist kein Nachzahlungsanspruch entstanden.  \n  Drucksache  18/45 Bayerischer La ndtag  18. Wahlperiode   Seite 24 \n \n Gesch\u00e4ftsbereich des Staatsministeriums der Finanzen und f\u00fcr Heimat  \nAbgeordneter  \nMarkus  \nGanserer  \n(B\u00dcNDNIS 90/DIE \nGR\u00dcNEN)  Gibt es f\u00fcr den \u00f6ffentlichen Dienst in Bayern verbindliche Vo r-\ngaben, um transidente Besch\u00e4ftigte vor Diskriminierung am A r-\nbeitsplatz zu sch\u00fctzen und sie  bei ihrer Transition zu unterst\u00fc t-\nzen, vergleichbar mit Vorgaben gro\u00dfer international t\u00e4tiger U n-\nternehmen, z. B. Transitionsrichtlinie der Firma SAP AG, wenn \nnein, warum nicht und welche Hilfs - und Unterst\u00fctzungsangeb o-\nte bekommen transidente Besch\u00e4ftigte b eim \u00f6ffentlichen Dienst \nin Bayern?  \n \nAntwort des Staatsministeriums der Finanzen und f\u00fcr Heimat  \nIm Hinblick auf das verfassungsrechtliche Gleichbehandlungsgebot in Art. 3 \nGrundgesetz (GG)  bestehen im \u00f6ffentlichen Dienst in Bayern keine an das G e-\nschlecht ankn\u00fcpfende Sonderregelung en. Durch das ebenfalls mit Ver fassung s-\nrang ausgestatte Leistungsprinzip des Art. 33 GG  werden alle Ent scheidungen \nohne Ber\u00fccksichtigung des  Geschlechts nach Eignu ng, Bef\u00e4 higung und fachlicher \nLeistung getroffen. D ar\u00fcber hinaus gelten die Diskri minierungsverbote des Allg e-\nmeinen Gleichbehandlungsgesetzes auch im Bereich des \u00f6ffentlichen Dienstes. \nDie f\u00fcr alle Besch\u00e4ftigten bestehenden M\u00f6glichkeiten, Anliegen vorzutra gen (zum \nBeispiel \u00fcber Mitarbeitergespr\u00e4 che oder \u00fcber die Personalvertretung) stehen \ntransidenten Besch\u00e4ftigten in gleicher Weise offen.  \nAbgeordneter  \nAndreas  \nKrahl  \n(B\u00dcNDNIS 90/DIE \nGR\u00dcNEN)  Nachdem es laut B\u00fcrgerbeschwerden bei der Bearbeitung der \nAntr\u00e4ge auf Landespflegegeld zu erheblichen Verz\u00f6gerungen \nund organisatorischen Problemen kommt, frage ich die Staat s-\nregierung, wie v iele Antr\u00e4ge auf Landespflegegeld noch nicht \nbeschieden wurden, wie lange die durchschnittliche Bearbe i-\ntungszeit der Antr\u00e4ge ist und warum viele Antragsteller dazu \naufgefordert werden, zur Sicherheit einen Zweitantrag mit allen \nerforderlichen Unterlagen zu  stellen?  \n \nAntwort des Staatsministeriums der Finanzen und f\u00fcr Heimat  \nMit Stand 06.12.2018 sind bei der Landespflegegeldstelle exakt 337.000 Antr\u00e4ge \neingegangen. Davon sind 261.000 Antr\u00e4ge maschinell erfasst und gepr\u00fcft. Die \nBearbeitungsquote liegt damit sechs Monate nach Verfah rensbeginn bei 77,5 Pro-\nzent. 240 Mio. Euro  sind ausbezahlt. Die Bearbeitungszeit betr\u00e4gt aktuell durc h-\nschnittlich sechs Wochen. Wenn die Antragsteller innen bzw. Antragsteller mehr e-\nre Mo nate nach ihrer Antragstellung keinen Bescheid und keine Zwischennac h-Drucksache  18/45 Bayerischer La ndtag  18. Wahlperiode   Seite 25 \n \n richt erhalten haben, sind die Antr\u00e4ge bei der Landespflegegeldstelle \u00fcber haupt \nnicht eingegangen oder sie weisen Fehler auf, deren Korrektur Zeit braucht. De s-\nhalb besteht die M\u00f6glichkeit f\u00fcr die Antragsteller innen und Antragsteller z u ihrer \nSicherheit den Antrag erneut (fe hlerfrei) einreichen, um sicherzu gehen, dass das \nLandespflegegeld tats\u00e4chlich ausbezahlt werden kann.  \nAbgeordneter  \nArif \nTa\u015fdelen  \n(SPD)  Da das Bundesverfassungsgericht mit Beschluss vom \n16.10.2018 die Absenkung der Eingangsbesoldung in Baden -\nW\u00fcrttemberg zwischen dem 01.01.2013 und dem 31.12.2017 \nmit der Begr\u00fcndung, dass Beamtinnen und Beamte nicht dazu \nverpflichtet sind, st\u00e4rker als andere zur Konsolidierung \u00f6ffentl i-\ncher Haushalte beizutragen, f\u00fcr verfassungswidrig erkl\u00e4rt hat, \nfrage ich die Staatsregierung, h\u00e4lt sie die grunds\u00e4tzliche Abse n-\nkung der Einga ngsbesoldung f\u00fcr Beamtinnen und Beamte um \neine Besoldungsgruppe in Bayern im Zeitraum vom 01.05.2011 \nbis zum 30.04.2013 auch nach dem Urteil des Bundesverfa s-\nsungsgerichts f\u00fcr verfassungsgem\u00e4\u00df, wenn ja aus welchen \nGr\u00fcnden und was sind aus ihrer Sicht die en tscheidenden U n-\nterschiede zwischen der Absenkung der Eingangsbesoldung in \nBaden -W\u00fcrttemberg und der in Bayern?  \n \nAntwort des Staatsministeriums der Finanzen und f\u00fcr Heimat  \nBayern hat durch Art. 109 Bayerisches Besoldungsgesetz ( BayBesG ) a. F. im \nZeitraum vom 01.05. 2011 bis 30.04. 2013 f\u00fcr  Beamtinnen und  Beamte, die ers t-\nmals Anspruch auf Grundgehalt aus ei nem Amt der Besoldungsgruppe A, W ode r \nR hatten, f\u00fcr h\u00f6chstens 18 Mo nate (l\u00e4ngstens bis 30.04.2013) in der Beso l-\ndungsordnung ( BesO ) A nur da s Grundgehalt der n\u00e4chstniedrigeren Besoldung s-\ngruppe (d.  h. in A  13 das Gehalt aus A 12), in den Besoldungsordnungen R und W \nein um 10  Prozent abgesenktes Grundgehalt gezahlt.  \nWesentlicher Unterschied zur Regelung in Baden -W\u00fcrttemberg ist, dass die bay e-\nrische Absenkung von Anfang an befristet und f\u00fcr einen deutlich k\u00fcrzeren \nZeitraum (maximal 18 Monate statt 3 Jahre)  gegriffen hat.  \nZudem erfolgte sie in zeitlichem Zu sammenhang mit dem Neuen Dienst recht \nin Bayern , durch das die Wettbewerbsf\u00e4higkeit des \u00f6ffent lichen Dienstes e r-\nheblich verbessert wurde . Insbesondere von der durc hgehen den Leistungslau f-\nbahn und den sich da raus ergebenden Karrierem\u00f6glich keiten sowie durch die \nstrukturellen \u00c4nderungen beim Stufenaufstieg in die neue Besoldungstabelle sol l-\nten viele j \u00fcngere Berufsan f\u00e4ngerinnen und Berufsanf\u00e4nger zuk\u00fcnftig profitieren \nk\u00f6nnen. Die auf l\u00e4ngstens zwei Jahre be fristete Absenkung beeintr\u00e4chtigte diese \nM\u00f6glichkeiten und die St\u00e4rkung des Leistungsprinzips nicht.  \nDas Verwaltungsgericht M\u00fcnchen  hat sich mit Urte il vom 9. Oktober 2013 diese \nArgumentation zu eigen gemacht und eine Verfassungswidrigkeit der bayer i-\nschen Regelung verneint . \n  Drucksache  18/45 Bayerischer La ndtag  18. Wahlperiode   Seite 26 \n \n Gesch\u00e4ftsbereich des Staatsministeriums f\u00fcr Wirtschaft, Landesentwic k-\nlung und Energie  \nAbgeordneter  \nThomas  \nGehring  \n(B\u00dcNDNIS 90/DIE \nGR\u00dcNEN)  Ich frage die Staatsregierung, bedeutet die Ank\u00fcndigung im \nKoalitionsvertrag \u201eDie \u00c4nderungen im Alpenplan werden wir \nr\u00fcckg\u00e4ngig machen \u201c, dass die 80 ha, die rund um das Riedbe r-\nger Horn abgestuft wurden, wieder in Schutzzone C eingestuft \nwerden, wenn ja, wie ist der Zeitplan zur Umsetzung dieser \nAnk\u00fcndigung und werden die bei der letzten \u00c4nderung vorg e-\nnommenen Aufstufungen am Bleicherhorn (197 ha) und am \nHoch -schelpen (107 ha) in die Schutzzone C r\u00fcckg\u00e4ngig g e-\nmacht?  \n \nAntwort des Staatsministeriums f\u00fcr Wirtschaft, Landesentwicklung und \nEnergie  \nDie im Koalitionsvertrag angek\u00fcndigte \u00c4nderung des Alpenplans bedeutet, dass \ndie Staatsregierung beabsichtigt, das Gebiet mit rund 80 ha am Riedberger Horn, \ndas im Jahr 2018 aus der Zone C des Alpenplans herausgenommen und de r Zone \nB zugeordnet wurde, aufg rund einer ge\u00e4nderten Sachlage wieder der Zone C z u-\nzuordnen. Hierzu ist eine \u00c4nderung des Landesentwicklungsprogramms Bayern \n(LEP) erforderlich, der auch der Landtag zustimmen muss. Der \u00c4 nderungsentwurf \nwird derzeit erarbeitet und das \u00c4nderungsverfahren mit den im Bayerischen La n-\ndesplanungsgesetz vorgeschriebenen Schritten wird danach umgehend eingele i-\ntet. Die Erarbeitung des \u00c4nderungsentwurfs wird auch eine Auseinandersetzung \nder Staatsre gierung mit den neu zugeordneten Gebieten am Bleicherhorn und am \nHochschelpen beinhalten.  \nAbgeordneter  \nMarkus  \nRinderspacher  \n(SPD)  Ich fra ge die Staatsregierung, welche konkreten Projekte und \nMa\u00dfnahmen wurden in Bayern seit 2014 aus EU -Mitteln gef\u00f6 r-\ndert, welche europ\u00e4ischen F\u00f6rdermittel stehen dem Freistaat \nBayern in der laufenden F\u00f6rderperiode zur Verf\u00fcgung und in \nwelcher H\u00f6he werden europ\u00e4 ische F\u00f6rdermittel nach aktueller \nEinsch\u00e4tzung der Staatsregierung dem Freistaat Bayern in der \nn\u00e4chsten F\u00f6rderperiode zur Verf\u00fcgung stehen?  \n \nAntwort des Staatsministeriums f\u00fcr Wirtschaft, Landesentwicklung und \nEnergie  \nZur ersten Teilfrage:  Drucksache  18/45 Bayerischer La ndtag  18. Wahlperiode   Seite 27 \n \n Bayern konn te f\u00fcr die F\u00f6rderperiode 2014 bis 2020 EFRE -Mittel (EFRE = Europ \u00e4-\nische r Fonds f\u00fcr regionale Entwicklung ) in H\u00f6he von rund 495 Mio. Euro akquiri e-\nren (Ziel IWB \u201eInvestitionen in Wachstum und Besch\u00e4ftigung \u201c). Insgesamt \nwerden damit Investitionen von etwa 1,4 Mrd. Euro in zentralen Zukunfts -feldern \nwie Innovation, Wettbewerbsf\u00e4higkeit von kleinen und mittleren Unternehmen \n(KMU ) und Klimaschutz angesto\u00dfen.  \nUmgesetzte Projekte:  \nhttps://www.efre -bayern.de/fileadmin/user_upload/efre/themen/IWB/Informa -\ntion_und_Kommunikation/Liste_der_Vorhaben/vorhaben_liste_30.06.2018.xlsx   \nDer Freistaat Bayern  hat in der F \u00f6rderperiode 2014 bis  2020 f\u00fcr die EFRE -\nProgramme der Europ\u00e4ischen Territorialen Zusammenarbeit (ETZ)  (Bayern \u2013 \nTschechien, \u00d6sterreich \u2013 Bayern, Alpenrhein -Bodensee -Hochrhein) insgesamt \n83 Mio. Euro  EFRE -Mittel in die Partnerprogramme eingelegt.  \nUmgesetzte  Projekte:  \nhttps://www.by -cz.eu/fileadmin/user_upload/interreg/dokumente_CZ/Liste_der_Vor -\nhaben_BY -CZ_31.08.2018.xlsx   \nhttps://www.interreg -bayaut.net/w p-content/uploads/2018/06/Liste -der-Vorha -  \nben_20180629.xls   \nhttps://www.by -cz.eu/fileadmin/user_upload/interreg/dokuente_CZ/Liste_der_Vor -\nhaben_BY -CZ_31.08.2018.xlsx   \nhttps://www.interreg -bayaut.net/wp -content/uploads/2018/06/Liste -der-\nVorhaben_20180629.xls   \nhttps://www.interreg.org/projekte/interreg -abh-liste-nach -art-115.xlsx   \noder  \nhttps://www.interreg.org/projekte/alle -projekte/?collectionfilter=1&taxonomy_re -\ngion_op =and&taxonomy_project_program=356nhdslkt&taxonomy_re -\ngion=v6e4b5gr4v   \nDer Europ\u00e4ische Landwirtschaftsfonds f\u00fcr die Entwicklung des l\u00e4ndlichen \nRaums (ELER)  f\u00f6rdert die nachhaltige Entwicklung des l\u00e4ndlichen Raums in d er \nEurop\u00e4ischen Union. Die Umsetzung der  ELER -F\u00f6rderung erfolgt dezentral durch \ndie Mitgliedstaaten auf der Grundlage sogenannter \u201eEntwicklungsprogramme f\u00fcr \nden l\u00e4ndlichen Raum \u201c (EPLR). Dem Freistaat Bayern stehen damit rund 1,5 Mrd. \nEuro aus dem Europ\u00e4ischen Landwirtschaftsfonds f\u00fcr die Entwick lung des l\u00e4ndl i-\nchen Raums (ELER) zur Verf\u00fcgung. Einschlie\u00dflich der erforderlichen Kofinanzi e-\nrungsmittel und der zus\u00e4tzlichen nationalen Finanzierung durch Bund und Land \numfasst das EPLR ein indikatives Finanzvolumen von ca. 3,6 Mrd. Euro. Bestan d-\nteil der b ayerischen Pro grammplanung sind dabei F\u00f6rderma\u00dfnahmen im G e-\nsch\u00e4ftsbereich des Staatsministeriums f\u00fcr Ern\u00e4hrung, Landwirtschaft und Forsten \n(StMELF) sowie des Staatsministeriums f\u00fcr Umwelt und Verbraucherschutz \n(StMUV).  \nUmgesetzte Projekte:  \n \nhttp://www.stmelf.bayern.de/mam/cms01/agrarpolitik/dateien/pro -  \ngramm_eplr2020_gesamt.pdf  \n \nBayern part izipiert im F\u00f6rderzeitraum 2014 bis 2020 am Ziel \u201eInvestitionen in \nWachs tum und Besch\u00e4ftigung \u201c mit rund 298 Mio.  Euro an  den Mitteln des Eu-Drucksache  18/45 Bayerischer La ndtag  18. Wahlperiode   Seite 28 \n \n rop\u00e4ischen Sozialfonds (ESF). Die Feder f\u00fchrung bei der Verwaltung dieser Mi t-\ntel liegt beim Staatsministerium f\u00fcr Familie, Arbeit und Soziales. Im Rahmen di e-\nses Programms f\u00f6rdert das Staatsministerium f\u00fcr Unterricht und Kultus als  \u201ezwi-\nschengeschaltete Stelle \u201c verschiedene Ma\u00dfnahmen an Schulen und in Zusa m-\nmenarbeit mit Schulen, zu denen der ESF insgesamt ca. 57,2 Mio. Euro beitr\u00e4gt.  \nUmgesetzte Projekte:  \nhttp://www.esf.bayern.de/imperia/md/content/stmas/esf/vorhaben.xlsx   \n \nZu den Teilfrage n 2 und 3 : \nDie EU -Kommission hat ihren Vorschlag f\u00fcr den Mehrj\u00e4hrigen Finanzrahmen und \ndie EU -Strukturpolitik ab 2021 vorgelegt. Der Freistaat Bayern begr\u00fc\u00dft sehr, da ss \nder Kommissionsvorschlag weiterhin eine EU -Strukturpolitik f\u00fcr alle Regionen und \ndamit auch f\u00fcr Bayern vorsieht. Hier hat sich der bayerische Einsatz im Vorfeld \nausgezahlt. Der Freistaat Bayern setzt sich in den weiteren Ve rhandlungen zw i-\nschen der Europ \u00e4ischen Kommission, dem Rat und dem Europ\u00e4is chen Parlament \nf\u00fcr eine angemes sene Mittelausstattung, bedarfsgerechte F\u00f6rderm\u00f6glichkeiten (z.  \nB. Beibehaltung der einzelbetrieblichen Investitionsf\u00f6rderung) und eine  m\u00f6glichst \nschlanke Verwaltungs abwicklung ein.  Das genaue Mittelvolumen f\u00fcr Bayern \nsteht noch nicht fest, da neben weiteren Verhandlungen auf EU -Ebene in s-\nbesondere noch  die innerdeutsche Mittel verteilung aussteht.  \nAbgeordneter  \nMartin  \nSt\u00fcmpfig  \n(B\u00dcNDNIS 90/DIE \nGR\u00dcNEN)  Ich frage die Staatsregierung, wie bewertet sie die geplanten \nSonderk\u00fcrzungen der EEG -Verg\u00fctung (EEG = Erne uerbare -\nEnergien -Gesetz) f\u00fcr Photovoltaik -Dachanlagen mit einer Lei s-\ntung von 40 bis 749 Kilowatt, wird sie bei der entsprechenden \nBeratung am 14.12.2018 im Bu ndesrat f\u00fcr das Aufrufen des \nVermittlungsausschusses eintreten  und was plant die Staatsr e-\ngierung, um sowohl den Photovoltaikausbau als auch Mieter s-\ntromprojekte voranzubringen?   \n  \n \nAntwort des Staatsministeriums f\u00fcr Wirtschaft, Landesentwicklung und \nEnergie  \nDie Staatsregierung sieht die relativ starke Absenkung der Verg\u00fctungss\u00e4tze f\u00fcr \ns\u00e4mtliche Photovoltaik -Anlagen \u00fcber 40 kWp bis einschlie\u00dflich 750 kWp kritisch. \nIm Bundesrat hat Bay ern deshalb gefordert, den vons eiten des Beihilferechts g e-\ngebenen Spielraum maximal auszusch\u00f6pfen und soweit wie m\u00f6glich eine weite r-\ngehende Staffelung der F\u00f6rders\u00e4tze  in Abh\u00e4ngigkeit von der Anlagengr\u00f6\u00dfe vo r-\nzunehmen. Ein entsprechender Antrag Bayerns hat bei den L\u00e4ndern eine Meh r-\nheit gefunden. Der Bundestag hat leichte Verbesserungen in Form einer zeitlichen Drucksache  18/45 Bayerischer La ndtag  18. Wahlperiode   Seite 29 \n \n Streckung der K\u00fcrzungen vorgenommen, allerdings an der Absenk ung der F\u00f6 r-\nders\u00e4tze festgehalten.  \nDie Staatsregierung beabsichtigt nicht, im Bundesrat f\u00fcr die Anrufung des Vermit t-\nlungsausschusses einzutreten.  \nPhotovoltaik hat f\u00fcr die Energieversorgung in Bayern gro\u00dfe Bedeutung. Eine \nwichtige Forderung ist daher die Abs chaffung des 52 GW -Deckels. Im Gesetzg e-\nbungsverfahren zum Energiesammelgesetz hat Bayern einen entsprechenden A n-\ntrag gestellt, der bei den L\u00e4ndern eine Mehrheit gefunden hat. Die Staatsregierung \nwird sich weiterhin f\u00fcr die Streichung des Deckels stark mach en. \nAuf Grundlage des am 13.12. 2018 im Staatsministerium f\u00fcr Wirtschaft, Lande s-\nentwicklung und Energie stattfindenden Energiegipfels werden Eckpunkte f\u00fcr ein \nbayerisches Konzept entwickelt, wie die Energieversorgung so dezentral wie m\u00f6 g-\nlich, sicher und bez ahlbar umgesetzt werden kann und dabei gleichzeitig Chancen \nf\u00fcr mehr Wertsch\u00f6pfung vor Ort in den bayerischen Regionen erschlossen we r-\nden. Ein wesentliches Thema wird hier auch der Ausbau von Photovoltaik sein.  \nAbgeordneter  \nChristian  \nZwanziger  \n(B\u00dcNDNIS 90/ DIE \nGR\u00dcNEN)  Ich frage die Staatsregierung, in welchen B ereichen sieht sie f\u00fcr \neine umfassende Fortschreibung des Landesentwicklungspr o-\ngramms in dieser Legislaturperiode Handlungsbedarf und wer \nwird in die im Koalitionsvertrag bis 2020 angek\u00fcndigte Evalui e-\nrung des Anbindegebots konkret zu Rat gezogen und wie be wer-\ntet sie die Initiative \u201eDas bessere LEP f\u00fcr Bayern \u201c? \n \nAntwort des Staatsministeriums f\u00fcr Wirtschaft, Landesentwicklung und \nEnergie  \nDas Landesentwicklungsprogramm Bayern (LEP) wurde im Jahr 2013 einer G e-\nsamtfortschreibung unterzogen. Im Jahr 2018 traten einzelne \u00c4nderungen in Kraft. \nDas LEP ist gem\u00e4\u00df Art. 14 Abs. 6 Bayerisches Landesplanungsgesetz bei Bedarf \nfortzuschreiben. In welchen  Themenfeldern \u00fcber eine \u00c4nderung des Alpenplans \nim Umgriff des Riedberger Horns hinaus in dieser Legislaturperiode Bedarf b e-\nsteht, wird die Staatsregierung pr\u00fcfen.  \nDie Evaluierung der Wirkung der neuen Ausnahmen vom Anbindegebot ist Aufg a-\nbe der Staatsregi erung. \u00dcber die Hinzuziehung Dritter ist derzeit keine Entsche i-\ndung getroffen.  \nDie Initiative \u201eDas bessere LEP f\u00fcr Bayern \u201c ist der Staatsregierung bekannt. Die \nVorschl\u00e4ge werden zu gegebener Zeit gepr\u00fcft und \u2013 wo m\u00f6glich \u2013 in eine ko m-\nmende LEP -Fortschreibu ng einbezogen.  \n  Drucksache  18/45 Bayerischer La ndtag  18. Wahlperiode   Seite 30 \n \n Gesch\u00e4ftsbereich des Staatsministeriums f\u00fcr Umwelt und Verbrauche r-\nschutz  \nAbgeordnete  \nInge \nAures  \n(SPD)  Nachdem das Verwaltungsgericht Regensburg Bescheide der \nKontrollbeh\u00f6rde f\u00fcr Lebensmittelsicherheit und Veterin\u00e4rwesen \n(KBLV) aus Kulmbach, mehrere Lebensmittelbetriebe zu kontro l-\nlieren, als rechtswidrig zur\u00fcckgewiesen hat, frage ich die Staat s-\nregierung, was gedenkt sie zu unternehmen, damit die KBLV die \nf\u00fcr Kontrollma\u00dfnahmen notwe ndige Rechtsgrundlage erh\u00e4lt, \nwelcher Zeitrahmen ist f\u00fcr die Verwirklichung der Ma\u00dfnahmen \nerforderlich und werden die sich gegen Kontrollen wehrenden \nBetriebe aktuell \u00fcberhaupt einer Kontrolle unterzogen?  \n \nAntwort des Staatsministeriums f\u00fcr Umwelt und Verbraucherschutz  \nDie Urteile des Verwaltungsgerichts Regensburg entfalten Wirkung allein in Bezug \nauf die sechs klagenden Betriebe. Eine Kontrolll\u00fccke entsteht nicht, da die Ko n-\ntrollzust\u00e4ndigkeit f\u00fcr die sechs Betriebe bis auf Weiteres bei den \u00f6rtlich zus t\u00e4ndi-\ngen Kreisverwaltungsbeh\u00f6rden verbleibt. Die anderen Betriebe, die ebenfalls e i-\nnen Zust\u00e4ndigkeitsfeststellungsbescheid der Kontrollbeh\u00f6rde f\u00fcr Lebensmittels i-\ncherheit und Veterin\u00e4rwesen ( KBLV ) erhalten, aber nicht angefochten haben, \nwerden weiterhin von  der KBLV kontrolliert. Aufgrund der Bestandskraft hat die \nEntscheidung des Verwaltungsgerichts ( VG) Regensburg  keine Auswirkung auf \ndie anderen Zust\u00e4ndigkeitsbescheide und die Kontrollpraxis der KBLV.  \nIm \u00dcbrigen ist das VG W\u00fcrzburg  k\u00fcrzlich in einem ander en Fall zum gegenteiligen \nErgebnis gekommen und hat die Klagen von Betrieben abgewiesen.  \nGegen die Urteile des VG Regensburg wurde Berufung eingelegt.  \n \nAbgeordneter  \nMaximilian  \nDeisenhofer  \n(B\u00dcNDNIS 90/DIE \nGR\u00dcNEN)  Zu Ger\u00fcchten, wonach teilabgebrannte Brennelemente aus dem \nBlock B des Atomkraftwerks Gundremming en mittels Castorb e-\nh\u00e4ltern zum Block C transportiert werden sollen , um sie dort \nwieder einzusetzen, frage ich die Staatsregierung, wann dieses \nVorhaben genehmigt wurde, wann die Bev\u00f6lkerung dar\u00fcber \ninformiert wurde und ob es nach Kenntnis der Staatsregieru ng \n\u00e4hnliche Transporte teilabgebrannter Brennelemente von einem \nAtomkraftwerk zum anderen bereits \u00f6fters in Deutschland geg e-\nben hat?  \n Drucksache  18/45 Bayerischer La ndtag  18. Wahlperiode   Seite 31 \n \n Antwort des Staatsministeriums f\u00fcr Umwelt und Verbraucherschutz  \nDen von der Kernkraftwerk Gundremmingen GmbH (KGG) beantragten Que r-\ntransporten von teilabgebrannten Brennelementen (BE) von Block B nach Block C \nmittels CASTOR -Beh\u00e4lter wurde mit Schreiben des Staatsministeriums f\u00fcr Umwelt \nund Verbraucherschutz vom 12.11.2 018 aufsichtlich zugestimmt. Die Sicherheit \nhat bei derartigen Pr\u00fcfungen oberste Priorit\u00e4t. Bei den Quertransporten handelt es \nsich um innerbetriebliche Transporte.  \nDer weitere Einsatz der teilabgebrannten BE des Blocks B im Block C reduziert \nden Einsatz f rischer BE.  \nQuertransporte von bestrahlten Brennelementen wurden auch schon an anderen \ndeutschen Kernkraftwerksstandorten durchgef\u00fchrt.  \nAbgeordneter  \nChristian  \nFlisek  \n(SPD)  Ich frage die Staatsregierung, zu welchen zeitlichen Verz\u00f6g e-\nrunge n wird es beim Donauausbau kommen, wenn die \u00fcber die  \nBemessungsgrundlage HQ100 hinausgehenden Umplanungen  \nhinsichtlich des Hochwasserschutzes gem\u00e4\u00df dem Koalitionsve r-\ntrag von  CSU und FREIEN W\u00c4HLERN, insbesondere die dort \ngeplante Streichung der Flutpolder i n Bertoldsheim und Elt -\nheim/W\u00f6rthof umgesetzt werden, mit welchen Mehrkosten muss \nbei diesen neuen Planungen gerechnet werden und welche \nKosten wurden f\u00fcr die bisherige Planung ausgegeben bzw. ve r-\nanschlagt?  \n \nAntwort des Staatsministeriums f\u00fcr Umwelt und Verbraucherschutz  \nDer Hochwasserschutz, der im Zuge des Donauausbaus zwischen Straubing und \nVilshofen realisiert wird, ist auf ein HQ 100 bemessen. Daher wird es durch die \nAussagen im Koalitionsvertrag zu den gesteuerten Flutpoldern an der Donau zu \nkeinen z eitlichen Verz\u00f6gerungen beim Hochwasserschutz an der Donau zwischen \nStraubing und Vilshofen kommen. Da die Planungen f\u00fcr den Hochwasserschutz \nan der Donau zwischen Str aubing und Vilshofen f\u00fcr ein HQ 100 nicht angepasst \nwerden m\u00fcssen, entstehen auch keine Me hrkosten. F\u00fcr den Hochwasserschutz \nan der Donau zwischen Straubing und Vilshofen wurden von 1998 bis Ende 2018 \nrund 420  Mio. Euro  investiert, die Gesamtkosten f\u00fcr den Donauausbau mit Hoc h-\nwasserschutz werden mit rund 1 Mrd. Euro  veranschlagt.  \nAbgeordneter  \nPatrick  \nFriedl  \n(B\u00dcNDNIS 90/DIE \nGR\u00dcNEN)  Zum Antrag des Freistaates Th\u00fcringen im Bundesrat (BR -Drs. \n581/18 vom 16.11.2018: Entschlie\u00dfung des Bundesrates \u201eKli-\nmaschutz im Grundgesetz verankern \u201c) frage ich die Staatsregi e-\nrung, ob sie diesen Entschlie\u00dfungsantrag im Bundesrat unte r-\nst\u00fctzen wird, wenn j a, ob sie au\u00dferdem bei der Bundesregi e-\nrung um eine Unterst\u00fctzung des Antrags nachsuchen wird bzw. \nbis wann sie sich zur Frage einer Unterst\u00fctzung dieses Antrags \n\u00f6ffentlich erkl\u00e4ren wird?  Drucksache  18/45 Bayerischer La ndtag  18. Wahlperiode   Seite 32 \n \n  \nAntwort des Staatsministeriums f\u00fcr Umwelt und Verbraucherschutz  \nDer vorliegende Antrag Th\u00fcringens bezieht sich in erster Linie auf das v\u00f6lkerrech t-\nlich verbindliche Klimaschutzabkommen von Paris und daraus abgeleitet auf die \nbesondere Verantwortung Deutschlands als viertgr\u00f6\u00dfte Industrienation der Welt. \nMit einer Aufnahm e des Klimaschutzes als Staatsziel in Art. 20 a Grundgesetz \n(GG) zielt der Antrag darauf, dieser Verantwortung explizit Rechnung zu tragen \nund mehr noch als bisher zur Umsetzung der Klimaschutzziele von Paris beizutr a-\ngen. \nKlimaschutz hat f\u00fcr die Staatsregi erung zentrale Bedeutung. Der Koalitionsvertrag \nsieht dazu vor, dass Bayern wirksam zur Bek\u00e4mpfung des weltweiten Klimawa n-\ndels beitr\u00e4gt. Unter anderem baut die Staatsregierung eine Landesagentur f\u00fcr \nEnergie  und Klimaschutz auf und stellt  hierf\u00fcr 20 Mio. Eu ro zur Verf\u00fcgung. Mit ih-\nrem Masterplan \u201eMoore in Bayern \u201c leistet  sie einen weiteren wichtigen Beitrag zum \nSchutz des  Klimas. Dar\u00fcber hinaus ist vorgesehen, dass Klimaschutz in Bayern \nVerfassungsrang bekommt.  \n\u00dcber den Antrag des Freistaat es Th\u00fcringen wird z u gegebener Zeit entschieden.  \nAbgeordneter  \nChristian  \nHierneis  \n(B\u00dcNDNIS 90/DIE \nGR\u00dcNEN)  Ich frage die Sta atsregierung, wie viele Herdenschutzma\u00dfna h-\nmen f\u00fcr Nutztiere wegen der R\u00fcckkehr des Wolfs wurden im \nJahr 2018 in Bayern staatlich finanziell gef\u00f6rdert oder finanziert \n(Ma\u00dfnahmen bitte einzeln, nach Nutztierart und nach Landkre i-\nsen und der H\u00f6he der F\u00f6rderung  oder Finanzierung auff\u00fchren) \nund wie viele staatlich gef\u00f6rderte oder finanzierte Herde n-\nschutzma\u00dfnahmen sind f\u00fcr 2019 in Bayern geplant (Ma\u00dfna h-\nmen bitte einzeln, nach Nutztierart und nach Landkreisen  und \nder H\u00f6he der F\u00f6rderung oder Finanzierung auff\u00fchren)?  \n \nAntwort des Staatsministeriums f\u00fcr Umwelt und Verbraucherschutz im Ei n-\nvernehmen mit dem Staatsministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung, Landwirtschaft und \nForsten  \nZur Erprobung von Pr\u00e4ventionsma\u00dfnahmen im Bereich des Herdenschutzes \ndurch Pilotprojekte sowie Unterst\u00fctzung der betrieblichen Beratung (z. B. Berei t-\nstellung von Herdenschutzz\u00e4unen \u2013 Ausleihe mit dem Ziel der Evaluation, Unte r-\nst\u00fctzung bei der Einf\u00fchrung vo n Herdenschutzhunden) haben das Staatsminist e-\nrium f\u00fcr Umwelt und Verbraucherschutz und das Staatsministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung, \nLandwirtschaft und Forsten  gemeinsam einen Pr\u00e4ventionsfonds eingerichtet. Die \nsich in Bearbeitung befindende bayerische F\u00f6rderrichtl inie zum Herdenschutz soll \nden Pr\u00e4ventionsfonds abl\u00f6sen.  Drucksache  18/45 Bayerischer La ndtag  18. Wahlperiode   Seite 33 \n \n In 2018 wurden 27.946,95 Euro aus dem Pr\u00e4ventionsfonds f\u00fcr die Beschaffung von \nZaunmaterial eingesetzt, das an Schaf -, Ziegen - oder Rinderhalter in Oberfranken, \nMittelfranken, Oberbayern, Niederbayer n und Schwaben ausgeliehen wurde. Ber a-\ntungen von Schaf -, Ziegen -, Rinder -, Schweine - oder Gefl\u00fcgelhaltern zu Herde n-\nschutzhunden wurden in Oberbayern mit 7.049,33 Euro, Schwaben mit \n3.679,96  Euro, Mittelfranken mit 3.459,09 Euro, Unterfranken mit 3.492,41 Euro und \nOberfranken mit 5.535,64 Euro unterst\u00fctzt (aus Datenschutzgr\u00fcnden wurden Su m-\nmen f\u00fcr Regierungsbezirke gebildet).  \nEine Aussage, wie viele staatlich gef\u00f6rderte oder finanzierte Herdenschutzma \u00df-\nnahmen 2019 umgesetzt werden, l\u00e4sst sich nicht treffen, da  sich die Nachfrage \nnach Herdenschutzma\u00dfnahmen durch die Weidetierhalter nicht vorhersehen l\u00e4sst.  \nAbgeordneter  \nPaul  \nKnoblach  \n(B\u00dcNDNIS 90/DIE \nGR\u00dcNEN)  Im Zusammenhang mit dem Abriss des Atomkraftwerks Grafe n-\nrheinfeld, der geplanten Errichtung einer Bereitstellungshalle f\u00fcr \nschwach - und mittelr adioaktive Abf\u00e4lle, dem Betriebs\u00fcbergang \ndes Castorlagers auf die bundeseigene Gesellschaft f\u00fcr Zw i-\nschenlagerung (BGZ) und der a ngek\u00fcndigten Aufl\u00f6sung der \nWerk feuerwehr des Atomkraftwerks Grafenrheinfeld frage ich \ndie Staatsregierung, in welchem Zeitraum d as Atomkraftwerk \nGrafenrheinfeld voraussichtlich aus dem Atomrecht entlassen \nwird, ob sichergestellt ist, dass die Werkfeuerwehr bis zur vol l-\nst\u00e4ndigen R\u00e4umung der geplanten Bereitstellungshalle au f-\nrechterhalten wird und wann mit den umliegenden Feuerwehren  \nund B\u00fcrgermeistern dar\u00fcber gesprochen wurde, wie zuk\u00fcnftig \nder Schutz bei Brand - oder anderen Katastrophenf\u00e4llen siche r-\ngestellt werden soll?  \n \nAntwort des Staatsministeriums f\u00fcr Umwelt und Verbraucherschutz im Ei n-\nvernehmen mit dem Staatsministerium des Innern, f\u00fcr Sport und Integration  \nDie Entlassung des Kernkraftwerks Grafenrheinfeld (KKG) aus der atomrechtl i-\nchen \u00dcberwachung ist nach der gegenw\u00e4rtigen Stilllegungs - und Abbauplanung \nf\u00fcr Ende 2035 vorgesehen.  \nDas KKG informierte im Januar 2017 in einer Ve ranstaltung f\u00fcr die umliegenden \nGemeinden und deren kommunale Vertreterinnen und Vertreter \u00fcber die R\u00fcc k-\nbauplanungen des KKG. Dabei wurde kommuniziert, dass mit Erreichen der Ker n-\nbrennstofffreiheit, voraussichtlich Ende 2020, geplant ist, die gegenw\u00e4rtig b este-\nhende Werkfeuerwehr aufzul\u00f6sen. Mit Schreiben vom 13.07. 2018 hat das KKG \nbei der zust\u00e4ndigen Regierung von Unterfranken dem entsprechend die Aufh e-\nbung des Anerkennungsbescheides der Werkfeuerwehr beantragt. Dieser Antrag \nwird derzeit gepr\u00fcft. Im April 2019 ist zu dieser Thematik eine Besprechung am \nStandort mit den umliegenden Feuerwehren und B\u00fcrgermeisterinnen und B\u00fcrge r-\nmeistern vorgesehen. Dabei wird auch die Teilnahme der gem\u00e4\u00df Entsorgung s-\n\u00fcbergangsgesetz ab dem 1. Januar 2019 f\u00fcr das Standortszwische nlager Grafe n-\nrheinfeld zust\u00e4ndigen Bundesgesellschaft f\u00fcr Zwischenlagerung (BGZ) ang e-\nstrebt.  Drucksache  18/45 Bayerischer La ndtag  18. Wahlperiode   Seite 34 \n \n Abgeordnete  \nRuth  \nM\u00fcller  \n(SPD)  Ich frage die Staatsregierung, wie beurteilt sie die geplante Ei n-\nlagerung  von hoch radioaktiven Abf\u00e4llen aus der Wiederaufa r-\nbeitungsanlage Sellafield (Gro\u00dfbritannien) und La Hague \n(Frankreich) im Landkreis Landshut im Hinblick auf die techn i-\nschen Voraussetzungen des Zwischenlagers, was unternimmt \ndie Staatsregierung, um die Gef\u00e4hrdung der Bev\u00f6lkerung zu \nvermeiden und wie wird die Gef\u00e4hrdung der Sicherhe it am Zw i-\nschenlager durch Dritte (beispielsweise Flugzeugabst\u00fcrze) ei n-\ngesch\u00e4tzt?  \n \nAntwort des Staatsministeriums f\u00fcr Umwelt und Verbraucherschutz  \nDie vom Bund genehmigten Standortzwischenlager werden auf Basis eines bu n-\ndeseinheitlichen Regelwerks sicher betrieben und gesichert.  \nDie Standortzwischenlager erf\u00fcllen alle Anforderungen. Die Bundesrepublik \nDeutschland ist dazu verpflichtet, die bei der Wiederaufarbeitung angefallenen r a-\ndioaktiven Abf\u00e4lle zur\u00fcckzunehmen. Es wurde 2015 zwischen Bund und Freistaat  \nBayern vereinbart, dass u. a. im Standort -Zwischenlager Niederaichbach ein Teil \nder zur\u00fcckzuf\u00fchrenden radioaktiven Abf\u00e4lle zwischengelagert werden soll.  \nDerzeit l\u00e4uft beim daf\u00fcr zust\u00e4ndigen Bundesamt f\u00fcr kerntechnische Entsorgung s-\nsicherheit (BfE) das ents prechende Genehmigungsverfahren. Hierbei werden alle \nrelevanten sicherheitstechnischen und sicherungstechnischen Aspekte eingehend \nbewertet wer den. Der Bund plant nach Informationen des Staatsministeriums f\u00fcr \nUmwelt und Verbraucherschutz (StMUV) im ersten Quartal 2019 am Standort Isar \neine Informationsveranstaltung f\u00fcr die \u00d6ffentlichkeit.  \nDie ausreichende Sicherung des Zwischenlagers wurde vom BfE im Rahmen von \nGenehmigungsverfahren gepr\u00fcft und wird vom StMUV  laufend aufsichtlich \u00fcbe r-\nwacht.  \nAbgeordnete  \nRosi  \nSteinberger  \n(B\u00dcNDNIS 90/DIE \nGR\u00dcNEN)  Ich frage die Staatsregierung, darf ein Produkt wie Wein aus der \nRegion Churfranken am Main in Bayern beworben werden mit \n\u201eHILLPORT \u2013 HERGESTELLT NACH PORTWEIN \u2013 MACHART \n\u2013 LIMITIERT \u201c und dabei i m Verkauf f\u00fcr Deutschland als auch \nAusland den Namen \u201eHillPort \u201c tragen oder widerspricht das der \nEU-Verordnung zum Schutz von geografischen Angaben und \nUrsprungsbezeichnungen?  \n Drucksache  18/45 Bayerischer La ndtag  18. Wahlperiode   Seite 35 \n \n Antwort des Staatsministeriums f\u00fcr Umwelt und Verbraucherschutz  \nBei \u201ePortwein \u201c handelt es sich um eine gesch\u00fctzte Ursprungsbezeichnung nach \nder Verordnung (EU) Nr. 1308/2013 ( \u201eGemeinsame -Marktorganisations -\nVerordn ung\u201c). Die gesch\u00fctzte Ursprungs bezeichnung ist der strengste Herkunft s-\nschutz des EU -Rechts f\u00fcr Weinbauerzeugnisse.  \nGesch\u00fc tzte Ursprungsbezeichnungen d\u00fcrfen nur von Marktteilnehmern verwendet \nwerden, die einen Wein vermarkten, der entsprechend der betreffenden Pr o-\nduktspezifikation erzeugt wurde. Portwein muss gem\u00e4\u00df der Produktspezifikation in \nder Region \u201eDouro \u201c oder der Regio n \u201eVila Nova de Gaia Porto \u201c in Portugal ang e-\nbaut und hergestellt werden. F\u00fcr das entsprechende Produkt sind unter anderem \ndie Begriffe \u201ePort\u201c, \u201ePorto \u201c, \u201ePortwein \u201c oder auch \u201evin de Porto \u201c oder \u201ePortwine \u201c \ngesch\u00fctzt.  \nEingetragene Namen wie \u201ePortwein \u201c werden gem\u00e4\u00df Art. 103 Abs. 2 Verordnung \n(EU) Nr. 1308/2013 gegen Missbrauch gesch\u00fctzt. Darunter fallen auch die Anspi e-\nlung, die Nachahmung und sonstige irref\u00fchrenden Praktiken.  \nDie Feststellung der Zul\u00e4ssigkeit obliegt im jeweiligen Ei nzelfall den zust\u00e4nd igen \nKreis verwaltungsbeh\u00f6rden.  \nAbgeordneter  \nHans  \nUrban  \n(B\u00dcNDNIS 90/DIE \nGR\u00dcNEN)  Ich frage die Staatsregierung, wird die Wasserschutzzone \nReisach -Gotzing -Thalham im Landkreis Miesbach auf Betreiben \ndes Staatsministeriums f\u00fcr Umwelt und Verbraucherschutz au s-\ngeweitet, wenn ja, welchen Zweck verfolgt dies und in welcher \nFl\u00e4chenausdehnung so ll dies geschehen?  \n \nAntwort des Staatsministeriums f\u00fcr Umwelt und Verbraucherschutz  \nGem\u00e4\u00df \u00a7 51 Abs. 2 Wasserhaushaltsgesetz (WHG) sollen Trinkwasserschutzg e-\nbiete den allgemein anerkannten Regeln der Technik entsprechen. Gem\u00e4\u00df \u00a7 51 \nAbs. 1 WHG, \u00a7 10 Nr. 4 D elegationsverordnung (DelV) sowie Verwaltungsvo r-\nschrift zum Vollzug des Wasserrechts (VVWas) sind regelm\u00e4\u00dfig von den Krei s-\nverwaltungsbeh\u00f6rden die notwendigen Schutzgebiete und erforderlichen Schut z-\nanordnungen festzusetzen. Deshalb f\u00fchrt das Landratsamt Mie sbach derzeit \npflichtgem\u00e4\u00df ein Wasserrechtsverfahren zur Neufestsetzung des Wasserschut z-\ngebiets durch.  \nInsbesondere soll dabei dem derzeitigen Wasserschutzgebiet von 1964 eine Z o-\nne III angef\u00fcgt (853 ha auf 1590 ha) und im Gegenzug die Fl\u00e4chensumme f\u00fcr die \nZone I und Zone II verringert werden (850 ha auf 700 ha).  \n  Drucksache  18/45 Bayerischer La ndtag  18. Wahlperiode   Seite 36 \n \n Gesch\u00e4ftsbereich des Staatsministeriums f\u00fcr Ern\u00e4hrung, Landwirtschaft \nund Forsten  \nAbgeordneter  \nTim \nPargent  \n(B\u00dcNDNIS 90/DIE \nGR\u00dcNEN)  Ich frage die Staatsregierung, ob es zutrifft, dass im ehemalig \ngesch\u00fctzten Landschaftsbestandteil Hoher Buchener Wald im \nEbracher Forst im Steigerwald aktuell (alte) Buchen mit einer \nZielst\u00e4rke von mindestens 60 cm gef\u00e4llt werden, bejahende n-\nfalls seit wann (bitte auch angeben, in welchen Abteilungen die \nF\u00e4llungen stattfinden) und wie viele dieser Stark -Buchen sollen \nin diesem Winter noch gef\u00e4llt werden?  \n \nAntwort des Staatsministeriums f\u00fcr Ern\u00e4hrung, Landwirtschaft und Forsten  \nNach Auskunft der Bayerischen Staatsforsten (BaySF) fand in dem betreffenden \nGebi et eine sehr zur\u00fcckhaltende Nutzung f\u00fcr Pflege - und Waldbauma\u00dfnahmen \nstatt \u2013 wie etwa Kronenpflege zugunsten der Eiche. Es wurden im Nove m-\nber/Dezember 2018 zwei kleine Hiebsma\u00dfnahmen mit jeweils 450 Festmetern in \nden Abteilungen Kappe (N\u00e4he Ebrach) und Ste inkreuz (N\u00e4he Handthal) durchg e-\nf\u00fchrt. Die Entnahmemengen in den zwei Hieben sind sehr gering und bewegen \nsich zwischen 30 und 50 Festmetern pro Hektar. Das bedeutet, dass die entno m-\nmene Holzmenge in drei bis f\u00fcnf Jahren wieder nachw\u00e4chst.  \nBereits am 11.06. 2018 wurden die Planungen vor Ort von den BaySF -Vorst\u00e4nden \nsowie dem Ebracher Forstbetriebsleiter der Verbandsspitze des Bund Naturschutz \n(BN) vorgestellt. Dabei wurde ein Ma\u00dfnahmenpapier \u00fcberreicht, welches die b e-\ntreffenden Hiebsma\u00dfnahmen in den Abteilung en Kappe und Steinkreuz enthalten \nund beschrieben hat. Am 15.06.2018 wurde das Ma\u00dfnahmenpapier zudem se i-\ntens des Forstbetriebs Ebrach vor Ort der \u00d6ffentlichkeit vorgestellt. Die Presse hat \ndar\u00fcber berichtet.  \nDie Ma\u00dfnahmen wurden intensiv besprochen und da mals waldbaulich vom BN \nnicht beanstandet. Mitte Oktober 2018 wurden auf Wunsch des BN detaillierte \nKarten \u00fcber die beiden Waldorte \u00fcbermittelt.  \nBei den aktuellen Hiebsma\u00dfnahmen wurden nach Angaben des Forstbetriebs ke i-\nne \u201edicken Buchen \u201c geerntet, die lau t Naturschutzkonzept der BaySF bei einem \nDurchmesser von \u00fcber 80 cm beginnen. Diese verbleiben als Methusalem - und \nBiotopb\u00e4ume im Wald. Es wurden ausschlie\u00dflich Buchen mit einem geringeren \nDurchmesser entnommen, um der Eiche in diesem Waldgebiet zu helfen.  \nEntsprechend dem bereits im Sommer \u00f6ffentlich vorgestellten detaillierten vorsic h-\ntigen Nutzungs - und Pflegekonzept sind keine weiteren Buchen -Nutzungen mehr \ngeplant.  Drucksache  18/45 Bayerischer La ndtag  18. Wahlperiode   Seite 37 \n \n Abgeordnete  \nGisela  \nSengl  \n(B\u00dcNDNIS 90/DIE \nGR\u00dcNEN)  Ich frage die Staatsregierung, welche Probleme in Wein - und \nObstkulturen und auf Gr\u00fcn land gab es in den Jahren 2014 bis \n2018 mit Maik\u00e4fer - bzw. Engerlingpopulationen, welche vorbe u-\ngenden und/oder bek\u00e4mpfenden Ma\u00dfnahmen werden jeweils \nempfohlen und wie sch\u00e4tzt die Staatsregierung das zuk\u00fcnftige \nSchadenspotenzial in Zusammenhang mit der Klim aerhitzung \nein? \n \nAntwort des Staatsministeriums f\u00fcr Ern\u00e4hrung, Landwirtschaft und Forsten  \nDie Engerlinge des Feldmaik\u00e4fers sch\u00e4digen durch den Fra\u00df an den Pflanze n-\nwurzeln, was zu Wuchsdepressionen bis hin zum Absterben der Pflanze f\u00fchrt. Die \nHauptflugjahre waren im dreij\u00e4hrigen Rhythmus die Jahre 2009, 2012, 2015 und \n2018. Der Hauptschaden tritt jeweils im Folgejahr eines Hauptfluges ein. Ein a b-\ngeschw\u00e4chter Flug ist mittlerweile j\u00e4hrlich zu beobachten.  \nIm Obstbau  stellen die Engerlinge mit ste llenweise bis zu 100 Engerlingen pro m\u00b2 \nin Kernobst - und Erdbeerkulturen im Landkreis Miltenberg seit vielen Jahren ein \nsehr gro\u00dfes Problem dar. Dort sind f\u00fcnf Haupterwerbsbetriebe mit einer Gesam t-\nfl\u00e4che von ca. 70 ha besonders stark betroffen.  \nlm Gr\u00fcnlan d waren im Jahr 2016 starke Sch\u00e4den auf Fl\u00e4chen im Bayerischen \nWald, im Landkreis Berchtesgadener Land und im Spessart feststellbar.   \nIm fr\u00e4nkischen Weinbau  sind keine Sch\u00e4den bekannt.  \nZur Bek\u00e4mpfung des Sch\u00e4dlings sind in Deutschland derzeit keine Pflanze n-\nschutzmittel zugelassen.  \nEine wohl ausreichende Ma\u00dfnahme w\u00e4re die Bek\u00e4mpfung der adulten K\u00e4fer w\u00e4 h-\nrend des Reifungsfra\u00dfes mit z. B. NeemAzal T/S (Wirkstoff Azadirachtin) bzw. die \nEinbringung von Beauveria brongniartii -Pr\u00e4paraten wie Melocont -Pilzgerste in den \nBoden, die die E ngerlinge des Maik\u00e4fers sch\u00e4digen .  \nIm Jahr 2015 hatte das Bundesamt f\u00fcr Lebensmittelsicherheit und Verbrauche r-\nschutz (BVL) beide Mittel im Rahmen einer Notfallzulassung im Kernobstbau g e-\nnehmigt. Ein erneuter Antrag im Jahr 2016 wurd e abgelehnt.  \nSoweit m\u00f6glich werden im Kernobstanbau  zur Flugzeit der K\u00e4fer die Hagelnetze \nfr\u00fchzeitig geschlossen, um den Einflug und die Eiablage in die Anlagen zu e r-\nschweren. Bei bereits bestehenden Hagelnetzkonstruktionen w\u00e4re evtl. eine \nVollein - \nnetzung der Anlagen eine m\u00f6gliche Option. Ma\u00dfnahmen wie Bodenabdeckung \nw\u00e4hrend der Hauptflugzeit oder H\u00fchnerhaltung in Obstanlagen sind nicht praxi s-\ntauglich.  Drucksache  18/45 Bayerischer La ndtag  18. Wahlperiode   Seite 38 \n \n Im Gr\u00fcnland  ist die Reduzierung der Engerlinge im Boden durch mechanische \nMa\u00dfnahmen (Fr\u00e4sen) m\u00f6glich, abe r mit hohem Aufwand verbunden und nur auf \nnicht zu stark geneigten Fl\u00e4chen durchf\u00fchrbar. Grunds\u00e4tzlicher Nachteil der m e-\nchanischen Bodenbearbeitung ist, dass die Grasnarbe zerst\u00f6rt wird und im A n-\nschluss neu anges\u00e4t werden muss, was zus\u00e4tzliche Kosten verur sacht (Saatgut, \nAusfall eines oder mehrerer Schnitte).  \nDurch die Klimaerw\u00e4rmung, die in der Landwirtschaft vor allem durch eine l\u00e4ngere \nAktivit\u00e4t der Sch\u00e4dlinge in der Saison deutlich nachweisbar ist, wird auch der \nFeldmaik\u00e4fer beg\u00fcnstigt. So wurden berei ts im Sp\u00e4therbst von Hauptflugjahren \nbedeutende Sch\u00e4den durch das l\u00e4nger aktive 2. Larvenstadium im Gr\u00fcnland fes t-\ngestellt.  \nAuch das Vorhandensein von Maik\u00e4ferpopulationen insgesamt hat nach einer im \nJahr 2018 durchgef\u00fchrten Umfrage in Bayern zugenommen.  \n  Drucksache  18/45 Bayerischer La ndtag  18. Wahlperiode   Seite 39 \n \n Gesch\u00e4ftsbereich des Staatsministeriums f\u00fcr Familie, Arbeit und Sozi a-\nles \nAbgeordneter  \nJohannes  \nBecher  \n(B\u00dcNDNIS 90/DIE \nGR\u00dcNEN)  Vor dem Hintergrund, dass der Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, \nLandesentwicklung und Energie, Hubert Aiwanger, laut Press e-\nberichten behauptet, dass durch den von der Staatsregierung \nbeschlossenen Beitragszuschuss von 100 Euro pro Kind und \nMonat 90 Prozent der Eltern eine beitragsfreie Kinderbetreuung \nerm\u00f6glicht werde, frage ich die Staatsregierung, ob ihr  genaue \nZahlen zur H\u00f6he der Elternbeitr\u00e4ge in den bayerischen Kitas \nvorliegen und falls ja, wie hoch die durchschnittlichen Elternbe i-\ntr\u00e4ge sind und in wie vielen Kitas die Beitr\u00e4ge \u00fcber 100 Euro \nliegen?  \n \nAntwort des Staatsministeriums f\u00fcr Familie, Arbeit und Soziales  \nDie Elternbeitr\u00e4ge werden von den Tr\u00e4gern der Kindertageseinrichtungen festg e-\nsetzt. Die Staatsregierung verf\u00fcgt hierzu \u00fcber keine individualisierten Daten und \nauch \u00fcber keine  aggregierten statistischen Er hebungen. Auskunft k\u00f6nnten nur die \neinzelnen Tr\u00e4ger geben. Dabei w\u00e4re eine Erhebung bei rund 560.000 Einzelf\u00e4llen \nin \u00fcber 9.500 Einrichtungen mit einem unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigen Aufwand verbunden.  \nAbgeordneter  \nDr. Markus  \nB\u00fcchler  \n(B\u00dcNDNIS 90/DIE \nGR\u00dcNEN)  Ich frage die Staatsregierung, wie oft wurde die Experimentie r-\nklausel, die im Bayerischen Kinderbildungs - und -\nbetreuungsgesetz (B ayKiBiG) in Art. 29 genannt wird  bez\u00fcglich \nder Erprobung innovativer Konzepte f\u00fcr die p\u00e4dagogische Arbeit \nund bei der im Bewilligungs - und A ufsichtsverfahren sowie bei \nder F\u00f6rderung von den Bestimmungen dieses Gesetzes abg e-\nwichen werden kann,  in den letzten Jahren f\u00fcr innovative p\u00e4d a-\ngogische Konzepte in Anspruch genommen, in welchen St\u00e4dten \nund Landkreisen befinden sich alternative Einrichtung en wie \nWaldkinderg\u00e4rten, Bauernhofkitas, Bauw\u00e4gen und \u00e4hnliche \nAngebote und ist es m\u00f6glich, Zirkus - oder Bauw\u00e4gen auch in \neinem normalen Kitabetrieb zu nutzen?  \n \nAntwort des Staatsministeriums f\u00fcr Familie, Arbeit und Soziales  \nDie Experimentierklausel gibt es seit Inkrafttreten des Bayerischen Kinderbi l-\ndungs - und -betreuungsgesetz es (BayKiBiG ) im Jahr 2005. Es besteht keine St a-\ntistik dar\u00fcber, wie oft die Experimentierklausel Anwendung gefunden hat bzw. wie \nviele Einrichtungen da von betroffen waren. Ebenso wenig sind die St\u00e4dte und Drucksache  18/45 Bayerischer La ndtag  18. Wahlperiode   Seite 40 \n \n Landkreise gelistet, in denen Waldkinderg\u00e4rten, Bauernhofkitas oder Bauw\u00e4gen \nbetrieben werden. Eine Erhebung w\u00e4re mit einem erheblichen Verwaltungsau f-\nwand verbunden.  \nSpezielle Formen der Kinderbetreuung  (Wald - oder Naturkinderg\u00e4rten) oder Ei n-\nrichtungen mit besonderer konzeptioneller Schwerpun ktsetzungen (z. B. Bauer n-\nhofkita, Kneippkindergarten) k\u00f6nnen in aller Regel regul\u00e4r bezuschusst werden. \nDer Experimentierklausel bedarf es nicht. Denn das BayKiBiG i st so ausgelegt, \ndass Vielfalt unterst\u00fctzt wird und damit den W\u00fcnschen von Eltern m\u00f6glichst Rec h-\nnung getragen werden kann.  \n \nAbgeordnete  \nKerstin  \nCelina  \n(B\u00dcNDNIS 90/DIE \nGR\u00dcNEN)  Ich frage die Staatsregierung, wie viele Kinder zwischen dem \nvollendeten ersten und dritten Lebensjahr, die bei Pflegeeltern \nleben, durch di e Beschr\u00e4nkung der Anspruchsberechtigten auf \ndiejenigen Kinder, die mit dem Ziel der Adoption aufgenommen \nwerden (Art. 2 Abs. 2 Nr.1 Bayerisches Familiengeldgesetz), \nvom Anspruch auf Familiengeld ausgeschlossen werden?  \n \nAntwort des Staatsministeriums f\u00fcr Familie, Arbeit und Soziales  \nVollzeitpflege im S inne des \u00a7 33 Sozialgesetzbuch (SGB)  Achtes Buch  (VIII) ist  in \nihrer konkreten Auspr\u00e4gung einzelfallabh\u00e4ngig und vielgestaltig. Sie ist als Hilfe \nzur Erziehung im Grundsatz vom Ziel einer R\u00fcckf\u00fchrung in die H erkunftsfamilie \ngepr\u00e4gt. Pflegeeltern erhalten auf der Grundlage der bundesrechtlichen Besti m-\nmungen Leistungen zum Unterhalt des Kindes nach \u00a7\u00a7 33, 39 SGB VIII (dieser \nUnterhalt umfasst die Kosten f\u00fcr den Sachaufwand und f\u00fcr die Pflege und Erzi e-\nhung des Ki ndes).  Ein Anspruch auf Familiengeld besteht daneben nicht. Nach \nden zuletzt vorliegenden  Zahlen des Landesamts f\u00fcr Statistik wurden zum Stand \n31.12.2016 insgesamt 625 Kinder unter drei Jahren in Bayern in Vollzeitpflege b e-\ntreut. Eine Differenzierung nach 1- und 2 -j\u00e4hrigen Kin dern erfolgt in der Statistik \nhierbei nicht.  \nDemgegen\u00fcber beruht die sogenannte Adoptionspflege auf \u00a7 1744 B\u00fcrgerliches \nGesetzbuch ( BGB ), wonach eine Probezeit vor der Annahme des Kindes vorg e-\nschrieben ist. Es handelt sich anders als b ei der Vollz eitpflege nicht um eine Ma \u00df-\nnahme der Hilfe zu r Erziehung; bei der Begr\u00fcndung eines Eltern -Kind-\nVerh\u00e4ltnisses scheiden Leistungen nach \u00a7\u00a7 33, 39 SGB VIII daher aus. Es besteht \nein Anspruch auf Familiengeld gem. Art. 2 Abs. 2 Nr. 1 Bayerisches Fa miliengel d-\ngesetz ( BayFamGG ). 2016 waren insgesamt 236 Kinder und Jugendliche in Ado p-\ntionspflege untergebrac ht. Eine Altersdifferenzierung ergibt die Statistik nicht.  Drucksache  18/45 Bayerischer La ndtag  18. Wahlperiode   Seite 41 \n \n Abgeordnete  \nClaudia  \nK\u00f6hler  \n(B\u00dcNDNIS 90/DIE \nGR\u00dcNEN)  Ich frage die Staatsregierung, ob ihr neben den in Presseberic h-\nten in W\u00fcrzburg erw\u00e4hnten F\u00e4llen der Anrechnung des Famil i-\nengeldes auf Leistungen der Jugendhilfe zur Erstattung von \nKitageb\u00fchren  weitere F\u00e4lle bekannt sind, in denen Jugend\u00e4mter \ndas Familiengeld auf Leistungen der Jugendhilfe angerechnet \nhaben und wie in diesem Zusammenhang der Problematik einer \ndoppelten Anrechnung des Familiengeldes auf Leistungen zur \nSicherung des Lebensunterhal ts nach dem Sozialgesetzbuch \n(SGB) Zweites Buch II und auf Leistungen der Jugendhilfe b e-\ngegnet werden soll?  \n \nAntwort des Staatsministeriums f\u00fcr Familie, Arbeit und Soziales  \nBei Entscheidungen zur sogenannten wirtschaftlichen Jugendhilfe gem.\u00a7 90 Sozi-\nalgesetzbuch ( SGB ) Achtes Buch  (VIII) handeln die Kommunen im eigenen Wi r-\nkungskreis . Eine \u00dcbersicht zur Handhabung  aller Jugend\u00e4mter liegt dem Staat s-\nministerium f\u00fcr Familie, Arbeit und Soziales (StMAS) nicht vor, eine aktuelle Pro b-\nleman zeige vergleichbar W\u00fcrzburg be steht nicht.  \nDas StMAS ist bereits fr\u00fchzeitig auf den St\u00e4dtetag und den Landkreistag zug e-\ngangen und hat die Rechtsauffassung der Staatsregierung zur Nichtber\u00fccksicht i-\ngung des Familiengelds im Kontext des \u00a7 90 SGB VIII deutlich gemac ht. Zus\u00e4t z-\nlich wurde mit Schreiben von Anfang September  2018 unter anderem darauf hi n-\ngewiesen, dass eine Doppelber\u00fccksichtigung bei Bezug von SGB II -Leistungen \nfaktisch ausscheidet. Denn der Einsatz des Familiengeldes kann nicht zugleich f\u00fcr \nden Lebensunte rhalt und f\u00fcr den Kita -Beitrag verlangt werden. Sowohl der Sozia l-\nausschuss des St\u00e4dtetags als auch des Landkreistags haben sich zwischenzei t-\nlich in ihren Beschl\u00fcssen zum Familiengeld ebenso gegen eine Doppelber\u00fccksic h-\ntigung ausgesprochen.  \nZur nochmaligen D arstellung der Rechtsauffassung der Staatsregierung ist ein \nSchreiben des StMAS  an die Jugendamtsleitungen der kreisfreien St\u00e4dte und \nLandkreise vorgesehen.  \nAbgeordnete  \nJulika  \nSandt  \n(FDP)  Ich frage die Staatsregierung, sind die in der Kabinettssitzung \nvom 08.05.2018 beschlossenen 30.000 Kitapl\u00e4tze in den im \nKoalitionsvertrag angek\u00fcndigten 4 2.000 zus\u00e4tzlichen Kitapl\u00e4 t-\nzen bereits enthalten und auf welcher Datenbasis wird der B e-\ndarf an Kitapl\u00e4tzen ermittelt?  \n Drucksache  18/45 Bayerischer La ndtag  18. Wahlperiode   Seite 42 \n \n Antwort des Staatsministeriums f\u00fcr Familie, Arbeit und Soziales  \nIn den im Koalitionsvertrag angek\u00fcndigten 42.000 zus\u00e4tzlichen Pl\u00e4tzen f\u00fcr Kinder \nbis zur Einschulung sind die 30.000 Pl\u00e4tze aus der Kabinettssitzung vom \n08.05.2018 enthalten.  \nAbgeordneter  \nFlorian  \nSiekmann  \n(B\u00dcNDNIS 90/DIE \nGR\u00dcNEN)  Ich frage die Staatsregierung, welche Jugendaustauschpr o-\ngramme innerhalb der Europ\u00e4ischen Union (EU) werden derzeit \nvon der Staatsregierung gef\u00f6rdert, in welchem Umfang  werden \ndiese jeweils gef\u00f6rdert und \u00fcber welchen Zeitraum erstreckt sich \ndie F\u00f6rderung jeweils?  \n \nAntwort des Staatsministeriums f\u00fcr Familie, Arbeit und Soziales  \nMit den \u201eRichtlinien zur F\u00f6rderung von Ma\u00dfnahmen und Projekten de r internati o-\nnalen Jugendarbeit z ur Umsetzung des Kinder - und Jugendprogramms der \nStaatsregierung \u201c f\u00f6rdert der Bayerische Jugendring (BJR) K.  d. \u00f6. R., der vom \nFreistaat Bayern mit der Wahrnehmung der Aufgaben des \u00fcber\u00f6rtlichen Tr\u00e4gers \nder \u00f6ffentlichen Jugendhilfe f\u00fcr den Be reich der Jugendarbeit beauftragt wurde, im \nAuftrag der Staatsregierung und mit staatlichen Mitteln zur Umsetzung des Kind e-\nrund Jugendprogramms der Staatsregierung Ma\u00dfnahmen und Projekte der inte r-\nnationaler  \nJugendarbeit. Die genannten F\u00f6rderrichtlinien, d ie nicht auf Mitgliedstaaten  \nder EU beschr\u00e4nkt sind, sind auf der Homepage des BJR ver\u00f6ffentlicht \n(https://www.bjr.de/themen/foerderung/weiterentwickl ung-internationaler -\njugendarbeit.html  ). Gef\u00f6rdert werden Projekte und Ma\u00dfnahmen der internation a-\nlen Jugendarbeit, die von besonderer Bedeutung f\u00fcr die bayerische Jugendarbeit \nsind oder einen  Beitrag zur Weiterentwicklung internationaler Jugendarbeit leist en. \nDas sind insbesondere Aktivit\u00e4ten und Projekte mit besonderen Schwerpunkten \noder mit neuen Zielgruppen oder solche, die im Rahmen bestehender Partnerve r-\neinbarungen des BJR stattfinden, sowie Aktivit\u00e4ten zum Kontaktaufbau, zur Pl a-\nnung und Vorbereitung i nternationaler Begegnungen und Projekte im Rahmen der \nJugendarbeit (wie z. B. vorbere itende Besuche im Partnerland, Treffen mit der z u-\nk\u00fcnftigen Partnerorganisation und andere Aktivit\u00e4ten, die der Partnersuche di e-\nnen).  \nLaut BJR -Arbeitsbericht f\u00fcr das Jahr 2 017, Tab. 08 (Seite 122) wurden aus di e-\nsem F\u00f6rderprogramm im Jahr 2017 insgesamt acht Ma\u00dfnahmen mit 55.794 Euro \ngef\u00f6rdert. Im Jahr 2016 waren es f\u00fcnf Ma\u00dfnahmen, die mit 35.267 Euro gef\u00f6rdert \nwurden, und im Jahr 2015 wurden drei Ma\u00dfnahmen mit 15.200 Euro ge f\u00f6rdert. \nDie BJR -Arbeitsberichte sind ebenfalls auf der Homepage des BJR ver\u00f6ffentlicht \n(https://shop.bjr.de/arbeitsberichte/ ). \nDie aus Landesmitteln gef\u00f6rderten Ma\u00dfnahmen erg\u00e4nzen die Jugendaustausc h-\nma\u00dfnahmen, die aus dem Kinder - und Jugendplan des Bundes sowie aus Mitteln \ndes Deutsch -Franz\u00f6sischen und des Deutsch -Polnischen Jugendwerks gef\u00f6rdert \nwerden. Ein \u00dcberblick \u00fcber diese Ma\u00dfnahmen findet sich ebenfalls in der o. g. \nTab. 08. Dar\u00fcber hinaus f\u00f6rdert  die Staatsregierung zusammen mit dem Bund und \ndem Freistaat Sachsen die Aktivit\u00e4ten des \u201eKoordinierungszentrums Deutsch -\ntschechischer Jugendaustausch \u2013 Tandem \u201c. Ebenfalls werden Ma\u00dfnahmen des \ninternationalen Sch\u00fcleraustauschs und des internationalen Studierendenau s-Drucksache  18/45 Bayerischer La ndtag  18. Wahlperiode   Seite 43 \n \n tauschs gef\u00f6rdert. Auch im Rahmen des bilateralen Austauschs der Staatsregi e-\nrung mit anderen Staaten und Regionen werden punktuell Jugendaustauschpr o-\njekte gef\u00f6rdert.  \nAbgeordnete  \nDr. Simone  \nStrohmayr  \n(SPD)  Ich frage die Staatsregierung, wie viele Einrichtungen im Bereich \nder Kinder - und Kleinkinderbetreuung inklusive  Kinderg\u00e4rten \nbieten f\u00fcr die Landkreise und kreisfreien St\u00e4dte in Schwaben, \neine \u00dcbernachtungsm\u00f6glichkeit an?  \n \nAntwort des Staatsministeriums f\u00fcr Familie, Arbeit und Soziales  \nDie Staatsregierung verf\u00fcgt zu dieser  Anfrage  zum Plenum  \u00fcber keine Statistik. \nGef\u00f6rdert werden Einrichtungen mit \u00dcbernachtungsm\u00f6glichkeiten im Rahmen des \nBundesprogramms \u201eKitaPlus \u201c. F\u00fcr Schwaben ist in dem Projekt keine Einrichtung \ngelistet.  \nAbgeordnete  \nAnna  \nToman  \n(B\u00dcNDNIS 90/DIE \nGR\u00dcNEN)  Ich frage die Staatsregierung, wie viele Inha berinnen und Inh a-\nber eines Schwerbehindertenausweises nutzen die Wertmarke \nzur Fahrt im \u00f6ffentlichen Nahverkehr (Bezug \u00fcber die Verso r-\ngungs\u00e4mter) pro Jahr in Bayern (bitte insgesamt und aufg e-\nschl\u00fcsselt nach Bezirken), wie viele von ihnen zahlen keinen \nEigenanteil (gem\u00e4\u00df Sozialgesetzbuch oder aufgrund des Mer k-\nzeichens Blindheit \u2013 BI, Hilflosigkeit \u2013 H, Versorgungsberecht i-\ngung nach dem Soldatenversorgungsgesetz \u2013 VB, Entsch\u00e4d i-\ngungsberechtigung nach \u00a7 28 Bundesentsch\u00e4digungsgesetz \u2013 \nEB \noder als eingetragene Be gleitung) und wie viel Geld muss insg e-\nsamt vom Bund, vom Land oder vom Bezirk dazugegeben we r-\nden, um die Kosten der Bahn zu decken?  \n \nAntwort des Staatsministeriums f\u00fcr Familie, Arbeit und Soziales  \nZum Stand 31.12.2017 waren in B ayern 180.098 Wertmarken zur Bef\u00f6rderung im \n\u00d6PNV in Bayern ausgegeben, davon 90.329 unentgeltlich. Der nachfolgenden \nAufstellung ist die Verteilung auf die Regierungsbezirke zu entnehmen:  \n \n Wertmarken  \nim Umlauf  davon  \nunentgeltlich  \nOberbayern  66.999  29.335  Drucksache  18/45 Bayerischer La ndtag  18. Wahlperiode   Seite 44 \n \n Niederbayern  9.923  6.663  \nOberpfalz  12.304  7.116  \nOberfranken  13.732  7.992  \nMittelfranken  36.376  16.228  \nUnterfranken  19.494  11.211  \nSchwaben  21.270  11.784  \nFreistaat Bayern gesamt  180.098  90.329  \nDie Erstattungen des Freistaats Bayern an die Verkehrsbetriebe (2017 sowie bis \n07.12.2018, aufgeschl\u00fcsselt nach Regierungsbezirken) k\u00f6nnen der nachfolgenden \nTabelle entnommen werden:  \n \n2017    \nOberbayern  17.643.973,83 \u20ac  \nNiederbayern  1.397.842,87 \u20ac  \nOberpfalz  1.630.520,59 \u20ac  \nOberfranken  1.571.750,63 \u20ac  \nMittelfranken  9.007.268,91 \u20ac  \nUnterfranken  4.940.264,29 \u20ac  \nSchwaben  6.989.628,36 \u20ac  \nErstattung 2017  \ngesamt  43.181.249,48 \u20ac  \n    \n2018    \nOberbayern  14.307.051,03 \u20ac  \nNiederbayern  1.246.173,28 \u20ac  \nOberpfalz  1.616.723,98 \u20ac  \nOberfranken  1.637.795,50 \u20ac  \nMittelfranken  7.614.035,24 \u20ac  \nUnterfranken  1.612.220,49 \u20ac  \nSchwaben  4.479.774,02 \u20ac  \nErstattung bis 07.12.2018  32.512.773,54 \u20ac  \nBundesmittel werden nicht eingesetzt. Die niedrigeren Betr\u00e4ge im Jahr 2018 sind \nauf die \u00c4nderung des \u00a7 233 Sozialgesetzbuch ( SGB ) Neuntes Buch  (IX) zur\u00fcckz u-\nf\u00fchren. Danach m\u00fcssen die Verkehrsunternehmen den Erstattungsantrag inne r-\nhalb von drei Jahren nach Ablauf des Abrechnungsjahres stellen (\u00a7 233 Abs. 1 S. \n3 SGB  IX). Dem Antrag sind di e endg\u00fcltigen Zahlen des Abrech nungsjahres be i-\nzuf\u00fcgen. Auf Antrag k\u00f6nnen Vorauszahlungen f\u00fcr das laufende Jahr in H\u00f6he von \n80 Prozent geleistet werden (\u00a7 233 Abs. 3 S. 1 SGB IX). Es ist zu erwarten, dass \nim n\u00e4chsten Jah r zahlreiche endg\u00fclti ge Abrechnungen erfolgen werden, so dass \n2019 mit deutlich h\u00f6heren Auszahlungsbetr\u00e4gen zu rechnen sein wird.  \n  Drucksache  18/45 Bayerischer La ndtag  18. Wahlperiode   Seite 45 \n \n Gesch\u00e4ftsbereich des Staatsministeriums f\u00fcr Gesundheit und Pflege  \nAbgeordnete  \nAnnette  \nKarl \n(SPD)  Ich frage die Staatsregierung, ob sie Kenntnis hat, in welchen \nF\u00e4llen eine gesetzliche Krankenkasse einem Mitglied k\u00fcndigen \nkann, wie oft dies bei den in Bayern zugelassenen Krankenka s-\nsen in den Jahren 2017 und 2018 geschehen ist und welche \nBegr\u00fcndungen f\u00fcr den jeweiligen Ausschluss aus der gesetzl i-\nchen Krankenkasse von den Krankenkassen genannt wurden?  \n \nAntwort des S taatsministeriums f\u00fcr Gesundheit und Pflege  \nEntsprechend der bundesgesetzlichen Vorgaben k\u00f6nnen Krankenkassen geset z-\nlich Versicherten die Mitgliedschaft nicht k\u00fcndigen, auch nicht im Fall von Be i-\ntragsr\u00fcckst\u00e4nden. Vielmehr besteht f\u00fcr bestimmte Personenkrei se eine Versich e-\nrungspflicht nach \u00a7 5 Sozialgesetzbuch ( SGB ) F\u00fcnftes Buch  (V). \nDurch die mit dem Gesetz zur St\u00e4rkung des Wettbewerbs in der gesetzlichen \nKrankenversicherung (GKV -Wettbewerbsst\u00e4rkungsgesetz) vom 26.03. 2007 \n(BGBl. I S. 378) eingef\u00fchrten Regel ungen zur Versicherungspflicht von Personen \nohne anderweitigen Anspruch auf Absicherung im Krankheitsfall (\u00a7 5 Abs. 1 Nr. 13 \nSGB V) und die mit dem Gesetz zur Beseitigung sozialer \u00dcberforderung bei Be i-\ntragsschulden in der Krankenversicherung vom 15.07. 2013  (BGBl. I S. 2423) ei n-\ngef\u00fchrte sogenannte obligatorische Anschlussversicherung nach \u00a7 188 Abs. 4 \nSGB V wird sichergestellt, dass Krankenversicherungsschutz selbst auch nach \nEnde einer Pflichtversicherung weiter fortbesteht.  \nBei der obligatorischen Anschlus sversicherung wird die bisherige Versicherung in \nden entsprechenden F\u00e4llen \u00fcber eine freiwillige Versicherung fortgef\u00fchrt, f\u00fcr die \naufgrund des Versicherungsprinzips eine Pflicht zur Zahlung von Beitr\u00e4gen b e-\nsteht.  \nF\u00fcr Mitglieder der gesetzlichen Krankenver sicherung ( GKV ), die mit einem Betrag \nin H\u00f6he von Beitragsanteilen f\u00fcr zwei Monate im R\u00fcckstand sind und trotz Ma h-\nnung nicht zahlen, ruht der Leistungsanspruch gem\u00e4\u00df \u00a7 16 Abs. 3a Satz 2 SGB V. \nEs besteht dann nur noch ein eingeschr\u00e4nktes Leistungsangebot. Gleichzeitig gilt, \ndass das Ruhen bei Vorliegen einer Hilfebed\u00fcrftigkeit im Sinne des Zweiten oder \nZw\u00f6lften Buches Sozialgesetzbuch (SGB II oder SGB XII) sowie im Fall einer \nwirksamen Ratenzahlungsvereinbarung endet.  \nAbgeordnete  \nRuth  \nWaldmann  \n(SPD)  Ich frage die Staatsregierung, was haben die Abfragen nach \nImpfstoff -Reserven der Landesarbeitsgemeinschaft Impfen \n(LAGI) ergeben, die im europ\u00e4is chen Ausland, bei Herstellern \nsowie allen bayerischen \u00c4rzten Impfstoff -Reserven mobilisieren \nwollte, ist damit zu rechnen, dass diese Reserven ausreichen, \num alle gew\u00fcnschten Grippeimpfungen durchf\u00fchren zu k\u00f6nnen \nund wie kann in Zukunft sichergestellt werd en, dass solche En g-Drucksache  18/45 Bayerischer La ndtag  18. Wahlperiode   Seite 46 \n \n p\u00e4sse vermieden werden?  \n \nAntwort des Staatsministeriums f\u00fcr Gesundheit und Pflege  \nIn der Sondersitzung der Landesarbeitsgemeinschaft Impfen (LAGI) am \n28.11.2018 bestand Einigkeit, dass alle an der Versorgung Beteiligten weitere An-\nstrengungen unternehmen, um noch vorhandene Best\u00e4nde von Impfstoff in ganz \nBayern zu ermitteln und zu verteilen sowie noch verf\u00fcgbare Impfstoffe zu importi e-\nren. \nHierzu wurden folgende Ma\u00dfnahmen getroffen:  \n\uf02d Einrichtung eines internen Meldeportals f\u00fcr \u00c4rzti nnen und \u00c4rzte zur Ermittlung \ndes aktuellen Bedarfs sowie auch der Verf\u00fcgbarkeit von Grippeimpfstoff f\u00fcr \ndringende Indikationsimpfungen.  \n\uf02d Erm\u00f6glichung des kollegialen Austauschs von Grippeimpfstoff zwischen den \nbayerischen Praxen.  \n\uf02d Aufruf an \u00c4rztinnen und \u00c4r zte zur raschen Bestellung der noch fehlenden \nGrippeimpfstoffe f\u00fcr Risikopatienten bei der Apotheke angesichts einer m\u00f6gl i-\nchen Grippeimpfstofflieferung aus dem Ausland.  \n\uf02d \u00c4rztinnen und \u00c4rzte k\u00f6nnen Patientinnen und Patienten Verschreibungen f\u00fcr \nausl\u00e4ndische Grippeimpfstoffe f\u00fcr den Einzelimport \u00fcber Apotheken ausste l-\nlen, die Erstattung der Kosten erfolgt durch die Krankenkassen.  \n\uf02d Der Bayerische Apothekerverband (BAV) ist in Verhandlungen mit pharm a-\nzeutischen Unternehmern und Arzneimittelimporteuren, um noch gr \u00f6\u00dfere \nMengen Grippeimpfstoff f\u00fcr Bayern zu reservieren.  \nEine verbindliche Aussage zum aktuellen Bedarf an Grippeimpfstoff kann nicht g e-\ntroffen werden.  \nDas Staatsministerium f\u00fcr Gesundheit und Pflege wird die LAGI bitten, die Situat i-\non zu evaluieren und L\u00f6s ungsvorschl\u00e4ge f\u00fcr die kommenden Saisons er\u00f6rtern, \num das k\u00fcnftige Impfverhalten der Bev\u00f6lkerung besser prognostizieren und die \nVersorgung weitgehend sicherstellen zu k\u00f6nnen.  \nDie LAGI  wurde im November 2006 gegr\u00fcndet. Sie vereint Vertreter von \u00c4rzteve r-\nb\u00e4nd en, Apothekern, K\u00f6rperschaften, dem \u00d6ffentlichen Gesundheitsdienst, g e-\nsetzlichen wie privaten Krankenkassen und Wissenschaft einschlie\u00dflich aller ba y-\nerischen Mitglieder der St\u00e4ndigen Impfkommission (STIKO).  \n ", "language": "PDF", "image": "PDF", "pagetype": "PDF", "links": "PDF"}