{"title": "Kathleen Stock hat sich erstmals \u00f6ffentlich zu ihrem R\u00fcckzug aus der Uni Sussex ge\u00e4u\u00dfert - 9punkt - Die Debattenrundschau vom 05.11.2021 - Perlentaucher", "author": null, "url": "https://www.perlentaucher.de/9punkt/2021-11-05.html", "hostname": "perlentaucher.de", "description": "Wassermelone essen Kommentierter Rundblick durch die Feuilletondebatten. Wochentags um 9 Uhr, sonnabends um 10 Uhr.", "sitename": "Perlentaucher00", "date": "2021-11-05", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "[9punkt - Die Debattenrundschau](/archive/fl/5.html)\nWassermelone essen\nKommentierter Rundblick durch die Feuilletondebatten. Wochentags um 9 Uhr, sonnabends um 10 Uhr.\n05.11.2021. \"Wie ein schrecklicher Angsttraum, wenn man seinen Namen an jeder Wand kleben sieht\": Kathleen Stock hat sich in der BBC erstmals \u00f6ffentlich zu ihrem R\u00fcckzug aus der Uni Sussex ge\u00e4u\u00dfert. Es gibt keine \"Cancel Culture\", versichert Stanford-Professor Adrian Daub in der WoZ. Mit den rechtsradikalen Spendern f\u00fcr das Berliner Stadtschloss hat sich nicht der Spenderverein blamiert, sondern die Bundespolitik, meint Andreas Kilb in der FAZ. Die Welt erkl\u00e4rt, was \"zusammenhaltssensibler Journalismus\" ist.\n[Efeu - Die Kulturrundschau vom 05.11.2021 finden Sie hier](/efeu/2021-11-05.html) [Gesellschaft](#a84978)| [Kulturpolitik](#a84979)| [Politik](#a84977)| [Medien](#a84981)| [Europa](#a84980)\nGesellschaft\nKathleen Stock hat sich in der Sendung \"Woman's Hour\" der BBC erstmals \u00f6ffentlich zu ihrem R\u00fcckzug aus der Uni Sussex ge\u00e4u\u00dfert. Stock war wegen ihres Festhaltens an der Wichtigkeit der biologischen Geschlechter von Trans-Aktivisten heftig attackiert worden (unsere\nDas Video ist bei Twitter \u00fcber eine Million mal angesehen worden:\nDie Zahl der Corona-Neuninfektionen hat in Deutschland laut Robert Koch-Institut (RKI) einen H\u00f6chststand erreicht,\n\"Die Meinungsfreiheit ist in Gefahr wie nie zuvor\", schreibt indes J\u00f6rg Phil Friedrich in der Welt mit Blick auf die heftigen Kommentare die die impfkritischen \u00c4u\u00dferungen von Sarah Wagenknecht, Richard David Precht und Joshua Kimmich auf sich zogen. F\u00fcr das Impfen spricht sich Friedrich zwar aus, aber: \"Das Problem ist, dass in diesen Diskussionen immer unverhohlener gefordert wird, Meinungen, die einer Corona-Schutzimpfung in irgendeiner Weise kritisch gegen\u00fcberstehen, aus der \u00f6ffentlichen Debatte auszuschlie\u00dfen.\"\n[Res\u00fcmees](/nsuche?q=Kathleen+Stock&search_type=4)). In dem Interview schildert sie ziemlich plastisch den Druck, der in den sozialen Medien, mit Plakaten, Demos und Graffiti ausge\u00fcbt wird. In einem [Res\u00fcmee](https://www.bbc.com/news/education-59148324)des Senders hei\u00dft es: \"Im Oktober wurden in der N\u00e4he des Universit\u00e4tscampus Plakate aufgeh\u00e4ngt und in einer begleitenden Social-Media-Kampagne behauptet, Stock bedrohe die Sicherheit von Trans-Studenten. Fotos zeigten auch einen maskierten Demonstranten, der mit einem Transparent mit der Aufschrift 'Stock out' auf dem Eingangsschild der Universit\u00e4t stand. Stock sagte der Moderatorin der 'Woman's Hour', Emma Barnett, die Wirkung der Proteste sei 'schwindelerregend' und 'wie eine Art surrealer, schrecklicher Angsttraum, wenn man seinen Namen an jeder Wand kleben sieht'.\"\nDas Video ist bei Twitter \u00fcber eine Million mal angesehen worden:\nListen now: In an exclusive interview, Professor Kathleen Stock- BBC Woman's Hour (@BBCWomansHour)\n[@Docstockk]speaks to [@Emmabarnett]about resigning from her post at the University of Sussex, her experiences while still at the university and the concept of academic freedom [https://t.co/mz4H8FwEUE] [pic.twitter.com/DgVd93eF6l] [November 3, 2021]\nEs gibt gar keine Cancel Culture,\n[versichert](https://www.woz.ch/2144/essay/der-kurze-weg-von-der-lappalie-zur-cancel-culture)Adrian Daub, Professor in Stanford, in einem Artikel f\u00fcr die Schweizer WoZ, und schon gar nicht in Europa. Und selbst in Amerika gebe es sie eigentlich weniger, als wir denken: \"Die Erz\u00e4hlung von der langsam alles erfassenden Cancel Culture fu\u00dfe auf einer ganzen Reihe optischer Kr\u00fcmmungen: 'Die' amerikanische Universit\u00e4t meint in diesen Erz\u00e4hlungen h\u00e4ufig gerade einmal ein Dutzend Institutionen - erstklassig, aber eher marginal, was den US-Zeitgeist angeht. Niemand w\u00fcrde das Reed College in Portland, das Swarthmore College bei Philadelphia, das Evergreen College bei Seattle als repr\u00e4sentativ f\u00fcr das US-Universit\u00e4tswesen ansehen... Reden zum Beispiel die Studierenden der Anglistik am Oberlin College in Ohio heute mehr \u00fcber Gender als noch vor drei\u00dfig Jahren? Sehr wahrscheinlich. Aber das macht ungef\u00e4hr f\u00fcnf Prozent der Studierenden auf einem kleinen Campus bei Cleveland aus.\" Umso erstaunlicher der Einfluss, den sie auf die Institutionen haben.\nDie Zahl der Corona-Neuninfektionen hat in Deutschland laut Robert Koch-Institut (RKI) einen H\u00f6chststand erreicht,\n[meldet](https://www.zeit.de/wissen/2021-11/coronavirus-neuinfektionen-rki-gesundheitsaemter-hoechstwert-vierte-welle)Zeit Online: \"Die Gesundheits\u00e4mter meldeten dem RKI binnen eines Tages 37.120 Corona-Neuinfektionen. Die Inzidenz stieg auf 169,9 und \u00fcbertraf damit den RKI-H\u00f6chstwert aus der dritten Infektionswelle im Fr\u00fchjahr. (\u2026) Allerdings sind die aktuellen Inzidenzen nur bedingt mit denen in fr\u00fcheren Wellen vergleichbar. Mittlerweile sind mehr Menschen in Deutschland geimpft, deshalb f\u00fchren mehr Infektionen nicht mehr im gleichen Ma\u00df zu einer Zunahme der Schwerkranken.\"\n\"Die Meinungsfreiheit ist in Gefahr wie nie zuvor\", schreibt indes J\u00f6rg Phil Friedrich in der Welt mit Blick auf die heftigen Kommentare die die impfkritischen \u00c4u\u00dferungen von Sarah Wagenknecht, Richard David Precht und Joshua Kimmich auf sich zogen. F\u00fcr das Impfen spricht sich Friedrich zwar aus, aber: \"Das Problem ist, dass in diesen Diskussionen immer unverhohlener gefordert wird, Meinungen, die einer Corona-Schutzimpfung in irgendeiner Weise kritisch gegen\u00fcberstehen, aus der \u00f6ffentlichen Debatte auszuschlie\u00dfen.\"\nKulturpolitik\nNachdem die rechtsradikale Gesinnung des Stadtschloss-Spenders Ehrhardt B\u00f6decker bekannt geworden ist (unser\nDas B\u00f6decker ehrende Medaillon im Durchgang des Eosander-Portals soll laut Stiftung Humboldt Forum derweil \"umgehend\" abgenommen werden,\n[Res\u00fcmee](/9punkt/2021-11-04.html?highlight=Philipp+Oswalt#a84969)), fordert der Architektur Philipp Oswalt die Pr\u00fcfung weiterer Spender. Andreas Kilb [geht das](https://m.faz.net/aktuell/feuilleton/humboldt-forum-enthuellungen-ueber-grossspender-schaden-dem-ruf-17618427.amp.html)in der FAZ ein bisschen weit: \"Soll jetzt jeder einzelne Spender ein politisches Leumundszeugnis nachreichen\"? Blamiert sei ohnehin nicht der Spendenverein, dessen Preu\u00dfen-Nostalgie nie in Frage stand. \"Blamiert ist die Bundespolitik, die die Rekonstruktion der Barockfassaden zur Privatsache gemacht hat. Die kurzlebigen Vorteile der Mischfinanzierung des Humboldt-Forums, die der damalige Bauminister Tiefensee 2006 mit dem Berliner Regierenden B\u00fcrgermeister Wowereit aushandelte, haben sich in langfristige Nachteile verwandelt.\" (Ohne diese Mischfinanzierung w\u00e4re es allerdings nie gebaut worden.)\nDas B\u00f6decker ehrende Medaillon im Durchgang des Eosander-Portals soll laut Stiftung Humboldt Forum derweil \"umgehend\" abgenommen werden,\n[meldet](https://www.tagesspiegel.de/kultur/nach-kritik-an-grossspender-boedecker-humboldt-forum-entfernt-tafel-fuer-antidemokraten/27770424.html)der Tagesspiegel mit dpa. Auch B\u00f6deckers Sohn Andreas und Schwiegertochter Elvira Tasbach distanzieren sich: \"In Schriften und Vortr\u00e4gen seien 'Thesen und Formulierungen enthalten, die falsch und teils sogar rechtsextrem sind', auch habe B\u00f6decker mitunter in 'rechtsextremen Kreisen' ver\u00f6ffentlicht. 'Diese Erkenntnis ist schmerzlich und erf\u00fcllt uns mit gro\u00dfer Betroffenheit', schreiben Elvira Tasbach und Andreas B\u00f6decker. Sie betonen, dass sie selber Antisemitismus und Geschichtsrevisionismus entschieden ablehnen.\"\nPolitik\nIn China wirft eine Tennisspielerin einem fr\u00fcheren Vize-Ministerpr\u00e4sidenten Missbrauch vor. Die Meldung, erz\u00e4hlt Friederike B\u00f6ge in de FAZ, wurde nach Minuten gel\u00f6scht, und selbst das Wort \"Tennis\" war aus den Such-Indizes verschwunden: \"Trotzdem war das Thema in Peking noch am Donnerstag in aller Munde. Chinas Internetnutzer sind ge\u00fcbt darin, kritische Beitr\u00e4ge per Screenshot zu sichern und mit allerhand Mitteln die Zensur zu umgehen. Nachdem zwischenzeitlich sogar der Begriff 'Tennis' auf dem Index stand, war im Internet viel von 'Wassermelone essen' die Rede. Das ist Umgangssprache und bedeutet, sich an Tratsch zu beteiligen oder Zeuge eines Skandals zu sein.\"\nMedien\nDas Forschungsinstitut Gesellschaftlicher Zusammenhalt, das vom Bundesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung gef\u00f6rdert wird und das laut eigener Auskunft \"die regionale Vielfalt gesellschaftlichen Zusammenhalts in Deutschland in den Blick nimmt\", hat ein\n[Impulspapier](https://www.fgz-risc.de/detail?tx_news_pi1%5Baction%5D=detail&tx_news_pi1%5Bcontroller%5D=News&tx_news_pi1%5Bnews%5D=177&cHash=9c4ff9726da25cd7ffc1196fd76069ce)mit dem Titel \"Zusammenhaltssensibler Journalismus\" ver\u00f6ffentlicht. Dass ein Ministerium daf\u00fcr Geld ausgibt, findet Frederic Schwilden in der Welt \"obsz\u00f6n\": \"Laut Reporter ohne Grenzen wurden dieses Jahr 30 Journalisten und vier Medienmitarbeiter get\u00f6tet, 339 Journalisten, 13 Medienmitarbeiter und 96 Blogger und B\u00fcrgerjournalisten sitzen wegen ihrer Arbeit in Gef\u00e4ngnissen. Das Europ\u00e4ische Zentrum f\u00fcr Presse- und Medienfreiheit (ECPMF) hat im letzten Jahr 69 Angriffe auf Pressevertreter in Deutschland registriert. Das ist die h\u00f6chste Zahl seit Beginn der Erhebung vor sechs Jahren. Wenn jetzt also gem\u00fctlich, von einem Ministerium finanziert, fast 200 Wissenschaftler*innen aus vielen verschiedenen Disziplinen mit empirischen Untersuchungen und gro\u00dfangelegten Vergleichen praxisrelevante Vorschl\u00e4ge' erarbeiten, damit Journalismus den Zusammenhalt in der Gesellschaft f\u00f6rdert, ist das eine Verh\u00f6hnung all dieser Menschen.\"\nEuropa\nB\u00fclent Mumay kommt in seiner FAZ-Kolumne auf die Aff\u00e4re um den t\u00fcrkischen Unternehmer und Menschenrechtler Osman Kavala zur\u00fcck, der seit Jahren zu Unrecht im Gef\u00e4ngnis sitzt, weil er Erdogan nicht gef\u00e4llt. Botschafter westlicher Staaten hatten Erdogan aufgefordert, Kavala aus dem Gef\u00e4ngnis zu entlassen und damit einer Forderung des Europarats nachzukommen, Erdogan drohte mit Ausweisung der Botschafter. Die Botschafter haben dann noch eine etwas verbindlichere Formulierung nachgeschoben, damit Erdogan sein Gesicht bewahren konnte. Der Europarat droht, die T\u00fcrkei auszuschlie\u00dfen. Nat\u00fcrlich wird Erdogan am Ende nachgeben, ist sich M\u00fcmay sicher: \"Wenn Erdogan sieht, dass es ernst wird, kommt Kavala nat\u00fcrlich frei. Um nicht zu sehr in Widerspruch zu sich selbst zu geraten, wird er Kavala aus Silivri holen, indem er ihm eine Haftstrafe in H\u00f6he der bereits abgesessenen Frist oder eine Alternative wie Hausarrest aufbrummt.\"\n[Gesellschaft](#a84978)| [Kulturpolitik](#a84979)| [Politik](#a84977)| [Medien](#a84981)| [Europa](#a84980)\n5 Kommentare", "language": null, "image": null, "pagetype": null, "links": ["/", "/mein", "http://www.twitter.com/perlentaucher00", "https://www.facebook.com/pages/Perlentaucher/148688561842109", "#", "/", "/teaserliste/1_Presseschauen.html", "/teaserliste/2_Buecher.html", "/teaserliste/10_kino_tv.html", "/teaserliste/3_Magazin.html", "/sitemap/", "/newsletter/", "https://eichendorff21.de", "/teaserliste/1_Presseschauen.html", "/archive/fl/5.html", "/suche", "/werbung-mediadaten/werben-beim-perlentaucher.html", "/essay/perlentaucher-debatte-literaturkritik-im-netz.html", "/essay/aufruhr-im-zwischenreich-teil-1.html?highlight=", "/essay/monotheismus-debatte-im-perlentaucher.html", "/essay/beschneidungsdebatte.html", "/essay/islam-in-europa-chronologie-der-debatte.html", "/link-des-tages/der-karikaturenstreit-eine-europaeische-presseschau.html", "/link-des-tages/inhaltsverzeichnis-zur-walser-affaere-beim-perlentaucher.html", "/link-des-tages/links-und-hintergruende-zum-attentat-am-11-september.html", "/fallende-blaetter/uebersicht.html", "/ptautor/goetz-aly.html", "/ptautor/ilja-braun.html", "/ptautor/pascal-bruckner.html", "/ptautor/thierry-chervel.html", "/ptautor/thekla-dannenberg.html", "/ptautor/daniele-dellagli.html", "/ptautor/lukas-foerster.html", "/ptautor/thomas-groh.html", "/ptautor/andre-glucksmann.html", "/ptautor/juergen-habermas.html", "/ptautor/necla-kelek.html", "/ptautor/georg-klein.html", "/ptautor/ekkehard-knoerer.html", "/ptautor/marie-luise-knott.html", "/ptautor/wolfgang-kraushaar.html", "/ptautor/matthias-kuentzel.html", "/ptautor/eva-quistorp.html", "/ptautor/anja-seeliger.html", "/ptautor/wolfgang-ullrich.html", "/ptautor/martin-vogel.html", "/ptautor/arno-widmann.html", "/ptautor/ruediger-wischenbart.html", "/ptautoren/", "/9punkt/2021-11-05.html?r=print", "#", "/9punkt/2021-11-05.html#disqus_thread", "/archive/fl/5.html", "/efeu/2021-11-05.html", "#a84978", "#a84979", "#a84977", "#a84981", "#a84980", "/nsuche?q=Kathleen+Stock&search_type=4", "https://www.bbc.com/news/education-59148324", "https://twitter.com/Docstockk?ref_src=twsrc%5Etfw", "https://twitter.com/Emmabarnett?ref_src=twsrc%5Etfw", "https://t.co/mz4H8FwEUE", "https://t.co/DgVd93eF6l", "https://twitter.com/BBCWomansHour/status/1455838464801394688?ref_src=twsrc%5Etfw", "https://www.woz.ch/2144/essay/der-kurze-weg-von-der-lappalie-zur-cancel-culture", "https://www.zeit.de/wissen/2021-11/coronavirus-neuinfektionen-rki-gesundheitsaemter-hoechstwert-vierte-welle", "/9punkt/sw/gesellschaft.html", "/stichwort/stock-kathleen.html", "/stichwort/cancel-culture.html", "/stichwort/corona.html", "/stichwort/meinungsfreiheit.html", "/stichwort/impfen.html", "/stichwort/gender.html", "/stichwort/gesundheitsaemter.html", "/stichwort/inzidenzen.html", "/stichwort/soziale-medien.html", "/stichwort/robert-koch-institut.html", "/stichwort/daub-adrian.html", "/stichwort/social-media.html", "#top", "/9punkt/2021-11-04.html?highlight=Philipp+Oswalt#a84969", "https://m.faz.net/aktuell/feuilleton/humboldt-forum-enthuellungen-ueber-grossspender-schaden-dem-ruf-17618427.amp.html", "https://www.tagesspiegel.de/kultur/nach-kritik-an-grossspender-boedecker-humboldt-forum-entfernt-tafel-fuer-antidemokraten/27770424.html", "/9punkt/sw/kulturpolitik.html", "/stichwort/oswalt-philipp.html", "/stichwort/berliner-stadtschloss.html", "/stichwort/humboldt-forum.html", "/stichwort/preussen.html", "/stichwort/boedecker-ehrhardt.html", "#top", "/werbung-mediadaten/werben-beim-perlentaucher.html", "/9punkt/sw/politik.html", "/stichwort/china.html", "/stichwort/internetzensur.html", "/stichwort/peng-shuai.html", "#top", "https://www.fgz-risc.de/detail?tx_news_pi1%5Baction%5D=detail&tx_news_pi1%5Bcontroller%5D=News&tx_news_pi1%5Bnews%5D=177&cHash=9c4ff9726da25cd7ffc1196fd76069ce", "/9punkt/sw/medien.html", "/stichwort/journalismus.html", "/stichwort/schwilden-frederic.html", "#top", "/9punkt/sw/europa.html", "/stichwort/kavala-osman.html", "/stichwort/europarat.html", "/stichwort/mumay-buelent.html", "#top", "#a84978", "#a84979", "#a84977", "#a84981", "#a84980", "/efeu/2021-11-05.html", "//disqus.com/?ref_noscript", "#", "/9punkt/2021-11-04.html", "/9punkt/2021-11-06.html", "#", "/9punkt/2021-11-05.html?r=print", "#", "/9punkt/2023-01.html", "/9punkt/2023-02.html", "/9punkt/2023-03.html", "/9punkt/2023-04.html", "/9punkt/2023-05.html", "/9punkt/2023-06.html", "/9punkt/2023-07.html", "/9punkt/2023-08.html", "/9punkt/2023-09.html", "/9punkt/2023-10.html", "/9punkt/2022-01.html", "/9punkt/2022-02.html", "/9punkt/2022-03.html", "/9punkt/2022-04.html", "/9punkt/2022-05.html", "/9punkt/2022-06.html", "/9punkt/2022-07.html", "/9punkt/2022-08.html", "/9punkt/2022-09.html", "/9punkt/2022-10.html", "/9punkt/2022-11.html", "/9punkt/2022-12.html", "/archive/fl/5.html", null, "#", "https://steadyhq.com/de/perlentaucher", "/mein/support", "/stichwort/afd.html", "/stichwort/angriff-der-hamas-auf-israel-2023.html", "/stichwort/antisemitismus.html", "/stichwort/bds.html", "/stichwort/diversitaet.html", "/stichwort/frankfurter-buchmesse.html", "/stichwort/frankfurter-buchmesse-2023.html", "/stichwort/hamas.html", "/stichwort/israel.html", "/stichwort/kermani-navid.html", "/stichwort/meier-waltraud.html", "/stichwort/polen.html", "/stichwort/rassismus.html", "/stichwort/scorsese-martin.html", "/stichwort/wahlen-in-polen.html", "/fotolot", "/fotolot/ueber-die-buerokratisierung-des-fotografiebetriebs-in-deutschland.html", "/fotolot/ueber-die-eroeffnungsausstellung-des-foto-arsenals-in-wien-mit-fotografien-von-gundula-schulze-eldowy-und-mari-katayama.html", "/fotolot/ein-rundgang-durch-sommerliche-fotografie-ausstellungen.html", "/werbung-mediadaten/werben-beim-perlentaucher.html", "/9punkt/2023-10-26.html#comment-9909058272", "/9punkt/2023-10-26.html#comment-9909058272", "/9punkt/2023-10-25.html#comment-9908522228", "/9punkt/2023-10-25.html#comment-9908522228", "/9punkt/2023-10-24.html#comment-9906533149", "/9punkt/2023-10-24.html#comment-9906533149", "/9punkt/2023-10-24.html#comment-9906533149", "/9punkt/2023-10-24.html#comment-9906533149", "/9punkt/2023-10-24.html#comment-9906533149", "/9punkt/2023-10-24.html#comment-9906533149", "/", "/teaserliste/1_Presseschauen.html", "/teaserliste/2_Buecher.html", "/autoren/", "/stichwort/", "/teaserliste/6_Kolumnen.html", "/teaserliste/3_Magazin.html", "/teaserliste/9_Debatte.html", "/teaserliste/10_kino_tv.html", "/teaserliste/11_Post-aus.html", "/werbung-mediadaten/werben-beim-perlentaucher.html", "/teaserliste/4_Service.html", "/teaserliste/12_Ueber-Uns.html", "/newsletter", "/impressum-kontakt/impressum-kontakt.html", "/impressum-kontakt/datenschutzerklaerung-der-perlentaucher-medien-gmb-h.html", "https://eichendorff21.de"]}