{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://www.zqp.de/wp-content/uploads/ZQP_Bewegungsfoerderung_Intervention18.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "id": "PDF", "license": "PDF", "body": "PDF", "comments": "PDF", "commentsbody": "PDF", "raw_text": "PDF", "text": "Stand: Mai 2019  \u00b7 www.zqp.de/bewegungsfoerderung  \nKraft- und Funktionstraining bei \u00e4lteren \nMenschen mit Demenz \nKURZBESCHREIBUNG\nKraft- und Funktionstraining, psychosoziale, demenzspezifische \u00dcbungen sowie motorisch-kognitives Training zur F\u00f6rderung von \nAlltagsbewegungen und zur Verbesserung kognitiver Leistungen, des emotionalen Status, der Motivation und der Lebensqualit\u00e4t    \nVORAUSSETZUNGEN F\u00dcR TEILNEHMENDE\n k\u00f6rperlich  \nDie Teilnehmenden k\u00f6nnen\n psitzen\n pmit Hilfsmitteln aufstehen\n pmit Hilfsmitteln stehen\n pmit Hilfsmitteln mindestens 10 Meter gehen\n pDinge festhalten\n pDinge werfen/fangen kognitiv  \nDie Teilnehmenden k\u00f6nnen\n peinfache verbale Informationen verstehen\n pgezeigte \u00dcbungen nachmachen\n pleicht bis mittelschwer kognitiv beeintr\u00e4chtigt sein, z. B. \ndurch Demenz\nNicht empfohlen bei\n pschweren kognitiven Beeintr\u00e4chtigungen, z. B. schwerer \nDemenz \n pstarken Verhaltensauff\u00e4lligkeiten, z. B. Aggressivit\u00e4t\nANFORDERUNGEN AN DIE PFLEGEEINRICHTUNG\n Personal  \n pFachkraft, z. B. Sportwissenschaftlerin bzw. -wissen -\nschaftler, \u00c4rztin bzw. Arzt, Lehrkraft f\u00fcr Sport und \nGymnastik, Fachkraft f\u00fcr Physio- oder Ergotherapie, \ngeschulte Pflegefachkraft mit Vorerfahrung \nund\n pHilfskraft Raum und Material  \n pGruppenraum oder Gymnastikraum \n pSt\u00fchle als Sitzgelegenheit und f\u00fcr einfachen oder \ndoppelten Stuhlkreis \nKrafttraining\n pKraftmaschinen  oder\n pKleinger\u00e4te, z. B. Gewichtsmanschetten, Hanteln, \nGummitubes\nFunktionstraining \n pverschiedene Materialien als Hindernisse und zur \nGestaltung verschiedener Untergr\u00fcnde\n pB\u00e4lle oder Luftballons DIE SELBSTST\u00c4NDIG   \nAUFSTEHEN UND GEHEN K\u00d6NNEN\nMIT   \nKOGNITIVEN EINSCHR\u00c4NKUNGENF\u00dcR BEWOHNERINNEN UND BEWOHNER  \nZQP-\u00dcBERSICHT   BEWEGUNGSF\u00d6RDERUNG IN DER STATION\u00c4REN PFLEGEFortsetzung: Kraft- und Funktionstraining bei \u00e4lteren Menschen mit Demenz\nStand: Mai 2019  \u00b7 www.zqp.de/bewegungsfoerderung  DURCHF\u00dcHRUNG\n  Gruppengr\u00f6\u00dfe   \n pvier bis sechs Personen  Zeitumfang und H\u00e4ufigkeit  \n pcirca 120 Minuten  \n pzweimal w\u00f6chentlich f\u00fcr mindestens drei Monate\n Ablauf    \nHauptteil 1.  Progressives Kraft- und Funktionstraining: z. B. mit Kniebeugen, Zehenstand und H\u00fcftbeugung trainieren, \nTrainingsintensit\u00e4t etwa 60 bis 80 Prozent der Maximalkraft der Teilnehmenden, im Trainingsverlauf \nanpassen und steigern, wenn mit Gewicht drei Serien von zehn bis 15 Wiederholungen m\u00f6glich sind\n2.  Schulung motorisch-kognitiver Leistungen: z. B. gehen und dazu in Zweier-Schritten vorw\u00e4rts z\u00e4hlen, bei \nsicherer Beherrschung Anforderungen erh\u00f6hen, z. B. parallel in Dreier-Schritten r\u00fcckw\u00e4rts z\u00e4hlen \n3.  Demenzspezifische, psychosoziale \u00dcbungen: motorische Handlungen h\u00e4ufig wiederholen, Schwierigkeits -\ngrad behutsam steigern, zum Motivieren kleine Trainingsfortschritte stetig betonen, mit Hilfe demenz -\nspezifischer verbaler und non-verbaler Techniken anleiten\n Weitere Informationen zur Durchf\u00fchrung   \n pWebseite: www.bewegung-bei-demenz.de\n pDarstellung der \u00dcbungen: Schwenk et al. (2008), Schwenk (2011) \u2013 siehe Literaturhinweise unten.\nHINWEISE ZUR WIRKSAMKEIT\nDas Bewegungsprogramm wurde in einer randomisiert kontrollierten Studie mit 122 demenzerkrankten Personen (Durch -\nschnittsalter 82 Jahre) wissenschaftlich evaluiert (Schwenk, 2011). Sowohl motorische als auch funktionale Kompetenzen der \nTeilnehmenden verbesserten sich. Neben der Steigerung der Muskelkraft von Armen und Beinen wurden auch Balance, Gehen, \nAufstehen und Treppensteigen sowie die allgemeine Bewegungsqualit\u00e4t gef\u00f6rdert. Gleichzeitig wurden auch Verbesserungen \nder motorisch-kognitiven Komplexleistungen nachgewiesen. Alle Trainingseffekte waren auch noch drei Monate nach Ende des \nProgrammes zu beobachten. Das Training gilt insgesamt als sehr sicher f\u00fcr demenzerkrankte Personen. Im gesamten Beobachtungs -\nzeitraum wurden keine trainingsspezifischen negativen Effekte festgestellt.  \nLITERATUR\nSchwenk, M. (2011). Entwicklung und Evaluation eines Trainingsprogramms zur Verbesserung von motorischen Leistungen \nund Dual-Task-Leistungen bei geriatrischen Patienten mit leichter bis mittelschwerer demenzieller Erkrankung \u2013 eine rando -\nmisierte kontrollierte Studie. Dissertation. Universit\u00e4t Heidelberg. http://archiv.ub.uni-heidelberg.de/volltextserver/11970/1/\nDISPUTATION_FERTIG_13.05.11.pdf [letzter Zugriff: 16.04.2019]\nSchwenk, M., & Hauer, K. (2014). K\u00f6rperliches Training bei Demenz. In: Baden-W\u00fcrttemberg Stiftung (Hrsg.). Training bei Demenz. \nDokumentation zum Kongress. www.bwstiftung.de/uploads/tx_news/BWS_TrainingDemenz_Publikation_final_01.pdf [letzter \nZugriff: 16.04.2019]\nSchwenk, M., Oster, P ., & Hauer, K. (2008). Kraft- und Funktionstraining bei \u00e4lteren Menschen mit dementieller Erkrankung. \nPraxis Physiotherapie, 2006(2), 59-65. www.bewegung-bei-demenz.de/sites/default/files/dokumente/Kraft_und_Funktions -\ntraining_bei_aelteren_Menschen_mit_demenzieller_Erkrankung.pdf [letzter Zugriff: 16.04.2019]\nSchwenk, M., Zieschang, T., Oster, P ., & Hauer, K. (2010). Dual-task performances can be improved in patients with dementia: a \nrandomized controlled trial. Neurology, 74(24), 1961-1968.\nLemke, N.C., Werner, C., Wiloth, S., Oster, P ., Bauer, J.M. & Hauer, K. (2018). Transferability and Sustainability of Motor-Cognitive \nDual-Task Training in Patients with Dementia: A Randomized Controlled Trial. Gerontology, 1-16.\nZieschang, T., Schwenk, M., Becker, C., Uhlmann, L., Oster, P . & Hauer, K. (2017). Falls and Physical Activity in Persons With Mild to \nModerate Dementia Participating in an Intensive Motor Training. Alzheimer Disease & Associated Disorders, 31(4), 307-314.\n  BEWEGUNGSF\u00d6RDERUNG IN DER STATION\u00c4REN PFLEGE", "language": "PDF", "image": "PDF", "pagetype": "PDF", "links": "PDF"}