{"title": "Impfpflicht ist rechtens, in Dolomiten vom 10. April 2021, S. 4", "author": "Gabriel N Toggenburg", "url": "https://www.academia.edu/46590045/Impfpflicht_ist_rechtens_in_Dolomiten_vom_10_April_2021_S_4", "hostname": "academia.edu", "description": "Impfpflicht ist rechtens, in Dolomiten vom 10. April 2021, S. 4", "sitename": "(PDF) Impfpflicht ist rechtens, in Dolomiten vom 10. April 2021, S. 4 | Gabriel N. Toggenburg", "date": "2021-04-11", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Academia.edu uses cookies to personalize content, tailor ads and improve the user experience.\nBy using our site, you agree to our collection of information through the use of cookies.\nTo learn more, view our\n[Privacy Policy.](https://www.academia.edu/privacy)\nAcademia.edu no longer supports Internet Explorer.\nTo browse Academia.edu and the wider internet faster and more securely, please take a few seconds to\n[upgrade your browser](https://www.academia.edu/upgrade-browser).\nIm Dezember wurden VAERS 3.916 unerw\u00fcnschte Ereignisse im Zusammenhang mit COVID-Impfstoffen gemeldet, darunter 13 Todesf\u00e4lle. Je mehr unerw\u00fcnschte Ereignisse auftreten-von lebensbedrohlicher Anaphylaxie bis hin zum Tod-, desto schwieriger wird es, die experimentellen Injektionen zu \"verkaufen\". Gesundheit kann keiner sich erkaufen! Gesundheit ist ein Gut das nur durch richtige Lebensweise durch Denken und Handeln erhalten bleibt und dem entsprechend auch wieder kehren kann. Vor 19 Jahren 2002 stand im D. \u00c4rzteblatt: \"Das Ziel muss die Umwandlung aller Gesunden in Kranke sein\". Wie ist das M\u00f6glich? Es ist offensichtlich mehr als eine Plandemie! Informieren sie Sich was der Boschafter der physisch, lebenden Erde zu dem Thema sagt und welche alternativen es gibt. Ab Seite 15 in diesen Aufsatz informiert der Botschafter der physisch, lebenden Erde \u00fcber : Gegen das Licht - die Urkraft, Aller Leben - kann keiner K\u00e4mpfen. Jeder K\u00e4mpfer - k\u00e4mpft gegen sein Spiegelbild, seiner Angst. Wir d\u00fcrfen die elementare Urkraft wieder im WIR-Bewusstsein f\u00fchlen, erleben und genie\u00dfen.\nIn verschiedenen europ\u00e4ischen L\u00e4ndern sind zahlreiche Impfungen weiterhin zwingend vorgeschrieben - im Gegensatz zur Schweiz, wo aber die M\u00f6glichkeit eines Impfobligatoriums ebenfalls gesetzlich vorgesehen ist. Dass der Widerstand gegen solche Vorschriften w\u00e4chst, wird auf Seiten der \u00c4rzteschaft oft mit der (impfbedingten) Abnahme zahlreicher Infektionskrankheiten und entsprechend reduziertem Risikobewusstsein erkl\u00e4rt. Entgegen dieser Annahme zeigt der Aufsatz im ersten Teil, dass die heftige Ablehnung von Impfungen fast so alt ist wie die Impfung selbst, und dass die zwangsweise Immunisierung schon mit Verweis auf die pers\u00f6nliche Freiheit und die Freiheit der Familie abgelehnt wurde, bevor diese als Grundrechte konstituiert waren. Anschliessend wird die Zul\u00e4ssigkeit eines Impfzwangs aus heutiger rechtlicher Sicht untersucht. Dabei argumentiert der Autor, dass die Schwelle zu einer zwangsweisen Impfung sehr hoch ist, insbesondere mit Bezug auf die Verh\u00e4ltnism\u00e4ssigkeit einer solchen Massnahme. Bisher wurde aber insbesondere den grund- und menschenrechtliehen Argumenten, die f\u00fcr die Zul\u00e4ssigkeit eines Impfzwanges sprechen k\u00f6nnten, zu wenig Gewicht einger\u00e4umt. In diesem Zusammenhang wird auch die Frage des Expertenturns und der Solidarit\u00e4t thematisiert.\nEinschneidende Ma\u00dfnahmen. Pockenschutzimpfung und traditionale Gesellschaft im W\u00fcrttemberg des fr\u00fchen 19. Jahrhunderts.\n1998 \u2022\nBundesgesundheitsblatt, Gesundheitsforschung, Gesundheitsschutz\n2008 \u2022\nVaccinations are among the most effective and cost-effective means to prevent serious infectious diseases. Actual vaccination rates, however, still fall short of their full potential to reduce morbidity and mortality both in industrialized and low-income countries. Therefore, strategies to increase immunization rates are ethically and economically mandated, raising the following ethical issue: To what extent is it ethically appropriate to restrict individual autonomy by compulsory immunization requirements in order to achieve a sufficient collective protection of the community? Restrictions of individual autonomy are ethically justified if the following five conditions are met: (1) proven benefit, (2) favourable benefit-risk-ratio, (3) acceptable cost-benefit ratio, (4) as little restrictions as possible and (5) fair and transparent decision procedures. Depending on how far these five criteria are met, different strengths of recommendation result for each specific immunization progr...\nMPH thesis\n2021 \u2022\nIn der Analyse geht es um die gegenw\u00e4rtige politische Verfassung des Regierungslagers und der Opposition in Polen. Es w\u00fcrde den Fortbestand und die Integrit\u00e4t der Regierungskoalition beg\u00fcnstigen, wenn Pr\u00e4sident Andrzej Duda den bisherigen Stil seiner Amtsaus\u00fcbung fortsetzt. Das hei\u00dft, dass er seine Aktivit\u00e4ten den politischen Interessen seines Lagers unterordnet. Das Jahr 2021 begann jedoch mit einem Veto des Pr\u00e4sidenten. Hinzu kommen Spannungen in der Regierungskoalition der Vereinigten Rechten (Zjednoczona Prawica). Die Oppositionsparteien haben zurzeit kein ausformuliertes politisches Programm, das eine Alternative zum Regierungsprogramm sein k\u00f6nnte. Die Gesellschaft braucht jedoch Alternativen, was die Wahlergebnisse der Pr\u00e4sidentenwahlen sowie die gro\u00dfen Stra\u00dfenproteste im Jahr 2020 zeigen. Da ein Regierungswechsel in einem demokratischen Land mittels Wahlen stattfindet, kann die Institutionalisierung der gesellschaftlichen Protestenergie oder die Bildung eines B\u00fcndnisses der Protestierenden mit den bestehenden Parteien eine Voraussetzung f\u00fcr eine Ver\u00e4nderung in Polen sein.\nDies ist eine Sammelmappe die Kursteilnehmer unentgeltlich und zu nicht gewerblichen Zwecken zur Verf\u00fcgung gestellt wird. Sie besteht aus Beitr\u00e4gen die im Jahrbuch f\u00fcr Europ\u00e4ische Integration ver\u00f6ffentlicht wurden (Nomos Verlag, herausgegeben von den Professoren Weidenfeld und Wessels; online zug\u00e4nglich unter http://wissen\u2010europa.de/). .\nMonatsschrift Kinderheilkunde\n2004 \u2022\nLoading Preview\nSorry, preview is currently unavailable. You can download the paper by clicking the button above.\nZeitschrift f\u00fcr Rheumatologie\n2007 \u2022\nWiener klinische Wochenschrift\n2013 \u2022\nStudien zur Religionsfreiheit / Studies in Religious Freedom\n2019 \u2022\nBundesgesundheitsblatt-gesundheitsforschung-gesundheitsschutz\n2009 \u2022\n2017 \u2022\n2002 \u2022\nApothekenmagazin\n2003 \u2022\nEthik in der Medizin\n2010 \u2022\njunge Welt\n2021 \u2022\n2019 \u2022\n\u2026 -Kommission des deutschen Bundestages: Recht und \u2026\n2001 \u2022\nMedizin und Ethik in Zeiten von Corona\n2020 \u2022\nM\u00e4rtyrer 2007: Das Jahrbuch f\u00fcr Christenverfolgung\nISS-Aktuell\n2021 \u2022\nSchutzpflichten und die horizontale Wirkung von Grundrechten in der Verfassung Georgiens vom 24. August 1995\n2010 \u2022\n2010 \u2022\n2009 \u2022\nBundesgesundheitsblatt, Gesundheitsforschung, Gesundheitsschutz\n2010 \u2022\nEuropa und die Anthropologie seiner Politik, Hrgs. Ch. Bohr, Ch. Schmitz\n2016 \u2022", "language": null, "image": "http://a.academia-assets.com/images/open-graph-icons/fb-paper.gif", "pagetype": "article", "links": ["https://www.academia.edu/privacy", "https://www.academia.edu/upgrade-browser", "javascript:void(0)", "https://www.academia.edu/signup", "https://www.academia.edu/", "https://www.academia.edu/login", "https://www.academia.edu/signup", "https://www.academia.edu/login", "https://www.academia.edu/signup", "https://www.academia.edu/Jobs", "https://www.academia.edu/about", "https://www.academia.edu/press", "https://medium.com/@academia", "https://www.academia.edu/Directory/People", "https://www.academia.edu/Directory/Papers", "https://www.academia.edu/terms", "https://www.academia.edu/privacy", "https://www.academia.edu/copyright", "https://www.academia.edu/hiring", "https://support.academia.edu/", "https://www.academia.edu/attachments/66238141/download_file?st=MTY5ODQ0Mjc3NywyMTcuMjM4LjEzNi4xNzY%3D&s=swp-splash-paper-cover", "https://uni-graz.academia.edu/GabrielToggenburg", "https://www.academia.edu/44917047/Bereits_2002_stand_im_D_%C3%84rzteblatt_Das_Ziel_muss_die_Umwandlung_aller_Gesunden_in_Kranke_sein_Jetzt_Impftote_und_Impfsch%C3%A4den_Was_Wettbewerb_mit_Geld_aus_gesunden_Leben_macht_", "https://independent.academia.edu/BotschafterHenning", "https://www.academia.edu/44917047/Bereits_2002_stand_im_D_%C3%84rzteblatt_Das_Ziel_muss_die_Umwandlung_aller_Gesunden_in_Kranke_sein_Jetzt_Impftote_und_Impfsch%C3%A4den_Was_Wettbewerb_mit_Geld_aus_gesunden_Leben_macht_", "https://www.academia.edu/31987238/Impfung_und_Impfzwang_zwischen_pers%C3%B6nlicher_Freiheit_und_Schutz_der_%C3%B6ffentlichen_Gesundheit_136_I_Zeitschrift_f%C3%BCr_Schweizerisches_Recht_2017_87_114", "https://unizh.academia.edu/LorenzLanger", "https://www.academia.edu/31987238/Impfung_und_Impfzwang_zwischen_pers%C3%B6nlicher_Freiheit_und_Schutz_der_%C3%B6ffentlichen_Gesundheit_136_I_Zeitschrift_f%C3%BCr_Schweizerisches_Recht_2017_87_114", "https://www.academia.edu/43510029/Lob_f%C3%BCr_Millers_Review_of_Critical_Vaccine_Studies_400_wichtige_wissenschaftliche_Papiere_zusammengefasst_f%C3%BCr_Eltern_und_Forscher", "https://independent.academia.edu/PeterNordmann", "https://www.academia.edu/43510029/Lob_f%C3%BCr_Millers_Review_of_Critical_Vaccine_Studies_400_wichtige_wissenschaftliche_Papiere_zusammengefasst_f%C3%BCr_Eltern_und_Forscher", "https://www.academia.edu/45131859/Einschneidende_Ma%C3%9Fnahmen_Pockenschutzimpfung_und_traditionale_Gesellschaft_im_W%C3%BCrttemberg_des_fr%C3%BChen_19_Jahrhunderts", "https://unibas.academia.edu/EWolff", "https://www.academia.edu/45131859/Einschneidende_Ma%C3%9Fnahmen_Pockenschutzimpfung_und_traditionale_Gesellschaft_im_W%C3%BCrttemberg_des_fr%C3%BChen_19_Jahrhunderts", "https://www.academia.edu/22272685/_Vaccination_programs_between_individual_autonomy_and_common_welfare_", "https://independent.academia.edu/GeorgMarckmann", "https://www.academia.edu/22272685/_Vaccination_programs_between_individual_autonomy_and_common_welfare_", "https://www.academia.edu/2210809/Ethische_Implikation_bei_der_Bek%C3%A4mpfung_von_Infektionskrankheiten_Das_Beispiel_der_Impf_Priorisierung_in_Berlin_w%C3%A4hrend_derH1N1_Pandemie", "https://independent.academia.edu/JasperLittmann", "https://www.academia.edu/2210809/Ethische_Implikation_bei_der_Bek%C3%A4mpfung_von_Infektionskrankheiten_Das_Beispiel_der_Impf_Priorisierung_in_Berlin_w%C3%A4hrend_derH1N1_Pandemie", "https://www.academia.edu/45514679/Die_innenpolitische_Situation_in_Polen_um_die_Jahreswende_2020_21", "https://uw.academia.edu/EwaMarciniak", "https://www.academia.edu/45514679/Die_innenpolitische_Situation_in_Polen_um_die_Jahreswende_2020_21", "https://www.academia.edu/44335921/Corona_Journal_Seuchengeschichte_in_Objekten", "https://meduniwien.academia.edu/MonikaAnkele", "https://www.academia.edu/44335921/Corona_Journal_Seuchengeschichte_in_Objekten", "https://www.academia.edu/28631506/Wie_hielt_es_die_Europ%C3%A4ische_Union_mit_den_Menschenrechten_im_letzten_Jahrzehnt_2005_2015", "https://uni-graz.academia.edu/GabrielToggenburg", "https://www.academia.edu/28631506/Wie_hielt_es_die_Europ%C3%A4ische_Union_mit_den_Menschenrechten_im_letzten_Jahrzehnt_2005_2015", "https://www.academia.edu/17519648/Varizellen_und_Varizellenimpfung", "https://independent.academia.edu/MKnuf", "https://www.academia.edu/17519648/Varizellen_und_Varizellenimpfung", "https://www.academia.edu/29395949/Impfungen_bei_rheumatischen_Erkrankungen_des_Kindes_und_Jugendalters", "https://independent.academia.edu/MartinaNiewerth", "https://independent.academia.edu/WSingendonk", "https://www.academia.edu/29395949/Impfungen_bei_rheumatischen_Erkrankungen_des_Kindes_und_Jugendalters", "https://www.academia.edu/34890106/Das_Impfparadogma_und_m%C3%B6gliche_Auswege_The_Vaccination_Paradogma_and_Feasible_Solutions", "https://independent.academia.edu/StephanHeinrichNolte", "https://www.academia.edu/34890106/Das_Impfparadogma_und_m%C3%B6gliche_Auswege_The_Vaccination_Paradogma_and_Feasible_Solutions", "https://www.academia.edu/5897201/Johann_Gottfried_Bremser_1767_1827_und_die_Kuhpockenimpfung", "https://nhm-wien.academia.edu/ChristophH%C3%B6rweg", "https://nhm-wien.academia.edu/HelmutSattmann", "https://www.academia.edu/5897201/Johann_Gottfried_Bremser_1767_1827_und_die_Kuhpockenimpfung", "https://www.academia.edu/18061515/Russland_und_der_EGMR_Mitgliedschaft_mit_eigenen_Regeln", "https://uni-koln.academia.edu/CarolineGall", "https://www.academia.edu/18061515/Russland_und_der_EGMR_Mitgliedschaft_mit_eigenen_Regeln", "https://www.academia.edu/31590762/Denkanst%C3%B6sse_Perspektiven_auf_Flucht_und_Migration", "https://unisg.academia.edu/ClaudiaFranziskaBr%C3%BChwiler", "https://magicdean.academia.edu/MilenaHolzgang", "https://unisg.academia.edu/dirklehmkuhl", "https://independent.academia.edu/OliverDiggelmann", "https://www.academia.edu/31590762/Denkanst%C3%B6sse_Perspektiven_auf_Flucht_und_Migration", "https://www.academia.edu/35978054/%C3%87i%C3%A7ek_H%C3%BCseyin_I_2017_Islamische_Glaubensgemeinschaft_in_%C3%96sterreich_IGGi%C3%96_und_ihr_Bezug_zu_Liechtenstein_In_Liechtenstein_Institut_Hg_Islam_in_Liechtenstein_Demografische_Entwicklung_Vereinigungen_Wahrnehmungen_Herausforderungen_Bendern_Liechtenstein_Institut_S_113_117", "https://univie.academia.edu/H%C3%BCseyinCicek", "https://www.academia.edu/35978054/%C3%87i%C3%A7ek_H%C3%BCseyin_I_2017_Islamische_Glaubensgemeinschaft_in_%C3%96sterreich_IGGi%C3%96_und_ihr_Bezug_zu_Liechtenstein_In_Liechtenstein_Institut_Hg_Islam_in_Liechtenstein_Demografische_Entwicklung_Vereinigungen_Wahrnehmungen_Herausforderungen_Bendern_Liechtenstein_Institut_S_113_117", "https://www.academia.edu/41088683/Jahrbuch_Religionsfreiheit_2019", "https://uvt-ro.academia.edu/ThomasSchirrmacher", "https://independent.academia.edu/ChristofSauer", "https://www.academia.edu/41088683/Jahrbuch_Religionsfreiheit_2019", "https://www.academia.edu/23357341/Pr%C3%A4_und_postexpositionelle_Tollwutprophylaxe_beim_Menschen", "https://unibasel.academia.edu/USchaad", "https://www.academia.edu/23357341/Pr%C3%A4_und_postexpositionelle_Tollwutprophylaxe_beim_Menschen", "https://www.academia.edu/35978045/%C3%87i%C3%A7ek_H%C3%BCseyin_I_2017_Informationsboxen_Islam_In_Liechtenstein_Institut_Hg_Islam_in_Liechtenstein_Demografische_Entwicklung_Vereinigungen_Wahrnehmungen_Herausforderungen_Bendern_Liechtenstein_Institut_S_121_128", "https://univie.academia.edu/H%C3%BCseyinCicek", "https://www.academia.edu/35978045/%C3%87i%C3%A7ek_H%C3%BCseyin_I_2017_Informationsboxen_Islam_In_Liechtenstein_Institut_Hg_Islam_in_Liechtenstein_Demografische_Entwicklung_Vereinigungen_Wahrnehmungen_Herausforderungen_Bendern_Liechtenstein_Institut_S_121_128", "https://www.academia.edu/35978071/%C3%87i%C3%A7ek_H%C3%BCseyin_I_2017_Islam_und_Offene_Jugendarbeit_Liechtenstein_In_Liechtenstein_Institut_Hg_Islam_in_Liechtenstein_Demografische_Entwicklung_Vereinigungen_Wahrnehmungen_Herausforderungen_Bendern_Liechtenstein_Institut_S_109_110", "https://univie.academia.edu/H%C3%BCseyinCicek", "https://www.academia.edu/35978071/%C3%87i%C3%A7ek_H%C3%BCseyin_I_2017_Islam_und_Offene_Jugendarbeit_Liechtenstein_In_Liechtenstein_Institut_Hg_Islam_in_Liechtenstein_Demografische_Entwicklung_Vereinigungen_Wahrnehmungen_Herausforderungen_Bendern_Liechtenstein_Institut_S_109_110", "https://www.academia.edu/4845557/Durchf%C3%BChrung_von_Surveillanceprogrammen_zur_%C3%9Cberpr%C3%BCfung_der_Wirksamkeit_von_Impfprogrammen_am_Beispiel_von_Haemophilus_influenzae_Typ_b_und_Varizellen", "https://independent.academia.edu/DassK", "https://www.academia.edu/4845557/Durchf%C3%BChrung_von_Surveillanceprogrammen_zur_%C3%9Cberpr%C3%BCfung_der_Wirksamkeit_von_Impfprogrammen_am_Beispiel_von_Haemophilus_influenzae_Typ_b_und_Varizellen", "https://www.academia.edu/34905494/EU_Politik_in_Krisenzeiten_Krisenmanagement_und_Integrationsdynamik_der_Europ%C3%A4ischen_Union", "https://idos-research.academia.edu/WulfReiners", "https://www.academia.edu/34905494/EU_Politik_in_Krisenzeiten_Krisenmanagement_und_Integrationsdynamik_der_Europ%C3%A4ischen_Union", "https://www.academia.edu/24161729/Sind_Masern_in_Deutschland_noch_ein_Problem_Ergebnisse_des_bundesweiten_laborgest%C3%BCtzten_Masernsentinels", "https://independent.academia.edu/AnetteSiedler", "https://www.academia.edu/24161729/Sind_Masern_in_Deutschland_noch_ein_Problem_Ergebnisse_des_bundesweiten_laborgest%C3%BCtzten_Masernsentinels", "https://www.academia.edu/10068803/Fritz_Krafft_Eva_Maria_Henig_Pockenimpfstoffe_in_Deutschland_In_Pharmazeutische_Zeitung_144_1999_S_3005_3012_und_3734", "https://independent.academia.edu/FritzKrafft", "https://www.academia.edu/10068803/Fritz_Krafft_Eva_Maria_Henig_Pockenimpfstoffe_in_Deutschland_In_Pharmazeutische_Zeitung_144_1999_S_3005_3012_und_3734", "https://www.academia.edu/40870476/Fritz_Krafft_u_Eva_Maria_Henig_Die_lange_Geschichte_der_Pockenimpfstoffe_in_Deutschland_Teil_I_II_in_Apothekenmagazin_21_2003_Nr_11_8_14_22_2004_Nr_3_40_47", "https://independent.academia.edu/FritzKrafft", "https://www.academia.edu/40870476/Fritz_Krafft_u_Eva_Maria_Henig_Die_lange_Geschichte_der_Pockenimpfstoffe_in_Deutschland_Teil_I_II_in_Apothekenmagazin_21_2003_Nr_11_8_14_22_2004_Nr_3_40_47", "https://www.academia.edu/43524476/Entwarnung_30_Fakten_zu_Covid_19_von_Swiss_Policy_Research_SPR_", "https://independent.academia.edu/BotschafterHenning", "https://www.academia.edu/43524476/Entwarnung_30_Fakten_zu_Covid_19_von_Swiss_Policy_Research_SPR_", "https://www.academia.edu/22272634/Pr%C3%A4ventionsma%C3%9Fnahmen_im_Spannungsfeld_zwischen_individueller_Autonomie_und_allgemeinem_Wohl", "https://independent.academia.edu/GeorgMarckmann", "https://www.academia.edu/22272634/Pr%C3%A4ventionsma%C3%9Fnahmen_im_Spannungsfeld_zwischen_individueller_Autonomie_und_allgemeinem_Wohl", "https://www.academia.edu/32552769/Mein_Kampf_ums_Recht_My_Struggle_for_Law_", "https://independent.academia.edu/BahmanSamadi", "https://www.academia.edu/32552769/Mein_Kampf_ums_Recht_My_Struggle_for_Law_", "https://www.academia.edu/45596453/Im_kalten_Licht_der_Theorie_Wolfgang_Fritz_Haug_zum_85_Geburtstag_The_Cold_Light_of_Theory_For_W_F_Haug_on_the_occasion_of_his_85th_birthday_", "https://rosalux.academia.edu/IngarSolty", "https://www.academia.edu/45596453/Im_kalten_Licht_der_Theorie_Wolfgang_Fritz_Haug_zum_85_Geburtstag_The_Cold_Light_of_Theory_For_W_F_Haug_on_the_occasion_of_his_85th_birthday_", "https://www.academia.edu/43807670/Monitoring_zur_Gleichbehandlung_von_Sinti_und_Roma_und_zur_Bek%C3%A4mpfung_von_Antiziganismus_Besch%C3%A4ftigung_Bildung_Gesundheit_Wohnen_Hrsg_", "https://unmsm.academia.edu/GuillermoRuizTorres", "https://www.academia.edu/43807670/Monitoring_zur_Gleichbehandlung_von_Sinti_und_Roma_und_zur_Bek%C3%A4mpfung_von_Antiziganismus_Besch%C3%A4ftigung_Bildung_Gesundheit_Wohnen_Hrsg_", "https://www.academia.edu/4595602/Von_Kaczynski_zu_Tusk_eine_deutsch_polnische_Tragoedie", "https://ibei.academia.edu/AdamHolesch", "https://www.academia.edu/4595602/Von_Kaczynski_zu_Tusk_eine_deutsch_polnische_Tragoedie", "https://www.academia.edu/289277/Folgen_Der_Anwendung_Genetischer_Diagnostik_F%C3%BCr_Behinderte_Menschen", "https://ucalgary.academia.edu/GregorWolbring", "https://www.academia.edu/289277/Folgen_Der_Anwendung_Genetischer_Diagnostik_F%C3%BCr_Behinderte_Menschen", "https://www.academia.edu/44614331/Verantwortung_und_Ethik_in_Zeiten_von_Corona", "https://witten-school.academia.edu/MartinWoesler", "https://www.academia.edu/44614331/Verantwortung_und_Ethik_in_Zeiten_von_Corona", "https://www.academia.edu/10737700/_Wer_in_der_T%C3%BCrkei_Christ_ist_zahlt_einen_Preis_daf%C3%BCr_Christliche_Minderheiten_in_der_Republik_T%C3%BCrkei", "https://independent.academia.edu/TessaHofmann", "https://www.academia.edu/10737700/_Wer_in_der_T%C3%BCrkei_Christ_ist_zahlt_einen_Preis_daf%C3%BCr_Christliche_Minderheiten_in_der_Republik_T%C3%BCrkei", "https://www.academia.edu/14484633/Der_Markt_der_Leiden_das_Menschenrecht_auf_Entsch%C3%A4digung_und_die_Kategorie_des_Opfers_Ein_Problemaufriss", "https://uzh.academia.edu/SvenjaGoltermann", "https://www.academia.edu/14484633/Der_Markt_der_Leiden_das_Menschenrecht_auf_Entsch%C3%A4digung_und_die_Kategorie_des_Opfers_Ein_Problemaufriss", "https://www.academia.edu/45124842/INSTITUT_F%C3%9CR_STRATEGIE_UND_SICHERHEIISS_AKTUELL_GLOBALE_AKTEURE_UND_INTERNATIONALE_ORGANISATIONEN_ZUR_STRATEGISCHEN_LAGE", "https://bmlv.academia.edu/WalterPosch", "https://www.academia.edu/45124842/INSTITUT_F%C3%9CR_STRATEGIE_UND_SICHERHEIISS_AKTUELL_GLOBALE_AKTEURE_UND_INTERNATIONALE_ORGANISATIONEN_ZUR_STRATEGISCHEN_LAGE", "https://www.academia.edu/5768918/Gemeinsames_Organ_Verband_energetische_Therapie_Schweiz_www_vet_int_ch", "https://cessind.academia.edu/AshjoPaya", "https://www.academia.edu/5768918/Gemeinsames_Organ_Verband_energetische_Therapie_Schweiz_www_vet_int_ch", "https://www.academia.edu/45500162/Regensburg_Haber_Ausgabe_33_2021", "https://tu-berlin.academia.edu/IhsanYeneroglu", "https://www.academia.edu/45500162/Regensburg_Haber_Ausgabe_33_2021", "https://www.academia.edu/38862045/Schutzpflichten_und_die_horizontale_Wirkung_von_Grundrechten_in_der_Verfassung_Georgiens_vom_24_August_1995", "https://seu-ge.academia.edu/AnnaPhirtskhalashvili", "https://www.academia.edu/38862045/Schutzpflichten_und_die_horizontale_Wirkung_von_Grundrechten_in_der_Verfassung_Georgiens_vom_24_August_1995", "https://www.academia.edu/5918144/Ansichten_und_Erfahrungswerte_%C3%BCber_die_Praxis_der_Fr%C3%BCherkennungs_und_Pr%C3%A4ventionsma%C3%9Fnahmen_von_Geb%C3%A4rmutterhalskrebs", "https://uni-due.academia.edu/SusannePickel", "https://www.academia.edu/5918144/Ansichten_und_Erfahrungswerte_%C3%BCber_die_Praxis_der_Fr%C3%BCherkennungs_und_Pr%C3%A4ventionsma%C3%9Fnahmen_von_Geb%C3%A4rmutterhalskrebs", "https://www.academia.edu/20324435/Monitoring_der_Zivilgesellschaft_zur_Umsetzung_der_Integrierten_Ma%C3%9Fnahmenpakete_zur_Integration_und_Teilhabe_der_Sinti_und_Roma_in_DEUTSCHLAND_2012_und_2013_Ed_", "https://upf.academia.edu/DIRKGEBHARDT", "https://unmsm.academia.edu/GuillermoRuizTorres", "https://www.academia.edu/20324435/Monitoring_der_Zivilgesellschaft_zur_Umsetzung_der_Integrierten_Ma%C3%9Fnahmenpakete_zur_Integration_und_Teilhabe_der_Sinti_und_Roma_in_DEUTSCHLAND_2012_und_2013_Ed_", "https://www.academia.edu/23103453/Novel_vaccination_concepts_on_the_basis_of_modern_insights_into_immunology_Neue_Impfstoffkonzepte_auf_Basis_moderner_Erkenntnisse_der_Immunologie", "https://independent.academia.edu/AlexanderVonGabain", "https://www.academia.edu/23103453/Novel_vaccination_concepts_on_the_basis_of_modern_insights_into_immunology_Neue_Impfstoffkonzepte_auf_Basis_moderner_Erkenntnisse_der_Immunologie", "https://www.academia.edu/16477523/_Low_influenza_vaccination_rates_among_healthcare_workers_Time_to_take_a_different_approach_", "https://independent.academia.edu/SabineWicker", "https://www.academia.edu/16477523/_Low_influenza_vaccination_rates_among_healthcare_workers_Time_to_take_a_different_approach_", "https://www.academia.edu/28305817/ZEIT_Wer_hat_Angst_vorm_schwarzen_Mann_2015", "https://ugent.academia.edu/MaybrittJillAlpes", "https://www.academia.edu/28305817/ZEIT_Wer_hat_Angst_vorm_schwarzen_Mann_2015", "https://www.academia.edu/28515951/Das_Recht_der_Europ%C3%A4ischen_Union_und_das_Rahmen%C3%BCbereinkommen_zum_Schutz_nationaler_Minderheiten", "https://uni-graz.academia.edu/GabrielToggenburg", "https://www.academia.edu/28515951/Das_Recht_der_Europ%C3%A4ischen_Union_und_das_Rahmen%C3%BCbereinkommen_zum_Schutz_nationaler_Minderheiten", "https://www.academia.edu/43384461/Demokratischer_Sommer_Demokratischer_Widerstand_Nr_9_herausgegeben_von_Anselm_Lenz_Batseba_Ndiaye_und_Hendrik_Sodenkamp_mit_Prof_Giorgio_Agamben", "https://hu-berlin.academia.edu/AlexanderHerda", "https://www.academia.edu/43384461/Demokratischer_Sommer_Demokratischer_Widerstand_Nr_9_herausgegeben_von_Anselm_Lenz_Batseba_Ndiaye_und_Hendrik_Sodenkamp_mit_Prof_Giorgio_Agamben", "https://www.academia.edu/29233441/La_R%C3%A9publique_gegen_Rasse", "https://hs-fulda.academia.edu/CengizBarskanmaz", "https://depauluniversity.academia.edu/EmiliaRoig", "https://www.academia.edu/29233441/La_R%C3%A9publique_gegen_Rasse", "https://www.academia.edu/37627632/Europ%C3%A4ische_Anthropologie_und_Europ%C3%A4ische_Politik", "https://uksw.academia.edu/PiotrMazurkiewicz", "https://uksw.academia.edu/MichalGierycz", "https://www.academia.edu/37627632/Europ%C3%A4ische_Anthropologie_und_Europ%C3%A4ische_Politik", "https://www.academia.edu/33890745/Meinungsfreiheit_und_Religion", "https://independent.academia.edu/AbdurrahmanKillibacak", "https://www.academia.edu/33890745/Meinungsfreiheit_und_Religion", "https://www.academia.edu/29432510/Ba_be", "https://independent.academia.edu/BushGeorgeW", "https://www.academia.edu/29432510/Ba_be", "https://www.academia.edu/Documents/in/European_Studies", "https://www.academia.edu/Documents/in/Vaccines", "https://www.academia.edu/about", "https://www.academia.edu/press", "https://medium.com/academia", "https://www.academia.edu/Directory/People", "https://www.academia.edu/Directory/Papers", "https://www.academia.edu/topics", "https://www.academia.edu/Jobs", "https://www.academia.edu/hiring", "https://support.academia.edu/", "https://www.academia.edu/Documents/in/Physics", "https://www.academia.edu/Documents/in/Chemistry", "https://www.academia.edu/Documents/in/Biology", "https://www.academia.edu/Documents/in/Health_Sciences", "https://www.academia.edu/Documents/in/Ecology", "https://www.academia.edu/Documents/in/Earth_Sciences", "https://www.academia.edu/Documents/in/Cognitive_Science", "https://www.academia.edu/Documents/in/Mathematics", "https://www.academia.edu/Documents/in/Computer_Science", "https://www.academia.edu/terms", "https://www.academia.edu/privacy", "https://www.academia.edu/copyright"]}