{"title": "Br\u00fcderlin Reha Zentrum G\u00f6ppingen:Der passende Therapeut - S\u00fcdwest Presse", "author": "S\u00fcdwest Presse Online-Dienste GmbH", "url": "https://sonderthemen.swp.de/wir-im-stauferland-31191/goeppingen/bruederlin-reha-therapeuten-team-goeppingen-bewegungsanalytiker-entspannungspaedagoge-113112", "hostname": "sonderthemen.swp.de", "description": "Therapeuten, Bewegungsanalytiker, Entspannungsp\u00e4dagogen und \u00c4rzte besch\u00e4ftigt Michael Br\u00fcderlin im Reha Zentrum in G\u00f6ppingen.", "sitename": "swp.de", "date": "2021-08-18", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Heute findet im Reha Zentrum Br\u00fcderlin die allj\u00e4hrliche Firmenfeier statt, denn Inhaber Michael Br\u00fcderlin, selbst Physiotherapeut mit Masterabschluss und Heilpraktiker f\u00fcr Physiotherapie, wei\u00df: Nur mit einem hoch motivierten und perfekt ausgebildeten Therapeutenteam lassen sich die Anspr\u00fcche, die er an sein Reha Zentrum stellt, erf\u00fcllen. \u201eIch m\u00f6chte mich mit der j\u00e4hrlichen Feier bei meinem Team bedanken, das jeden Tag mit h\u00f6chster Motivation f\u00fcr die Gesundheit unserer Patienten arbeitet. Manche sind schon 20 oder gar 25 Jahre dabei\u201c, sagt Br\u00fcderlin, der wohl zu den besten Arbeitgebern im Bereich der Physio- und Ergotherapie im Landkreis geh\u00f6rt.\nExperte seit mehr als 40 Jahren\nMittlerweile besteht das G\u00f6ppinger Unternehmen seit 42 Jahren, seit fast elf Jahren wird es in zweiter Generation von Michael Br\u00fcderlin geleitet. Heute ist das Reha Zentrum eine feste Institution im Landkreis, die sich nicht zuletzt aufgrund des umfassenden Angebots f\u00fcr Erwachsene, aber auch f\u00fcr Kinder, von vielen anderen Einrichtungen abhebt.\nInterdisziplin\u00e4rer Therapieansatz\nDie moderne Praxisausstattung, die herzliche famili\u00e4re Atmosph\u00e4re und auch die zuletzt durchgef\u00fchrte umfassende Digitalisierung schaffen einen N\u00e4hrboden f\u00fcr Gesundheit, den nicht nur die Mitarbeiter, sondern vor allem auch die Patienten zu sch\u00e4tzen wissen. \u201eWenn ich echte Hilfe ben\u00f6tige, gehe ich ins Reha Zentrum Br\u00fcderlin,\u201c sagt ein langj\u00e4hriger Patient.\n\u201eDie Verkn\u00fcpfung von Therapiemethoden kommt sowohl unseren Patienten mit neurologischen als auch unseren Patienten mit orthop\u00e4dischen Beschwerden zugute\u201c wei\u00df Br\u00fcderlin. Viele der Patienten erhalten eine interdisziplin\u00e4re Therapie aus Physio- und Ergotherapie sowie erg\u00e4nzend medizinisches Ger\u00e4tetraining. \u201eDazu muss man nicht zwingend eine ambulante Reha bei uns machen\u201c, erkl\u00e4rt Br\u00fcderlin, \u201eauch mit normalen Rezepten vom Arzt ist so eine Kombinationstherapie m\u00f6glich.\u201c\nF\u00fcr Patienten immer gen\u00fcgend Zeit\nDiese umfassende Therapie ist h\u00e4ufig der Schl\u00fcssel zum Erfolg, denn Zeit ist eines der wichtigsten G\u00fcter in der Medizin. \u201eWir nehmen uns diese Zeit und der Patient kann jederzeit seine Therapiedauer erweitern\u201c, so Br\u00fcderlin. Der Patient und seine Probleme werden ernst genommen und es wird ein zielgerichteter und effizienter Behandlungsplan erstellt. Die Therapie wird dann laufend angepasst. \u201eBereits vor der ersten Behandlung erhalten unsere Patienten einen umfassenden Fragebogen. Dieser wird durch ein ausf\u00fchrliches Aufnahmegespr\u00e4ch erg\u00e4nzt, damit wir die Beschwerden ganzheitlich erfassen.\u201c\nDen passenden Spezialisten\nAuch modernste Mess- und Analysesysteme kommen dabei zum Einsatz. Diese speziellen Ger\u00e4te und auch die zahlreichen wissenschaftlich fundierten Therapiemethoden erfordern ein eingespieltes und tiefgreifend ausgebildetes Therapeutenteam. Dieses umfasst neben Physio- und Ergotherapeuten auch Diplom-Sportwissenschaftler, Bewegungsanalytiker, Sport- und Gymnastiklehrer, \u00c4rzte und Entspannungsp\u00e4dagogen. Die pers\u00f6nliche Betreuung steht dabei an erster Stelle. \u201eNiemand kann alle Therapie- und Analysemethoden beherrschen. Deshalb haben wir in unserem Team viele Fachkr\u00e4fte mit unterschiedlichen Schwerpunkten und k\u00f6nnen so sicherstellen, dass jeder Patient den Spezialisten findet, den er braucht \u2013 egal ob der Patient junger Sportler ist, R\u00fcckenbeschwerden vom B\u00fcroalltag hat, eine Operation hinnehmen musste oder lymphologische oder neurologische Probleme hat\u201c, sagt Br\u00fcderlin. Die digitalisierte Dokumentation und die w\u00f6chentliche Patientenbesprechung sorgen f\u00fcr einen reibungslosen Informationsfluss bei der fach\u00fcbergreifenden Arbeit im Reha Zentrum.\nEin engagiertes Team, ausreichend Zeit f\u00fcr die Therapie, fachliches Know-how und die M\u00f6glichkeit, aus jeder Fachdisziplin das Beste zu sch\u00f6pfen, sind das Erfolgsrezept f\u00fcr die Patienten des Reha Zentrums Br\u00fcderlin. Und das Beste: Auf einen Termin muss man nicht lange warten. \u201eWir bieten in der Regel einen sehr zeitnahen Ersttermin an \u2013 meist innerhalb weniger Tage\u201c, betont Michael Br\u00fcderlin. Denn er wei\u00df genau: Auch die besten Experten n\u00fctzen nichts, wenn man keinen Termin bei ihnen bekommt. Und wenn es um die Gesundheit geht, wird Hilfe schnell ben\u00f6tigt.\n\u039a\u039f\u039d\u03a4\u0391\u039a\u03a4\nReha Zentrum Br\u00fcderlin\nUlrichstra\u00dfe 21\n73033 G\u00f6ppingen\nTelefon: (07161) 50465-0\nkontakt@bruederlin.de\n[www.bruederlin.de ](http://www.bruederlin.de)", "language": null, "image": "https://chandler.trmcdn2.eu/storage/images/2022/11/08/Whc1yT4VERxsjGnJxnvrZaEYrrdMuKZT.png", "pagetype": "homepage", "links": ["/", "/plus/", "/plus/", "/plus/konto/", "#", "/plus/konto/", "https://ezeitung.swp.de", "/newsletter/", "https://abo.swp.de/suedwestpresse", "/weitere/push-benachrichtigungen-von-swp.de-immer-auf-dem-aktuellen-stand-44063137.html", "/lokales/", "/lokales/ulm/", "/lokales/neu-ulm/", "/lokales/goeppingen/", "/lokales/geislingen/", "/lokales/schwaebisch-hall/", "/lokales/crailsheim/", "/lokales/thema/gaildorf", "/lokales/ehingen/", "/lokales/metzingen/", "/lokales/reutlingen/", "/lokales/muensingen/", "/lokales/hechingen/", "/sport/", "/sport/fussball-lokal/", "/sport/fussball-lokal/alb/", "/sport/fussball-lokal/donau/", "/sport/fussball-lokal/donau-iller/", "/sport/fussball-lokal/hohenlohe/", "/sport/fussball-lokal/neckar-fils/", "/sport/fussball-lokal/zollern/", "/sport/mehr-lokalsport/", "/sport/mehr-lokalsport/crailsheim/", "/sport/mehr-lokalsport/ehingen/", "/sport/mehr-lokalsport/gaildorf/", "/sport/mehr-lokalsport/goeppingen-geislingen/", "/sport/mehr-lokalsport/hechingen/", "/sport/mehr-lokalsport/schwaebisch-hall/", "/sport/mehr-lokalsport/ulm/", "/sport/mehr-lokalsport/alb/", "/politik/", "/politik/landespolitik/", "/wirtschaft/", "/kultur/", "/ratgeber/", "/magazin/", "/unterhaltung/", "/unterhaltung/tv/", "/panorama/", "/anzeigen/", "/anzeigen/bietigheim-bissingen/", "/anzeigen/crailsheim/", "/anzeigen/ehingen/", "/anzeigen/gaildorf/", "/anzeigen/geislingen/", "/anzeigen/goeppingen/", "/anzeigen/hechingen/", "/anzeigen/heidenheim/", "/anzeigen/metzingen/", "/anzeigen/muensingen/", "/anzeigen/neu-ulm/", "/anzeigen/reutlingen/", "/anzeigen/schwaebisch-hall/", "/anzeigen/ulm/", "#", "http://sonderthemen.swp.de/", "https://swp.reservix.de", "http://events.swp.de/ulm/veranstaltungen/veranstaltungen/", "#", "https://www.swp.de/plus/", "https://www.swp.de/newsletter/", "javascript:FacebookShare();", "javascript:TwitterShare();", "javascript:Email();", "javascript:Print();", "http://www.bruederlin.de", "https://sonderthemen.swp.de/goeppingen", "http://npg-digital.de/", "https://www.interred.de/", "/agb/", "/privacy/", "/mediadaten/", "/impressum/"]}