{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "www.mehr-demokratie.de/fileadmin/pdf/2022/2022-03-02_magazin_01-22.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "id": "PDF", "license": "PDF", "body": "PDF", "comments": "PDF", "commentsbody": "PDF", "raw_text": "PDF", "text": "... IN EINER \nDEMOKRATIE?WER SIND \n\u201eDIE ANDEREN\u201c ...Magazin f\u00fcr Beteiligung und direkte Demokratie | Ausgabe 01.22www.mehr-demokratie.de\nKoalitionvertrag \nEin Fortschritt f\u00fcr die Demokratie? \nDebatte zur Impfpflicht \nDie Chance f\u00fcr einen B\u00fcrgerrat\nItalien \nFr\u00fchlingserwachen f\u00fcr die direkte Demokratie 2\nwww.mehr-demokratie.de | Nr. 130 | 1/2022B\u00fcrgerr\u00e4te und Volksabstimmungen\nInhalt\nTitelbild: istockphoto.com/Orbon Alija; istockphoto.com/akinbostanci; istockphoto/AerialPerspective Works; Universidad de Chile Koalitionsvertrag\n4 R\u00fcckblick Bundestagswahl 2021\n8 Da ist mehr drin, als wir dachten!\n Coronakrise\n9 Die Krise als Chance \u2013 f\u00fcr einen B\u00fcrgerrat zur Impfpflicht!\n Volksbegehrensbericht\n11 Eine Tendenz f\u00fcr mehr Umweltschutz\n B\u00fcrgerbeteiligung\n13 Von der Politik des Geh\u00f6rtwerdens zur Politik des Mitwirkens\n Bundesverdienstkreuz\n16 Bundesverdienstkreuz f\u00fcr Angelika Gardiner\n Smart City\n18 Clever durch digital\n Demokratische Innenr\u00e4ume\n22 Demokratie vollst\u00e4ndiger denken\n26 Demokratieforschung: Polarisierung in Krisen \u00fcberwinden\n Europa\n30 Europas gro\u00dfes Demokratie-Experiment\n Italien\n33 \u00dcberraschender Fr\u00fchling f\u00fcr die Direkte Demokratie \n Chile\n36 Eine verfassungsgebende Versammlung von unten\n Historisches Beispiel\n39 Warum die direkte Demokratie im Grundgesetz fehlt\n Rezension\n42 Joachim Raschke: Die Erfindung der modernen Demokratie\n FAQ\n44 Wie geht Mehr Demokratie mit Corona um? \n MD Intern\n45 Da geht es lang!  \n47 Termine Bundesmitgliederversammlungen 2022\n L\u00e4ndertelegramm\n48 Neues aus den Landesverb\u00e4nden\n \n Der demokratische Spruch\n50 Schiller/Goethe\nDie einen sind strikt dagegen und \ndemonstrieren, die anderen halten \nsie f\u00fcr die Rettung in der Pandemie. \nEin B\u00fcrgerrat zur allgemeinen \nImpfpflicht, eingesetzt vom \nBundestag, k\u00f6nnte eine Chance f\u00fcr \ndemokratische Beteiligung und \ngegenseitige Verst\u00e4ndigung sein.\nab Seite 9\nDer Weg von der Smart City zur Common City \nliegt in der b\u00fcrgernahen Beteiligung und in den \nf\u00fcr alle Menschen offen zug\u00e4nglichen Daten. \nDann k\u00f6nnte Digitalisierung Menschen zusammen \nf\u00fchren statt sie zu vereinzeln und zu kontrollieren. \nab Seite 18\nDie verfassungsgebende Versammlung \nin Chile, entstanden aus sozialen \nProtestbewegungen und repr\u00e4sentiv von \nunten gew\u00e4hlt, kann das Land gerechter \nund \u00f6kologischer machen und ein \nBeispiel auch f\u00fcr andere L\u00e4nder werden. \nab Seite 363\nEditorial\nLiebe Leserinnen und Leser, \nEs scheint in Mode gekommen, seine Meinung wie eine Betonplatte auf den Boden fal -\nlen zu lassen und sich dann draufzustellen. Da liegt sie die Betonplatte, das ist meine \nMeinung, da steh ich drauf \u2013 und pfeif auf eure. Betonplatten k\u00f6nnen eine Fl\u00e4che sch\u00f6n \ndicht machen, andererseits w\u00e4chst dann nichts mehr. Zwischen uns. \nDarum geht es in diesem Heft, ums Zuh\u00f6ren, um Resonanz. Auch um differenzierte \nBetrachtungen. Beispielsweise des Koalitionsvertrages. Die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger \nsollen st\u00e4rker beteiligt werden. Wie und wozu \u2013 da k\u00f6nnte auch f\u00fcr die Regierung dieses \nHeft anregend sein. In Sachen B\u00fcrgerbeteiligung jedenfalls l\u00e4sst der Koalitionsvertrag \nhoffen. Die direkte Demokratie aber l\u00e4sst er vermissen. Dabei k\u00f6nnte sie helfen bei der \n\u00f6kologisch-sozialen Transformation. Das zeigt gleich auf den folgenden Seiten die Ana -\nlyse der bisherigen Volksinitiativen in Sachen Umweltschutz. Uns bleibt, jedenfalls f\u00fcr \ndie Bundesebene, der R\u00fcckblick auf die Historie. Entwicklungen deuten sich eher in \nItalien als in Deutschland an. Auch dazu finden Sie Beitr\u00e4ge in diesem Heft. \nNoch kurz vor Redaktionsschluss haben wir sie \u00fcbergeben, die 93.850 Unterschriften \nf\u00fcr eine echte Reform des Bundestagswahlrechts. Das Motto unseres Aufrufes: Von \nXXL zur\u00fcck auf L. Das meint die Gr\u00f6\u00dfe des Bundestages. Von der langen Bank zur\u00fcck \nauf den Verhandlungstisch, das verlangen die Unterzeichnerinnen und Unterzeichner. \nFr\u00fchlingsbunt ist dieses Heft.\nLassen Sie sich inspirieren. \nIhr Ralf-Uwe Beck\nBundesvorstandssprecher Ralf-Uwe Beck, \nBundesvorstandssprecher  \nvon Mehr Demokratie.\nwww.mehr-demokratie.de | Nr. 130 | 1/2022\nR\u00fcckblick \nBundestagswahl \n2021\nIm letzten Heft zur Bundestagswahl 2021 haben wir an dieser Stelle unsere Bundeskampagne f\u00fcr \nB\u00fcrgerr\u00e4te vorgestellt und die Sprecherinnen und Sprecher des Bundesvorstandes von Mehr Demo-\nkratie haben ihre Erwartungen an die neue Regierung formuliert. Jetzt ziehen die gleichen Autoren \nein erstes Resumee und bewerten die Erfolge und Defizite des Koalitionsvertrages. \n455Foto: istockphoto/GrafnerKoalitionsvertrag\nWenn sich alle in Sachen Volks -\nabstimmung so einig w\u00e4ren \nwie bei den B\u00fcrgerr\u00e4ten, \ndann st\u00fcnden diese jetzt im Koalitions -\nvertrag. B\u00fcrgerr\u00e4te, das scheint sicher, \nwird die neue Bundesregierung in dieser \nWahlperiode nutzen, um die Entschei-\ndungsfindung zu verbessern. So steht \nes jedenfalls im neuen Regierungspro-\ngramm: \u201eWir wollen die Entscheidungs -\nfindung verbessern, indem wir neue For -\nmen des B\u00fcrgerdialogs wie etwa \nB\u00fcrgerr\u00e4te nutzen, ohne das Prinzip der \nRepr\u00e4sentation aufzugeben. Wir werden \nB\u00fcrgerr\u00e4te zu konkreten Fragestellun-\ngen durch den Bundestag einsetzen und \norganisieren. Dabei werden wir auf \ngleichberechtigte Teilhabe achten. Eine \nBefassung des Bundestages mit den Er -\ngebnissen wird sichergestellt.\u201c\nIm Klartext bedeutet das, dass B\u00fcr -\ngerr\u00e4te auf Bundesebene etabliert \nwerden und die \u201eSicherstellung der Be-\nfassung\u201c der erste Schritt in eine recht -\nliche Verankerung wird. Damit ist die \nForderung von Mehr Demokratie erf\u00fcllt. \nZumindest erst einmal auf dem Papier. \nWir k\u00f6nnen damit rechnen, dass \nin dieser Legislatur vielleicht zwei bis \nvier B\u00fcrgerr\u00e4te eingesetzt werden und \ndie Ergebnisse in die Arbeit des Parla-\nments mit einflie\u00dfen und die gemachten \nErfahrungen weiter ausgewertet wer -\nden. Zu welchen Themen ist allerdings \nnoch offen. Mit jedem B\u00fcrgerrat wird \nsich das Modell verbessern und das Ver -\nfahren verfeinern, um dann grunds\u00e4tz -\nlich etabliert und gesetzlich verankert \nzu werden. Zu Beginn wird es reichen, \n\u00fcber einfache Beschl\u00fcsse, zum Beispiel \ndurch den \u00c4ltestenrat, B\u00fcrgerr\u00e4te ein-\nzuberufen. Auch k\u00f6nnte eine einfache \u00c4nderung der Gesch\u00e4ftsordnung des \nBundestages dies erm\u00f6glichen. Nach \nder Auswertung weiterer Erfahrungen \nk\u00f6nnte dann eine allgemeine Regelung \nzum Beispiel in ein Beteiligungsgesetz \nm\u00fcnden. Darin k\u00f6nnte genau geregelt \nwerden, wer wann, mit welchen Mehr -\nheiten und zu welchen Themen B\u00fcr -\ngerr\u00e4te initiieren kann und wie mit den \nErgebnissen umgegangen werden muss. \nDas ist ein guter Anfang. Die Regie -\nrung wird sich hier sicher auch auf die \nUnterst\u00fctzung der Oppositionsfraktio -\nnen verlassen k\u00f6nnen, denn bisher ha -\nben sich bis auf die AfD alle Fraktionen \n\u2013 auch nach den positiven Erfahrungen \nmit dem ersten B\u00fcrgerrat zu Deutsch -\nlands Rolle in der Welt \u2013 f\u00fcr den Ausbau \nvon B\u00fcrgerr\u00e4ten ausgesprochen.\nEin weiterer Satz zur Verlebendi-\ngung der Demokratie l\u00e4sst mich auf -\nhorchen: \u201eWir wollen die Qualit\u00e4t der \nGesetzgebung verbessern. Dazu wer -\nden wir neue Vorhaben fr\u00fchzeitig und \nressort\u00fcbergreifend, auch in neuen \nFormaten, diskutieren.\u201c Mit dieser Formulierung besteht zumin -\ndest die M\u00f6glichkeit, die Arbeitsstruk -\nturen des Parlaments zu \u00fcberdenken \nund zu verbessern, sowie Modelle mo -\nderner und transparenter Gesetzge -\nbung zu erproben. \nDer Koalitionsvertrag und die An -\ntrittsrede der neuen Parlamentspr\u00e4si -\ndentin B\u00e4rbel Bas k\u00fcndigen vor allem \neins an: Mehr B\u00fcrgern\u00e4he! Das l\u00e4sst \nhoffen. Taten m\u00fcssen folgen.\nF\u00fcr Mehr Demokratie finden sich \nauf jeden Fall gleich mehrere Anker -\npunkte im Koalitionsvertrag, in die wir \nuns mit unserer Arbeit und unseren \nForderungen konstruktiv einbringen \nk\u00f6nnen und m\u00fcssen. Erste Gespr\u00e4chs -\nanfragen unsererseits laufen bereits. \nWir haken nach, wir bleiben dran! \nAuch wenn uns die bundesweite \nVolksabstimmung mit dieser Regierung \nnoch verwehrt bleibt, ein Tenor ist un -\n\u00fcberh\u00f6rbar: Die B\u00fcrger sollen willkom -\nmener sein! /Mehr B\u00fcrgern\u00e4he \nin Sicht!\nvon Claudine Nierth, Bundesvorstandssprecherin von Mehr Demokratie\n\u201eMit jedem B\u00fcrgerrat \nwird sich das Modell \nverbessern und das \nVerfahren verfeinern, \num dann grunds\u00e4tz\u00ad\nlich etabliert und \ngesetzlich verankert \nzu werden.\u201c\n6Bundestagswahl\nNimby - das ist ein Begriff aus \nder Umweltpolitik, ich finde ihn \nf\u00fcr Demokratiepolitik aber \nnoch viel passender. Nimby steht f\u00fcr \n\u201eNot in my backyard\u201c, ich \u00fcbersetze es \ngern mit: \u201eNicht in meinem Vorgarten\u201c. \nEine Nimby-Einstellung in der Politik be-\nobachte ich seit Jahren vor allem beim \nThema Transparenz. Transparenz als \ndemokratische Grundlage, als Grund-\nwert an sich \u2013 dem stimmen alle Partei-\nen gut und gerne zu. Doch wenn es an \ndie Umsetzung geht, dann werden die \nVerfechterinnen und Verfechter dieses \nGrundprinzips auf einmal ganz leise. \nDass nun ein Bundestransparenzge-\nsetz im Koalitionsvertrag steht, ist gut. \n\u201eWir wollen durch mehr Transparenz \nunsere Demokratie st\u00e4rken. Uns leiten \ndie Prinzipien offenen Regierungshan-\ndelns \u2013 Transparenz, Partizipation und \nZusammenarbeit. Wir werden das Lob-\nbyregistergesetz nachsch\u00e4rfen, Kontak -\nte zu Ministerien ab Referentenebene \neinbeziehen und den Kreis der eintra-\ngungspflichtigen Interessenvertretun-\ngen grundrechts-schonend und diffe-\nrenziert erweitern. F\u00fcr Gesetzentw\u00fcrfe \nder Bundesregierung und aus dem Bun-\ndestag werden wir Einfl\u00fcsse Dritter im \nRahmen der Vorbereitung von Geset -\nzesvorhaben und bei der Erstellung von \nGesetzentw\u00fcrfen umfassend offenlegen \n(sog. Fu\u00dfabdruck).\u201c (S. 10) Konkret hei\u00dft \nes weiter: \u201eWir werden den Straftatbe-\nstand der Abgeordnetenbestechung \nund -bestechlichkeit wirksamer ausge-\nstalten.\u201c Die legislative Fu\u00dfspur wird \nalso das Lobbyregister erg\u00e4nzen und \nEinfl\u00fcsse auf die Gesetzgebung damit \nk\u00fcnftig transparenter machen. Zusam-\u201eTransparenz ist ein \nMetathema, es be \u00ad\ntrifft jeden Politik\u00ad\nbereich. Deshalb \nbrauchen wir ein \nbreites B\u00fcndnis, um \neine Reform glaub \u00ad\nhaft und mit guten \nArgumenten voran\u00ad\nzubringen.\u201c\nTransparenz:  \nNieder mit Nimby \nvon Marie J\u00fcnemann, Bundesvorstandssprecherin von Mehr Demokratie \nnen und B\u00fcrger k\u00f6nnen dann nicht nur \nnachfragen, sondern der Staat muss \nDaten und Informationen von sich aus \nver\u00f6ffentlichen.\nDrei zentrale Aufgaben haben wir \nvon Mehr Demokratie jetzt vor uns. \nErstens: Der Transparenz-Elan von \nneuen Regierungsparteien schl\u00e4ft \nmeist ein, wenn sie es sich in ihren neu -\nen Positionen bequem gemacht haben. \nMehr Demokratie muss darauf hinwir -\nken, dass das Vorhaben z\u00fcgig zu Be -\nginn der Legislatur angegangen wird. \nZweitens, und noch wichtiger: Nur weil \netwas Transparenzgesetz hei\u00dft, ist \nnicht unbedingt mehr Transparenz \ndrin. Die Ver\u00f6ffentlichungspflichten \nder Politik und Verwaltung k\u00f6nnen ge -\nst\u00e4rkt, gleichzeitig aber mehr Schlupf -\nl\u00f6cher eingef\u00fchrt werden. Wir m\u00fcssen \naufpassen, dass mit dem Bundestrans -\nparenzgesetz keine \u201eVerschlimmbesse -\nrung\u201c verabschiedet wird.\nWenn wir diese beiden Aufgaben \nangehen, steht einem guten Transpa -\nrenzgesetz theoretisch nichts mehr im \nWeg. Aber, drittens: um das zu bew\u00e4lti -\ngen, braucht es nicht nur uns. Transpa -\nrenz ist ein Metathema, es betrifft je -\nden Politikbereich. Deshalb brauchen \nwir ein breites B\u00fcndnis, um eine Re -\nform glaubhaft und mit guten Argu -\nmenten voranzubringen. Organisatio -\nnen aus dem Umwelt-, dem Sozial- und \ndem Demokratiebereich sind gefragt. \nDamit wir am Ende allen zeigen k\u00f6nnen: \nTransparenz im eigenen Vorgarten ist \ngar nicht so schlimm. Sie ist der Samen, \num die gesellschaftliche Debatte, ja das \nVertrauen in die Politik zum Bl\u00fchen zu \nbringen.  /men mit einer Neufassung des Straftat -\nbestands sind dies deutlich strengere \nLobbyregeln. Und: \u201eDie Informations -\nfreiheitsgesetze werden wir zu einem \nBundestransparenzgesetz weiterentwi-\nckeln.\u201c Dies bedeutet eine Umkehr der \nHolschuld in die Bringschuld. B\u00fcrgerin-Koalitionsvertrag7KoalitionsvertragFotos: Cordula Kropke, privatDie Koalition macht in Sachen \nB\u00fcrgerbeteiligung bestimmt \nzwei Schritte vor, aber bei der \ndirekten Demokratie einen deutlichen \nSchritt zur\u00fcck. Da wird Mehr Demokra-\ntie neu zu \u00fcberlegen haben. Vielleicht \nl\u00e4sst sich das Vorhaben, \u00f6ffentliche Pe-\ntitionen in Aussch\u00fcssen und im Plenum \nberaten zu wollen, zu einer Volksinitiati-\nve oder einem B\u00fcrgerantrag aufp\u00e4p-\npeln. Immerhin k\u00f6nnte damit das Parla-\nment gezwungen werden, das Anliegen \nauf die Tagesordnung zu nehmen und in \nden parlamentarischen Gang zu brin-\ngen. Daf\u00fcr aber w\u00e4re vermutlich eine \nGrundgesetz\u00e4nderung notwendig. Und \nf\u00fcr die wiederum br\u00e4uchte es Gespr\u00e4-\nche mit der CDU, was allein schon die \nDebatte um den Ausbau der B\u00fcrger -\nrechte beleben w\u00fcrde. Selbst wenn sich \ndie Reform tats\u00e4chlich in diese Richtung \ntreiben lie\u00dfe, w\u00e4re das noch kein Ein-\nstieg in die direkte Demokratie, ein \ndeutlicher Fortschritt schon. \n\u201eVielleicht l\u00e4sst  \nsich das Vorhaben, \n\u00f6ffentliche Petitio \u00ad\nnen in Aussch\u00fcssen \nund im Plenum be \u00ad\nraten zu wollen, zu \neiner Volksinitiative \noder einem B\u00fcrger\u00ad\nantrag aufp\u00e4ppeln.\u201c\nWahlrecht, Petitionen  \nund Diskurse \nvon Ralf-Uwe Beck, Bundesvorstandssprecher von Mehr Demokratie \nDas Wahlrecht muss reformiert werden. \nHier legt der Koalitionsvertrag ordent -\nlich vor. Dieser immer und immer wieder \nvergr\u00f6\u00dferte Bundestag wird als Problem \nmarkiert, das angegangen werden soll. \nDas verlangt auch der Aufruf von Mehr \nDemokratie unter dem Motto \u201eVon XXL \nzur\u00fcck auf L\u201c. Allerdings wollen wir \nmehr: Sperrklausel senken, Ersatzstim-\nme einf\u00fchren, Proteststimme ebenso. \nDa die noch vor der Bundestagswahl ein-\ngesetzte Wahlrechts-Kommission beste-\nhen bleiben soll, bleibt zu hoffen, dass \ndie von Zoom auf Weitwinkel umsteigt \nund eine umf\u00e4nglichere Reform vor -\nschl\u00e4gt. Beim Wahlalter sind sich die Ko-\nalition\u00e4re einig: runter auf 16 Jahre. Das \nentspricht auch der Forderung von Mehr \nDemokratie. F\u00fcr die EU-Wahl kann die \nKoalition dies mit ihrer Mehrheit be-\nschlie\u00dfen, f\u00fcr die Bundestagswahl aller -\ndings br\u00e4uchte es eine Zwei-Drittel-\nMehrheit, die es ohne die CDU nicht \ngeben wird. Die aber mauert und schus -selt sich daf\u00fcr eine Argumentation zu-\nrecht, nach der das Wahlalter an die Voll-\nj\u00e4hrigkeit gekoppelt sein m\u00fcsse. Das \ndemokratische Existenzminimum ist \naber nicht nur f\u00fcr Jugendliche zu er -\nk\u00e4mpfen, sondern auch f\u00fcr Ausl\u00e4nderin-\nnen und Ausl\u00e4nder, die schon l\u00e4nger in \nDeutschland leben. Das steht nicht im \nKoalitionsvertrag, geh\u00f6rt aber mindes -\ntens debattiert. \nEs klingt nicht nach einem bahnbre-\nchenden Vorhaben, hat aber die Lizenz, \nf\u00fcr mehr B\u00fcrgerbeteiligung bei der Ge-\nsetzgebung zu sorgen: \u201eein digitales Ge-\nsetzgebungsportal\u201c, wie es im Koaliti-\nonsvertrag hei\u00dft. Das kennen wir aus \nTh\u00fcringen. Es wurde dort auf Dr\u00e4ngen \nvon Mehr Demokratie eingef\u00fchrt. Damit \nk\u00f6nnen Gesetzentw\u00fcrfe, die gut aufbe-\nreitet und mit Fragen versehen sind, von \nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger kommentiert \nwerden. Interessant wird sein, wie mit \nden kritischen Anmerkungen in den \nAussch\u00fcssen umgegangen wird. Aber \ndarum k\u00f6nnen wir uns sp\u00e4ter k\u00fcmmern. \nRichtig ist der Vorsto\u00df allemal. \nEinen Schlusspunkt will die Koalition \nunter das unw\u00fcrdige Gezerre um die Ge-\nmeinn\u00fctzigkeit von Organisationen set -\nzen, die politisch arbeiten: \u201eWir wollen \ngesetzlich klarstellen, dass sich eine ge-\nmeinn\u00fctzige Organisation innerhalb ih-\nrer steuerbeg\u00fcnstigten Zwecke politisch \nbet\u00e4tigen kann \u2026, ohne ihre Gemeinn\u00fct -\nzigkeit zu gef\u00e4hrden.\u201c Das klingt nach \neinem Pl\u00e4doyer f\u00fcr eine starke Zivilge-\nsellschaft. Die wird es auch brauchen, \ndamit die Vorhaben der Koalition auch \numgesetzt und so umgesetzt werden, \ndass ein mehr an Demokratie dabei her -\nauskommt. /www.mehr-demokratie.de | Nr. 130 | 1/2022\nB\u00fcrgerr\u00e4te\nMehr Lobbykontrolle\nBundestransparenzgesetz\nVerkleinerung Bundestag\nWahlalter 16\nBundesweiter VolksentscheidKoalitionsvertrag\n2021\u20132025\nEs war am letzten Mittwoch im November, kurz vor 15 \nUhr, als wir den frisch gebackenen Koalitionsvertrag in \nden H\u00e4nden hielten. Nach dem ersten Lesen waren wir \nordentlich erleichtert: die B\u00fcrgerr\u00e4te sind keinem Deal zum \nOpfer gefallen, sondern haben es in den Vertrag geschafft! Die \nAmpel m\u00f6chte B\u00fcrgerr\u00e4te einsetzen, sie organisieren und si-\ncherstellen, dass die Ergebnisse im Bundestag diskutiert wer -\nden. Der Vertrag verspricht dar\u00fcber hinaus noch viel mehr: Da ist mehr drin, als wir dachten! \nEin R\u00fcckblick auf die Ergebnisse der Mehr Demokratie-Kampagnen von Anselm Renn\nDie Verkleinerung des Bundestags, Wahlalter ab 16 Jahren, \nbessere Lobbykontrolle, ein Bundes-Transparenzgesetz und \nder Ausbau des Petitionsrechts. Letzteres kann ein erster \nSchritt in Richtung einer Volksinitiative sein, mit der B\u00fcrgerin-\nnen und B\u00fcrger Themen auf die Agenda des Parlamentes set -\nzen k\u00f6nnen.\nUnsere beiden Kampagnen zu B\u00fcrgerr\u00e4ten und die selbst -\norganisierten Volksabstimmungen von Abstimmung21 waren \nerfolgreich. Wenn wir ganz ehrlich sind: Das Ergebnis unserer \nArbeit \u00fcbertrifft unsere Erwartungen. Daf\u00fcr haben wir mit Ih-\nrer Unterst\u00fctzung gesorgt!\n\u201eJetzt mal halblang\u201c, denken Sie jetzt bestimmt. \u201eDas \nzieht die Ampel doch sowieso nicht alles durch. Vollkommen \nunrealistisch.\u201c \u2013 Ja, das kann schon sein. Aber deswegen gibt \nes ja uns: Mehr Demokratie. \nWir arbeiten seit jenem grauen Mittwoch im November \nschon wieder daran, dass die neue Regierung ihren Elan bei \nden Demokratie-Themen aufrechterh\u00e4lt und handelt. Das \nbunte Buffet an Ma\u00dfnahmen bedeutet f\u00fcr uns vor allem: das \nwerden intensive und herausfordernde vier Jahre. Richtig ge -\nmacht kann es eine Legislaturperiode der Demokratierefor -\nmen und der B\u00fcrgerbeteiligung werden! /\nAnselm Renn\nKampagnen- und \u00d6ffentlichkeitsarbei-\nter bei Mehr Demokratie.\n8\nFotos: links: Cordula Kropke, Liane Haug; rechts: istockphoto.com/akinbostanciKoalitionsvertrag9Die Krise als Chance \u2013  \nf\u00fcr einen B\u00fcrgerrat zur \nImpfpflicht!\nEin Pl\u00e4doyer von Claudine Nierth Coronakrise10\nwww.mehr-demokratie.de | Nr. 130 | 1/2022Es ist ein und dasselbe Virus, der weltweit die Mensch-\nheit besch\u00e4ftigt. Und doch geht jedes Land, jede Ge-\nsellschaft anders mit der Situation um. Was in einem \nLand gilt und als hilfreich und hoffnungsvoll umgesetzt wird, \nscheint in einem anderen Land undenkbar. So kommt es zu \nden immer wieder schwer nachvollziehbaren Unterschieden in \nden Ma\u00dfnahmen und Verordnungen. Warum gilt der Genese-\nnen-Status in der Schweiz zw\u00f6lf Monate und bei uns nur drei \nMonate? Ist das Virus jenseits der Grenze ein anderes? \nDer Umgang mit der Pandemie wirkt oft eher verzweifelt \nals reflektiert und zeigt vor allem eins: wir irren uns voran, in \nder Hoffnung, m\u00f6glichst bald wieder alles unter Kontrolle \nund die Pandemie \u00fcberwunden zu haben.\nDie unterschiedlichen Einsch\u00e4tzungen der Gefahrenlage \nf\u00fchren zu unterschiedlichen Ma\u00dfnahmen. Das ist eine gro\u00dfe \nHerausforderung im Umgang mit der Pandemie. W\u00e4hrend \nChina auf eine Impfpflicht verzichtet, hat \u00d6sterreich sie gera -\nde eingef\u00fchrt. W\u00e4hrend die einen L\u00e4nder alle Verordnungen \naufheben, diskutieren andere weitere Lockdowns. W\u00e4hrend \ndie einen die neue Omikron-Variante als Chance zum Aus -\nstieg aus der Pandemie feiern, sorgen sich andere um deren \nrasche Verbreitung. Aber wenn wir eins gelernt haben in den \nletzten zwei Jahren, dann dass die Welt weder einfach noch \neindimensional ist und Corona und Logik sich nicht vereinen \nlassen. Corona kennt nicht unsere, sondern nur seine eige -\nnen Regeln und die kennen wir leider noch zu wenig. Und Co -\nrona hat unser aller Leben in irgendeiner Form ver\u00e4ndert, \nverunsichert und dominiert. Die Diskussionen im Umgang \nmit Corona haben unsere Familien, Freundeskreise, Arbeits -\numfelder und die Gesellschaft mal mehr und mal weniger ge -\nspalten. Je grunds\u00e4tzlicher die Fragestellungen und Ma\u00df -\nnahmen waren, desto tiefer wurden die Gr\u00e4ben zwischen den \nunterschiedlichen Positionen.\nUnd je grunds\u00e4tzlicher und umfangreicher politische Ent -\nscheidungen sind, desto mehr Menschen sollten an diesen \nEntscheidungen beteiligt sein. So unser Selbstverst\u00e4ndnis \nbei Mehr Demokratie. Also w\u00e4re die Ein- oder Nichteinf\u00fch -\nrung einer Impfpflicht idealerweise Gegenstand einer Volks -\nabstimmung, schlie\u00dflich sind ja auch alle betroffen. Eine ge -\nsetzliche Impflicht ist eine Beeintr\u00e4chtigung rechtlich und \nmoralisch gesch\u00fctzter G\u00fcter. Die Selbstbestimmung \u00fcber \nden eigenen K\u00f6rper geh\u00f6rt zu den zentralen Errungenschaf -\nten der Demokratie- und Freiheitsgeschichte. \nDeshalb m\u00fcssen in der Debatte um eine Impfpflicht, sowohl \nrechtliche und medizinische als auch ethische Argumente f\u00fcr \nund gegen eine allgemeine gesetzliche Impfpflicht gr\u00fcndlich \nabgewogen werden. Laut Deutschem Ethikrat sind ethische \nGrunds\u00e4tze von besonderer Relevanz, wie unter anderem die \nFreiheit, die Selbstbestimmung \u00fcber den eigenen K\u00f6rper, die \nNichtsch\u00e4digung und der Integrit\u00e4tsschutz, die Gerechtigkeit \nund Rechtsgleichheit, die Solidarit\u00e4t und Nachhaltigkeit sowie \ndie Folgenverantwortung. Deshalb muss \u00fcber Sinn oder Unsinn \neiner Impfpflicht sorgsam entschieden werden.Eine Volksabstimmung wird es aber in Deutschland nicht ge -\nben, denn dazu fehlt uns noch die Regelung. Immerhin geneh -\nmigt sich der Bundestag eine \u201efreie\u201c von der Fraktionsdiszip -\nlin unabh\u00e4ngige Entscheidung. Sehr l\u00f6blich und sicher die \nerste Sternstunde in dieser Wahlperiode. \nAber wer k\u00f6nnte die politischen Entscheidungstr\u00e4ger \nhilfreicher beraten als die B\u00fcrger und B\u00fcrgerinnen in einem \ngelosten B\u00fcrgerrat? Wer w\u00e4re gespannter auf die Empfeh -\nlungen als die \u00d6ffentlichkeit? Wer k\u00f6nnte einen besseren Bei-\ntrag zur \u00dcberwindung der Spaltung leisten?\nEs ist davon auszugehen, dass eine Impfplicht erst f\u00fcr die \nn\u00e4chste Welle im Herbst dieses Jahres greifen w\u00fcrde. Die \nEinberufung eines B\u00fcrgerrats durch den Bundestag ist also \njetzt noch m\u00f6glich und sinnvoll. Der Bundestag oder \u00c4ltes -\ntenrat m\u00fcsste dies mit einem Beschluss auf den Weg brin -\ngen. Dann k\u00f6nnte innerhalb von drei Monaten der B\u00fcrgerrat \neingesetzt werden. Nach einem konkreten Vorschlag von \nMehr Demokratie k\u00f6nnte dieser in f\u00fcnf Sitzungen (zum Teil \nonline, zum Teil in Pr\u00e4senztreffen) seine Empfehlungen erar -\nbeiten. Anfang Juni 2022 k\u00f6nnten die Ergebnisse auf dem \nTisch liegen und der Bundestag k\u00f6nnte noch vor der Som -\nmerpause seine Beschl\u00fcsse fassen.\nIn einem B\u00fcrgerrat k\u00f6nnten per Losverfahren ausgew\u00e4hl -\nte B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger den Querschnitt der in der Gesell -\nschaft herrschenden Meinungen abbilden. Ein B\u00fcrgerrat \nk\u00f6nnte Empfehlungen zur Gestaltung und Umsetzung einer \nImpfpflicht diskutieren und entwickeln. F\u00fcr einen faktenba -\nsierten Diskurs ist eine solide und seri\u00f6se Informationsbasis \nunbedingte Voraussetzung. Dazu k\u00f6nnten in einem Exper -\ntengremium beispielsweise zwei Mitglieder des Deutschen \nEthikrates, die f\u00fcr eine allgemeine Impfpflicht votiert haben, \nsowie zwei Mitglieder des Deutschen Ethikrates, die sich ge -\ngen eine allgemeine Impfpflicht ausgesprochen haben ver -\ntreten sein. Ebenso ein Christian Drosten und ein Henrik \nStreeck (beides Mitglieder des Expertengremium der Bun -\ndesregierung), ein Thomas Mertens von der STIKO, ein Ver -\ntreter des DIVI, Vertretungen der Pflegeberufe, der \u00c4rzte \nund von Gruppen, die bisher nicht f\u00fcr eine Impfung erreicht \nwurden. Die \u00d6ffentlichkeit k\u00f6nnte den Diskurs begleiten und \nbeobachten. \nAm Ende stehen eine Reihe von Empfehlungen und Vor -\nschl\u00e4gen f\u00fcr den politischen Diskurs, vielleicht tragbare L\u00f6 -\nsungen, die in der Gesellschaft mehrheitsf\u00e4hig w\u00e4ren. In je -\ndem Fall w\u00e4re ein B\u00fcrgerrat ein hilfreicher Beitrag, um \ngesellschaftliche Gr\u00e4ben zu \u00fcberbr\u00fccken statt sie zu vertie -\nfen. Kurzum \u2013 ein B\u00fcrgerrat in dieser Krise w\u00e4re eine Chance \nf\u00fcr die Demokratie! /\nClaudine Nierth\nBundesvorstandssprecherin von \nMehr Demokratie.\nCoronakrise11Volksbegehrensbericht\nBis 2021 haben sich insgesamt fast \n400-mal in den Bundesl\u00e4ndern \npolitische Initiativen gegr\u00fcndet \nund Politik von unten angeschoben. 71 \ndieser Initiativen waren Umweltschutz-\nVolksbegehren. In den letzten 10 Jahren \nwaren es sogar 39 Initiativen, die einen \numweltpolitischen Fokus hatten. In den   \nJahren 2020 und 2021 geh\u00f6rte \u201eUm-\nweltschutz\u201c mit 27 Prozent der eingelei-\nteten Verfahren neben \u201eSoziales\u201c zu den \nbeiden Schwerpunktthemen.  \nDie Tendenz wird also zum Trend \nAber wie stellt man eigentlich fest, ob \nein Begehren f\u00fcr oder gegen Umwelt -\nschutz ausgeht? Wir haben die Verfah -\nren einerseits nach Zielrichtung und \nandererseits nach dem tats\u00e4chlichen \nErgebnis ausgewertet.  Konkret: Schiebt \nein Volksbegehren den fr\u00fchzeitigen Direkte Demokratie in den L\u00e4ndern:  \nIm Grunde f\u00fcr die Klimawende\nEin \u00dcberblick von Anselm Renn\nAnzahl der Umweltschutz-Verfahren nach Zielrichtung\nMehr Umweltschutz \nPositive Umweltschutzeffekte\nEtwas mehr Umweltschutz \nGeringf\u00fcgige positive Umweltschutzeffekte vorhanden, aber  \nder Umweltschutz steht nicht im Mittelpunkt des Anliegens.\nNeutral \nKeine oder neutrale Umweltschutzeffekte\nEtwas weniger Umweltschutz \nGeringf\u00fcgige negative Umweltschutzeffekte vorhanden, aber  \nder Umweltschutz steht nicht im Mittelpunkt des Anliegens\nWeniger Umweltschutz \nNegative Umweltschutzeffekte\n4312\n13\n3223\n393Ausstieg aus der Steinkohle an oder \nsetzt sich f\u00fcr besseren Natur- und Ar -\ntenschutz ein, z\u00e4hlt das Begehren zu \nder Kategorie \u201eMehr Umweltschutz\u201c, da \nes klar einen positiven Effekt auf die Na -\ntur hat. Als \u201eEtwas mehr Umweltschutz\u201c \nz\u00e4hlen Begehren, die sich z.B. f\u00fcr ein \nstrengeres Nachtflugverbot einsetzen. \nEs ergeben sich nur mittelbar positive \nUmwelteffekte durch weniger Flugver -\nkehr. Als \u201eEtwas weniger Umwelt -\nschutz\u201c haben wir Begehren codiert, \ndie z.B. einen Autobahnausbau im l\u00e4nd -\nlichen Raum zur Verbesserung der Inf -\nrastruktur und Belebung der Wirtschaft \nzum Ziel haben, da diese Begehren nur \n\u201eum die Ecke\u201c negative Umwelteffekte \nhaben. F\u00fcr \u201eWeniger Umweltschutz\u201c \nstehen Volksbegehren, die sich z.B. klar \ngegen den Ausbau von erneuerbaren \nEnergien einsetzen (z.B. durch die Ver -sch\u00e4rfung von Restriktionen zum Bau \nvon Windkraftanlagen). \nDas Ergebnis unserer Auswertung \nist deutlich: Fast 80 Prozent aller direkt -\ndemokratischen Verfahren mit Umwelt -\nschutz als Thema hatten auch mehr Um-\nweltschutz als Ziel, etwa 20 Prozent \nhaben weniger Umweltschutz als Ziel. \nEs gab deutlich mehr erfolgreiche Vor -\nlagen, die auf mehr Umweltschutz ziel-\nten, als erfolgreiche Vorlagen, die auf \nweniger Umweltschutz zielten. \nIn anderen Worten: Die Tendenz wird \nlangsam zum Trend. Direkte Demokratie \nwird auch auf L\u00e4nderebene ein immer \ngr\u00f6\u00dferer Faktor im Umweltschutz \u2013 und \ndas, obwohl die meisten Umweltgeset -\nze auf Bundesebene gemacht werden \nund in der \u00f6ffentlichen Wahrnehmung \ndie Verhinderung von Umweltschutz -\nma\u00dfnahmen oft im Vordergrund steht. 12\nwww.mehr-demokratie.de | Nr. 130 | 1/2022Unser Fazit: Im Grunde f\u00f6rdern direkt -\ndemokratische Verfahren also den Kli-\nmaschutz. F\u00fcr mehr Details schauen Sie \ngerne direkt in unsere gerade erschie-\nnen Volksbegehrensbericht 2021. er ist \nunter www.mehr-demokratie.de/volks -\nbegehrensbericht abrufbar. /Der neue Volksbegehrensbericht \nlistet 393 Verfahren auf. Aber \ndiese Politikimpulse von unten \nsind mitnichten gleichm\u00e4\u00dfig auf \ndas Bundesgebiet verteilt. Jedes \nBundesland hat eigene Regeln f\u00fcr \ndirekte Demokratie \u2013 mit h\u00f6chst \nunterschiedlichen Auswirkungen \nf\u00fcr die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger, die \ndirektdemokratische Instrumente \nnutzen wollen. In allen Bundes -\nl\u00e4ndern k\u00f6nnen B\u00fcrgerinnen und \nB\u00fcrger zwar Initiativen starten, \noft wird es der Bev\u00f6lkerung aber \nunn\u00f6tig schwer gemacht, sich \neinzubringen. Direktdemokatische \nPolitik wird oft dort erfolgreich \ngenutzt, wo gute Regelungen \nauf lange Erfahrungen mit dem \nInstrument treffen. Man kann also \nsagen: Mehr Praxis f\u00fchrt zu mehr \nPraxis. Auch die Lebendigkeit \nder politischen Kultur spielt eine \nwesentliche Rolle. Ob sich jedoch \n\u00fcberhaupt direktdemokatische \nPraxis in einem Bundesland ent -\nwickeln kann, h\u00e4ngt zun\u00e4chst von \nder \u00f6rtlichen Gesetzeslage ab.\nwww.mehr-demokratie.de/\nvolksbegehrensberichtWahlrechtsreform:\nVon der langen Bank auf \nden Verhandlungstisch\nMehr Demokratie hat am 11. Februar die Unterschriften von \n93.850 B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern f\u00fcr eine Wahlrechtsreform \nan das Bundestagspr\u00e4sidium \u00fcberreicht. Unter dem Motto \n\u201eVon XXL zur\u00fcck auf L!\u201c fordern die Unterzeichnerinnen und Unterzeich-\nner, den Bundestag wieder auf maximal 598 Sitze zu verkleinern. Weitere \nForderungen sind die Absenkung der Sperrklausel auf 3 Prozent, die Ein-\nf\u00fchrung einer Enthaltung (\u201eProteststimme\u201c) und das Wahlrecht f\u00fcr Ju-\ngendliche ab 16 sowie f\u00fcr Menschen ohne deutsche Staatsb\u00fcrgerschaft.\n\u201eDie Wahlrechtsreform muss endlich von der langen Bank auf den \nVerhandlungstisch geholt werden\u201c, erkl\u00e4rt Ralf-Uwe Beck, Bundesvor -\nstandssprecher von Mehr Demokratie. \u201eSeit Jahren schieben die Partei -\nen eine Reform vor sich her. Es best\u00e4rkt uns, dass Bundestagspr\u00e4siden -\ntin B\u00e4rbel Bas eine Wahlrechtsreform ebenfalls ganz oben auf der \nAgenda des Bundestags sieht.\u201c\nDie \u00dcbergabe der Unterschriften fand am Rande eines intensiven und \nwohlwollenden Gespr\u00e4chs \u00fcber verschiedene Demokratie-Themen statt. /\nHINTERGRUND\nAnselm Renn\nKampagnen- und  \n\u00d6ffentlich keits   arbeiter bei \nMehr Demokratie.\nVolksbegehrensbericht\nFAQ Reform des Bundestagswahlrechts \nwww.mehr-demokratie.de/fileadmin/pdf/2021/2021-10-\n26_FAQ_Bundestagswahlrecht_.pdf\nMuster-Stimmzettel\nwww.mehr-demokratie.de/fileadmin/pdf/2021/2021-10-\n27_Wahlrechtsreform_Stimmzettel_2.pdf\nAlle Wahlrechts-Forderungen von Mehr Demokratie\nwww.mehr-demokratie.de/fileadmin/pdf/Positionen17_\nReform_Bundestagswahlrecht.pdf13B\u00fcrgerbeteiligung\nLeidvoll errungen durch den Kon-\nflikt um den Stuttgarter Bahn-\nhof, existiert in Baden-W\u00fcrttem-\nberg was an anderen Stellen in der \nRepublik noch fehlt: das Bewusstsein \n\u00fcber die Ausgestaltung der Demokratie \nnachdenken zu m\u00fcssen. Unter der ers -\nten gr\u00fcn-gef\u00fchrten Landesregierung \nwurde dazu 2011 die Stabsstelle f\u00fcr B\u00fcr -\ngerbeteiligung eingerichtet, ma\u00dfgeblich \ngepr\u00e4gt von Staatsr\u00e4tin Gisela Erler und \nder Politik des Geh\u00f6rtwerdens. Nun \nfolgt ihr nach 10 Jahren Barbara Bosch \nals oberste B\u00fcrgerbeteiligerin des Lan-\ndes nach und die Politik des Geh\u00f6rwer -\ndens wandelt sich zu einer Politik des \nMitwirkens. Was versteckt sich hinter \ndieser neuen Nuance?\nDie Entwicklung in Baden-W\u00fcrttem-\nberg spiegelt ganz gut den allgemeinen \nZeitgeist wider: Zun\u00e4chst gab es eine \nAufbruchstimmung und die Bereitschaft, \ndie Bev\u00f6lkerung auf ganzer Linie mehr \nzu beteiligen, auch mittels verbindlichen \ndirektdemokratischen Entscheidungen. \nGleichzeitig wurden Verwaltungsvor -\nschriften zur fr\u00fchen Beteiligung festge-\nlegt, Netzwerke aufgebaut, Akzente \ndurch Beispielprozesse gesetzt und die \ndialogische Beteiligung ausgebaut, mit \neinem fr\u00fchen Fokus auf B\u00fcrgerforen mit \nZufallsb\u00fcrgern.Aus dieser Zeit wurden mehrere Lehren \ngezogen:\n1. B\u00fcrgerbeteiligung braucht ein hoch -\ngradig vorsichtiges Erwartungsma -\nnagement\n2. Beteiligung heute muss m\u00f6glichst \nviele Gruppen und Stimmen integrie -\nren, und\n3. Prozesse der direkten Demokratie \nsind wegen ihrer weitgehenden Un -\nkontrollierbarkeit als nicht zu unter -\nsch\u00e4tzendes Risiko zu sehen.\nVor diesem Hintergrund ist die neue \nAgenda der Politik des Mitwirkens ein -\nzuordnen. Sie will von der Absicht her \nnichts zur\u00fcckdrehen, sondern Verfah -\nren verfeinern und mehr Kontrolle ge -\nwinnen, um eine Mindestqualit\u00e4t der \ndemokratischen Debatte zu sichern. \nSo steht im Koalitionsvertrag, dass \nes auf Landesebene die M\u00f6glichkeit ge-\nben soll, nach einem erfolgreichen \nVolksantrag (40.000 Unterschriften) zu-\nn\u00e4chst einen B\u00fcrgerrat mit ausgelosten \nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern stattfinden zu \nlassen. Dieser kann den Vorschlag der \nInitiative bearbeiten und den weiteren \nProzess damit qualitativ pr\u00e4gen. Danach \nkann dann immer noch ein landesweites \nVolksbegehren angestrebt werden. Ge-\nnerell ist im Koalitionsvertrag angek\u00fcn-Von der Politik des  \nGeh\u00f6rtwerdens zur  \nPolitik des Mitwirkens\nEine Einsch\u00e4tzung aus Baden-W\u00fcrttemberg von Sarah H\u00e4ndel\nDie Entwicklung in \nBaden\u00ad W\u00fcrttemberg \nspiegelt ganz gut den \nallgemeinen Zeitgeist \nwider.\nDoch die Harmonie der vielen Wege \nw\u00e4hrte nicht allzu lange. Zun\u00e4chst jagte \nder Brexit vielen Menschen einen nach -\nhaltigen Schrecken ein, der dann noch \ngetoppt wurde durch die Wahl Trumps. \nEin Ereignis, das uns allen die Folgen \ngesellschaftlicher Polarisierung scho -\nnungslos vor Augen f\u00fchrte. Dazu kamen \neinige schwierige Erfahrung in Baden-\nW\u00fcrttemberg selbst. Zum Beispiel rund \num einen neuen Nationalpark im Nord -\nschwarzwald. Gegen eine auf Landes -\nebene angesiedelte Frage wurde mit \nv\u00f6llig fehlgeleiteten Erwartungen loka -\nle B\u00fcrgerentscheide ins Feld gef\u00fchrt. \nAuch der erste Versuch zum Thema ge -\nb\u00fchrenfreie Kitas einen landesweiten \nVolksentscheid herbeizuf\u00fchren endete \nunbefriedigend vor dem Verfassungs -\ngerichtshof. Die M\u00f6glichkeit zu etablie -\nren, dass Volk \u00fcber Fragen mit gro\u00dfer \nfinanzieller Reichweite abstimmen zu \nlassen, war vielen vor allem aus der \nCDU dann doch zu weitgehend. 14\nwww.mehr-demokratie.de | Nr. 130 | 1/2022B\u00fcrgerbeteiligung\n\t\t\t\t\tGEH\u00d6RT\nWERDEN\ntie unterst\u00fctzenswert, die Ausgestal -\ntung sollte aber unbedingt die n\u00f6tigen \nVoraussetzungen mitdenken.\nDenn gute Beteiligung muss sich \nheute angesichts eines zus\u00e4tzlichen \nKonflikts bew\u00e4hren: Jetzt, da der Druck \nsteigt, Ma\u00dfnahmen f\u00fcr den \u00f6kologischen \nWandel zu ergreifen, steigt auch die Un-\ngeduld, die selben grunds\u00e4tzlichen Fra-\ngen immer wieder vor Ort diskutieren zu \nm\u00fcssen. Es l\u00e4sst sich eine Tendenz be-\nobachten, Beteiligung als zu langwierig \nzu sehen. Einzelne ablehnende B\u00fcrge-\nrentscheide werden zunehmend als ego-\nistisch-motivierte Bremskl\u00f6tze bewertet \nund genutzt, um die direkte Demokratie \nan sich in Frage zu stellen.\nEs ist dabei durchaus legitim, zu \n\u00fcberlegen, die Verfahren zur Festle -\ngung von zum Beispiel Windkraftgebie -\nten auf eine h\u00f6here Ebene zu ziehen, \num nicht auf jede Kommune warten zu \nm\u00fcssen. Es gilt jedoch in Anbetracht \ndieser Tendenz sich \u00fcber drei Dinge \nnicht zu t\u00e4uschen: \n1.  Die Motivlage der Bev\u00f6lkerung ist \nnicht so einfach und monolithisch wie digt, zu allen wichtigen Gesetzentw\u00fcrfen \nder Landesregierung B\u00fcrgerr\u00e4te einzu-\nsetzen. Auch auf lokaler Ebene gibt es \nBestrebungen, die direkte Demokratie \nmit dialogischer Beteiligung zu verkn\u00fcp-\nfen. Dialog soll k\u00fcnftig vor B\u00fcrgerent -\nscheiden stehen, mit dem Ziel, die Pola-\nrisierung abzumildern. Wie genau diese \nVerkn\u00fcpfung ausgestaltet werden kann, \nist bisher aber noch v\u00f6llig unklar. Weiter \nsoll bei B\u00fcrgerentscheiden erm\u00f6glicht \nwerden, auch \u00fcber alternative L\u00f6sungen \nabzustimmen.\nDie Ziele hinter diesen Vorhaben \nsind auch aus Sicht von Mehr Demokra -es scheint. Mehrheiten k\u00f6nnen sich \ngegen ein bestimmtes Projekt wie \neine neue Stadtbahn oder den Bau \neiner Fabrik f\u00fcr Batterien f\u00fcr Elektro-\nautos entscheiden, gerade weil ihnen \neine nachhaltige Stadtentwicklung \nwichtig ist und das vorliegende Kon-\nzept sie nicht \u00fcberzeugt.\n2. Auch wenn auf h\u00f6herer Ebene ein \nbestimmter Kurs (Energiewende) \nentschieden wurde, kommen wir \nnicht darum herum, lokal zu disku -\ntieren wie wir dieses Ziel umsetzen. \nDenn dazu m\u00fcssen die lokalen Po -\ntenziale und Interessen vor Ort er -\nhoben und in einem fairen Prozess \nunter Beteiligung der B\u00fcrgerinnen \nund B\u00fcrger gegeneinander abgewo -\ngen werden.\n3.  Dass wir um die lokalen Diskussio -\nnen nicht herum kommen ist auch \neine ungeheure Chance. Vor Ort \nkann anhand konkreter Themen die \nNotwendigkeit des Wandels bewusst \ngemacht werden. Gleichzeitig k\u00f6n -\nnen wir in gro\u00dfem Stil vielfach vor -\nhandene lokale Ressourcen aktive -Was es jetzt f\u00fcr die Ver\u00ad\nwaltungen im ganzen \nLand br\u00e4uchte, ist eine \nBef\u00e4higungsinitiative \nder Extraklasse f\u00fcr mehr \nB\u00fcrgerbeteiligung.15\nB\u00fcrgerbeteiligung\nMITWIRKEN\nren und eine neue Lust entstehen \nlassen, den Klimawandel zu gestal -\nten und dabei als Gemeinschaft neue \nSelbstwirksamkeit zu erfahren. \nUnd damit sind wir bei den Vorausset -\nzungen, daf\u00fcr Beteiligung und eine zeit -\nnahe Klimawende unter eine Hut zu brin-\ngen: Was es jetzt f\u00fcr die Verwaltungen \nim ganzen Land br\u00e4uchte, ist eine Bef\u00e4-\nhigungsinitiative der Extraklasse f\u00fcr \nmehr B\u00fcrgerbeteiligung. Denn es sind \ndie Verwaltungen in jeder einzelnen \nKommune, die in den n\u00e4chsten Jahren \ndie F\u00e4higkeit haben m\u00fcssen, umfassen-\nde Beteiligungsprozesse zur \u00f6kologi-\nschen Umgestaltung vor Ort klug zu pla-nen und umzusetzen. Nur die \nVerwaltungen haben den n\u00f6tigen Zu-\ngang zum Wissen \u00fcber die Gegebenhei-\nten vor Ort, das n\u00f6tige Personal und die \nn\u00f6tige Zeit, die das erfordert. Jetzt fehlt \n\u201enur noch\u201c die innere Motivation und \ndas n\u00f6tige Prozesswissen, zu dem auch \ndie bisher kaum genutzte M\u00f6glichkeits -\nwelt digitaler Beteiligung geh\u00f6ren muss.\nDie Einsicht in diese Notwendigkeit \nist der blinde Fleck, der sonst in ihren \nZielen zu unterst\u00fctzenden Politik des \nMitwirkens. Ohne den aktivierenden \nFokus auf die Verwaltungen werden wir \nin Zukunft immer \u00f6fter und immer \nschneller in Blockaden hineinlaufen. \nDas zeigt sich auch in der Beratungsar -\nbeit von Mehr Demokratie immer deut -\nlicher. B\u00fcrgerinitiativen melden sich \nund wollen ein B\u00fcrgerbegehren gegen \ndieses oder jenes Gewerbegebiet star -\nten und 30 Minuten sp\u00e4ter ist klar: Es \ngeht eigentlich um das gr\u00f6\u00dfere Ganze, \num das jahrelange \u00fcbergangen wer -\nden, um den immer m\u00e4chtiger werden -\nden Interessenkonflikt zwischen Um -\nwelt und Wirtschaft und um die M\u00f6g -\nlichkeit \u00fcberhaupt W\u00fcnsche bei der \nEntwicklung einer gr\u00f6\u00dferen Vision f\u00fcr \nden eigenen Ort h\u00f6rbar zu machen. Die \nB\u00fcrgerinitiativen k\u00f6nnen dann zwar \nversuchen, den jetzt notwendigen Pro -\nzess einer umfassenderen B\u00fcrgerbetei-\nligung anzusto\u00dfen, sie sind aber bei al -Die Politik des Mit \u00ad\nwirkens will von der \nAbsicht her nichts zu\u00ad\nr\u00fcckdrehen, sondern \nVerfahren verfeinern \nund mehr Kontrolle  \ngewinnen, um eine \nMindestqualit\u00e4t der  \ndemokratischen  \nDebatte zu sichern.\nSarah H\u00e4ndel\nMitglied des Bundesvorstands. \nlen weiteren Schritten auf eine willige \nund f\u00e4hige Verwaltung angewiesen.\nStatt es sich leicht zu machen und \ndie Realit\u00e4t aufeinanderprallender In -\nteressen der direkten Demokratie zu -\nzuschreiben, sollten wir dringend an \nunseren gesellschaftlichen F\u00e4higkeit \narbeiten, alle Wege der Beteiligung, \nMitsprache und Aktivierung so zu nut -\nzen, dass sie sich sinnvoll erg\u00e4nzen. \nZum Beispiel so ...\nKlimawende \u2013 Top die Wette gilt! \nZur selben Zeit findet in jeder Kommune \nein B\u00fcrgerentscheid dazu statt, welchen \nBeitrag diese spezielle Kommunen zur \nKlimawende leisten kann. Jede Gemein-\nde hat zuvor ein Jahr Zeit, analoge und \ndigitale Prozesse der Beteiligung auf die \nBeine zu stellen, die das konkrete Poten-\nzial jeder Kommune erkunden. Dann er -\nstellt sie unter Einbeziehung m\u00f6glichst \nvieler Menschen einen Zukunftsplan \nzur \u00f6kologischen Nachhaltigkeit. Es fol-\ngen umfassende Informationsveranstal-\ntungen und kreative Formate, die diese \n\u201eandere Zukunft\u201c nahbar und f\u00fchlbar \nmachen \u2013 und schlie\u00dflich wird per B\u00fcr -\ngerentscheid abgestimmt. F\u00fcr die Pro-\nzesse vor Ort bekommen die Kommunen \nalle n\u00f6tige Unterst\u00fctzung und werden \nauf Landesebene von einer \u00f6ffentlich-\nkeitswirksamen Kampagne flankiert, die \ndas gro\u00dfe Ganze im Blick hat und grund-\nlegende Informationen aufarbeitet. \nSo einen Beteiligungspfad vorzuge -\nben, k\u00f6nnte eine ungeheure Dynamik \nausl\u00f6sen und dabei klar machen: um -\nfassende B\u00fcrgerbeteiligung und der \n\u00f6kologische Wandel m\u00fcssen sich nicht \nentgegen stehen \u2013 wenn wir den richti-\ngen Rahmen daf\u00fcr setzen, befeuern sie \nsich gegenseitig. /Fotos: Staatsministerium Baden-W\u00fcrttembergDie neue Staatsr\u00e4tin f\u00fcr B\u00fcrgerbeteiligung Barbara Bosch.16\nwww.mehr-demokratie.de | Nr. 130 | 1/2022Bundesverdienstkreuz\nDas Engagement f\u00fcr Gleichbe-\nrechtigung, Menschen- und \nB\u00fcrgerrechte pr\u00e4gt das Leben \nder am 30.09.1941 in M\u00fcnchen als Ange-\nlika Sirtl geborenen Journalistin und \nDemokratie-Aktivistin. F\u00fcr ihr jahrzehn-\ntelanges ehrenamtliches Engagement \nim Bereich der direkten Demokratie er -\nhielt Angelika Gardiner auf Vorschlag \ndes Pr\u00e4sidenten des Hamburger Senats \nan ihrem 80. Geburtstag, dem 30.9.2021, \ndas Bundesverdienstkreuz am Bande.\nIn ihrer Dankesrede erz\u00e4hlt sie: \u201eAls \nich das Schreiben der Senatskanzlei be-\nkam, in dem es hie\u00df, der Bundespr\u00e4si-\ndent habe mir das Bundesverdienst -\nkreuz am Band verliehen, musste ich \nden Brief erst ungef\u00e4hr f\u00fcnfmal lesen, \nbevor ich den Inhalt wirklich erfasste. \nSeitdem bin ich fast pausenlos ger\u00fchrt \nund \u00fcberw\u00e4ltigt: Wieso ich? Ich habe Bundesver -\ndienstkreuz \nf\u00fcr Angelika \nGardiner\n\u201eWenn du mit irgendwas nicht einverstanden bist,  \ndann \u00e4ndere es.\u201c\ndoch blo\u00df getan, was ich immer getan \nhabe. Ich kann mir gar nicht vorstellen, \nnicht aktiv zu sein. Aber mir ist auch klar, \ndass ich hier auch stellvertretend f\u00fcr \nviele stehe, denen ich zu danken habe ... \nWie pflegte meine Mutter zu sagen: \n\u201eWenn du mit irgendwas nicht einver -\nstanden bist, dann \u00e4ndere es. Wenn du \ndas nicht wenigstens versuchst, dann ist \nes dir nicht wichtig genug. Und wenn du \nes allein nicht schaffst \u2013 dann suche dir \nMenschen, die \u00e4hnliche Ziele haben.\u201c\n\u00dcber ihr Engagement f\u00fcr Mehr \nDemokratie berichtet sie aus den \nAnf\u00e4ngen:\n\u201eFrauenrechte, Menschenrecht, B\u00fcrger -\nrechte \u2013 das hat mich dann fast zwangs -\nl\u00e4ufig zu Mehr Demokratie gef\u00fchrt. Ich \nwar von Anfang an dabei und habe sogar \nnoch eine Urkunde als Mitglied Nr. 18 im Hamburger Landesverband. Manfred \nBrandt wollte mich damals als Presse-\nsprecherin gewinnen, was ich ablehnte. \nIch hatte genug zu tun. Doch ich ging \ngern mit zum Unterschriften sammeln. \nEs war der holprige Beginn einer langen, \nerfolgreichen und oft vergn\u00fcglichen Zeit \nals Team, das sich hervorragend erg\u00e4nz -\nte. Vor allem bei den K\u00e4mpfen um ein \nneues, demokratischeres Wahlrecht f\u00fcr \nHamburg entwickelte Manfred unge-\nw\u00f6hnliche, zum Teil verr\u00fcckte Aktionen \n\u2013 und ich trug sie in die Welt hinaus als \nTexte, in denen ich erkl\u00e4rte, worum es \nging. Insofern kann ich sagen, ein Teil \nder Auszeichnung \u2013 und kein ganz klei-\nner \u2013 geb\u00fchrt auch ihm.\u201c Manfred Brandt \nwar es denn auch, der den Vorschlag an \nden Hamburger Senat gemacht und be-\ngr\u00fcndet hat.\nIn seiner Laudatio erz\u00e4hlt Karl-Mar -\ntin Hentschel, der den Mehr Demokra -\ntie-Bundesvorstand bei der Verleihung \nin Hamburg vertritt, die Geschichte der \nersten Begegnung so:\n\u201eAngelika kam 1980 nach Hamburg \nund stellte entsetzt fest, dass es in die-\nser Stadt der Pfeffers\u00e4cke, die immer mit \nden Werten \u201aliberal, weltoffen und de-\nmokratisch\u2018 warb, noch nicht mal Volks -\nentscheide gab. So kam sie zu uns \u2013 also \ndem Verein Mehr Demokratie \u2013 und sam-\nmelte Unterschriften und schrieb viele, \nviele Pressetexte und Kommentare \u2013 \u00fcb-\nrigens erfolgreich, wie hier sicherlich alle \nwissen. Man kann also mit Fug und Recht \nsagen, dass Angelika es war, die die wirk -\nliche Demokratie des antiken Athen (An-\nmerkung: Die \u201ewirkliche Demokratie\u201c des \nantiken Athen beruhte auf dem zuf\u00e4lli-\ngen Losverfahren ...) erst nach Hamburg \ngebracht hat. Auch daf\u00fcr vielen Dank!\nAls sie sich bei Mehr Demokra-\ntie vorstellte, sagte sie, sie komme von \nder Deckel-Initiative. Wieder so ein \nWort. Was ist denn das, fragten ihre Mit -\nstreiter. Na ja \u2013 sagte sie, ich wohne im \nsch\u00f6nen Bahrenfeld \u2013 und da haben sie \neine Autobahn quer durch die Stadt ge-\nbaut. Wir fordern, dass die Autobahn ei-\nnen Deckel bekommt, damit wir wieder \nRuhe haben. Na so eine komische Idee 17\nBundesverdienstkreuzFotos: privat\n\u201eWieso ich? Ich habe doch blo\u00df getan, was ich \nimmer getan habe. Ich kann mir gar nicht vor\u00ad\nstellen, nicht aktiv zu sein.\u201c\nAngelika Gardiner\n\u2013 wer hat denn so einen Unsinn schon \nmal geh\u00f6rt, sagten ihre Mitstreiter. Das \nist doch absurd \u2013 eine Autobahn mit \nDeckel?Aber \u2013 wie Ihr alle wisst \u2013 die \nZeiten \u00e4ndern sich, die Parteien im Se-\nnat wechseln. Aber am Schluss siegt, \nwer Ausdauer hat. Angelika hat gesiegt. \nDer Deckel ist bald fertig \u2013 nach 35 Jah-\nren ausdauernder politischer Ar -\nbeit. Endlich kann Angelika die Ruhe in \nihrem Garten genie\u00dfen.\u201c\n F\u00fcr den Hamburger Landesverband \nwar sie fast 20 Jahre lang im Vorstand \nund verantwortlich f\u00fcr die Presse- und \n\u00d6ffentlichkeitsarbeit. Als Mitinitiatorin \nund Vertrauensperson brachte sie Volks -\ninitiativen zur Reform des Wahlrechts \nund der Volksgesetzgebung voran. 2004 \nwurde in Hamburg per Volksentscheid \neine grundlegende Reform des Landes- \nund Kommunalwahlrechts beschlossen. 2007 erzielte eine Volksinitiative durch \nEinigung mit der B\u00fcrgerschaft bessere \nMitbestimmungsm\u00f6glichkeiten f\u00fcr die \nHamburgerinnen und Hamburger.\n\u201eWir freuen uns sehr, dass mit Ange-\nlika Gardiner nun schon zum dritten Mal \neine herausragende Pers\u00f6nlichkeit aus \nden Reihen von Mehr Demokratie ein \nBundesverdienstkreuz verliehen be-\nkommt\u201c, erkl\u00e4rt Karl-Martin Hentschel \nf\u00fcr den Bundesvorstand. \u201eDie Demokra-\ntie lebt von der Einbindung der B\u00fcrge-\nrinnen und B\u00fcrger. Insofern ist es nur \nkonsequent, dass Angelika Gardiners \njahrzehntelanges Engagement f\u00fcr faires \nWahlrecht und direkte Demokratie vom \nBundespr\u00e4sidenten gew\u00fcrdigt wird.\u201c\nDer Hamburger Finanzsenator Dr. \nAndreas Dressel ist es, der Angelika Gar -\ndiner die Urkunde \u00fcberreicht. Er betont \nin seiner Rede einen weiteren wesentli-\nchen Aspekt ihres Engagements: \u201eWich-\ntig war ihr dabei immer, der gegenseitige \nRespekt. Diskurs auf Augenh\u00f6he und res -\npektvoll. Passend dazu ein Zitat von Wal-\nter Scheel: \u201aDemokratisch ist es, dem an-\nderen zuzuh\u00f6ren, seine Meinung zu \nerw\u00e4gen, das, was einem selbst einleuch-\ntet, zu akzeptieren und gegen das \u00fcbrige, \nunter st\u00e4ndiger Wahrung des Respektes \nvor der Person des anderen, seine Ge-\ngenargumente hervorzubringen.\u2018 (Bun-\ndespr\u00e4sident Walter Scheel, 1919-2016). \nDas ist aktuell und wichtig, wie nie zuvor. \nEbenso, wie der unerm\u00fcdliche und eh-\nrenamtliche Einsatz f\u00fcr die demokrati-\nsche Mitwirkungsrechte, Gleichberechti-\ngung und respektvollen Umgang, f\u00fcr den \nihr politisches Wirken steht.\u201c\nHerzliche Gl\u00fcckw\u00fcnsche an unsere \nWeggef\u00e4hrtin Angelika Gardiner auch \nvon uns auf diesem Weg! /18\nwww.mehr-demokratie.de | Nr. 130 | 1/2022\nCLEVER \nDURCH \nDIGITAL\nvon Simon StrohmengerSmart City\nWerden wir in naher Zukunft in \nfuturistischen St\u00e4dten leben \nmit Flugtaxis und autonomen \nVerkehr? In sauberen und gr\u00fcnen Stra-\n\u00dfen fernab jeglicher Kriminalit\u00e4t? Wahr -\nscheinlich nicht. Dennoch gibt es auf \nkommunaler Ebene kaum etwas, das in-\nflation\u00e4rer benutzt wird und mit so vie-\nlen Hoffnungen besetzt ist, wie der Be-\ngriff \u201eSmart City\u201c (urspr\u00fcngliche \nBedeutung von smart: clever, jetzt digi-\ntal). Alleine in den letzten drei Jahren \nwurden 800 Millionen Euro Bundesmit -\ntel in 71 Kommunen investiert, die als \nModellprojekte das Stadtleben der Zu-\nkunft erproben sollen. \nDamit soll zum einen dem Mega -\ntrend \u201eDigitalisierung\u201c Rechnung ge -\ntragen werden, der alle unsere Lebens -\nbereiche mehr und mehr beeinflusst. \nZum anderen steht hinter dem Konzept \ndie Hoffnung, den Krisen, wie Klima -\nwandel, Verkehrskollaps und Woh -\nnungsnot, mit modernster Technologie \ngegenzusteuern.\nDaf\u00fcr sollen Daten und Algorithmen \n(K\u00fcnstliche Intelligenz) z.  B. unsere per -\nsonell ausged\u00fcnnten Verwaltungen ef -\nfizienter und offener machen, Smarte \nAmpeln den Verkehr effektiver leiten, \nSmartMeter die Energieversorgung \nlenken und den Verbrauch senken, und \nsmarte Kameras mit Gesichtserken -\nnung sorgen f\u00fcr Sicherheit im \u00f6ffentli -\nchen Raum. \nDigital wird Real \u2013 wie Plattformen \nunsere Stadt beeinflussen\nDabei ist unsere Lebensrealit\u00e4t auch \njetzt schon \u201esmarter\u201c als uns gelegent -\nlich bewusst ist. Denn schon durch un -\nsere private Nutzung erobern digitale \n19Foto: istockphoto/AerialPerspective WorksPlattformen immer mehr unsere Welt. \nUnterwegs zu Kontakten, die wir \u00fcber \nFacebook, Tinder oder Parship gefun -\nden haben, nutzen wir vermehrt Share -\nNow oder Uber und orientieren uns da -\nbei mit GoogleMaps. Wir sollten uns \naber dar\u00fcber im klaren sein, dass die \nWege, die wir nehmen, unser Stadtbild \nbeeinflussen. Denn ist es nicht auf Maps \nsichtbar, ist es nahezu nicht existent. \nEine Umleitung von Fu\u00dfg\u00e4ngern in eine \nandere Stra\u00dfe kann aber Gesch\u00e4fte rui -\nnieren und Mietpreise explodieren oder \nfallen lassen.\nDabei ist es ein Grundprinzip der \nGAFAM (Google, Amazon, Facebook, \nApple, Microsoft), ihren Nutzern eine \nWelt angepasst an ihren Vorlieben und \nBed\u00fcrfnissen zu pr\u00e4sentieren. Wir bewe-\ngen uns also alle in unserer eigenen digi-\ntalen Realit\u00e4t, die exakt auf uns zuge-\nschnitten ist. Dementsprechend wird uns \nimmer eine bestimmte Art sozialer Kon-\ntakte und Orte vorgeschlagen.\nSt\u00e4dte waren jedoch immer Schmelz -\ntiegel verschiedener Kulturen. Hier tref -\nfen unterschiedliche Gruppen mit ver -\nschiedenen Weltbildern zusammen, \nbeeinflussen sich und bereichern so die \nGesellschaft im Gesamten. Mit den oben \ngenannten Entwicklungen droht aber \neine verst\u00e4rkte Segregation, wobei die \n\u00f6konomisch schw\u00e4chsten Gruppen da-\nbei immer weiter aus dem Zentrum ver -\ndr\u00e4ngt werden. Die soziale Ungleichheit \nw\u00fcrde somit also nicht aufgel\u00f6st \u2013 eines \nder gro\u00dfen Versprechen der Digitalisie-\nrung \u2013 sondern weiter verst\u00e4rkt. \nSchauen wir etwas \u00fcber den st\u00e4dti-\nschen Tellerrand, sehen wir zudem die \nGefahr der Kontrolle und Disziplinierung \n\u00fcber eine st\u00e4ndige Datenerfassung. So-wohl der Weg der chinesischen Staats -\n\u00fcberwachung als auch der \u00dcberwa-\nchungskapitalismus schimmern schon \ndurch die gl\u00e4nzende Fassade der neuen \nsmarten Stadt. \nWollen wir diese aber b\u00fcrgernah ge -\nstalten, braucht es ein digitales Recht \nauf die eigene Stadt. Es gilt also die \nPlattformen aus unseren St\u00e4dten zu \nverbannen (und mit alternativen Ange -\nboten zu ersetzen) oder sie zumindest \nstrengeren Regulierungen zu unterstel -\nlen. Zus\u00e4tzlich braucht es klare Vorga -\nben f\u00fcr unsere Kommunen. Denn nur \nwenn digitale G\u00fcter als Gemeing\u00fcter \nanerkannt werden und dementspre -\nchend alle Codes, Algorithmen und Pro -\nzesse offengelegt, einsehbar und mit -\ngestaltbar sind, k\u00f6nnen wir alle \ngemeinsam die technologische Entwi -\nckelung beeinflussen. \nCommon City \u2013 digitale Stadt f\u00fcr alle\nSind diese grundlegenden Weichenstel -\nlungen gemacht, k\u00f6nnen wir die \u201eSmart \nCity\u201c neu denken, n\u00e4mlich als eine \n\u201eCommon City\u201c, die digitale M\u00f6glichkei -\nten in dem Sinne versteht, alle B\u00fcrge -\nrinnen und B\u00fcrger an der Gestaltung \nihrer Stadt zu beteiligen und diese b\u00fcr -\ngernahe Kommune nachhaltig und le -\nbenswert f\u00fcr alle zu gestalten. \nF\u00fcr eine b\u00fcrgernahe Stadt r\u00fcckt ein \nalter Ausspruch wieder in den Mittel-\npunkt: Wissen ist Macht! Mit der Digitali-\nsierung ist es so einfach wie nie, Wissen \nzu erzeugen und dieses allen zur Verf\u00fc-\ngung zu stellen. Daf\u00fcr muss aber die Ab-\nh\u00e4ngigkeit von den gro\u00dfen Technologie-\nUnternehmen gebrochen werden, die \ndies bisher massiv blockieren. Dabei \nsollte gelten: public money, public code! F\u00fcr eine b\u00fcrgernahe Stadt r\u00fcckt ein alter Aus\u00ad\nspruch wieder in den Mittelpunkt: Wissen ist \nMacht! Mit der Digitalisierung ist es so einfach \nwie nie, Wissen zu erzeugen und dies allen zur \nVerf\u00fcgung zu stellen.20\nwww.mehr-demokratie.de | Nr. 130 | 1/2022\nSmart City\nWas aus Steuermitteln finanziert wird, \nsollte auch allen zug\u00e4nglich sein. Denn \nein offener Quellcode gibt die M\u00f6glich-\nkeit, die Software zu testen, an die Ge-\ngebenheiten vor Ort anzupassen und zu \nerweitern. Ganz im Sinne der kollektiven \nIntelligenz. \nImmer mehr St\u00e4dte haben erkannt, \ndass dies sowohl Kosten einspart als \nauch die Zusammenarbeit mit anderen \nKommunen und gesellschaftliche Inno-\nvationen erm\u00f6glicht. Dennoch ist es oft \nnicht einfach, sich aus den F\u00e4ngen der \nBig-Tech zu befreien (Log-in-Effekt). So \nist beispielsweise Microsoft in deutschen \nKommunen omnipr\u00e4sent und bietet f\u00fcr \ndie Verwaltung eine Komplettausstat -\ntung. Andere Systeme sind meist nicht \nkompatibel und ein Wechsel w\u00fcrde hohe \nKosten verursachen. Dennoch verfolgen \nauch immer mehr deutsche St\u00e4dte den \nOpenSource-Ansatz. So hat k\u00fcrzlich \nDortmund entschieden, komplett auf \nOpenSource umsteigen zu wollen. M\u00fcn-\nchen will nach einigem hin und her auch \nwieder vermehrt auf OpenSource set -\nzen. Und das \u201ekleine\u201c Treuchtlingen - \nseit kurzem auch Mitglied bei Mehr De-\nmokratie \u2013 f\u00e4hrt schon seit den 90ern \numf\u00e4nglich und sehr erfolgreich auf die-\nser Schiene.\nGerade in Zeiten, in denen digitale \nInstrumente und auch K\u00fcnstliche Intelli-\ngenz (KI) in den \u00f6ffentlichen Verwaltun-\ngen eine immer gr\u00f6\u00dfere Rolle spielen, \nwird Transparenz immer wichtiger. Einer \nBlack Box blindlings zu vertrauen, die \nwie von Zauberhand Ergebnisse aus -\nwirft, programmiert von Unternehmen, \ndie ihrem Profit und nicht dem Gemein-\nwohl verpflichtet sind, w\u00e4re demokrati-\nscher Selbstmord. \nZentraler Rohstoff der Digitalisie-\nrung und Basis der KI sind die Daten. \nDiese werden in Smart Cities st\u00e4ndig \nund fast \u00fcberall gesammelt und besten-\nfalls in Echtzeit ausgewertet. Aber erst \nwenn Akteure aus der Zivilgesellschaft, \nDie Digitalisierung kann n\u00e4mlich nicht \nnur vereinzeln, sondern auch Stimmen im \nGewirr der St\u00e4dte zusammenbringen, die \nsich sonst nicht finden w\u00fcrden. 21\nSmart City\nDiese Beispiele zeigen, was wir erreichen \nk\u00f6nnen, wenn wir die Digitalisierung als \nHilfsmittel sehen und die Menschen in \nden Mittelpunkt stellen. \u00dcberall auf der \nWelt gibt es Orte, die sich von der Macht \nder Big-Tech l\u00f6sen und einen anderen Po-\nlitikstil einf\u00fchren wollen. Allein Consul \nwird mittlerweile von mehr als 200 St\u00e4d-\nten weltweit genutzt. Auch in Deutsch-\nland w\u00e4chst die Consul-Community im-\nmer st\u00e4rker. Inzwischen sind es mehr als \n20 gro\u00dfe und kleinere Kommunen. Zu-\ndem haben wir in Deutschland mit Ham-\nburg eine Stadt, die mit ihrer Transpa-\nrenzplattform international Ma\u00dfst\u00e4be \ngesetzt hat und auch vielen Kommunen \nbundesweit als Vorbild gilt. Vor einigen \nMonaten wurde auch in Schleswig-Hol-\nstein ein Gesetz in den Landtag einge-\nbracht, das ein starkes Augenmerk auf \noffene Daten, die Transparenz von Algo-\nrithmen und die Regulierung von KI legt.\nSelbst in den anf\u00e4nglich erw\u00e4hnten \nF\u00f6rderprogrammen ist mittlerweile \nOpenSource als wichtiger Baustein auf -\ngenommen. Demnach sollten mehr als \n70 Kommunen jetzt einen Schwerpunkt \ndarauf legen. Diese Pfl\u00e4nzchen, die \nvermehrt zu bl\u00fchen beginnen, gilt es \nnun zu pflegen und zu st\u00e4rken. Unsere \nSt\u00e4dte werden das Feld sein, auf dem \nsich der weitere Verlauf der Digitalisie -\nrung mitentscheidet. Mit einer aktiven \nZivilgesellschaft, Informationskampag -\nnen und mit Hilfe der direkten Demo -\nkratie k\u00f6nnen wir viel erreichen. Erin -\nnern wir uns, wie das Transparenzgesetz \nin Hamburg m\u00f6glich wurde. Dank einer \naktiven Zivilgesellschaft und einer \nVolksinitiative! /WEITERE INFOS\nM\u00f6nchengladbach \n(Consul) \nmitmachen.moenchenglad-\nbach.de\nHamburg  \n(Transparenzportal)\ntransparenz.hamburg.de\nMadrid (consul) \ndecide.madrid.es\nBarcelona (Daten-projekt) \najuntament.barcelona.cat/\nimi/en/projects/decode\nLITERATUR\nFrancesca Bria, Evgeny \nMorozov: Smart Stadt neu \ndenken, 2019 \nwww.rosalux.de/fileadmin/\nrls_uploads/pdfs/sonst_pu-\nblikationen/Die_smarte_\nStadt_neu_denken_01.pdf\nSybille Bauriedl, Anke \nStr\u00fcver, 2019: Smart \nCity-Kritische Perspektiven \nauf die Digitalisierung in \nSt\u00e4dtenForschung und Wirtschaft freien Zugriff \ndarauf haben, kann die Digitalisierung \nihre wahre St\u00e4rke entfalten. So k\u00f6nnen \nDaten beim Kampf gegen Krankheiten \nhelfen und ebenso bei der Fr\u00fcherken-\nnung einer Pandemie. In den St\u00e4dten \nTaiwans konnten so alle digital nachvoll-\nziehen, wo noch Schutzmasken vorr\u00e4tig \nwaren und Apotheken sich bei Mangel \ngegenseitig aushelfen. Dank einer App, \ndie selbstorganisiert programmiert wur -\nde und die offene Daten nutzte. \nAls Vorbild weltweit gilt Barcelona, \nwo versucht wird den Weg zu einer \nCommon City zu gehen. Ziel ist es da -\nbei, die Daten gemeinschaftlich zu be -\nsitzen und selbst zu entscheiden, wel -\nche Daten wie genutzt werden d\u00fcrfen. \nDamit w\u00fcrde sowohl dem Milliardenge -\nsch\u00e4ft Big Data ein Riegel vorgescho -\nben als auch ein \u00fcbergriffiger \u00dcberwa -\nchungsstaat verhindert. \nAn dieser Stelle entstehen aber erst \ndie Potenziale, die es nun zu nutzen gilt. \nSo konnten in Barcelona tausende B\u00fcr -\nger und B\u00fcrgerinnen aktiviert werden, \nihre Stadt mitzugestalten. Ebenso in Ma-\ndrid. Dort sind mehr als 500.000 Men-\nschen auf der st\u00e4dtischen Beteiligungs -\nplattform \u201eConsul\u201c angemeldet und es \ngab Beteiligungsprozesse mit hundert -\ntausenden Menschen. \nDie Utopie ist real \u2013 nur nicht \u00fcberall \nDie Digitalisierung kann n\u00e4mlich nicht \nnur vereinzeln, sondern auch Stimmen \nim Gewirr der St\u00e4dte zusammenbrin -\ngen, die sich sonst nicht finden w\u00fcrden. \nUnd sie kann einzelne Stimmen immer \nlauter werden lassen. So hat in Madrid \neine B\u00fcrgerin \u00fcber Consul das Projekt \n\u201eEin Ticket f\u00fcr alle Verkehrsmittel\u201c an -\ngesto\u00dfen, das vorher nie eine Mehrheit \nim Stadtrat gefunden hatte. Ihre Idee \nwurde erst von Zehntausenden unter -\nst\u00fctzt und erhielt bei der anschlie\u00dfen -\nden Abstimmung eine Mehrheit von \nmehr als 90 Prozent. Simon Strohmenger\nProjektleiter Consul.\nFoto: pexels.com/cameron-caseyDemokratie \nvollst\u00e4ndiger \ndenken\nWie wir Erkenntnisse \u00fcber Resonanz,  \nSchwingung und Emotionen f\u00fcr unsere  \npolitische Arbeit nutzen k\u00f6nnen\nvon Anne D\u00e4nner\n2223\nDemokratische Innenr\u00e4ume\nIch m\u00f6chte Sie gerne auf eine kleine Entdeckungsreise mit -\nnehmen. Wir machen einen Ausflug in eine Welt, die wir bei \nMehr Demokratie (noch) nicht h\u00e4ufig betreten und bear -\nbeiten: Die Welt der Gef\u00fchle, der Resonanz, des Unterbewuss -\nten, der Zu- und Abneigungen. Allgemeiner gesagt: Eine Reise \nin die Innenr\u00e4ume der Demokratie.\nResonanz und Demokratie\nDie Journalistin und Autorin Ute Scheub erkl\u00e4rt in ihrem f\u00fcr \nMehr Demokratie geschriebenen B\u00fcchlein \u201eDemokratie \u2013 Die \nUnvollendete\u201c unsere Interaktionen im politischen Feld \u00fcber \nMusik-Vergleiche. \u201eDemokratie ist Musik mit anderen Mit -\nteln\u201c, sagt sie und beschreibt die Demokratie als einen ge -\nmeinsamen Klangk\u00f6rper, bei dem es im Grunde darum geht, \nverschiedene Stimmen miteinander in Einklang zu bringen. \nHarmonie ist bei Ute Scheub allerdings nicht zu verwechseln \nmit Eint\u00f6nigkeit \u2013 es geht also niemals um das Ausschalten \nungewohnter oder unangenehmer Stimmen, sondern eher \num den Versuch, einander zu h\u00f6ren und sich anzun\u00e4hern.\nScheub st\u00fctzt sich bei ihren Ausf\u00fchrungen u.a. auf den \nprominenten Soziologen und Politikwissenschaftler Hartmut \nRosa. Mit seinem Buch \u201eResonanz\u201c hat er die Idee von einem \ngelingenden Leben als interaktives und dialogisches Verbun -\ndensein von Menschen untereinander und zur Welt bekannt \ngemacht. Wie bringt uns diese Vorstellung in der Demokra -\ntie-Arbeit weiter? Rosa beschreibt den Kern des Politischen \naktuell als gepr\u00e4gt von Feindschaft, Gegensatz und Macht -\nkampf. Ein Konsens wird in der Regel nur als Verschleierung \nunterschiedlicher Interessen gesehen, nicht als ein echtes \nAufeinander-Zugehen. Doch die Art unseres Weltbezugs \nkann auch anders sein als zur\u00fcckweisend oder indifferent ge -\ngen\u00fcber anderen Positionen. Eine resonante Politik w\u00fcrde \nbedeuten: Es geht nicht um die Frage \u201eWer bestimmt \u2026?\u201c \n(Personalien), sondern um die Frage \u201eWie wollen wir unsere \nWelt gestalten?\u201c (Sachfragen). Der Kern des Politischen w\u00e4re \ndann nicht mehr der Machtkampf, sondern die gemeinsame \nGestaltung, bei der in einer Demokratie alle eine gleichwerti-\nge Stimme haben. \nVoraussetzungen: Ber\u00fchrbarkeit, Zuwendung, Ver\u00e4nder -\nbarkeit\nRosa beschreibt drei wichtige Merkmale eines resonanten \nWeltbezugs: 1. Wir m\u00fcssen ber\u00fchrbar, \u201eanrufbar\u201c sein: Im nor -\nmalen Abarbeitungs-Modus k\u00f6nnen und wollen wir keine neu -\nen Impulse von au\u00dfen aufnehmen. 2. Resonanz bedeutet, \ndem anderen entgegenzugehen, zu antworten, sich emotio -\nnal auf etwas einzulassen. Ich bewege mich und bin nicht  \nfixiert und erfahre dabei Selbstwirksamkeit und Kontakt.  \n3. Durch Resonanz werden alle Beteiligten ver\u00e4ndert, es kann \netwas Neues entstehen. Kommt Ihnen das aus ihrem Leben und Arbeiten bekannt \nvor? Das Resonanzkonzept hat starke Ber\u00fchrungspunkte mit \nder Arbeit von Mehr Demokratie. Ganz praktisch schafft der \nVerein Verfahren und R\u00e4ume, die den Austausch erm\u00f6gli-\nchen. Wir setzen auf Konzepte, die den Kampf durch das Ge -\nspr\u00e4ch und das Ringen um bessere L\u00f6sungen im Sinne des \nGemeinwohls ersetzen.\nEine entscheidende Erkenntnis bei Rosa ist, dass sich Re -\nsonanz nicht erzwingen l\u00e4sst. Man kann g\u00fcnstige Bedingun -\ngen schaffen, aber jede Art von Kontrollbed\u00fcrfnis (\u201eBei die -\nsem Treffen muss xy herauskommen\u201c) kann Resonanz sogar \nverhindern. Das gleiche gilt f\u00fcr Angst oder Wettbewerbs- \nSituationen. So betrachtet \u00fcberrascht es nicht, dass aktuelle \npolitischen Formate \u2013 etwa Plenardebatten oder Talkshows \u2013 \nviele Menschen eher unbefriedigt zur\u00fccklassen. Mehr Demo -\nkratie kann hier Denkanst\u00f6\u00dfe liefern und Alternativen anbie -\nten. Die gelosten B\u00fcrgerr\u00e4te oder Online-Formate, in denen \nAbgeordnete mit B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern zusammentref -\nfen, sind erste Ans\u00e4tze. Und auch direktdemokratische Initia -\ntiven, besonders die Gespr\u00e4che mit ganz unterschiedlichen \nMenschen auf der Stra\u00dfe, funktionieren durch Resonanz.\nFakten sind wichtig, aber nicht ausreichend\nDie Frage \u201eWie kann Austausch und Kommunikation gelin -\ngen?\u201c steht f\u00fcr einen Verein wie Mehr Demokratie zwangsl\u00e4u -\nfig im Zentrum der Arbeit. Denn Demokratie basiert auf Kom -\nmunikation, auf einer Verst\u00e4ndigung gerade auch zwischen \nNicht-Gleichgesinnten. Demokratie ist ein niemals endendes \nGespr\u00e4ch. Nun k\u00f6nnte man es dabei bewenden lassen, Fakten \nmitzuteilen und zu analysieren und auf rein rationale Bot -\nschaften zu setzen \u2013 auch das w\u00e4re ja ein Gespr\u00e4ch. Meine \nErfahrung ist allerdings, dass wir dabei an unsere Grenzen \nsto\u00dfen. Denn es gen\u00fcgt offenbar nicht, vern\u00fcnftige Argumen -\nte zu haben, um jemanden von einer Idee zu \u00fcberzeugen. Wie \nsonst w\u00e4re es zu erkl\u00e4ren, dass die Ablehnung der direkten \nDemokratie noch immer mit der Angst vor Einf\u00fchrung der To -\ndesstrafe, den \u201eschlechten Weimarer Erfahrungen\u201c oder den \nangeblichen Volksabstimmungs-Erfolgen von radikalen politi-\nschen Str\u00f6mungen begr\u00fcndet wird, obwohl all das durch Da -\nten und Fakten widerlegbar ist? Offenbar spielen hier auch \nnicht offensichtliche Aspekte, kollektive Erz\u00e4hlungen, wahr -\nscheinlich auch Traumata (also nicht-verarbeitete Negativ-\nErlebnisse) und \u00c4ngste eine Rolle. \nPh\u00e4nomene, die nicht rein rational erkl\u00e4rbar sind, k\u00f6nnen \njedoch unsere Arbeit nicht nur blockieren, sondern auch vo -\nranbringen, wenn wir es schaffen, emotionale Beziehungen \nund Dynamiken systematisch mit einzubeziehen. So haben \nwir im letzten Jahr in unserem neuen Bereich \u201eDeepening \nDemocracy\u201c mit Politikfeldaufstellungen hilfreiche Thesen \nund Erkl\u00e4rungsans\u00e4tze \u00fcber die Demokratie gewonnen. Teil -Foto: Gerd Altmann/Pixabaywww.mehr-demokratie.de | Nr. 130 | 1/2022B\u00fcrgerr\u00e4te und Volksabstimmungen24\nnehmerinnen und Teilnehmer repr\u00e4sentierten dabei Elemen -\nte wie \u201edie W\u00e4hlenden\u201c, \u201edie Gew\u00e4hlten\u201c, \u201eB\u00fcrgerbeteili -\ngungsverfahren\u201c etc., sprachen und bewegten sich \nstellvertretend f\u00fcr diese. Mit Hilfe dessen und durch ein neu \nentwickeltes Verfahren, bei dem ganz unterschiedliche Men -\nschen an der Auswertung beteiligt waren, konnten wir vorher \neher diffuse Wahrnehmungen in konkrete Thesen und Fra -\ngen fassen. Eine Erkenntnis war beispielsweise: \u201eK\u00f6nnte es \nsein, dass auch wir als Zivilgesellschaft zur aktuellen Starre \nim System beitragen, indem wir schlecht \u00fcber die Politikerin -\nnen und Politiker denken und reden?\u201c Dies ist nur ein Bei -\nspiel, wie demokratische Innenr\u00e4ume erforscht werden k\u00f6n -\nnen. Ein weiteres Experiment 2021 war das Projekt \u201eClimate \nCrisis? Stop and listen!\u201c, f\u00fcr das Positionen in Zusammen -\nhang mit der Klimakrise in Musik \u201e\u00fcbersetzt\u201c und so auch \nemotional zug\u00e4nglicher wurden. F\u00fcr Ende April ist die ge -\nmeinsame Erforschung der gesellschaftlichen Polarisierung \nin der Coronakrise geplant (siehe S. 26) Wer \u00fcber Innenr\u00e4ume und Resonanz \nspricht, ist auch schnell bei Themen wie \nAufeinander-Einstimmen oder Verbun-\ndenheit und damit in einem Bereich, der \n\u00fcber unsere gewohnt rationalen \nDenkkategorien hinausgeht. Resonanz \nhat einerseits mit k\u00f6rperlichem Aus -\ntausch, also z.B. Ton-Erzeugen und \nGeh\u00f6rt-Werden zu tun, kann dar\u00fcber \nhinaus aber auch als innerliche Verbin-\ndung, eine Art Einklang oder gemeinsa-\nme Schwingung verstanden werden. Da \nallein beim Begriff \u201eSchwingung\u201c h\u00e4ufig \ndas Esoterik-Verdachts-Schwert gezogen \nwird, mache ich hier einen kleinen \nAbstecher in die Quantenphysik. Dabei \nst\u00fctze ich mich auf die allgemeinver -\nst\u00e4ndlichen Erkl\u00e4rungen des bekannten \nAstrophysikers, Naturphilosophen und \nWissenschaftsjournalisten Harald Lesch. \nDer Satz \u201eAlles schwingt\u201c trifft es \ndemnach ganz gut. \nNach der Logik der Physik \u2013 so erkl\u00e4rt es \nLesch in seinem Vortrag - m\u00fcssten \nAtome und Materie n\u00e4mlich eigentlich in \nsich zusammenfallen, da die Elektronen \ndurch die Gravitation des viel schwere-\nren Atomkerns quasi eingesogen werden \nm\u00fcssten. Warum passiert das nicht? \nLesch nennt hier einige f\u00fcr die Quanten-\nphysik wichtige Erkenntnisse wichtig:  1. Planck/Einstein: Energie wird in \nPortionen/Quanten abgegeben und ist \nsomit selbst eine Welle und keine \nKonstante. 2. Heisenberg: Die aller -\nkleinsten Teilchen k\u00f6nnen nicht beob-\nachtet werden, ohne dass sie dadurch \nver\u00e4ndert werden. Denn das dazu n\u00f6tige \nLicht w\u00fcrde durch seine Frequenz \nwiederum das Geschehen in den Atomen \nbeeinflussen. 3. Einstein: Energie und \nMasse entsprechen einander. Offenbar \nist es so, dass sich Teilchen/Materie auf \nder kleinsten Ebene zugleich verhalten \nwie Wellen. Sie schwingen, sind nicht \ngenau lokalisierbar, sie sind zugleich \nBewegung und Energie. Somit ist das, \nwas wir im Atom messen, nur zu einem \nganz kleinen Anteil Materie, der Rest ist \nBindungsenergie \u2013 also beweglich, nicht \nklar fixierbar, bei Spaltung freisetzbar. \nSchwingung ist ein Grundprinzip \nunserer Existenz\nIn unserem Alltag erfahrbar erleben wir \nSchwingung zum Beispiel als Klang. \nAkustische Schwingung versetzt die \nFl\u00fcssigkeit in unserem K\u00f6rper in \nBewegung und beeinflusst bestimmte \nAreale im Gehirn. Kl\u00e4nge und Musik sind \nuniversell bedeutsam und verst\u00e4ndlich. \nSeit Beginn der Menschheitsgeschichte \nerschaffen Menschen komplizierte Muster aus Schallwellen. Was einem \n\u201egef\u00e4llt\u201c und vertraut ist, ist nat\u00fcrlich \nkulturell und individuell erlernt. Be-\nstimmte Kl\u00e4nge wirken trotzdem auf alle \n\u00e4hnlich, denken wir an Hilferufe, \nGefahrensignale, Meeresrauschen, \nKinderlachen. Klang funktioniert \nunabh\u00e4ngig von Sprache und Intellekt, \nselbst dann, wenn der Geist noch nicht \noder nicht mehr so funktioniert wie wir \nes gewohnt sind. Klang und Musik \nbedienen offenbar uralte emotionale \nBed\u00fcrfnisse. Und es ist nachweisbar, \ndass sich Musik auf die Gehirnaktivit\u00e4t \nauswirkt, so ist z.B. beim H\u00f6ren von \n\u201eLieblingsmusik\u201c das Belohnungszent -\nrum im Gehirn aktiviert. Ihre positiven \nAuswirkungen werden daher mittlerweile \nauch medizinisch, therapeutisch, \np\u00e4dagogisch genutzt, etwa bei Entwick -\nlungsverz\u00f6gerungen von Kindern oder \num demente Menschen zu erreichen. \nUnd \u2013 hier wird es spannend f\u00fcr die \nDemokratiearbeit \u2013 Kl\u00e4nge k\u00f6nnen auch \ngenutzt werden, um ein Gemeinschafts -\ngef\u00fchl und Gruppenenergie zu erzeugen \n(Konzerte, Hymnen, Demo-Slogans), um \nein Gef\u00fchl der Verbundenheit und \nGanzheitlichkeit zu schaffen oder eben \nauch, um aggressive oder angstvolle \nStimmung zu erzeugen.\nWo kann die Reise hingehen?\nWenn wir R\u00e4ume des Zuh\u00f6rens und Ringens um neue L\u00f6sun -\ngen schaffen, hilft es, die Erkenntnisse \u00fcber Resonanz, emoti -\nonale und nicht verstandesm\u00e4\u00dfig gesteuerte Dimensionen \nmit einzubeziehen. Zuh\u00f6ren bedeutet dann auch, hinter die \nWorte zu h\u00f6ren und offen f\u00fcr das zu sein, was das Gegen\u00fcber \nau\u00dfer faktischen Argumenten noch bewegt. Denn wenn die \nnicht-rationalen und nicht-offensichtlichen Aspekte ausge -\nblendet werden, bleibt der Austausch halbherzig \u2013 und eigent -\nlich auch \u201ehalbhirnig\u201c, denn Emotionen, Gedanken, Gef\u00fchle \nsind mit der Hirnaktivit\u00e4t verkn\u00fcpft. Ein Beispiel w\u00e4re, wenn \nMenschen aus einer Wut- oder Angsthaltung heraus sprechen \noder durch irgendetwas, das nicht klar benannt wird, \u201egetrig -\ngert\u201c sind \u2013 es entsteht dann keine wirkliche L\u00f6sung, sondern \nh\u00f6chstens ein \u00dcberdecken von Gegens\u00e4tzen. \nEs zeichnet sich ab, dass Mehr Demokratie aus diesen Er -\nkenntnissen heraus \u2013 und zus\u00e4tzlich zu unseren Argumenten, \nDaten und Fakten \u2013 verst\u00e4rkt auch neue Kulturtechniken aus -EXKURS Resonanz und Schwingung: Mehr als esoterisches Geschwurbel?25\nDemokratische Innenr\u00e4ume\nprobieren wird, um zu einer vollst\u00e4ndigen Kommunikation und \nDemokratie zu kommen. Erste Ans\u00e4tze gibt es bereits, zum \nBeispiel mit den oben beschriebenen Politikfeldaufstellungen \noder dem Projekt \u201eClimate Crisis? Stop and listen!\u201c. Auch in \nunseren Besprechungen nutzen wir gelegentlich schon K\u00f6r -\nper\u00fcbungen, Klang- und Sp\u00fcr\u00fcbungen und den Austausch \n\u00fcber Befindlichkeiten oder auftretende St\u00f6rungen. Dabei geht \nes nicht darum, das Faktische \u00fcber Bord zu werfen, sondern \neher darum, die Verbindung von Geist, K\u00f6rper und Seele auch \nin die demokratische Arbeit hineinzunehmen.\nSo \u2013 das war eine erste Reise durch ungewohntes Terrain. \nKommen wir nochmal auf den Boden der t\u00e4glichen Mehr De -\nmokratie-Arbeit. \nWas hei\u00dft das f\u00fcr die Arbeit von Mehr Demokratie?\nWir planen Kampagnen und Aktionen mit Blick auf das, was wir \nerreichen wollen (neue Regelungen und Gesetze), legen Argu-\nmentationen und Forderungen zurecht. Das ist gut so! Aber \nvielleicht brauchen wir auch zus\u00e4tzlich Fragen wie: \u201eWie f\u00fchlt \nsich das Gegen\u00fcber mit dieser Forderung? Welcher Rahmen \npasst, damit sich z.B. Politikerinnen und Politiker \u00fcberhaupt \ngedanklich \u00f6ffnen und nicht alles gleich als l\u00e4stige Arbeitser -\nschwernis abtun? An welche Werte und Grundstimmungen \nk\u00f6nnen wir appellieren, die wir vielleicht sogar teilen?\u201c \nMehr Demokratie hat lange Zeit vor allem konfrontative \nKampagnen gefahren und tut das auch noch, oft mit Erfolg. \nDoch gerade bei bundesweiten Volksabstimmungen, dem \nHerzensthema, blieb der bundesweite Durchbruch aus. Eine \nMehrheit der Bev\u00f6lkerung ist durchgehend f\u00fcr mehr direkte \nDemokratie, aber die Politik tut sich nach wie vor damit \nschwer. Mit den B\u00fcrgerr\u00e4ten, bei denen Politikerinnen und \nPolitiker von Anfang an eng eingebunden waren, hat der Ver -\nein dagegen offene T\u00fcren eingerannt und weitere ge\u00f6ffnet. \nNun stehen B\u00fcrgerr\u00e4te im Koalitionsvertrag \u2013 keine drei Jah -\nre, nachdem man auf Bundesebene damit angefangen hat, \nsie \u00fcberhaupt zur Kenntnis zu nehmen. Schaut man auf die \nBefindlichkeiten/Innenr\u00e4ume der Politik, ist das vielleicht gar \nnicht so \u00fcberraschend: B\u00fcrgerr\u00e4te kommen weniger als Kon -\nfrontation und Angriff auf die eigene Machtposition daher als \nVolksabstimmungen. Daher ist es leichter, sich erstmal daf\u00fcr \nzu \u00f6ffnen. Die Hoffnung ist, dass Vertrauen auf beiden Seiten \nw\u00e4chst \u2013 letztlich sind wir alle Menschen, die ihre Interessen \nim Blick haben und \u00fcber deren Ausgleich verhandeln m\u00fcs -\nsen. Wenn diese Basis da ist, sind auch Entscheidungen/Ab -\nstimmungen, die nicht im eigenen Sinne ausgehen, leichter \nzu verkraften, f\u00fcr B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger ebenso wie f\u00fcr \nPolitikerinnen und Politiker. \nEs kommt nicht nur darauf an, was wir fordern, sondern \nauch wie, in welchem Tonfall und mit welcher inneren Hal -\ntung wir es tun. Je bewusster wir uns sind, dass es nicht nur \nein \u201eAu\u00dfen\u201c von Strukturen, Gesetzen und Institutionen gibt, \nsondern auch ein \u201eInnen\u201c von Vorstellungen, Gef\u00fchlen, Pr\u00e4 -\ngungen, Traumata, Hoffnungen und nicht zuletzt auch K\u00f6r -Anne D\u00e4nner\nLeiterin der \u00d6ffentlichkeitsarbeit \nbei Mehr Demokratie.\nDEEPENING DEMOCRACY\nMit diesem Projekt versuchen wir, Emotionen, \nKommunikations- und Denkmuster, die demokra-\ntische Prozesse beeinflussen, sichtbar und \nbenennbar zu machen. 2020/21 haben wir, nach \ndem Prinzip der Systemaufstellungen, mit \nPolitikfeldaufstellungen begonnen. Indem \nMenschen Elemente wie z.B. \u201edie Gew\u00e4hlten\u201c, \n\u201edie Bev\u00f6lkerung\u201c, \u201edirekte Demokratie\u201c \nverk\u00f6rpern, konnten wir neue Erkenntnisse \u00fcber \npsychologische Aspekte in der Demokratiedis -\nkussion gewinnen. Nun helfen wir einzelnen \nInitiativen, ihr Arbeitsfeld besser zu verstehen \nund neue Handlungsm\u00f6glichkeiten zu entwickeln.\nWebseite zu \nDeepening Democracy \nAufzeichnung der Veranstaltung \n\u201eClimate Crisis? Stop and listen!\u201c \nHarald Lesch zu Quantenphysik \nHartmut Rosa zu Demokratie in \nder Krise\nEin ausf\u00fchrlicher Vortrag zum \nThema Klang und Resonanz (\u00fcber \nden Mehr Demokratie-Kontext \nhinausgehend) mit Links und \nLiteraturangaben.\nperempfindungen, desto erf\u00fcllender und erfolgversprechen -\nder wird unsere Arbeit. Schon allein deshalb lohnt sich die \nBesch\u00e4ftigung mit demokratischen Innenr\u00e4umen. Doch es \ngeht weit dar\u00fcber hinaus. Mit den demokratischen Innenr\u00e4u -\nmen schaffen wir M\u00f6glichkeitsr\u00e4ume und finden neue Ant -\nworten f\u00fcr die gro\u00dfen Herausforderungen unserer Zeit. /www.mehr-demokratie.de | Nr. 130 | 1/2022Bundesl\u00e4nder\n26Online-Prozess vom \n28. April bis 1. Mai 2022\nDemokratieforschung:  \nPolarisierung in Krisen  \n\u00fcberwinden\nEinladung zur gemeinsamen Erforschung \u2013 eine Kooperation  \nvon Mehr Demokratie und Pocket Project27\nDemokratische Innenr\u00e4ume\nGruppe. Ein zentrales Element ist die \nUntersuchung unbewusster, kollektiver \nDynamiken anhand eines Trauma-Inte -\ngrationsprozesses (Collective Trauma \nIntegration Process \u2013 CTIP), der unter \nanderem in der Arbeit des Pocket \nProject\u2019s seine Anwendung findet. Das \nPocket Project ist eine gemeinn\u00fctzige \nNichtregierungsorganisation, die sich \nzur Aufgabe gemacht hat \u201esowohl \nFachleute als auch B\u00fcrgerinnen und \nB\u00fcrger weltweit zu den Auswirkungen \nund Prozessen der Integration kollekti -\nver Traumata zu schulen ... und trauma -\ninformierte Hilfe und Aktionen in Kri -\nsengebieten auf der ganzen Welt zu \nunterst\u00fctzen.\u201c\nDie Einladung: Demokratie ist \nKommunikation\nOffenheit f\u00fcreinander und die Bereit -\nschaft zur Selbsterforschung sind die \nVoraussetzungen f\u00fcr eine Teilnahme. \nWillkommen sind alle, die bereit sind, \ndas, was sie selbst denken, zu hinterfra-\ngen \u2013 und das nicht nur analytisch, son-\ndern auch emotional. Es wird keine Pro-\npaganda der eigenen Meinung zu Corona \nund keinen Kampf der Argumente ge-\nben. Wir schauen gemeinsam hinter un-\nsere Meinungen und hinter das, was uns Der Umgang mit der Pandemie ist \nzur sozialen Herausforderung \ngeworden. Eine polarisierte Ge-\nsellschaft belastet den Zusammenhalt \nund der zunehmende Vertrauensverlust \nin die Demokratie bedroht die Grundlage \ngemeinwohlorientierten Handelns. Mei-\nnungsverschiedenheiten ziehen sich wie \nRisse durch Familien, Freundeskreise, \nArbeitsteams und durch das politische \nFeld. Vielf\u00e4ltige \u00c4ngste und Konflikte \nwerden erlebt: Unfreiheit, soziale Isola-\ntion, \u00dcberforderung und Gewalt in der \nFamilie, Angst vor Krankheit und Tod, \n\u00f6konomischer Existenzverlust, sowie \nextreme psychische Belastungen. Wir \nwollen mit dem Forschungsprojekt einen \nRaum anbieten, in dem alle Stimmen \ngeh\u00f6rt werden k\u00f6nnen und eine Wie-\nderherstellung von gegenseitiger Wahr -\nnehmung und Verst\u00e4ndigung stattfinden \nkann. Der Prozess wird wissenschaftlich \nvom Institut f\u00fcr transformative Nach-\nhaltigkeitsforschung (IASS) und dem \nInstitut f\u00fcr integrale Studien (IFIS) be-\ngleitet. Die Forschung soll dazu dienen, \nden Zusammenhang zwischen gesell-\nschaftlicher Polarisierung und kollek -\ntivem Trauma besser zu verstehen und \nAnsatzpunkte f\u00fcr ihre \u00dcberwindung zu \nfinden. Wir wollen damit einen Beitrag \nzur Vertiefung und Handlungsf\u00e4higkeit \nder Demokratie leisten.\nAn dem Online-Prozess vom 28.4.\u2013\n1.5.2022 k\u00f6nnen bis zu 500 Menschen \nteilnehmen. Menschen aus der ganzen \nGesellschaft und aus einem breiten \nMeinungsspektrum werden hierf\u00fcr an -\ngesprochen. Es geht dabei nicht um \neine der \u00fcblichen Diskussionen, son -\ndern um eine Selbsterforschung in der trennt, und erforschen die dabei wirksa-\nmen kollektiven Dynamiken.\nWas haben Traumata mit Demokra-\ntie zu tun?\nEine Hypothese, die wir \u00fcberpr\u00fcfen wol -\nlen, ist, dass in Krisen oft schon beste -\nhende individuelle und kollektive Trau -\nmata aktiviert werden und die F\u00e4higkeit \nzu verantwortlicher L\u00f6sungssuche und \ndamit den demokratischen Handlungs -\nspielraum einschr\u00e4nkt.\nWir alle, nicht nur Menschen mit \nKriegs-, Gewalt- oder Katastrophener -\nfahrungen, sind von \u00fcberfordernden \nErfahrungen und Traumata betroffen. \nSie entstehen in Extremsituationen \n(Schocktrauma) sowie durch Br\u00fcche \nin der Interaktion zwischen Kindern \nund ihren Bezugspersonen (Entwick -\nlungstrauma) oder sonstigen zwischen -\nmenschlichen Verh\u00e4ltnissen. Hinzu \nkommt, dass jeder Mensch und die \ngesamtgesellschaftlichen Strukturen \nund Institutionen von den Erlebnissen \nder vorhergehenden Generationen be -\neinflusst werden. Dass Traumata auch \nSpuren im Erbgut hinterlassen, konnte \ninzwischen in der Epigenetik Forschung \nnachgewiesen werden. So k\u00f6nnen Kri-\nsenmomente unbewusst traumatische Wir wollen mit dem Forschungsprojekt einen \nRaum anbieten, in dem alle Stimmen geh\u00f6rt wer\u00ad\nden k\u00f6nnen und eine Wiederherstellung von ge \u00ad\ngenseitiger Wahrnehmung und Verst\u00e4ndigung \nstattfinden kann.\nFoto: Pocket Project28\nwww.mehr-demokratie.de | Nr. 130 | 1/2022Demokratische Innenr\u00e4ume\nErfahrungen aktivieren und Reakti -\nonsweisen hervorrufen, die den ge -\ngenw\u00e4rtigen Situationen nicht mehr \nentsprechen. Da solche Reaktionen de -\nmokratische Verst\u00e4ndigung verhindern \nk\u00f6nnen, ist es wichtig, individuelle und \nkollektive Trauma-Dynamiken zu unter -\nsuchen, sie einzubeziehen und f\u00fcr eine \nbesser funktionierende Demokratie er -\nlebbar zu machen. \nDas Beispiel Corona\nWir gehen davon aus, dass sich globale \nKrisen zuspitzen werden. Umso drin -\ngender m\u00fcssen wir uns mit ihrer demo -\nkratischen Bew\u00e4ltigung besch\u00e4ftigen. \nDaf\u00fcr werden wir beispielhaft die aktu -\nelle Krise, ausgel\u00f6st durch Covid-19, un -\ntersuchen. Die Covid-19-Krise war und \nist emotional hoch aufgeladen, sie ist \nunmittelbar in unserem Alltag und in \nunseren Beziehungen sp\u00fcrbar. Sie f\u00fchrt \nzu einer sozialen Spaltung, die oft mit -\nten durch pers\u00f6nliche und politische \nBeziehungen geht. Sie ist eine demo -\nkratische Herausforderung.\nDie unbewusste Dynamik von Krisen\nAls Gesellschaft stehen wir vor der Her -\nausforderung, uns \u00fcber die jeweilige \nDynamik einer Krise bewusst zu werden \nund uns dar\u00fcber demokratisch zu ver -\nst\u00e4ndigen. Denn diese Krisen treffen \nauf eine zunehmend fragmentierte Ge -\nsellschaft, in der es schwieriger wird, \ngemeinsame L\u00f6sungen zu finden. Wenn \ndurch Krisen Traumata ber\u00fchrt werden, \nkommt es zu je unterschiedlichen Akti -\nvierungen. Reaktionsmuster k\u00f6nnen \nzum Beispiel Anpassung und Apathie, Widerstand und Hyperaktivierung oder \nFlucht und R\u00fcckzug sein. Die kollektive \nErinnerung oder die reale Erfahrung ei -\nner Diktatur, wie sie in Deutschland im \nDritten Reich oder in der DDR erlebt \nwurden, k\u00f6nnen unterschiedliche Reak -\ntionen aktivieren. Auf eine Situation der \nFreiheitsbeschr\u00e4nkung, wie sie in der \nPandemie erlebt wurde, reagieren viele \nMenschen mit einer starken Anpassung \nund andere mit starkem Widerstand.\nDa werden kollektive Traumata gleich -\nzeitig unbewusst zum Ausdruck ge -\nbracht und wieder aktiviert. Diese \nmeist unbewussten Dynamiken f\u00fchren \ndazu, dass wir individuell wie auch ge -\nsellschaftlich nicht angemessen re -\nagieren k\u00f6nnen. Unser Mangel an Be -ziehungs- und Reaktionsf\u00e4higkeit auf \ndie Krise ist also Teil der Krise. Wir ge -\nhen davon aus, dass demokratische Ge -\nsellschaften gemeinsame Resonanz -\nr\u00e4ume brauchen, damit auch die \ntieferen Dynamiken der Krisen ange -\nmessen verstanden und unsere Hand -\nlungsm\u00f6glichkeiten verbessert werden \nk\u00f6nnen.\nWas passiert beim Forschungspro-\njekt?\nIn der dreit\u00e4gigen Online-Veranstal -\ntung soll untersucht werden, inwieweit \nsich die Besch\u00e4ftigung mit Traumata \nauf die demokratischen Kompetenzen \nund die Empathief\u00e4higkeit der Teilneh -\nmenden auswirkt.\nDer Leiter des Gruppenprozesses, \nThomas H\u00fcbl, hat diesen \u00fcber zwei \nJahrzehnte entwickelt. Es wird dabei \nnicht in die individuelle Meinungsbil-\ndung eingegriffen werden. Die Kompe-\ntenz der Prozessleitung besteht darin, \nalle am Gespr\u00e4ch Beteiligten respektvoll \nzu den Urspr\u00fcngen eigener Erfahrun-\ngen zu bringen. Im Zentrum wird die \nEinzelarbeit im \u00f6ffentlichen Gespr\u00e4ch \nmit der Prozessleitung stehen. Wie k\u00f6n-\nnen wir trotz verschiedener Meinungen Die Covid\u00ad19\u00adKrise war und ist emotional hoch \naufgeladen, sie ist unmittelbar in unserem Alltag \nund in unseren Beziehungen sp\u00fcrbar. Sie f\u00fchrt zu \neiner sozialen Spaltung, die oft mitten durch per\u00ad\ns\u00f6nliche und politische Beziehungen geht. Sie ist \neine demokratische Herausforderung.\nDer Leiter des Prozesses, Thomas H\u00fcbl, im Gespr\u00e4ch.29\nBundesl\u00e4nder\nund \u00c4ngste offen f\u00fcreinander bleiben? \nThomas H\u00fcbl sagt dazu: \u201eWir k\u00f6nnen \neine gro\u00dfe Meinungsverschiedenheit \nmit jemandem haben und trotzdem in \nBeziehung bleiben. Gegens\u00e4tzliche \nStandpunkte bedeuten nicht, dass ich \nmich von den Erfahrungen des anderen \nabkoppeln muss \u2026 Nicht was wir bespre-\nchen, ist schmerzhaft, sondern wie wir \nmiteinander sprechen \u2026 Wenn ich mit \njemandem von einem distanzierten \nStandpunkt aus spreche, wie kann ich \ndann erwarten, dass derjenige mir zu-\nh\u00f6rt, wenn ich sie oder ihn nicht einmal \nsp\u00fcre?\u201c\nTrauma ist eine abgespaltene Erfah-\nrung aus \u00fcberw\u00e4ltigenden fr\u00fcheren Si-\ntuationen. Solange wir den Ursprung \nnicht ber\u00fchren, \u00fcbertr\u00e4gt sich diese \nEnergie wie ein Filter auf heutige Situa-\ntionen. Die Einzelarbeit kann helfen, die-\nsen Filter bewusst zu machen. Durch in-\ndividuelle Prozesse im Rahmen der \nGruppe wird gleichzeitig ein kollektiver \nProzess in Gang gebracht. Diese Impulse \nk\u00f6nnen dann im Einzelgespr\u00e4ch oder in \nKleingruppen der Teilnehmenden unter -ANMELDUNG\nwww.pocketproject.org/collective-\ntrauma-democracy\nWebsites\nwww.mehr-demokratie.de\nwww.pocketproject.org\nInstitute\nwww.iass-potsdam.de\nwww.ifis-freiburg.de\nsensemaker\nwww.thecynefin.co/about-sensemaker\ndeutsch: www.ezc.partners/2020/07 /25/6670\nProjektkoordination\nRoman Huber (Mehr Demokratie), \nKosha Joubert (Pocket Project)\neinander weiter besprochen und verar -\nbeitet werden. Es stehen therapeutisch \ngeschulte Assistentinnen und Assisten-\nten zur Verf\u00fcgung. \nForschungsansatz\nDie Forschungsfrage \u201eKann die Be -\nsch\u00e4ftigung mit kollektiven Traumapro -\nzessen positive Auswirkungen auf die \nDemokratief\u00e4higkeit haben?\u201c wird mit \nunterschiedlichen Methoden unter -\nsucht. Zu Anfang und zum Ende werden \nalle Teilnehmenden quantitativ und an -\nonymisiert befragt werden. Teilneh -\nmende werden auch qualitativ zu ihren \nMikro-Narrativen, d.h. zu ihren individu -\nellen Wahrnehmungen und biografisch \ngepr\u00e4gten Reaktionen auf die Themen \nbefragt. Daf\u00fcr wird die \u201eSenseMaker\u201c \nSoftware eingesetzt, mit deren Hilfe wir \nf\u00fcr alle sichtbar abbilden k\u00f6nnen, wie \nsich Haltungen im Kollektiv darstellen \nund ver\u00e4ndern. Die gesammelten Daten \nk\u00f6nnen wissenschaftlich anschlie\u00dfend \nunter unterschiedlichen Perspektiven \nausgewertet werden, z.B. zu Fragen der \nEntwicklung von Empathie und Demo -Roman Huber\nGesch\u00e4ftsf\u00fchrender Vorstand \nvon Mehr Demokratie.\nKosha Joubert\nLeiterin des Pocket Project. \nkratie. In Kleingruppen k\u00f6nnen auch \nnach dem Wochenende die Erfahrun -\ngen weiterverarbeitet werden.\nZur Einf\u00fchrung in die Thematik fin -\ndet am 11. April um 20 Uhr ein Gespr\u00e4ch \nzwischen der Vorstandssprecherin von \nMehr Demokratie, Claudine Nierth, und \nThomas H\u00fcbl statt. / \nAnmeldung unter www.pocketproject.org/\ncollective-trauma-democracyFotos: Pocket Project30\nwww.mehr-demokratie.de | Nr. 130 | 1/2022\nEuropas gro\u00dfes  \nDemokratie-Experiment\nvon Daniela Vancic\nIm September 2021 wurde europ\u00e4ische Demokratiege-\nschichte geschrieben. Die erste Phase eines neuen europ\u00e4-\nischen Demokratie-Experiments hatte begonnen: 800 zu-\nf\u00e4llig ausgeloste B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger haben sich als \nAbbild der EU-Bev\u00f6lkerung in f\u00fcnf europ\u00e4ischen St\u00e4dten und \nonline getroffen. Sie sollten Vorschl\u00e4ge zu den neun Themen \nder Konferenz zur Zukunft Europas erarbeiten. \nDie \u00fcberw\u00e4ltigende Mehrheit der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcr -\nger ist in ihrem t\u00e4glichen Leben weder politisch aktiv noch \nhaben sie ein gro\u00dfes Wissen dar\u00fcber, wie die Entscheidungs -\nfindung in der EU funktioniert. Bis die ausgelosten B\u00fcrgerin -\nnen und B\u00fcrger im Zug oder Flugzeug auf dem Weg zur ers -\nten Veranstaltung waren, hielten viele von ihnen das ganze Angebot vielleicht noch f\u00fcr einen Schwindel. Gerade Sie soll -\nten eine Rundreise durch Europa machen k\u00f6nnen, um Politi -\nkern zu sagen, wie sie ihre Arbeit machen sollen \u2013 und oben -\ndrein noch eine Pr\u00e4mie daf\u00fcr erhalten? \n In der Tat ist es ziemlich mutig von der Europ\u00e4ischen Uni -\non, die B\u00fcrger einzuladen, alle M\u00e4ngel Europas zu diskutie -\nren und sich der teilweise heftigen Kritik von B\u00fcrgern auszu -\nsetzen.\nDer erste Halt: Stra\u00dfburg. Alle 800 B\u00fcrgerinnen und B\u00fcr -\nger, die in vier europ\u00e4ischen B\u00fcrgerforen mit je 200 Perso -\nnen vertreten waren, begannen ihre Arbeit im Plenarsaal des \nEurop\u00e4ischen Parlaments. Die vier Foren, unterteilt in weite -\nre Untergruppen, hatten die folgenden Themen: 1.  Wirtschaft, Justiz, Arbeitspl\u00e4tze, Bildung, Jugend, Kultur, \nSport, Digitales\n2.  Demokratie, Werte, Rechte, Rechtsstaatlichkeit, Sicherheit\n3.  Klimawandel, Umwelt, Gesundheit\n4.  Die EU in der Welt, Migration\nDie Veranstaltung war nicht nur der allererste transnationale \nB\u00fcrgerrat in Europa, sondern auch der erste transnationale \nB\u00fcrgerrat der Welt. Er beweist, dass Demokratie \u00fcber Gren -\nzen hinweg funktioniert: Und wo k\u00f6nnte man besser mit De -\nmokratie experimentieren als in der Europ\u00e4ischen Union \u2013 ei-\nnem demokratischen Wunder und Experiment an sich. \nBei den Ausgelosten stie\u00df die Idee auf Zuspruch. \u201eMan \nkann nicht immer \u00fcber politische Entscheidungen unzufrieden \nsein und diese kritisieren, und dann, wenn man die M\u00f6glichkeit \nhat, sich selber einzubringen, diese Chance nicht wahrneh-\nmen\u201c, sagt etwa der 60-j\u00e4hrige Finanzberater \nKlaus Gurniak aus Beeck. \u201eWir haben gute \nEmpfehlungen ausgesprochen\u201c, fin-\ndet Gabriele Schulze-Hobeling aus \nReken, die am Forum \u201eEurop\u00e4i-\nsche Demokratie, Werte und \nRechte, Rechtsstaatlichkeit \nund Sicherheit\u201c teilgenom-\nmen hatte. Sie habe viele \nFreundschaften mit Men-\nschen aus ganz Europa ge-\nschlossen.\nSo romantisch die Ge-\nschichte von Europas ers -\ntem B\u00fcrgerrat aber auch klin-\ngen mag, so ern\u00fcchternd ist \nleider die Realit\u00e4t. Die Probleme \nim Zusammenhang mit der Struktur \nund dem Gesamtkonzept der Foren tra-\nten mit jedem Forum deutlicher zutage. \nErstens war die allgemeine \u00dcberfrachtung mit The-\nmen von Anfang an ein offensichtliches Problem. In praktisch \nallen Foren (insbesondere in Forum 1, in dem acht verschiedene \nThemen behandelt wurden) waren die Diskussionen viel zu breit \ngef\u00e4chert, als dass eine qualitativ hochwertige und eingehende \nBeratung h\u00e4tte stattfinden k\u00f6nnen. Ein weiteres Problem war \nder Zeitdruck. Alle Podiumsdiskussionen mussten innerhalb der \nbegrenzten Zeit von drei Wochenenden gegen die Uhr k\u00e4mpfen. \nDabei ist stets zu bedenken, dass die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger \nwahrscheinlich zum allerersten Mal von diesen Themen und der \nRolle der EU in diesen Fragen geh\u00f6rt haben.\nEin weiterer kritischer Punkt ist der Umfang des Exper -\nteninputs, um alle Teilnehmende auf den gleichen Wissens -\nstand \u00fcber das jeweilige Thema zu bringen. Die Experten, die \nf\u00fcr das Verst\u00e4ndnis der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger eine un -\nglaublich wichtige Rolle spielen, wurden vom Exekutivaus -\nEuropa\nschuss der Konferenz von oben nach unten ausgew\u00e4hlt. Bei \nguten Beispielen f\u00fcr B\u00fcrgerr\u00e4te wie in Irland werden die Ex -\nperten in der Regel von einem unabh\u00e4ngigen Beratungsgre -\nmium ausgew\u00e4hlt. Das bedeutet, dass bei der Auswahl der \nSachverst\u00e4ndigen potenziell ein politisches Interesse im Vor -\ndergrund stand.\nDies l\u00e4sst sich direkt an den abschlie\u00dfenden Empfehlun-\ngen von Panel 2 zur Demokratie ablesen. Die Untergruppen \nhaben sich mit der direkten Demokratie befasst, wobei der f\u00fcr \ndie Pr\u00e4sentation der direkten Demokratie ausgew\u00e4hlte Exper -\nte ein Vertreter der EU-Institutionen war, der die direkte De-\nmokratie nicht unbedingt bef\u00fcrwortete. Es gab weder Gegen-\nargumente noch einen Gegenexperten zu diesem Thema. Am \nEnde empfahlen die Teilnehmenden, dass Volksabstimmun-\ngen in der EU zwar durchgef\u00fchrt werden sollten, aber wegen \nder damit verbundenen Kosten nur in Ausnahmef\u00e4llen, und \ndass Volksabstimmungen nur von oben nach un-\nten, durch das Europ\u00e4ische Parlament, \ninitiiert werden sollten. \nH\u00e4tten die B\u00fcrgerinnen und \nB\u00fcrger ein umfassendes Bild \nvon der direkten Demokratie \nerhalten und gewusst, wie \nderen Instrumente richtig \ngestaltet werden sollten, \neinschlie\u00dflich der M\u00f6g-\nlichkeiten f\u00fcr \u201evon unten\u201c \ninitiierte Abstimmungen, \nw\u00e4re die abschlie\u00dfende \nEmpfehlung vielleicht ehr -\ngeiziger und mutiger ausge-\nfallen, statt in der klassischen \nAngst vor Volksentscheiden zu \nwurzeln. \nNeben den strukturellen und ge -\nstalterischen M\u00e4ngeln ist auch die mangeln -\nde Inklusivit\u00e4t der Foren zu kritisieren. Auf der einen \nSeite ist es sehr zu begr\u00fc\u00dfen, dass die Konferenz bei der \nAuswahl der 800 B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger auf ein Verfahren \nzur\u00fcckgreift, dass die Vielfalt der EU in Bezug auf geografi -\nsche Herkunft (Nationalit\u00e4t und Leben in der Stadt oder auf \ndem Land), Geschlecht, Alter, sozio\u00f6konomischen Hinter -\ngrund und Bildungsniveau repr\u00e4sentiert. Sie hat sich auch \nsehr um die Einbeziehung der Jugend bem\u00fcht, denn ein Drit -\ntel der Pl\u00e4tze in den Foren war f\u00fcr Menschen zwischen 16 und \n25 Jahren reserviert. Doch wurden Minderheiten und \nschutzbed\u00fcrftige Gruppen weitgehend au\u00dfen vor gelassen. \nEin Blick in den beeindruckenden Plenarsaal des Stra\u00dfbur -\nger Parlaments gen\u00fcgt, um das Bild einer gro\u00dfen, wei\u00dfen \nDominanz zu erkennen. Erschreckenderweise war in Panel 4, \ndas sich mit dem sensiblen Thema der Migration befasste, \nkaum eine \u201eperson of Color\u201c zu sehen. Fotos: istockphoto.com/RossHelen; privat\n3132\nwww.mehr-demokratie.de | Nr. 130 | 1/2022Europa\nEs ist h\u00f6chst bedenklich, dass sensiblen und gef\u00e4hrdeten Grup-\npen nicht mehr Aufmerksamkeit geschenkt wurde, insbeson-\ndere bei Themen, bei denen diese Gruppen unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig \nstark betroffen sind. Es h\u00e4tten Schwellenwerte eingef\u00fchrt wer -\nden sollen, z. B. f\u00fcr People of Color, Menschen mit nicht-bin\u00e4rer \nGeschlechtsidentit\u00e4t, Menschen mit Migrationshintergrund, \nB\u00fcrger aus EU-Kandidatenl\u00e4ndern und B\u00fcrger, die kritische \nEinstellungen zur EU vertreten, um eine stark pro-europ\u00e4ische \nFilterblase zu vermeiden. Ohne eine wirklich integrative Aus -\nwahl der B\u00fcrger und eine sensiblere Ber\u00fccksichtigung gef\u00e4hr -\ndeter Gruppen l\u00e4uft die Zukunft Europas Gefahr, bereits margi-\nnalisierte Gruppen weiter zu entfremden. \nDar\u00fcber hinaus hat sich der gesamte Entscheidungspro-\nzess der Konferenz als nicht sehr demokratisch erwiesen. Nur \ndie Empfehlungen, die in den Foren eine Zustimmung von min-\ndestens 70 Prozent erhielten, fanden Eingang in den Ab-\nschlussbericht. In Anbetracht der Tatsache, dass es keine kon-\nkreten Verpflichtungen f\u00fcr Folgema\u00dfnahmen gibt und die \nEmpfehlungen im Plenum der Konferenz als n\u00e4chster Phase \nder Konferenz einem ungewissen Schicksal entgegensehen, ist \ndie Schwelle von 70 Prozent unn\u00f6tig hoch. Zusammen mit der \nmangelnden Einbeziehung verschiedener Gruppen mag dies \nerkl\u00e4ren, warum eine Empfehlung zur Einbeziehung von Min-\nderheiten in die Politikgestaltung nicht angenommen wurde. \nAus den wenigen Plenarsitzungen der Konferenz, die seit \nBeginn der Foren stattgefunden haben, k\u00f6nnen wir schlie -\n\u00dfen, dass es auch dort Probleme mit der Transparenz und \nder Demokratie gab. Es ist zwar sehr zu begr\u00fc\u00dfen, dass 80 \nder nach dem Zufalls  prinzip ausgew\u00e4hlten B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger im Konferenzplenum vertreten sind, doch stehen sie \noft im Schatten der \u00fcber 300 Politiker, die es gewohnt sind, \nlange Reden zu halten. Die ohnehin schwache Stimme der \nB\u00fcrger geht dann im gro\u00dfen Saal unter. \nLetztendlich wird die Konferenz vor allem nach ihrer \nWirksamkeit beurteilt werden. Dies kann in diesem Stadium \ndes laufenden Prozesses nicht vollst\u00e4ndig bewertet werden. \nWenn die Konferenz jedoch nicht zu Ergebnissen f\u00fchrt, die \nden W\u00fcnschen der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger entsprechen, \nund wenn B\u00fcrgerr\u00e4te als Form der Beteiligung nicht dauer -\nhaft bestehen bleiben, dann droht die Konferenz zu einem \ngescheiterten Demokratie-Experiment zu werden. Das Po -\ntenzial f\u00fcr einen bahnbrechenden und historischen demokra -\ntischen Neubeginn ist jedoch noch nicht ausgesch\u00f6pft. \nDer Beteiligungsprozess selbst kann schon als Gewinn \ngesehen werden. \u201eIch glaube, dass der Wert des Ganzen in \ndiesem Prozess liegt, nicht in den Papieren und in dem Out -\nput am Ende\u201c, sagt z.B. die Forumsteilnehmerin Daniela En -\ngist aus Freiburg. \u201eVielleicht k\u00f6nnen wir die EU und die Welt \nein bisschen ver\u00e4ndern\u201c, hofft die Franz\u00f6sin Maeva. \u201eDen \nVersuch ist es wert\u201c, kommentiert die Forumsteilnehmerin \nAnja St\u00f6riko. /\nDaniela Vancic\nEuropean Programme Manager bei \nDemocracy International.\nEs ist h\u00f6chst bedenklich, dass sensiblen und ge \u00ad\nf\u00e4hrdeten Gruppen nicht mehr Aufmerksamkeit \ngeschenkt wurde, insbesondere bei Themen, bei \ndenen diese Gruppen unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig stark \nbetroffen sind.\nFotos: istockphoto.com/kamisoka; unsplash.com/tim-wildsmith33\nBundesl\u00e4nder\n\u00dcberraschender Fr\u00fchling \nf\u00fcr die Direkte Demokratie  \nam Mittelmeer\nEine Reportage aus Italien - von Bruno Kaufmann\n33Italien34\nwww.mehr-demokratie.de | Nr. 130 | 1/2022Italien\nIn Italien versinken die politischen \nParteien weiterhin im Chaos und \ndennoch erleben die Volksrechte \neine Renaissance. Schon 84 Mal haben \ndie Italienerinnen und Italiener im letz -\nten halben Jahrhundert \u00fcber nationale \nGesetze abstimmen k\u00f6nnen. Diese Zahl \nliegt noch h\u00f6her als jene der verschiede-\nnen Regierungen seit 1946: N\u00e4mlich 70. \nJetzt macht Italien wieder einmal \nPolit-Schlagzeilen: Doch dieses Mal ist \nes nicht die Stunde der wirren Komiker \nund durchgeknallten Post-Faschisten, \nsondern jener Kr\u00e4fte, die den Ausgleich \nund Kompromiss suchen. Die dritt -\ngr\u00f6sste Volkswirtschaft der Europ\u00e4i -\nschen Union (die achtgr\u00f6sste der Welt) \nist auf dem guten Weg zu einem demo -\nkratischen Vorzeigestaat mit starkem \ndirektdemokratischen Einbezug seiner \nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger zu werden. Mit \nanderen Worten: 2022 wirkt das 60 Mil -\nlionen Volk s\u00fcdlich der Alpen pl\u00f6tzlich \nwie eine grosse Schweiz.\nWas ist passiert? Die Pandemie er -\ngriff Italien abrupter und brutaler als \ndas restliche Europa. Die Bilder des Mi -\nlit\u00e4rkonvois mit Corona-Opfern aus der \nnorditalienischen Stadt Bergamo gin -\ngen im M\u00e4rz 2020 um die Welt. Das zer -\nstrittene politische Establishment in \nRom raufte sich in dieser kritischen \nStunde zusammen und schuf die \nGrundlage f\u00fcr eine breite Koalitionsre -\ngierung von ganz links bis ganz rechts. \nChef dieser Allianz wurde schliesslich \nder langj\u00e4hrige Pr\u00e4sident der Europ\u00e4i -\nschen Zentralbank, Mario Draghi.\nUnter Draghis F\u00fchrung verwandel -\nte sich Italien nicht nur zum Muster -\nsch\u00fcler im Umgang mit der Pandemie \nund bei der Nutzung des grossz\u00fcgig \nbemessenen EU-Rettungschirmes, \nsondern auch der Modernisierung des \nkrisenanf\u00e4lligen demokratischen Re -\ngierungssystems im Land: Dazu geh\u00f6r -\nte auch die in einer Volksabstimmung beschlossene Verkleinerung des natio -\nnalen Parlamentes. Bei einer Stimmbe -\nteiligung von 51,1 Prozent sprachen sich \nam 19. Oktober 2020 fast 70 Prozent \nder Italienerinnen und Italiener f\u00fcr die \nReduktion der Sitze im Abgeordneten -\nhaus (von 615 auf 400) und im Senat \n(von 315 auf 200) aus. \nZu einem zun\u00e4chst in der \u00d6ffent -\nlichkeit wenig beachteten Pauken -\nschlag setzte dann das Parlament in \nRom im vergangenen Sommer an. Im \nRahmen einer breiten Digitalisierungs -\nvorlage wurde buchst\u00e4blich \u00fcber Nacht \nein Recht f\u00fcr das elektronische Sam -\nmeln von Unterschriften f\u00fcr Volksan -\ntr\u00e4ge, Gesetzesreferenden und Verfas -\nsungsreferenden eingef\u00fchrt. \u201eDas ist \neine Revolution f\u00fcr unsere Volksrechte, \nwelche lange unter abschreckenden \nb\u00fcrokratischen H\u00fcrden und vielf\u00e4ltigen \nVerfahrensh\u00fcrden gelitten haben\u201c, \nsagt Mario Staderini, Demokratiepoliti-\nker der Radikalen Partei, die sich seit \nJahrzehnten f\u00fcr mehr Mitsprache der \nMario Staderini gemeinsam mit Marco Gentili, ALS-2-Patient vor dem \nParlament in Rom. \nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger in der italieni-\nschen Politik stark macht.\nNoch im Herbst 2019 war Italien von \nder UNO scharf daf\u00fcr ger\u00fcgt worden, \ndie grundlegenden Mitbestimmungs -\nrechte der eigenen B\u00fcrgerinnen und \nB\u00fcrger zu missachten. Nun wagte das \nParlament den Sprung nach vorne und \nerlaubte es ab letztem Sommer Initiati-\nven von Volksbegehren und Referenden \n\u2013 statt wie fr\u00fcher m\u00fchsam durch Beh\u00f6r -\nden zu verifizierende Unterschriften auf \nPapier \u2013 digitale Unterschriftensamm-\nlungen zu starten. Gleichzeitig wurde \nbeschlossen, dass der italienische Staat \neine \u00f6ffentlich zug\u00e4ngliche Plattform \nschaffen soll, \u00fcber welche alle Initiativ -\nkomitees k\u00fcnftig kostenlos und digital \nUnterschriften sammeln k\u00f6nnen \u2013 auf \nder nationalen, wie auch der regionalen \nund lokalen Ebene.\nAls Vorbilder der Plattform dient un-\nter anderem die Demokratieseite des \nFinnischen Justizministeriums und die \nEurop\u00e4ische B\u00fcrgerinitiativenseite der 35Italien\nEurop\u00e4ischen Kommission. Zum Durch-\nbruch des sogenannten E-Collecting in \nItalien hat sicherlich beigetragen, dass \nsich im Kontext der Pandemie die gros -\nse Mehrheit der Italienerinnen und Itali-\nener eine digitale Identit\u00e4t im Rahmen \nder Spid-Plattform zugelegt hat.\n\u201ePl\u00f6tzlich bekamen wir alles, was wir \nuns w\u00fcnschen konnten\u201c, sagt der Poli-\ntikwissenschaftler und Demokratieent -\nwickler Lorenzo Mineo. Verschiedene \nGruppierungen, die bislang unter der \nSchwierigkeit der b\u00fcrokratischen Unter -\nschriftensammlung gelitten hatten, sa-\nhen ihre Stunde gekommen: Sie began-\nnen im letzten Sommer mit der \nSammlung digitaler Unterschriften f\u00fcr \nAnliegen wie die Legalisierung von Can-\nnabis und die Erleichterung der aktiven \nSterbehilfe, aber auch f\u00fcr Abstimmun-\ngen \u00fcber ein Jagdverbot und eine Jus -\ntizreform. Innerhalb von wenigen Tagen \nund Wochen konnten so die erforderli-\nchen 500.000 Unterschriften f\u00fcr die \nAb\u00e4nderung eines bestehenden Geset -zes via Volkabstimmung zusammen-\nkommen. Zahlen, welche bis zu Beginn \ndieses Jahres auch von den zust\u00e4ndi-\ngen Stellen in Rom beglaubigt wurden.\nNun ist zun\u00e4chst noch das Verfas -\nsungsgericht gefragt, welches bei Re -\ndaktionsschluss dieser Ausgabe noch \ndar\u00fcber br\u00fctete, ob alle Abstimmungs -\nvorlagen noch in diesem Fr\u00fchsommer \nzur Abstimmung gebracht werden k\u00f6n -\nnen. Einiges spricht jedoch daf\u00fcr, dass \nder \u00fcberraschende Fr\u00fchling der Volks -\nrechte in Italien weitergeht. Denn w\u00e4h -\nrend das aufstrebende italienische Volk \ngemeinsam mit einigen vern\u00fcnftigen \nF\u00fchrungspers\u00f6nlichkeiten in der aus -\nklingenden Pandemie viel Reife und \nVerstand gezeigt hat, haben sich die \npolitischen Parteien weiter gegenseitig \nausgetrickst. Das wurde nicht zuletzt \ndeutlich, bei der Anfang des Jahres an -\ngesetzten Wahl des Staatspr\u00e4sidenten.\nNach einem einw\u00f6chigen Chaos im \nParlament wurde Ende Januar der bis -\nherige Staatschef Sergio Mattarella f\u00fcr eine weitere Amtszeit best\u00e4tigt. So \nkann nun auch Ministerpr\u00e4sident Drag -\nhi weiterarbeiten \u2013 mindestens bis zu \nden in einem Jahr anzusetzenden Neu -\nwahlen \u2013 und einen stabilen Rahmen \nschaffen, innerhalb dessen die direkt -\ndemokratischen Volksrechte nicht nur \nausge\u00fcbt, sondern weiter gest\u00e4rkt wer -\nden k\u00f6nnen. Denn neben der nationa -\nlen Ebene stehen nun auch digitale Re -\nformen auf der Ebene der Provinzen \nund Kommunen an. /\nBruno Kaufmann \nkoordiniert die Demokratiere-\ndaktion des Schweizer Rund-\nfunkes und ist Stiftungsrat der \nSchweizer Demokratie Stiftung. \nwww.demokratia.fi/en/\nhome\nwww.europa.eu/citizens-\ninitiative/_de\nwww.my.civis.bz.it/public/\nde/spid.htmFotos: Bruno Kaufmann, Mario Staderini\u201eDas ist eine Revolution f\u00fcr unsere  \nVolksrechte, welche lange unter  \nabschreckenden b\u00fcrokratischen  \nH\u00fcrden und vielf\u00e4ltigen Verfahrens\u00ad\nh\u00fcrden gelitten haben.\u201c\nMario Staderini\nDer Notar Mario Staderini ist der Koordinator der Kampagne \nf\u00fcr die elektronische Unterschriftensammlung.36\nwww.mehr-demokratie.de | Nr. 130 | 1/2022B\u00fcrgerr\u00e4te und Volksabstimmungen\nDemokratied\u00e4mmerung \nin Chile\nEin direkt gew\u00e4hlter Konvent arbeitet an der Abl\u00f6se der Verfassung aus der Milit\u00e4rdiktatur \n\u2013 von Christian Felber\nDrei Jahrzehnte neo-\nliberaler Wirtschafts -\npolitik f\u00fchrten zu \ngeschichtswendenden \nsozialen Protesten.\n12 Milionen Menschen des \n19-Millionen-Volkes gingen an \neinem Tag auf die Stra\u00dfe. 37Chile\nsieht. Das Gesundheits- und Bildungs -\nsystem sind nicht barrierefrei, hinzu \nkommen hohe Energie- und Wohnungs -\nkosten. Etwas die H\u00e4lfte der Bev\u00f6lke -\nrung verdient weniger als umgerechnet \n500 Euro (400.000 Pesos) im Monat. \nDiese angespannte sozio\u00f6konomische \nLage f\u00fcr die Mehrheit der Bev\u00f6lkerung \nhat im Herbst 2019 zu sozialen Unru -\nhen gef\u00fchrt. Ausl\u00f6ser war eine Erh\u00f6 -\nhung des U-Bahn-Fahrpreises in Santi -\nago um 30 Pesos. Am 25. Oktober \nnahmen 1,2 Millionen Menschen an der \nvon Gewerkschaften und Sozialorgani-\nsationen ausgerufenen Demonstration \nim Zentrum von Santiago de Chile teil \n\u2013 die zur gr\u00f6\u00dften in der Geschichte des \nLandes wurde. Motto: \u201eEs geht nicht \num 30 Pesos, sondern um 30 Jahre.\u201c \nDie Regierung weitete den Ausnahme -\nzustand aus und sprach von \u201eKrieg\u201c. \nZwischen dem 18. Oktober und dem 31. \nDezember wurden mehr als 50.000 \nPersonen festgenommen, darunter \nzahlreiche Jugendliche. Insgesamt 34 \nMenschen kamen nach offiziellen An -\ngaben ums Leben. Das UN-Hochkom -\nmissariat f\u00fcr Menschenrechte warf der \nchilenischen Polizei schwere Men -\nschenrechtsverletzungen vor.\nVerfassungsprozess\nDoch die Proteste sollten sich aus histo -\nrischer Perspektive als erfolgreich er -\nweisen: Die Parlamentsparteien ent -Im s\u00fcdlichsten Land Lateinamerikas \ntagt seit Juli 2021 eine direkt ge-\nw\u00e4hlte Verfassungsversammlung. \nSollte die von ihr entworfene Verfas -\nsung im Herbst per Referendum ange-\nnommen werden, k\u00f6nnte Chile nicht nur \nzu einem Musterland der Demokratie, \nsondern auch der sozialen Rechte und \n\u00f6kologischer Nachhaltigkeit werden.\nW\u00e4hrend sich die Demokratie laut \ndem Institut \u201eVarieties of Democracy\u201c \nder Universit\u00e4t G\u00f6teborg weltweit auf \ndem R\u00fcckzug befindet, leuchtet in ei-\nnem Land fern von Europa ein kleiner \nHoffnungsschimmer: Chile wird in die-\nsem Jahr aller Voraussicht nach eine \ndemokratische Verfassung erhalten. \nDoch der Reihe nach. Seit 1833 ist das \ns\u00fcdlichste Land Lateinamerikas eine \nDemokratie, eine unr\u00fchmliche Ausnah-\nme in dieser bald 200-j\u00e4hrigen Tradition \nbildet die Milit\u00e4rregierung von Augusto \nPinochet, der sich 1973 gegen den sozi-\nalistischen Pr\u00e4sidenten Salvador Allen-\nde an die Macht putschte. Der General \nerrichtete nicht nur ein blutiges Regime \n\u2013 je nach Quelle wurden 3000 bis 4000 \noder noch mehr Menschen ermordet. Er \nbot zudem ein Reallabor f\u00fcr neoliberale \nWirtschaftspolitik, bevor diese auch in \nDemokratien angewandt wurde. Zwei \nder Paradereformen waren die Privati-\nsierung des Rentensystems und der \nWechsel von Importsubstitution zu Frei-\nhandel. Als \u201eSahneh\u00e4ubchen\u201c lie\u00df der \nDiktator eine dazu passende Verfassung \nausarbeiten, die am 11. September 1980 \nin einer nicht ganz freien Volksabstim-\nmung angenommen wurde. \nSoziale Proteste als Ausl\u00f6ser\nDie Diktatur w\u00e4hrte bis 1990, und die \nvon ihr eingel\u00e4utete und nach der Wen -\nde fortgesetzte neoliberale Politik hat \ntiefe Spuren hinterlassen. Die Vollpri-\nvatisierung der Renten hat bewirkt, \ndass heute rund die H\u00e4lfte der Bev\u00f6lke -\nrung einem Alter in Armut entgegen -schieden gemeinsam, dass eine \nverfassungsgebende Versammlung ge -\nw\u00e4hlt werden soll. Dieses kleine Wunder \nwar \u201edie politische Antwort auf die sozi -\nalen Proteste\u201c, so der \u00d6konom Enrique \nRom\u00e1n. Am 25. Oktober 2020 stimmte \ndie chilenische Bev\u00f6lkerung bei einem \nReferendum mit gro\u00dfer Mehrheit f\u00fcr \ndie Beratung einer neuen Verfassung. \n80 Prozent w\u00e4hlten dabei die Option, \ndass s\u00e4mtliche Mitglieder der verfas -\nsungsgebenden Versammlung direkt \ngew\u00e4hlt werden sollten. Die im Mai 2021 \nfolgenden Wahlen zum Konvent enthiel -\nten mehreren Neuerungen. Zum einen \nwar die H\u00e4lfte der 155 Sitze f\u00fcr Frauen \nreserviert. Weitere 17 Sitze standen der \nVertretung von neun indigenen Bev\u00f6l -\nkerungen (\u201epueblos originarios\u201c) zu. \nDrittens konnten sich auch parteilose \nKandidatinnen und Kandidaten zur \nWahl stellen. Diese schnitten deutlich \nbesser ab als die politischen Parteien \u2013 \nwas eine klare Absage an das bisherige \npolitische System war. Den Konvents -\nvorsitz \u00fcbernahm die Mapuche-Indige -\nne Elisa Lonc\u00f3n. Sie wurde Anfang 2022 \nvon der Zahn\u00e4rztin Mar\u00eda Elisa Quinter -\nos abgel\u00f6st. Am 4. Juli 2021 nahm der \nKongress seine Arbeit auf. Zur Annah -\nme bedarf es einer Zweidrittelmehr -\nheit, um einen m\u00f6glichst hohen Kon -\nsens zu gew\u00e4hrleisten.\nInhatliche Knackpunkte\nBei der Ausarbeitung der Inhalte zeich -\nnet sich eine Reihe von Reformen in \nRichtung mehr Demokratie, soziale \nGrundrechte, \u00f6ffentliche G\u00fcter und \nSchutz der \u00f6kologischen Lebensgrund -\nlagen ab. Ein erster Knackpunkt sind \ndas Gesundheits- und das Rentensys -\ntem. Hier hat der Neoliberalismus am \nschwersten gew\u00fctet. Einige Vorschl\u00e4ge \nlaufen auf die R\u00fcckverstaatlichung des \nRentensystems und eine \u00f6ffentliche Ge -\nsundheitskasse f\u00fcr alle hinaus. Sollte \ndies gelingen, w\u00fcrden zwei neolibeale Fotos: unten: Universidad de Chile; oben: Fundaci\u00f3n TerramNimmt die Bev\u00f6lkerung \ndie neue Verfassung \nan, bricht zumindest in \nChile eine neue \u00c4ra an \n\u2013 eine Art \u00f6kosoziales \nZeitalter nach der neoli\u00ad\nberal\u00adautorit\u00e4ren \u00c4ra.38\nwww.mehr-demokratie.de | Nr. 130 | 1/2022Chile\nGalionsprojekte r\u00fcckabgewickelt. Ein \nzweiter Reformpunkt ist die Machtver -\nteilung zwischen dem Staatspr\u00e4siden -\nten, dem Parlament und der Bev\u00f6lke -\nrung. Zum einen stehen die Zeichen auf \nAufwertung des Parlaments als Legisla -\ntive gegen\u00fcber dem Staatsoberhaupt; \nzum anderen k\u00f6nnte die neue Verfas -\nsung auch mehr direkte Demokratie \nund konkret das Instrument der Volks -\ninitiative enthalten. Dann g\u00e4be es ne -\nben dem Vorbild der Schweiz ein weite -\nres Land mit einer voll ausgebauten \ndirekten Demokratie.\nEin dritter Knackpunkt ist das Thema \nBodensch\u00e4tze. Die Pinochet-Verfassung \n\u00f6ffnete das Land f\u00fcr private Investoren \nund machte die Wasserrechte zur Han-\ndelsware. Die rohstoffreichen Konzessi-\nonsgebiete werden als \u201egeopferte Zo-\nnen\u201c (zonas de sacrificio) bezeichnet. Als \nFolge des Bergbaus begannen die Fl\u00fcsse \nauszutrocknen, D\u00fcrre ist ein zunehmen-\ndes Problem f\u00fcr die Landwirtschaft. \nDeshalb ist von einer neuen Verfassung \n\u201einmitten eines klimatischen und \u00f6kolo-\ngischen Ausnahmezustands\u201c die Rede. \nNach Australien ist Chile der zweitgr\u00f6\u00dfte Lithium-Produzent der Welt. Der Roh-\nstoffreichtum \u00fcbersetzt sich aber nicht \nin Wohlstand f\u00fcr die Bev\u00f6lkerungsmehr -\nheit und schon gar nicht f\u00fcr die indige-\nne Bev\u00f6lkerung. Daraus ergeben sich \nSchl\u00fcsselfragen: Welche Rechte erhal-\nten die \u201epueblos originarios\u201c? Wird der \nRohstoffabbau verstaatlicht? Erh\u00e4lt die \nNatur verbriefte Rechte? Das w\u00fcrde gut \nzur Philosophie des \u201eBuenvivir\u201c passen, \ndes guten Lebens f\u00fcr alle, das ebenfalls \nEingang in die Verfassung finden k\u00f6nnte, \nso wie schon zuvor in Bolivien und Ecua-\ndor. Auch m\u00f6glich ist, dass Chile das ers -\nte Land der Welt wird, dessen Verfassung \nein \u201eGemeinwohl-Produkt\u201c vorsieht. Die-\nser Antrag wurde von der Gemeinwohl-\n\u00d6konomie Chile als Vorschlag in den \nKonvent eingebracht.\nNeuwahlen im Dezember\nKurz vor Weihnachten ergab sich eine \nweitere schicksalhafte Wende: Nicht der \nkonservative Kandidat Jos\u00e9 Antonio \nKast, sondern der 35-j\u00e4hrige Studenten-\nf\u00fchrer Gabriel Boric wurde zum neuen \nStaatspr\u00e4sidenten gew\u00e4hlt. Boric wurde \nnicht nur der j\u00fcngste Staatsoberhaupt, sondern auch das mit den meisten Stim-\nmen gew\u00e4hlte in der Geschichte des \nLandes. Der linke Kandidat versprach die \nErh\u00f6hung der sozialen Sicherheit, eine \nst\u00e4rkere Besteuerung des Bergbau-\nsektors und ein staatliches Lithium-Un-\nternehmen. Am Morgen nach dem Wahl-\nsieg sackte der B\u00f6rsenkurs des gr\u00f6\u00dften \nprivaten Lithium-Produzenten, SQM, um \n15 Prozent ab. Dagegen stiegen die Akti-\nen des Verfassungskonvents flugs an: \nW\u00e4hrend der amtierende konservative \nStaatschef Pi\u00f1era dem Konvent nie auch \nnur einen Besuch abgestattet hatte, \nmachte Boric der \u201eConvencion constitu-\ncional\u201c schon zwei Tage nach seiner \nWahl seine Aufwartung.\nAusblick\nDie neue Verfassung muss bis Juli fer -\ntig sein \u2013 die maximale Dauer des Kon -\nvents betr\u00e4gt 12 Monate. Voraussicht -\nlich im Oktober kommt es dann zum \nentscheidenden Referendum, bei dem \nWahlpflicht gilt. Nimmt die Bev\u00f6lkerung \ndie neue Verfassung an, bricht zumin -\ndest in Chile eine neue \u00c4ra an \u2013 eine Art \n\u00f6kosoziales Zeitalter nach der neolibe -\nral-autorit\u00e4ren \u00c4ra. Die Chancen stehen \nnicht schlecht, dass das s\u00fcdamerikani-\nsche Fanal auch international eine Zei-\ntenwende einl\u00e4uten kann. Denn die in \nder Luft liegenden Reformen k\u00f6nnten \nein Staats- und Demokratiemodell be -\ngr\u00fcnden, das international zur Nachah -\nmung anregt. Das gilt auch f\u00fcr Europa: \nDie direkte Wahl einer Verfassungsver -\nsammlung, Gender-Parit\u00e4t, Volksinitia -\ntive auf Bundesebene, Rechte f\u00fcr die \nNatur oder Wasser als \u00f6ffentliches Gut \nw\u00fcrden auch unsere Demokratien erfri-\nschen und st\u00e4rken. /\nwww.chileconvencion.cl\nChristian Felber\nAutor, Hochschullehrer, Initiator \nder \u201eGemeinwohl-\u00d6konomie\u201c. \nFotos: Portrait: Robert-Gortana; oben: Secci\u00f3n Prensa de la Convenci\u00f3n Constitucional; rechts: Andreas Praefcke (Wikipedia)\n64 Prozent der Pl\u00e4tze in der Versammlung sind von zuvor Parteilosen,  \n50 Prozent von Frauen und 11 Prozent von Indigenen besetzt.39\nWarum die direkte \nDemokratie im \nGrundgesetz fehlt\nEine historische Betrachtung von Philipp Deeg\nIn der Weimarer Reichsverfassung stand sie noch, doch \nim Grundgesetz fehlt sie: die direkte Demokratie. Selbst \nwenn man kein Freund der Volksgesetzgebung ist, stellt \nsich angesichts dieser Tatsache die Frage, warum solche In -\nstrumente 1949 keinen Eingang ins Grundgesetz fanden, ge -\nnauer: warum der Parlamentarische Rat nur die eher wolki -\nge Formulierung von \u201eWahlen und Abstimmungen\u201c in Art. \n20 Abs. 2 GG sowie den Volksentscheid \u00fcber die Neugliede -\nrung des Bundesgebietes (sog. Territorialplebiszit) des Art. \n29 GG aufnahm.\nAls Antwort erh\u00e4lt man noch immer oft und nahezu reflex -\nhaft die Erkl\u00e4rung der \u201eWeimarer Erfahrungen\u201c. Bedenkt man \ndann allerdings, dass es w\u00e4hrend der Weimarer Republik \u00fcber -haupt nur zwei Volksentscheide gab, die beide am exorbitan-\nten Quorum scheiterten, wird man an dieser Erkl\u00e4rung Zweifel \nanmelden; der Politologe Werner J. Patzelt sprach k\u00fcrzlich \nvon der falschen Erinnerung an Weimar. Goerdeler und Beck, \nf\u00fchrende K\u00f6pfe des Widerstands gegen das NS-Regime, ka-\nmen in ihrer Denkschrift \u201eDas Ziel\u201c (1941) sogar zu dem \nSchluss, dass die Volksgesetzgebung eine beizubehaltende \nSt\u00e4rke Weimars gewesen sei, wohingegen das direkte Verh\u00e4lt -\nniswahlrecht ins Verderben gef\u00fchrt habe.\nVor solchem Hintergrund fragt man sich unweigerlich, ob \nbeim Verweis auf schlechte Weimarer Erfahrungen nicht der \nMissbrauch des Volksentscheids im NS-Regime munter mit \nden tats\u00e4chlichen Weimarer Erfahrungen vermengt wird.Historisches Beispiel40\nwww.mehr-demokratie.de | Nr. 130 | 1/2022Schweiz\nAm Ende spielt das aber f\u00fcr das Verst\u00e4ndnis der Entstehung \ndes Grundgesetzes keine Rolle. Ob der Verweis auf Weimar \nobjektiv falsch ist, sagt nichts \u00fcber die subjektive Einsch\u00e4t -\nzung der Mitglieder des Parlamentarischen Rates aus. Histo -\nrisch betrachtet l\u00e4sst sich die aufgeworfene Frage nur beant -\nworten, wenn man untersucht, wie der Parlamentarische Rat \nzu seinem Ergebnis fand, sprich: ob die Eltern des Grundge -\nsetzes wirklich \u201ewegen Weimar\u201c auf direkte Demokratie ver -\nzichteten.\nUnd der erste Blick in die Beratungen des Parlamentari-\nschen Rates zwischen September 1948 und Mai 1949 scheint \ndaf\u00fcr zu sprechen. Mehrfach wurde die Frage der direkten De-\nmokratie Thema, mehrere Antr\u00e4ge wurden gestellt \u2013 das Er -\ngebnis ist bekannt. Kein Geringerer als Theodor Heuss sagte \nam 9. September 1948, Volksgesetzgebung sei \u201ein der gro\u00dfr\u00e4u-\nmigen Demokratie die Pr\u00e4mie f\u00fcr jeden Demagogen\u201c. Als am \n5. Mai 1949 ein Antrag dazu eingebracht wurde, wurde er kur -\nzerhand ohne Debatte abgelehnt. Zuvor hielt Helene Wessel es \nam 8. Dezember 1948 f\u00fcr \u201eein Versehen, da\u00df man dieses Recht \n[auf Volksbegehen] bisher in den Entwurf des Grundgesetzes \nnicht aufgenommen hat\u201c, doch wurde ihr entgegnet, die Erfah-\nrungen in Weimar seien ja \u201enicht sehr erbaulich\u201c gewesen.\nWaren also die meisten V\u00e4ter und M\u00fctter des Grundgeset -\nzes der Ansicht, wegen Weimarer Erfahrungen sei auf Volks -\ngesetzgebung zu verzichten? Ein genauerer Blick auf Vorge-\nschichte und Zeitumst\u00e4nde, wie ihn Otmar Jung bereits 1995 \nin seinem umfassenden und noch immer lesenswerten Buch \n\u201eGrundgesetz und Volksentscheid. Gr\u00fcnde und Reichweite der \nEntscheidungen des Parlamentarischen Rats gegen Formen direkter Deokratie\u201c unternahm, weckt Zweifel. So f\u00e4llt etwa \nauf, dass die sonst vehement gegen Volksentscheide votieren-\nde CDU am 2. Mai 1949 im Parlamentarischen Rat den Antrag \neinbrachte, dass \u00fcber das Elternrecht \u2013 womit das Vorrecht \nder Eltern bei der religi\u00f6s-weltanschaulichen Erziehung auch \nim Schulwesen gemeint war \u2013 ein Volksentscheid durchge-\nf\u00fchrt werden solle. Wenn es pragmatisch passte, schwanden \ndie Vorbehalte also. Mehr noch f\u00e4llt die Verfassungsentwick -\nlung auf der L\u00e4nderebene seit 1946 auf: Bei Unterschieden in \nder genauen Ausgestaltung fanden Volksbegehren und Volks -\nentscheid in praktisch alle neuen L\u00e4nderverfassungen des \nWestens Eingang. Man kann dabei schlecht argumentieren, die \nLandespolitiker seien eben zu anderen Schlussfolgerungen \ngelangt als die Bundespolitiker im Parlamentarischen Rat. \nDenn die Mitglieder des Parlamentarischen Rates hatten sich \nzuvor in der Landespolitik der Nachkriegszeit bew\u00e4hrt und \nwurden 1948 nicht vom Volk, sondern den L\u00e4nderparlamenten \ngew\u00e4hlt. Wir stehen 1948/49 also vor zwei verschiedenen Er -\ngebnissen bei gleichem Personal.\nUm diesem Wandel auf die Spur zu kommen, muss der his -\ntorische Hintergrund des sich rasend schnell entfaltenden Ost-\nWest-Konflikts betrachtet werden. Volksgesetzgebung spielte \nin der Strategie der SED auf verschiedenen Wegen eine Rolle: \nPraktisch alle Landesverfassungen in der SBZ enthielten sie in \nunterschiedlicher Form, ebenso der Verfassungsentwurf der \nSED f\u00fcr einen deutschen Gesamtstaat. Ferner hatte die SED \nschon 1946 in Sachsen ein Enteignungsvolksbegehren f\u00fcr Un-\nternehmer, die dem Nazi-Regime gedient hatten, initiiert \u2013 wo-\nbei der strafende Ansatz ein durchsichtiger Vorwand f\u00fcr tat -Historisches Beispiel\nFoto: Sir James (Wikipedia)Bundesl\u00e4nder41Philipp Deeg\nEhemaliger Mitarbeiter von \nMehr Demokratie und Historiker.\ns\u00e4chlich sozialrevolution\u00e4re Ziele war. Schlie\u00dflich hatte die \nSED 1948 ein deutschlandweites Volksbegehren f\u00fcr einen \ndeutschen Gesamtstaat und gegen eine etwaige Teilung initi-\niert. Dieses Begehren war freilich vom Beginn zum Scheitern \nverurteilt: In Ermangelung einer geltenden Verfassung gab es \nkeine Rechtsgrundlage \u2013 mithin setzte das Verfahren voraus, \nwas es zu erreichen beabsichtigte. Die Initiatoren bastelten \nsich ihre eigenen Regeln, aber auch die rigiden, stalinistischen \nMethoden, mit denen im Osten Unterschriftsquoten von 90 % \nund mehr erreicht wurden, machten das Volksbegehren zur \nFarce. Dabei braucht man nicht zu verschweigen, dass auch \ndie antikommunistische Seite im Westen \nmit h\u00e4rtesten Bandagen die Gegenpro-\npaganda f\u00fchrte \u2013 Willy Brandt etwa ven-\ntilierte, wer das Begehren unterschrei-\nbe, unterschreibe seinen Haftbefehl.\nObwohl dieses Volksbegehren also \nSymbolpolitik war, trug es seinen Teil \ndazu bei, im Westen die Teilstaatsgr\u00fcn-\ndung voranzutreiben. Dabei wollten die \nMinisterpr\u00e4sidenten einen Volksent -\nscheid \u00fcber die Verfassung, den die Alli-\nierten urspr\u00fcnglich forderten, unbedingt \nvermeiden, um vor dem Hintergrund des \nSED-Begehrens dem Gegner keine Munition zu liefern \u2013 eine \nAuffassung, die auch im Parlamentarischen Rat geteilt, aber \nnie \u00f6ffentlich ge\u00e4u\u00dfert wurde, weshalb man sie auch weder im \nPlenum noch im Hauptausschuss des Rates offen aussprach. \nWesentlich aus diesem Gedanken entstand die Formel vom \nGrundgesetz als Provisorium, das als solches keiner plebiszit\u00e4-\nren Best\u00e4tigung bed\u00fcrfe. Die Alliierten mussten davon mit eini-\ngem Aufwand \u00fcberzeugt werden. Daf\u00fcr stellte man dem \nSchreckgespenst SED noch das Schreckgespenst des Nationa-\nlismus zur Seite \u2013 auff\u00e4lligerweise nur in der Argumentation \ngegen\u00fcber den Besatzern.\nWarum aber sollte das Grundgesetz nicht enthalten, was \ndie neuen Landesverfassungen ganz selbstverst\u00e4ndlich \nenthielten: Verfassungsreferendum und Volksgesetzgebung? \nDie Quellenlage ist schwierig. Schon der Herrenchiemseer Ver -\nfassungskonvent, der den Parlamentarischen Rat vorbereitete, \nbehandelte das Thema d\u00fcrftig und verwarf es f\u00fcr das Grundge-\nsetz. Fast die einzige Begr\u00fcndung hierf\u00fcr nannte der Bevoll-\nm\u00e4chtigte Suhr, als er auf das Risiko verwies, die SED werde \nauf intensive Anwendung des Volksentscheids zielen. Diese \nFurcht zog sich dann durch die Beratungen des Parlamentari-\nschen Rates: Beim Verfassungsreferendum wollte man SED/\nKPD keine Einfallstore lassen. Bei der Volksgesetzgebung ist \neine Formulierung des SPD-Abgeordneten Katz auff\u00e4llig, wo-\nnach in \u201eden jetzigen aufgeregten Zeiten\u201c direkte Demokratie \nnicht opportun sei. Das ist keine prinzipielle Ablehnung, aber \nes scheint doch die Sorge vor Instabilit\u00e4t und SED-Interventio-\nnen durch. Am Ende blieben nur die Territorialplebiszite in der \nVerfassung \u2013 weil man sie f\u00fcr unbedenklich hielt.Auff\u00e4lligerweise wurde weder \u00f6ffentlich noch im kleinen Kreis \nkaum je auf Weimar verwiesen, was in anderen Themenberei-\nchen \u00fcblich war. Das Vorgehen der Eltern des Grundgesetzes \nscheint wesentlich von der Sorge vor SED und KPD gepr\u00e4gt zu \nsein. Obwohl die meisten Abgeordneten im Vorfeld davon \nausgegangen waren, dass das Grundgesetz direkte Demokra -\ntie enthalten werde, siegten situative Sorgen vor den Kommu -\nnisten sowie vor einem politisch unreifen, durch bestimmte \nReizthemen wie der Frage der Einheit leicht instrumentali-\nsierbaren, verf\u00fchrbaren Volk. Es half der Sache nicht, dass in \nden Debatten des Rates just der KPD-Abgeordnete Renner \nregelm\u00e4\u00dfig den Finger in die direktdemokratische Wunde leg -\nte. Jung spricht bei dieser Aufschiebung direkter Demokratie, \nbis bessere Zeiten anbrechen, von einem Quarant\u00e4ne-Kon -\nzept: Einhegung, bis die Ansteckungsgefahr vor\u00fcber sei.\nNiemand aber war grunds\u00e4tzlich gegen direkte Demokra-\ntie. So l\u00e4sst sich letztlich auch Art. 20 GG erkl\u00e4ren: Gewiss \nbedeutete er eine rechtliche Absicherung der direktdemokra-\ntischen Elemente auf Landesebene, aber eben auch die Aus -\nsicht auf bundesweite Volksgesetzgebung, wenn die st\u00fcrmi-\nschen Zeiten vorbei seien. Dass diese situativ motivierte \nGrundsatzentscheidung ihre eigene Tr\u00e4gheit erreichen w\u00fcrde, \nsahen die Eltern des Grundgesetzes und die Ministerpr\u00e4siden-\nten offenbar nicht voraus. Bez\u00fcglich eines Volksentscheids \n\u00fcber die Verfassung sagte der Abgeordnete Brentano am \n6.5.1949, mit einem Verzicht werde man \u201edie politische Ent -\nwicklung mit einer schweren Hypothek\u201c versehen, \u201evon der \nwir nicht wissen, ob wir sie jemals abtragen k\u00f6nnen\u201c. Er sollte \nRecht behalten, wenn auch in etwas anderem Sinne, als er \nwohl dachte: nicht ein grunds\u00e4tzlicher Mangel an Akzeptanz \nhaftet dem Grundgesetz an, wohl aber eine mythisch \u00fcber -\nfrachtete Sorge vor direkter Demokratie nebst hohen forma-\nlen H\u00fcrden zu deren Einf\u00fchrung. /Historisches Beispiel\nObwohl die meisten Abgeordneten im Vorfeld \ndavon ausgegangen waren, dass das Grundgesetz \ndirekte Demokratie enthalten werde, siegten situa\u00ad\ntive Sorgen vor den Kommunisten sowie vor einem \npolitisch unreifen, durch bestimmte Reizthemen \nwie der Frage der Einheit leicht instrumentalisier\u00ad\nbaren, verf\u00fchrbaren Volk.42\nwww.mehr-demokratie.de | Nr. 130 | 1/2022Rezensionein schnelles Daumenkino durch das \nLiteraturverzeichnis die Belesenheit \ndes Autors.\nAuf dieser breiten Basis entfaltet \nRaschke ein reiches Tableau. So entwi -\nckelt er ein, wie er es selbst nennt, De -\nmokratie-Navi aus drei Werten, sieben \nPrinzipien und f\u00fcnf Institutionen. Das \nkann man als Kampfansage an verloge -\nne Konzepte wie in Ungarn die \u201eillibera -\nle Demokratie\u201c von Victor Orb\u00e1n lesen. \nDenn daraus erhellt sich, dass keines \nder 15 Elemente allein Demokratie aus -\nmacht, Demokratie aber nicht mehr \nexistiert oder jedenfalls nicht mehr voll \nfunktionsf\u00e4hig ist, wenn eines fehlt. \nDas l\u00e4sst umso mehr aufhorchen, als \nRaschke zu den f\u00fcnf Kerninstitutionen \nVolksabstimmungen z\u00e4hlt \u2013 bei allen \nUnterschieden der Ausgestaltung. Im \nselben Zuge gelingt ihm die Begr\u00fcn -\ndung, warum Volksabstimmungen in \nden meisten L\u00e4ndern lange mit Skepsis \nbe\u00e4ugt wurden, und der Nachweis, dass \nvon oben initiierte Abstimmungen seit \nje Pr\u00e4mien auf die Macht waren: Die Joachim Raschke: Die Erfindung  \nder modernen Demokratie\nEine Rezension von Philipp Deeg\nJoachim Raschke:  \nDie Erfindung der modernen \nDemokratie. Innovationen, \nIrrwege, Konsequenzen. \nWiesbaden: SpringerVS \n2020. \u20ac 84,99.Der Politologe Joachim Raschke \nversucht in seinem wortw\u00f6rtlich \ngro\u00dfen Werk, das nicht selbst -\nverst\u00e4ndliche Entstehen der Demokratie \nim neuzeitlichen Fl\u00e4chenstaat zu ergr\u00fcn-\nden. Denn die antike Demokratie war \nletztlich eine kommunale Angelegenheit, \ndie \u00fcberdies bis weit in die Neuzeit hinein \n\u2013 jedenfalls in gebildeten Kreisen \u2013 kein \nhohes Ansehen genoss, sondern sogar \noft als P\u00f6belherrschaft verschrien war. \nUm die Grundwerte der antiken Demo-\nkratie unter neuzeitlichen Bedingungen \naufleben zu lassen, bedurfte es also insti-\ntutioneller Neuerungen.\nRaschke m\u00f6chte aber nicht nur die \nInstitutionen moderner Demokratie \nidentifizieren und beschreiben, sondern \nihm schwebt eine historische Politikwis -\nsenschaft vor, die nicht einfach das Ge -\ngebene analysiert, sondern dessen Her -\nkunft ber\u00fccksichtigt. Dabei weist er zu \nRecht darauf hin, dass jene Neuerun -\ngen, die heute Demokratie ausmachen, \nkeineswegs immer von Anfang an de -\nmokratisch gemeint waren. Es handelte \nsich bei solchen Innovationen oft um \nL\u00f6sungen der Zeitgenossen f\u00fcr akute \npolitisch-soziale Herausforderungen, \ndie erst im weiteren Verlauf demokrati-\nsche Relevanz erhielten.\nWeil Raschke sich aber bewusst ist, \ndass er diese historischen Prozesse oh -\nnedies nicht vollst\u00e4ndig darstellen \nkann, gestaltet er seine Arbeit als wis -\nsenschaftlichen Essay \u2013 mit fachlichem \nAnspruch also, aber doch mit Freihei-\nten, wozu etwa Stilfragen genauso ge -\nh\u00f6ren wie ein sparsamer Anmerkungs -\napparat. Nichtsdestotrotz zeigt schon \nerste, wahnwitzig komplizierte gesetz -\nliche Regelung zu Volksabstimmungen \nin der franz\u00f6sischen Verfassung von \n1793 kam nie zur Anwendung. Die ers -\nten Plebiszite waren dann die Napole -\nons und sp\u00e4ter seines Neffen Napole -\nons III., die sich mit entsprechend \ngestalteten Abstimmungen ihre per -\ns\u00f6nliche Macht per Referendum absi -\nchern lie\u00dfen. Das sollte lehren, dass \nauch heute eine Volksgesetzgebung \nvon unten n\u00fctzlicher ist.\n\u00c4hnlich erhellend f\u00fcr die Arbeit von \nMehr Demokratie d\u00fcrfte die Erkenntnis \nsein, dass sich Neuerungen hin zu mehr \nBeteiligung fast immer auf dem Weg \nder Reform, mehr evolution\u00e4r als revo -\nlution\u00e4r, entwickelt haben.\nUnd doch l\u00e4sst einen die Lekt\u00fcre am \nEnde unzufrieden zur\u00fcck. Denn zwar \npl\u00e4diert Raschke f\u00fcr eine lernende De-\nmokratie und die Demokratisierung der \nDemokratie, sieht hier aber institutionell \nkeine Neuerungsm\u00f6glichkeiten. Konse-\nquenterweise kommen geloste B\u00fcrger -\nr\u00e4te bei ihm nicht vor. Das ist umso er -\nstaunlicher, als er Repr\u00e4sentationsl\u00fccken \nals eine zentrale demokratische Heraus -\nforderung ausmacht. Auch in direkter \nDemokratie sieht er keine gro\u00dfen Poten-\ntiale. Denn er wiederholt die \u2013 inzwi-\nschen widerlegte (siehe mdmagazin \n2/2020) \u2013 These Wolfgang Merkels, wo-\nnach direkte Demokratie eine Sache der \nWohlhabenden und Gebildeten sei. Und \ner kommt zu dem eigenwilligen Schluss, \ndie Brexit-Abstimmung habe keine Be-\nfriedung gebracht, weil die Mehrheit nur \nknapp war; dass es am Design (juristisch \nunverbindliche Befragung, von oben ini-43Fundraising\nBei der letzten Wahl im Fr\u00fchjahr 2021 wurden Claudine Nierth, Andreas \nH\u00e4u\u00dfler sowie Prof. Dr. Arne Pautsch als Mitglieder des Stiftungsbeirats \nim Amt best\u00e4tigt. Die Gesch\u00e4ftsordnung sieht vor, dass dem Gremium \njeweils ein Mitglied des Bundesvorstands (Claudine Nierth), eines aus \ndem Kuratorium von Mehr Demokratie (Arne Pautsch) sowie als drittes \nMitglied m\u00f6glichst eine Stifterin oder ein Stifter (Andreas H\u00e4u\u00dfler) ange -\nh\u00f6ren muss. \nDer Stiftungsbeirat hat zuletzt im November 2021 getagt und Clau -\ndine Nierth als Vorsitzende des Stiftungsbeirats sowie Andreas H\u00e4u\u00dfler \nals stellvertretenden Vorsitzenden best\u00e4tigt. In seiner Sitzung hat der \nBeirat auch \u00fcber die Verwendung der Ertr\u00e4ge f\u00fcr 2021 entschieden. So \nsind im letzten Jahr 10.000 \u20ac an das Projekt LOSLAND geflossen. LOS -\nLAND begleitet Kommunen in ganz Deutschland dabei, vor Ort eine en -\nkeltaugliche Zukunft zu gestalten. Daf\u00fcr entwickelt LOSLAND mit den \nKommunen passgenaue Beteiligungsprozesse, inspiriert von B\u00fcrgerr\u00e4 -\nten, dem Losverfahren und anderen Formen der B\u00fcrgerbeteiligung.\nKontoverbindung des Stiftungsfonds f\u00fcr weitere Zustiftungen und \nSpenden\nKontoinhaber: Dachstiftung f\u00fcr individuelles Schenken\nBIC:  GENODEM1GLS\nIBAN:  DE54 4306 0967 0103 7008 00\nBank:  GLS Gemeinschaftsbank eG in Bochum\nVerwendungszweck:  Stiftungsfonds MEHR DEMOKRATIE-Stiftung\nAnsprechpartnerinnen\nMehr Demokratie e. V.    \nKatrin Tober      \nTel.: 0421 \u2014 79 46 370     \nkatrin.tober@mehr-demokratie.de    \nMehr Informationen\nwww.mehr-demokratie.de/stiftungsfonds.html\nEin neuer alter \nStiftungsbeirat \nGLS Treuhand e. V. \nBritta Wilhelm \nTel.: 0234 \u2014 5797 5256 \nBritta.Wilhelm@gls-treuhand.detiiert, kein abstimmungsf\u00e4higer Aus -\ntrittsvertrag) gelegen haben k\u00f6nnte, \nkommt ihm nicht in den Sinn.\nAuch historisch ist vieles unbefrie -\ndigend: Wie konnten antike Werte wie \nFreiheit und Gleichheit in der Moderne \nvirulent werden, obschon die direkte \nVerbindung fehlt? Dass die Entwick -\nlungspfade in den verschiedenen L\u00e4n -\ndern anders verliefen, ist wenig \u00fcberra -\nschend. Warum kam am Ende bei allen \nDifferenzen Demokratie heraus? Auch \nverwischt Raschkes Formulierung von \nErfindungen, die erst gemacht werden \nmussten, um Demokratie zu erreichen, \ndie von ihm selbst betonte historische \nPointe, dass es eben gerade keinen \nPlan vom Rei\u00dfbrett gab. Auch bleiben \ndie historischen Beschreibungen abs -\ntrakt und f\u00fcr Leser mit geringem Vor -\nwissen schwer nachvollziehbar.\n\u00dcberhaupt fragt man sich, welche \nLeserschaft erreicht werden sollte. \nRaschke scheitert an seiner Kombinati-\non aus wissenschaftlicher Systematik \nund freiem Stil: Platituden stehen ne -\nben Fachsprache, es wimmelt von Wie -\nderholungen. Vielleicht h\u00e4tte dieser \nAnsatz einer historischen Politikwis -\nsenschaft anders geschrieben werden \nm\u00fcssen. /\nPhilipp Deeg\nEhemaliger Mitarbeiter von \nMehr Demokratie und Historiker.\nwww.mehr-demokratie.de | Nr. 130 | 1/2022Der gesellschaftliche Konflikt ist auch bei Mehr Demokratie mit H\u00e4nden zu greifen. \nDabei liegt unser Fokus beim Umgang mit Corona, wie stets, auf dem demokrati-\nschen Prozess. In zehn Punkten fordern wir seit fast zwei Jahren Transparenz, Nach-\nvollziehbarkeit und klare Begrenzung der Ma\u00dfnahmen. Grunds\u00e4tzliche Entscheidun-\ngen m\u00fcssen in den Parlamenten getroffen werden. B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger m\u00fcssen \nin geeigneten Formaten mitreden \u2013 gerade auch in der Krise.\nWie aber geht es, \u201edie gesellschaftliche Solidarit\u00e4t in Eigenverantwortung zu \nst\u00e4rken\u201c? In der Corona-Pandemie mit ihren komplexen Hintergr\u00fcnden und Aus -\nwirkungen brauchen unterschiedliche Wahrnehmungen in der Gesellschaft so viel \nRespekt wie m\u00f6glich. Unser Spielraum daf\u00fcr ist mit den Impfungen, die selbst bei \nErkrankung den Verlauf deutlich abmildern, weiter geworden.\nEigenverantwortung l\u00e4sst sich sehr unterschiedlich verstehen: Hei\u00dft eigenver -\nantwortlich Handeln, dass m\u00fcndige Menschen sich freiwillig so verhalten, dass \nKontaktregeln und Maskenpflicht \u00fcberfl\u00fcssig werden? Oder bedeutet Eigenverant -\nwortung, sich impfen zu lassen, um weitere Grundrechts-Einschr\u00e4nkungen f\u00fcr alle \nzu vermeiden? Wo beginnt Solidarit\u00e4t \u2013 wo endet Eigenverantwortung?\nDie einen akzeptieren eine Impfpflicht oder fordern sie sogar. Die anderen se -\nhen ihre Entscheidungsfreiheit massiv bedroht. Was k\u00f6nnen wir tun, um die Gr\u00e4 -\nben nicht weiter zu vertiefen, sondern die Situation leichter zu machen? Wir k\u00f6n -\nnen weiter miteinander reden.\nIn der Politik, im Freundes- und Bekanntenkreis, im Verein und gemeinsam als \nGesellschaft m\u00fcssen wir ausloten, wie wir die Freiheit des Einzelnen mit der Frei-\nheit Aller in Einklang bringen wollen. Was bedeutet Solidarit\u00e4t f\u00fcr uns? Wie k\u00f6nnen \nwir individuell verantwortlich in dieser Situation handeln?\nEntscheidungstr\u00e4gerinnen, Soziologen und Prominente appellieren in den letz -\nten Monaten laut gegen den Hass. Hier k\u00f6nnen wir bei uns selbst anfangen. Denn \nwenn die Alternativen sind zu schweigen, sich nur noch in der eigenen \u201eBlase\u201c \nauszutauschen oder Gift und Galle gegen die \u201eandere Seite\u201c zu spucken, dann ist \ndas manchmal anstrengender, aber eben oft auch das verbindende Gespr\u00e4ch der \nWeg, gemeinsam durch diese Krise zu gehen.\nUnser Bundesvorstand hat \u201e(\u2026) die inhaltliche Positionierung zur Impfpflicht \ndiskutiert und abgewogen, und sich dagegen entschieden, dass Mehr Demokratie \nsich hier politisch inhaltlich positioniert. Die Rolle von Mehr Demokratie soll viel -\nmehr sein, R\u00e4ume zu fordern und selbst zu schaffen, in denen dieses gesellschaft -\nlich polarisierende Thema diskutiert und Pro und Contra in angemessenem Rah -\nmen besprochen werden k\u00f6nnen.\u201c (Einstimmiger Beschluss vom 8.12.2020). \nDiesen Austauschraum \u00f6ffnen wir auch in diesem Magazin.\nwww.mehr-demokratie.de/themen/corona-und-demokratie/unsere-forderungen\nBeste Gr\u00fc\u00dfe aus dem Mitgliederservice, Ulrike Moser im Mehr \nDemokratie-Bundesb\u00fcro. Sie erreichen uns unter: 07957-923 90 50\n44FAQ\nWie geht Mehr Demokratie  \nmit Corona um? \nvon Ulrike Moser45\nMD InternDa geht es lang! \nMehr Demokratie hat die Ziele f\u00fcr 2022/2023 beschlossen\nDie derzeit wohl wichtigsten Aufgaben f\u00fcr unsere Ge-\nsellschaft stellen sich mit dem Klimawandel, der Digi-\ntalisierung, der sozialen Spaltung der Gesellschaft, \nsowie den Folgen der Globalisierung und der Pandemie.\nMehr Demokratie kann und will dazu einen sinnvollen Bei -\ntrag leisten, indem wir auch diese Themenfelder adressieren \nund den Demokratiebezug verdeutlichen. Dazu bearbeiten \nwir das Klimathema und perspektivisch auch das Thema der \nUngleichheit inhaltlich, da hier immer st\u00e4rker der demokrati-\nsche Gestaltungsraum selbst ber\u00fchrt ist.\nWir st\u00e4rken direktdemokratische Instrumente und Betei-\nligungsrechte, erweitern die Demokratie durch neue digitale \nBeteiligungsm\u00f6glichkeiten und entwickeln Prozesse, die ge -\nsellschaftliche Polarisierung \u00fcberwinden helfen und mehr -\nheitsf\u00e4hige, kollektiv-intelligente L\u00f6sungen hervorbringen.\nWir wollen folgende Schwerpunkte f\u00fcr unsere Arbeit setzen: \n \nA Bundesebene\n1. Direkte Demokratie Volksentscheid\na) Argumentation f\u00fcr Volksentscheide auf Bundesebene ak -\ntualisieren und st\u00e4rker in der Zivilgesellschaft verankern.\nb) Kombination von B\u00fcrgerr\u00e4ten und Volksabstimmung the -\nmatisieren (z.B. VE \u00fcber Ergebnisse eines B\u00fcrgerrats).\nc) Das Petitionsverfahren soll gest\u00e4rkt und die M\u00f6glichkeit ge-\nschaffen werden, \u00f6ffentliche Petitionen in Aussch\u00fcssen und \nim Plenum zu beraten (in Richtung einer Volksinitiative).\nd) Zusammenarbeit mit Abstimmung21 beenden.\n 2. Losbasierte B\u00fcrgerr\u00e4te/B\u00fcrgerbeteiligung\na) Rechtliche Verankerung von B\u00fcrgerr\u00e4ten und die Einrich -\ntung einer unabh\u00e4ngigen Koordinationsstelle beim Bun -\ndestag erreichen.\nb) Ausbau zum Fachverband f\u00fcr losbasierte B\u00fcrgerr\u00e4te, \ndazu Qualit\u00e4tsstandards formulieren und Zusammenar -\nbeit mit wissenschaftlicher Institution etablierenc) Formate partizipativer Gesetzgebung auf Bundesebene \nfordern.\n \n3. Bundestagswahlrecht\na) Inhaltliche Begleitung des Prozesses zur Reform des Bun -\ndestagswahlrechts\nb) Kriterien f\u00fcr ein modernes Wahlrecht und unsere Vor -\nschl\u00e4ge f\u00fcr Wahlrechtsreformen in Lobbygespr\u00e4chen, so -\nwie weitere Positionen zur Ver\u00e4nderung des Wahlrechts \nvorschlagen (Wahlrecht f\u00fcr Nicht-Staatsb\u00fcrger und -b\u00fcr -\ngerinnen, Wahlrecht U18, Protest- und Ersatzstimme). \nc) Beim Bundestag einen gelosten B\u00fcrgerbeirat zu der Wahl -\nrechtskommission einfordern.\nd) Weitere Reformvorschl\u00e4ge im Verband diskutieren und \ngegebenenfalls beschlie\u00dfen, z.B. Koalitionspr\u00e4ferenz, \nThemenpr\u00e4ferenzen.\n \n4. Reform von Parlament und Regierungssystem\na) Das Ziel unterst\u00fctzen, den Unterausschuss \u201eB\u00fcrgerschaft -\nliches Engagement\u201c zum Hauptausschuss f\u00fcr \u201eB\u00fcrger -\nschaftliches Engagement und Demokratie\u201c umzuwandeln.\nb) Ideen f\u00fcr die Weiterentwicklung der Demokratie diskutie -\nren: Parlamentsreformen, Reform von Regierungsstruk -\nturen (z. B. Konsens-/Konkordanz-Regierung), Einf\u00fchrung \nvon Verfassungszielen, Erg\u00e4nzung und Sicherung der Ge -\nwaltenteilung, Verbesserung der Rahmenbedingungen \nf\u00fcr die \u00f6ffentliche Meinungsbildung.\n \n5. Europa/Europ\u00e4ische Union\na) Mehr Demokratie begleitet die Reformdiskussion in der \nEU auf Basis der Positionspapiere.\nb) Sollte im Anschluss an die Konferenz zur Zukunft Europas \nein Vertrags\u00e4nderungsprozess oder ein Verfassungskon -\nvent starten, werden wir unsere Positionen mit Nachdruck \nin die europaweite Debatte einbringen.\n4546\nwww.mehr-demokratie.de | Nr. 130 | 1/2022MD Intern6. Handelspolitik\na) CETA Verfassungsbeschwerde mit 125.000 Beschwerde -\nf\u00fchrern von Mehr Demokratie gemeinsam mit Campact \nund foodwatch eingereicht. Verfahren m\u00f6glichst erfolg -\nreich abschlie\u00dfen. \nb) Verfassungsbeschwerde zum Handelsabkommen EU-Sin -\ngapur mit 13.303 Beschwerdef\u00fchrern von Mehr Demokra -\ntie gemeinsam mit Campact und foodwatch eingereicht. \nVerfahren m\u00f6glichst erfolgreich abschlie\u00dfen. \n7. Digitale Demokratie\na) Erarbeiten eigener digitaldemokratischer Positionen in \nForm einer Digital-Agenda.\nb) Erste Schritte einleiten zum Fachverband f\u00fcr digitale De -\nmokratie.\nc) Aufbau eines eigenen Bereichs, Netzwerkarbeit.\nB Landesebene\nDie Verfahren verbessern und gleichzeitig Modelle schaffen, \ndie auf die Bundesebene \u00fcbertragen werden k\u00f6nnen. Perso -\nnelle Ressourcen st\u00e4rken, vor allem f\u00fcr die Lobbyarbeit auf \nLandesebene.\n \n1. Sachsen und Th\u00fcringen\nIn beiden L\u00e4ndern stehen Reformen der direkten Demokratie \nauf Landesebene an (Senkung der Volksbegehrensh\u00fcrde, Libe-\nralisierung Finanztabu, Umbau B\u00fcrger- zum Einwohnerantrag); \ngleichzeitig gibt es Vorschl\u00e4ge zur Einf\u00fchrung des fakultativen \nReferendums (Volkseinwand). Diese Reformbestrebungen sol-\nlen intensiv unterst\u00fctzt werden, zumal der Volkseinwand Modell \nf\u00fcr andere Bundesl\u00e4nder und die Bundesebene werden k\u00f6nnte. \n2. Baden-W\u00fcrttemberg\nAuf der Basis der Reform des Art. 59 der Landesverfassung \nerstmalig einen B\u00fcrgerrat von unten zu einem geeigneten \nThema initiieren, um dieses Modell zu erproben und Erfah -\nrungen zu sammeln.\n \n3. Schleswig-Holstein (LT-Wahl 2022)\na) Einf\u00fchrung der Kombination von B\u00fcrgerr\u00e4ten und direkte \nDemokratie.b) Die Ausgestaltung der (bundesweit ersten M\u00f6glichkeit) \nder digitalen Unterschriftensammlung von Volksinitiati-\nven konstruktiv begleiten.\n4. Berlin\nF\u00fcr Klima-B\u00fcrgerrat einen B\u00fcrgerbeirat o.a. etablieren\nC Kommunale Ebene\n1. Consul \u2013 die Open Source Beteiligungsplattform\na) Consul als f\u00fchrende Beteiligungsplattform in Deutschland \netablieren. In den n\u00e4chsten zwei Jahren das Netzwerk auf \nmind. 50 Kommunen ausweiten.\nb) Positive Beispiele schaffen, die auch \u00fcber die Consul-\nCommunity hinaus die M\u00f6glichkeiten digitaler Beteiligung \naufzeigen.\nc) Ganzheitliche Beteiligungs-Konzepte, die das Zusammen -\nspiel analog und digital enthalten, sowie die Themen \nOpenSource und OpenData, und damit die digitale Demo -\nkratie auf kommunaler Ebene st\u00e4rken. \n2. Kommunales Zentrum f\u00fcr Beteiligung und Zukunfts -\nfragen\na) Bundesweite B\u00fcrgerbegehrensberatung um Beratung \nvon losbasierten Verfahren und anderen Formen der B\u00fcr -\ngerbeteiligung erweitern.\nb) Als Spezialfall die inhaltliche Ausrichtung auf die Klima -\nthematik ausbauen, das hei\u00dft, dass durch geeignete Be -\nteiligungsverfahren m\u00f6glichst viele Menschen an der Kli-\nma-Debatte teilhaben und diese mitgestalten k\u00f6nnen. \nc) Mehr Demokratie kann selbst geeignete Beteiligungsver -\nfahren gemeinsam mit Fachverb\u00e4nden dazu auf den Weg \nbringen.\nd) Perspektivisch die Projekte LOSLAND und \u201eDie Klimade -\nbatte\u201c integrieren.\nBeschluss der Bundesmitgliederversammlung am 22.01.2022MD InternMD Intern47MD Intern\nLiebe Mitglieder,\ndie Bundesmitgliederversammlungen finden dieses Jahr\nam 14. & 15. Mai 2022 in der Jugendherberge Berlin Ostkreuz und\nam 26. & 27. November 2022 im Haus der Kirche in Kassel statt.\nZur Novemberversammlung findet die Wahl des Bundesvorstandes statt.\nZur Information f\u00fcr (neue) Mitglieder:\nDie Einladung zur Mitgliederversammlung (BMV) erfolgt in einem zweistufigen Ver -\nfahren: Ca. 12 Wochen vor Termin bekommen Sie die Ank\u00fcndigung der BMV. Darin \nwerden die vorl\u00e4ufige Tagesordnung und die Antrags- und Anmeldefristen bekannt \ngegeben. Sp\u00e4testens 4 Wochen vor Termin folgt dann die eigentliche Einladung zur \nBMV mit der um die Antr\u00e4ge erweiterten Tagesordnung. Diese Informationen erhal -\nten Sie per E-Mail. Falls sich Ihre E-Mailadresse ge\u00e4ndert hat oder Sie umgezogen \nsind, teilen Sie dem Mitgliederservice bitte in jedem Fall Ihre neuen Kontaktdaten \nmit, damit die Einladung Sie erreicht. Sollten Sie keine E-Mailadresse haben, erhal -\nten Sie Ank\u00fcndigung und Einladung per Post. Unseren Mitgliederservice  erreichen \nSie unter 07957/923 90 50 bzw. \u00fcber mitgliederservice@mehr-demokratie.de\nAlle Informationen wie Einladung, Fristen, eingereichte Antr\u00e4ge und sonstige \nUnterlagen zur kommenden Mitgliederversammlung finden Sie au\u00dferdem im Log-\nIn-gesch\u00fctzten Bereich der Webseite (Mitgliederbereich) unter \u201eGremien & Proto -\nkolle\u201c => \u201eMitgliederversammlung\u201c. Hier k\u00f6nnen Sie au\u00dferdem die Protokolle und \nUnterlagen der vergangenen Mitgliederversammlungen einsehen. Falls Sie noch \nkeinen Log-In f\u00fcr den Mitgliederbereich haben oder ihr Passwort nicht mehr ken -\nnen, k\u00f6nnen Sie es auf der Startseite des Mitgliederbereichs (mitglieder.mehr-de -\nmokratie.de/) im Abschnitt \u201ePasswort\u201c anfordern. Bitte beachten Sie, dass Links \nzum Mitgliederbereich, die wir z.B. in Ank\u00fcndigung oder Einladung versenden, sich \nnur \u00f6ffnen, wenn Sie sich zuvor in den Mitgliederbereich eingeloggt haben.Termine \nBundesmitgliederversammlungen 2022Illustration: de.freepik.com48\nwww.mehr-demokratie.de | Nr. 130 | 1/2022melte Unterschriften an den Branden -\nburger Landtag. Nachdem der Landtag \ndie Forderungen nicht \u00fcbernahm, star -\ntete die Initiative am 12. Oktober 2021 \ndas Volksbegehren. Im September \nreichten die Freien W\u00e4hler, die die \nVolksinitiative gestartet hatten, einen \nEilantrag auf Erlass einer einstweiligen \nAnordnung auf die Zulassung der M\u00f6g -\nlichkeit der freien Unterschriften -\nsammlung (solange Einschr\u00e4nkungen \nwegen Corona gelten) beim Branden -\nburger Landesverfassungsgericht ein. \nDieses lehnte die Klage auf Zulassung \nvon Stra\u00dfensammlungen am 29. Okto -\nber ab. \nBremen/Niedersachsen\nDas letzte Jahr h\u00e4tte f\u00fcr die direkte De-\nmokratie in Niedersachsen gut enden \nk\u00f6nnen: Auf ein Rekordjahr der B\u00fcrger -\nbegehren folgte mit 2021 ein Rekord-\njahr der B\u00fcrgerentscheide. Und am 1. \nNovember feierten B\u00fcrgerbegehren \nund B\u00fcrgerentscheid im n\u00f6rdlichen \nNachz\u00fcglerland ihren 25. Geburtstag. \nDoch am selben Tag trat eine Reform \ndes Kommunalverfassungsgesetzes in \nKraft. Jetzt muss die betroffene Ge-\nmeinde f\u00fcr jedes B\u00fcrgerbegehren eine \nKostensch\u00e4tzung abgeben. Das Prob-\nlem: Sie kann sich dabei Zeit lassen und \nso ein B\u00fcrgerbegehren ausbremsen. Es \ngibt keine gesetzliche Deadline. Auch \nder Negativkatalog wurde noch dicker. \nDer NDR griff unsere Kritik auf (tinyurl.\ncom/2p92u6r6). In Bremen will Rot-\nGr\u00fcn-Rot B\u00fcrgerforen nach baden-\nw\u00fcrttembergischem Vorbild einf\u00fchren.\nHamburg\nAuf unserem ersten Mitgliedertreffen \ndes Jahres haben wir die wichtigsten \nAufgabenstellungen angeschaut und \nuns vorgenommen, unsere Aktivit\u00e4ten \nmit mehr kulturellem Fundament zu un -\nterlegen. Dabei wollen wir auch Kinder \nund Jugendliche in den Fokus nehmen. \nIn Hamburg steigt die Spannung in \nErwartung des Verfassungsgerichtsur -\nteils zur Verbindlichkeit von B\u00fcrgerbe- \nBaden-W\u00fcrttemberg\nIm Dezember 2021 war die \u00c4nderung \ndes Landtagswahlrecht in erster Lesung \nim Landtag. Gr\u00fcne, CDU und SPD m\u00f6ch-\nten das aktuelle Ein-Stimmen-Wahlrecht \nnach Vorbild des Bundestagswahlrechts \nzu einem Zwei-Stimmen-Wahlrecht ab-\n\u00e4ndern. Positiv ist die Absenkung des \naktiven Wahlrechts auf 16 Jahre. Kri-\ntisch sehen wir die im L\u00e4ndervergleich \nhohen Wahlzulassungsh\u00fcrden f\u00fcr kleine \nParteien. Ebenfalls im Dezember hat der \nStuttgarter Gemeinderat entschieden, \neinen B\u00fcrgerrat zu Klimama\u00dfnahmen \nim Sommer 2022 durchzuf\u00fchren. Dem \nwar ein erfolgreicher Einwohnerantrag \nvorangegangen. Auf der kommenden \nLandesmitgliederversammlung wird ein \nneuer Landesvorstand gew\u00e4hlt. Interes -\nsierte Mitglieder sind dazu aufgerufen, \nsich im Stuttgarter B\u00fcro zu melden. \n \nBayern\nEin besonderes Erlebnis war die Lange \nNacht der Demokratie am 2.10.21. Wir \nwaren in Freising und beim Riesenrad \nin M\u00fcnchen vertreten, wo wir in Gon -\ndeln Workshops zu unseren Themen \n\u00fcber den D\u00e4chern M\u00fcnchens angebo -\nten haben. Ein sch\u00f6ner Ansatz, unseren \nVerein zu pr\u00e4sentieren. Ebenso span -\nnend ist, wie sich im Anschluss an unse -\nre Veranstaltung zum Thema \u201edemo -\nkratische Kultur\u201c ein kleiner Kreis an \nMitgliedern gefunden hat, der die Sa -\nche nun inhaltlich weiter ausarbeiten \nm\u00f6chte. Daraus haben wir die Erkennt -\nnis gewonnen, dass wir Gespr\u00e4chsr\u00e4u -\nme \u00f6ffnen wollen, die aktuell in der \u00d6f -\nfentlichkeit nicht gegeben sind. Damit \nstreben wir an, Ambivalenz aushalten zu k\u00f6nnen und gemeinsam zu L\u00f6sun -\ngen zu finden. Daf\u00fcr werden wir einige \nVeranstaltungen dieses Jahr anbieten.\n \nBerlin\nIn Berlin fanden im September gleich \ndrei Wahlen und der einzige Volksent -\nscheid in Deutschland auf Landesebe -\nne 2021 statt. Nach einer Kampagne \nmit Wahlpr\u00fcfsteinen und pers\u00f6nlichen \nGespr\u00e4chen mit Politikerinnen und Po -\nlitikern vor den Koalitionsverhandlun -\ngen sind wir mit deren Ergebnissen teil -\nweise sehr, teilweise \u00fcberhaupt nicht \nzufrieden. Die Online-Eintragung hat es \ntrotz positiver Bekundungen aller drei \nKoalitionspartner vor der Wahl nicht in \ndas Regierungsprogramm geschafft. \nDaf\u00fcr aber eine ambitionierte Formu -\nlierung zu einem Transparenzgesetz \nund eine voraussichtlich ernsthafte \nAuseinandersetzung mit den Ergebnis -\nsen des geplanten Klimab\u00fcrgerrates. \nAuch unsere langj\u00e4hrige Forderung \nnach einem \u201eWahlalter 16\u201c wurde im \nKoalitionsvertrag ber\u00fccksichtigt. F\u00fcr \ndie notwendige Verfassungs\u00e4nderung \nw\u00fcrden die Stimmen der Koalitions -\nfraktionen gemeinsam mit den Stim -\nmen der FDP ausreichen, die sich im \nWahlprogramm ebenfalls daf\u00fcr ausge -\nsprochen hat. Zu unseren Hauptaufga -\nben im kommenden Jahr wird es geh\u00f6 -\nren, die Expertenkommissionen zum \nWahlchaos und zur Umsetzung des \nVolksentscheides kritisch und konst -\nruktiv zu begleiten. \nBrandenburg\nAm 8. M\u00e4rz 2021 \u00fcbergab die Initiative \nzur Abschaffung der Erschlie\u00dfungsbei-\ntr\u00e4ge f\u00fcr \u201eSandpisten\u201c 32.123 gesam -Neues aus den\nLandesverb\u00e4nden\nMit Terminen vor Ort.L\u00e4ndertelegramm49haben bereits einige Mitglieder ihr Inte -\nresse f\u00fcr die \u00dcbernahme eines solchen \nAmtes bekundet. \n \nSachsen\nWir haben auf unserer letzten Mitglie -\nderversammlung am 13.11.2021 wichtige \nPunkte f\u00fcr das neue Jahr 2022 bespro -\nchen. Diskutiert wurden unter anderem \ndas f\u00fcr Sachsen geplante Transparenz -\ngesetz sowie die zu erwartende Verfas -\nsungsreform. Au\u00dferdem wurde ein Aus -\nblick auf Termine und die Ziele f\u00fcr das \nneue Jahr gegeben. Hierbei haben wir \nbeschlossen, den Omnibus f\u00fcr direkte \nDemokratie in einigen St\u00e4dten Sach -\nsens touren zu lassen. Ferner wurde die \nM\u00f6glichkeit diskutiert, die Verfassungs -\n\u00e4nderung mit einer Petition zu unter -\nst\u00fctzen. Zuletzt haben wir dar\u00fcber ge -\nsprochen, Podiumsdiskussionen zum \nThema B\u00fcrgerr\u00e4te durchzuf\u00fchren. Lei-\nder war die Veranstaltung nicht so gut \nbesucht wie erhofft. Der Landesver -\nband ist jedoch zuversichtlich, dass die \nn\u00e4chste Versammlung mehr Teilneh -\nmerinnen und Teilnehmer haben wird.\n \nTh\u00fcringen\nDie Petition \u201eModernes Wahlrecht f\u00fcr \nTh\u00fcringer Kommunen\u201c hat es \u00fcber die \nZiellinie von 1.500 Unterschriften ge -\nschafft. 1.546 Menschen haben die Peti-\ntion im Internet unterzeichnet. Zudem \nhaben etliche Mitglieder im Freundes- \nund Bekanntenkreis Unterschriften ge -\nsammelt. Am Ende waren 1.654 Unter -\nschriften zusammen. Jetzt kann der \nLandesvorstand die Idee direkt im Peti -\ntionsausschuss des Landtages vorstel -\nlen: Zuk\u00fcnftig sollen Kommunen ent -\nscheiden k\u00f6nnen, welche Ma\u00dfnahmen \nsie bei Kommunalwahlen ergreifen, um \ndie Wahlbeteiligung zu steigern. \u00dcber -\nnimmt der Landtag die Idee f\u00fcr das \nKommunalwahlgesetz, w\u00e4re das einma -\nlig in Deutschland und k\u00f6nnte zum Mo -\ndell f\u00fcr andere L\u00e4nder werden. Deshalb \nwurde die Petition auch von so vielen \nMenschen aus ganz Deutschland unter -\nst\u00fctzt. Daf\u00fcr herzlichen Dank! /gehren, das am 4. Februar fallen soll. In \nder Anh\u00f6rung vor dem Verfassungsge-\nricht im Dezember konnte man den \nWortmeldungen der beteiligten Partei-\nen und der vorsitzenden Verfassungs -\nrichterin sowie der Atmosph\u00e4re im Saal \nentnehmen, dass wir als Beklagte gute \nArgumente vorzutragen haben und dass \ndas Gericht dies auch anerkennt. Ob die \nseit November 2020 bestehende Ver -\nfassungsauftrag zur \u201eB\u00fcrgern\u00e4he\u201c wohl \nEingang in die Rechtsprechung findet?\nUm B\u00fcrgern\u00e4he der konsultativen \nVariante geht es in unserer Veranstal -\ntung am 15. Februar, wenn die einschl\u00e4 -\ngigen Entscheider der Stadt uns online \nRede und Antwort stehen.\nHessen\nDer hessische Landesverband erh\u00e4lt \nim neuen Jahr Verst\u00e4rkung. Wir freuen \nuns sehr, eine zweite Stelle mit der Po -\nlitikwissenschaftsstudentin Sabrina \naus Marburg zu besetzen. F\u00fcr Nelly als \nbisher alleinige Mitarbeiterin hei\u00dft \ndas: Endlich nicht mehr allein im Home -\noffice versauern! Mit zwei Mitarbeite -\nrinnen k\u00f6nnen wir 2022 voller Taten -\ndrang unsere Idee, B\u00fcrgerr\u00e4te auf \nLandesebene mit dem Verfassungsre -\nferendum zu verbinden, umsetzen und \nunsere laufenden Projekte mit mehr \nKapazit\u00e4ten angehen. In Hessen sind \nwir damit in einer denkbar guten Aus -\ngangsposition \u2013 vielleicht in der besten \nin der Geschichte des Landesverban -\ndes. Die letzten Monate waren von den \nVorbereitungen f\u00fcrs neue Jahr ge -\npr\u00e4gt. Bei uns steht 2022 unter ande -\nrem die Wahl eines neuen Vorstands \nan. Es tut sich also was in Hessen \u2013 in -\nhaltlich wie organisatorisch! \nMecklenburg-Vorpommern\nErstmals seit langem soll im Landesver -\nband Mecklenburg-Vorpommern wieder \neine Mitgliederversammlung durchge-\nf\u00fchrt werden. Zu dieser Veranstaltung, \ndie pandemiebedingt online stattfinden \nwird, sind am 19.03.2022 alle Mitglieder \nvon Mehr Demokratie Mecklenburg-Vor -pommern herzlich eingeladen. Die Ver -\nsammlung wird um 10.00 Uhr beginnen \nund ungef\u00e4hr bis 15.00 Uhr dauern. Der \nwichtigste Tagesordnungspunkt wird \nhier die Wahl eines neuen Vorstandes \nsein. Aus diesem Grund m\u00f6chten wir \nalle Mitglieder des Landesverbandes \ndazu ermutigen, an der Veranstaltung \nteilzunehmen. Weitere Informationen, \nwie Details zur Tagesordnung oder die \nTeilnahme \u00fcber das Video-Konferenz -\nsystem \u201eZoom\u201c, erhalten Sie rechtzeitig \nmit der offiziellen Einladung. Wir hoffen \nauf rege Teilnahme und eine inspirieren-\nde Versammlung. \nNordrhein-Westfalen\nZahlreiche Infost\u00e4nde zu Abstim-\nmung21, Wahlhelferseminare f\u00fcr junge \nMenschen zur Bundestagswahl und der \nerfolgreiche Einsatz gegen neue H\u00fcrden \nf\u00fcr B\u00fcrgerbegehren im Land \u2013 das wa-\nren die Highlights des nordrhein-west -\nf\u00e4lischen Landesverbands im Jahr 2021. \nAufgrund zahlreicher inhaltlicher \nsowie handwerklicher M\u00e4ngel k\u00f6nnte \nein Gesetzentwurf von CDU und FDP \nzur W\u00e4hlergruppentransparenz die \nH\u00fcrden f\u00fcr B\u00fcrgerbegehren deutlich \nerh\u00f6hen. Wir haben uns dazu in einer \nSachverst\u00e4ndigenanh\u00f6rung Anfang \nDezember sehr deutlich ge\u00e4u\u00dfert und \nbegleiten das Gesetzgebungsverfahren \nweiter aufmerksam. \nIn gro\u00dfen Schritten geht es auf die \nLandtagswahl im Mai 2022 zu. Wir wol -\nlen, dass NRW zum Mitmachland wird. \nDaf\u00fcr planen wir eine umfangreiche \nKampagne mit Aktionen, Infost\u00e4nden \nund Diskussionsrunden. Ein besonde -\nres Anliegen ist es, unsere Mitglieder in \ndie Kampagne einzuspannen. \n \nSachsen-Anhalt\nNach langem Warten gibt es endlich \nwieder eine Landesmitgliederversamm -\nlung im Verband Sachsen-Anhalt. Die \nVeranstaltung findet planm\u00e4\u00dfig am \n12.02.22 statt. Ein besonders wichtiger \nPunkt auf der Tagesordnung ist dabei \ndie Wahl eines Landesvorstandes. Es L\u00e4ndertelegrammwww.mehr-demokratie.de | Nr. 130 | 1/2022\u201eBildet, ihr k\u00f6nnt es, \u2026 \nfreier zu Menschen euch \naus.\u201c\n Schiller/Goethe, Xenien, 96.\nFreiheit. Was f\u00fcr ein Sehnsuchtswort. Und auf \nder Kehrseite randaliert die Unfreiheit. Das habe \nich erlebt. Und im Herbst \u201989 ging es endlich um \nMeinungs-, Presse- und Versammlungsfreiheit. \nDann fiel die Mauer. Wunder und Wahnsinn. Wir \nf\u00fchlten uns freigelassen und sind eingetaucht in \ndie Konsum- und Reisefreiheit. Sind wir wieder \naufgetaucht? Auch Ladenketten k\u00f6nnen gefan-\ngen nehmen. Das Freisein von etwas erf\u00e4hrt \nseine Erf\u00fcllung erst in dem Freisein f\u00fcr etwas. \nDas meint dieses: Bildet freier zu Menschen euch \naus. Freiheit und Verantwortung sind Geschwis -\nter, die in einer Demokratie gemeinsam aufwach-\nsen und der Gesellschaft aufhelfen. Die Idee der \nDemokratie ist doch, dass wir Entscheidungen \nbeeinflussen k\u00f6nnen \u2013 jederzeit. F\u00fcr uns selbst, \nf\u00fcr andere, f\u00fcr uns alle. \nZitat ausgesucht und kommentiert von Ralf-Uwe Beck,\nBundesvorstandssprecher\nFoto:Johann Wolfgang von Goethe, \u00d6lgem\u00e4lde von Joseph Karl Stieler, 1828[1], Friedrich Schiller, portr\u00e4tiert von Ludovike Simanowiz im Jahr 1794\nSchiller/Goethe, Xenien, 96. \nEin Gemeinschaftswerk der beiden Dichter: \nFriedrich Schiller 1759\u20131805, Johann \nWolfgang Goethe 1749\u20131832\n50Der demokratische Spruch51\nKontakt\nLandesb\u00fcro Baden-W\u00fcrttemberg\nRoteb\u00fchlstr. 86/1, 70178 Stuttgart\nTel. 0711-509 10 10, Fax 0711-509 10 11\ninfo@mitentscheiden.de\nLandesb\u00fcro Bayern\nSchwanthalerstr. 120, 80339 M\u00fcnchen\nTel: 089-462 242 05\nbayernbuero@mehr-demokratie.de\nLandesb\u00fcro Berlin/Brandenburg\nGreifswalder Str. 4, 10405 Berlin\nTel. 030-420 823 70, Fax 030-420 823 80\nberlin@mehr-demokratie.de\nLandesb\u00fcro Bremen/Niedersachsen\nBernhardstr. 7, 28203 Bremen\nTel. 0421-79 46 370, Fax 0421-79 46 371\nbremen@mehr-demokratie.de\nLandesb\u00fcro Hamburg\nMittelweg 12, 20148 Hamburg\nTel. 040-317 691 00, Fax 040-317 691 028\ninfo@mehr-demokratie-hamburg.de\nAnsprechpartner Hessen\nMatthias Klarebach, Dirk Oestreich\nvorstand@mehr-demokratie-hessen.de \nFelix Hoffmann (Tel. 0152-327 095 38)\nfelix.hoffmann@mehr-demokratie.de\nLandesb\u00fcro Mecklenburg-Vorpommern\nHermannstr. 36, 18055 Rostock\nmecklenburg-vorpommern@mehr-demokratie.de\nLandesb\u00fcro Nordrhein-Westfalen\nG\u00fcrzenichstra\u00dfe 21 a-c, 50667 K\u00f6ln\nTel. 0221-669 665 11, Fax 0221-669 665 99 \nnrw@mehr-demokratie.de\nAnsprechpartner Rheinland-Pfalz\nFranz Botens\nTel. 01573-062 06 33\nfranz.botens@mehr-demokratie.de\nAnsprechpartner Saarland\nThomas Gretscher\nTel. 0681-416 36 41\nthomas.gretscher@mehr-demokratie.de\nAnsprechpartner Sachsen-Anhalt\nOliver Wiedmann\nTel. 030-420 823 70, Fax 030-420 823 80\noliver.wiedmann@mehr-demokratie.de \nLandesb\u00fcro Sachsen\nKreuzstrasse 3B, 04103 Leipzig\nTel. 0163-685 69 66\nsachsen@mehr-demokratie.de\nLandesb\u00fcro Schleswig-Holstein\nDorfstr. 2a, 24975 Husby\nTel. 04634-936 76 16, Mobil 0157-522 432 20\nsh@mehr-demokratie.de \nLandesb\u00fcro Th\u00fcringen\nTrommsdorffstr. 5, 99084 Erfurt\nthueringen@mehr-demokratie.de \nTel. 0172-7 96 29 82Arbeitsbereiche\nGesch\u00e4ftsf\u00fchrung und Kuratorium\nRoman Huber, B\u00fcro Tempelhof\nroman.huber@mehr-demokratie.de\nAlexander Trennheuser, B\u00fcro NRW\nalexander.trennheuser@mehr-demokratie.de\nService f\u00fcr Mitglieder und F\u00f6rderer\nUlrike Moser, B\u00fcro Tempelhof\nmitgliederservice@mehr-demokratie.de\nPresse- und \u00d6ffentlichkeitsarbeit\nAnne D\u00e4nner, B\u00fcro Berlin\nAnselm Renn, B\u00fcro Berlin\npresse@mehr-demokratie.de\nInternet\nAline Koeppen \naline.koeppen@mehr-demokratie.de\nStefan Padberg (Technik)\nwebmaster@mehr-demokratie.de\nVortr\u00e4ge und Repr\u00e4sentation\nRalf-Uwe Beck, erreichbar \u00fcber B\u00fcro Berlin\nClaudine Nierth, erreichbar \u00fcber B\u00fcro Berlin\nFinanzierung und Stiftung\nKatrin Tober, B\u00fcro Bremen\nkatrin.tober@mehr-demokratie.de\nWissenschaft und Dokumentation\nFrank Rehmet, B\u00fcro Hamburg\nfrank.rehmet@mehr-demokratie.de \nLobbyarbeit\nClaudine Nierth, erreichbar \u00fcber B\u00fcro Berlin\nclaudine.nierth@mehr-demokratie.de\nOliver Wiedmann, B\u00fcro Berlin\noliver.wiedmann@mehr-demokratie.de\nDemocracy International\nDaniel Schily, B\u00fcro NRW \ndaniel.schily@mehr-demokratie.de\nArbeitskreis Aufbauende Demokratie \nHarris Tiddens\nharris.tiddens@mehr-demokratie.de\nArbeitskreis Europa und Welt\nStefan Padberg\nstefan.padberg@mehr-demokratie.de\nArbeitskreis B\u00fcrgerbegehren\nSusanne Socher, B\u00fcro Bayern\nberatung@mehr-demokratie.de\nArbeitskreis Wahlrecht\nPaul Tiefenbach, B\u00fcro Bremen\npaul.tiefenbach@mehr-demokratie.de\nArbeitskreis B\u00fcrgerbeteiligung\nFabian Reidinger, erreichbar \u00fcber B\u00fcro Ba-W\u00fc\nfabian.reidinger@mehr-demokratie.de\nArbeitskreis dezentrale Demokratie\nKarl-Martin Hentschel\nkarl.m.hen@googlemail.com\nArbeitskreis Digitalisierung und Demokratie\nAlexandra Arweiler\nalexandra.arweiler@mehr-demokratie.deBeratung von B\u00fcrgerbegehren\nBei den Landesb\u00fcros oder zentral:\nberatung@mehr-demokratie.de\nBeratung zu B\u00fcrgerr\u00e4ten\nThorsten Sterk\nthorsten.sterk@buergerrat.de\nBundesb\u00fcros\nBundesb\u00fcro Tempelhof\nTempelhof 3, 7 4594 Kre\u00dfberg\nTel. 07957-923 90 50, Fax 07957-923 90 55\nmitgliederservice@mehr-demokratie.de\nBundesb\u00fcro Berlin \nGreifswalder Str. 4, 10405 Berlin\nTel. 030-420 823 70, Fax 030-420 823 80\nberlin@mehr-demokratie.de\nImpressum\nHerausgeber (V.i.s.d.P .)\nMehr Demokratie e.V. \nTempelhof 3, 7 4594 Kre\u00dfberg\nTel. 07957-923 90 50, Fax 07957-923 90 55 \ninfo@mehr-demokratie.de\nRedaktion\nDieter Halbach\nzeitschrift@mehr-demokratie.de\n0176-26 95 45 59\nAbonnement\n18 Euro f\u00fcr vier Ausgaben j\u00e4hrlich.\nF\u00fcr Mitglieder und F\u00f6rderer von  \nMehr Demokratie e.V. ist der Abopreis  \ndurch den Mitgliedsbeitrag abgegolten.\nAnzeigen\nPreisliste Nr. 4 vom 11.4.2012\nDruck\nDruckerei & Verlag Steinmeier GmbH&Co.KG \n100% Umweltpapier\nKonto\nMehr Demokratie, BfS M\u00fcnchen\nIBAN: DE14 700 2050 0000 885 8105 \nBIC: BFSWDE33MUE \nKleingedrucktes\nNachdruck frei, Quellenangabe und \nBelegexemplar erbeten. Namentlich \ngekennzeichnete Artikel geben nicht \nunbedingt die Meinung der Redaktion oder \ndes Vereins wieder. F\u00fcr unaufgefordert \neingesandte Artikel kann keine Haftung \n\u00fcbernommen werden. Die Redaktion beh\u00e4lt \nsich die K\u00fcrzung/Nicht-Ver\u00f6ffentlichung \nvon Leserbriefen vor.\nRedaktionsschluss\nF\u00fcr Heft 2/2022: 2.5.2022\nBildnachweis\nSoweit nicht anders angegeben, stammen \ndie Bilder dieser Ausgabe aus unserer \nDatenbank.\nGestaltung\nLiane HaugServiceSeit mehr als 30 Jahren bringt Mehr Demokratie \ndie direkte Demokratie und B\u00fcrgerbeteiligung \nvoran und k\u00fcmmert sich um Transparenz und ein \nfaires Wahlrecht.\nDas Gespr\u00e4ch ist das Herz der Demokratie.  \nWir reden mit Menschen auf der Stra\u00dfe, in  \nInitiativen und in der Politik.\nUnsere \u00dcberzeugung ist, dass Menschen f\u00e4hig \nsind, frei, selbstbestimmt und in Respekt miteinan-\nder zu leben und gemeinwohlorientiert mitzube-\nstimmen. Mit mehr B\u00fcrgerbeteiligung und direkter \nDemokratie kann es gelingen, die gegenw\u00e4rtigen \nHerausforderungen zu meistern und die Zukunft \ngemeinsam zu gestalten.\nBei uns k\u00f6nnen Sie mitmachen!  facebook.com/mehrdemokratie\n twitter.com/Volksentscheid\n instagram.com/mehr_demokratieinfo@mehr-demokratie.de\nTel. 030-42 08 23 70 \nwww.mehr-demokratie.deWIR \nWOLLEN \nMEHR!", "language": "PDF", "image": "PDF", "pagetype": "PDF", "links": "PDF"}