{"title": "Orientierungsdebatte zur Impfpflicht", "author": "B\u00fcndnis ; Die Gr\u00fcnen Bundestagsfraktion", "url": "https://www.gruene-bundestag.de/parlament/bundestagsreden/orientierungsdebatte-zur-impfpflicht-7", "hostname": "gruene-bundestag.de", "description": "Rede Prof. Dr. Armin Grau: Orientierungsdebatte zur Impfpflicht. 26.01.2022, B\u00fcndnis 90/Die Gr\u00fcnen im Bundestag", "sitename": "Bundestagsfraktion B\u00fcndnis 90/Die Gr\u00fcnen", "date": "2022-01-26", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Dr. Armin Grau (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN): Rund 9 Millionen Menschen sind bislang in Deutschland an Covid\u201119 erkrankt. Fast 117 000 Todesf\u00e4lle sind im Zusammenhang mit dem Coronavirus zu beklagen, und nach gesicherter wissenschaftlicher Erkenntnis sind die allermeisten dieser Menschen nicht nur mit, sondern an Covid-19 gestorben. Welch ungeheures Leid ist durch diese Pandemie entstanden!\nGleichzeitig haben wir das gro\u00dfe historische Gl\u00fcck, dass schon ein Jahr nach Beginn der Pandemie hochwirksame und nebenwirkungsarme Impfstoffe zur Verf\u00fcgung standen. Welche anderen Medikamente in der Geschichte wurden so rasch milliardenfach eingesetzt und so gut untersucht? Nach allen zur Verf\u00fcgung stehenden Daten verursachen die heute bei uns eingesetzten Impfstoffe nur sehr selten schwerere Nebenwirkungen. Sie sind sicher.\nUnd sie wirken nach einer dritten Impfung, einer Auffrischungsimpfung, auch gegen die aktuelle Omikron-Variante. Omikron ist, zum jetzigen Kenntnisstand, eine mildere, aber mitnichten ungef\u00e4hrliche Variante. Sie wird leider zeitnah zu einem Anstieg der Intensivbehandlungen f\u00fchren. Dieser Anstieg beginnt bereits jetzt und er wird vor allem, aber nicht nur, \u00c4ltere und Vorerkrankte betreffen.\nEine Infektion mit Omikron, einer sogenannten partiellen Immunfluchtvariante, ersetzt nicht die Impfung, sie schafft keinen ausreichenden Schutz vor anderen Varianten. Jetzt Schutzma\u00dfnahmen zu reduzieren, w\u00fcrde eine ungehemmte Ausbreitung, viele zus\u00e4tzliche Schwerkranke und Tode bedeuten \u2013 eine undenkbare Alternative.\nLeider aber ist die Impfquote in Deutschland gerade auch im internationalen Vergleich viel zu niedrig. Rund 12 Prozent der \u00fcber Sechzigj\u00e4hrigen und fast 19 Prozent der 18- bis 59-J\u00e4hrigen sind nicht grundimmunisiert, haben also nicht wenigstens zwei Impfungen erhalten. Die Impfung sch\u00fctzt das einzelne Individuum, sie sch\u00fctzt das Gesundheitssystem vor \u00dcberlastung und damit auch Menschen mit anderen Krankheiten, die sonst schlechter behandelt werden k\u00f6nnten. Sie vermindert auch die Weitergabe des Virus und damit die Ansteckung anderer, vor allem vulnerabler Gruppen. Daher ist es so wichtig, dass alle Erwachsenen geimpft sind, auch die Altersgruppen, die aktuell nicht oft schwer erkranken.\nBedauerlicherweise ist eine ausreichend hohe Impfrate angesichts der stagnierenden Impfzahlen nur durch eine allgemeine Impfpflicht erreichbar. Diese Ma\u00dfnahme richtet sich auf eine zu erwartende neue Welle im n\u00e4chsten Herbst und Winter mit einer m\u00f6glichen neuen Variante, die wir heute wahrscheinlich noch nicht kennen und von der wir auch nicht wissen, welche Altersgruppen sie bevorzugt und wie schwer bef\u00e4llt.\nDie Impfpflicht ist zweifelsfrei ein gravierender Eingriff in unsere Pers\u00f6nlichkeitsrechte, aber die aktuellen Einschr\u00e4nkungen unserer Freiheit sind das auch. Keine andere Ma\u00dfnahme schafft in dieser schwierigen Situation mehr Freiheiten; die Freiheitsbalance spricht klar f\u00fcr mehr Impfungen und damit f\u00fcr die Impfpflicht. Die Impfpflicht muss einhergehen mit einer kompetenten, individuellen Impfberatung, sie muss flankiert sein von einer wirksamen Kampagne und vielf\u00e4ltige, auch aufsuchende Impfangebote beinhalten. Sanktionen sollen angemessen sein und nicht im Vordergrund stehen. Wichtig ist auch eine valide und digitale Erfassung der Impfungen und der Hospitalisierungsrate.\nNach zwei Jahren Pandemie m\u00fcssen jetzt auch psychosoziale Angebote z\u00fcgig ausgebaut werden, um unseren Mitb\u00fcrgerinnen und Mitb\u00fcrgern die Bew\u00e4ltigung dieser belastenden Situation zu erleichtern.", "language": null, "image": "https://www.gruene-bundestag.de/fileadmin/_processed_/5/8/csm_grau-armin-wp20-740_7fcd14fbfd.jpg", "pagetype": "webpage", "links": ["#main", "#headerSearch", "/themen", "/abgeordnete", "/fraktion", "/parlament", "/termine", "/presse", "/leichte-sprache", "/themen/behindertenpolitik/videos-in-gebaerdensprache", "/", "/presse", "/leichte-sprache", "/themen/behindertenpolitik/videos-in-gebaerdensprache", "/themen", "/abgeordnete", "/fraktion", "/parlament", "/termine", "/", "/parlament", "/parlament/bundestagsreden", "https://www.gruene-bundestag.de/abgeordnete/infos-zur-person/armin-grau", "/themen/gesundheit", "/themen/corona-krise", "/themen/sicherheitspolitik", "/themen/agrar", "/themen/arbeit", "/themen/integration-migration-flucht", "/themen/atomausstieg", "/themen/aus-und-weiterbildung", "/themen/internationale-politik", "/themen/behindertenpolitik", "/themen/bauen-wohnen-stadtentwicklung", "/themen/behindertenpolitik", "/themen/bildung", "/themen/biologische-vielfalt-naturschutz", "/themen/sicherheitspolitik", "/themen/buergerschaftliches-engagement", "/themen/corona-krise", "/themen/datenschutz", "/themen/demokratie", "/themen/digitale-buergerrechte", "/themen/netzpolitik", "/themen/drogen-sucht", "/themen/integration-migration-flucht", "/themen/energie", "/themen/entwicklungszusammenarbeit", "/themen/ernaehrung", "/themen/euro", "/themen/europa", "/themen/familie", "/themen/finanzen", "/themen/integration-migration-flucht", "/themen/frauen", "/themen/sicherheitspolitik", "/themen/gentechnik", "/themen/gesundheit", "/themen/entwicklungszusammenarbeit", "/themen/haushalt", "/themen/hochschule", "/themen/menschenrechte", "/themen/innenpolitik", "/themen/integration-migration-flucht", "/themen/internationale-politik", "/themen/jugend", "/themen/familie", "/themen/klimaschutz", "/themen/kohleausstieg", "/themen/kommunen", "/themen/kultur", "/themen/kuenstliche-intelligenz", "/themen/agrar", "/leichte-sprache", "/themen/laendliche-raeume", "/themen/medien", "/themen/menschenrechte", "/themen/integration-migration-flucht", "/themen/mobilitaet", "/themen/nachhaltigkeit", "/themen/biologische-vielfalt-naturschutz", "/themen/netzpolitik", "/themen/petitionen", "/themen/pflege", "/themen/queer", "/themen/rechtspolitik", "/themen/rechtsextremismus", "/themen/religion", "/themen/rente", "/themen/sicherheitspolitik", "/themen/soziales", "/themen/sport", "/themen/steuern", "/themen/drogen-sucht", "", "/themen/tierschutz", "/themen/tourismus", "/themen/umwelt", "/themen/verbraucherschutz", "/themen/mobilitaet", "/themen/sicherheitspolitik", "/themen/wirtschaft", "/themen/forschung", "/themen/bauen-wohnen-stadtentwicklung", "/themen/sicherheitspolitik", "https://www.facebook.com/Gruene.im.Bundestag", "https://twitter.com/gruenebundestag", "https://www.instagram.com/gruenebundestag/?hl=de", "https://www.youtube.com/c/gruenebundestag", "/impressum", "/kontakt", "/fraktion/jobs", "/datenschutzerklaerung", "/publikationen", "/barrierearmut", "/newsletter", "/links"]}