{"title": "Arztberuf und Selbstverst\u00e4ndnis - Ohne Medizinerinnen geht es nicht! \u2022 doctors|today", "author": "Sabine Mack", "url": "http://doctors.today/dermatologie/a/arztberuf-und-selbstverstaendnis-ohne-medizinerinnen-geht-es-nicht-2438161", "hostname": "doctors.today", "description": "Im Fach Humanmedizin sind knapp zwei Drittel der Studierenden weiblich, nach der Approbation liegt der Anteil bei ca. 48 %. Man k\u00f6nnte also vermuten, dass die Gleichberechtigung in der Medizin endlich angekommen ist. Aber entspricht das der Realit\u00e4t?", "sitename": "doctors.today", "date": "2022-08-03", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Im Fach Humanmedizin sind knapp zwei Drittel der Studierenden weiblich, nach der Approbation liegt der Anteil der Medizinerinnen bei ca. 48 %. Man k\u00f6nnte also vermuten, dass die Gleichberechtigung in der Medizin endlich angekommen ist. Aber entspricht das wirklich der Realit\u00e4t in der niedergelassenen Arztpraxis?\nPositives vorab: Gute Entwicklungen gibt es bei den Arbeitszeiten und beim Zugang zu F\u00fchrungspositionen zu vermelden. Laut dem \u201eMedscape Gleichstellungsreport\u201c best\u00e4tigen 41 % der \u00c4rztinnen und 54 % der \u00c4rzte Verbesserungen bei den Arbeitszeiten. Mehr als die H\u00e4lfte der Frauen (55 %) und M\u00e4nner (59 %) beobachtet zudem positive Entwicklungen bei Teilzeitangeboten, was als Zeichen f\u00fcr mehr Flexibilit\u00e4t gewertet werden k\u00f6nnte. Auch bei den F\u00fchrungspositionen scheint sich etwas zu bewegen. Demnach arbeiten 42 % der Medizinerinnen und 61 % der Mediziner in einer F\u00fchrungsposition. Weitere 18 % bzw. 15 % geben an, Teammitglieder zu beaufsichtigen. Nicht eindeutig ist die Lage bei den tats\u00e4chlichen Karrierem\u00f6glichkeiten: 19 % der Frauen bejahen f\u00fcr 2021 positive Entwicklungen, bei den M\u00e4nnern sind es mit 44 % aber mehr als doppelt so viel. Dazu passt, dass mehr Frauen (39 %) als M\u00e4nner (24 %) aktuell eine Bef\u00f6rderung anstreben. Gleichzeitig f\u00fchlen sich jedoch erschreckend viele \u00c4rztinnen (60 %) im Beruf benachteiligt. Hinzu kommt, dass die Auswirkungen der Coronapandemie Frauen deutlich h\u00e4rter treffen: 40 % der \u00c4rztinnen beobachten Verschlechterungen f\u00fcr Frauen (und 10 % der \u00c4rzte). Nachteile f\u00fcr M\u00e4nner sehen lediglich 7 % der \u00c4rzte und keine einzige der befragten \u00c4rztinnen.\nCorona ver\u00e4ndert aber auch die pers\u00f6nliche Einstellung zum Arztberuf \u2212 in positiver Hinsicht: Gesundheit und Work-Life-Balance r\u00fccken mehr in den Vordergrund. Gleichzeitig sind immer weniger Mediziner bereit, den zus\u00e4tzlichen Druck von Patientenseite auf ihren alleinigen Schultern zu tragen. Insbesondere da es vermehrt zu verbaler und k\u00f6rperlicher Gewalt in den Arztpraxen kommt.\nDie niedergelassene Arztpraxis scheint perfekt f\u00fcr Medizinerinnen, die nach Vereinbarkeit von Familie und Arztberuf streben: z. B. durch mehr Selbstbestimmung und Flexibilit\u00e4t, weniger Wochenend- und Nachtschichten. Das best\u00e4tigt Prof. Dr. med. Nicola Buhlinger-G\u00f6pfarth, (seit 19 Jahren eigene Niederlassung als Haus\u00e4rztin mit vier Kolleginnen; zuvor in einem Klinikum in der Gyn\u00e4kologie t\u00e4tig): Die dreifache Mutter erinnert sich noch gut, wie ihr Ehemann samstags mit den Kleinen in die Klinik kam, \u201eeinfach, damit man sich \u00fcberhaupt mal gesehen hat\u201c. Sie macht Mut, findet aber auch, man d\u00fcrfe als Medizinerin nicht den Fehler machen zu denken, \u201ealles ist easy\u201c.\nDer Wechsel in die eigene Praxis bringt viel Verantwortung mit sich: f\u00fcr sich, aber auch f\u00fcr das eigene Team. Neben finanziellen Themen (z. B. Steuer, Altersvorsorge) sollte man auch die Verantwortlichkeiten in der eigenen Partnerschaft im Blick behalten.\nWenn nicht jetzt, wann dann?\nDer Personalmangel im Sektor Gesundheit, Pflege und Soziales entwickelt sich immer mehr weg vom Fachkr\u00e4ftemangel hin zu einem gravierenden generellen Arbeitnehmermangel. Gleichzeitig liegt die zunehmend schwierige Lage bei der Gesundheitsversorgung nicht nur am steigenden Kostendruck, sondern auch an der geringeren Verf\u00fcgbarkeit von qualifizierter Arbeitskraft. Zur Sicherung der eigenen langfristigen Wirtschaftlichkeit, aber auch der Gesundheitswirtschaft insgesamt sollten wir wegkommen von einem Ausschluss weiblicher Bewerber aufgrund von Geschlecht und/oder Alter (inkl. \u201ezu geb\u00e4rf\u00e4hig\u201c) hin zu generationen- und gendergerechten Teams. Das ist eine gro\u00dfe gesamtgesellschaftliche Aufgabe. In der Niederlassung k\u00f6nnte sie aber bereits heute dar\u00fcber mitentscheiden, ob der Sprung zur Medizin der Zukunft gelingt.\nErschienen in: DERMAforum, 2022; 26 (6) Seite 10", "language": null, "image": "http://doctors.today/_storage/asset/2439293/storage/kirchheim:article-2_04-1/file/358137554/28170148.jpg", "pagetype": "article", "links": ["/zeitschriften", "http://www.kirchheim-shop.de/", "https://www.stepstone.de/cmp/de/Verlag-Kirchheim-Co-GmbH-181134/jobs.html#menu", "/newsletter", "/ueber_uns", "/kontakt", "/", "javascript:void(0);", "/rss", "https://doctors.today/newsletter ", "/ajax/login", "/registration", "http://www.kirchheim-verlag.de", "/medicine", "/dermatologie", "/diabetes", "/herz-und-gefaesse", "/innere-medizin", "/nervensystem-und-psyche", "/bewegungsapparat", "/infektionen-und-impfen", "/kinder", "/geriatrie", "https://kirchheim-forum-cme.de/", "/dt_management", "/arzt-und-recht", "/praxis-qualitaetsmanagement", "/unternehmen-arztpraxis", "/dialog", "/praxisalltag", "/dt_politics", "/gastkommentare", "/berufspolitik", "/gesundheitspolitik", "/aus-den-verbaenden", "/drugs", "/praxis-herz-und-kreislauf", "/schmerzen", "/verordnung-psyche-und-nervensystem", "/verordnung-diabetes", "/atemwege", "/praxis-bewegungsapparat", "/lounge", "/journal", "/reiseberichte", "/medicine", "/dermatologie", "javascript:void(0);", "javascript:void(0);", "javascript:void(0);", "/ajax/login", "https://twitter.com/share", "/zeitschriften", "http://media.kirchheim-verlag.de", "/ueber_uns", "/kontakt", "/impressum", "/datenschutz", "#wrapper"]}