{"title": "Niedrige Temperatur beim Baby nicht immer harmlos", "author": "RedaktionsNetzwerk Deutschland", "url": "https://www.rnd.de/gesundheit/niedrige-temperatur-beim-baby-nicht-immer-harmlos-MKPTKULX5V6UO6JLKHGHYBPUNY.html", "hostname": "rnd.de", "description": "Eine erh\u00f6hte Temperatur bei S\u00e4uglingen ist f\u00fcr Eltern ein Alarmsignal. Umgekehrt k\u00f6nnen aber auch niedrigere Werte auf dem Thermometer Anlass f\u00fcr einen Arztbesuch sein. Grunds\u00e4tzlich gilt: Babys m\u00fcssen gut vor K\u00e4lte gesch\u00fctzt werden.", "sitename": "RedaktionsNetzwerk Deutschland", "date": "2019-11-28", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Niedrige Temperatur beim Baby nicht immer harmlos\nRegelm\u00e4\u00dfiges Messen hilft Eltern, ein Gef\u00fchl f\u00fcr die K\u00f6rpertemperatur des eigenen Babys zu bekommen.\n\u00a9 Quelle: Andrea Warnecke/dpa-tmn\nK\u00f6ln. Hat das Baby eine niedrige K\u00f6rpertemperatur, sollten Eltern ihm zun\u00e4chst w\u00e4rmere Kleidung anziehen oder die Heizung aufdrehen. Bleibt die K\u00f6rpertemperatur trotz dieser Ma\u00dfnahmen niedrig, sollten Eltern einen Arzt aufsuchen, r\u00e4t der Berufsverband f\u00fcr Kinder- und Jugend\u00e4rzte (BVKJ).\nGesunde Kinder haben in der Regel eine K\u00f6rpertemperatur zwischen 36,5 und 37,5 Grad. Die Haut am R\u00fccken f\u00fchlt sich dann \u00fcblicherweise warm, aber nicht verschwitzt an. Eine niedrigere Temperatur dagegen kann zum Beispiel auf Unterzuckerung oder andere Stoffwechselprobleme hindeuten. Auch Atembeschwerden k\u00f6nnen eine Ursache sein.\nBei schweren Infektionen sinkt die Temperatur\nGanz selten sinke die K\u00f6rpertemperatur von S\u00e4uglingen auch bei schweren Infektionen. Das ist etwa bei einer Hirnhautentz\u00fcndung oder einer Blutvergiftung m\u00f6glich. Eltern sollten dem Berufsverband zufolge sofort medizinische Hilfe holen, wenn das Baby zus\u00e4tzlich blasse, feuchte, fleckige Haut hat, sich schlecht f\u00fcttern l\u00e4sst, lethargisch wirkt, schnell atmet sowie kalte H\u00e4nde und F\u00fc\u00dfe hat.\nGrunds\u00e4tzlich gilt: Babys k\u00f6nnen ihre K\u00f6rpertemperatur schlechter regulieren als Erwachsene. Sie reagieren deshalb besonders empfindlich auf K\u00e4lte. Um ein Gef\u00fchl f\u00fcr die Temperatur des S\u00e4uglings zu bekommen, k\u00f6nnen Eltern diese im gesunden Zustand mehrmals am Tag messen, empfehlen Kinder\u00e4rzte.\nRND/dpa", "language": null, "image": "https://www.rnd.de/resizer/ed_2tPvNSmCoi4H5JlvPWsvKwKs=/1200x675/filters:quality(70)/cloudfront-eu-central-1.images.arcpublishing.com/madsack/NXK7YDGNTBAGXE6ECRPXYEFFMA.jpeg", "pagetype": "article", "links": ["/plus/", "/ticker/", "/themen/krieg-in-israel/", "/themen/krieg-in-der-ukraine/", "/klima/", "/newsletter/", "/politik/", "/wirtschaft/", "/panorama/", "/promis/", "/sport/", "/reise/", "/digital/", "/medien/", "/kultur/", "/wissen/", "/familie/", "/gesundheit/", "/lifestyle/", "/e-mobility/", "/bauen-und-wohnen/", "/geld-und-finanzen/", "/beruf-und-bildung/", "/liebe-und-partnerschaft/", null, "/kontakt/", "/newsletter/", "https://formulare.rnd.de/plus-abo-kuendigen", null, "/", "/", "/plus/", "/newsletter/", "/ticker/", "/themen/krieg-in-israel/", "/themen/krieg-in-der-ukraine/", "/klima/", "/politik/", "/wirtschaft/", "/panorama/", "/gesundheit/", "/sport/", "/medien/", "/reise/", "/promis/", "/e-mobility/", "/lifestyle/", "/wissen/", "/digital/", "/liebe-und-partnerschaft/", "/kultur/", "/familie/", "/beruf-und-bildung/", "/bauen-und-wohnen/", "/geld-und-finanzen/", "/", "/gesundheit/", "https://wa.me/?text=Diesen%20Artikel%20habe%20ich%20gerade%20auf%20rnd.de%20gefunden%3A%0A%22Niedrige%20Temperatur%20beim%20Baby%20nicht%20immer%20harmlos%22%0AZum%20Artikel%3A%20https%3A%2F%2Fwww.rnd.de%2Fgesundheit%2Fniedrige-temperatur-beim-baby-nicht-immer-harmlos-MKPTKULX5V6UO6JLKHGHYBPUNY.html", "https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=https%3A%2F%2Fwww.rnd.de%2Fgesundheit%2Fniedrige-temperatur-beim-baby-nicht-immer-harmlos-MKPTKULX5V6UO6JLKHGHYBPUNY.html&t=Niedrige%20Temperatur%20beim%20Baby%20nicht%20immer%20harmlos", "https://twitter.com/intent/tweet?text=Niedrige%20Temperatur%20beim%20Baby%20nicht%20immer%20harmlos%20https%3A%2F%2Fwww.rnd.de%2Fgesundheit%2Fniedrige-temperatur-beim-baby-nicht-immer-harmlos-MKPTKULX5V6UO6JLKHGHYBPUNY.html%20via%20%40RND_de", "https://wa.me/?text=Diesen%20Artikel%20habe%20ich%20gerade%20auf%20rnd.de%20gefunden%3A%0A%22Niedrige%20Temperatur%20beim%20Baby%20nicht%20immer%20harmlos%22%0AZum%20Artikel%3A%20https%3A%2F%2Fwww.rnd.de%2Fgesundheit%2Fniedrige-temperatur-beim-baby-nicht-immer-harmlos-MKPTKULX5V6UO6JLKHGHYBPUNY.html", "https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=https%3A%2F%2Fwww.rnd.de%2Fgesundheit%2Fniedrige-temperatur-beim-baby-nicht-immer-harmlos-MKPTKULX5V6UO6JLKHGHYBPUNY.html&t=Niedrige%20Temperatur%20beim%20Baby%20nicht%20immer%20harmlos", "https://twitter.com/intent/tweet?text=Niedrige%20Temperatur%20beim%20Baby%20nicht%20immer%20harmlos%20https%3A%2F%2Fwww.rnd.de%2Fgesundheit%2Fniedrige-temperatur-beim-baby-nicht-immer-harmlos-MKPTKULX5V6UO6JLKHGHYBPUNY.html%20via%20%40RND_de", "https://www.linkedin.com/sharing/share-offsite/?url=https%3A%2F%2Fwww.rnd.de%2Fgesundheit%2Fniedrige-temperatur-beim-baby-nicht-immer-harmlos-MKPTKULX5V6UO6JLKHGHYBPUNY.html", "https://www.xing.com/social/share/spi?url=https%3A%2F%2Fwww.rnd.de%2Fgesundheit%2Fniedrige-temperatur-beim-baby-nicht-immer-harmlos-MKPTKULX5V6UO6JLKHGHYBPUNY.html", "mailto:?body=Diesen%20Artikel%20habe%20ich%20gerade%20auf%20rnd.de%20gefunden%3A%0A%22Niedrige%20Temperatur%20beim%20Baby%20nicht%20immer%20harmlos%22%0AZum%20Artikel%3A%20https%3A%2F%2Fwww.rnd.de%2Fgesundheit%2Fniedrige-temperatur-beim-baby-nicht-immer-harmlos-MKPTKULX5V6UO6JLKHGHYBPUNY.html&subject=Artikel%20auf%20rnd.de%3A%20%22Niedrige%20Temperatur%20beim%20Baby%20nicht%20immer%20harmlos%22", "https://getpocket.com/save?url=https%3A%2F%2Fwww.rnd.de%2Fgesundheit%2Fniedrige-temperatur-beim-baby-nicht-immer-harmlos-MKPTKULX5V6UO6JLKHGHYBPUNY.html", "https://wa.me/?text=Diesen%20Artikel%20habe%20ich%20gerade%20auf%20rnd.de%20gefunden%3A%0A%22Niedrige%20Temperatur%20beim%20Baby%20nicht%20immer%20harmlos%22%0AZum%20Artikel%3A%20https%3A%2F%2Fwww.rnd.de%2Fgesundheit%2Fniedrige-temperatur-beim-baby-nicht-immer-harmlos-MKPTKULX5V6UO6JLKHGHYBPUNY.html", "https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=https%3A%2F%2Fwww.rnd.de%2Fgesundheit%2Fniedrige-temperatur-beim-baby-nicht-immer-harmlos-MKPTKULX5V6UO6JLKHGHYBPUNY.html&t=Niedrige%20Temperatur%20beim%20Baby%20nicht%20immer%20harmlos", "https://twitter.com/intent/tweet?text=Niedrige%20Temperatur%20beim%20Baby%20nicht%20immer%20harmlos%20https%3A%2F%2Fwww.rnd.de%2Fgesundheit%2Fniedrige-temperatur-beim-baby-nicht-immer-harmlos-MKPTKULX5V6UO6JLKHGHYBPUNY.html%20via%20%40RND_de", "https://www.linkedin.com/sharing/share-offsite/?url=https%3A%2F%2Fwww.rnd.de%2Fgesundheit%2Fniedrige-temperatur-beim-baby-nicht-immer-harmlos-MKPTKULX5V6UO6JLKHGHYBPUNY.html", "https://www.xing.com/social/share/spi?url=https%3A%2F%2Fwww.rnd.de%2Fgesundheit%2Fniedrige-temperatur-beim-baby-nicht-immer-harmlos-MKPTKULX5V6UO6JLKHGHYBPUNY.html", "mailto:?body=Diesen%20Artikel%20habe%20ich%20gerade%20auf%20rnd.de%20gefunden%3A%0A%22Niedrige%20Temperatur%20beim%20Baby%20nicht%20immer%20harmlos%22%0AZum%20Artikel%3A%20https%3A%2F%2Fwww.rnd.de%2Fgesundheit%2Fniedrige-temperatur-beim-baby-nicht-immer-harmlos-MKPTKULX5V6UO6JLKHGHYBPUNY.html&subject=Artikel%20auf%20rnd.de%3A%20%22Niedrige%20Temperatur%20beim%20Baby%20nicht%20immer%20harmlos%22", "https://getpocket.com/save?url=https%3A%2F%2Fwww.rnd.de%2Fgesundheit%2Fniedrige-temperatur-beim-baby-nicht-immer-harmlos-MKPTKULX5V6UO6JLKHGHYBPUNY.html", "/gesundheit/milchpulver-fur-babys-verunreinigt-wie-schlimm-sind-ol-spuren-BQ5EGX7I5ZK2MKBB7EULS6MPYM.html", "/wissen/faktencheck-soll-ich-mein-kind-impfen-lassen-2UOZ5NBTH5UBJULLIGM6TOO2E4.html", "/gesundheit/erkaeltung-welche-hausmittel-helfen-wie-bei-halsschmerzen-schnupfen-husten-und-fieber-3OPWFNJYO5D6TC7NSK2UD7F6EI.html", "/gesundheit/wegovy-und-co-helfen-abnehmspritzen-wirklich-gegen-uebergewicht-LJA7O3LR5JBZZFG6PPIPXK3WHU.html", "/gesundheit/mit-winterspeck-gegen-die-kaelte-SHXP3CSEHZFL7LELJPUVVJH5JA.html", "/wissen/zeitumstellung-2022-was-die-deutschen-ueber-sommerzeit-und-winterzeit-denken-K2OAU5EMKJHKVN7P4BAM52TQLQ.html", "/gesundheit/droht-das-risiko-einer-neuen-corona-pandemie-virologin-eckerle-im-interview-ZV6QGKWHTJGPDEA2DVKO55XFJU.html", "/gesundheit/kind-staendig-krank-was-eltern-in-diesem-erkaeltungswinter-erwartet-ESDIMJPFDVHRHKMKHJIBNCHSY4.html", "/themen/baby/", "/themen/eltern/", "/themen/ratgeber/", "/politik/abschiebungen-bayerns-innenminister-herrmann-haelt-gesetz-nicht-fuer-ausreichend-K3G6Y7D75VELTJMDPWZS2MI3ZM.html", "/politik/linksfraktion-ohne-wagenknecht-bleibt-bundestagsvizepraesidentin-petra-pau-im-amt-QBB7JDBUYJBCNPS4Y4EIZ52AC4.html", "/promis/erik-jensen-the-walking-dead-schauspieler-an-krebs-erkrankt-ITLP7Z6EABGJFM44QYPXIKMOSI.html", "/politik/liveticker-israel-gaza-libanon-aktuelle-news-zum-krieg-in-nahost-donnerstag-26-10-2023-TENB5YC2Y5C45LMULAZY62C2DA.html", "/politik/slowakei-stellt-waffenlieferungen-an-ukraine-ein-5C7XWYUHOFFCHEPYQTKFMKZGWI.html", "/medien/das-perfekte-dinner-in-bremen-kandidaten-menues-punkte-die-woche-im-ueberblick-T4LH6NGRJBAYHB5EHBLACRDOAU.html", "/medien/gzsz-vorschau-so-geht-es-ab-freitag-27-10-2023-weiter-VSWWM4QWQBEBNE6QNFZRXNP7TQ.html", "/panorama/aldi-nord-blockt-x-nutzer-rassistische-kommentare-ueber-schwarzes-werbemodel-QYQKTSIAVFCXJFP7R3WIWED4DU.html", "/medien/awz-vorschau-so-geht-es-ab-freitag-27-10-2023-weiter-H5GU4ILSPNCEJHG4JGRDYEXRWQ.html", "/medien/berlin-tag-und-nacht-vorschau-so-geht-es-ab-freitag-27-10-2023-weiter-XODHIJ5TWBEN5HXEKBEXTR7F2U.html", "/spiele/", "/kreuzwortraetsel/", "/sudoku/", "/mahjong/", "/solitaer/", "/bubble-shooter/", "/schach/", "/exchange/", null, "/+/", "/media/", "/netzwerk/", "/spiele/", "/rss/", "/archiv/", "https://www.rnd.de/politik/israel-gaza-live-einsatzkraefte-finden-260-leichen-auf-festivalgelaende-in-israel-aktuelle-lage-TENB5YC2Y5C45LMULAZY62C2DA.html", "/politik/live-news-zum-krieg-in-der-ukraine-aktuelle-meldungen-im-liveblog-HE2HCGE6JQFTFWLUN43NO5POI4.html", "/impressum/", "/datenschutz/", null, "/kontakt/", "https://www.rnd.de/jobs"]}