{"title": "SARS-CoV-2 \u2013 neue Risiken trotz Impfung durch Mutanten?", "author": null, "url": "https://www.uk-erlangen.de/presse/filme/imagefilme-1/standard-titel/", "hostname": "uk-erlangen.de", "description": null, "sitename": "uk-erlangen.de", "date": "2023-01-01", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Aufzeichnung des Zoom-B\u00fcrger*innenforums vom Samstag, 13.02.2021 des Uni-Klinikums Erlangen in Zusammenarbeit mit den Erlanger Nachrichten mit Prof. Dr. Christian Bogdan, Prof. Dr. Armin En\u00dfer, PD Dr. Richard Strau\u00df und Prof. Dr. Klaus \u00dcberla vom Uni-Klinikum Erlangen.\n[\nDie rasante Ausbreitung von SARS CoV 2 und seiner Mutanten mit Prof. Dr. Armin En\u00dfer\n](#accordion-80590-442)\nReferent: Prof. Dr. Armin Ensser Facharzt und Forschungsgruppenleiter im Virologischen Institut \u2013 Klinische und Molekulare Virologie des Uni-Klinikums Erlangen\n[\nAbstand, Masken, Hygiene - was sch\u00fctzt wirksam gegen SARS CoV 2 - Prof. Dr. Christian Bogdan\n](#accordion-80590-443)\nProf. Dr. Christian Bogdan Direktor des Mikrobiologischen Instituts \u2013 Klinische Mikrobiologie, Immunologie und Hygiene des Uni-Klinikums Erlangen und Mitglied der St\u00e4ndigen Impfkommission (STIKO) des Robert-Koch-Instituts (RKI)\n[\nB\u00fcrgerforum mit Armin En\u00dfer und Christian Bogdan\n](#accordion-80590-444)\nProf. Dr. Christian Bogdan und Prof. Dr. Armin En\u00dfer antworten im Rahmen des Zoom-B\u00fcrger*innenforums am Samstag, den 13.02.2021 auf Fragen aus dem Publikum.\n[\nCOVID-19: Diffuses Krankheitsbild und aktuelle Therapieoptionen mit PD Dr. Richard Strau\u00df\n](#accordion-80590-445)\nReferent: PD Dr. Richard Strau\u00df Stellvertretender Direktor der Medizinischen Klinik 1 \u2013 Gastroenterologie, Pneumologie und Endokrinologie des Uni-Klinikums Erlangen und Leiter der Intensivstation\n[\nChancen und Risiken der Impfung gegen SARS CoV 2 mit Prof. Dr. Klaus \u00dcberla\n](#accordion-80590-446)\nReferent: Prof. Dr. Klaus \u00dcberla Direktor des Virologischen Instituts \u2013 Klinische und Molekulare Virologie des Uni-Klinikums Erlangen und Mitglied der St\u00e4ndigen Impfkommission (STIKO) des Robert-Koch-Instituts (RKI)\n[\nB\u00fcrgerforum mit Richard Strau\u00df und Klaus \u00dcberla\n](#accordion-80590-447)\nPD Dr. Richard Strau\u00df und Prof. Dr. Klaus \u00dcberla antworten im Rahmen des Zoom-B\u00fcrger*innenforums am Samstag, den 13.02.2021 auf Fragen aus dem Publikum.", "language": null, "image": null, "pagetype": null, "links": ["#page-content", "/", "/presse/", "/aerzte-und-zuweiser/", "https://www.karriere.uk-erlangen.de/berufe/pflegedienst/", "/presse/", "/international-office/", "#header-languagemenu-default", "/notfall/", "/einrichtungen/klinikumsvorstand/qualitaetsmanagement/lob-und-kritik/", "https://www.transfusionsmedizin.uk-erlangen.de/blutspende/", "/anfahrt-1/", "/", "/presse/pressemitteilungen/", "/presse/pressemitteilungen/archiv/", "/veranstaltungen/", "/presse/veranstaltungen/buergervorlesung/", "/veranstaltungen/archiv-2022/", "/veranstaltungen/archiv-2021/", "/veranstaltungen/archiv-2020/", "/veranstaltungen/archiv-2019/", "/veranstaltungen/archiv-2018/", "/presse/medienschau/", "/presse/filme/", "/presse/filme/imagefilme-1/standard-titel/", "/presse/filme/imagefilme/", "/presse/filme/gesundheits-tv/", "https://www.youtube.com/playlist?list=PLL_Pg5EvHswZt9qhIFTUNXEy1VWNagKl6", "/presse/publikationen/", "/presse/publikationen/informationsbroschueren/", "/presse/imagefotos/", "/presse/imagefotos/ambiente/", "/presse/imagefotos/architektur/", "/presse/imagefotos/forschung/", "/presse/imagefotos/lehre/", "/presse/imagefotos/medizin/", "/presse/zahlen-und-fakten/", "/presse/spenden/", "/presse/spenden/aktion-kinderherz-op/", "http://www.forschungsstiftung.uk-erlangen.de", "/aerzte-und-zuweiser/", "https://www.karriere.uk-erlangen.de/berufe/pflegedienst/", "/presse/", "/international-office/", "#header-languagemenu-mobile", "/notfall/", "/einrichtungen/klinikumsvorstand/qualitaetsmanagement/lob-und-kritik/", "https://www.transfusionsmedizin.uk-erlangen.de/blutspende/", "/anfahrt-1/", "/", "/presse/", "/presse/filme/", "#accordion-80590-442", "#accordion-80590-443", "#accordion-80590-444", "#accordion-80590-445", "#accordion-80590-446", "#accordion-80590-447", "https://www.med.fau.de", "/einrichtungen/onkologie/#c94981", "/fileadmin/dateien/zertifikate/TUEV_ISO9001/UKER-Gesamt.pdf", "https://www.ccc.uk-erlangen.de", "https://www.medical-valley-emn.de/", "https://www.uniklinika.de/", "https://www.forschungsstiftung.uk-erlangen.de", "https://www.dzi.uk-erlangen.de", "https://bzkf.de/", "/fileadmin/dateien/zertifikate/Zertifikat_50001_2020_de.pdf", "tel:112", "tel:116117", "tel:08919240", "/notfall/", "https://www.perinatalzentrum.uk-erlangen.de/patientinnen/entbindung/", "/patienten/", "/patienten/behandlung-finden/", "/patienten/anreise/", "/patienten/antwort-auf-haeufige-fragen/", "/patienten/speisenversorgung/ernaehrungstherapeutische-beratung/", "/patienten/soziale-betreuung/ethikberatung/", "/patienten/patientenveranstaltungen/", "/patienten/soziale-betreuung/", "/patienten/cafeterien/", "/patienten/speisenversorgung/", "/international-office/", "/patienten/klinikumsrundgang/", "/einrichtungen/", "/einrichtungen/universitaetsmedizin/", "/einrichtungen/gremien/", "/einrichtungen/aerztliche-direktion/", "/einrichtungen/kaufmaennische-direktion/", "/einrichtungen/pflegedirektion/", "https://www.med.fau.de", "/forschung-und-lehre/", "/forschung-und-lehre/covid-19-forschung/", "/forschung-und-lehre/forschungsnachrichten/", "https://www.med.fau.de/forschung/forschungsprofil/schwerpunkte/", "https://studien.ccc-emn.de/", "https://www.med.fau.de/cebe/", "http://www.forschungsstiftung.uk-erlangen.de", "/forschung-und-lehre/stiftungsprofessuren/", "https://www.med.fau.de/fakultaet/einrichtungen/vorklinische-institute/", "https://www.med.fau.de/fakultaet/einrichtungen/klinisch-theoretische-institute/", "https://www.med.fau.de/fakultaet/einrichtungen/klinische-einrichtungen/", "/forschung-und-lehre/lehrkrankenhaeuser/", "/eduroam/", "https://www.karriere.uk-erlangen.de/", "/impressum/", "/barrierefreiheit/", "/datenschutz/", "/kontakt/", "/anfahrt-1/", "/sitemap/", "/notfall/", "https://www.facebook.com/uniklinikumerlangen", "https://www.instagram.com/uniklinikumerlangen", "https://www.xing.com/companies/universit%C3%A4tsklinikumerlangen", "https://www.linkedin.com/company/uni-klinikum-erlangen", "https://www.youtube.com/user/uniklinikumerlangen", "#top"]}