{"title": "Die f\u00fcnf S\u00e4ulen der Kneipp-Therapie:", "author": null, "url": "https://www.heilbaederverband-in-hessen.de/natuerliche-heilmittel-und-verfahren", "hostname": "heilbaederverband-in-hessen.de", "description": null, "sitename": "HHV", "date": null, "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Als junger Mann erkannte Sebastian Kneipp die Wirkung des Gegens\u00e4tzlichen und gewann mit dem Wechselspiel von W\u00e4rme und K\u00e4lte sein Leben zur\u00fcck. Ein Gedanke, der ihn leitete und ihn antrieb den Kanon des Lebens neu zu schreiben. Die ganzheitliche Lehre setzt auf die f\u00fcnf S\u00e4ulen \u201eHeilkr\u00e4uter\u201c, \u201eWasser\u201c, \u201eBewegung\u201c, \u201eErn\u00e4hrung\u201c und \u201eLebensordnung\u201c. Eine spannende Verbindung, f\u00fcr die Pfarrer Kneipp leidenschaftlich eintrat.\nNordic Walking oder leichtes Joggen, schwimmen oder saunieren, Yoga oder Qi Gong und dazu frisches Obst, Gem\u00fcse und andere reichhaltige Lebensmittel. Das von Pfarrer Kneipp entwickelte Konzept, l\u00e4sst sich perfekt in den Alltag integrieren, wirkt pr\u00e4ventiv und kurativ.\nDie Liste der Organe, die durch eine Kneipp-Anwendungen nachhaltig gest\u00e4rkt wird, ist lang: Herz-Kreislauf, Atemwege, Magen und Darm, Venen, Arthrose und Rheuma sind nur einige Beispiele f\u00fcr die Wirkkraft der Therapie. Stabilit\u00e4t verspricht die Kneipp`sche Lehre auch f\u00fcr den Geist. Denn die Ordnungstherapie, die die innere und \u00e4u\u00dfere Lebensordnung strukturiert, bringt den Menschen in das Gleichgewicht und f\u00fchrt ihn zur Work-Life-Balance.\nIm \u00dcbrigen: Das Konzept \u201eKneippen \u2013 traditionelles Wissen und Praxis nach der Lehre Sebastian Kneipps\u201c ist als erstes Gesundheitsverfahren in die bundesweite Liste des immateriellen Kulturerbes aufgenommen worden.", "language": null, "image": null, "pagetype": null, "links": ["https://www.heilbaederverband-in-hessen.de/", null, "/presse", "/presse/presseschau", "/presse/termine", "/presse/stimmen", "/presse/presse-kit", "/presse/hessischer-kurtag", null, "/verband/ziele", "/verband/aufgaben", "/verband/aktionen", "/verband/standpunkte", "/verband/wirtschaftsfaktor", "/verband/netzwerk", "/verband/vorstand", "/verband/mitglieder", "/verband/traueranzeige", null, "/kontakt-service/ansprechpartner", "/kontakt-service/stellenanzeigen", "/kontakt-service/download-area", "tel:+4961126248787", "${doc.url}", "/presse", "/presse", "/presse/presseschau", "/presse/termine", "/presse/stimmen", "/presse/presse-kit", "/presse/hessischer-kurtag", "/verband", "/verband/ziele", "/verband/aufgaben", "/verband/aktionen", "/verband/standpunkte", "/verband/wirtschaftsfaktor", "/verband/netzwerk", "/verband/vorstand", "/verband/mitglieder", "/verband/traueranzeige", "/kontakt-service", "/kontakt-service/ansprechpartner", "/kontakt-service/stellenanzeigen", "/kontakt-service/download-area", "/", "/fileadmin/_processed_/e/7/csm_086HR_-_Bad_Endbach_-_Barfusspfad_0c5e30b017.jpg", "/fileadmin/Mediendatenbank/heilbaederhessen/Bilder/Infothek/Heilmittel/119HR_-_Koenigstein_-_Dettweiler_Tempel.png", "/fileadmin/_processed_/a/8/csm_081HR_-_Bad_Homburg_-_Kurpark_Auguste-Viktoria-Brunnen_2e1449b10e.jpg", "/fileadmin/_processed_/1/6/csm_060HR_-_Bad_Orb_-_Barfusspfad_Kneipptretbecken_0612282a6b.jpg", "/fileadmin/samples/logos/grafik_footer.svg", "tel:+4961126248787", "https://www.facebook.com/Hessischer-Heilb%C3%A4derverband-1544989305552046", "https://www.youtube.com/channel/UC7MrF4Gt74Krqdeul5qlRFg", "http://www.kurorte-in-hessen.de", "https://www.kur-in-hessen.de/", "/kontakt-service", "/datenschutz", "/impressum", "https://www.hessen-tourismus.de/de/", "https://de.wikipedia.org/wiki/Webbrowser", "https://www.mozilla.org/de/firefox/", "https://www.google.de/chrome/", "https://www.apple.com/safari/", "https://www.opera.com/de", "https://www.microsoft.com/de-de/windows/microsoft-edge"]}