{"title": "COVID-Impfung: F\u00fcr gesunde Kinder keine Priorit\u00e4t \u2013 DW \u2013 23.11.2021", "author": "Carla Bleiker", "url": "https://www.dw.com/de/covid-impfung-f%C3%BCr-gesunde-kinder-keine-priorit%C3%A4t/a-59884810", "hostname": "dw.com", "description": "Es wird wohl nur noch wenige Tage dauern, bis auch unter Zw\u00f6lfj\u00e4hrige in der EU gegen Corona geimpft werden k\u00f6nnen. Kinder\u00e4rzte sagen, bei gesunden Jungen und M\u00e4dchen habe es mit der Spritze keine Eile.", "sitename": "Deutsche Welle", "date": "2021-11-22", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "COVID-Impfung: F\u00fcr gesunde Kinder keine Priorit\u00e4t\nIn den USA ist es bereits so weit,\n[in Israel](/de/israel-startet-corona-impfungen-von-kindern/a-59906468) beispielsweise auch. In der Europ\u00e4ischen Union gibt es aber noch keine Zulassung f\u00fcr den COVID-Impfstoff von BioNTech/Pfizer f\u00fcr Kinder zwischen f\u00fcnf und elf Jahren. Doch nun es soll nur noch eine Frage von Tagen sein, bis die [Europ\u00e4ische Arzneimittelagentur (EMA) den Impfstoff f\u00fcr Kinder dieser Altersgruppe auch in der EU zul\u00e4sst](/de/biontech-beantragt-corona-impfstoff-zulassung-f\u00fcr-j\u00fcngere-kinder/a-59524105).\nIn Deutschland folgt auf die Autorisierung dann noch die Empfehlung der St\u00e4ndigen Impfkommission (STIKO), ein Gremium wissenschaftlicher Experten, das eine Impfung mit dem neu zugelassenen Impfstoff entweder generell empfehlen, nicht empfehlen, oder nur f\u00fcr bestimmte Menschen in der betroffenen Altersgruppe empfehlen kann.\nDer nieders\u00e4chsische Kultusminister Grant Hendrik Tonne, dessen Ressort f\u00fcr Schule und fr\u00fchkindliche Bildung zust\u00e4ndig ist, forderte Mitte November mehr Tempo bei der Zulassung und Empfehlung des COVID-Impfstoffes f\u00fcr unter Zw\u00f6lfj\u00e4hrige. \"Ich appelliere an die Europ\u00e4ische Arzneimittelagentur, die Zulassung des Impfstoffs f\u00fcr Kinder mit hoher Priorit\u00e4t zu bearbeiten, und bitte die St\u00e4ndige Impfkommission, z\u00fcgig die Daten f\u00fcr diese Alterskohorte zu pr\u00fcfen, damit es m\u00f6glichst bald zu einer Entscheidung \u00fcber eine m\u00f6gliche Empfehlung kommen kann\", sagte der SPD-Politiker und Vater von vier Kindern der Neuen Osnabr\u00fccker Zeitung.\nAber, so betont Kinderarzt J\u00f6rg D\u00f6tsch, die medizinischen Gremien lassen sich nichts von der Politik vorschreiben. \"Die STIKO ist eine unabh\u00e4ngige Expertenkommission\", sagt D\u00f6tsch, Direktor der Klinik f\u00fcr Kinder- und Jugendmedizin an der Uniklinik K\u00f6ln. \"[Die Experten] entscheiden ausschlie\u00dflich aufgrund der wissenschaftlichen Daten und ihres Gewissens, und nicht aufgrund des politischen Drucks.\"\n\"Davon wird auch kein Intensivstationsbett frei\"\nBei Kindern zwischen f\u00fcnf und elf Jahren ist ein schwerer Verlauf von COVID-19 extrem selten. Dass Risiko, dass ein Kind ohne Vorerkrankungen mit einer COVID-Infektion ins Krankenhaus eingeliefert wird, liege bei rund 1 zu 10.000, sch\u00e4tzt Jakob Armann, Funktionsoberarzt in der Abteilung f\u00fcr p\u00e4diatrische Infektiologie und Intensivmedizin am Universit\u00e4tsklinikum der Technischen Universit\u00e4t Dresden.\nDeswegen h\u00e4lt er es auch f\u00fcr wahrscheinlich, dass die STIKO die Impfung zun\u00e4chst f\u00fcr F\u00fcnf- bis Elfj\u00e4hrige mit einem erh\u00f6hten Risiko, also beispielsweise f\u00fcr Kinder mit Vorerkrankungen, empfiehlt.\nNoch wisse man zu wenig, um die\n[Risiken einer Impfung gegen die einer COVID-Erkrankung bei gesunden Kindern](/de/faktencheck-wie-sinnvoll-sind-corona-impfungen-f\u00fcr-kinder-und-jugendliche/a-57615466) abzuw\u00e4gen. Und eine generelle Impfempfehlung f\u00fcr die F\u00fcnf- bis Elfj\u00e4hrigen sei auch kein wirksames Mittel, um die aktuell prek\u00e4re Lage in Deutschlands Krankenh\u00e4usern zu verbessern. \"Davon wird auch kein Intensivstationsbett frei\", sagt Armann.\nAndere L\u00e4nder, andere Gesundheitssysteme\n[In den USA empfiehlt die Gesundheitsbeh\u00f6rde CDC](/de/biontech-impfung-f\u00fcr-kinder-in-den-usa-gestartet/a-59703502) (Centers for Disease Control and Prevention) die Impfung uneingeschr\u00e4nkt f\u00fcr alle F\u00fcnf- bis Elfj\u00e4hrigen. Selbst US-Pr\u00e4sident Joe Biden appellierte nach der Freigabe des Impfstoffes Anfang November in einer Ansprache an Eltern: \"Es ist zwar selten, aber Kinder k\u00f6nnen von COVID-19 sehr krank werden [\u2026] Also lasst eure Kinder impfen.\"\nWarum klingen die T\u00f6ne aus Washington so anders? \"Die USA haben ein sehr viel schw\u00e4cheres Gesundheitssystem als wir\", sagt D\u00f6tsch. \"Viele Menschen haben nur sehr eingeschr\u00e4nkt Zugang zur Gesundheitsversorgung. Dort sind mehr Kinder gestorben. Und es gibt mehr Kinder mit einem h\u00f6heren Risiko. Zum Beispiel sind in den USA mehr Kinder stark \u00fcbergewichtig, oder geh\u00f6ren einer ethnischen Bev\u00f6lkerungsgruppe mit erh\u00f6hter Wahrscheinlichkeit f\u00fcr einen ung\u00fcnstigen Verlauf an, das sind Risikofaktoren.\"\nVor der Autorisierung in den USA durchlief der Impfstoff von BioNTech/Pfizer die \u00fcblichen Tests. Er sei sicher und w\u00fcrde zu einer erh\u00f6hten Produktion von Antik\u00f6rpern bei Kindern f\u00fchren, so die Unternehmen.\nImpfen vor der Zulassung?\nVom sogenannten \"Off-Label Use\" des BioNTech/Pfizer-Impfstoffes, also einer Abgabe an Kinder unter zw\u00f6lf vor der EMA-Zulassung, so wie es einige deutsche Kinder\u00e4rzte in Einzelf\u00e4llen bereits tun, r\u00e4t D\u00f6tsch ab. \"Damit tun sich \u00c4rzte und Familien nichts Gutes\", sagt der P\u00e4diater, der auch Pr\u00e4sident der Deutschen Gesellschaft f\u00fcr Kinder- und Jugendmedizin ist.\nNoch gebe es schlie\u00dflich keine kindgerechte Darreichung. Die Dosis f\u00fcr f\u00fcnf- bis elfj\u00e4hrige Patienten ist mit zehn Mikrogramm um zwei Drittel kleiner als die 30 Mikrogramm, die \u00e4ltere gespritzt kriegen. Da die Zehn-Mikrogramm-Ampullen noch nicht verschickt wurden, sei es schwierig, genau die richtige Dosis zu treffen. Und vor einer Zulassung sei auch die rechtliche Lage f\u00fcr \u00c4rzte noch schwierig, sagt D\u00f6tsch.\nArmann sagt, dass Kinder\u00e4rzte auch andere Medikamente f\u00fcr ihre jungen Patienten verwenden, die nur f\u00fcr Erwachsene zugelassen sind, beispielsweise weil die Pharma-Firma, die sie produziert, kein Geld in eine Kinder-Studie investieren wollte. In einigen F\u00e4llen, beispielsweise mit bestimmten Epilepsie-Medikamenten, gebe es jahrelange Erfahrungen mit dieser Praxis. Wenn die Eltern unterschreiben, dass sie informiert wurden, sehe er keine rechtlichen Probleme, sagt der Dresdner Kinderarzt.\nAber: \"Beim Impfen ist das komplizierter\", so Armann. \"Bei Arzneien ist das Kind, um das es geht, erkrankt. Aber impfen tue ich ja gesunde Kinder. Man kann das machen, aber ich sehe die Notwendigkeit nicht.\"\nRat an die Eltern\nIn wenigen Tagen wird die Zulassung des BioNTech/Pfizer-Impfstoffes f\u00fcr F\u00fcnf- bis Elfj\u00e4hrige aber vermutlich kommen. Was werden \u00c4rzte den Eltern dann raten?\n\"Ich h\u00f6re den Eltern erstmal zu\", sagt D\u00f6tsch. \"Ich hatte Anrufe und E-Mails, wo jemand sagt 'Wir haben unser Kind jetzt anderthalb Jahre nicht in die Schule gehen lassen vor lauter Angst vor der Erkrankung.' Wenn es einen zugelassenen Impfstoff gibt, w\u00fcrde ich hier sofort sagen 'Gut, dann impfen wir jetzt', um dem Kind die M\u00f6glichkeit zu \u00f6ffnen, wieder am sozialen Leben teilzunehmen.\"\nWenn dagegen Eltern sagten, sie wollten ihre Kinder zwar impfen, k\u00f6nnten aber noch keine abschlie\u00dfende Entscheidung treffen, sehe die Situation anders aus, so D\u00f6tsch. \"Dann w\u00fcrde ich raten 'Warten Sie das ab, was die STIKO sagt.'\"", "language": null, "image": "https://static.dw.com/image/59716651_6.jpg", "pagetype": "newsarticle", "links": ["#main-content", "#navigation", "#footer", "/de/themen/s-9077", "/de/neueste-videos/s-64431693", "/de/deutschland/s-12321", "/de/europa/s-12322", "/de/nahost/s-12323", "/de/afrika/s-12324", "/de/asien/s-12326", "/de/nordamerika/s-65047449", "/de/lateinamerika/s-65047451", "/de/gesundheit/s-65047602", "/de/klima/s-30367", "/de/menschenrechte/s-65047610", "/de/migration/s-65047630", "/de/innovation/s-65215444", "/de/wirtschaft/s-1503", "/de/wissenschaft/s-12296", "/de/umwelt/s-65924637", "/de/kultur/s-1534", "/de/sport/s-12284", "/de/live-tv/channel-germanplus", "/de/neueste-videos/s-64431693", "/de/krieg-in-nahost/t-67035153", "/de/j\u00fcdisches-leben-in-deutschland/t-67148898", "/de/krieg-in-der-ukraine/t-60978725", "/de/gesundheit/s-65047602", "/de/deutschland/s-12321", "/de/carla-bleiker/person-35891581", "https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=https://p.dw.com/p/43Gm2%3Fmaca%3Dde-Facebook-sharing", "https://twitter.com/intent/tweet?source=webclient&text=COVID-Impfung%3A%20F%C3%BCr%20gesunde%20Kinder%20keine%20Priorit%C3%A4t+https://p.dw.com/p/43Gm2%3Fmaca%3Dde-Twitter-sharing", "whatsapp://send?text=COVID-Impfung%3A%20F%C3%BCr%20gesunde%20Kinder%20keine%20Priorit%C3%A4t%20-%20https://p.dw.com/p/43Gm2%3Fmaca%3Dde-Whatsapp-sharing", "mailto:?body=https://p.dw.com/p/43Gm2%3Fmaca%3Dde-EMail-sharing&subject=COVID-Impfung%3A%20F%C3%BCr%20gesunde%20Kinder%20keine%20Priorit%C3%A4t", "fb-messenger://share/?link=https://p.dw.com/p/43Gm2%3Fmaca%3Dde-Facebook%20messenger-sharing", "https://www.reddit.com/submit?url=https://p.dw.com/p/43Gm2%3Fmaca%3Dde-reddit-sharing", "https://telegram.me/share/url?url=https://p.dw.com/p/43Gm2%3Fmaca%3Dde-Telegram-sharing&text=COVID-Impfung%3A%20F%C3%BCr%20gesunde%20Kinder%20keine%20Priorit%C3%A4t", "https://www.linkedin.com/shareArticle?mini=true&url=https://p.dw.com/p/43Gm2%3Fmaca%3Dde-linkedin-sharing&title=COVID-Impfung%3A%20F%C3%BCr%20gesunde%20Kinder%20keine%20Priorit%C3%A4t&source=DW.COM", "sms:?&body=https://p.dw.com/p/43Gm2%3Fmaca%3Dde-SMS-sharing", "/de/israel-startet-corona-impfungen-von-kindern/a-59906468", "/de/biontech-beantragt-corona-impfstoff-zulassung-f\u00fcr-j\u00fcngere-kinder/a-59524105", "https://videojs.com/html5-video-support/", "/de/faktencheck-wie-sinnvoll-sind-corona-impfungen-f\u00fcr-kinder-und-jugendliche/a-57615466", "/de/biontech-impfung-f\u00fcr-kinder-in-den-usa-gestartet/a-59703502", "/de/carla-bleiker/person-35891581", "/de/carla-bleiker/person-35891581", "https://twitter.com/@cbleiker", "#post-more-on-topic", "/de/corona-wie-regeln-andere-l\u00e4nder-kinderimpfungen/a-58758952", "/de/corona-wie-regeln-andere-l\u00e4nder-kinderimpfungen/a-58758952", "/de/corona-wie-regeln-andere-l\u00e4nder-kinderimpfungen/a-58758952", "/de/corona-wie-regeln-andere-l\u00e4nder-kinderimpfungen/a-58758952", "/de/corona-kinder-und-eltern-hoffen-auf-ein-normales-schuljahr/video-59177370", "/de/corona-kinder-und-eltern-hoffen-auf-ein-normales-schuljahr/video-59177370", "/de/corona-kinder-und-eltern-hoffen-auf-ein-normales-schuljahr/video-59177370", "/de/corona-kinder-und-eltern-hoffen-auf-ein-normales-schuljahr/video-59177370", "#post-related-topics", "/de/coronavirus/t-52106276", "https://corporate.dw.com/de/profil/s-30626", "https://corporate.dw.com/de/presse/s-2981", "https://corporate.dw.com/en/gmf/s-43101535", "https://learngerman.dw.com/de/overview", "https://akademie.dw.com/de/start/s-8101", "https://corporate.dw.com/de/newsletter-anmeldung/a-15718221", "https://corporate.dw.com/de/empfang/s-4136", "https://corporate.dw.com/de/faq/s-30582", "https://corporate.dw.com/de/kontakt/s-30583", "/de/themen-von-a-bis-z/index-de/a", "/de/schlagzeilen/headlines-de", "https://corporate.dw.com/de/business-sales/s-3086", "https://corporate.dw.com/de/travel/s-7456", "https://dwwerbung.com/", "/de/german-news-service/s-101393", "https://facebook.com/dw.german", "https://www.youtube.com/dwdeutsch", "https://twitter.com/dw_deutsch", "/de/definition-und-nutzung-von-daten-durch-die-deutsche-welle-gem\u00e4\u00df-eu-dsgvo/a-64905194", "/de/impressum/a-66180469", "/de/erkl\u00e4rung-zur-barrierefreiheit/a-53922532"]}