{"title": "Lauterbach: Im Herbst gibt's scharfe Ma\u00dfnahmen", "author": "Ren\u00e9 Gr\u00e4ber", "url": "https://www.yamedo.de/blog/lauterbach-scharfe-massnahmen-im-herbst/", "hostname": "yamedo.de", "description": "Karl Lauterbach ist ein Ph\u00e4nomen, wenn es darum geht, Kristallkugel-Prognosen und Panikmache in Dauerschleife zu verbreiten.", "sitename": "Blog zur Naturheilkunde & Alternativmedizin", "date": "2022-02-24", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "26. Februar 2022 um 7:55\nNoch gestern gab es in der Ukraine \u00fcberall ein schreckliche Covid, \u00fcberall die 2G und 3G Regeln. Heute gibt es Krieg, und keiner erinnert sich schon an Covid. Alle sitzen in einem Luftschutzbunker ohne Abstand, ohne Maske, ohne PCR, ohne Spritzen \u2013 und keiner ist krank geworden. Das ist Sarkasmus, aber Putin hat die Ukraine von Covid \u201egeheilt\u201c.\nHerzlich willkommen, Herr Lauterbach, in der Ukraine!", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Karl Lauterbach ist ein Ph\u00e4nomen, wenn es darum geht, Kristallkugel-Prognosen und Panikmache in Dauerschleife zu verbreiten.\nDabei kann Lauterbach sehr gut vom Wesentlichen ablenken. Dies hatte er bei der \u201eAbschaffung der Hom\u00f6opathie\u201c bereits bewiesen, wo er die Hom\u00f6opathie als Ursache f\u00fcr die Kostenexplosion im Gesundheitswesen ausmachte:\nZu Corona-Zeiten lief er dann zur H\u00f6chstform auf:\nBei der Ablehnung des Eilantrags zur Aufhebung der \u201eImpfpflicht\u201c durch das BVG wusste er auch sofort Bescheid, warum das Gericht gut entschieden hatte. Seine Gr\u00fcnde daf\u00fcr waren ausnahmslos unbewiesene narrativfreundliche Propagandaspr\u00fcche der Sonderklasse:\nAu\u00dferdem scheint er in einem Anflug von Gr\u00f6\u00dfenwahn zu glauben, dass er das Ende der Pandemie verhindern k\u00f6nnte:\nDie Kristallkugel hat gesprochen\nLaut \u201eReport 24\u201c kann Lauterbach wieder einmal in die Zukunft schauen\n[(Link)](https://report24.news/lauterbach-kuendigt-scharfe-massnahmen-fuer-herbst-an/?feed_id=12355). Denn die Lockerungen der Corona-Ma\u00dfnahmen, die m\u00f6glicherweise zur Diskussion stehen k\u00f6nnten, sieht seine Kristallkugel schon im Vorfeld als die Ursache entsetzlichen \u00dcbels im kommenden Herbst.\nDie Tatsache, dass L\u00e4nder wie Gro\u00dfbritannien, Spanien oder D\u00e4nemark keinen Impfzwang mehr haben, keine Masken, kein Abstand halten etc., scheint Lauterbach entgangen zu sein oder er ignoriert diese Fakten einfach, weil sie nicht in sein Weltbild passen (und nicht in seine Kristallkugel).\nW\u00e4hrend die diskutierten \u201eLockerungen\u201c f\u00fcr Deutschland nichts anderes zu sein scheinen als modifizierte Zwangsma\u00dfnahmen (jetzt hei\u00dfen sie \u201eBasisschutzma\u00dfnahmen\u201c \u2013 wieder eine neue Wortsch\u00f6pfung), scheint f\u00fcr Lauterbach bereits das Wort \u201eLockerung\u201c allergische Einfl\u00fcsse auf seine Kristallkugel zu haben. Denn die kommt auf Tour und holt die herbstliche Zukunft in die wenig fr\u00fchlingshafte Gegenwart.\nDie Kristallkugel sagt: Die Pseudo-Lockerungen werden im Herbst durch weitere \u201emassive Freiheitsbeschr\u00e4nkungen f\u00fcr die Bev\u00f6lkerung\u201c erg\u00e4nzt werden. Es sei denn, es gibt sein Wunschkind \u2013 die allgemeine \u201eImpfpflicht\u201c.\nSelbstverst\u00e4ndlich wei\u00df die Kristallkugel jetzt schon, wer Schuld an den \u201emassiven Freiheitsbeschr\u00e4nkungen\u201c hat. Das sind n\u00e4mlich \u201edie vielen Ungeimpften\u201c, die f\u00fcr die erheblichen Probleme im Herbst jetzt schon verantwortlich sind.\nWas die Kristallkugel offensichtlich nicht wei\u00df, da sie ja nur in die Zukunft blicken kann und nicht in die Vergangenheit, ist die Tatsache, dass inzwischen \u00fcber jeden Zweifel erhaben feststeht, dass die \u201eImpfungen\u201c \u00fcberhaupt keine Virusinfektionen verhindern k\u00f6nnen\n[[1]](#_edn1) [[2]](#_edn2) [[3]](#_edn3) [[4]](#_edn4).\nWarum dann eine \u201eImpfpflicht\u201c f\u00fcr eine Injektion, die nicht nur keine Impfung ist, sondern dar\u00fcber hinaus in Sachen Wirkungslosigkeit kaum zu \u00fcberbieten ist?\nAls gelernter Stratege f\u00fcr Ablenkungsman\u00f6ver (siehe oben) l\u00e4sst er alsdann seine Kunst erklingen: Wenn die eigentliche Schuld bei der Unwirksamkeit der \u201eImpfungen\u201c liegt (von den Nebenwirkungen\n[[5]](#_edn5) [[6]](#_edn6) [[7]](#_edn7) [[8]](#_edn8) [[9]](#_edn9) dieser Gen-Injektionen abgesehen, die f\u00fcr ihn auch nicht existieren), dann muss flugs ein S\u00fcndenbock her, der von der Unwirksamkeit dieser Spritzen abzulenken imstande ist. Und das sind die, die sich nicht haben \u201eimpfen\u201c lassen.\nUnd so entstand das M\u00e4rchen von der \u201ePandemie der Ungeimpften\u201c.\n[[10]](#_edn10) [[11]](#_edn11) [[12]](#_edn12)\nUnd dieses M\u00e4rchen erz\u00e4hlt uns Folgendes: Es waren einmal Gen-Injektionen. Und die waren nur deswegen unwirksam, weil es immer noch Leute gab, die sich nicht haben \u201eimpfen\u201c lassen\u2026\nZu diesem Schluss muss man kommen, wenn man der Logik von Lauterbach folgt. Denn wenn diese \u201eImpfungen\u201c wirksam w\u00e4ren, dann w\u00e4ren die, die sie erhalten haben, auch gesch\u00fctzt. Da die \u201eGeimpften\u201c anscheinend nur dann gesch\u00fctzt sind, wenn die ungesch\u00fctzten \u201eUngeimpften\u201c auch \u201egeimpft\u201c werden, haben wir es hier mit einer magischen Substanz in der Spritze zu tun, die anscheinend nur eine kollektive Wirksamkeit zu haben scheint.\nBislang habe ich allerdings noch nirgends von solchen Substanzen geh\u00f6rt, die nur dann f\u00fcr mich wirksam sind, wenn andere sie eingenommen haben. Sollte ich also mal Kopfschmerzen haben, brauche ich nur meinen Nachbarn zu fragen, dass er und seine Familie jeder eine Kopfschmerztablette zu sich nimmt \u2013 und schon sind meine Kopfschmerzen weg. Sagt die Kristallkugel.\nNachdem Lauterbach also meine Nachbarn als die wahrhaft Schuldigen f\u00fcr meine Kopfschmerzen ausgemacht hat, kommt das n\u00e4chste Ablenkungsman\u00f6ver. Und das sind die Impfgegner in den politischen Reihen, bevorzugt die \u201eRechten\u201c von der AfD. Damit wird auch noch einmal klargestellt, dass \u201eImpfgegner\u201c und \u201erechts, rechts, Nazi, Nazi\u201c nahezu deckungsgleich zu veranschlagen sind.\nFazit\nLauterbach und seine Glaskugel leben in einer imagin\u00e4ren Zukunft, mit deren Hilfe und unter Missachtung aller Tatsachen und Fakten sie die Gegenwart formen wollen. Das hei\u00dft nichts anderes, als dass Lauterbach dauernd von seinen selbst erfundenen Voraussetzungen ausgeht und nicht von wissenschaftlich belegbaren Fakten. Die Tatsache, dass er immer noch nicht zu wissen scheint, dass die Gen-Injektionen keine Infektionen verhindern k\u00f6nnen und dass hier ein massives Nebenwirkungsprofil entstanden ist, gibt Grund f\u00fcr die Annahme, dass Herr Lauterbach in einer Art \u201eautistisch gepr\u00e4gten Zukunftsfantasie\u201c lebt. Und wenn dann die Realit\u00e4t doch einmal zuschlagen sollte, dann kann man ja einfach das leugnen, was man gestern als angebliche Tatsache f\u00fcr richtig befunden hatte.\n\u00dcbrigens: Wenn Sie solche Informationen interessieren, dann fordern Sie unbedingt meinen kostenlosen Praxis-Newsletter \u201eUnabh\u00e4ngig. Nat\u00fcrlich. Klare Kante.\u201c dazu an:\nDieser Beitrag wurde am 24.02.2022 erstellt.\nQuellen:\n[[1]](#_ednref1) [COVID-Impfungen: Neue Daten aus Schottland belegen m\u00f6gliches ADE](https://freie-impfentscheidung.de/covid-impfungen-neue-daten-aus-schottland-belegen-moegliches-ade/) [[2]](#_ednref2) [Der \u201eAbsturz\u201c der Gen-Injektionen](https://freie-impfentscheidung.de/der-absturz-der-gen-injektionen/) [[3]](#_ednref3) [Die \u201eGro\u00dfstudie aus Israel\u201c und das Impf-Desaster](https://freie-impfentscheidung.de/impf-desaster-in-isreal/) [[4]](#_ednref4) [60 % der neuen Corona-F\u00e4lle sind bereits geimpft \u2013 Tats\u00e4chlich?](https://freie-impfentscheidung.de/neue-corona-faelle-bereits-geimpft/) [[5]](#_ednref5) [V-AIDS und die Corona-Impfungen: Eine neuartige Schw\u00e4che des Immunsystems?](https://freie-impfentscheidung.de/v-aids-corona-impfungen-neuartige-schwaeche/) [[6]](#_ednref6) [Der ADE Effekt \u2013 Gest\u00f6rtes Immunsystem nach Corona Impfung?](https://freie-impfentscheidung.de/ade-effekt-corona/) [[7]](#_ednref7) [Programmiert die Pfizer-\u201eImpfung\u201c das Immunsystem um?](https://freie-impfentscheidung.de/pfizer-impfung-immunsystem/) [[8]](#_ednref8) [Covid-19-Impfung und Immunsystem](https://freie-impfentscheidung.de/covid-19-impfung-immunsystem/) [[9]](#_ednref9) [Spike-Proteine als Ausl\u00f6ser f\u00fcr DNA-Sch\u00e4den und Immunschw\u00e4che?](https://freie-impfentscheidung.de/spike-proteine-dann-immunschwaeche/) [[10]](#_ednref10) [Ungeimpfte sind angeblich schuld und f\u00fcllen Intensivstationen](https://freie-impfentscheidung.de/die-angeblich-schlimme-infektionsstatistik-der-ungeimpften/) [[11]](#_ednref11) [Die angebliche Pandemie der Ungeimpften](https://renegraeber.de/blog/die-angebliche-pandemie-der-ungeimpften/) [[12]](#_ednref12) [Epidemiologie \u00fcber \u201ePandemie der Ungeimpften\u201c](https://www.yamedo.de/blog/epidemiologie-pandemie-der-ungeimpften/)", "language": null, "image": "https://www.yamedo.de/blog/wp-content/uploads/2019/07/kalr-lauterbach.png", "pagetype": "article", "links": ["#content", "https://www.yamedo.de/blog/", "https://www.yamedo.de/impressum/", "https://www.yamedo.de/datenschutzerklaerung/", "https://www.yamedo.de/nutzungsbedingungen/", "https://www.yamedo.de/", "https://www.yamedo.de/blog/", "https://www.yamedo.de/forum/", "https://www.renegraeber.de/Buecher.html", "https://www.yamedo.de/krankheiten/", "https://www.yamedo.de/heilverfahren/", "https://www.yamedo.de/symptome-bedeutung/", "https://www.yamedo.de/blog/category/corona/", "https://www.yamedo.de/blog/lauterbach-scharfe-massnahmen-im-herbst/", "https://www.yamedo.de/blog/lauterbach-scharfe-massnahmen-im-herbst/#comments", "https://www.yamedo.de/blog/homoeopathie-sofort-streichen/", "https://naturheilt.com/blog/lauterbachs-corona-warnungen/", "https://www.yamedo.de/blog/unfassbar-lauterbach-zur-entscheidung-des-eilantrags-des-bvg/", "https://www.yamedo.de/blog/lauterbach-will-ende-der-pandemie-verhindern/", "https://report24.news/lauterbach-kuendigt-scharfe-massnahmen-fuer-herbst-an/?feed_id=12355", "#_edn1", "#_edn2", "#_edn3", "#_edn4", "#_edn5", "#_edn6", "#_edn7", "#_edn8", "#_edn9", "#_edn10", "#_edn11", "#_edn12", "#_ednref1", "https://freie-impfentscheidung.de/covid-impfungen-neue-daten-aus-schottland-belegen-moegliches-ade/", "#_ednref2", "https://freie-impfentscheidung.de/der-absturz-der-gen-injektionen/", "#_ednref3", "https://freie-impfentscheidung.de/impf-desaster-in-isreal/", "#_ednref4", "https://freie-impfentscheidung.de/neue-corona-faelle-bereits-geimpft/", "#_ednref5", "https://freie-impfentscheidung.de/v-aids-corona-impfungen-neuartige-schwaeche/", "#_ednref6", "https://freie-impfentscheidung.de/ade-effekt-corona/", "#_ednref7", "https://freie-impfentscheidung.de/pfizer-impfung-immunsystem/", "#_ednref8", "https://freie-impfentscheidung.de/covid-19-impfung-immunsystem/", "#_ednref9", "https://freie-impfentscheidung.de/spike-proteine-dann-immunschwaeche/", "#_ednref10", "https://freie-impfentscheidung.de/die-angeblich-schlimme-infektionsstatistik-der-ungeimpften/", "#_ednref11", "https://renegraeber.de/blog/die-angebliche-pandemie-der-ungeimpften/", "#_ednref12", "https://www.yamedo.de/blog/epidemiologie-pandemie-der-ungeimpften/", "https://www.yamedo.de/blog/tag/corona/", "https://www.yamedo.de/blog/tag/corona-massnahmen/", "https://www.yamedo.de/blog/tag/herbst/", "https://www.yamedo.de/blog/tag/karl-lauterbach/", "https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=https%3A%2F%2Fwww.yamedo.de%2Fblog%2Flauterbach-scharfe-massnahmen-im-herbst%2F&t=Lauterbach%3A%20Im%20Herbst%20gibt%26%238217%3Bs%20scharfe%20Ma%C3%9Fnahmen", "https://twitter.com/intent/tweet?source=webclient&text=Lauterbach%3A%20Im%20Herbst%20gibt%26%238217%3Bs%20scharfe%20Ma%C3%9Fnahmen https%3A%2F%2Fwww.yamedo.de%2Fblog%2Flauterbach-scharfe-massnahmen-im-herbst%2F", "//pinterest.com/pin/create/link/?url=https%3A%2F%2Fwww.yamedo.de%2Fblog%2Flauterbach-scharfe-massnahmen-im-herbst%2F&description=Lauterbach%3A%20Im%20Herbst%20gibt%26%238217%3Bs%20scharfe%20Ma%C3%9Fnahmen", "http://www.xing.com/app/user?op=share;url=https%3A%2F%2Fwww.yamedo.de%2Fblog%2Flauterbach-scharfe-massnahmen-im-herbst%2F;title=Lauterbach%3A%20Im%20Herbst%20gibt%26%238217%3Bs%20scharfe%20Ma%C3%9Fnahmen;provider=Blog%20zur%20Naturheilkunde%20%26amp%3B%20Alternativmedizin", "http://www.linkedin.com/shareArticle?mini=true&url=https://www.yamedo.de/blog/lauterbach-scharfe-massnahmen-im-herbst/&title=Lauterbach: Im Herbst gibt\u2019s scharfe Ma\u00dfnahmen&summary=&source=Blog zur Naturheilkunde & Alternativmedizin", "https://www.renegraeber.de/spenden.html", "https://www.yamedo.de", "https://www.facebook.com/yamedo/", "https://twitter.com/renegraeber", "https://www.xing.com/profile/Rene_Graeber2", "https://www.yamedo.de/blog/kein-pfizer-fuer-indien/", "https://www.yamedo.de/blog/ifsg-setzt-amg-ausser-kraft/", "https://www.yamedo.de/blog/aertze-kassieren-fuer-c19-impfungen/", "https://www.yamedo.de/blog/category/corona/", "https://www.yamedo.de/blog/aertze-kassieren-fuer-c19-impfungen/", "https://www.yamedo.de/blog/neue-maskenstudie-zeigt-toxische-verbindungen/", "https://www.yamedo.de/blog/category/corona/", "https://www.yamedo.de/blog/neue-maskenstudie-zeigt-toxische-verbindungen/", "https://www.yamedo.de/blog/cdc-usa-corona-tote/", "https://www.yamedo.de/blog/category/corona/", "https://www.yamedo.de/blog/cdc-usa-corona-tote/", "#respond", "https://www.yamedo.de/blog/lauterbach-scharfe-massnahmen-im-herbst/#comment-368585", "https://www.naturheilt.com/newsletter.htm", "https://www.renegraeber.de/akte-corona.html", "https://www.renegraeber.de/herztherapie.html", "https://www.renegraeber.de/heilung-der-gelenke.html", "https://www.rene-graeber-buecher.de/die-biologische-therapie-des-candida-albicans.html", "https://www.yamedo.de/blog/tag/antibiotika/", "https://www.yamedo.de/blog/tag/arzneimittel/", "https://www.yamedo.de/blog/tag/bluthochdruck/", "https://www.yamedo.de/blog/tag/brustkrebs/", "https://www.yamedo.de/blog/tag/chemotherapie/", "https://www.yamedo.de/blog/tag/cholesterin/", "https://www.yamedo.de/blog/tag/corona/", "https://www.yamedo.de/blog/tag/covid-19/", "https://www.yamedo.de/blog/tag/depression/", "https://www.yamedo.de/blog/tag/diabetes/", "https://www.yamedo.de/blog/tag/ernahrung/", "https://www.yamedo.de/blog/tag/fleisch/", "https://www.yamedo.de/blog/tag/gentechnik/", "https://www.yamedo.de/blog/tag/gift/", "https://www.yamedo.de/blog/tag/herzinfarkt/", "https://www.yamedo.de/blog/tag/homoopathie/", "https://www.yamedo.de/blog/tag/immunsystem/", "https://www.yamedo.de/blog/tag/impfung/", "https://www.yamedo.de/blog/tag/kinder/", "https://www.yamedo.de/blog/tag/krebs/", "https://www.yamedo.de/blog/tag/leber/", "https://www.yamedo.de/blog/tag/lockdown/", "https://www.yamedo.de/blog/tag/maske/", "https://www.yamedo.de/blog/tag/masken/", "https://www.yamedo.de/blog/tag/maskenpflicht/", "https://www.yamedo.de/blog/tag/medikamente/", "https://www.yamedo.de/blog/tag/medikamentenskandale/", "https://www.yamedo.de/blog/tag/medikamententests/", "https://www.yamedo.de/blog/tag/nebenwirkungen/", "https://www.yamedo.de/blog/tag/operation/", "https://www.yamedo.de/blog/tag/pandemie/", "https://www.yamedo.de/blog/tag/pcr-test/", "https://www.yamedo.de/blog/tag/pharmaindustrie/", "https://www.yamedo.de/blog/tag/pharmakartell/", "https://www.yamedo.de/blog/tag/plastik/", "https://www.yamedo.de/blog/tag/politik/", "https://www.yamedo.de/blog/tag/politiker/", "https://www.yamedo.de/blog/tag/schmerzmittel/", "https://www.yamedo.de/blog/tag/schulmedizin/", "https://www.yamedo.de/blog/tag/statine/", "https://www.yamedo.de/blog/tag/studie/", "https://www.yamedo.de/blog/tag/studien/", "https://www.yamedo.de/blog/tag/tod/", "https://www.yamedo.de/blog/tag/umweltgifte/", "https://www.yamedo.de/blog/tag/who/", "https://www.yamedo.de/blog/der-salz-mythos-2012/", "https://www.yamedo.de/blog/australischer-senator-sieg-ueber-who/", "https://www.yamedo.de/blog/unsere-koerper-werden-zu-plastik/", "https://www.yamedo.de/blog/blutentnahme-heilpraktiker-fordern-richtigstellung/", "https://www.yamedo.de/blog/mehr-suizide-in-oesterreich/", "https://www.yamedo.de/blog/unfruchtbarkeit-who-bericht/", "https://www.yamedo.de/blog/aertze-kassieren-fuer-c19-impfungen/", "https://www.yamedo.de/blog/neue-maskenstudie-zeigt-toxische-verbindungen/", "https://www.yamedo.de/blog/cdc-usa-corona-tote/", "https://www.yamedo.de/blog/luft-anhalten/", "https://www.yamedo.de/impressum/", "https://www.yamedo.de/datenschutzerklaerung/", "https://www.yamedo.de/nutzungsbedingungen/", "https://seoagentur-hamburg.com/"]}