{"title": "Was uns nicht umbringt, macht uns stark", "author": "Solmaz Khorsand", "url": "https://www.zeit.de/2008/16/Salzburg-Masern", "hostname": "zeit.de", "description": "An einer Salzburger Alternativschule w\u00fcten die Masern. Als vehemente Impfgegner sollen die Eltern daf\u00fcr verantwortlich sein.", "sitename": "ZEIT ONLINE", "date": "2008-04-10", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Gleiches Recht auf gleiche Bildung f\u00fcr alle. So lautet ein Grundsatz der Rudolf-Steiner-Schule in Salzburg-Mayrwies. Seit Montag sind dort manche Kinder gleicher als viele ihrer Kameraden. Nur wer durch die Passkontrolle vor der Schule kommt, darf anschlie\u00dfend auch das Eingangstor in der Waldorfstra\u00dfe 11 passieren. Nur 65 der 330 Kinder d\u00fcrfen an diesem Montag in ihre Klassenzimmer. Nur sie erf\u00fcllen die beh\u00f6rdlichen Auflagen: Entweder sind sie gegen\n[Masern](https://www.zeit.de/thema/masern) geimpft oder haben die Krankheit bereits \u00fcberstanden.\nDie Schule ist der Infektionsherd der Masernwelle, die \u00fcber Ostern \u00fcberraschend ausbrach. Bislang haben sich in\n[\u00d6sterreich](https://www.zeit.de/thema/oesterreich) und dem bayerischen Grenzgebiet \u00fcber 180 Menschen angesteckt. Allein in der Rudolf-Steiner-Schule waren es 105 Kinder und Lehrer, die an hohem Fieber und dem typischen Hautausschlag laborierten. Seitdem steht die Schule am Pranger. Wegen der nach ihrem ersten M\u00e4zen so benannten Waldorfp\u00e4dagogik, die auf den esoterischen Ansichten des Lebensreformers Rudolf Steiner beruht, war die Gesamtschule seit je umstritten. Keine Noten, kein Sitzenbleiben, keine Matura \u2013 ein Dorn im Auge von Anh\u00e4ngern traditioneller Schulkonzepte. Dass es ausgerechnet in der Alternativschule zu so vielen Ansteckungen gekommen ist, halten viele f\u00fcr keinen Zufall. Grund sei Steiners Lehre: die Anthroposophie (\"Weisheit vom Menschen\"), die nicht nur f\u00fcr die P\u00e4dagogik, sondern auch f\u00fcr die Medizin eigenwillige Konzepte entwickelte. Anthroposophische \u00c4rzte gehen unter anderem davon aus, dass Krankheiten nicht notwendigerweise ein \u00dcbel sind, das mit allen Mitteln bek\u00e4mpft werden muss. Man sollte sie besser mit Hilfe der Abwehrkr\u00e4fte des Organismus durchstehen. \"Wir verfolgen aber keine Impfpolitik\", sagt Herta Hans, Sprecherin des Bundes freier Waldorfschulen, zu dem sich in \u00d6sterreich die 13 alternativen Steiner-Bildungsst\u00e4tten mit ihren knapp 2.500 Sch\u00fclern zusammengeschlossen haben.", "language": null, "image": "https://img.zeit.de/administratives/sharing/fallback-image/wide__1300x731", "pagetype": "article", "links": ["#main", "#navigation-content-main", "https://www.zeit.de/index", "https://www.zeit.de/exklusive-zeit-artikel", "https://www.zeit.de/geld/index", "https://www.zeit.de/politik/index", "https://www.zeit.de/zeit-magazin/index", "https://www.zeit.de/wirtschaft/index", "https://www.zeit.de/zeit-magazin/wochenmarkt/index", "https://www.zeit.de/gesellschaft/index", "https://www.zeit.de/wochenende/index", "https://www.zeit.de/kultur/index", "https://www.zeit.de/arbeit/index", "https://www.zeit.de/wissen/index", "https://www.zeit.de/campus/index", "https://www.zeit.de/gesundheit/index", "https://www.zeit.de/zett/index", "https://www.zeit.de/digital/index", "https://www.zeit.de/zeit-magazin/familie/index", "https://www.zeit.de/mobilitaet/index", "https://www.zeit.de/entdecken/index", "https://www.zeit.de/sport/index", "https://www.zeit.de/sinn/index", "https://www.zeit.de/green/index", "https://www.zeit.de/hamburg/index", "https://www.zeit.de/podcasts", "https://www.zeit.de/video/index", "https://www.zeit.de/newsletter/index", "https://www.zeit.de/news/index", "https://www.zeit.de/daten-und-visualisierung", "https://www.zeit.de/archiv/index", "https://www.zeit.de/spiele/index", "https://shop.zeit.de/?et=l6VVNm&et_cid=42&et_lid=175&et_sub=Startseite_header&wt_zmc=fix.int.zshop.zeitde.topnavi.startseite.link.zeitshop.1", "https://shop.zeit.de/bucheditionen-zon", "https://shop.zeit.de/geschenke-zon", "https://studiengaenge.zeit.de/?wt_zmc=fix.int.zonpmr.zeitde.topnav.suma.link.x.x&utm_medium=fix&utm_source=zeitde_zonpmr_int&utm_campaign=topnav&utm_content=suma_link_x_x", "https://studiengaenge.zeit.de/sit?wt_zmc=fix.int.zonpmr.zeitde.topnav.sit.link.x.x&utm_medium=fix&utm_source=zeitde_zonpmr_int&utm_campaign=topnav&utm_content=sit_link_x_x", "https://studiengaenge.zeit.de/?wt_zmc=fix.int.zonpmr.zeitde.topnav.suma.link.x.x&utm_medium=fix&utm_source=zeitde_zonpmr_int&utm_campaign=topnav&utm_content=suma_link_x_x", "https://studiengaenge.zeit.de/ranking?wt_zmc=fix.int.zonpmr.zeitde.topnav.che.link.x.x&utm_medium=fix&utm_source=zeitde_zonpmr_int&utm_campaign=topnav&utm_content=che_link_x_x", "https://berufstest.zeit.de/?wt_zmc=fix.int.zonpmr.zeitde.topnav.bot.link.x.x&utm_medium=fix&utm_source=zeitde_zonpmr_int&utm_campaign=topnav&utm_content=bot_link_x_x", "https://www.academics.de", "https://abo.zeit.de/?wt_cc3=01w0014k0000keirefall2212&utm_medium=referral&utm_source=zeitde&utm_campaign=keine&utm_content=&wt_zmc=refall.int.zabo.zeitde.keine....x", "https://www.zeitakademie.de/?mc=zeitakademie.Footer.Textservice.zeitakademie.textservice.textservice", "https://jobs.zeit.de/?wt_zmc=fix.int.zonaudev.zeitde.topnav.stellenmarkt_startseite.textlink.link.x&utm_medium=fix&utm_source=zeitde_zonaudev_int&utm_campaign=topnav&utm_content=stellenmarkt_startseite_textlink_link_x&layer=layer_generisch", "https://partnersuche.zeit.de/", "https://www.zeit.de/campus/angebote/fuer-abiturienten/index", "https://cmk.zeit.de/cms/microsite/16052/im-einklang-mit-der-natur-eine-reise-durch-die-schweiz", "https://www.zeit.de/campus/angebote/deloitte/staffel2/nachhaltigkeits-richtlinien", "https://www.zeit.de/angebote/most-wanted-employer-2023/index", "https://www.zeit.de/campus/angebote/howitworks/index", "https://www.zeit.de/angebote/buchtipp/index", "https://deutsches-schulportal.de/", "https://zeitfuerx.de/forschung/", "https://zeitfuerx.de/", "https://leo.zeitverlag.de/weltretter-mission.html", "https://www.zeit.de/index", "https://premium.zeit.de/probe-abo", "#navigation-content-account", "https://premium.zeit.de/bestellung/2098566?appLinkHandling=true&angebot=https%3A//premium.zeit.de/bestellung/2098566&url=https%3A//premium.zeit.de/abo/paywall%3Furl%3Dhttps%253A%252F%252Fwww.zeit.de%252F5-tipps?url=https%3A%2F%2Fwww.zeit.de%2F2008%2F16%2FSalzburg-Masern&entry_service=sonstige", "https://meine.zeit.de/anmelden?url=https%3A%2F%2Fwww.zeit.de%2F2008%2F16%2FSalzburg-Masern&entry_service=sonstige", "#comments", "https://www.zeit.de/2008/16/index?wt_zmc=fix.int.zonpme.zeitde.wall_abo.premium.packshot.cover.zei&utm_medium=fix&utm_source=zeitde_zonpme_int&utm_campaign=wall_abo&utm_content=premium_packshot_cover_zei", "https://www.zeit.de/thema/masern", "https://www.zeit.de/thema/oesterreich", "https://www.zeit.de/index", "https://www.zeit.de/archiv", "https://www.zeit.de/2008/index", "https://www.zeit.de/2008/16/index", "https://www.zeit.de/index", "https://www.zeit.de/2008/16/Salzburg-Masern", "https://www.zeit.de/impressum/index", "https://www.zeit.de/hilfe/hilfe", "https://www.zeit-verlagsgruppe.de/", "https://www.zeit-verlagsgruppe.de/karriere/", "https://www.zeit-verlagsgruppe.de/presse/", "https://jobs.zeit.de/", "https://shop.zeit.de/?wt_zmc=fix.int.zshop.zeitde.bottomnavi.startseite.link.zeitshop.1&utm_medium=referral&utm_source=zeitonline&utm_campaign=bottomnavi&utm_content=startseite_link", "https://inserieren.zeit.de/", "https://www.zeit-verlagsgruppe.de/geschaeftskunden", "https://www.zeit-verlagsgruppe.de/geschaeftskunden/nachdrucke-und-lizenzen/", "https://www.zeit.de/administratives/agb-kommentare-artikel", "https://datenschutz.zeit.de/zon", "https://datenschutz.zeit.de/zon#consentbutton", "https://premium.zeit.de/abo-kuendigen"]}