{"title": "idw \u2013 Informationsdienst Wissenschaft", "author": null, "url": null, "hostname": null, "description": null, "sitename": null, "date": "2023-01-01", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Der Deutsche Ethikrat pl\u00e4diert mit gro\u00dfer Mehrheit f\u00fcr die rasche Pr\u00fcfung einer berufsbezogenen Impfpflicht in Bereichen, in denen besonders vulnerable Menschen versorgt werden:\nZur Impfpflicht gegen Covid-19 f\u00fcr Mitarbeitende in besonderer beruflicher Verantwortung\nDie Pandemie geht in den zweiten Winter. Nur mit einem B\u00fcndel von bekannten Ma\u00dfnahmen l\u00e4sst sich das Virus einhegen: von einer effektiven Teststrategie \u00fcber deutlich bessere Datennutzung bis hin zu verschiedenen Formen von Hygienekonzepten und Kontaktreduzierungen. In den letzten Wochen hat die \u00f6ffentliche Debatte \u00fcber berufsbezogene gesetzliche Impfpflicht immens an Intensit\u00e4t gewonnen. In einigen europ\u00e4ischen L\u00e4ndern ist sie eingef\u00fchrt worden.\nDer Deutsche Ethikrat hat sich bereits in seiner Stellungnahme zur Masernimpfung im Jahr 2019 mit einer berufsbezogenen Impfpflicht besch\u00e4ftigt und diese f\u00fcr eine Reihe von Berufsgruppen empfohlen. [1] In seinem gemeinsam mit der St\u00e4ndigen Impfkommission und der Nationalen Akademie der Wissenschaften Leopoldina ver\u00f6ffentlichten Positionspapier vom November 2020 hat er zudem ausgef\u00fchrt: \u201eEine undifferenzierte, allgemeine Impfpflicht ist (\u2026) auszuschlie\u00dfen. Wenn \u00fcberhaupt, lie\u00dfe sich eine Impfpflicht nur durch schwerwiegende Gr\u00fcnde und f\u00fcr eine pr\u00e4zise definierte Personengruppe rechtfertigen. Dies betr\u00e4fe insbesondere Mitarbeiter*innen, die als potenzielle Multiplikatoren in st\u00e4ndigem Kontakt mit Angeh\u00f6rigen einer Hochrisikogruppe sind, wenn nur durch eine Impfung schwere Sch\u00e4den von dieser Personengruppe abgewendet werden k\u00f6nnten.\u201c [2]\nDer Rat empfiehlt angesichts der gegenw\u00e4rtigen pandemischen Situation nun ohne Gegenstimme bei drei Enthaltungen eine ernsthafte und rasche Pr\u00fcfung einer berufsbezogenen Impfpflicht in Bereichen, in denen besonders vulnerable Menschen versorgt werden. Besch\u00e4ftigte, die schwer oder chronisch kranke sowie hochbetagte Menschen beruflich versorgen, wie \u00e4rztliches und pflegendes Personal, aber auch Mitarbeitende des Sozialdienstes, der Alltagsbegleitung oder der Hauswirtschaft, tragen eine besondere Verantwortung daf\u00fcr, die ihnen Anvertrauten nicht zu sch\u00e4digen. Gleiches gilt f\u00fcr Institutionen und Einrichtungen, die daf\u00fcr verantwortlich sind, die dort versorgten Menschen keinen vermeidbaren gesundheitlichen Gefahren auszusetzen.\nDer Deutsche Ethikrat empfiehlt der Bundesregierung, unverz\u00fcglich eine hinreichend differenzierte gesetzliche Regelung f\u00fcr eine berufsbezogene Impfpflicht zu pr\u00fcfen und gegebenenfalls eine praktikable und effektive Umsetzung vorzubereiten. Vielfach diskutierte Sorgen um etwaige negative Konsequenzen einer solchen Ma\u00dfnahme, etwa Berufsausstiege in den betroffenen Berufsgruppen, m\u00fcssen dabei ber\u00fccksichtigt werden, sind aber im Rahmen der Schutzpflichten gegen\u00fcber Menschen aus Hochrisikogruppen zu bewerten. Jedenfalls ist darauf zu achten, vorhandene strukturelle Probleme in Einrichtungen und f\u00fcr die betroffenen Berufsgruppen auf keinen Fall zu verst\u00e4rken. [3]\nEs steht zu hoffen, dass bereits die Diskussion um die Einf\u00fchrung einer gesetzlichen Impfpflicht als ein Signal in den Institutionen wahrgenommen wird, z\u00fcgig effektive, aufsuchende Impfkampagnen mit zielgruppenspezifischer Information und Aufkl\u00e4rung f\u00fcr die verschiedenen Berufsgruppen zu organisieren, die mit den ohnehin angezeigten Booster-Impfkampagnen kombiniert werden k\u00f6nnten.\nDer Deutsche Ethikrat betont, dass die \u2013 auf Freiwilligkeit, Information, \u00dcberzeugungsarbeit und Vertrauensbildung beruhende \u2013 Impfstrategie unver\u00e4ndert wichtig bleibt. Die Anstrengungen, m\u00f6glichst alle Menschen von der Notwendigkeit der Impfung zu \u00fcberzeugen, sollten verst\u00e4rkt werden. Au\u00dferdem muss eine weiter ausgebaute Teststrategie die Impfstrategie erg\u00e4nzen.\nDer Text ist abrufbar unter\n[https://www.ethikrat.org/fileadmin/Publikationen/Ad-hoc-Empfehlungen/deutsch/ad-...](https://www.ethikrat.org/fileadmin/Publikationen/Ad-hoc-Empfehlungen/deutsch/ad-hoc-empfehlung-berufsbezogene-impfpflicht.pdf).\n____\n[1] Stellungnahme des Deutschen Ethikrates (2019): Impfen als Pflicht?\n[https://www.ethikrat.org/fileadmin/Publikationen/Stellungnahmen/deutsch/stellung...](https://www.ethikrat.org/fileadmin/Publikationen/Stellungnahmen/deutsch/stellungnahme-impfen-als-pflicht.pdf).\n[2] Gemeinsames Positionspapier des Deutschen Ethikrates mit der St\u00e4ndigen Impfkommission und der Nationalen Akademie der Wissenschaften Leopoldina (2020): Wie soll der Zugang zu einem COVID-19-Impfstoff geregelt werden?\n[https://www.ethikrat.org/fileadmin/Publikationen/Ad-hoc-Empfehlungen/deutsch/gem...](https://www.ethikrat.org/fileadmin/Publikationen/Ad-hoc-Empfehlungen/deutsch/gemeinsames-positionspapier-stiko-der-leopoldina-impfstoffpriorisierung.pdf).\n[3] Ad hoc-Empfehlung des Deutschen Ethikrates (2020): Mindestma\u00df an sozialen Kontakten in der Langzeitpflege w\u00e4hrend der Covid-19-Pandemie.\n[https://www.ethikrat.org/fileadmin/Publikationen/Ad-hoc-Empfehlungen/deutsch/ad-...](https://www.ethikrat.org/fileadmin/Publikationen/Ad-hoc-Empfehlungen/deutsch/ad-hoc-empfehlung-langzeitpflege.pdf).\n[https://www.ethikrat.org/fileadmin/Publikationen/Ad-hoc-Empfehlungen/deutsch/ad-...](https://www.ethikrat.org/fileadmin/Publikationen/Ad-hoc-Empfehlungen/deutsch/ad-hoc-empfehlung-berufsbezogene-impfpflicht.pdf)\nMerkmale dieser Pressemitteilung:\nJournalisten, jedermann\nErn\u00e4hrung / Gesundheit / Pflege, Medizin, P\u00e4dagogik / Bildung, Philosophie / Ethik, Recht\n\u00fcberregional\nWissenschaftliche Publikationen\nDeutsch\nSie k\u00f6nnen Suchbegriffe mit und, oder und / oder nicht verkn\u00fcpfen, z. B. Philo nicht logie.\nVerkn\u00fcpfungen k\u00f6nnen Sie mit Klammern voneinander trennen, z. B. (Philo nicht logie) oder (Psycho und logie).\nZusammenh\u00e4ngende Worte werden als Wortgruppe gesucht, wenn Sie sie in Anf\u00fchrungsstriche setzen, z. B. \u201eBundesrepublik Deutschland\u201c.\nDie Erweiterte Suche k\u00f6nnen Sie auch nutzen, ohne Suchbegriffe einzugeben. Sie orientiert sich dann an den Kriterien, die Sie ausgew\u00e4hlt haben (z. B. nach dem Land oder dem Sachgebiet).\nHaben Sie in einer Kategorie kein Kriterium ausgew\u00e4hlt, wird die gesamte Kategorie durchsucht (z.B. alle Sachgebiete oder alle L\u00e4nder).", "language": null, "image": null, "pagetype": null, "links": ["/en/news779128", "#hidden", "forgottenpassword", "/de/register", "/de/team", "https://nachrichten.idw-online.de", "/", "#", "#", "/de/introduction", "/de/journalistoffers", "/de/piooffers", "/de/faq", "#", "#", "/de/aboutus", "/de/associationinfo", "/de/addressbook", "/de/idwnews", "/de/channeloverview", "/de/quality", "/de/idwaward", "/de/api", "/de/wnvproject", "/de/cooperation", "/de/team", "#", "#", "/de/", "/", "https://nachrichten.idw-online.de/ticker", "https://nachrichten.idw-online.de", "calendar", "expert", "http://idw-bilder.de", "http://www.facebook.com/idwonline", "http://twitter.com/#!/idw_online_de", "rsssubscription", "https://wisskomm.social/", "https://de.linkedin.com/company/informationsdienst-wissenschaft---idw", "https://videos.idw-online.de", "register", "https://apps.apple.com/de/app/idw-news/id1540062025", "https://play.google.com/store/apps/details?id=de.idwapp.idwnews", "http://www.ethikrat.org", "javascript:history.back()", "#semanticsearch", "#", "#", "/de/institution703", "https://www.ethikrat.org/fileadmin/Publikationen/Ad-hoc-Empfehlungen/deutsch/ad-hoc-empfehlung-berufsbezogene-impfpflicht.pdf", "https://www.ethikrat.org/fileadmin/Publikationen/Stellungnahmen/deutsch/stellungnahme-impfen-als-pflicht.pdf", "https://www.ethikrat.org/fileadmin/Publikationen/Ad-hoc-Empfehlungen/deutsch/gemeinsames-positionspapier-stiko-der-leopoldina-impfstoffpriorisierung.pdf", "https://www.ethikrat.org/fileadmin/Publikationen/Ad-hoc-Empfehlungen/deutsch/ad-hoc-empfehlung-langzeitpflege.pdf", "https://www.ethikrat.org/fileadmin/Publikationen/Ad-hoc-Empfehlungen/deutsch/ad-hoc-empfehlung-berufsbezogene-impfpflicht.pdf", "javascript:history.back()", "/de/bookmarks", "/de/news?print=1&id=779128", "#", "/de/pdfnews779128", "/de/forwarddocument?document_type=press_release&document_id=779128", "/de/introduction", "/de/journalistoffers", "/de/piooffers", "/de/faq", "/de/aboutus", "/de/associationinfo", "/de/addressbook", "/de/idwnews", "/de/idwaward", "/de/cooperation", "/de/idwjobs", "/de/team", "/de/team", "/de/imprint", "/de/termsofuse", "/de/dataconfidentiality", "/de/imprint", "/de/termsofuse", "/de/dataconfidentiality", "#simple1", "#simple2", "#simple3", "#simpleContained1", "#simpleContained2", "#simpleContained3", "#simpleContained6", "#simpleContained7", "#simpleContained8", "#simpleContained9", "#simpleContained10", "#simpleContained4", "#simpleContained5", null]}