{"title": "Corona-Demo tanzt Polon\u00e4se auf dem Marktplatz in Halle (Saale) \u2013 Impfpflicht sei staatliche N\u00f6tigung", "author": "Eseppelt", "url": "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1", "hostname": "dubisthalle.de", "description": null, "sitename": "dubisthalle.de", "date": "2022-01-11", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "Vergesst nicht Eure Kinder als Schutzschild Ihr Feiglinge.Kleine Minderheit mehr seit Ihr nicht. Wandert aus nach China oder Korea .Mit der Impfpflicht ist Euer Weg am Ende.Jo wird teuer oder Ersatzhaft.\nGeh, und hol dir deine Spritzen.\n\u201eVergesst nicht Eure Kinder als Schutzschild Ihr Feiglinge.\u201c\nWieviel Kinder hast du denn letzten Montag gesehen? Und wieso \u201eSchurtzschilde\u201c? Wof\u00fcr sollte man die in Halle ben\u00f6tigen?\nHast Du Dummquatscher schon wieder geschurzt?\nFeige ist, wer hier sinnlos rumhetzt.\nWarte mal\u2026der MIT der Impfflicht \u201eargumentiert\u201c, m\u00f6chte das die ANDEREN nach China oder Korea auswandern? Ich glaub, da ist schon bisschen was im Argen so\nWieso? Dort gibt es diese Pflicht nicht. Daf\u00fcr wird deine Stadt dann einfach ohne Vorwarnung f\u00fcr 2 Wochen abgeriegelt und du darfst deine Wohnung nicht mehr verlassen. Du hast die Wahl.\nAch \u00fcbrigens: 50,3% der Weltbev\u00f6lkerung sind inzwischen vollst\u00e4ndig geimpft. Und es gibt faktisch keine Komplikationen, somit auch keine \u201eLangzeitsch\u00e4den\u201c, da es kurzzeitig ja auch keine gab. Aber schwurbelt ihr nur. Ab wann w\u00fcrdest du dich eigentlich impfen lassen? Wenn in 5,10,20 Jahren keine an der Impfung gestorben ist? Oder weiterhin bockig wie ein kleines Kind?\nZitterst du schon?\nBitte hole dir deine n\u00e4chste Spritze.\n\ud83e\uddd0Bis auf die \u201eEinzelf\u00e4lle\u201c, die Kollateralsch\u00e4den, die nach der Impfung nicht mehr lang \u00fcberlebt haben! \ud83d\ude21\nWenn es die denn (au\u00dferhalb von Telegram und Facebook) tats\u00e4chlich gab.\nEine Impfung verleiht nicht Unsterblichkeit gegen s\u00e4mtliche Todesursachen, die einem zusto\u00dfen k\u00f6nnen. Und dann gibt es tats\u00e4chlich einzelne F\u00e4lle unter Milliarden Impfungen, wo Menschen an Entz\u00fcndungsreaktionen verstorben sind. Diese Menschen w\u00e4ren aber mit zehntausend- bis hunderttausendfach h\u00f6herer Wahrscheinlichkeit an einer Entz\u00fcndungsreaktion durch das Virus verstorben. Genau das, wof\u00fcr die Impfgegner k\u00e4mpfen: Mehr Tote.\nDann schaffen wir die Sicherheitsgurte ab. Ebenso den Airbag, die Sto\u00dfstange, den Warnblinker, das Warndreieck, Kindersicherungen an Steckdosen. Und Ampeln, wozu brauchen wir Ampeln, wenn Leute bei rot die Stra\u00dfe \u00fcberqueren und \u00fcberfahren werden. Alles unn\u00fctze Kollateralsch\u00e4den.\n@varum, ja es gab und gibt Sie, nachzulesen beim PEI (Seite 14) Deren Existenz zu leugnen ist genauso gef\u00e4hrlich wie Unwahrheiten bzgl. einer m\u00f6glichen ausbleibenden Impfwirksamkeit zu verbreiten.. https://www.pei.de/SharedDocs/Downloads/DE/newsroom/dossiers/sicherheitsberichte/sicherheitsbericht-27-12-20-bis-30-09-21.pdf?__blob=publicationFile&v=8\nBei Contergan gab es auch keine kurzfristigen Sch\u00e4den.\nOft wird auch auf den Contergan-Skandal verwiesen: In den 1960er Jahren f\u00fchrte ein Schlaf- und Beruhigungsmittel, das Schwangeren verschrieben wurde, in manchen F\u00e4llen zu Missbildungen bei Kindern. Doch Contergan kann man nicht mit der COVID-Impfung vergleichen. Contergan ist kein Impfstoff, sondern es wurde \u00fcber l\u00e4ngere Zeitr\u00e4ume eingenommen. Welche chemischen Folgewirkungen das im K\u00f6rper haben kann, ist schwer zu sagen \u2013 wie Impfungen funktionieren, wei\u00df man hingegen auf molekularer Ebene sehr genau.\nDie Arzneimitteltests waren aus heutiger Sicht damals zu lasch. Trotzdem verweigerte schon damals die US-amerikanische FDA die Zulassung des Medikaments. Es ist also falsch, wenn heute behauptet wird, dass Contergan damals allgemein f\u00fcr v\u00f6llig unbedenklich gehalten wurde. Nach dem Skandal wurden die Regeln versch\u00e4rft. Die COVID-Impfstoffe wurden nach den heutigen, viel strengeren Regeln zugelassen.\nDoch, die Sch\u00e4den an den F\u00f6ten traten zeitnah auf, man hat sie nur aus offensichtlichen Gr\u00fcnden nicht gleich gesehen. M\u00fctter, die Contergan nur vor Beginn der Schwangerschaft eingenommen hatten, hatten keine Babys mit Fehlbildungen zu beklagen.\nSoso, der Impfstoff wird im Gegensatz zu Contergan also nicht regelm\u00e4\u00dfig genommen \ud83e\udd23\ud83e\udd23\ud83e\udd23\ud83e\udd23\nDas war der Beste heute hier.\nWer die Augen schlie\u00dft sieht auch nichts.\nNa dann. Augen auf mein Bester! Sch\u00f6n aufpassen.\n@LOL_Kleine Minderheit \ud83d\ude06\ud83d\ude06\ud83d\ude06, der war gut. Ja, Kinder d\u00fcrfen mit auf Demo\u2019s. Momentan gibt es noch kein Gesetz, dass das verbietet. Als Schutzschild eher weniger. Du w\u00fcrdest dich wundern wieviel Zuspruch f\u00fcr die Demonstranten hinter den Vollmonturen steckt. Ich vermute du warst noch nie in Korea oder China. Lass dein Ges\u00fclze von Sachen, wo du keine Ahnung hast. Lied lieber mal ein gutes Buch statt Bild oder Spiegel \ud83d\ude09. Vor allem, bleib gesund!\n@Doro\u2026.bitte such dir \u00e4rztliche Betreuung.\nEs ist kurz vor 12 bei dir.\nWie w\u00e4re denn deine Diagnose, bzw. dein Genesungsplan??? \ud83d\ude04\nDiagnose: Verwirrtheit und Unzurechnungsf\u00e4hig.\nGenesungsplan: Da ist Hopfen und Malz verloren \ud83d\ude03\nWarum soll ich dann zum Arzt? Du bist so bl\u00f6d wie dein Kommentare. \ud83d\ude06\ud83d\ude06\ud83d\ude06\nUhr\nDoro\u2026.du musst doch nicht gleich ausfallend werden. Damit tust du mir nicht weh. Das zeigt mir nur wie es geistig um dich steht.\nSo ein Gesetz wird es auch nicht geben, solange nicht solche Spinner wie ihr an der Macht seid. was hoffentlich nicht passiert, sonst geht es hier richtig den Bach runter. Nimm deine Globuli, glaub dem heiligen Xavier Hildmann und trag den Zwerg S.L. auf deinen Schultern. Und vielleicht solltest du mal den Spiegel lesen, nicht nur den Hohlspiegel. Man, man, man, was f\u00fcr eine Birne\nIch wusste gar nicht, dass Xavier Naidoo und Attila Hildmann neuerdings geheiratet haben. War Michael Wendler der Trauzeuge? \ud83d\ude00\nDie sollen auf Kleche jeden und nicht auf dem Markt oder sonst wo rumhampeln.. Das dumme Gequacke noch dazu.\ud83d\udc38\ud83d\udc38\nDoro ,sie haben mir Sicherheit noch nie ein gutes Buch gelesen. Es sei denn Telegramm z\u00e4hlt dazu .\nBestimmt ein Kochbuch!\nHalle hat ca. 240.00 vs 2.100 \u2013 merkst du selber?? Das sind nicht mal 1%. Die von au\u00dferhalb gar nicht mitgerechnet. Seid ihr eine Minderheit- ja aber sicher.\n240.000\nWieviele der Gesamtbev\u00f6lkerung der DDR sind denn 1989 auf die Stra\u00dfe gegangen?\nDer Vergleich hinkt. Wer bis zur Wende 1989 demonstrierte, wenn es nicht gerade eine Demo f\u00fcr die SED-Diktatur war, wurde ohne Verfahren eingesperrt. 1989 waren friedliche Demos. Da wurden weder Polizisten noch Journalisten von den friedlichen Demonstranten angegriffen. 1989 gingen wesentlich mehr auf die Stra\u00dfe als diese Schwurbler.\nAm 16. Oktober versammeln sich in Leipzig 120.000 Demonstranten, am 23. Oktober 250.000 und am 30. Oktober schlie\u00dflich 300.000. Also deutlich mehr.\n300.000 von 16,7 Millionen B\u00fcrgern in der DDR. Versuch es mal mit rechnen. Ach, dass kannst du nicht.\nJa aber aktuell sind es doch schon Millionen. Wurde vor ein paar Wochen jedenfalls so vorhergesagt\u2026\nDie meisten derer. die 89 auf die Stra\u00dfe gegangen sind, hatten Hirn, die von heute nicht mal eigene Spr\u00fcche\n\u201eAm 16. Oktober versammeln sich in Leipzig 120.000 Demonstranten, am 23. Oktober 250.000 und am 30. Oktober schlie\u00dflich 300.000. Also deutlich mehr.\u201c\nKlar doch! Aus der ganzen DDR.\n1) Das ist ja auch regelm\u00e4ssig der unzutreffende Vorwurf an die Halle-Montagsspazierg\u00e4nge: die sind alle von ausserhalb! 1989 waren das viele Teilnehmer in Leipzig auch.\n2) Summiere mal die Teilnehmerzahlen deutschlandweit! Dann staune.\n3) Dann setze die ermittelten tagesbezogenen Summen in Relation: von \u201989 zu 17Mio., die aktuelle zu 84Mio. \u2026 dann weisst du, wie weit die Lunte schon gebrannt ist!\nDu Geschichtsunterrichtsgefasel auf Beinen hast \u00fcberhaupt nichts verstanden. Die aktuelle Protestentwicklung kleinreden, daf\u00fcr immer noch sch\u00f6n \u00d6l auskippen und die Stimmung anheizen! Sich noch mehr Druck w\u00fcnschen! \u2026 Alerta, alerta \u2013 antifascista \u2026 jajaja! Haben die Zonenf\u00fchrer auch so gemacht! Das Ende ist geschichtsbekannt!\nVerantwortbare Politik geht anders!\n2100 von 240.000 sind nicht viel? Stimmt! Warum wird dann so eine Hysterie verbreitet obwohl derzeit nur 6 auf 100.000 in Sachsen-Anhalt auf einer ITS behandelt werden m\u00fcssen?\nW\u00e4re ein Argument, wenn die 2100 heute gestorben w\u00e4ren. Sie leben aber noch und das ziemlich gut, und stecken aber noch ein Vielfaches ihrer Mitmenschen an. Vielleicht auch dich. Kinder hast du ja nicht. Aber vielleicht bist du ja trotzdem jemandem wichtig.\nDu glaubst, das sind ausschlie\u00dflich Hallenser und nicht etwa Uml\u00e4nder und teilweise weit angereiste und zusammengekarrte \u201eNetzwerker\u201c? Sehr naive Ansicht. Sieh mal genauer hin! Die meisten geben sich ja zu erkennen. Wobei nat\u00fcrlich die Vermummten nicht ohne Grund vermummt sind. Infektionsschutz ist es definitiv nicht!\nLassen wir einfach mal die ersten beiden S\u00e4tze so stehen. Den Rest versuchte im Laufe des Abends selber herauszufinden.\nWozu sollte ich die rosarote Brille brauchen? Ich bin keiner dieser Demonstranten und habe auch nicht vor, mich denen anzuschlie\u00dfen! Ich habe auch die angesprochenen Zahlen nicht ins Spiel gebracht und nicht behauptet, dass alle Teilnehmer Hallenser sind sondern dazu lediglich eine Frage aufgeworfen.\nDu brauchst sie nicht. Du sollst sie absetzen!\nWas soll \u201e2100 von 240.000\u201c hei\u00dfen, wenn nicht \u201edie 2100 sind Teil der 240.000\u201c?\nDavon ist auszugehen und trotzdem habe ich nicht diese Zahlen und Spiel gebracht sondern die Person, auf dessen Beitrag ich geantwortet habe! Auch wenn Du es jetzt verstanden haben solltest, ist es letztlich egal. Egal ob nun 1000, 1500 oder 2100 Hallenser unter den Teilnehmern der Demo waren, die Zahl ist gering. \u00c4hnlich wenig erw\u00e4hnenswert wie die Zahl der schwer Covid-Erkrankten oder ausschlie\u00dflich daran Verstorbenen!\nDaran erkennt man das die Masse die Dummen sind.\nChina und Korea geht einmal \u00fcberhaupt nicht!\nDann wird President Trump ganz sch\u00f6n entt\u00e4uscht sein.\nund dann ist nix mehr mit \u201eIt\u2019s a Movement of Love\u201c grins\nVOTE REPUBLICAN \u2013 VOTE TRUMP 2022/2024\nTRUMP TRAIN \u201etuuut tuuut!\u201c\nWas dabei rauskommt,wenn man nach China reist,kann man an Merkel sehen.\nSie hat bestimmt einige Ratschl\u00e4ge von China mitgebracht,wie eine Regierung ihr Volk im Zaume h\u00e4lt.\n@Robert\nSouvenir, Souvenir\u2026..\nLOL ist h\u00f6chstwahrscheinlich so ein Tannenbaumaktion J\u00fcngling, witzig war das diese Kinder alle den Eindruck machten noch bei Mutti zu wohnen.\nEinfach l\u00e4cherlich.\n\u201eKleine Minderheit mehr seit Ihr nicht.\u201c\nBesuche einmal einen Deutschkurs.\nDas heisst: seid und nicht seit!\nseid Ihr \u2013 seit gestern\nJA Die Klugen waren immer schon eine Minderheit\nund die Dummen bildeten stets die Massen.\nDeshalb lassen sich Massen ja auch prima lenken.\nAusgerechnet DU empfiehlst hier anderen Schreibern, einen Deutschkurs zu besuchen. Der Br\u00fcller des Tages\u2026\nHalt einfach dein Maul\nZum totlachen diese ganzen m\u00f6chtegernfachleute\nABSOLUTE FRECHHEIT! Ich komme von meiner SCHICHT und wegen euch Hohlbirnen f\u00e4hrt keine Bahn mehr. GEHT ARBEITEN UND NERVT NICHT RUM!\nGuck doch mal \u00fcber den kleinen Tellerrand, Schatzi.\nMerk Dir den Staz gut. Wenn mal wieder FFF auf die Stra\u00dfe geht und es keine Bahnen fahren oder versp\u00e4tet. Mal sehen, ob Du dann auch \u00fcber den Tellerrand schaust.\nWelcher Staz? Trink mal ein Bierchen, das entspannt\u2026\nKauf dir ein Fahrrad, FFF freut sich!\nWandertag kann nie schaden,auch dir nicht.\nMerk Dir den Satz gut! Wenn mal wieder FFF auf die Stra\u00dfe geht und es keine Bahnen fahren oder versp\u00e4tet. Mal sehen, ob Du dann auch \u00fcber den Tellerrand schaust.\nWas h\u00e4ltst du von einer spontanen Nachtschicht?\namen\nKauf dir ein Fahrrad, das tut dir gut, der Umwelt und deinem Geldbeutel, da sich das Rad meistens schon nach einem Jahr amortisiert.\nIch war auch schon an der Haltestelle gestanden und habe auf die Bahn gewartet, weil ein Stromabnehmer abgebrochen ist.\nHol dir ein Bier und rauche eine Zigarette ohne Maske und chill.\nNimm das Fahrrad und heule nicht rum..\n\u201eABSOLUTE FRECHHEIT!\u201c\nJa und? Wir Ungeimpften d\u00fcrfen uns seit Monaten t\u00e4glich absolute Frechheiten gefallen lassen. Dann haben Sie halt mal einen unbequemen Abend, wer diese Zust\u00e4nde toleriert bei dem bedauere ich das auch nicht.\nMimimi\u2026.dann hol dir deine Spritze ab und fertig aber heul hier bitte nicht rum.\nRuhe auf den billigen Pl\u00e4tzen! Das Gift kommt mir nicht in den K\u00f6rper.\nWelches Gift\ud83e\udd14\u2026..\nIhr habt schon so viel Gift in der Birne, da kommt es auf diese auch nicht mehr darauf an. Die dummen die zur Zeit auf die Stra\u00dfe gehen, w\u00fcrde ich alle einsperren und abkassieren. Ihr denkt nur an Euch und habt \u00fcberhaupt keinen Verstand, so einen Mist zu verbreiten wie ihr es tut ist nur peinlich.\nDu schreibst doch schon den Artikel davor, dann muss du \u201eDummen\u201c auch gro\u00dfschreiben. Man immer diese Anti-Deutschen hier.\nAls wenn es mit nur einer Spritze getan w\u00e4re. LOL\n@ES REICHT MIR\nGew\u00f6hne dich daran \u201eHohlbirne\u201c.\nEs ist Montags immer so, kurzfristig!!\nDas es heute viel l\u00e4nger gedauert hat, lag an den Antifanten, die immer wieder um Aufmerksamkeit betteln, diese armen, ungeliebten Kinder.\n@ Es reicht mir\nDa k\u00f6nnen Sie sich herzlich bei denen Bedanken die f\u00fcnf mal den Aufzug gestoppt haben und den Bediensteten die laut Versammlungsgesetz Paragraph 21 nicht gehandelt haben.\nAnsonsten w\u00e4re es nicht zu l\u00e4ngeren Verz\u00f6gerungen gekommen.\nDann lauf doch, haste Angst wa?\nDann mach doch Nachtschicht, Du T\u00fctenkleber denn was anderes\nmacht ihr doch im Knast nicht.\n419 340 Mitglieder hat die SPD\n96 417 Mitglieder haben die Gr\u00fcnen\n65 479 Mitglieder hat die FDP\nDas nenne ich gegen\u00fcber dem Volk mal eine Minderheit, welche denken\nuns mit einer Impfpflicht strafen zu m\u00fcssen. Schon mal nach einen\nBeipackzettel gefragt zu den Impfstoffen von Pfizer und Moderna ?\nDen gibt es nicht, aber zu jeder Aspirin Packung. Was w\u00fcrde passieren\nwenn der Impfstoff in die Vene gelangt ?\nGeh kacken und untersuche deinen stuhl, du wissenschaftler\n\u2026 das ist so eine Phase im Impfabo, wenn die Schutzwirkung nachl\u00e4\u00dft! Geh\u2018 schnellstens nachploostern! Sonst vergisst du wo m\u00f6glich noch mehr!\n\u2026 wird gross geschrieben.\n\u2026 wird gross geschrieben.\nSage mal, bist du benebelt?\nNein, 3fach geimpft\nNat\u00fcrlich gibt es einen \u201eBeipackzettel\u201c in Form eines Aufkl\u00e4rungsmerkblattes.\nWer lesen kann ist klar im Vorteil!\nhttps://www.alexanderreis.de/aktuell.html\nDann passiert sowas\u2026.\nAuch Hypochonder werden mal krank\u2026\nHey, hier kommt Alex, Vorhang auf, f\u00fcr seine Horrorshow\u2026\nNein, mal im ernst: Ich bin froh, dass es noch Leute gibt, die wirklich gr\u00fcndlich recherchieren und dies dann auch \u00fcber vertrauensw\u00fcrdige Seiten propagieren.\ud83d\ude09. Danke an Ossi und Alex!\nIst er schon tot? \u2026\nsp\u00e4testens alle 7 Tage updaten, solltet ihr l\u00e4nger als 7 Tage kein neues Datum vorfinden, hat sich mein Zustand wohlm\u00f6glich signifikant verschlechtert.\nSorry. Aber beim genaueren Lesen zeigt sich, wie wenig sein subjektives Empfinden bzw. seine Wiedergabe der medizinischen Ergebnisse mit den objektiven Fakten zu tun hat.\nEr schreibt z.Bsp. \u201eEine wieder vollst\u00e4ndige Genese der Augen wird aktuell als sehr unwahrscheinlich gehalten\u201c, wobei er sich auf die \u00e4rzliche Beurteilung \u201eGenese unklar\u201c im medizinischen Bericht der Augenklinik bezieht.\nLeider hat \u201eGenese\u201c nichts mit \u201eGenesung\u201c zu tun.\n\u201eIst eine Krankheit unklarer Genese, kann ihre Ursache nicht gefunden werden und die Entstehung ist nicht bekannt bzw. man hat einen Verdacht noch nicht eruiert.\u201c\nWenn der junge Mann sich kurz nach einer Impfung schlecht f\u00fchlt/schlecht zu f\u00fchlen glaubt, dann ist das traurig. Nicht mehr, nicht weniger. Ich kenne seine Blut-, Urin- und Organwerte vor der Impfung nicht.\nM\u00f6glicherweise h\u00e4tte er sich auch schlecht gef\u00fchlt, wenn man ihm Kochsalzl\u00f6sung oder Wasser gepritzt h\u00e4tte.\nDu solltest eine TeleMed-Bude aufmachen, so wie du hier die Glaskugel bedienst, wirst du steinreich damit. Besonders der hochqualifizierte Abschlu\u00df der allumfassenden Analyse (incl. der Rechtschreibung) mittels Impfempfehlung zu \u201eKochsalzl\u00f6sung oder Wasser\u201c weist Dich als absolut unanfechtbare Expertiseninhaberin aus! Chapeau!\nHabt Dank, habt Dank!\nIch nehme das mit der \u201eExpertiseninhaberin\u201c mal als Lob hin, wenngleich es aus dem Munde/der Feder eines Faktenverdrehers an Glanz verliert.\nIch konnte auch beim wiederholten Lesen meines Kommentars weder eine Impfempfehlung\u2026 noch den Inhalt unkenntlich machende Rechtschreibfehler finden.\nWer andere wegen vermeintlicher oder tats\u00e4chlicher Schreibfehler zu diskreditieren versucht, sollte selbst mit einer perfekten Rechtschreibung als leuchtendes Vorbild daherkommen.\nIch habe mir nicht das gesamte Tagebuch des \u201eImpfopfers\u201c durchgelesen. Wenn er aber beim Rest seiner Interpretation der \u00e4rztlichen Berichte ebenso faktentreu wie bei der Deutung des Wortes \u201eGenese\u201c ist, dann w\u00e4re es ohnehin Zeitverschwendung. Ich glaube ihm durchaus, da\u00df er sich nach der Impfung schlechter als zuvor f\u00fchlt. Ich f\u00fchlte mich nach der Impfung sogar st\u00e4rker, gr\u00f6\u00dfer und unkaputtbarer. Um da aber einen echten Zusammenhang sehen zu k\u00f6nnen, fehlt mir eben der Vergleich seiner Werte nach der Impfung mit denen DAVOR.\nDie Notwendigkeit mu\u00df (und wird) sich Dir jetzt nicht erschlie\u00dfen, \u00fcbersteigt m\u00f6glicherweise einfach Deinen Horizont bzw. kollidiert mit Deiner Weltansicht. Aber da bist Du ja in guter, wenn auch kleiner Gesellschaft und ich unbesorgt.\nIch finde es gut und richtig, f\u00fcr seine Einstellung auf die Stra\u00dfe zu gehen oder gehen zu d\u00fcrfen. Solange man sich dabei an bestehende, f\u00fcr jeden geltende Regeln h\u00e4lt, ist das okay.\n@ Bettina, Lob von meiner Seite, gut und vern\u00fcnftig argumentiert.\n@Bettina: Fein und sachlich. Super \u2013 nur leider habe ich die Vermutung, dass Argumente, so korrekt und \u00fcberzeugend sie sein m\u00f6gen, bei dieser Parallelweltbev\u00f6lkerung nicht z\u00fcnden werden. Aber mich hat es sehr gefreut, Ihre Antwort zu lesen.\nBoah, soviel wohlklingender Text! Dazu gleich noch zwei simulierte Claqueure! Wer das Schn\u00e4uzchen so wie du derart weit aufreisst, sollte dann wenigstens richtig Zitieren k\u00f6nnen! Sonst landet er/sie/es wie Schavanina, Giffayski oder Guddlb\u00f6rg auf dem politischen M\u00fcllhaufen! Da w\u00e4rest du dann in deiner \u201eGesellschaft\u201c angekommen! Hier hast du abgeschrieben: https://www.helpster.de/unklare-genese-definition_198458\nNichts zu danken, gern geschehen!\nAnsonsten machst du viele Worte um dein Nichtwissen von Konkretem (Blut-, Urin-, Organparametern ,..). Wenn der Typ wirklich so eine arme Suppe wie beschrieben sein sollte, dann trampeltest du zur Kr\u00f6nung des Ganzen auch noch auf seiner Notlage herum: \u201eM\u00f6glicherweise h\u00e4tte er sich auch schlecht gef\u00fchlt, wenn man ihm Kochsalzl\u00f6sung oder Wasser gespritzt h\u00e4tte.\u201c Wie antiempathisch ist das denn? Wissen tust du nichts, quacken f\u00e4llt dir leicht! Moralisch bist du ein Luder, aber das ist dir offenbar egal. Du h\u00e4lst dich nominal f\u00fcr m\u00e4chtig sozial aufgestellt, betreibst aber diskurspraktisch munter das Gegenteilige.\nUn dann noch das: mein Horizont \u00fcbersteigt den deinen meilenweit und meine Gesellschaft geht dich (m\u00fcsste ja eigentlich \u201eeuch\u201c sagen) nichts an. Nein, ich demonstriere auch nicht! Weder \u201egegen\u201c noch \u201ef\u00fcr\u201c. Und vorsorglich halte ich fast immer fast alle Regeln ein \u2013 im Unterschied zu \u201eeuch\u201c. Auch das war also nix!\nWas bleibt also vom obigen Bettina-Geschreibsel? 0,000 \u2013 in Worten Null oder auch NICHTS!\nHahahahahahahahahahahahaha!\n@ Ferndiagnostik Bettina Schwurbelfix; nicht f\u00fcr und nicht gegen\u2026dann ahlten Sie sich doch bitte auch hier raus!.\nN\u00f6. Antrag abgelehnt!\nDas kann man doch nicht ernst nehmen. Bei soviel Tabletten soll er sich mal nicht wundern \u00fcber seine Blutwerte.\nDen Unfug hast du schon unter anderem Namen versucht zu behaupten. Schon letztens unglaubw\u00fcrdig. Nimm Aspirin nicht immer nasal. DAS erzeugt Langzeitsch\u00e4den. Niemand wird mit einer Impfpflicht \u201egestraft\u201c. Wenn du allerdings davon ausgehst, dass nur die Mitglieder einer Partei diese Regierung gew\u00e4hlt h\u00e4tten, dann ist dir ja wirklich nicht zu helfen. Gott sei dank bist du in der Minderheit, sonst kann man nur sagen: schnell das Volk austauschen. Aber ein paar Deppen brauchen wir noch. Quasi als Hofnarren.\nDein Gehirn wird sich aufplustern und mit einem lauten aber dennoch durchaus sch\u00f6n anzuh\u00f6renden Knall in die weite Welt hinaussegeln\nBitte lass dich nicht impfen sonst kommen wir nie wieder in den Genuss dieser literarischen K\u00f6stlichkeit\nDa kann man sehen und lesen, wer im Unterricht permanent eingenickt war. Wie entsteht denn eine Regierung? Richtig, durch gew\u00e4hlte Mehrheiten.\nJetzt werden die ganzen Honks wieder sagen: \u201eIch hab die nicht gew\u00e4hlt!\u201c Auch richtig. Aber die vern\u00fcnftige Mehrheit hat es getan. Und wenn man in einer Demokratie lebt und sagen darf was man will (wie d\u00e4mlich das auch immer sein mag), hat man das zu akzeptieren.\nIst das wirklich so schwer zu verstehen?\n\u201eAber die vern\u00fcnftige Mehrheit\u201c\nHaha, der war gut!\n\u201ein einer Demokratie lebt und sagen darf was man will\u201c\nIst Deutschland f\u00fcr Sie keine Demokratie? Denn hier darf man mitnichten sagen \u201ewas man will\u201c.\nMimimi. Heulsuse. Erz\u00e4hls deinem Heilpraktiker.\nKomm ins Bett. Mir ist kalt!\n\u2764\ufe0f\u2764\ufe0f\u2764\ufe0f\nAlso \u2013 Sie d\u00fcrfen das zumindest. Deutschland ist eine Demokratie \u2013 f\u00fcr Leute die wissen, was das ist. In einer Demokratie gibt es aber auch Regeln. Das Grundgesetz, das BGB,\u2026 Irgendwo steht da was vom Recht auf freie Meinungs\u00e4u\u00dferung. Das gilt \u2013 leider \u2013 auch f\u00fcr Sie.\nUnd was eine vern\u00fcnftige Mehrheit ist entscheiden zum Gl\u00fcck nicht Sie, sondern \u2013 wie es das Wort schon sagt \u2013 die Mehrheit.\n\u201eSie d\u00fcrfen das zumindest.\u201c\nDas ist nicht korrekt, aber wenn Sie zu ungebildet sind zu begreifen wieso, dann lohnt sich die Diskussion f\u00fcr mich auch nicht. Keine Lust auf dieses pseudointellektuelle Gehabe mindergebildeter Menschen Ihres Schlags.\n\u201eDas gilt \u2013 leider \u2013 auch f\u00fcr Sie.\u201c\nNa da h\u00f6rt man Ihre Begeisterung f\u00fcr die Demokratie glatt raus. \ud83d\ude09\nMeinungsfreiheit ist keine notwendige Bedingung f\u00fcr das Bestehen einer Demokratie, wie auch Meinungsfreiheit nicht eine Demokratie voraussetzt.\nDie blo\u00dfe Einschr\u00e4nkung der Meinungsfreiheit (in der Bundesrepublik Deutschland z.B. Holocaust-Leugnung, Ehrverletzung, Jugendgef\u00e4hrdung) ist kein Indiz f\u00fcr ein undemokratisches Staatswesen wie sie auch nicht f\u00fcr das Fehlen der Meinungsfreiheit steht.\n\u201eist kein Indiz f\u00fcr ein undemokratisches Staatswesen\u201c\nIch zitiere mal Wikipedia:\n\u201eDa die Macht von der Allgemeinheit ausge\u00fcbt wird, sind Meinungs- und Pressefreiheit zur politischen Willensbildung unerl\u00e4sslich.[2][3][4] Weitere wichtige Merkmale einer modernen Demokratie sind freie, geheime und gleiche Wahlen, das Mehrheits- oder Konsensprinzip, Minderheitenschutz, die Akzeptanz einer politischen Opposition, Gewaltenteilung, Verfassungsm\u00e4\u00dfigkeit, sowie Schutz der Grund-, B\u00fcrger- und Menschenrechte.\u201c\nhttps://de.wikipedia.org/wiki/Demokratie\nDa sieht\u2019s nicht mehr gut aus f\u00fcr Deutschland. Meinungsfreiheit eingeschr\u00e4nkt, Konsensprinzip oft nicht vorhanden, Minderheitenschutz gibt\u2019s nicht f\u00fcr Ungeimpfte, politische Opposition wird ausgegrenzt und als radikal geframed, Gewaltenteilung? Mehr wie Essen teilen. \ud83d\ude00 Schutz der Grund- B\u00fcrger- und Menschenrechte? Dar\u00fcber braucht man glaube ich nicht mehr zu diskutieren. Tja, selbst nach Ma\u00dfst\u00e4ben der eher linken Wikipedia ist Deutschland nicht mehr besonders demokratisch. Klar wird es immer ein paar Leute geben die nach Ausreden suchen, aber wenn man die Situation n\u00fcchtern betrachtet sieht man was Sache ist.\nEs gibt Meinungsfreiheit in Staatsformen, die nicht Demokratie sind. Es gibt/gab Demokratien, in denen die Meinungsfreieheit (z.B. im Vergleich zur BRD) stark eingeschr\u00e4nkt ist/war.\nEs gibt und gab nie einen Staat, in dem Meinungsfreiheit uneingeschr\u00e4nkt herrscht(e). Das ist ein naiver Wunschtraum.\nGewaltenteilung ist wieder etwas anderes.\nDu vermengst sehr viel, kennst die einzelnen Bedeutungen nicht oder nur pberfl\u00e4chlich, begreifst die Zusammenh\u00e4nge nicht, wo sie bestehen, siehst Zusammenh\u00e4nge, wo keine zwingend bestehen und hast deswegen Schwierigkeiten, \u201egeradeaus\u201c zu argumentieren.\nVielleicht solltest du dich erstmal auf eine Sache beschr\u00e4nken. Wo bzw. wie wird deine Meinungsfreiheit angeblich eingeschr\u00e4nkt?\n@\u201cfreie Meinung, ge\u00e4u\u00dfert\u201c: \u201eDu vermengst sehr viel, kennst die einzelnen Bedeutungen nicht oder nur pberfl\u00e4chlich, begreifst die Zusammenh\u00e4nge nicht\u201c\nVersucht der kleine Troll, der selbst keine einzige Quelle f\u00fcr seine wirren und zusammenhangslosen Behauptungen nennt, zu framen. Wie s\u00fc\u00df.\n\u201eEs gibt/gab Demokratien, in denen die Meinungsfreieheit (z.B. im Vergleich zur BRD) stark eingeschr\u00e4nkt ist/war.\u201c\nDann ist es keine wirkliche Demokratie, ganz egal, wie der jeweilige Staat sich selber sieht oder nennt.\n\u201eDann ist es keine wirkliche Demokratie\u201c\nWarum nicht?\n\u201eDu vermengst sehr viel, kennst die einzelnen Bedeutungen nicht oder nur pberfl\u00e4chlich, begreifst die Zusammenh\u00e4nge nicht\u2026\u201c\nDer Einzige, der hier gerade alles vermengt, bist du. Dabei nicht mal Tatsachen, sondern deine eigenen wirren Behauptungen. Den fadenscheinigen Salat kannst du dir selber aufs Haupt kippen.\n@Antifa Halle: Wer wie Sie an der YouTube-Universit\u00e4t studiert und seine Examina an der Telegram-Akademie abgelegt hat sollte vielleicht lieber nicht von Bildung sprechen. Und Demokratie hei\u00dft nicht, alles gut zu finden, sondern Dinge zu akzeptieren. Aber jetzt mal unter uns Ungebildeten \u2013 dazu reicht es bei Ihnen nicht.\nWer verbietet dir den was?\nUnterminiert\u2026\nNat\u00fcrlich gibt es den Beipackzettel\u2026 Im Internet als pdf und ausgedruckt in der Verpackung\u2026 Zus\u00e4tzlich noch das Aufkl\u00e4rungsblatt. Wenn Du magst noch nachzulesen beim PEI und der EMA\nHier, der \u201eBeipackzettel\u201c.\nH\u00e4ttest auch mal googlen k\u00f6nnen du Kronleuchter.\nhttps://www.kbv.de/media/sp/COVID-19-Schutzimpfung_Steckbrief_Impfstoff_Comirnaty.pdf\nDie spinnen doch\nIch hoffe es regnet.\n@sandra\nEs hat fast geregnet. Es fiel ganz leicht, nass vom Himmel. Hat aber niemanden gest\u00f6rt.\nLeg dich nochmal t\u00fcchtig ins Zeug, dass es kommende Woche mehr wird, dein letzter Wunsch, den du offen hast.\nWir bringen Regenschirme und Regencape mit.\nWas ist denn nun mit der Verdoppelung der Teilnehmerzahlen? Wenn ich mich recht entsinne waren doch schon vor Wochen mal 3000 da. M\u00fcssten doch heute mindestens 10000+ sein. \ud83e\udd14. Naja, bestimmt dann n\u00e4chste Woche. \ud83e\udd23\nWahrscheinlich haben die das mit dem exponentiellen Wachstum auch nicht so ganz verstanden \ud83d\ude09\nH\u00f6rt bitte bald auf mit der Demo. Mir geht das Getriller, Getute und Gejole auf die Nerven. Ist ja nicht nur inhaltlich Kindergarten, was ihr da veranstaltet.\n@U. Mupfke\n\u201eMir geht das Getriller, Getute und Gejole auf die Nerven.\u201c\nWarum??? Bist du umgezogen??\nVersuchs doch mit Ohropacks, die gibt es seit Jahren auch in recht farbenfroh.\n@Herzilein\nDu hast dich verz\u00e4hlt!!\nBring dein Kind ins Bett\nJa ne, is klar. Dann korregier mich mal Schlaubi Schlumpf.\nZu welchen Karnevalsverein geh\u00f6ren diese tanzenden Pappnasen.\ud83e\udd26\nSchade ich kann nicht Mal gegen die Demo protestieren , da ich 3mal geimpft bin und leider tot .\nMuss so um September 2021 geschehen sein \u2026 immerhin haben die Schwurblermedien es so verk\u00fcndet. \ud83d\ude42\nDas du immernoch hier schreiben kannst, grenzt an ein Wunder \ud83d\ude09\n@Mensch\nDu Gl\u00fccklicher bzw Gl\u00fcckliche\nBrennende Barrikaden? Wo ist hier der Wasserwerfer? Wo ist hier die Hundertschaft?\n1 W50 mit 30 Vopos. Ruhe.\nHerrlich die kleinen Lemminge wieder auf Wanderschaft aber nicht vom Weg abkommen immer sch\u00f6n dumm hinterher laufen\u2026. solche Spasten. \ud83d\ude02\ud83d\ude02\ud83d\ude02\ud83d\ude02\nNa, schon geboostert? \ud83d\ude42 Immer rein damit, kann ja nicht schaden\u2026 oder?\nStarker Konter vom Lemming\ud83d\ude09. Du l\u00e4sst nach. Bist du aufgebracht?\nKomm ins Bett und tue Deine Pflicht! Lasse das Internet in Ruhe!\n\u2764\ufe0f\u2764\ufe0f\u2764\ufe0f\nErstens in der Altersgruppen zwischen 18-59 sind ca. 78 % mindestens einmal geimpft. In der Altersgruppe \u00fcber 60 sind es bereits ca. 88 % der Bev\u00f6lkerung und bei den j\u00fcngsten zwischen 12-17 sind ca. 60% mindestens einmal geimpft und das obwohl das noch nicht solange m\u00f6glich ist. Also l\u00e4sst sich festhalten, dass die absolute Mehrheit der Bev\u00f6lkerung kein Problem damit hat sich impfen zu lassen. Zweitens gibt es Stand jetzt nur einen Weg die Pandemie zu beenden und der l\u00e4uft nun Mal \u00fcbers Impfen. Drittens vor einer Impfung erh\u00e4lt man eine Art Beipackzettel der nennt sich Aufkl\u00e4rungsbogen und ist ca. 4 DIN A4 Seiten lang. Da steht alles drin was passieren k\u00f6nnte. Und viertens hat eine Mehrheit der B\u00fcrger die gew\u00e4hlt haben nun mal SPD, Gr\u00fcne oder FDP gew\u00e4hlt und diese damit legitimiert solche Entscheidungen zu treffen.\nDass interessiert doch den Schwurblern nicht. Die Wahl war doch gef\u00e4lscht und alle Politiker sind korrupt. Bill Gates schriebt doch vor, was die Bundesregierung zu tun und zu lassen hat.\nDie wahren Demokraten sind doch in China, Russland und neuerdings in Kasachstan. In Deutschland gibt es doch eine Diktatur. Mann informier Dich doch und schaue blo\u00df kein ARD oder ZDF. Du musst Dich bei Telegram anmelden. Nur da erf\u00e4hrst Du die Wahrheit und nur dort gibt es die wirkliche freie Meinungs\u00e4u\u00dferung. Sarkasmus Ende!\nLeser hat Ahnung von nix. Alle Klischees runtergebetet und trotzdem mit vielen Worten nichts ausgedr\u00fcckt. Auf der Stra\u00dfe sind Demokraten und nicht solche Hetzer wie du es bist. Und das st\u00f6rt dich. Sehr sch\u00f6n!\nDer gr\u00fc\u00dfte Hetzer und Nazi bist Du. Mann ist das billig von Dir, stets die Fakten zu verdrehen. Leg mal ne andere Platte.\nDie Schreier, die Politiker vor einem Tribunal zerren und richten wollen, sind keine Demokraten.\nPffffffff! Welch ein D\u00fcnnfurz! Prchpfffff! Ach, n\u00f6\u00f6\u00f6 \u2026 nicht nochmal, bitte!\n\u201eZweitens gibt es Stand jetzt nur einen Weg die Pandemie zu beenden und der l\u00e4uft nun Mal \u00fcbers Impfen.\u201c\nWenn es so w\u00e4re, m\u00fcsste die Pandemie l\u00e4ngst vorbei sein. Vor dem Posten mal Gehirn anstrengen, auch wenn es wehtut \ud83d\ude1b\nDeine Aussage ist so leider nicht richtig. Fakt ist, dass sich nicht genug Leute haben impfen lassen um das Virus einzud\u00e4mmen. Wissenschaftlich erwiesen ist, dass die Impfung in den meisten F\u00e4llen vor schweren Krankheitsverl\u00e4ufen sch\u00fctzt und dass die Hospitalisierungsrate um ein vielfaches geringer als bei ungeimpften Menschen ist. Hinzu kommt, dass nicht alle L\u00e4nder der Erde \u00fcber gen\u00fcgend Impfstoff verf\u00fcgen und somit eine sehr niedrige Impfquote haben das hat zur Folge, dass uns neue Virusmutationen immer wieder Sorgen machen werden. Da die Pandemie ein globales Problem ist, sollte sich jeder Mensch auf der Welt, sofern m\u00f6glich, sich impfen lassen. Je mehr geimpft desto weniger Todesf\u00e4lle, desto weniger schwere Verl\u00e4ufe, desto weniger Leute liegen im Krankenhaus und desto weniger Leute m\u00fcssen mit Long- Covid leben bzw. zur Reha. Au\u00dferdem w\u00fcrden die Krankenh\u00e4user und das Personal erheblich entlastet werden und andere wichtige OP\u2019s m\u00fcssten nicht verschoben werden.\nDer Weg aus der Pandemie f\u00fchrt \u00fcber das Impfen? Warum sind dann auch in L\u00e4ndern mit 90%iger Impfquote noch zahlreiche Massnahmen erforderlich und die Pandemie nicht schon beendet?\nWegen der 10%.\nErst nachdenken, dann quatschen!\nWie k\u00f6nnten sich die Bev\u00f6lkerungspyramiden eventuell zusammensetzen?!!\nUnd selbst bei 100 % g\u00e4be es momentan keine Sicherheit, bei dieser nicht langanhaltenden Impfwirkung! \ud83d\ude44\n\u201eErst nachdenken, dann quatschen!\u201c\nDas ist zu bezweifeln! Eine 100%ige Quote kann es nie geben, so lange es keinen Zwang und zudem Personen gibt, die sich nicht impfen lassen d\u00fcrfen (Kleinstkinder, Vorerkrankte usw.). Im \u00dcbrigen w\u00e4ren die 100% nur dann das Ende der Pandemie wenn die Impfung vor einer Erkrankung sch\u00fctzen w\u00fcrde!\nVon 100% war nicht die Rede. Du hast gefragt, warum noch \u201ezahlreiche\u201c Ma\u00dfnahmen erforderlich sind.\nBremen hat laut RKI aber die 100% Impfquote schon \u00fcberschritten \ud83d\ude06\n@Schwalbenk\u00f6nig\nDu hast ja wohl echt die absoluten Zahlen. Bitte schicke die ganz schnell ans RKi, damit die nun endlich mal auf dem Laufenden sind.\nBis 100,2 Prozent ist es ja dann nicht mehr weit. Wir schaffen das!\nMit Svens Gang geht man nicht spazieren!\nKennst du die Formulierung \u201en\u00fctzlicher Idiot\u201c?\nDas gilt aber eher f\u00fcr die Leute, die sich ihm anschlie\u00dfen und mitrennen.\nEs gibt auch Leute, die davon profitieren, das diese Leute mitrennen\u2026\nNie!! Oder doch? \ud83e\udd14\n@JM\nNee, hat ja auch niemand gemacht!\nGeht nach Hause ihr schwurbler-impfgegner-faschos aka \u201ebesorgte B\u00fcrger\u201c!\n@Wissenschaft\nBist du endlich zu Hause angekommen??\nWie war das \u201eWir werden immer mehr!\u201c\nDa haben wohl viele keine Lust mehr mit Nazis, Rechtsextreme und Anarchisten mitzulaufen bzw. sich deren Geschwurbel.\nIch dachte schon, die \u201eSpazierg\u00e4nger\u201c haben Weihnachtsb\u00e4ume angez\u00fcndet, aber nein, es waren nur die friedlichen Gegendemonstranten. \ud83d\ude44\nEntt\u00e4uscht?\nDas Volk steht auf\u2026Wann denn jetzt? Liebe Doris/Doro/H.Lunke/AntifaHalle/Sandra: ich warte jetzt seit geraumer Zeit auf den mir versprochenen Systemsturz und Verh\u00e4ltnisse wie 89\u2018. Bislang zieht da nur ein H\u00e4ufchen durch Halle, welches etwa der Gottfried-Keller-Siedlung entspricht. Selbst fff hatte mehr als doppelt so viele Teilnehmer. Auch w\u00e4re es sch\u00f6n zu wissen, wann denn jetzt das Volk richtet. Ich habe auch Termine. Kann nicht jeder selbst\u00e4ndiger Schichtarbeiter sein. Bitte um Aufkl\u00e4rung.\nMeinst du das kleine H\u00e4ufchen an der luwu Blockade, mehr Leute bekommt ihr nicht zusammen? Seit Wochen? Wo sind denn die gigantischen gegenproteste? Die sogenannte Antifa die seit Jahren gegen den Staat stinkt h\u00e4lt seit corona ihren arsch f\u00fcr unseren vorsorglichen Staat hin, das ist absurd. Wir laufen f\u00fcr unserer Recht merkt euch das einfach, wer impfen will bittesch\u00f6n, der rest kann euch egal sein\nSo!!! Das darf jawohl noch gesagt werden! \ud83e\udd26\u2642\ufe0f\nPolizei von Schlagst\u00f6cken Gebrauch machen auf den Mop.\nMeinst du Mopp oder Mob?\n\u2026 das ist das, was der im Spiegel sieht!\nJa, Franz, das w\u00e4re herrlich. Alle die komisch aussehen, kriegen eins mit dem Kn\u00fcppel. Davon tr\u00e4umt der perverse Franz doch immer. Aber Nazischweine mit kleinen Pimmel haben zum Gl\u00fcck gar nichts zu melden.\nIch musste heute 18:30 durch die Luwu. Am Griechen stand schon die Antifa.\nSie hatten laute Musik an mit dem Lied\u201c Bullenschweine.\u201c\nUnd sp\u00e4ter stehen sie mit FFP2 Maske hinter ihnen. Eine scheinheilige Antifawelt.\nBesonders helle scheinen die Antifanten heutzutage wirklich nicht zu sein \u2013 oder liegt es am Sauerstoffmangel?\n@die Antifa ist auch nicht mehr was sie mal war\nSo sind die eben, das neu herangez\u00fcchtete Vieh\nDie Antifa macht sich zur Kampfreserve der eigentlich verhassten imperialistischen Regierung und der Pharmaindustrie! Ich krieg mich vor Lachen nicht mehr ein \ud83d\ude02\ud83d\ude02\ud83d\ude02\nArme Irre. Ihr k\u00f6nntet einen leid tun. Habt euch hinters Licht f\u00fchren lassen und rennt nun Scharlatanen und rechten Rednern hinterher. Durch euch sterben t\u00e4glich hunderte Menschen allein in Deutschland. Doch ohne eure Scheuklappen geht ja eh nichts. Das tragische dabei ist, dass es unz\u00e4hlige wirklich wichtige Dinge gibt, f\u00fcr die es sich lohnt, sich einzubringen oder zu demonstrieren. Da m\u00fcsste man dann konstruktive Vorschl\u00e4ge und mit Fakten hinterlegte Forderungen statt Wahnsinnsfantasien bringen. Ein Marsch gegen Corona-Schutzma\u00dfnahmen geh\u00f6rt bestimmt nicht dazu.\nArme Irre. Ihr k\u00f6nntet einem leidtun. Habt euch hinters Licht f\u00fchren lassen und rennt nun Scharlatanen und ewigen Boostern hinterher.\nca. 2100 Teilnehmer! \ud83d\ude02\ud83d\ude02\ud83d\ude02 Ein Fliegenschiss im weiten Ozean.\nIhr seid so geil. Hammer.\n\u201eEin Fliegenschiss im weiten Ozean.\u201c\nWas sind dann erst die nur 250 Gegendemonstranten?\ud83e\udd14\nDer Fliegenschiss auf dem Fliegenschiss. Passt.\nDie Auffrischungs-Impfung rettet Leben. Besser als Ihre rechte, Antifaschisten verunglimpfende Gesinnung ist sie allemahl.\n\u201eAntifaschisten verunglimpfende Gesinnung\u201c\nIch verunglimpfe keine echten Antifaschisten. H\u00f6chstens Heuchler die f\u00fcr Zwangsimpfungen sind und alles was der Staat sagt unkritisch nachplappern.\n.. lediglich primitive urbanfaschistoide Schreih\u00e4lse und mutmassliche Kommunalterroristen und Brandstifter.\nhttps://dubisthalle.de/wp-content/uploads/2022/01/IMG-20220110-WA0062-1200\u00d7676.jpg\nhttps://dubisthalle.de/wegen-oury-jalloh-brandanschlag-auf-das-justizzentrum-in-halle-saale\nHier noch ein paar Bilder solcher Hallescher \u201eAktivisten\u201c ohne Maske:\nhttps://dubisthalle.de/wp-content/uploads/2017/12/DSC_1070.jpg\nhttps://dubisthalle.de/wp-content/uploads/2017/12/jalloh7-473\u00d7315.png\nBlablabla\u2026.Du armes W\u00fcrstchen.\n\u201eDurch euch sterben t\u00e4glich hunderte Menschen allein in Deutschland.\u201c\nUnd ich h\u00e4tte immer gedacht, die Leute sterben an Krankheiten\u2026\nSicher. Aber die Krankheiten kommen nicht aus dem Nichts.\nhttps://de.wikipedia.org/wiki/Mary_Mallon\n\u201e\u2026war sie davon \u00fcberzeugt, dass die Obrigkeit sie grundlos verfolge, w\u00e4hrend sie nichts falsch gemacht habe\u2026\u201c\n\u2026 \u00e4hh \u2026 reihenweise linksgr\u00fcnversiffte Projekte abzuschiessen? Meinst du sowas?\n@ B\u00fcrger f\u00fcr \u2026\nSie k\u00f6nnen einem Leid tun , komplett abgeholt von dem M\u00e4rchen das seit zwei Jahren abgespult wird.\nWer hier Scheuklappen auf hat und hinters Licht gef\u00fchrt wurde steht au\u00dfer Frage.\n@B\u00fcrger f\u00fcr Halle\n\u201eDas tragische dabei ist, dass es unz\u00e4hlige wirklich wichtige Dinge gibt, f\u00fcr die es sich lohnt, sich einzubringen oder zu demonstrieren.\u201c\nGenau darum geht es . Belies dich mal noch etwas, damit du erkennst, um was es geht.\nWas ist ihrer bescheidenen Meinung nach wichtiger als f\u00fcr die Grundrechte, f\u00fcr Frieden, Freiheit und Demokratie zu demonstrieren?\n\u201eDurch euch sterben t\u00e4glich hunderte Menschen allein in Deutschland.\u201c\nSterben nicht laut Statistik in Deutschland in den Jahren 1990 bis 2016 j\u00e4hrlich zwischen 818.000 und 925.000 Menschen? Das sind dann ca. 2388 Menschen pro Tag. Sind dann die paar hundert nicht normal?\nUnd durch wenn sollen die nun eigentlich sterben? Durch brennende Weihnachtsb\u00e4ume oder durch gewaltbereite Linksautonome?\nK\u00f6nnen sie mich da mal aufkl\u00e4ren?\nDie Klapse hat heute wieder Ausgang!\n(Sorry!! An alle Patienten die in einer psychiatrischen Klinik behandelt werden!)\n@Landei.\nDu Gl\u00fccklicher hast heute Ausgang??\nGenie\u00dfe die Zeit\n@BR\nDu bist scheinbar auch so ein Klappsmann, geh mal beim Arzt vorbei!\nJeden Montag stinkt es nach brauner Schei\u00dfe. Warum wohl?\nWeil du deinen Mund aufmachst? \ud83d\ude1b\nSatire?\nNach dem Wochenendsuff wieder nicht den Arsch abgewischt?\nH\u00f6rt euch die Wahrheit an !!!\nhttps://youtu.be/OBPK1SaKowk\nLies die Wahrheit!!!\nhttps://de.m.wikipedia.org/wiki/In_China_ist_ein_Sack_Reis_umgefallen\nSchluss mit der Corona-Diktatur. Holt die Verantwortlichen aus ihren Stuben. Weg mit der Politmafia. Geh\u00f6rt entsorgt.\nMeine G\u00fcte. Was hat dir denn Familie Silbersack getan?\nDiktatur schreien aber Politiker entsorgen wollen. Du entlarvst Dich gerade als Freund der Diktatur. Da darf man Dich ja durchaus als Nazi bezeichnen, was Du auch bist.\nAlso sind zb. alle T\u00fcrken auch Nazis weil sie in einer Diktatur leben?\nDu hast nix begriffen, absolut nichts!\nEin Freund war heute auch auf der Demo. Er wollte sich sachlich und vern\u00fcnftig mit den Demonstrierenden unterhalten. Sie haben ihn angeschrien, er sei angeblich von der Regierung geschickt, er wurde bedroht.\nEs macht also keinen Sinn, sich mit den Schreiern zu besch\u00e4ftigen. Au\u00dfer plumpe Parolen und wirres Zeugs reden, wie z. B. wir haben keine Meinungsfreiheit, leben in einer Diktatur, die Regierung kam durch Wahlf\u00e4lschung an die Macht, u.s.w. Wenn wir angeblich in einer Diktatur leben und es keine Meinungsfreiheit gibt, was war das dann heute? Keiner der Demonstranten und wenn sie auch noch so wirres von sich geben, wurde verhaftet. Die Demo wurde trotz Verst\u00f6\u00dfe (kein Abstand, keine Masken) nicht aufgel\u00f6st.\nWarum kann man mit diesen Menschen, besonders diesen Schreiern sich vern\u00fcnftig unterhalten? Weil sie au\u00dfer schreien keine Argumente haben. Sie haben Angst davor, dass man sie fragt welchen Weg sie sehen, dass diese Pandemie beendet werden kann. Denen geht es nicht um Corona, Impfpflicht u.s.w. Diese Schreier lehnen die freiheitlich demokratische Grundordnung ab. Sie wollen ein Tribunal um die Politiker danach zu richten. Wozu ein Tribunal, wenn das Urteil der Schreier schon feststeht. \u00dcbrigens nennt man sowas Diktatur, wenn man Menschen ohne Rechtsverfahren richtet. Diese Schreier haben auch keinen Plan wie es dann mit der Ordnung nach einem Umsturz weiter gehen soll. Darauf gibt es von diesen keine Antwort.\nAll die Menschen, die wegen der Impfung wirklich besorgt sind, Fragen haben, Angst vor einer Spritze haben, sollten nicht den Schreiern folgen, sondern mit ihrem Arzt des Vertrauens dar\u00fcber sprechen.\nMan geht nicht auf eine Demo, um sich mit Leuten ernsthaft zu unterhalten. Demos sind keine Debattierklubs, da werden immer nur oberfl\u00e4chliche Parolen gerufen. Wer debattieren und das System \u00e4ndern will, muss in die Politik gehen \u2013 und da haben wir das Dilemma.\nHier haben mehrere (z.B. \u201eHazel\u201c) alle Teilnehmer der Demo interviewt und so die soziale Zusammensetzung der Teilnehmer feststellen k\u00f6nnen. Das war ja wohl nicht gelogen, oder?\nSo ein Schwachsinn! Das w\u00fcrde sicherlich in deine Welt passen, dass dort schreienden, p\u00f6belnde und coronaleugnende Menschen demonstrieren. So ist es aber nicht. Und das macht solchen Verlierern wie dir gro\u00dfe Angst. Und den schwachen Politikern genau so. Und das finde ich prima. Jedem, dem solche Demos nicht passen, kann dich gerne nach China auswandern. Dort bleibt er von diesen unertr\u00e4glichen demokratischen Akten verschont.\nAls Nazi, wie Du einer bist, ist mir schon klar, dass Du gerne die Fakten verdrehst und die Nazis als n\u00e4chstenliebenden Menschen darzustellen. Was Dein Nazi-Freund Sven heute von sich gab \u2013 tut das nicht weh in Deiner hohlen Birne?\n\u2026 und der hat sich gerade selbst geoutet!\nKein Nazi, keine hohle Birne und kein Nazi-FreundSven. Das einzig hohle sind deine Worte.\nTja, mein Bester,\nDein Freund hat sich verlaufen. Man war pers\u00f6nlich dabei, als der die Antifanten derart vollgequatscht hat. Das war nat\u00fcrlich gewaltig dumm von ihm. Die haben den angeschrien, er sei angeblich von der Regierung geschickt, er wurde bedroht.\nEs macht also keinen Sinn, sich mit den Antifa-Schreiern zu besch\u00e4ftigen. Au\u00dfer plumpe Parolen und wirres Zeugs reden, wie z. B. Alerta, alerta, antifscista, Nationalismus \u2013 raus aus den K\u00f6pfen, Schweine \u2013 raus!, Wir kriegen Euch alle!, Nazis jagen ist nicht schwer! \u201eSiamo tutti antifascisti!\u201c u.s.w. Wenn wir angeblich in einer Diktatur leben und es keine Meinungsfreiheit gibt, was war das dann heute? Keiner der Demonstranten und wenn sie auch noch so wirres von sich geben, wurde verhaftet.\n\u2026 blablabla.\nMan hat sich die verstrahlten Antifas an der Goethestrasse und an der Scheffel-Strasse mal pers\u00f6nlich angeschaut. Viele junge Leute! Ein paar angetunkene Lallerheinis quatschen die Polizei d\u00fcmmlich zu. Als der Antifanten-Spr\u00fcche-Einpeitscher loslegte und eine nach der anderen Parole rauswarf, wurden die antifascisti im Chorschreiermodus richtig stramm. Da fehlte beim Schreien nur noch die erhobene durchgestreckte Hand!\nJa, so mu\u00df das seinerzeit auch beim Nazi-F\u00fchrer gewesen sein: voll hypnotisiert bl\u00e4ken die Massen lauthals die verbrecherischen Parolen. Am Ende regelt es die sowjetische Armee. Da stehen dann die BdM-und HJ-Fotzen eingepisst und eingeschissen in der Ecke und heulen!\nOder der Volldepp erst, der in Antifamontur die Polizeisperre ausbaldovern wollte. Wer Stahlkappenschuhe mit roten Schn\u00fcrsenkeln und schwarzer Kleidung tr\u00e4gt, der f\u00e4llt ja \u00fcberhaupt nicht auf. Klar liessen ihn die Polizeiposten zum Reileck durch \u2013 nur dann nicht mehr zu seinen Kumpelz in die LuWu. Da hat der sich aber eingeschissen, der Typ! Die Demo war schon ran und die M\u00f6se wollte sich verstecken! So ein feige Sau!\nDanke f\u00fcr die Einblicke in Euer Innerstes! Die Rechnung f\u00fcr die Schaizze stellen wir mal der Partei DieLinke in Stadt und Land! Die werden daf\u00fcr jetzt blechen, \u2026 daf\u00fcr dass sie eine solche verbrecherische Vorfeldorganisation hochgez\u00fcchtet haben!\nJa in Sachverhalten verdrehen seid ihr Schwurbler echt klasse. Das best\u00e4tigt nur die Eindr\u00fccke meines Freundes! Mit euch Schwurbel-Schreiern und Corona-Leugner kann man sich nicht vern\u00fcnftig unterhalten.\nDer Liebich mag Euch ja auch nicht. Gut, den mag wohl au\u00dfer seinem d\u00fcmmlichen Gefolge auch keiner. Nicht mal einen Kommentar kannst oder besser gesagt willst nicht richtig lesen. Immer von den Tatsachen ablenken und auf die anderen zeigen. So machen es Nazis und Diktaturen auch.\nHohohoho \u2026 ein schlafschafender Ferndiagostiker \u2026. k\u00f6stlich!\n@Frage f\u00fcr einen Freund\n\u201a .sollten nicht den Schreiern folgen, sondern mit ihrem Arzt des Vertrauens dar\u00fcber sprechen\u2018\nWitzbold, Arzt des Vertrauens\u2026, nenne Adressen!!! Es gibt keine \u00c4rzte des Vertrauens\nDas erkl\u00e4rt Einiges.\nDu brauchst keinen Arzt. Du bist ein hoffnungsloser Falle! Ab in die Klapper mit Dir!\nInteressant!\nhttps://www.mz.de/lokal/halle-saale/in-halle-kommt-es-zu-gegenprotesten-brandstiftung-und-reizgas-einsatz-3319186?reduced=true\n\u201eWarum kann man mit diesen Menschen, besonders diesen Schreiern sich vern\u00fcnftig unterhalten?\u201c\nIst es nicht gut, wenn man sich mit Menschen vern\u00fcnftig unterhalten kann? Frag f\u00fcr einen Freund.\nVielleicht sollte man es mal umgekehrt versuchen, nur so zum Schein. Impfung ganz schwer zu bekommen, nur f\u00fcr Elite oder am besten illegal. Vielleicht st\u00fcrzen sie sich dann drauf. Koks, Speed etc. alles illegal und die sind hei\u00df auf den Scheiss. Also nur mal so vermutet, dass da bestimmt auch einige mit bei sind, die gerne mal drauf sind.. Oder Moment.. Alkohol und Kippen sind legal, macht Krebs, vollkommen legal. Finden die auch gut. Finden wir alle gut. Ach Moment.. stimmt die schw\u00f6ren auf so Heilsteine und Globuli. Damit k\u00f6nnen sie bestimmt die Viren abschie\u00dfen. Ha neue Idee: Impfung nur so zum Schein hergestellt aus Heilwasser und Sternenstaub.\nAmbivalenzen wird es immer geben. Hoffentlich halten wir das aus.\nSternenstaub? Da bestehe ich draus! Du auch, du Dumpfdampfplaudertasche! Huch, hoffentlich habe ich dich jetzt nicht wissenschaftsverseucht!\nBeim Umsteigen auf dem Markt musste ich an dieser \u201eDeppenparade\u201c vorbei. Interessant auch wer mit dabei war. Die typischen Stadtratsquerulanten Rodney und Fritz. Jetzt wo sie wegen 3G nicht mehr mit ihren unqualifizierten Fragen im Stadtrat nerven k\u00f6nnen begl\u00fccken sie die Menschenheit eben mit solchen Faschingsumz\u00fcgen aka Deppenparade aka Covidioten-Aufmarsch\nPuff! Da war die Legende verbrannt! Du bist in ganz anderer Angelegenheit auf dem Markt gewesen!\nDie ganzen Fraktionen sind schon von Besserwisser Fritz genervt. Ruft an oder taucht dauernd auf, auch die Beigeordneten nervt er.\nUnd der macht das richtig gut! Der B\u00fcrgermeister schwitzt regelm\u00e4\u00dfig, sein Rechtsamtsleiter flippt schon mal aus, die Vorsitzende kocht, \u2026 offenbar alles richtig gemacht!\n\u201eZudem berichtete er noch von einem Besuch in Polen. Dort gebe es kein 3G und keine Maskenpflicht lobte er.\u201c Auweia, wir da gelogen. Es gibt in Polen sehr wohl eine Maskenpflicht. Man kann den Demo-Teilnehmern nur raten, so etwas zu hinterfragen und sich zu informieren. Mit solchen L\u00fcgen wiegeln die Rattenf\u00e4nger die Menschen auf. https://polen.diplo.de/pl-de/04-news/04-NEWS/-/2314358#content_6\nInteressant wie der Nazi-Liebich \u00fcber die Demo herzieht. Jetzt gehen die Schwurbler schon gegenseitig auf sich los. Ansonsten ist das weitere Ges\u00fclze dieses Volksverhetzer nicht weiter der Rede wert.\nAber unangemeldeten Gegendemonstrationen ohne Abstand und mit brennenden Barrikaden sind f\u00fcr sie in Ordnung und demokratisch?\nHach, da ist wieder einer, welcher von Fakten ablenkt und den L\u00fcgen der Schreier mehr Gewicht misst als den Fakten. Und als Ablenkung getarnt, wird der Fokus auf einmal auf die Gegendemonstranten gelenkt.\nBevor Du auf die Gegendemonstranten verweist, gucke erstmal in den Reihen der Schwurbler. Habe die alle Masken getragen und Abstandgehalten? Nein!!!\nOh, da wurde tats\u00e4chlich Abstand gehalten, au\u00dfer zwischen den Personen aus 2 Haushalten. Bis, ja bis pl\u00f6tzlich der genehmigte Weg der Demonstration blockiert wurde und die Leute durch diese Blockade aufgelaufen sind.\nDer Gr\u00fcne Landes-Co-Vorsitzende Dennis Hellmich dr\u00fcckte sich auch am Rande der Marktveranstaltung herum. Ganz versch\u00e4mt schlich er vom Stadthaus zum Sub-Way her\u00fcber, stand dann lange vor dem marktseitigen Schaufenster und h\u00f6rte interessiert den Reden zu. Dann torkelte er wieder zum Stadthaus zur\u00fcck \u2013 im gr\u00fcnen Fraktionsb\u00fcro war noch Licht! Tja, ist schon Mist, wenn man beim Schleichen gestellt wird! \ud83d\ude42\nIs det Leben noch so oll, think et einfach bjutiful.\nSo, ich habe mir heute mein eigenes Bild vor Ort kurz vom Eselsbrunnen gemacht. Ich bin also 3-fach geimpft! Zun\u00e4chst waren es definitiv mehr als 2000 Menschen, die v\u00f6llig friedliebend Ihren Prostest ausgedr\u00fcckt haben. Ich sch\u00e4tze ein, das vielleicht 1 Prozent Chaoten dabei waren. Ich war erstaunt, dass sehr viel junge Leute dabei waren! Auch wenn ich ein Impfdaf\u00fcrworter bin, so empfinde ich es als v\u00f6llig in Ordnung, das Menschen durchaus anderer Meinung sind! Das muss eine Demokratie aushalten k\u00f6nnen! Fakt ist aber, es sind tats\u00e4chlich v\u00f6llig normale Menschen, die hier Protest \u00fcben und es ist auch deren Recht\u2018\nDu hast letzte Woche genau den selben Text runtergelogen\u2026 Geh dich Impfen!\nSieht irgendwie nicht so aus. Hier:\nhttps://dubisthalle.de/demo-gegen-corona-massnahmen-und-impflicht-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1\nGanz offensichtlich l\u00fcgst du hier in primitivster Weise, oder?\nAbsolut traurig und faszinierend zugleich wie viel braindead Shitheads es hier in Halle gibt. Naja, da hilft nichts mehr ausser jegliche Rechte, Grundversorgung und den Zugriff aufs Gesundheitswesen zu verweigern f\u00fcr solche Spacken. Wer so drauf ist verdient nichts anderes und schon garnicht zu leben. Bin \u00fcbrigens gespannt mit welchen \u201eArgumenten\u201c die hier gleich unter meinem Kommentar ankommen. Haben ja sonst nichts zu tun als im Internet zu h\u00e4ngen und SJW zu spielen. Arbeit ist ja nicht so deren Bereich.\nNa, du h\u00e4lst Dich aber f\u00fcr besonders schlau, was? So pass mal auf, du kleiner Hobby-Faschoknilch! Hier, das ist von Dir!\n\u201eda hilft nichts mehr ausser jegliche Rechte, Grundversorgung und den Zugriff aufs Gesundheitswesen zu verweigern f\u00fcr solche Spacken.\u201c\nRechte willst du also verweigern. Interessant. Aber der hier, der knallt dich vielleicht weg:\n\u201eWer so drauf ist verdient [\u2026] schon garnicht zu leben.\u201c\nWenn das mal nicht volksverhetzend ist.\nWir haben da jetzt erstmal eine sichere Kopie gemacht.\nhttps://web.archive.org/web/20220111005654/https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich?replytocom=413729\nScreenshot, und Hardcopy gibt es auch noch.\nMorgen kriegst du eine Strafanzeige und das Portal kriegt f\u00fcr die Ver\u00f6ffentlichung auch eins dr\u00fcber! Wenn du keinen VPN-Channel benutzt hast, sitzt du mutmasslich sch\u00f6n in der Schei \u2026 sse!\nFr\u00f6hliches Brennen, du FCKRGHTWNGCRNSPSTN! (Dein selbstgew\u00e4hlter Nickname!)\nUnd wieder war es die Antifa Halle, mit der sich die Landtagsabgeordnete der Linken, Henriette Quade (https://dubisthalle.de/sachsen-anhalt-braucht-mehr-antifaschistische-politik-henriette-quade-die-linke-kandidiert-fuer-den-landtag), gerne zeigt. Heute haben die Antifas aus Halle erneut bewiesen, dass Teile von denen lediglich primitive urbanfaschistoide Schreih\u00e4lse und mutmassliche Kommunalterroristen und Brandstifter sind.\nWann treten nun deren politische Protagonisten \u201eaus Protest\u201c zur\u00fcck? Na, Frau Quade? Herr Lange? Frau M\u00fcller vielleicht auch?\nHier, zur Erinnerung:\nhttps://dubisthalle.de/wegen-oury-jalloh-brandanschlag-auf-das-justizzentrum-in-halle-saale\nInteressantes Video. Arbeitskollegen rennt dort rum, obwohl sie angeblich krank geschrieben ist.\nDass Du das sehen konntest! Oder doch nicht? \u2026 Mannomann, welch ein Schwurbelk\u00fcnstler!\nLiebich greift alles an, was bei 3 nicht auf den B\u00e4umen ist. Klassischer Fall von ADHS. Getreu dem Motto: Nur wer laut ist, wird nicht \u00fcbersehen.\nDas Prinzip hast Du zwar nicht verstanden. Lustig ist es trotzdem, was Du schreibst. Was das betrifft hat Sven somit was mit seinen Gegenspielern gemeinsam. Die greifen auch an, was bei drei nicht auf den B\u00e4umen ist\u2026\n\u00c4hem \u2026 meinst du vielleicht die Polizei?\nIch dachte, das ist ein vorgeschobener Rosenmontagsspaziergang ! In letzter Zeit gehen ja immer so viele Spieren! Genug Narren gab es ja und dumme und sinnfreie Spr\u00fcche und Transparente, n\u00e4chsten Montag dann bisschen S\u00fc\u00dfkram in die Leute geworfen, dann passt es vielleicht und vielleicht nimmt Euch dann auch mal einer ernst ( Au\u00dferhalb Eurer Sippe)\nViel Spa\u00df !\nSch\u00e4mt euch, ihr seid die Minderheit und werdet bald vergessen sein. Ihr habt nur insofern Gl\u00fcck, dass der Staat vor euch kuscht\nErstmal der Staat sind wir, wir alle. Zweitens ich bin geimpft. Drittens ich finde es trotzdem gut dass Leute mit den Mittel der Demokratie ihre Meinung kund tun!!!\nWas ich nicht gut find ist dass sich einige radikalisieren und diese B\u00fchne, sei es DAF\u00dcR oder DAGEGEN, f\u00fcr ihre d\u00e4mlichen Aktionen nutzen und damit die friedlich und ehrlich Leute die ihren Zweifel kund tun ins schlechte Licht r\u00fccken.\nUnd viertens, ich glaube schon lange nicht mehr dass es bei diesen Demonstrationen nur noch um Corona geht. Hier keimt was ganz anderes.\n@Milliard\u00e4r: Nicht jeder l\u00e4sst sich gerne in den Hausarrest sperren. Schon gar nicht, wenn man vor Corona gewohnt war, gesellig zu sein und gerne auch mal gefeiert hat. Die Leute sehnen sich offenbar nach Geselligkeit und Gemeinschaft und wollen in der Krise auch mal wieder einfach nur ein paar unbeschwerte Stunden haben , und zwar live und nicht nur virtuell.\nWas wollen Sie mir damit sagen?\n@ Milliard\u00e4r na dann erleuchte uns doch mal\u2026\u2026aber bitte mit richtigen Ans\u00e4tzen und stichhaltigen Beweisen\nIch glaube es ist eine allgemeine Unzufriedenheit und die Hauptursache liegt darin dass unsere Gesellschaft sozial immer weiter auseinander triftet. Um das alle zu begr\u00fcnden und zu beweisen m\u00fcsste man hier schon sehr ausf\u00fchrlich schreiben wozu mir einfach die Lust fehlt. Aber ich habe da etwas gefunden was die Problematik der sozialen Spaltung, f\u00fcr mein Daf\u00fcrhalten, sehr gut erkl\u00e4rt. Es ist ein Video vom Kabarettisten Volker Piespers.\nIch wei\u00df nicht ob man solche Links hier einf\u00fcgen darf. Ich setze hier einfach mal den Link.\nhttps://www.youtube.com/watch?v=-mRQ0AcoCkI\nAchtung, das Video geht \u00fcber zwei Stunden.\n@Milliard\u00e4r: Gespalten war die Gesellschaft auch schon vorher. Und labil auch. Jetzt wo das Stresslevel steigt durch die Coronakrise kommt zum Vorschein, was vorher noch kompensierbar war. Titanic Szenario. Diese Gesellschaft funktioniert nur, weil die sogenannte \u201eLeitkultur\u201c, die nur auf Geld, Leistung, Status, Prestige, Hierarchie und Ausbeutung basiert, noch funktioniert. In Deutschland wird alles am Geld und Wirtschaftswachstum gemessen. Aber geht mal in die Altenheime. Da seht ihr, da\u00df Geld nicht alles im Leben ist. Hoffentlich besinnen sich die Menschen, die sich auf Egotrips befinden wieder und gehen wieder mehr in Richtung Solidarit\u00e4t und Gemeinschaft.\nSicher, an der allgemeinen Unzufriedenheit ist viel wahres drann. Volker Pispers macht sich die M\u00fche, und geht der Unzufriedenheit auf den Grund. Die Tragik der derzeitigen M\u00e4rsche liegt darin, dass die Initiatoren auf die Spaltung der Gesellschaft setzen. ihnen spielt die Unsicherheit in der Corona-Pandemie in die H\u00e4nde. Dabei sind es nicht die Schutzma\u00dfnahmen, die die Menschen spalten. Vielmehr spielen hier Milliarden-Spekulationen der Finanzindustrie, vermehrter Klassismus, Ungerechtigkeit, auseinanderklaffende, prek\u00e4re Einkommensverh\u00e4ltnisse uvm. eine gro\u00dfe Rolle. Da der Protest hier sehr niederschwellig ist und man nicht weiter nachzudenken braucht, f\u00fchlt man sich unter seinesgleichen und gut aufgehoben. Schuld sind DIE Klimasch\u00fctzer, DIE Virologen, DIE Wissenschaftler, DIE Fl\u00fcchtlinge usw. Hier gehen die rechten Initiatoren wieder extrem professionell vor.\nDas wird leider momentan oft untersch\u00e4tzt.\nAuf jeden Fall lohnt es sich immer, Volker Pispers zuzuh\u00f6ren.\n@ @Milliard\u00e4r, @ B\u00fcrger f\u00fcr Halle, ich danke Ihnen erstmal f\u00fcr Ihre sachlichen und freundlichen Antworten. Das zeigt dass es auch vern\u00fcnftig in diesem Forum zugehe kann. Und ich freue mich nat\u00fcrlich dass sie im wesentlichen meiner Meinung zustimmen.\nIch denke wenn die Leute erkennen w\u00fcrden worin ihre war Unzufriedenheit und der damit verbundene Verlust des Vertrauens zur Politik liegt w\u00fcrden diese Demonstration eine ganz andere Inhalt und sicher auch andere Ausma\u00dfe haben.\nAber durch gezielte, ich nenne es mal, Falschmeldungen in den sozialen und anderen Medien l\u00e4sst sich die Masse gezielt spalten und AUFeinander hetzen. So bleiben die wahren Ursachen unber\u00fchrt und die Spaltung wird immer weiter voranschreiten.\nJetzt werden einige Fragen, was schlagen sie (ich) denn vor? Darauf werde ich ihnen leider keine Antwort geben k\u00f6nnen. Das einzige was ich mache kann ist eine Prognose abgeben die wie folgt aussieht: Die Spaltung wird immer weiter voranschreiten. Die, die von diesem System benachteiligt werden, werden immer mehr und immer unzufriedener. Diese werden durch zunehmende Gewalt und Kriminalit\u00e4t ihrem Frust Luft machen und dadurch im wesentlichen ihres Gleichen schaden. Die wenigen die von dieser Entwicklung profitieren, habe schlicht und einfach die Mittel sich davor zu sch\u00fctzen. Und es wird ihnen einfach egal sein was wird.\nErg\u00e4nzung: (Quelle unbekannt)\nVielleicht sollten wir die Hyperreichen nicht an ihrem Lachen messen, ihrem Kleidungsstil, ihren Tweets, Versprechungen oder Aktienkursen. Sondern daran, ob sie ein nennenswertes Quantum ihrer finanziellen und intellektuellen Potenz nutzen, die Welt nicht nur bequemer, sondern auch besser zu machen.\nDie meisten Menschen sind intolerante, ignorante, sture, \u00fcberforderte und nicht kompromissbereite Streithammel, die sich tausend mal lieber streiten, rummeckern und alles besser wissen wollen, als anderen mal zuzuh\u00f6ren oder nachzugeben. Und das wird sich auch so schnell nicht \u00e4ndern. Fast jeder ist sich selbst der n\u00e4chste und wer was anderes behauptet ist ein Heuchler.\nIch kann verstehen, da\u00df sich Leute Sorgen machen und diese Sorgen auch auf einer Demo zum Ausdruck bringen wollen. Ganz unabh\u00e4ngig davon, woher diese Sorgen kommen. Was mich aber immer wieder irritiert, da\u00df recht viele auf den Demos vors\u00e4tzlich unvern\u00fcnftiges Verhalten an den Tag legen. Statt einfach nur \u201enormal\u201c zu demonstrieren, wird bewu\u00dft der enge Kontakt gesucht, obwohl selbst die gr\u00f6\u00dften Corona-Leugner nicht bestreiten k\u00f6nnen, dieses Verhalten gef\u00e4hrlich, weil potentiell ansteckend ist. Das ist wie auf eine hei\u00dfe Herdplatte fassen, obwohl man wei\u00df, da\u00df das weh tut. Nur weil jemand gesagt hat, mach das nicht, weil es tut weh.\nUnd solange das passiert, konzentriert sich die ganze Aufmerksamkeit auch vor allem auf dieses Fehlverhalten und eine sachliche inhaltliche Auseinandersetzung ist gar nicht m\u00f6glich. Dabei w\u00e4re die dringend n\u00f6tig.\n\u201eStatt einfach nur \u201enormal\u201c zu demonstrieren, wird bewu\u00dft der enge Kontakt gesucht, obwohl selbst die gr\u00f6\u00dften Corona-Leugner nicht bestreiten k\u00f6nnen, dieses Verhalten gef\u00e4hrlich, weil potentiell ansteckend ist.\u201c\nWer schon das Wort Corona-Leugner bem\u00fcht, hat sich gleich als Dummbeutel geoutet. Davon abgesehen ist das Ansteckungsrisiko im Freien gegen Null. W\u00fcrden sich bei den Demos die Leute anstecken, warum gehen jede Woche wieder genauso viele oder sogar mehr Leute zu den Demos? Weil sie alle in Quarant\u00e4ne sitzen, krank herumliegen oder gar an Corona verstorben? Also irgendwas stimmt da mit deiner \u201eLogik\u201c nicht.\n\u201eKlabauterbach\u201c\n\u201ePlandemie\u201c\n\u201eCorinna\u201c\n\u201eDummbeutel\u201c\n\u201ejesse\u201c\nVielleicht auch f\u00fcr dich mal kurz eine Begriffserkl\u00e4rung. Das Corona-Virus existiert. Fakt. Es breitet sich weltweit aus. Fakt. Wer das leugnet ist ein Corona-Leugner. Fakt. Warum man sich dadurch als Dummbeutel outet, wirst Du vermutlich selber nicht wissen. Ich habe \u00fcbrigens nicht einen der Teilnehmer der Demonstration als Corona-Leugner bezeichnet. Das sind so die kleinen Feinheiten, die man gern \u00fcberliest, wenn man nur das liest, was man lesen will.\nUnd das Ansteckungsrisiko im Freien bei einer sehr aufgelockerten Menschenmenge ist in der Tat sehr gering. Unbestritten. Das ist auch kein Grund, gegen Demos zu sein. ABER: Sich eng hinter die gleiche Person zu kuscheln, sich anzufassen. Und das \u00fcber einen l\u00e4ngeren Zeitraum. Das erh\u00f6ht nunmal das Risko, wenn einer der Teilnehmer (vermutlich unwissentlich) positiv ist. Und auch hier nochmal eine Begriffserkl\u00e4rung: Risiko hei\u00dft nicht, das es zu Einhundertprozent eintritt. Solange keiner erkrankt ist, wird sich auch kaum einer anstecken. Aber praktisch wei\u00df keiner, ob er ansteckend ist. Und wenn nur wenige Personen (ob bewu\u00dft oder nicht) das Virus bei so einer Veranstaltung einschleppen, dann kann das zu einem gr\u00f6\u00dferen Vorfall werden. Und zwar nicht unbedingt, weil demonstriert wurde, sondern weil (in meinen Augen unn\u00f6tig) durch provozierendes Verhalten das Risiko wesentlich erh\u00f6ht wurde. Warum nimmt man das f\u00fcr sich und andere in Kauf? Weil man ungezogen sein will? Weil man es \u201edenen\u201c zeigen will? Versteh ich nicht.\nUnd da kannst du jetzt zusammen mit anderen mich beleidigen, wie du magst. Es \u00e4ndert nichts an meiner Meinung. Und auch das ist \u00fcbrigens Meinungsfreiheit \ud83d\ude09\n\u201eDas Corona-Virus existiert. Fakt. Es breitet sich weltweit aus. Fakt. Wer das leugnet ist ein Corona-Leugner.\u201c\nMag sein, trifft aber auf 99,9% aller B\u00fcrger hierzulande \u00fcberhaupt nicht zu, also nicht der Rede wert.\n\u201eIch habe \u00fcbrigens nicht einen der Teilnehmer der Demonstration als Corona-Leugner bezeichnet.\u201c\nNa und? Das habe ich auch nicht geschrieben.\n\u201eSich eng hinter die gleiche Person zu kuscheln, sich anzufassen.\u201c\nJaja, die Deutschen sind allgemein daf\u00fcr bekannt, fremden Menschen eng auf die Pelle zu r\u00fccken und auf der Stra\u00dfe mit ihnen zu kuscheln. Irgendwie hast du merkw\u00fcrdige Vorstellungen. Wobei \u201emerkw\u00fcrdig\u201c bewusst diplomatisch ausgedr\u00fcckt ist.\nNun schwurble mal sch\u00f6n weiter\u2026\nAn alle Impfbef\u00fchrworter!!!\nHatte 9 Tage nach der zweiten Impfung einen Schlaganfall.\nBin 50, nicht vorerkrankt und nicht fettleibig. Laut \u00c4rzteschaft gibt es nat\u00fcrlich keinen Zusammenhang zur Impfung. Derzeit befinde ich mich auf Reha.\nEinfach mal dr\u00fcber nachdenken!!!\nNach meiner Genesung werde ich selbstverst\u00e4ndlich wieder an den Corona Demos teilnehmen\nLass dich vorher nochmal untersuchen\u2026 auf deinen Geisteszustand.\n\u00dcbrigens, habe im Dezember die 3. Impfung bekommen und bin immer noch gesund\u2026 Wat sachste nu?\nDu bist ein echte Fachkraft!\nWas ist denn bitte mit denen, die ungeimpft zu hohen Teilen versterben oder dauerhafte Folgen haben, dazu noch anderen Behandlungskapazit\u00e4ten rauben?\nWei\u00dft du wieviele ungeimpfte Menschen verstorben sind? Wieviele Folgesch\u00e4den haben? Wie hoch die Behandlungskapazit\u00e4ten sind?\nHast du gewu\u00dft, dass die Regierung Krankenh\u00e4user daf\u00fcr bezahlt, damit Behandlungsbetten abgebaut werden? Das mittlerweile sehr viele Krankenh\u00e4user geschlo\u00dfen wurden,\nEs gibt eine Petition gegen das Krankenhaussterben.\nHast du gewu\u00dft, dass mit Impfung Menschen ansteckend sind, Corona bekommen kommen k\u00f6nnen, Impfsch\u00e4den bekommen haben und an der Impfung gestorben sind? Und das es bislang keine Impfung gibt, die so mangelhaft erforscht wurde wie diese.\nNormalerweise braucht eine Impfung 8-10Jahre Forschung bis sie zugelassen wird.\nDiese Impfung ist ein Provisorium.\nIch bin Fachkraft!\nIm www erf\u00e4hrst du noch viel mehr.\nDu kannst dich auch im Robert-Koch- und Paul-Ehrlich-Institut wissenschaftlich informieren.\n@ nachgedacht Hast Du gewusst das Du keine Fachkraft bist und hier Fake News verbreitest\nTom \u2026.. hast du gewu\u00dft, dass du hier auch deine meinung sagen kannst?\neine meinung ist nichts festes, es ist eine ansicht, ein standpunkt, eine haltung .. immer ver\u00e4nderbar und je mehr du dich um die tatsache drehst, umso mehr standpunkte haltungen und ansichten wirst du gewinnen. deine meinung wird reich werden und irgendwann wissen werden.\nNun ja. wenn man sich die m\u00f6glichen Ursachen f\u00fcr einen Schlaganfall ansieht und dann die Impfung gegen\u00fcber stellt, sollte man vielleicht den \u00c4rzten glauben. K\u00f6nnte ja sein, dass ein ausgebildeter Mediziner mehr wei\u00df als die Stammtischbruderschaft. Sehr wahrscheinlich gab es in der Tat keinen Zusammenhang. Wenn denn die Geschichte \u00fcberhaupt stimmt. Hat \u201eOssi\u201c in der Vergangenheit hier nicht regelm\u00e4\u00dfig kommentiert?\nRelax \u2026. wenn man sich die m\u00f6glichen Ursachen f\u00fcr einen Schlaganfall ansieht und dann die Impfung gegen\u00fcber stellt, wurde festgestell, dass die Schlaganfallf\u00e4lle, Herzinfarkte, Thrombosen seit den Impfungen zugenommen haben. Es ist erwie\u00dfen, dass die Impfstoffe Blutgerinngsel bilden k\u00f6nnen. Frag doch deinen Hausarzt.\n@ Ossi, wer sucht, der findet und klar kannst Du wieder an den Spazierg\u00e4ngen teil nehmen, das ist so bei unverbesserlichen ich bin 3x mal geimpft, vor erkrankt und lebe noch! Ohne Schlaganfall ! Gute Besserung!\nAch die tanzen sogar, den muss es ja gut gehen. Sollten sich mal lieber impfen lassen damit alle wieder normal leben k\u00f6nnen\nAch das ist staatliche N\u00f6tigung und das was ihr macht ist K\u00f6rperverletzung und zwar gesetzlich oder\n\u201eFrodo\u201c\nSinnloser Kommentar (hat scheinbar mit deinem Geisteszustand zu tun).\n@ Dude & Milliard\u00e4r\nDas Gerede von Ferndiagnostik kann ich kaum ernst nehmen. Empfunden wirres Zeug. Halt- und substanzlos. Und offensichtlich ist die Ferndiagnostik nicht in der Lage, Zitate als solche zu erkennen, wenn sie in An-/Ausf\u00fchrungszeichen stehen. Ich kann nat\u00fcrlich f\u00fcr Ferndiagnostik k\u00fcnftig Zitate besonders deutlich zu kennzeichnen. Fraglich, ob das helfen w\u00fcrde.\nUnd wenn die Ferndiagnostik dann auch noch reflexartig \u00fcber das St\u00f6ckchen springt, wenn das Wort \u201edemonstrieren\u201c f\u00e4llt, dann spricht das ja auch nicht eben f\u00fcr seine F\u00e4higkeit, eine Diskussion sachlich zu f\u00fchren.\nUm da weiteren grotesken Mutma\u00dfungen den Boden zu entziehen\u2026 ich bin (gerne) doppelt geimpft, war zum letzten Mal in den 80ern demonstrieren und habe Verst\u00e4ndnis f\u00fcr jeden, der trotz all der M\u00f6glichkeiten, sich valide Informationen zu holen, Angst vor der (oder jeder anderen) Impfung hat. An der Stelle endet mein Verst\u00e4ndnis dann aber auch schon.\nWo waren die ganzen Patrioten, als die Masernimpfung zur Pflicht wurde, ganze St\u00e4dte dem Tempo-30-Diktat unterworfen und \u00e4ltere Diesel aus selbigen verbannt wurden?\nAllein die Art und Weise, wie \u00fcblicherweise die eine Seite mit der anderen Seite, also mit den Vern\u00fcnftigen, umgeht, ist symptomatisch und erschreckend. Ich w\u00fcrde einen Impfskeptiker nach Milliarden erfolgreichen Impfungen nie als Idioten bezeichnen, wenngleich mir kein anderes, passenderes Wort einf\u00e4llt. Mein Anstand und Mitgef\u00fchl schlie\u00dft solche Leute ausdr\u00fccklich ein. W\u00e4re doch eine langweilige Welt, wenn es nur Menschen mit Ein- und Weitsicht, Anstand und Demut g\u00e4be.\n\u201eWo waren die ganzen Patrioten, als die Masernimpfung zur Pflicht wurde, ganze St\u00e4dte dem Tempo-30-Diktat unterworfen und \u00e4ltere Diesel aus selbigen verbannt wurden?\u201c\n\u201eIch w\u00fcrde einen Impfskeptiker nach Milliarden erfolgreichen Impfungen nie als Idioten bezeichnen, wenngleich mir kein anderes, passenderes Wort einf\u00e4llt.\u201c\nOh Gott, Sind sie borniert!\nWenn Sie mit \u201eborniert\u201c meinen, da\u00df ich einen Standpunkt mit treffenden Vergleichen unterbaue und sachlich definiere, mir Sorgen um den Umgang der Menschen miteinander mache, die Diskussion selbst mit Leuten suche, deren Ansichten ich oft kaum nachvollziehen kann, ja, dann bin ich borniert.\nVon wegen treffende Vergleiche. Es ist der \u00fcbliche Linksschwurblerduktus: \u201eIhr war dort nicht, habt da nichts gesagt oder gegen dies nicht rebelliert. Aber jetzt wollt ihr hier ..!\u201c Das ist weder zielf\u00fchrend noch tragf\u00e4hig. Besonders, wenn die angesprochene Person mit den angef\u00fchrten Themen kaum in Ber\u00fchrung kam, jetzt aber planvoll zur Impfung herangezogen werden soll! Weil \u201eBettina\u201c und ihre Impftr4eiberbrigade gerade so drauf ist. Vielleicht hei\u00dft \u201eBettina\u201c ja auch nicht mal Bettina, sondern eher Jan oder so \u2026 h\u00e4h\u00e4h\u00e4h\u00e4!\nIch bezweifle, da\u00df es sehr viele Menschen gibt, die heute gegen die Coronama\u00dfnahmen auf die Stra\u00dfe gehen und zur Einf\u00fchrung der 0-Promillegrenze alt genug waren, um ein Interesse an deren Nichteinf\u00fchrung h\u00e4tten haben k\u00f6nnen. Ich wei\u00df auch nicht, warum hier immer von links und rechts geredet wird. Gibt es au\u00dfer dem nix anderes? L\u00e4\u00dft sich das so einfach zuordnen? W\u00e4re ja simpel. Wer sich impfen l\u00e4\u00dft und/oder Impfungen bef\u00fcrwortet, ist automatisch links, unterw\u00fcrfig und feige, Andersdenkende hingegen rechts, laut und mutig. Toll, da\u00df es endlich mal jemand schafft, eine komplexe Welt mit Milliarden von Menschen und wohl ebenso vielen individuellen Meinungen und Beweggr\u00fcnden auf 2 Sorten von Menschen herunterzubrechen. Ein Geniestreich, der einem das Erkennen von Freund und Feind im Alltag unheimlich erleichtert. Danke daf\u00fcr.\nNat\u00fcrlich kann Bettina auch Jan, Bert oder Loretta hei\u00dfen. Spielt das eine Rolle? Sind die Jans tendenziell linksschwurblerisch und impfbef\u00fcrwortend? Ich lerne gerne dazu.\nEcht kurzweilig hier. Habe mich neulich mal in den Kommentaren von RT umgesehen und f\u00fcr Input gesorgt. Auch dort finden sich sehr \u201espezielle\u201c Zeitgenossen. Immer wieder lustig zu lesen.\nBislang habe ich mir einfach nur gew\u00fcnscht, da\u00df Impfunwillige zumindest die Kosten der eigenen medizinischen Behandlung h\u00e4tten tragen oder einen h\u00f6heren Beitrag zur Krankenversicherung h\u00e4tten zahlen sollen. Wer ohne Helm auf dem Motorrad oder unangegurtet im Auto verunfallt, kann \u00fcblicher- und richtigerweise auch an den Kosten beteiligt werden. Ich bin nun aber schon fast so weit, da\u00df ich mir eine Impfpflicht schon alleine deswegen w\u00fcnsche, damit einigen Leuten mal Grenzen aufgezeigt werden. Diese Grenzen machen den Unterschied zwischen Anarchie und Demokratie. Jetzt wird auf aktuelle Regierung (oder eigentlich alle Parteien au\u00dfer der AfD) geschimpft, weil \u00fcber eine Impfpflicht diskutiert wird. Es wird nach Basisdemokratie und Volksentscheiden gerufen, es brennen Fackeln. Was, wenn es tats\u00e4chlich einen Volksentscheid g\u00e4be und ein \u00fcbergro\u00dfer Teil der geimpften Bev\u00f6lkerung w\u00fcrde f\u00fcr eine Impfpflicht stimmen? Dann m\u00fc\u00dfte man sich doch dem Willen des Volkes beugen, oder? Oder d\u00fcrften am Volksentscheid nur Ungeimpfte teilnehmen? Oder wird das Ergebnis des Entscheids nur akzeptiert, wenn es einem gef\u00e4llt?\nMir gefallen viele Sachen hierzulande nicht. Alkohol und Zigaretten sind zu billig. \u00d6ffentliche Verkehrsmittel zu teuer. Ich w\u00fcrde nat\u00fcrlich auch gerne keine Steuern bezahlen. Da stehen einige Dinge auf der Wunschliste.\n\u201enie als Idioten bezeichnen, wenngleich mir kein anderes, passenderes Wort einf\u00e4llt.\u201c, Bettina! Niemals!\nnur einige kurze gedankeng\u00e4nge\u2026\ndieses gerede, ob rechts oder links, hat doch damit \u00fcberhauptnichts zu tun. zumal mir nicht wirklich einer auffiel, der diesbez\u00fcgliche parolen schrie\u2026 und davon mal abgesehen, nicht nur einige anti-fa-schisten mitliefen o. -laufen\u2026es ist ein querschnitt (fast) aller mitb\u00fcrger\u2026\nich frage mich, wo eigenlich das problem liegen soll, wenn sich diese kleine minderheit nicht impft.\nich zwinge doch auch niemanden sich nicht zu impfen, zumal ich es ja auch mitbezahle\u2026\nmich w\u00fcrde eher interessieren was man mit den aber und aber-milliarden, welche nur f\u00fcr diese tests ausgegeben werden, alles h\u00e4tte richten k\u00f6nnen. das geht jetzt fast 2 jahre so und immernoch kein ende\u2026\n\u2026und was haben eigentlich alle gegen verschw\u00f6rungstheoretiker? verschw\u00f6rungspraktiker halte ich f\u00fcr viel bedenklicher\u2026\nund wenn schon testen, dann ein doch antik\u00f6rpertest, den m\u00fc\u00dfte man im besten fall nur einmal machen, wenn positiv ist man doch automatisch 2-3g, meinetwegen f\u00fcr diese 6 monate, oder versteh ich da was falsch.\ndie meisten haben ja nun mal keine bis leichte symptome..\nund jeder k\u00f6nnte sich ja freiwiig unabh\u00e4ngig trotzdem schnelltesten und meinetwegen 5x impfen lassen..\nwarum hat der gesch\u00fczte angst vor den ungesch\u00fczten, obwohl er doch gesch\u00fczt ist\nmaikel \u2026. die pers\u00f6nlichen antik\u00f6rper festzustellen ist nicht schwierig und nicht teuer. die pers\u00f6nliche imunabwehr wird als schutz politisch nicht anerkannt.\ndiese zellver\u00e4ndernten impfungen sind mangelhaft untersucht und in der anf\u00e4nglichen testphase, die als notl\u00f6sung erlassen wurde. normalerweise werden impfungen erst nach 8-10jahren zugelassen . und wie wir an den aktuellen fallzahlen sehen k\u00f6nnen, recht wirkungsarm.\ndie nebenwirkungen sind sehr hoch und von den langzeitsch\u00e4den kann noch niemand etwas wissen.\nletzes jahr gab es nur ungeimpfte und deutlich weniger angesteckte. seit es so viele geimpfte gibt schnellen die zahlen nach oben. das schaffen die wenige ungeimpften/gesunden nicht.\ndie/der gesch\u00fctzte ist nicht gesch\u00fctzt, sie/er erkrankt trotz impfung und \u00fcbertr\u00e4gt die krankheit. die meisten erkrankten werden wieder gesund ohne weitere behandlung, mit und ohne impfung.\n\u201eeinige anti-fa-schisten mitliefen\u201c\nsorry\neinige anti-fa-schist-en-Innen ,genderless und au\u00dfen mitliefen\u201c\nSind eigentlich vor fast 50 Jahren in den \u201eneuen Bezirken\u201c auch so viele Skeptiker, Verschw\u00f6rungstheoretiker und Diktaturvermuter bei der Einf\u00fchrung Anschnallpflicht\u2026 und vor \u00fcber 60 Jahren in der DDR gegen die 0-Promillegrenze\u2026 geschlossen und diszipliniert auf die Stra\u00dfe gegangen?\nNein, da mussten die meisten noch richtig arbeiten f\u00fcr ihren Lebensunterhalt. Sogar in der DDR.\nWiderstand gab es trotzdem, nicht selten herbeigeschrieben. Siehe nur Titelseite \u201eSPIEGEL\u201c Ausgabe 50/1975. (https://www.spiegel.de/spiegel/print/index-1975-50.html) \u2013 und das war eine halbwegs rationale Ann\u00e4herung zu dieser \u201eKontroverse\u201c.", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Corona-Demo tanzt Polon\u00e4se auf dem Marktplatz in Halle (Saale) \u2013 Impfpflicht sei staatliche N\u00f6tigung\nAm Montagabend ist wieder die Demonstration der \u201cBewegung Halle\u201d gegen die Corona-Ma\u00dfnahmen und die Impfpflicht durch Halle (Saale) gezogen. Laut Polizei haben sich etwa 2.100 Menschen an dem Umzug beteiligt. Zudem gab es auf der Ludwig-Wucherer-Stra\u00dfe und im Paulusviertel zwei Gegendemonstrationen mit rund 250 Teilnehmern. Gegendemonstranten hatten zudem in der Geiststra\u00dfe Weihnachtsb\u00e4ume zu einer brennenden Barrikade aufget\u00fcrmt und konnten so den Demonstrationszug kurzzeitig stoppen. In der LuWu kam es in den Reihen der Anti-Corona-Demo zudem zum Z\u00fcnden von Pyrotechnik. Auch musste zwischenzeitlich nach Angriffen der Demo auf Polizisten Pfefferspray eingesetzt werden.\nNach einem rund zweist\u00fcndigen Umzug durch die Stadt gab es noch eine Kundgebung auf dem Markt. 3G sei das \u201cVehikel, um die Menschen an die Nadel zu treiben\u201d, sagte Rechtsanwalt Hermann Gloistein, der als Redner aufgetreten ist. Man wolle den Menschen gegen ihren Willen eine medizinische Behandlung auferzwingen. \u201eWir reden hier von nichts anderem als staatlicher N\u00f6tigung.\u201c Eine Impfpflicht egal f\u00fcr welche Berufsgruppe sei Gewalt, ebenso 2G. Es sei Quatsch, dass die Impfung vor einer Erkrankung sch\u00fctze.\nDie Demonstration sei ein Querschnitt der Bev\u00f6lkerung, der f\u00fcr seine Grundrechte einstehe, so Gloistein. Zudem berichtete er noch von einem Besuch in Polen. Dort gebe es kein 3G und keine Maskenpflicht lobte er. Viel mehr sei das Maskentragen dort freiwillig. Dabei sei das Virus doch dasselbe. Zudem habe Polen auf die Bev\u00f6lkerung gerechnet nur ein Drittel der Intensivbetten-Kapazit\u00e4t von Deutschland.\nDie Inhaberin eines Pflegedienstes, die bereits in der Vorwoche gesprochen hatte, sprach sich erneut gegen eine Impfpflicht aus. Musikalisch begleitet wurde die Demo von einem S\u00e4nger aus Sachsen. Dort herrsche \u201cMichael der Schreckliche\u201d, stellte er sich vor. Einige auf die Pandemie umgedichtete bekannte Songs und zum Schluss tanzten die Demoteilnehmer Polon\u00e4se \u00fcber den Markt.\nUnterdessen demonstrierte auf dem Marktplatz der vom Verfassungsschutz beobachtete Sven Liebich mit etwa 10 Getreuen. Er rief unter anderem dazu auf, Proteste vor dem MDR, die MZ und die Privatwohnungen von Landtagsabgeordneten zu tragen. \u201cDie verantwortlichen Politiker m\u00fcssen ihre Privatsph\u00e4re verlieren\u201d, sagte Liebich, \u201cdazu muss sie das Volk zwingen.\u201d Deutschland sei eine Diktatur. Impfbef\u00fcrwortern rief Liebich zu, sie sollten sich doch boostern lassen, damit ihre Wohnungen bald f\u00fcr die ankommenden Fachkr\u00e4fte frei w\u00fcrden.\nDoch auch \u00fcber die Bewegung Halle schimpfte Liebich. Die sei viel zu zahm gegen\u00fcber der Polizei. Zudem sprach er ihnen ab, einen Systemwechsel zu wollen. Sie seien doch nur Sozialarbeiter, die um ihre Fettlebe f\u00fcrchten w\u00fcrden. Auf der anderen Marktseite hatte w\u00e4hrend Liebichs Kundgebung die Bewegung Halle bereits ihre Technik aufgebaut \u2013 Liebich attestierte ihnen, wahrscheinlich \u201cdie 5. Kolonne von Valentin Hacken\u201d zu sein. Hacken ist der Sprecher des B\u00fcndnisses \u201cHalle gegen Rechts.\u201d\nEin Redner auf Liebichs Kundgebung sprach von einer \u201cM\u00f6chtergernregierung\u201d und Gesundheitsminister Karl Lauterbach als \u201cKlabauterbach mit dem L\u00e4cheln der Zahnfee eine Frankfurter Bahnhofstoilette.\u201d Im Gegensatz zu anderen L\u00e4ndern werde in Deutschland Panik verbreitet. Es gebe eine \u00dcbersterblichkeit durch die Impfungen, 400.000 Menschen seien durch die Impfungen gestorben. Die Auffrischungsimpfungen seien da um Kinder zu t\u00f6ten.\nFazit der Polizei:\nAm heutigen Montagabend fanden im Zust\u00e4ndigkeitsbereich der Polizeiinspektion Halle (Saale) mehrere Versammlungen mit Bezug zur \u201eCorona-Pandemie\u201c statt.\nIm Stadtgebiet von Halle (Saale) beteiligten sich an einem Aufzug in der Spitze circa 2.100 Menschen. Dieser bewegte sich von der Dreyhauptstra\u00dfe \u00fcber das Reileck, die Martha-Brautzsch-Stra\u00dfe, den August-Bebel-Platz bis zum Marktplatz. Aufgrund von Gegenprotesten musste die Aufzugsstrecke mehrfach ver\u00e4ndert werden. Durch diese Demonstrationen kam es teilweise zu erheblichen Verkehrseinschr\u00e4nkungen. Eine Versammlung fand als Kundgebung auf dem Marktplatz statt. Dort fanden sich tempor\u00e4r bis zu zehn Teilnehmende zusammen. Eine weitere Versammlung hat es in dem Bereich der Ludwig-Wucherer-Stra\u00dfe gegeben. Hier waren etwa 100\nPersonen vor Ort. Zudem fand noch eine versammlungsrechtliche Aktion im Paulusviertel statt. Daran nahmen circa 150 Demonstrierende teil. In der Stadt Halle (Saale) haben sich 2.360 Personen an den Versammlungen beteiligt.\nIm Burgenlandkreis fanden Versammlungen in Naumburg, Wei\u00dfenfels, Zeitz, Teuchern und Hohenm\u00f6lsen statt. Die teilnehmerst\u00e4rksten Aufz\u00fcge durch die Innenst\u00e4dte ereigneten sich in Naumburg mit ca. 1.050 Personen und in Zeitz mit circa 550 Menschen. In L\u00fctzen gab es eine versammlungsrechtliche Aktion mit 70 Teilnehmenden. In Hohenm\u00f6lsen waren 45 und in Teuchern waren 80 Demonstrierende zugegen. Insgesamt beteiligten sich im Landkreis Burgenlandkreis fast 1.800 Menschen an den benannten Versammlungen.\nIm Saalekreis wurden versammlungsrechtliche Aktionen in Merseburg, M\u00fccheln, Bad D\u00fcrrenberg und Querfurt durchgef\u00fchrt. Insgesamt nahmen im Saalekreis ca. 1.250 Personen teil, davon allein 590 in Querfurt.\nIm Landkreis Mansfeld-S\u00fcdharz kamen in Sangerhausen 270, in der Lutherstadt Eisleben ca. 300 Teilnehmende zu Aufz\u00fcgen durch die Innenst\u00e4dte zusammen. In Hettstedt beteiligten ca. 60 Menschen an einem Aufzug. Sechs Personen haben an einer Mahnwache in Hettstedt\nteilgenommen.\nDie Polizei war bei allen erw\u00e4hnten Versammlungen mit Kr\u00e4ften im Einsatz.\nIn Halle (Saale), Querfurt, Naumburg und Wei\u00dfenfels organisierten sich Gegenproteste. Diesen schlossen sich insgesamt etwa 300 Personen, \u00fcber alle vier Orte verteilt, an.\nIn Halle (Saale) wurde im Zusammenhang mit dem Gegenprotest eine Strafanzeige wegen Beleidigung aufgenommen. Zudem kam es zu einer versuchten K\u00f6rperverletzung am Reileck in Halle (Saale).\nIm Bereich der \u201eGeiststra\u00dfe\u201c/ \u201eHermannstra\u00dfe\u201c von Halle (Saale) kam es zum Anbrennen von dort abgelegten Weihnachtsb\u00e4umen durch Gegenprotestierende. Die Feuerwehr kam zur Brandbek\u00e4mpfung zum Einsatz. Die Tannenb\u00e4ume wurden daraufhin durch das Brand- und Rettungsamt sachgerecht entsorgt.\nIm gesamten Zust\u00e4ndigkeitsbereich der Polizeiinspektion Halle (Saale) gab es am heutigen Abend insgesamt 23 versammlungsrechtliche Aktionen, wovon 17 angemeldet waren.\nFazit: Aus polizeilicher Sicht blieben die Versammlungen im gesamten Zust\u00e4ndigkeitsbereich der Polizeiinspektion Halle (Saale) weitestgehend friedlich und ohne gr\u00f6\u00dfere Vorf\u00e4lle.\nUm einen friedlichen Verlauf von versammlungsrechtlichen Aktionen sicherstellen zu k\u00f6nnen, wirbt die Polizeiinspektion Halle (Saale), auch als Versammlungsbeh\u00f6rde f\u00fcr die Stadt Halle (Saale) daf\u00fcr, dass Versammlungen angemeldet werden.\nHier ist das Video des Demozuges zu sehen:\n[https://www.facebook.com/watch/live/?ref=watch_permalink&v=4739669842779673](https://www.facebook.com/watch/live/?ref=watch_permalink&v=4739669842779673)", "language": null, "image": null, "pagetype": null, "links": ["#content", "https://dubisthalle.de/", "/", "https://dubisthalle.de/die-neuesten-nachrichten-artikel", "https://dubisthalle.de/die-neuesten-nachrichten-artikel", "https://dubisthalle.de/category/nachrichten", "https://dubisthalle.de/category/politik", "https://dubisthalle.de/category/veranstaltungen", "https://dubisthalle.de/category/wirtschaft", "https://dubisthalle.de/category/verkehr", "/tag/jugendkriminalitaet", "https://dubisthalle.de/category/polizeimeldungen", "https://dubisthalle.de/category/sport", "/tag/stadtrat", "https://dubisthalle.de/die-neusten-kommentare", "/kontaktformular", "https://dubisthalle.de/ihr-wollt-mitmachen-hier-entlang", "https://dubisthalle.de/datenschutzerklaerung", "https://dubisthalle.de/impressum", "mailto:redaktion@dubisthalle.de", "/", "https://dubisthalle.de/die-neuesten-nachrichten-artikel", "https://dubisthalle.de/die-neuesten-nachrichten-artikel", "https://dubisthalle.de/category/nachrichten", "https://dubisthalle.de/category/politik", "https://dubisthalle.de/category/veranstaltungen", "https://dubisthalle.de/category/wirtschaft", "https://dubisthalle.de/category/verkehr", "/tag/jugendkriminalitaet", "https://dubisthalle.de/category/polizeimeldungen", "https://dubisthalle.de/category/sport", "/tag/stadtrat", "https://dubisthalle.de/die-neusten-kommentare", "/kontaktformular", "https://dubisthalle.de/ihr-wollt-mitmachen-hier-entlang", "https://dubisthalle.de/datenschutzerklaerung", "https://dubisthalle.de/impressum", "mailto:redaktion@dubisthalle.de", "https://dubisthalle.de/", "https://dubisthalle.de/category/aktuelle-meldungen-zu-corona-in-halle-saale", "https://dubisthalle.de/category/nachrichten", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1#comments", "https://dubisthalle.de/author/eseppelt", "https://dubisthalle.de/wp-content/uploads/2022/01/Screenshot_20220110-184205_Business-Suite-1.jpg", "https://dubisthalle.de/wp-content/uploads/2022/01/IMG-20220110-WA0065-1200x676.jpg", "https://dubisthalle.de/wp-content/uploads/2022/01/IMG-20220110-WA0063-1200x676.jpg", "https://dubisthalle.de/wp-content/uploads/2022/01/IMG-20220110-WA0062-1200x676.jpg", "https://dubisthalle.de/wp-content/uploads/2022/01/IMG-20220110-WA0079-1200x676.jpg", "https://dubisthalle.de/wp-content/uploads/2022/01/IMG-20220110-WA0078-1200x676.jpg", "https://dubisthalle.de/wp-content/uploads/2022/01/IMG-20220110-WA0076-1200x676.jpg", "https://dubisthalle.de/wp-content/uploads/2022/01/IMG-20220110-WA0068-1200x802.jpg", "https://dubisthalle.de/wp-content/uploads/2022/01/IMG-20220110-WA0069-1200x802.jpg", "https://dubisthalle.de/wp-content/uploads/2022/01/IMG-20220110-WA0066-1200x802.jpg", "https://dubisthalle.de/wp-content/uploads/2022/01/IMG-20220110-WA0067-1200x802.jpg", "https://dubisthalle.de/wp-content/uploads/2022/01/IMG-20220110-WA0065-1-1200x676.jpg", "https://dubisthalle.de/wp-content/uploads/2022/01/IMG-20220110-WA0085-1200x676.jpg", "https://dubisthalle.de/wp-content/uploads/2022/01/IMG-20220110-WA0087-1200x676.jpg", "https://dubisthalle.de/wp-content/uploads/2022/01/IMG-20220110-WA0082-1200x802.jpg", "https://dubisthalle.de/wp-content/uploads/2022/01/IMG-20220110-WA0089-1200x676.jpg", "https://dubisthalle.de/wp-content/uploads/2022/01/IMG-20220110-WA0092-1200x676.jpg", "https://dubisthalle.de/wp-content/uploads/2022/01/IMG-20220110-WA0097.jpg", "https://www.facebook.com/watch/live/?ref=watch_permalink&v=4739669842779673", "https://www.addtoany.com/add_to/facebook?linkurl=https%3A%2F%2Fdubisthalle.de%2Fheute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1&linkname=Corona-Demo%20tanzt%20Polon%C3%A4se%20auf%20dem%20Marktplatz%20in%20Halle%20%28Saale%29%20%E2%80%93%20Impfpflicht%20sei%20staatliche%20N%C3%B6tigung", "https://www.addtoany.com/add_to/twitter?linkurl=https%3A%2F%2Fdubisthalle.de%2Fheute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1&linkname=Corona-Demo%20tanzt%20Polon%C3%A4se%20auf%20dem%20Marktplatz%20in%20Halle%20%28Saale%29%20%E2%80%93%20Impfpflicht%20sei%20staatliche%20N%C3%B6tigung", "https://www.addtoany.com/add_to/email?linkurl=https%3A%2F%2Fdubisthalle.de%2Fheute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1&linkname=Corona-Demo%20tanzt%20Polon%C3%A4se%20auf%20dem%20Marktplatz%20in%20Halle%20%28Saale%29%20%E2%80%93%20Impfpflicht%20sei%20staatliche%20N%C3%B6tigung", "https://www.addtoany.com/add_to/whatsapp?linkurl=https%3A%2F%2Fdubisthalle.de%2Fheute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1&linkname=Corona-Demo%20tanzt%20Polon%C3%A4se%20auf%20dem%20Marktplatz%20in%20Halle%20%28Saale%29%20%E2%80%93%20Impfpflicht%20sei%20staatliche%20N%C3%B6tigung", "https://www.addtoany.com/add_to/telegram?linkurl=https%3A%2F%2Fdubisthalle.de%2Fheute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1&linkname=Corona-Demo%20tanzt%20Polon%C3%A4se%20auf%20dem%20Marktplatz%20in%20Halle%20%28Saale%29%20%E2%80%93%20Impfpflicht%20sei%20staatliche%20N%C3%B6tigung", "https://www.addtoany.com/add_to/facebook_messenger?linkurl=https%3A%2F%2Fdubisthalle.de%2Fheute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1&linkname=Corona-Demo%20tanzt%20Polon%C3%A4se%20auf%20dem%20Marktplatz%20in%20Halle%20%28Saale%29%20%E2%80%93%20Impfpflicht%20sei%20staatliche%20N%C3%B6tigung", "https://www.addtoany.com/share", "#", "https://dubisthalle.de/tag/corona", "https://dubisthalle.de/heute-corona-impfungen-ohne-termin-in-halle-und-merseburg", "https://dubisthalle.de/17-833-tonnen-aepfel-in-sachsen-anhalt-geerntet", "https://dubisthalle.de/weitgehendes-besuchsverbot-ab-mittwoch-in-halleschen-krankenhaeusern", "https://dubisthalle.de/weitgehendes-besuchsverbot-ab-mittwoch-in-halleschen-krankenhaeusern#respond", "https://dubisthalle.de/weitgehendes-besuchsverbot-ab-mittwoch-in-halleschen-krankenhaeusern", "https://dubisthalle.de/wegen-corona-oper-halle-wird-digital", "https://dubisthalle.de/wegen-corona-oper-halle-wird-digital#comments", "https://dubisthalle.de/wegen-corona-oper-halle-wird-digital", "https://dubisthalle.de/silbersack-zu-corona-demos-grundrechte-wahren-rechtsstaat-durchsetzen", "https://dubisthalle.de/silbersack-zu-corona-demos-grundrechte-wahren-rechtsstaat-durchsetzen#comments", "https://dubisthalle.de/silbersack-zu-corona-demos-grundrechte-wahren-rechtsstaat-durchsetzen", "#commentlist-container", "#pinglist-container", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1#comment-413417", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1?replytocom=413417#respond", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1#comment-413421", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1?replytocom=413421#respond", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1#comment-413425", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1?replytocom=413425#respond", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1#comment-413767", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1?replytocom=413767#respond", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1#comment-413434", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1?replytocom=413434#respond", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1#comment-413435", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1?replytocom=413435#respond", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1#comment-413451", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1?replytocom=413451#respond", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1#comment-413494", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1?replytocom=413494#respond", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1#comment-413521", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1?replytocom=413521#respond", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1#comment-413551", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1#comment-413560", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1#comment-413588", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1#comment-413857", "https://www.pei.de/SharedDocs/Downloads/DE/newsroom/dossiers/sicherheitsberichte/sicherheitsbericht-27-12-20-bis-30-09-21.pdf?__blob=publicationFile&v=8", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1#comment-413572", "https://de.wikipedia.org/wiki/Contergan-Skandal", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1?replytocom=413572#respond", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1#comment-413595", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1#comment-413605", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1#comment-413629", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1#comment-413582", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1?replytocom=413582#respond", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1#comment-413602", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1#comment-413443", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1?replytocom=413443#respond", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1#comment-413469", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1?replytocom=413469#respond", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1#comment-413504", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1?replytocom=413504#respond", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1#comment-413524", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1#comment-413542", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1?replytocom=413542#respond", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1#comment-413580", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1#comment-413480", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1?replytocom=413480#respond", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1#comment-413573", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1?replytocom=413573#respond", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1#comment-413488", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1?replytocom=413488#respond", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1#comment-413495", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1?replytocom=413495#respond", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1#comment-413526", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1?replytocom=413526#respond", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1#comment-413564", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1?replytocom=413564#respond", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1#comment-413566", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1?replytocom=413566#respond", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1#comment-413576", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1?replytocom=413576#respond", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1#comment-413590", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1#comment-413598", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1#comment-413756", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1#comment-413768", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1#comment-413777", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1#comment-414540", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1#comment-413601", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1?replytocom=413601#respond", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1#comment-413612", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1#comment-413617", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1#comment-413627", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1#comment-413647", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1#comment-413653", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1#comment-413680", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1#comment-413734", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1?replytocom=413734#respond", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1#comment-413465", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1?replytocom=413465#respond", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1#comment-413722", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1?replytocom=413722#respond", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1#comment-413676", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1?replytocom=413676#respond", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1#comment-413730", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1?replytocom=413730#respond", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1#comment-413773", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1?replytocom=413773#respond", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1#comment-413785", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1?replytocom=413785#respond", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1#comment-414268", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1?replytocom=414268#respond", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1#comment-413445", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1?replytocom=413445#respond", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1#comment-413453", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1?replytocom=413453#respond", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1#comment-413546", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1?replytocom=413546#respond", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1#comment-413628", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1?replytocom=413628#respond", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1#comment-413461", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1?replytocom=413461#respond", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1#comment-413467", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1?replytocom=413467#respond", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1#comment-413547", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1?replytocom=413547#respond", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1#comment-413472", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1?replytocom=413472#respond", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1#comment-413481", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1?replytocom=413481#respond", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1#comment-413496", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1?replytocom=413496#respond", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1#comment-413503", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1?replytocom=413503#respond", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1#comment-413592", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1?replytocom=413592#respond", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1#comment-413611", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1?replytocom=413611#respond", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1#comment-413642", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1?replytocom=413642#respond", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1#comment-413662", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1#comment-414045", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1#comment-414079", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1#comment-413758", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1?replytocom=413758#respond", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1#comment-413678", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1?replytocom=413678#respond", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1#comment-413682", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1?replytocom=413682#respond", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1#comment-413760", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1?replytocom=413760#respond", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1#comment-413475", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1?replytocom=413475#respond", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1#comment-413478", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1?replytocom=413478#respond", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1#comment-413501", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1?replytocom=413501#respond", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1#comment-413656", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1?replytocom=413656#respond", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1#comment-413659", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1?replytocom=413659#respond", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1#comment-413661", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1?replytocom=413661#respond", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1#comment-413759", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1?replytocom=413759#respond", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1#comment-413502", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1?replytocom=413502#respond", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1#comment-413506", "https://www.alexanderreis.de/aktuell.html", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1?replytocom=413506#respond", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1#comment-413512", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1?replytocom=413512#respond", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1#comment-413531", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1?replytocom=413531#respond", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1#comment-413609", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1?replytocom=413609#respond", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1#comment-413805", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1?replytocom=413805#respond", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1#comment-413831", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1?replytocom=413831#respond", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1#comment-413864", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1#comment-413879", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1#comment-413966", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1#comment-414073", "https://www.helpster.de/unklare-genese-definition_198458", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1#comment-414082", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1#comment-414161", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1#comment-413810", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1?replytocom=413810#respond", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1#comment-413508", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1?replytocom=413508#respond", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1#comment-413518", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1?replytocom=413518#respond", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1#comment-413548", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1?replytocom=413548#respond", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1#comment-413600", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1?replytocom=413600#respond", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1#comment-413631", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1?replytocom=413631#respond", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1#comment-413664", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1#comment-413774", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1?replytocom=413774#respond", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1#comment-414110", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1#comment-414124", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1#comment-414144", "https://de.wikipedia.org/wiki/Demokratie", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1#comment-414157", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1#comment-414181", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1#comment-414183", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1#comment-414194", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1#comment-414195", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1#comment-414205", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1#comment-413812", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1?replytocom=413812#respond", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1#comment-413603", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1?replytocom=413603#respond", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1#comment-413604", "https://www.kbv.de/media/sp/COVID-19-Schutzimpfung_Steckbrief_Impfstoff_Comirnaty.pdf", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1?replytocom=413604#respond", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1#comment-413483", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1?replytocom=413483#respond", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1#comment-413499", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1?replytocom=413499#respond", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1#comment-413685", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1?replytocom=413685#respond", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1#comment-413509", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1?replytocom=413509#respond", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1#comment-413549", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1?replytocom=413549#respond", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1#comment-413689", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1?replytocom=413689#respond", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1#comment-413686", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1?replytocom=413686#respond", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1#comment-413754", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1?replytocom=413754#respond", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1#comment-413690", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1?replytocom=413690#respond", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1#comment-413522", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1?replytocom=413522#respond", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1#comment-413541", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1?replytocom=413541#respond", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1#comment-413691", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1?replytocom=413691#respond", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1#comment-413529", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1?replytocom=413529#respond", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1#comment-413533", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1?replytocom=413533#respond", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1#comment-413532", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1?replytocom=413532#respond", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1#comment-413599", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1?replytocom=413599#respond", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1#comment-413632", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1?replytocom=413632#respond", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1#comment-413667", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1?replytocom=413667#respond", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1#comment-413535", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1?replytocom=413535#respond", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1#comment-413562", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1?replytocom=413562#respond", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1#comment-413655", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1?replytocom=413655#respond", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1#comment-413704", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1?replytocom=413704#respond", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1#comment-413669", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1?replytocom=413669#respond", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1#comment-413625", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1?replytocom=413625#respond", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1#comment-413665", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1?replytocom=413665#respond", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1#comment-413650", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1?replytocom=413650#respond", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1#comment-413654", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1?replytocom=413654#respond", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1#comment-413675", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1?replytocom=413675#respond", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1#comment-413683", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1#comment-413684", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1?replytocom=413684#respond", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1#comment-413702", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1#comment-413852", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1#comment-413693", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1?replytocom=413693#respond", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1#comment-413536", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1?replytocom=413536#respond", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1#comment-413556", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1?replytocom=413556#respond", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1#comment-413589", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1?replytocom=413589#respond", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1#comment-413614", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1?replytocom=413614#respond", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1#comment-413638", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1#comment-413709", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1?replytocom=413709#respond", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1#comment-413558", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1?replytocom=413558#respond", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1#comment-413694", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1?replytocom=413694#respond", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1#comment-413559", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1?replytocom=413559#respond", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1#comment-413567", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1?replytocom=413567#respond", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1#comment-413633", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1?replytocom=413633#respond", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1#comment-413568", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1?replytocom=413568#respond", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1#comment-413626", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1?replytocom=413626#respond", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1#comment-413641", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1?replytocom=413641#respond", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1#comment-413569", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1?replytocom=413569#respond", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1#comment-413578", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1?replytocom=413578#respond", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1#comment-413670", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1?replytocom=413670#respond", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1#comment-413668", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1?replytocom=413668#respond", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1#comment-413581", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1?replytocom=413581#respond", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1#comment-413623", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1?replytocom=413623#respond", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1#comment-413710", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1?replytocom=413710#respond", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1#comment-413854", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1?replytocom=413854#respond", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1#comment-413585", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1?replytocom=413585#respond", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1#comment-413597", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1?replytocom=413597#respond", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1#comment-413613", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1?replytocom=413613#respond", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1#comment-413695", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1?replytocom=413695#respond", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1#comment-413764", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1#comment-413649", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1?replytocom=413649#respond", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1#comment-413696", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1?replytocom=413696#respond", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1#comment-413792", "https://dubisthalle.de/wp-content/uploads/2022/01/IMG-20220110-WA0062-1200x676.jpg", "https://dubisthalle.de/wegen-oury-jalloh-brandanschlag-auf-das-justizzentrum-in-halle-saale", "https://dubisthalle.de/wp-content/uploads/2017/12/DSC_1070.jpg", "https://dubisthalle.de/wp-content/uploads/2017/12/jalloh7-473x315.png", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1?replytocom=413792#respond", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1#comment-413700", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1?replytocom=413700#respond", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1#comment-413622", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1?replytocom=413622#respond", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1#comment-413643", "https://de.wikipedia.org/wiki/Mary_Mallon", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1?replytocom=413643#respond", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1#comment-413673", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1?replytocom=413673#respond", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1#comment-413706", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1?replytocom=413706#respond", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1#comment-413712", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1?replytocom=413712#respond", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1#comment-413791", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1?replytocom=413791#respond", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1#comment-414088", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1?replytocom=414088#respond", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1#comment-413586", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1?replytocom=413586#respond", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1#comment-413714", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1?replytocom=413714#respond", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1#comment-413833", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1?replytocom=413833#respond", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1#comment-413587", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1?replytocom=413587#respond", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1#comment-413594", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1?replytocom=413594#respond", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1#comment-413615", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1?replytocom=413615#respond", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1#comment-413636", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1?replytocom=413636#respond", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1#comment-413591", "https://youtu.be/OBPK1SaKowk", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1?replytocom=413591#respond", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1#comment-413616", "https://de.m.wikipedia.org/wiki/In_China_ist_ein_Sack_Reis_umgefallen", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1?replytocom=413616#respond", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1#comment-413607", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1?replytocom=413607#respond", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1#comment-413644", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1?replytocom=413644#respond", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1#comment-413651", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1?replytocom=413651#respond", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1#comment-413780", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1?replytocom=413780#respond", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1#comment-413912", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1?replytocom=413912#respond", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1#comment-413646", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1?replytocom=413646#respond", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1#comment-413652", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1?replytocom=413652#respond", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1#comment-413657", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1?replytocom=413657#respond", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1#comment-413663", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1?replytocom=413663#respond", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1#comment-413698", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1?replytocom=413698#respond", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1#comment-413715", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1?replytocom=413715#respond", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1#comment-413808", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1?replytocom=413808#respond", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1#comment-413681", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1?replytocom=413681#respond", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1#comment-413703", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1?replytocom=413703#respond", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1#comment-413716", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1?replytocom=413716#respond", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1#comment-413717", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1?replytocom=413717#respond", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1#comment-413755", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1?replytocom=413755#respond", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1#comment-413915", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1?replytocom=413915#respond", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1#comment-413719", "https://www.mz.de/lokal/halle-saale/in-halle-kommt-es-zu-gegenprotesten-brandstiftung-und-reizgas-einsatz-3319186?reduced=true", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1?replytocom=413719#respond", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1#comment-413817", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1?replytocom=413817#respond", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1#comment-413660", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1?replytocom=413660#respond", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1#comment-413718", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1?replytocom=413718#respond", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1#comment-413677", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1?replytocom=413677#respond", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1#comment-413713", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1?replytocom=413713#respond", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1#comment-413739", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1?replytocom=413739#respond", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1#comment-413763", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1?replytocom=413763#respond", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1#comment-413687", "https://polen.diplo.de/pl-de/04-news/04-NEWS/-/2314358#content_6", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1?replytocom=413687#respond", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1#comment-413827", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1?replytocom=413827#respond", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1#comment-413923", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1?replytocom=413923#respond", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1#comment-414089", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1?replytocom=414089#respond", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1#comment-413692", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1?replytocom=413692#respond", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1#comment-413701", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1?replytocom=413701#respond", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1#comment-413721", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1?replytocom=413721#respond", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1#comment-413749", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1?replytocom=413749#respond", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1#comment-413761", "https://dubisthalle.de/demo-gegen-corona-massnahmen-und-impflicht-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1?replytocom=413761#respond", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1#comment-413725", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1?replytocom=413725#respond", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1#comment-413737", "https://web.archive.org/web/20220111005654/https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich?replytocom=413729", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1?replytocom=413737#respond", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1#comment-413729", "https://dubisthalle.de/sachsen-anhalt-braucht-mehr-antifaschistische-politik-henriette-quade-die-linke-kandidiert-fuer-den-landtag", "https://dubisthalle.de/wegen-oury-jalloh-brandanschlag-auf-das-justizzentrum-in-halle-saale", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1?replytocom=413729#respond", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1#comment-413736", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1?replytocom=413736#respond", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1#comment-413757", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1?replytocom=413757#respond", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1#comment-413766", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1?replytocom=413766#respond", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1#comment-413802", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1?replytocom=413802#respond", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1#comment-413834", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1?replytocom=413834#respond", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1#comment-413772", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1?replytocom=413772#respond", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1#comment-413781", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1?replytocom=413781#respond", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1#comment-413807", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1?replytocom=413807#respond", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1#comment-413830", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1?replytocom=413830#respond", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1#comment-413847", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1?replytocom=413847#respond", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1#comment-413824", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1?replytocom=413824#respond", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1#comment-413838", "https://www.youtube.com/watch?v=-mRQ0AcoCkI", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1?replytocom=413838#respond", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1#comment-413881", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1?replytocom=413881#respond", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1#comment-413897", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1?replytocom=413897#respond", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1#comment-413948", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1?replytocom=413948#respond", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1#comment-413979", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1?replytocom=413979#respond", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1#comment-414375", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1#comment-413845", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1?replytocom=413845#respond", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1#comment-414023", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1?replytocom=414023#respond", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1#comment-414076", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1?replytocom=414076#respond", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1#comment-414111", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1?replytocom=414111#respond", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1#comment-414166", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1?replytocom=414166#respond", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1#comment-414186", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1?replytocom=414186#respond", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1#comment-413906", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1?replytocom=413906#respond", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1#comment-413961", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1?replytocom=413961#respond", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1#comment-414004", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1?replytocom=414004#respond", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1#comment-414454", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1?replytocom=414454#respond", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1#comment-414531", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1?replytocom=414531#respond", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1#comment-415447", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1#comment-414035", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1?replytocom=414035#respond", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1#comment-415457", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1?replytocom=415457#respond", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1#comment-414528", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1?replytocom=414528#respond", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1#comment-413946", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1?replytocom=413946#respond", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1#comment-413947", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1?replytocom=413947#respond", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1#comment-413971", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1?replytocom=413971#respond", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1#comment-414310", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1?replytocom=414310#respond", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1#comment-414556", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1?replytocom=414556#respond", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1#comment-415196", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1?replytocom=415196#respond", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1#comment-415261", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1?replytocom=415261#respond", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1#comment-415788", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1#comment-415262", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1?replytocom=415262#respond", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1#comment-415138", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1?replytocom=415138#respond", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1#comment-415141", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1?replytocom=415141#respond", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1#comment-415481", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1?replytocom=415481#respond", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1#comment-415144", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1?replytocom=415144#respond", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1#comment-415206", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1?replytocom=415206#respond", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1#comment-415218", "https://www.spiegel.de/spiegel/print/index-1975-50.html", "https://dubisthalle.de/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1?replytocom=415218#respond", "/heute-wieder-corona-demo-in-halle-marktplatz-als-ziel-behinderungen-im-strassenbahnverkehr-moeglich1#respond", "http://www.facebook.de/dubisthalle", "http://www.instagram.com/dubisthalle", "http://www.twitter.com/dubisthallede", "https://dubisthalle.de/feed", "https://vk.com/dubisthalle", "mailto:redaktion@dubisthalle.de", "https://havag.com/", "https://dubisthalle.de/tag/afd", "https://dubisthalle.de/tag/bahn", "https://dubisthalle.de/tag/basketball", "https://dubisthalle.de/tag/baustelle", "https://dubisthalle.de/tag/bildung", "https://dubisthalle.de/tag/brand", "https://dubisthalle.de/tag/cdu", "https://dubisthalle.de/tag/corona", "https://dubisthalle.de/tag/diebstahl", "https://dubisthalle.de/tag/drogen", "https://dubisthalle.de/tag/einbruch", "https://dubisthalle.de/tag/eishockey", "https://dubisthalle.de/tag/fahrrad", "https://dubisthalle.de/tag/feuerwehr", "https://dubisthalle.de/tag/flughafen", "https://dubisthalle.de/tag/fussball", "https://dubisthalle.de/tag/handwerkskammer", "https://dubisthalle.de/tag/havag", "https://dubisthalle.de/tag/hfc", "https://dubisthalle.de/tag/impfung", "https://dubisthalle.de/tag/kita", "https://dubisthalle.de/tag/klima", "https://dubisthalle.de/tag/koerperverletzung", "https://dubisthalle.de/tag/laternenfest", "https://dubisthalle.de/tag/lions", "https://dubisthalle.de/tag/neustadt", "https://dubisthalle.de/tag/polizei", "https://dubisthalle.de/tag/raub", "https://dubisthalle.de/tag/rechtsextremismus", "https://dubisthalle.de/tag/saale-bulls", "https://dubisthalle.de/tag/schule", "https://dubisthalle.de/tag/silberhoehe", "https://dubisthalle.de/tag/spd", "https://dubisthalle.de/tag/stadtrat", "https://dubisthalle.de/tag/stadtwerke", "https://dubisthalle.de/tag/statistik", "https://dubisthalle.de/tag/strassenbahn", "https://dubisthalle.de/tag/streik", "https://dubisthalle.de/tag/sv-halle", "https://dubisthalle.de/tag/terroranschlag", "https://dubisthalle.de/tag/ukraine", "https://dubisthalle.de/tag/unfall", "https://dubisthalle.de/tag/uniklinik", "https://dubisthalle.de/tag/universitaet", "https://dubisthalle.de/tag/zoo", "https://www.hallescher-einkaufspark.de/Aktuelles-954167.html", "https://www.feuerwerk-outlet.de", "https://dubisthalle.de/schwarzfahrer-wurde-schon-per-haftbefehl-gesucht-und-hatte-drogen-dabei", "https://dubisthalle.de/fahrrad-aus-keller-in-der-suedstadt-geklaut", "https://dubisthalle.de/radler-im-muehlweg-verletzt-sich-bei-sturz", "https://dubisthalle.de/rettungseinsatz-der-saline-person-im-wasser", "https://dubisthalle.de/versuchter-raub-an-riebeckplatz", "https://www.hallebwg.de/", "https://www.hwgmbh.de/", "https://dubisthalle.de/2023/10/01", "https://dubisthalle.de/2023/10/02", "https://dubisthalle.de/2023/10/03", "https://dubisthalle.de/2023/10/04", "https://dubisthalle.de/2023/10/05", "https://dubisthalle.de/2023/10/06", "https://dubisthalle.de/2023/10/07", "https://dubisthalle.de/2023/10/08", "https://dubisthalle.de/2023/10/09", "https://dubisthalle.de/2023/10/10", "https://dubisthalle.de/2023/10/11", "https://dubisthalle.de/2023/10/12", "https://dubisthalle.de/2023/10/13", "https://dubisthalle.de/2023/10/14", "https://dubisthalle.de/2023/10/15", "https://dubisthalle.de/2023/10/16", "https://dubisthalle.de/2023/10/17", "https://dubisthalle.de/2023/10/18", "https://dubisthalle.de/2023/10/19", "https://dubisthalle.de/2023/10/20", "https://dubisthalle.de/2023/10/21", "https://dubisthalle.de/2023/10/22", "https://dubisthalle.de/2023/10/23", "https://dubisthalle.de/2023/10/24", "https://dubisthalle.de/2023/10/25", "https://dubisthalle.de/2023/10/26", "https://dubisthalle.de/2023/09", "https://umfrage.iao.fraunhofer.de/index.php/999924?lang=de", "https://www.globus.de/halle-dieselstrasse/index.php", "https://medienanstalt-sachsen-anhalt.de/seminarkalender/index.html", "https://www.sonotec.de/unternehmen/jobs-und-karriere/arbeitsvorbereiter-fuer-cnc-zerspanung/?utm_source=dbH&utm_medium=cpc&utm_campaign=banner&utm_content=dubisthalle-sidebanner", "https://dubisthalle.de/neue-wahlumfrage-fuer-sachsen-anhalt-afd-33-prozent-cdu-32-prozent", "https://dubisthalle.de/liveticker-zum-oktober-stadtrat-von-halle-saale-zunaechst-nicht-beschlussfaehig", "https://dubisthalle.de/sonderstadtrat-in-halle-saale-zur-afd-klage-geplatzt-wenig-als-die-haelfte-der-raete-da-cdu-haelt-sondersitzung-fuer-eine-farce", "https://dubisthalle.de/antrag-im-stadtrat-seilbahn-als-alternative-zur-strassenbahn#comment-758264", "https://dubisthalle.de/stadtrat-beschliesst-die-umwandlung-der-emil-abderhalden-strasse-zur-fahrradstrasse-30-stellplaetze-fallen-weg-umbau-kostet-55-millionen-euro#comment-758263", "https://dubisthalle.de/steckdosenbrand-in-der-uniklinik-halle-saale-keine-verletzten-op-betrieb-sichergestellt#comment-758262", "https://dubisthalle.de/rotorblaetter-in-der-doelauer-heide-in-halle-saale-sachsen-anhalts-energieminister-wirbt-fuer-windkraftanlagen-auch-in-artenarmen-wirtschaftswaeldern#comment-758261", "https://dubisthalle.de/liveticker-zum-oktober-stadtrat-von-halle-saale-zunaechst-nicht-beschlussfaehig#comment-758258", "https://dubisthalle.de/liveticker-zum-oktober-stadtrat-von-halle-saale-zunaechst-nicht-beschlussfaehig#comment-758257", "https://dubisthalle.de/stadtrat-beschliesst-die-umwandlung-der-emil-abderhalden-strasse-zur-fahrradstrasse-30-stellplaetze-fallen-weg-umbau-kostet-55-millionen-euro#comment-758256", "https://dubisthalle.de/stadtrat-beschliesst-die-umwandlung-der-emil-abderhalden-strasse-zur-fahrradstrasse-30-stellplaetze-fallen-weg-umbau-kostet-55-millionen-euro#comment-758255", "https://dubisthalle.de/neue-wahlumfrage-fuer-sachsen-anhalt-afd-33-prozent-cdu-32-prozent#comment-758254", "https://dubisthalle.de/stadtrat-beschliesst-die-umwandlung-der-emil-abderhalden-strasse-zur-fahrradstrasse-30-stellplaetze-fallen-weg-umbau-kostet-55-millionen-euro#comment-758253", "https://dubisthalle.de/petition-fuer-den-erhalt-der-winterlinden-in-der-grossen-brauhausstrasse-an-den-buergermeister-ueberreicht#comment-758252", "https://dubisthalle.de/stadtrat-beschliesst-die-umwandlung-der-emil-abderhalden-strasse-zur-fahrradstrasse-30-stellplaetze-fallen-weg-umbau-kostet-55-millionen-euro#comment-758250", "https://dubisthalle.de/stadtrat-beschliesst-die-umwandlung-der-emil-abderhalden-strasse-zur-fahrradstrasse-30-stellplaetze-fallen-weg-umbau-kostet-55-millionen-euro#comment-758249", "https://dubisthalle.de/antrag-im-stadtrat-seilbahn-als-alternative-zur-strassenbahn#comment-758248", "https://dubisthalle.de/sachsen-anhalts-gesundheitsministerin-ruft-zur-grippe-schutzimpfung-auf-jetzt-ist-der-richtige-zeitpunkt-um-sich-und-andere-zu-schuetzen#comment-758247", "#login_div", "#register_div", "#reset_div", "#", "https://dubisthalle.de/datenschutzerklaerung", "https://dubisthalle.de/impressum", "https://t.me/dubisthalle", "http://www.facebook.de/dubisthalle", "http://www.instagram.com/dubisthalle", "http://www.twitter.com/dubisthallede", "https://dubisthalle.de/feed", "https://vk.com/dubisthalle", "mailto:redaktion@dubisthalle.de"]}