{"title": "Impfungen", "author": "Dr Dieter Ullrich", "url": "https://www.springermedizin.de/De/impfungen/18831792-themenseite/19947578?viewType=StandardTeaserList&collectionId=10863702", "hostname": "springermedizin.de", "description": "CME-Arbeiten, \u00dcbersichten, Kasuistiken und News zum Thema Impfung - f\u00fcr Sie zusammengestellt.", "sitename": "springermedizin.de", "date": "2021-12-10", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "[\n](/De/allgemeinmedizin/innere-medizin/impfdefizite-in-deutschland/26200846)\n20.10.2023 |\n[Allgemeinmedizin](/De/topic/Allgemeinmedizin) | FB_CME\n[\n](/De/allgemeinmedizin/innere-medizin/impfdefizite-in-deutschland/26200846)\nCME: Welche Impfl\u00fccken m\u00fcssen dringend geschlossen werden?\nHausarztpraxen k\u00f6nnen entscheidend dazu beitragen, die in Deutschland bestehenden erheblichen Impfl\u00fccken zu schlie\u00dfen, indem sie jeden Patientenkontakt zur \u00dcberpr\u00fcfung des Impfstatus nutzen. Bei welchen Erkrankungen sind die L\u00fccken am gr\u00f6\u00dften? Welche Impfungen sind in welchem Alter indiziert? Und wie kann digitale Praxissoftware bei diesem Thema unterst\u00fctzen?\n- verfasst von:\n- Dr. med. Diana Schwilling, F\u00c4 f\u00fcr Allgemeinmedizin, Prof. Dr. med. habil. J\u00f6rg Schelling, FA f\u00fcr Allgemeinmedizin\n[\nEine \u00e4ltere Seniorin wird geimpft\n](/De/impfungen/pneumokokken/impfungen-in-der-haematologie-und-onkologie/26126318)\n03.10.2023 |\n[Impfungen](/De/topic/Impfungen) | CME Topic\n[\n](/De/impfungen/pneumokokken/impfungen-in-der-haematologie-und-onkologie/26126318)\nCME: Aktuelle Impfempfehlungen in der H\u00e4matologie und Onkologie\nF\u00fcr h\u00e4matologisch und onkologische Patientinnen und Patienten, die h\u00e4ufig immunsupprimiert sind, sind neben anderen Ma\u00dfnahmen zur Prophylaxe, Fr\u00fcherkennung und Therapie Impfungen die wirksamste Ma\u00dfnahme gegen impfpr\u00e4ventable Erkrankungen. Fachgesellschaften und wissenschaftliche Einrichtungen haben dazu wertvolle evidenzbasierte Empfehlungen erarbeitet, die im vorliegenden Beitrag zusammengefasst sind.\n- verfasst von:\n- Prof. Dr. med. Georg Maschmeyer\n[\n\u00c4ltere Frau mit Pflaster am Arm\n](/De/covid-19/covid-19-impfung/saisonale-impfungen-im-alter/26095296)\n28.09.2023 |\n[COVID-19](/De/topic/COVID-19) | FB_\u00dcbersicht\n[\n](/De/covid-19/covid-19-impfung/saisonale-impfungen-im-alter/26095296)\nAn welche Impfungen im Alter sollten Sie jetzt denken?\nInfektionen bei \u00c4lteren kommen aufgrund der Immunseneszenz h\u00e4ufig vor, verlaufen oft schwerwiegender und gehen mit einem erh\u00f6hten Morbidit\u00e4ts- und Mortalit\u00e4tsrisiko einher. Die aktuellen Empfehlungen der STIKO sollten deswegen unbedingt gerade f\u00fcr \u00c4ltere umgesetzt werden.\n- verfasst von:\n- Dr. med. Anja Kwetkat, Dr. med. Andreas Herbert Leischker, M.A., Dr. Anne-Sophie Endres, Univ.-Prof. Dr. med. Hans J\u00fcrgen Heppner\n[\nDer Mund und Rachen eines Kindes wird untersucht\n](/De/kinder-in-der-hausarztpraxis/haeufige-beratungsanlaesse-in-der-hausarztpraxis/kinder-und-jugendliche-in-der-hausarztpraxis/26077108)\n22.09.2023 |\n[Kinder in der Hausarztpraxis](/De/topic/Kinder%20in%20der%20Hausarztpraxis) | CME\n[\n](/De/kinder-in-der-hausarztpraxis/haeufige-beratungsanlaesse-in-der-hausarztpraxis/kinder-und-jugendliche-in-der-hausarztpraxis/26077108)\nCME: Kinder und Jugendliche in der Hausarztpraxis\nDie Allgemeinmedizin ist in Deutschland nicht wegzudenken in der Prim\u00e4rversorgung von Kindern. Allerdings finden sich p\u00e4diatrische Weiterbildungsinhalte nur in einigen wenigen \u00c4rztekammerbereichen. Dieser Kurs fasst die wichtigsten Beratungsanl\u00e4sse von Kindern in der Hausarztpraxis zusammen, zeigt, worauf Sie bei der k\u00f6rperlichen Untersuchung achten und welche Red-Flag-Symptome Sie kennen sollten.\n- verfasst von:\n- Lisa Degener, Ulrike Alpers, Kerstin Barlet, Torben Br\u00fcckner, Laura Endres, Carsten Gieseking, Thomas Fr\u00f6hlich, Barbara Meinhardt, J\u00fcrgen Philipp, Bernhard Riedl, Kristin Runge, Carsten Scholz, Reto Schwenke, Rolf Thelen, Tina Tr\u00e4ger, Stefan Zutz, DEGAM-Arbeitskreis \u201eHaus\u00e4rztliche P\u00e4diatrie\u201c\n[\n](/De/die-urologie/8074646)\nOpen Access\n06.09.2023 |\n[Impfungen](/De/topic/Impfungen) | Geschichte der Urologie\n[\n](/De/impfungen/kontrazeption/die-katholische-welt-und-die-urologie-im-20-21-jahrhundert/26012328)\nDie katholische Welt und die Urologie im 20./21. Jahrhundert\nDie katholische Welt ist gepr\u00e4gt durch p\u00e4pstliche Vorgaben und ihre Interpretation im Wandel der Zeit durch berufene Theologen. Es bestehen strenge Verbote bei zentralen Fragestellungen \u00fcber Leben und Tod, aber im Rahmen der praktischen Anwendung \u2026\n- verfasst von:\n- Florian G. Mildenberger\n[\nBaby wird geimpft\n](/De/impfempfehlungen-in-der-paediatrie/impfungen/impfen-impfen-impfen/26002610)\n05.09.2023 |\n[Impfempfehlungen in der P\u00e4diatrie](/De/topic/Impfempfehlungen%20in%20der%20P%C3%A4diatrie) | Fortbildung\n[\n](/De/impfempfehlungen-in-der-paediatrie/impfungen/impfen-impfen-impfen/26002610)\nImpfen: Empfehlungen und Tipps f\u00fcr die ersten 18 Lebensmonate\nEine der wichtigsten Pr\u00e4ventionsma\u00dfnahmen in den ersten 1.000 Tagen\nImpfen ist sehr effektiv \u2013 und doch st\u00f6\u00dft man in der Praxis immer wieder auf Hindernisse: Seien es die alternativen Fakten selbsternannter \"Experten\" oder auch Unsicherheiten in Bezug auf Kontraindikationen. Dieser Artikel gibt einen \u00dcberblick \u00fcber aktuelle Empfehlungen f\u00fcr die ersten 18 Lebensmonate und wertvolle Tipps f\u00fcr einen reibungslosen Ablauf im Praxisalltag.\n- verfasst von:\n- Dr. med. Martin Schwenger\n[\n](/De/influenza/sars-cov-2/respiratorische-virusinfektionen/25975254)\n29.08.2023 |\n[Influenza](/De/topic/Influenza) | Leitthema\n[\n](/De/influenza/sars-cov-2/respiratorische-virusinfektionen/25975254)\nRespiratorische Virusinfektionen\nUnter besonderer Ber\u00fccksichtigung des Severe Acute Respiratory Syndrome Coronavirus 2 und der Influenza-Viren\nRespiratorische Viren verursachen j\u00e4hrlich die h\u00f6chste Anzahl von Krankheits- und Todesf\u00e4llen unter allen Infektionserregern. Im vorliegenden Beitrag werden die aktuelle Epidemiologie, Pathogenese, Risikofaktoren und medikament\u00f6se Therapie des \u2026\n- verfasst von:\n- Dr. Janina Trauth\n[\nHumanes Papillomvirus\n](/De/zervixkarzinom/zervixkarzinom/zervixkarzinom/25868610)\n31.07.2023 |\n[Zervixkarzinom](/De/topic/Zervixkarzinom) | Leitthema\n[\n](/De/zervixkarzinom/zervixkarzinom/zervixkarzinom/25868610)\nWie sich Zervixkarzinome verhindern lassen\nRisikofaktoren, Fr\u00fcherkennung und prim\u00e4re Pr\u00e4vention\nZervixkarzinome sind weitgehend vermeidbar. Fast immer sind Hochrisikosubtypen des humanen Papillomavirus (HPV) die Ursache f\u00fcr die Entstehung eines Zervixkarzinoms. Die HPV-Testung nimmt daher inzwischen eine bedeutende Rolle in Screeningprogrammen ein. Ein Update zur Fr\u00fcherkennung des Zervixkarzinoms, prim\u00e4rer Pr\u00e4vention \u2013 aber auch zu HPV-unabh\u00e4ngigen Risikofaktoren.\n- verfasst von:\n- Univ.- Prof. Dr. med. Julia Gallwas\n[\n](/De/meningokokken/impfungen/invasive-meningokokken-erkrankungen/25582294)\n07.07.2023 |\n[Meningokokken](/De/topic/Meningokokken) | FB_Originalie\n[\n](/De/meningokokken/impfungen/invasive-meningokokken-erkrankungen/25582294)\nInvasive Meningokokken-Erkrankungen\nErh\u00f6htes Risiko und Impfpr\u00e4vention f\u00fcr immunsupprimierte Patientinnen und Patienten\nHintergrund: Die Entwicklung evidenzbasierter Leitlinien f\u00fcr die Pr\u00e4vention von Infektionskrankheiten durch Impfung erfordert ein Verst\u00e4ndnis der Bev\u00f6lkerungsgruppen, bei denen die Wahrscheinlichkeit einer Infektion, einer schweren Erkrankung oder \u2026\n- verfasst von:\n- Dr. Sabrina Jan\u00dfen, Dr. med. Benjamin T. Schleenvoigt, Dr. rer. nat. Birgit Blass, Ivonne H\u00e4nsel, Prof. Dr. med. Christof von Eiff\n[\n](/De/zeitschrift-fuer-gerontologie-und-geriatrie/7952776)\nOpen Access\n28.06.2023 |\n[COVID-19](/De/topic/COVID-19) | Originalien\n[\n](/De/covid-19/covid-19-impfung/covid-19-impfstatus-von-pflegenden-und-assoziierte-faktoren-in-d/25547376)\nCOVID-19-Impfstatus von Pflegenden und assoziierte Faktoren in der station\u00e4ren Langzeitpflege\nErgebnisse einer Querschnittbefragung im Rahmen des Projekts Covid-Heim\nSeit Beginn der COVID-19-Pandemie im M\u00e4rz 2020 waren die Einrichtungen der vollstation\u00e4ren Langzeitpflege schwer von deren Folgen betroffen. Eine erh\u00f6hte Sterblichkeit und eingeschr\u00e4nkte soziale Teilhabe der Bewohnenden als auch eine erh\u00f6hte \u2026\n- verfasst von:\n- Christian Hering, M.Sc., Annabell Gangnus, Raphael Kohl, Elisabeth Steinhagen-Thiessen, Adelheid Kuhlmey, Paul Gellert\n[\n](/De/pseudotumor-cerebri/liquordruckmessung/pseudotumor-cerebri-bei-vakzine-assoziierter-adem/25511196)\n20.06.2023 |\n[Pseudotumor cerebri](/De/topic/Pseudotumor%20cerebri) | Fortbildung\n[\n](/De/pseudotumor-cerebri/liquordruckmessung/pseudotumor-cerebri-bei-vakzine-assoziierter-adem/25511196)\nPseudotumor cerebri bei Vakzine-assoziierter ADEM\nEine Liquordruckmessung f\u00fchrt nach Umwegen zur richtigen Diagnose\nEine Zw\u00f6lfj\u00e4hrige leidet an Kopfschmerzen, spricht lallend und zeigt Symptome einer Enzephalopathie. Erreger lassen sich nicht nachweisen, auch schl\u00e4gt keine Therapie nachhaltig an. Erst die Liquordruckmessung bei der dritten Lumbalpunktion f\u00fchrt \u2026\n- verfasst von:\n- Marie-Kristin Klingebiel, Dr. med. Erzen Bujupi, PD Dr. med. Otfried Debus, Dr. med. Matthias Endmann\n[\nBlutdruckmessung\n](/De/andrologie/klimakterium-virile/maennergesundheit-mehr-als-testosteron-und-erektionsfaehigkeit/25454892)\n06.06.2023 |\n[Andrologie](/De/topic/Andrologie) | Fortbildung\n[\n](/De/andrologie/klimakterium-virile/maennergesundheit-mehr-als-testosteron-und-erektionsfaehigkeit/25454892)\nM\u00e4nnergesundheit: mehr als Testosteron und Erektionsf\u00e4higkeit\nM\u00e4nnermedizin tangiert nahezu jede medizinische Fachdisziplin\nM\u00e4nnergesundheit ist vor allem eines: interdisziplin\u00e4r. Nahezu jede medizinische Fachdisziplin kann und sollte dazu beitragen, den Mann in seiner Gesamtheit zu versorgen und gesund zu erhalten. Ein wichtiges Ziel der M\u00e4nnermedizin sollte es sein, M\u00e4nner zu mehr Pr\u00e4vention zu bewegen \u2013 etwa, indem sie besser \u00fcber die diversen Vorsorgem\u00f6glichkeiten informiert werden.\n- verfasst von:\n- Prof. Dr. med. Frank Sommer, Dr. rer. nat. Marcus Mau\n[\n](/De/mpox-viren/mpox/mpox-affenpocken-eine-bestandsaufnahme/25423358)\n26.05.2023 |\n[Mpox-Viren](/De/topic/Mpox-Viren) | FB_Schwerpunkt-CME\n[\n](/De/mpox-viren/mpox/mpox-affenpocken-eine-bestandsaufnahme/25423358)\nMpox (Affenpocken): Eine Bestandsaufnahme\nDie Ausbreitung einer r\u00e4tselhaften viralen Infektionskrankheit mit pocken\u00e4hnlichen Hautl\u00e4sionen sorgte im vergangenen Jahr f\u00fcr viel Aufregung. Dahinter steckten Mpox, fr\u00fcher als Affenpocken bezeichnet. Mittlerweile sind die Erkrankungszahlen \u2026\n- verfasst von:\n- Prof. Dr. med. Christian Hoffmann\n[\nJunge \u00c4rztin impft Senior\n](/De/pneumokokkenimpfung/pneumonie/pneumokokken-schutz-stellenwert-der-neuen-konjugatimpfstoffe/25331882)\n05.05.2023 |\n[Pneumokokkenimpfung](/De/topic/Pneumokokkenimpfung) | FB_Schwerpunkt-\u00dcbersicht\n[\n](/De/pneumokokkenimpfung/pneumonie/pneumokokken-schutz-stellenwert-der-neuen-konjugatimpfstoffe/25331882)\nPneumokokken-Schutz: Stellenwert der neuen Konjugatimpfstoffe\nNeben dem 23-valenten Polysaccharidimpfstoff sind in Deutschland mittlerweile drei Pneumokokken- Konjugatimpfstoffe zugelassen. Sie unterscheiden sich durch die Anzahl der erfassten Serotypen und induzieren \u2013 im Gegensatz zum Polysaccharidimpfstoff \u2013 auch eine T-Zell-abh\u00e4ngige Immunantwort. Der Beitrag informiert \u00fcber Wirksamkeit, Nebenwirkungen und Reihenfolge bei sequenzieller Impfung.\n- verfasst von:\n- PD Dr. med. Jessica Rademacher, PD Dr. med. univ. Christina Bahrs\n[\n\u00c4rztin bereitet Impfung vor\n](/De/covid-19/sars-cov-2/update-covid-19-impfung/25331880)\n05.05.2023 |\n[COVID-19](/De/topic/COVID-19) | FB_Schwerpunkt-\u00dcbersicht\n[\n](/De/covid-19/sars-cov-2/update-covid-19-impfung/25331880)\nUpdate COVID-19-Impfung\nSARS-CoV-2 ist aufgrund zunehmender Immunit\u00e4t der Bev\u00f6lkerung in Europa endemisch geworden. Die aktive Immunisierung gegen COVID-19 ist hierbei das wichtigste Mittel, um schwere Krankheitsverl\u00e4ufe zu verhindern und die Infektionswahrscheinlichkeit zu reduzieren. Der nachfolgende Beitrag fasst die aktuellen Impfempfehlungen zusammen.\n- verfasst von:\n- Dr. med. Laura Wagner, PD Dr. med. Christoph D. Spinner\n[\nNeuer Inhalt\n](/De/impfungen/influenza/reiseimpfungen-fuer-senioren/25331884)\n05.05.2023 |\n[Impfungen](/De/topic/Impfungen) | FB_Schwerpunkt-\u00dcbersicht\n[\n](/De/impfungen/influenza/reiseimpfungen-fuer-senioren/25331884)\nReiseimpfungen f\u00fcr Senioren\nImmer mehr \u00e4ltere Menschen sind einerseits noch fit genug zum Reisen, andererseits aber anf\u00e4lliger f\u00fcr Infektionen und schwere Verl\u00e4ufe im Erkrankungsfall. Deshalb ist bei dieser Personengruppe ein guter Impfschutz von besonderer Bedeutung. Wichtiges zur Beratung von reisefreudigen Senioren ist hier f\u00fcr Sie zusammengefasst.\n- verfasst von:\n- Dr. med. Andreas Herbert Leischker, M.A.\n[\n](/De/schizophrenie/covid-19/covid-19-impfung-fuer-menschen-mit-schweren-psychischen-erkranku/25313948)\n03.05.2023 |\n[Schizophrenie](/De/topic/Schizophrenie) | Originalien\n[\n](/De/schizophrenie/covid-19/covid-19-impfung-fuer-menschen-mit-schweren-psychischen-erkranku/25313948)\nCOVID-19-Impfung f\u00fcr Menschen mit schweren psychischen Erkrankungen\nErgebnisse des COVID-\u03a8-Ambulant-Surveys und Empfehlungen f\u00fcr die Psychiatrie\nDie COVID-19-Pandemie geht in ihrem 3. Jahr in Deutschland in einen endemischen Status \u00fcber, Inzidenzen und COVID-19-assoziierte Mortalit\u00e4t sind in wiederkehrenden Wellen trotz weniger maligner Virusvarianten in Deutschland dennoch weiter relevant \u2026\n- verfasst von:\n- Hauke Felix Wiegand, Mandy Fehr, Miriam Glock, Mike Rueb, Christa Roth-Sackenheim, Sabine K\u00f6hler, Oliver Pogarell, Sophia Horster, Katharina Geschke, Oliver T\u00fcscher, Klaus Lieb, Peter Falkai, Lars-Peer H\u00f6lzel, PD Dr. med. Kristina Adorjan\n[\n](/De/diabetes-mellitus/lebersonografie/gesundheits-pass-diabetes/25215784)\n06.04.2023 |\n[Diabetes mellitus](/De/topic/Diabetes%20mellitus) | DDG Praxisempfehlungen\n[\n](/De/diabetes-mellitus/lebersonografie/gesundheits-pass-diabetes/25215784)\nDDG Praxisempfehlungen: Gesundheits-Pass Diabetes\nSeit 2020 steht eine \u00fcberarbeitete Neuauflage des Gesundheits-Passes Diabetes zur Verf\u00fcgung, der gemeinsam von der DDG und diabetesDE \u2013 Deutsche Diabetes-Hilfe herausgegeben wird. Er gibt Menschen mit Diabetes und ihren Behandlern einen \u00dcberblick \u00fcber wichtige Therapieergebnisse und Kontrolluntersuchungen zu Begleit- und Folgeerkrankungen.\n- verfasst von:\n- Prof. Dr. Bernhard Kulzer\n[\n](/De/poliomyelitis/sepsis/wichtige-neuerungen-aus-der-sicht-des-infektiologen/24672148)\n24.03.2023 |\n[Poliomyelitis](/De/topic/Poliomyelitis) | FB_Schwerpunkt-\u00dcbersicht\n[\n](/De/poliomyelitis/sepsis/wichtige-neuerungen-aus-der-sicht-des-infektiologen/24672148)\nWichtige Neuerungen aus der Sicht des Infektiologen\nNicht nur bei spezifischen Infektiologie-Tagungen sowie nationalen und internationalen Kongressen kommen jeweils die neuesten Themen zur Sprache, sondern auch beim j\u00e4hrlich stattfindenden Kongress der Deutschen Gesellschaft f\u00fcr Innere Medizin \u2026\n- verfasst von:\n- Prof. Dr. med. Johannes R. Bogner\n[\n\u00c4rztinnen in Schutzkleidung versorgen Intensivpatienten\n](/De/enzephalitis/mpox/virale-erkrankungen-des-nervensystems-ausgewaehlte-neue-und-alte/24656380)\n21.03.2023 |\n[Enzephalitis](/De/topic/Enzephalitis) | Leitthema\n[\n](/De/enzephalitis/mpox/virale-erkrankungen-des-nervensystems-ausgewaehlte-neue-und-alte/24656380)\nAlte und neue virale Erkrankungen des Nervensystems\nVirale Erkrankungen k\u00f6nnen je nach Erreger innerhalb von Stunden irreversible neurologische Sch\u00e4den verursachen. Besonders der Klimawandel ver\u00e4ndert das Spektrum globaler Krankheitserreger. F\u00fcr Behandelnde ist daher stets wichtig, bei akuten Symptomen auch an neurotrope Viren zu denken. Hier finden Sie eine \u00dcbersicht zur Diagnostik und Therapie von Infektionen mit Mpox, Herpesviren oder SARS-CoV\u20112.\n- verfasst von:\n- Prof. Dr. Uta Meyding-Lamad\u00e9, Eva Maria Craemer\n[\n](/De/pflege/lebertransplantation/versorgung-von-lebertransplantierten-waehrend-der-covid-19-pande/24091996)\n03.03.2023 |\n[Pflege](/De/topic/Pflege) | Schwerpunkt\n[\n](/De/pflege/lebertransplantation/versorgung-von-lebertransplantierten-waehrend-der-covid-19-pande/24091996)\nVersorgung von Lebertransplantierten w\u00e4hrend der COVID-19-Pandemie\nUpdate der S1-Leitlinie\nDie Pandemie durch Coronavirus Disease 2019 (COVID-19) stellt auch gut 3 Jahre nach dem erstmaligen Auftreten des \u201esevere acute respiratory syndrome coronavirus type 2\u201c (SARS-CoV-2) eine anhaltende Herausforderung f\u00fcr Gesundheitssysteme weltweit \u2026\n- verfasst von:\n- Dr. med. Leke Wiering, Prof. Dr. med. Frank Tacke\n[\n](/De/chronisch-entzuendliche-darmerkrankungen/covid-19/covid-19-aus-sicht-der-gastroenterologie/24079734)\n01.03.2023 |\n[Chronisch-entz\u00fcndliche Darmerkrankungen](/De/topic/Chronisch-entz%C3%BCndliche%20Darmerkrankungen) | Schwerpunkt\n[\n](/De/chronisch-entzuendliche-darmerkrankungen/covid-19/covid-19-aus-sicht-der-gastroenterologie/24079734)\nCOVID-19 aus Sicht der Gastroenterologie\nDie Pandemie durch das Coronavirus Sars-Cov2 (COVID-19) hat die (medizinische) Welt ver\u00e4ndert und in zahlreichen Facetten auch Einfluss auf die Gastroenterologie genommen. Seit Beginn der Pandemie wurde eine un\u00fcberschaubare Menge an Informationen \u2026\n- verfasst von:\n- Kerstin Sch\u00fctte, PD Dr. med. Christian Schulz\n[\n](/De/herpes-zoster/diabetes-mellitus/wichtige-impfempfehlungen-fuer-diabetiker/24054892)\n22.02.2023 |\n[Herpes zoster](/De/topic/Herpes%20zoster) | Fortbildung\n[\n](/De/herpes-zoster/diabetes-mellitus/wichtige-impfempfehlungen-fuer-diabetiker/24054892)\nWichtige Impfempfehlungen f\u00fcr Diabetiker\nMenschen mit Diabetes haben nicht nur ein erh\u00f6htes Risiko, an Infektionen zu erkranken, sondern auch f\u00fcr einen schweren Verlauf. Im nachfolgenden Beitrag erfahren Sie, welche Impfungen zus\u00e4tzlich zu den Standardimpfungen f\u00fcr die Betroffenen in \u2026\n- verfasst von:\n- Dr. med. Anne Moeser, Prof. Dr. med. Mathias W. Pletz\n[\n](/De/herpes-zoster/diabetes-mellitus/wichtige-impfempfehlungen-fuer-diabetiker/24035904)\n16.02.2023 |\n[Herpes zoster](/De/topic/Herpes%20zoster) | Fortbildung\n[\n](/De/herpes-zoster/diabetes-mellitus/wichtige-impfempfehlungen-fuer-diabetiker/24035904)\nWichtige Impfempfehlungen f\u00fcr Diabetiker\nAuf Vollst\u00e4ndigkeit und regelm\u00e4\u00dfige Auffrischungen achten\nMenschen mit Diabetes haben nicht nur ein erh\u00f6htes Risiko, an Infektionen zu erkranken, sondern auch f\u00fcr einen schweren Verlauf. Im nachfolgenden Beitrag erfahren Sie, welche Impfungen zus\u00e4tzlich zu den Standardimpfungen f\u00fcr die Betroffenen in \u2026\n- verfasst von:\n- Dr. med. Anne Moeser, Prof. Dr. med. Mathias W. Pletz\n[\n](/De/covid-19/ritonavir/covid-19-was-es-neues-gibt/23961002)\n27.01.2023 |\n[COVID-19](/De/topic/COVID-19) | FB_Schwerpunkt-\u00dcbersicht\n[\n](/De/covid-19/ritonavir/covid-19-was-es-neues-gibt/23961002)\nCOVID-19 - Was es Neues gibt\nDie Immunkompetenz der Bev\u00f6lkerung gegen\u00fcber SARS-CoV-2-Viren ist durch Impfungen und durchgemachte Infektionen sp\u00fcrbar gestiegen. Gleichzeitig unterliegt der Erreger durch Mutationen st\u00e4ndigen Ver\u00e4nderungen und zuletzt einer eher reduzierten \u2026\n- verfasst von:\n- Dr. med. Johanna Erber, Privatdozent Dr. med. Jochen Schneider, Dr. med. Rainer Kaiser, PD Dr. med. Christoph D. Spinner\n[\nImpfung bei einem \u00e4lteren Patienten\n](/De/diabetes-mellitus/impfungen/wichtige-impfempfehlungen-fuer-diabetiker/23929496)\n17.01.2023 |\n[Diabetes mellitus](/De/topic/Diabetes%20mellitus) | FB_Seminar\n[\n](/De/diabetes-mellitus/impfungen/wichtige-impfempfehlungen-fuer-diabetiker/23929496)\nWichtige Impfempfehlungen f\u00fcr Diabetiker\nMenschen mit Diabetes mellitus sind pr\u00e4disponiert f\u00fcr bestimmte Infektionserkrankungen mit einem gleichzeitig erh\u00f6hten Risiko f\u00fcr einen schweren Verlauf. Insbesondere der unzureichend eingestellte Diabetes mellitus beeintr\u00e4chtigt nahezu alle Komponenten des Immunsystems. Welche Impfungen kommen zus\u00e4tzlich zu den Standardimpfungen f\u00fcr die Betroffenen in Frage?\n- verfasst von:\n- Dr. med. Anne Moeser, Prof. Dr. med. Mathias W. Pletz\n[\nFrau mit Kopfschmerzen\n](/De/migraene/kopfschmerzen/covid-19-impfung-assoziierte-anhaltende-kopfschmerzen-wie-einord/23925452)\n16.01.2023 |\n[Migr\u00e4ne](/De/topic/Migr%C3%A4ne) | Originalien\n[\n](/De/migraene/kopfschmerzen/covid-19-impfung-assoziierte-anhaltende-kopfschmerzen-wie-einord/23925452)\nAnhaltende Kopfschmerzen nach COVID-19-Impfung wie einordnen?\nNicht nur im Rahmen einer akuten COVID-19-Infektion, sondern auch nach einer Corona-Impfung k\u00f6nnen anhaltende Kopfschmerzen auftreten. Die hier dargestellten Erfahrungen eines terti\u00e4ren Kopfschmerzzentrums helfen bei der Klassifikation dieser Kopfschmerzen und bei der Entwicklung von passenden Therapieans\u00e4tzen.\n- verfasst von:\n- Univ.-Prof. Dr. med. Andreas Straube, Ruth Ruscheweyh, Theresa Klonowski\n[\nKrebszellen und Lymphozyten\n](/De/mammakarzinom/mammakarzinom/vakzinierungsstrategien-beim-mammakarzinom/23842888)\n19.12.2022 |\n[Mammakarzinom](/De/topic/Mammakarzinom) | Leitthema\n[\n](/De/mammakarzinom/mammakarzinom/vakzinierungsstrategien-beim-mammakarzinom/23842888)\nWelches Potential hat das therapeutische Impfen bei Brustkrebs?\nEine therapeutische Impfung gegen Brustkrebs ist ein lang gehegter Traum. In den letzten Jahren konnte gezeigt werden, dass das Mammakarzinom grunds\u00e4tzlich ein immunogener Tumor ist, besonders beim triple-negativen und HER2-positiven Mammakarzinom. Aktuell werden Vakzinierungsstrategien gegen bekannte Tumorantigene in klinischen Studien untersucht. Der Beitrag fasst den aktuellen Kenntnisstand zusammen.\n- verfasst von:\n- Prof. Dr. Marcus Schmidt\n[\n\u00c4ltere Frau mit Pflaster auf dem Oberarm\n](/De/covid-19/pneumokokken/aktuelles-zum-impfen-im-alter/23820922)\n13.12.2022 |\n[COVID-19](/De/topic/COVID-19) | FB_Schwerpunkt-\u00dcbersicht\n[\n](/De/covid-19/pneumokokken/aktuelles-zum-impfen-im-alter/23820922)\nAktuelles zum Impfen im Alter\nGerade bei \u00c4lteren sind Impfungen wichtig, um schwere Verl\u00e4ufe von Infektionskrankheiten zu verhindern. Wo gibt es noch Impfl\u00fccken? Welche Impfstoffe und Impfschemata empfiehlt die St\u00e4ndige Impfkommission zum Schutz vor Influenza, Pneumokokken und COVID-19? Der Beitrag bringt Sie auf den neusten Stand.\n- verfasst von:\n- Dr. med. Anja Kwetkat, Univ.-Prof. Dr. med. Hans J\u00fcrgen Heppner, Dr. Anne-Sophie Endres, Dr. med. Andreas Leischker\n[\nNeisseria gonorrhoeae\n](/De/gonorrhoe/neisseria-gonorrhoeae/meningokokken-b-impfung-bietet-auch-einen-schutz-vor-gonorrhoe/23821034)\n13.12.2022 |\n[Gonorrhoe](/De/topic/Gonorrhoe) | Literatur kompakt\n[\n](/De/gonorrhoe/neisseria-gonorrhoeae/meningokokken-b-impfung-bietet-auch-einen-schutz-vor-gonorrhoe/23821034)\nMeningokokken-B-Impfung bietet auch einen Schutz vor Gonorrh\u00f6\nDie Impfung gegen Meningokokken B induziert als Nebeneffekt auch einen gewissen Schutz vor Gonorrh\u00f6. Nach vollst\u00e4ndiger Impfung mit zwei Dosen betr\u00e4gt die Effektivit\u00e4t 40 %. Gerade hinsichtlich der zunehmenden Resistenzentwicklung gegen Gonokokken ist der Zusatznutzen der Impfung relevant.\n- verfasst von:\n- Prof. Dr. med. Tino F. Schwarz\n[\nM\u00e4dchen bei der Blutabnahme\n](/De/poliomyelitis/hepatitis-b/wann-sind-antikoerperbestimmungen-im-serum-vor-oder-nach-impfung/23772420)\n30.11.2022 |\n[Poliomyelitis](/De/topic/Poliomyelitis) | Konsensuspapiere\n[\n](/De/poliomyelitis/hepatitis-b/wann-sind-antikoerperbestimmungen-im-serum-vor-oder-nach-impfung/23772420)\nAntik\u00f6rperbestimmung bei Impfung \u2013 Wann sinnvoll, wann nicht?\nStellungnahme der Kommission f\u00fcr Infektionskrankheiten und Impffragen des B\u00fcndnis Kinder- und Jugendgesundheit e. V.\nWie gehen Sie mit dem Wunsch von Eltern um, beim Kind den individuellen Impfschutz bestimmen zu lassen, wie etwa den \u201eMaserntiter\u201c im Rahmen der MMR-Impfung? Medizinisch gesehen ist das in den seltensten F\u00e4llen indiziert. Diese Stellungnahme gibt Evidenzen und Empfehlungen an die Hand, wann Antik\u00f6rperbestimmungen nach bzw. vor einer Impfung sinnvoll sind \u2013 und wann nicht.\n- verfasst von:\n- Prof. Dr. Ulrich Heininger, Kommission f\u00fcr Infektionskrankheiten und Impffragen des B\u00fcndnis Kinder- und Jugendgesundheit e. V.\n[\n](/De/covid-19/impfungen/covid-19-impfintention-von-eltern-bezogen-auf-ihre-kinder/23693494)\nOpen Access\n09.11.2022 |\n[COVID-19](/De/topic/COVID-19) | Leitthema\n[\n](/De/covid-19/impfungen/covid-19-impfintention-von-eltern-bezogen-auf-ihre-kinder/23693494)\nCOVID-19-Impfintention von Eltern bezogen auf ihre Kinder\nDie \u00f6ffentliche Wahrnehmung der COVID-(Coronavirus-Disease-)19-Pandemie ist von einem wellenartig auftretenden Infektionsgeschehen sowie von Fortschritten in den Ma\u00dfnahmen zur Pandemiebew\u00e4ltigung gepr\u00e4gt. Mit der Verf\u00fcgbarkeit sicherer und \u2026\n- verfasst von:\n- Susanne Brandstetter, Maja Pawellek, Merle M. B\u00f6hmer, Angela K\u00f6ninger, Michael Melter, Michael Kabesch, Prof. Dr. Dr. Christian Apfelbacher, KUNO-Kids Study Group\n[\n](/De/hepatozellulaeres-karzinom/hepatozellulaeres-karzinom/trendumkehr-bei-den-leberkrebs-zahlen/23658610)\n31.10.2022 |\n[Hepatozellul\u00e4res Karzinom](/De/topic/Hepatozellul%C3%A4res%20Karzinom) | Kritisch gelesen\n[\n](/De/hepatozellulaeres-karzinom/hepatozellulaeres-karzinom/trendumkehr-bei-den-leberkrebs-zahlen/23658610)\nTrendumkehr bei den Leberkrebs-Zahlen\nErfreuliche Nachrichten aus den USA: Inzidenz und Mortalit\u00e4t des hepatozellul\u00e4ren Karzinoms sinken seit einigen Jahren. Grund sind wohl die Erfolge bei Pr\u00e4vention, Diagnose und Therapie der viralen Hepatitisformen.\n- verfasst von:\n- Prof. Dr. med. Claus Niederau\n[\n](/De/covid-19/impfungen/impfbereitschaft-von-krankenhauspersonal-in-deutschland-welche-r/23581224)\nOpen Access\n07.10.2022 |\n[COVID-19](/De/topic/COVID-19) | Originalien und \u00dcbersichten\n[\n](/De/covid-19/impfungen/impfbereitschaft-von-krankenhauspersonal-in-deutschland-welche-r/23581224)\nImpfbereitschaft von Krankenhauspersonal in Deutschland: Welche Rolle spielen Verschw\u00f6rungsannahmen zu COVID-19?\nUm die COVID-19-Pandemie bew\u00e4ltigen zu k\u00f6nnen, muss eine fl\u00e4chendeckende Immunit\u00e4t der Bev\u00f6lkerung (\u201eHerdenimmunit\u00e4t\u201c), beispielsweise durch Impfungen, erreicht werden [ 1 , 2 ]. Dennoch wollen sich eine relevante Anzahl von Personen nicht impfen \u2026\n- verfasst von:\n- Julia Petersen, M.A., Lina Marie M\u00fclder, Peter Kegel, Nikolaus R\u00f6thke, Hauke Felix Wiegand, Klaus Lieb, Henrik Walter, Anna-Lena Br\u00f6cker, Susanne Liebe, Oliver T\u00fcscher, Andrea Pfennig, Birgit Maicher, Sabine Hellwig, Frank Padberg, Kristina Adorjan, Stefan Unterecker, Paula Wessels, Dirk-Matthias Rose, Manfred E. Beutel\n[\n](/De/tuberkulose/hiv/infektiologische-versorgung-minderjaehriger-fluechtlinge-am-beis/23530932)\n23.09.2022 |\n[Tuberkulose](/De/topic/Tuberkulose) | Leitthema\n[\n](/De/tuberkulose/hiv/infektiologische-versorgung-minderjaehriger-fluechtlinge-am-beis/23530932)\nInfektiologische Versorgung minderj\u00e4hriger Fl\u00fcchtlinge am Beispiel der Ukraine\nVorgehen in Deutschland gem\u00e4\u00df der S1-Leitlinine (AWMF-Register Nr. 048-017)\nB\u00fcrgerkriege, Naturkatastrophen und Armut f\u00fchrten in den Jahren 2015 und 2016 mehr als eine Million Menschen als Fl\u00fcchtlinge nach Deutschland. Dadurch ergaben sich erhebliche gesellschaftliche Herausforderungen, die weitreichende und bis heute \u2026\n- verfasst von:\n- B. Spielberger, J. Pfeil, K. Assaad, U. von Both, A. Janda, C. Kitz, R. Kobbe, M. Kunze, J. Lindert, N. Ritz, S. Trapp, Prof. Dr. med. M. Hufnagel, DTM&H\n[\n](/De/covid-19/sars-cov-2/impfung-gegen-coronavirus-disease-2019-covid-19/23504176)\nOpen Access\n16.09.2022 |\n[COVID-19](/De/topic/COVID-19) | Themenschwerpunkt\n[\n](/De/covid-19/sars-cov-2/impfung-gegen-coronavirus-disease-2019-covid-19/23504176)\nImpfung gegen coronavirus disease 2019 (COVID-19)\nDie klinischen Pr\u00e4sentationen von Infektionen mit SARS-CoV\u20112 (\u201esevere acute respiratory syndrome coronavirus 2\u201c) sind sehr heterogen, und das Risiko f\u00fcr einen schweren Verlauf steigt mit zunehmendem Alter deutlich an. \u00c4ltere Erwachsene sind \u2026\n- verfasst von:\n- Univ.-Prof. Dr. Birgit Weinberger\n[\n](/De/herpesviren/windpocken/herpes-zoster-kostet-nerven/23434998)\n01.09.2022 |\n[Herpesviren](/De/topic/Herpesviren) | Magazin\n[\n](/De/herpesviren/windpocken/herpes-zoster-kostet-nerven/23434998)\nHerpes zoster kostet Nerven\nJeder, der Windpocken durchgemacht hat, kann daran erkranken: Herpes zoster. Nach Abklingen der Windpockensymptome wird das Virus vom Immunsystem nicht eliminiert, es verbleibt im K\u00f6rper und verf\u00e4llt lediglich in eine Art Dornr\u00f6schenschlaf.\n- verfasst von:\n- Dr. med. Dagmar Kraus\n[\n](/De/varizella-zoster-virus/herpes-zoster/in-der-regel-leichte-verlaeufe/23497474)\n01.09.2022 |\n[Varizella-Zoster-Virus](/De/topic/Varizella-Zoster-Virus) | Fortbildung\n[\n](/De/varizella-zoster-virus/herpes-zoster/in-der-regel-leichte-verlaeufe/23497474)\nIn der Regel leichte Verl\u00e4ufe\nZoster nach (Impfung gegen) COVID-19\nSteigt mit einer COVID-19-Erkrankung oder auch der Impfung gegen SARS-CoV-2 das Risiko einer Reaktivierung von Herpes zoster? Ein internationales Team hat 218 solcher F\u00e4lle aus der Literatur zusammengetragen. Fazit: Der Nutzen der Impfung \u2026\n- verfasst von:\n- Dr. Elke Oberhofer\n[\n](/De/mpox-viren/mpox/so-klaeren-sie-verdachtsfaelle-ab/23497478)\n01.09.2022 |\n[Mpox-Viren](/De/topic/Mpox-Viren) | Fortbildung\n[\n](/De/mpox-viren/mpox/so-klaeren-sie-verdachtsfaelle-ab/23497478)\nAffenpocken: So kl\u00e4ren Sie Verdachtsf\u00e4lle ab\nAffenpocken\nDie Abkl\u00e4rung einer Infektion mit Affenpocken wird in Hautarztpraxen derzeit verst\u00e4rkt nachgefragt. Worauf es bei der Anamnese ankommt, welche Differenzialdiagnosen zu ber\u00fccksichtigen sind und wie man im Verdachtsfall konkret vorgeht, hat ein dermatologisches Team aus New York zusammengefasst.\n- verfasst von:\n- Dr. Elke Oberhofer, Joana Schmidt\n[\n](/De/wochenbett/pflege/covid-19-in-schwangerschaft-geburt-und-wochenbett/23433978)\n30.08.2022 |\n[Wochenbett](/De/topic/Wochenbett) | Leitthema\n[\n](/De/wochenbett/pflege/covid-19-in-schwangerschaft-geburt-und-wochenbett/23433978)\nCOVID-19 in Schwangerschaft, Geburt und Wochenbett\nDas CRONOS-Register\nSchwangere geh\u00f6ren in der Corona-Pandemie zu einer besonderen Risikogruppe - nicht zuletzt, weil im Falle eines schweren Krankheitsverlaufs \u00fcbliche Behandlungsm\u00f6glichkeiten nur eingeschr\u00e4nkt zur Verf\u00fcgung stehen. Welche Risiken haben Schwangere bei einer COVID-19-Erkrankung? Und wie wirkt sich die Infektion auf die Schwangerschaft aus? Ein deutschlandweites Register gibt die ersten Antworten.\n- verfasst von:\n- Prof. Dr. Ulrich Pecks, Lena Agel, Klaus Doubek, Carsten Hagenbeck, Constantin von Kaisenberg, Peter Kranke, Lukas Jennewein, Frank Louwen, Sabine Leitner, Nadine Mand, Nina Mingers, Magdalena Sitter, Mario R\u00fcdiger, CRONOS-Netzwerk\n[\n](/De/methotrexat/psoriasis-vulgaris/methotrexat-pause-nach-covid-impfung-koennte-gute-idee-sein/23346434)\n01.08.2022 |\n[Methotrexat](/De/topic/Methotrexat) | Fortbildung\n[\n](/De/methotrexat/psoriasis-vulgaris/methotrexat-pause-nach-covid-impfung-koennte-gute-idee-sein/23346434)\nMethotrexat-Pause nach COVID-Impfung k\u00f6nnte gute Idee sein\nAbhishek A et al. Effect of a 2-week interruption in methotrexate treatment versus continued treatment on COVID-19 booster vaccine immunity in adults with inflammatory conditions (VROOM study): a randomised, open label, superiority trial. Lancet \u2026\n- verfasst von:\n- Marco Mrusek\n[\n](/De/fsme/poliomyelitis/anaphylaxie-auf-zusatzstoffe-in-impfstoffen/23299470)\n25.07.2022 |\n[FSME](/De/topic/FSME) | \u00dcbersicht\n[\n](/De/fsme/poliomyelitis/anaphylaxie-auf-zusatzstoffe-in-impfstoffen/23299470)\nCME: Anaphylaxie auf Zusatzstoffe in Impfstoffen\nAnaphylaktische Reaktionen nach Impfungen sind sehr selten. Ausl\u00f6ser von IgE-vermittelten und nicht IgE-vermittelten Anaphylaxien k\u00f6nnen neben dem Wirkstoff selbst Hilfsstoffe sein, die im Impfstoff enthalten sind. Im folgenden Beitrag erhalten Sie einen umfassenden \u00dcberblick \u00fcber die allergologisch interessanten Bestandteile in aktuellen Impfstoffen.\n- verfasst von:\n- Prof. Dr. med. Vera Mahler, Ann-Christine Junker\n[\n](/De/hepatitis-b/masern/warum-impfen-bestandteil-ihres-praxisalltags-sein-sollte/23299522)\n25.07.2022 |\n[Hepatitis B](/De/topic/Hepatitis%20B) | Fortbildung\n[\n](/De/hepatitis-b/masern/warum-impfen-bestandteil-ihres-praxisalltags-sein-sollte/23299522)\nWarum Impfen Bestandteil Ihres Praxisalltags sein sollte\nSeitdem im Jahr 2020 die Schutzimpfungsrichtlinie ge\u00e4ndert wurde, d\u00fcrfen alle \u00c4rzt*innen s\u00e4mtliche Schutzimpfungen durchf\u00fchren, unabh\u00e4ngig von ihrer fach\u00e4rztlichen Zugeh\u00f6rigkeit. F\u00fcr die dermatologische Praxis besonders relevant sind nat\u00fcrlich \u2026\n- verfasst von:\n- Michael Saeftel, Dr. rer. nat.\n[\n](/De/plasmodien/plasmodium-falciparum/malaria-antigene-in-der-aera-der-mrna-impfstoffe/23267908)\nOpen Access\n14.07.2022 |\n[Plasmodien](/De/topic/Plasmodien) | Arzneimitteltherapie\n[\n](/De/plasmodien/plasmodium-falciparum/malaria-antigene-in-der-aera-der-mrna-impfstoffe/23267908)\nMalaria-Antigene in der \u00c4ra der mRNA-Impfstoffe\nM\u00f6gliche Rettungen vor einer der relevantesten und gef\u00e4hrlichsten Kinderkrankheiten des Globalen S\u00fcdens\nBereits in den fr\u00fchen 1990er-Jahren wurde erstmals eine durch einen mRNA-Impfstoff ausgel\u00f6ste Immunantwort beschrieben. Seitdem wurden mRNA-Impfstoffe f\u00fcr eine m\u00f6gliche Prophylaxe erforscht und diskutiert. Doch erst mit der COVID-19-Pandemie \u2026\n- verfasst von:\n- Yannick Borkens, MPHTM\n[\nMeningokokken\n](/De/praevention-und-gesundheitsfoerderung-in-der-paediatrie/meningokokken/impfprophylaxe-rekurrierender-invasiver-erkrankungen-mit-meningo/23228914)\n01.07.2022 |\n[Pr\u00e4vention und Gesundheitsf\u00f6rderung in der P\u00e4diatrie](/De/topic/Pr%C3%A4vention%20und%20Gesundheitsf%C3%B6rderung%20in%20der%20P%C3%A4diatrie) | Konsensuspapiere\n[\n](/De/praevention-und-gesundheitsfoerderung-in-der-paediatrie/meningokokken/impfprophylaxe-rekurrierender-invasiver-erkrankungen-mit-meningo/23228914)\nImpfprophylaxe nach invasiver Meningokokkeninfektion?\nStellungnahme der Kommission f\u00fcr Infektionskrankheiten und Impffragen vom 31. M\u00e4rz 2022\nIn welchen F\u00e4llen sollten Kinder bzw. Jugendliche nach durchgemachter invasiver Meningokokkenerkrankung geimpft werden, um dadurch eine rekurrierende Infektion mit wom\u00f6glich schwerem Verlauf zu verhindern? Und welche Impfstoffe werden dazu empfohlen? Die aktuelle Stellungnahme der Kommission f\u00fcr Infektionskrankheiten und Impffragen der Deutschen Akademie f\u00fcr Kinder- und Jugendmedizin.\n- verfasst von:\n- Prof. Dr. med. Andreas M\u00fcller, Kommission f\u00fcr Infektionskrankheiten und Impffragen der Deutschen Akademie f\u00fcr Kinder- und Jugendmedizin e. V. (DAKJ)\n[\n](/De/apoplex/herzinfarkt/covid-19-erhoeht-das-risiko-fuer-myokardinfarkt-und-schlaganfall/23183212)\n21.06.2022 |\n[Apoplex](/De/topic/Apoplex) | Journal club\n[\n](/De/apoplex/herzinfarkt/covid-19-erhoeht-das-risiko-fuer-myokardinfarkt-und-schlaganfall/23183212)\nCOVID-19 erh\u00f6ht das Risiko f\u00fcr Myokardinfarkt und Schlaganfall\nBei einer COVID-19-Erkrankung erh\u00f6ht sich das Risiko f\u00fcr Schlaganf\u00e4lle durchschnittlich um den Faktor 3,6 und f\u00fcr einen Herzinfarkt um 3,4. Das hat eine Studie mit \u00fcber 85.000 Patientinnen und Patienten gezeigt. M\u00f6gliche Ursachen seien entz\u00fcndliche Prozesse und eine erh\u00f6hte Thromboseneigung in Folge einer COVID-19-Erkrankung.\n- verfasst von:\n- Prof. Dr. med. Hans-Christoph Diener\n[\n](/De/hiv/covid-19/sars-cov-2-impfung-bei-menschen-mit-hiv/23194946)\n17.06.2022 |\n[HIV](/De/topic/HIV) | FB_Schwerpunkt-\u00dcbersicht\n[\n](/De/hiv/covid-19/sars-cov-2-impfung-bei-menschen-mit-hiv/23194946)\nSARS-CoV-2-Impfung bei Menschen mit HIV\nDie Ausbildung eines ad\u00e4quaten Immunschutzes nach einer Impfung oder durchgemachter Infektion ist bei einem Immundefekt eingeschr\u00e4nkt. Daher ist eine medizinisch individuelle COVID-19-Impfstrategie bei Menschen mit HIV sinnvoll. Dieser Beitrag \u2026\n- verfasst von:\n- Julian Triebelhorn, PD Dr. med. Christoph D. Spinner\n[\nForscherin im Labor\n](/De/hiv/sars-cov-2/wann-kommt-endlich-eine-impfung-gegen-hiv/23194948)\n17.06.2022 |\n[HIV](/De/topic/HIV) | FB_Schwerpunkt-\u00dcbersicht\n[\n](/De/hiv/sars-cov-2/wann-kommt-endlich-eine-impfung-gegen-hiv/23194948)\nWann kommt endlich eine Impfung gegen HIV?\nIn der Rekordzeit von nicht einmal einem Jahr nach der Entdeckung von SARS-CoV-2 wurden mehrere wirksame Impfstoffe entwickelt, zugelassen und bereits millionenfach verimpft. Bringen die Erkenntnisse aus der Entwicklung von Coronaimpfstoffen nun auch die Forschung an HIV-Impfstoffen voran?\n- verfasst von:\n- Prof. Dr. rer. nat. Ralf Wagner, Dr. rer. nat. Benedikt Asbach\n[\n](/De/herpesviren/varizella-zoster-virus/gehaeuft-guertelrose-nach-coronaimpfung/23156302)\n01.06.2022 |\n[Herpesviren](/De/topic/Herpesviren) | Fortbildung\n[\n](/De/herpesviren/varizella-zoster-virus/gehaeuft-guertelrose-nach-coronaimpfung/23156302)\nGeh\u00e4uft G\u00fcrtelrose nach Coronaimpfung\nInnerhalb von zwei Monaten nach einer COVID-19-Impfung ist die G\u00fcrtelroserate im Vergleich zu ungeimpften Personen fast verdoppelt. Absolut betrachtet liegt die Inzidenz mit 0,2 % aber nach wie vor sehr niedrig.\n- verfasst von:\n- Thomas M\u00fcller\n[\nKleinkind und Ukraine-Farben\n](/De/praevention-und-gesundheitsfoerderung-in-der-paediatrie/tuberkulose/aktualisierte-empfehlungen-zur-infektiologischen-versorgung-von-/23081992)\nOpen Access\n25.05.2022 |\n[Pr\u00e4vention und Gesundheitsf\u00f6rderung in der P\u00e4diatrie](/De/topic/Pr%C3%A4vention%20und%20Gesundheitsf%C3%B6rderung%20in%20der%20P%C3%A4diatrie) | Konsensuspapiere\n[\n](/De/praevention-und-gesundheitsfoerderung-in-der-paediatrie/tuberkulose/aktualisierte-empfehlungen-zur-infektiologischen-versorgung-von-/23081992)\nAktualisierte Empfehlungen zur infektiologischen Versorgung von minderj\u00e4hrigen Fl\u00fcchtlingen\nStellungnahme der Deutschen Gesellschaft f\u00fcr P\u00e4diatrische Infektiologie e. V. (DGPI), der Gesellschaft f\u00fcr Tropenp\u00e4diatrie und Internationale Kindergesundheit e. V. (GTP), des Berufsverbandes der Kinder- und Jugend\u00e4rzte e. V. (BVKJ) und der Deutschen Gesellschaft f\u00fcr Kinder- und Jugendmedizin e. V. (DGKJ), unter Mitarbeit des Berufsverbands der \u00c4rztinnen und \u00c4rzte des \u00d6ffentlichen Gesundheitsdienstes e. V. (BV\u00d6GD), der Deutschen Gesellschaft f\u00fcr Kinderchirurgie e. V. (DGKCH), der Deutschen Gesellschaft f\u00fcr Gyn\u00e4kologie und Geburtshilfe e. V. (DGGG), Deutsche Gesellschaft f\u00fcr Allgemeinmedizin und Familienmedizin (DEGAM), des B\u00fcndnis Kinder- und Jugendgesundheit e. V. (fr\u00fcher Deutsche Akademie f\u00fcr Kinder- und Jugendmedizin, DAKJ), der Deutschen Gesellschaft f\u00fcr Tropenmedizin, Reisemedizin und Globale Gesundheit e. V. (DTG), der Deutschen Gesellschaft f\u00fcr Globale und Tropenchirurgie e. V. (DTC) und der P\u00e4diatrisch Infektiologischen Gruppe Schweiz (PIGS)\nDie Fachgesellschaften haben ihre Empfehlungen zur medizinischen Versorgung minderj\u00e4hriger Fl\u00fcchtender aktualisiert. Der konkret formulierte Leitfaden konzentriert sich auf die Sicherstellung eines vollst\u00e4ndigen Impfschutzes sowie auf Diagnostik und Therapie von teils seltenen Infektionskrankheiten. Angemeldet als S1-Leitlinie.\n- verfasst von:\n- PD Dr. med. Johannes Pfeil, Dr. med. Kholoud Assaad, PD Dr. med. Ulrich von Both, Dr. med. Ale\u0161 Janda, MSc, PhD, Dr. med. Christa Kitz, PD Dr. med. Robin Kobbe, DTM&H, PD Dr. med. Mirjam Kunze, Dr. med. Judith Lindert, PD Dr. med. Nicole Ritz, Dr. med. Stefan Trapp, Prof. Dr. med. Markus Hufnagel, DTM&H, DGPI, BV\u00d6GD, DAKJ/B\u00fcndnis Kinder- und Jugendgesundheit, GTP, DGGG, DGKCH, PIGS, BVKJ, DGKJ\n[\n](/De/humane-papillomviren/impfungen/impfpraevention-hpv-assoziierter-neoplasien/20426168)\n19.05.2022 |\n[Humane Papillomviren](/De/topic/Humane%20Papillomviren) | FB_\u00dcbersicht\n[\n](/De/humane-papillomviren/impfungen/impfpraevention-hpv-assoziierter-neoplasien/20426168)\nImpfpr\u00e4vention HPV-assoziierter Neoplasien\nEine spezifische Therapie gegen Humane Papillomviren fehlt bis heute. Persistieren die Viren im K\u00f6rper, k\u00f6nnen Krebsvorstufen und letztlich invasive Karzinome die Folge sein. Daher ist ein fr\u00fchzeitiger Impfschutz bei beiden Geschlechtern so \u2026\n- verfasst von:\n- Univ. Prof. em. Dr. med. Gerd E. Gross\n[\nImpfaufkl\u00e4rung bei COVID- Schutzimpfung\n](/De/covid-19/sars-cov-2/impfstoffe-gegen-coronavirus-disease-2019-covid-19/20392314)\n11.05.2022 |\n[COVID-19](/De/topic/COVID-19) | Arzneimitteltherapie\n[\n](/De/covid-19/sars-cov-2/impfstoffe-gegen-coronavirus-disease-2019-covid-19/20392314)\nUpdate: Impfstoffe gegen COVID-19\nWirksamkeitsvergleich, Sicherheitsaspekte und aktuelle Herausforderungen\nMittlerweile stehen verschiedene COVID-19-Impfstoffe zur Verf\u00fcgung, mit denen sowohl hohe Antik\u00f6rper-Titer gegen das Spike-Protein als auch eine starke T-Zell-Aktivierung erreicht werden. Diese Arbeit zeigt die Vor- und Nachteile der einzelnen Impfstoffe auf und bringt Sie auf den aktuellen Stand.\n- verfasst von:\n- Prof. Dr. H. P. Lipp\n[\nCOVID-19-Impfstoff\n](/De/covid-19/sars-cov-2/impfeinstellung-erwartungen-und-impferfahrung-von-immunsupprimie/20379090)\nOpen Access\n06.05.2022 |\n[COVID-19](/De/topic/COVID-19) | Originalien\n[\n](/De/covid-19/sars-cov-2/impfeinstellung-erwartungen-und-impferfahrung-von-immunsupprimie/20379090)\nCOVID-19-Impfung: Erwartungen und Impferfahrung von Immunsupprimierten\nErgebnisse einer L\u00e4ngsschnittstudie\nWelche Einstellungen haben immunsupprimierte Menschen gegen\u00fcber Impfungen allgemein und einer COVID-19 Impfung im Speziellen? Wie haben sie ihre COVID-19-Impfung erlebt? 243 Teilnehmende haben auf diese Fragen geantwortet. Die dazugeh\u00f6rige Studie lesen Sie hier.\n- verfasst von:\n- Dr. med. Frank M\u00fcller, MSc., Stephanie Heinemann, Eva Hummers, Eva Maria Noack, Gloria Heesen, Alexandra Dopfer-Jablonka, Marie Mikuteit, Jacqueline Niewolik, Sandra Steffens, Dominik Schr\u00f6der\n[\n](/De/somnologie/insomnie/bidirektionale-aspekte-von-sars-cov-2-und-schlafstoerungen/20359552)\n29.04.2022 |\n[Somnologie](/De/topic/Somnologie) | \u00dcbersichten\n[\n](/De/somnologie/insomnie/bidirektionale-aspekte-von-sars-cov-2-und-schlafstoerungen/20359552)\nBidirektionale Aspekte von SARS-CoV-2 und Schlafst\u00f6rungen\nIm vorliegenden \u00dcberblick wird der Zusammenhang zwischen der Schlafl\u00e4nge, der Schlafqualit\u00e4t, dem Immunsystem und einer SARS-CoV-2-Infektion aufgezeigt. Kurzer und/oder schlechter Schlaf kann einen Einfluss auf das Entstehen einer Infektion sowie \u2026\n- verfasst von:\n- Sarah Ossadnik, Martin Glos, Ingo Fietze\n[\n](/De/varizella-zoster-virus/aciclovir/herpes-zoster-praevention-diagnostik-und-behandlung/20348904)\n27.04.2022 |\n[Varizella-Zoster-Virus](/De/topic/Varizella-Zoster-Virus) | Leitthema\n[\n](/De/varizella-zoster-virus/aciclovir/herpes-zoster-praevention-diagnostik-und-behandlung/20348904)\nHerpes zoster \u2013 Pr\u00e4vention, Diagnostik und Behandlung\nHerpes zoster \u2013 die G\u00fcrtelrose \u2013 ist eine h\u00e4ufige Erkrankung, die aus einer regional begrenzten Reaktivierung einer latenten Infektion mit dem Varizella-Zoster-Virus resultiert. Angesichts der hohen Rate komplizierter Verl\u00e4ufe mit persistierenden \u2026\n- verfasst von:\n- Dr. med. Ricardo Niklas Werner, Prof. Dr. med. Kamran Ghoreschi\n[\n](/De/herpesviren/covid-19/hautveraenderungen-bei-covid-19-und-nach-covid-19-impfung/20348920)\n27.04.2022 |\n[Herpesviren](/De/topic/Herpesviren) | Leitthema\n[\n](/De/herpesviren/covid-19/hautveraenderungen-bei-covid-19-und-nach-covid-19-impfung/20348920)\nHautver\u00e4nderungen bei COVID-19 und nach COVID-19-Impfung\nCOVID-19 (Coronavirus Disease 2019) ist eine durch SARS-CoV\u20112 (schweres akutes respiratorisches Syndrom Coronavirus-2) verursachte Systemerkrankung, die h\u00e4ufig mit Hautmanifestationen einhergeht. Die 5 h\u00e4ufigsten Hautl\u00e4sionen sind der \u2026\n- verfasst von:\n- Dr. med. Manuel Reinhart, Dieter Metze, Stephan A. Braun\n[\n](/De/erytheme/thrombose-mit-thrombozytopenie-syndrom/instrumente-behoerdlicher-kommunikation-zu-anwendungsrisiken-von/20345200)\nOpen Access\n26.04.2022 |\n[Erytheme](/De/topic/Erytheme) | Leitthema\n[\n](/De/erytheme/thrombose-mit-thrombozytopenie-syndrom/instrumente-behoerdlicher-kommunikation-zu-anwendungsrisiken-von/20345200)\nInstrumente beh\u00f6rdlicher Kommunikation zu Anwendungsrisiken von Arzneimitteln\nDie aktive Kommunikation von Beh\u00f6rden, wie dem Bundesinstitut f\u00fcr Arzneimittel und Medizinprodukte (BfArM) und dem Paul-Ehrlich-Institut (PEI), einschlie\u00dflich der Kontaktpflege zu Fachkreisen sowie Presse- und \u00d6ffentlichkeitsarbeit sind \u2026\n- verfasst von:\n- Simone Bergner, Thomas Gr\u00fcger, Martin Huber, Walburga L\u00fctkeherm\u00f6lle, Dr. Norbert Paeschke, Harriet Palissa, Kerstin Stephan, Sabine Cibura, Brigitte Keller-Stanislawski\n[\n](/De/hepatitis-b/masern/neue-impfempfehlungen-der-staendigen-impfkommission/20330122)\n22.04.2022 |\n[Hepatitis B](/De/topic/Hepatitis%20B) | FB_Schwerpunkt-\u00dcbersicht\n[\n](/De/hepatitis-b/masern/neue-impfempfehlungen-der-staendigen-impfkommission/20330122)\nNeue Impfempfehlungen der St\u00e4ndigen Impfkommission\nGerade w\u00e4hrend einer Pandemie ist es wichtig, an alle empfohlenen Impfungen zu denken. Nachfolgend werden die aktuellen Neuerungen der Impfmedizin entsprechend der St\u00e4ndigen Impfkommission (STIKO) - mit Ausnahme von Impfungen gegen COVID-19 - \u2026\n- verfasst von:\n- Dr. rer. nat. Linda Sanftenberg\n[\n](/De/covid-19/impfungen/den-praxisalltag-trotz-pandemie-bewaeltigen-gewusst-wie/20320684)\n19.04.2022 |\n[COVID-19](/De/topic/COVID-19) | Fortbildung\n[\n](/De/covid-19/impfungen/den-praxisalltag-trotz-pandemie-bewaeltigen-gewusst-wie/20320684)\nDen Praxisalltag trotz Pandemie bew\u00e4ltigen - gewusst wie\nWie \u00fcberall in Deutschland ver\u00e4ndern sich auch in unserer kinder- und jugend\u00e4rztlichen Gemeinschaftspraxis die Arbeitsumst\u00e4nde durch COVID-19 massiv. Was gestern noch galt, kann morgen schon wieder ganz anders sein. Dieser Artikel soll eine \u2026\n- verfasst von:\n- Dr. med. Martin Schwenger\n[\nBlutabnahme in der Arztpraxis\n](/De/primaere-immundefekte/sekundaere-immundefekte/prophylaktisches-und-therapeutisches-management-erhoehter-infekt/20305336)\n11.04.2022 |\n[Prim\u00e4re Immundefekte](/De/topic/Prim%C3%A4re%20Immundefekte) | Schwerpunkt: Immunit\u00e4t und Infektionsschutz\n[\n](/De/primaere-immundefekte/sekundaere-immundefekte/prophylaktisches-und-therapeutisches-management-erhoehter-infekt/20305336)\nInfektionsanf\u00e4lligkeit bei Immundefekten managen\nJe nach Art des Immundefekts kann eine allgemein erh\u00f6hte Infektionsneigung bestehen, die eines therapeutischen und prophylaktischen Managements bedarf. Neben allgemeinen Behandlungsstrategien werden in dieser \u00dcbersichtsarbeit auch Schutzimpfungen, die antimikrobielle Prophylaxe und die Substitutionstherapie mit polyvalenten Immunglobulinen als wesentliche Behandlungsm\u00f6glichkeiten vorgestellt.\n- verfasst von:\n- Dr. Leif G. Hanitsch\n[\nSchwangere sitzt mit zwei M\u00e4dchen auf einer Couch\n](/De/impfungen/influenzaimpfung/impfen-in-der-schwangerschaft/20286156)\n06.04.2022 |\n[Impfungen](/De/topic/Impfungen) | Zertifizierte Fortbildung\n[\n](/De/impfungen/influenzaimpfung/impfen-in-der-schwangerschaft/20286156)\nCME: Impfen in der Schwangerschaft\nDie Impfberatung schwangerer Frauen ist eine wichtige Aufgabe der Mutterschaftsvorsorge. Besonders die Impfungen gegen Influenza, Pertussis und COVID-19 gilt es, im Blick zu haben. Fundiertes Wissen und eine faktenbasierte Beratung bilden die Basis f\u00fcr eine bestm\u00f6gliche Impfakzeptanz.\n- verfasst von:\n- Dr. med. Janine Z\u00f6llkau, Dr. med. Carsten Hagenbeck, Prof. Dr. med. Ekkehard Schleu\u00dfner", "language": null, "image": "https://nemo-assets-live.public.springernature.app/static/version/img/springermedizin-favicons/apple-touch-icon.png", "pagetype": "website", "links": ["#main", "#main", "/De/cme/6625940", "/De/facharzttraining/16735748", "/De/webinare/17863126", "/De/zeitschriften/45646", "/De/buecher/7436604", "/De/emedpedia/16874292", "/De/podcast/18017550", "/De/update-newsletter/10863054", "/De/abo-shop/10044132", "/De/jobboerse/10209276", "/De/info-hilfe/info-und-hilfe/10219400", "/De/ains/44420", "/De/allgemeinmedizin/10052788", "/De/arbeitsmedizin/10132224", "/De/augenheilkunde/10132260", "/De/chirurgie/10056840", "/De/dermatologie/10059824", "/De/gynaekologie-und-geburtshilfe/10048360", "/De/hno/10058052", "/De/innere-medizin/10047828", "/De/kardiologie/10054476", "/De/neurologie/10131158", "/De/onkologie-und-haematologie/10093404", "/De/orthopaedie-und-unfallchirurgie/10060590", "/De/paediatrie/10059570", "/De/pathologie/10132282", "/De/psychiatrie/10131190", "/De/radiologie/44446", "/De/rechtsmedizin/10132314", "/De/urologie/10058606", "/De/zahnmedizin/10092876", "/De/klimawandel-und-gesundheit/25290534", "/De/neues-aus-dem-markt/16146688", "/De/covid-19/17598910-themenseite/25263136", "/De/praxis-und-beruf/44666", "/De/seltene-erkrankungen/10821696", "/De/goae-ebm/15083006", "/De/panorama/16149990", "/De/kasuistiken/15599900", "/De/algorithmen-und-infografiken/19605332", "/De/blickdiagnose/7429768", "/De/videos/15112964", "/De/kongresse/7820988", "/De/medizin-fuer-apotheken/20124260", "/De/fit-fuer-den-facharzt/17560846", "/De/studium/10097250", "/De/dgho-2023/dgho-2023/26053100", "/De", "#", "/De/login?returnUrl=%2FDe%2Fimpfungen%2F18831792-themenseite%2F19947578%3FviewType%3DStandardTeaserList%26collectionId%3D10863702", "/De/infektiologie/715630-themenseite/18083410", "/De/covid-19-impfung/19614718-themenseite/19962104", "/De/fsme-impfung/19614720-themenseite/24644416", "/De/hepatitis-a-impfung/19614714-themenseite/24644476", "/De/hepatitis-b-impfung/19614712-themenseite/24644680", "/De/influenzaimpfung/19614708-themenseite/24644340", "/De/pneumokokkenimpfung/19614710-themenseite/24644412", "/De/allgemeinmedizin/innere-medizin/impfdefizite-in-deutschland/26200846", "/De/topic/Allgemeinmedizin", "/De/allgemeinmedizin/innere-medizin/impfdefizite-in-deutschland/26200846", "/De/monatsschrift-kinderheilkunde/7947930", "/De/topic/Long-COVID", "/De/long-covid/impfungen/corona-sars-cov-epidemie-coronainfektionen-bei-kindern-und-erzie/26177292", "/De/impfungen/pneumokokken/impfungen-in-der-haematologie-und-onkologie/26126318", "/De/topic/Impfungen", "/De/impfungen/pneumokokken/impfungen-in-der-haematologie-und-onkologie/26126318", "/De/covid-19/covid-19-impfung/saisonale-impfungen-im-alter/26095296", "/De/topic/COVID-19", "/De/covid-19/covid-19-impfung/saisonale-impfungen-im-alter/26095296", "/De/kinder-in-der-hausarztpraxis/haeufige-beratungsanlaesse-in-der-hausarztpraxis/kinder-und-jugendliche-in-der-hausarztpraxis/26077108", "/De/topic/Kinder%20in%20der%20Hausarztpraxis", "/De/kinder-in-der-hausarztpraxis/haeufige-beratungsanlaesse-in-der-hausarztpraxis/kinder-und-jugendliche-in-der-hausarztpraxis/26077108", "/De/die-urologie/8074646", "/De/topic/Impfungen", "/De/impfungen/kontrazeption/die-katholische-welt-und-die-urologie-im-20-21-jahrhundert/26012328", "/content/pdfId/26012328/10.1007/s00120-023-02152-y?canonical=https%3A%2F%2Fwww.springermedizin.de%2FDe%2Fimpfungen%2F18831792-themenseite%2F19947578%3FviewType%3DStandardTeaserList%26collectionId%3D10863702", "/De/impfungen/kontrazeption/die-katholische-welt-und-die-urologie-im-20-21-jahrhundert/26012328", "/De/impfempfehlungen-in-der-paediatrie/impfungen/impfen-impfen-impfen/26002610", "/De/topic/Impfempfehlungen%20in%20der%20P%C3%A4diatrie", "/De/impfempfehlungen-in-der-paediatrie/impfungen/impfen-impfen-impfen/26002610", "/De/impfungen/rsv-impfung-fuer-aeltere-ein-kandidat-mit-chancen/26000090", "/De/topic/Impfungen", "/De/impfungen/rsv-impfung-fuer-aeltere-ein-kandidat-mit-chancen/26000090", "/De/influenza/sars-cov-2/respiratorische-virusinfektionen/25975254", "/De/topic/Influenza", "/De/influenza/sars-cov-2/respiratorische-virusinfektionen/25975254", "/De/meningoenzephalitis/neurologische-notfaelle/s2k-leitlinie-ambulant-erworbene-bakterielle-meningoenzephalitis/25928618", "/De/topic/Meningoenzephalitis", "/De/meningoenzephalitis/neurologische-notfaelle/s2k-leitlinie-ambulant-erworbene-bakterielle-meningoenzephalitis/25928618", "/De/pemphigus-vulgaris/impfungen/haut-und-schleimhaut-erosionen-wegen-der-covid-impfung/25883834", "/De/topic/Pemphigus%20vulgaris", "/De/pemphigus-vulgaris/impfungen/haut-und-schleimhaut-erosionen-wegen-der-covid-impfung/25883834", "/De/zervixkarzinom/zervixkarzinom/zervixkarzinom/25868610", "/De/topic/Zervixkarzinom", "/De/zervixkarzinom/zervixkarzinom/zervixkarzinom/25868610", "/De/covid-19/impfungen/covid-19-impfstatus-genutzte-informationsquellen-und-soziodemogr/25608434", "/De/topic/COVID-19", "/De/covid-19/impfungen/covid-19-impfstatus-genutzte-informationsquellen-und-soziodemogr/25608434", "/content/pdfId/25608434/10.1007/s00103-023-03736-x?canonical=https%3A%2F%2Fwww.springermedizin.de%2FDe%2Fimpfungen%2F18831792-themenseite%2F19947578%3FviewType%3DStandardTeaserList%26collectionId%3D10863702", "/De/covid-19/impfungen/covid-19-impfstatus-genutzte-informationsquellen-und-soziodemogr/25608434", "/De/impfungen/tuberkulose/einfluss-der-migration-auf-die-infektionssituation-bei-kindern-u/25608444", "/De/topic/Impfungen", "/De/impfungen/tuberkulose/einfluss-der-migration-auf-die-infektionssituation-bei-kindern-u/25608444", "/De/meningokokken/impfungen/invasive-meningokokken-erkrankungen/25582294", "/De/topic/Meningokokken", "/De/meningokokken/impfungen/invasive-meningokokken-erkrankungen/25582294", "/De/praevention-und-gesundheitsfoerderung/9002960", "/De/topic/Impfungen", "/De/impfungen/pertussis/gibt-es-unterschiede-beim-impfstatus-und-dem-impfverhalten-von-m/25577052", "/content/pdfId/25577052/10.1007/s11553-023-01059-y?canonical=https%3A%2F%2Fwww.springermedizin.de%2FDe%2Fimpfungen%2F18831792-themenseite%2F19947578%3FviewType%3DStandardTeaserList%26collectionId%3D10863702", "/De/impfungen/pertussis/gibt-es-unterschiede-beim-impfstatus-und-dem-impfverhalten-von-m/25577052", "/De/zeitschrift-fuer-gerontologie-und-geriatrie/7952776", "/De/topic/COVID-19", "/De/covid-19/covid-19-impfung/covid-19-impfstatus-von-pflegenden-und-assoziierte-faktoren-in-d/25547376", "/content/pdfId/25547376/10.1007/s00391-023-02210-2?canonical=https%3A%2F%2Fwww.springermedizin.de%2FDe%2Fimpfungen%2F18831792-themenseite%2F19947578%3FviewType%3DStandardTeaserList%26collectionId%3D10863702", "/De/covid-19/covid-19-impfung/covid-19-impfstatus-von-pflegenden-und-assoziierte-faktoren-in-d/25547376", "/De/pseudotumor-cerebri/liquordruckmessung/pseudotumor-cerebri-bei-vakzine-assoziierter-adem/25511196", "/De/topic/Pseudotumor%20cerebri", "/De/pseudotumor-cerebri/liquordruckmessung/pseudotumor-cerebri-bei-vakzine-assoziierter-adem/25511196", "/De/influenzaimpfung/impfungen/einmal-geimpft-immer-geimpft-routinedatenanalyse-zur-wiederholte/25463420", "/De/topic/Influenzaimpfung", "/De/influenzaimpfung/impfungen/einmal-geimpft-immer-geimpft-routinedatenanalyse-zur-wiederholte/25463420", "/content/pdfId/25463420/10.1007/s00103-023-03716-1?canonical=https%3A%2F%2Fwww.springermedizin.de%2FDe%2Fimpfungen%2F18831792-themenseite%2F19947578%3FviewType%3DStandardTeaserList%26collectionId%3D10863702", "/De/influenzaimpfung/impfungen/einmal-geimpft-immer-geimpft-routinedatenanalyse-zur-wiederholte/25463420", "/De/andrologie/klimakterium-virile/maennergesundheit-mehr-als-testosteron-und-erektionsfaehigkeit/25454892", "/De/topic/Andrologie", "/De/andrologie/klimakterium-virile/maennergesundheit-mehr-als-testosteron-und-erektionsfaehigkeit/25454892", "/De/covid-19-impfung/sars-cov-2/covid-19-impfung-bei-kindern-und-jugendlichen/25449430", "/De/topic/COVID-19-Impfung", "/De/covid-19-impfung/sars-cov-2/covid-19-impfung-bei-kindern-und-jugendlichen/25449430", "/De/allgemeinmedizin/copd/klinische-qualitaetssteuerung-ein-praktischer-versuch-in-der-hau/25411516", "/De/topic/Allgemeinmedizin", "/De/allgemeinmedizin/copd/klinische-qualitaetssteuerung-ein-praktischer-versuch-in-der-hau/25411516", "/content/pdfId/25411516/10.1007/s44266-023-00060-0?canonical=https%3A%2F%2Fwww.springermedizin.de%2FDe%2Fimpfungen%2F18831792-themenseite%2F19947578%3FviewType%3DStandardTeaserList%26collectionId%3D10863702", "/De/allgemeinmedizin/copd/klinische-qualitaetssteuerung-ein-praktischer-versuch-in-der-hau/25411516", "/De/mpox-viren/mpox/mpox-affenpocken-eine-bestandsaufnahme/25423358", "/De/topic/Mpox-Viren", "/De/mpox-viren/mpox/mpox-affenpocken-eine-bestandsaufnahme/25423358", "/De/pneumokokkenimpfung/pneumonie/pneumokokken-schutz-stellenwert-der-neuen-konjugatimpfstoffe/25331882", "/De/topic/Pneumokokkenimpfung", "/De/pneumokokkenimpfung/pneumonie/pneumokokken-schutz-stellenwert-der-neuen-konjugatimpfstoffe/25331882", "/De/covid-19/sars-cov-2/update-covid-19-impfung/25331880", "/De/topic/COVID-19", "/De/covid-19/sars-cov-2/update-covid-19-impfung/25331880", "/De/impfungen/influenza/reiseimpfungen-fuer-senioren/25331884", "/De/topic/Impfungen", "/De/impfungen/influenza/reiseimpfungen-fuer-senioren/25331884", "/De/impfungen-in-der-hausarztpraxis/urtikaria/gruende-fuer-allergologische-diagnostik-und-deren-ergebnisse-im-/25318582", "/De/topic/Impfungen%20in%20der%20Hausarztpraxis", "/De/impfungen-in-der-hausarztpraxis/urtikaria/gruende-fuer-allergologische-diagnostik-und-deren-ergebnisse-im-/25318582", "/content/pdfId/25318582/10.1007/s00105-023-05152-3?canonical=https%3A%2F%2Fwww.springermedizin.de%2FDe%2Fimpfungen%2F18831792-themenseite%2F19947578%3FviewType%3DStandardTeaserList%26collectionId%3D10863702", "/De/impfungen-in-der-hausarztpraxis/urtikaria/gruende-fuer-allergologische-diagnostik-und-deren-ergebnisse-im-/25318582", "/De/schizophrenie/covid-19/covid-19-impfung-fuer-menschen-mit-schweren-psychischen-erkranku/25313948", "/De/topic/Schizophrenie", "/De/schizophrenie/covid-19/covid-19-impfung-fuer-menschen-mit-schweren-psychischen-erkranku/25313948", "/De/diabetes-mellitus/lebersonografie/gesundheits-pass-diabetes/25215784", "/De/topic/Diabetes%20mellitus", "/De/diabetes-mellitus/lebersonografie/gesundheits-pass-diabetes/25215784", "/De/antimikrobielle-und-antivirale-chemotherapie/bakteriologie/das-geschlecht-in-der-infektiologie-wie-geschlechtsunterschiede-/25206898", "/De/topic/Antimikrobielle%20und%20antivirale%20Chemotherapie", "/De/antimikrobielle-und-antivirale-chemotherapie/bakteriologie/das-geschlecht-in-der-infektiologie-wie-geschlechtsunterschiede-/25206898", "/De/poliomyelitis/sepsis/wichtige-neuerungen-aus-der-sicht-des-infektiologen/24672148", "/De/topic/Poliomyelitis", "/De/poliomyelitis/sepsis/wichtige-neuerungen-aus-der-sicht-des-infektiologen/24672148", "/De/enzephalitis/mpox/virale-erkrankungen-des-nervensystems-ausgewaehlte-neue-und-alte/24656380", "/De/topic/Enzephalitis", "/De/enzephalitis/mpox/virale-erkrankungen-des-nervensystems-ausgewaehlte-neue-und-alte/24656380", "/De/impfungen/covid-19-impfung/informationsweitergabe-zur-covid-19-impfung-quantitative-online-/24627064", "/De/topic/Impfungen", "/De/impfungen/covid-19-impfung/informationsweitergabe-zur-covid-19-impfung-quantitative-online-/24627064", "/content/pdfId/24627064/10.1007/s00103-023-03677-5?canonical=https%3A%2F%2Fwww.springermedizin.de%2FDe%2Fimpfungen%2F18831792-themenseite%2F19947578%3FviewType%3DStandardTeaserList%26collectionId%3D10863702", "/De/impfungen/covid-19-impfung/informationsweitergabe-zur-covid-19-impfung-quantitative-online-/24627064", "/De/pflege/lebertransplantation/versorgung-von-lebertransplantierten-waehrend-der-covid-19-pande/24091996", "/De/topic/Pflege", "/De/pflege/lebertransplantation/versorgung-von-lebertransplantierten-waehrend-der-covid-19-pande/24091996", "/De/chronisch-entzuendliche-darmerkrankungen/covid-19/covid-19-aus-sicht-der-gastroenterologie/24079734", "/De/topic/Chronisch-entz%C3%BCndliche%20Darmerkrankungen", "/De/chronisch-entzuendliche-darmerkrankungen/covid-19/covid-19-aus-sicht-der-gastroenterologie/24079734", "/De/chronisch-entzuendliche-darmerkrankungen/colitis-ulcerosa/covid-19-und-chronisch-entzuendliche-darmerkrankungen/24070918", "/De/topic/Chronisch-entz%C3%BCndliche%20Darmerkrankungen", "/De/chronisch-entzuendliche-darmerkrankungen/colitis-ulcerosa/covid-19-und-chronisch-entzuendliche-darmerkrankungen/24070918", "/De/herpes-zoster/diabetes-mellitus/wichtige-impfempfehlungen-fuer-diabetiker/24054892", "/De/topic/Herpes%20zoster", "/De/herpes-zoster/diabetes-mellitus/wichtige-impfempfehlungen-fuer-diabetiker/24054892", "/De/impfungen/zervixkarzinom/impfungen-bei-dermatologischen-indikationen/24046446", "/De/topic/Impfungen", "/De/impfungen/zervixkarzinom/impfungen-bei-dermatologischen-indikationen/24046446", "/De/herpes-zoster/diabetes-mellitus/wichtige-impfempfehlungen-fuer-diabetiker/24035904", "/De/topic/Herpes%20zoster", "/De/herpes-zoster/diabetes-mellitus/wichtige-impfempfehlungen-fuer-diabetiker/24035904", "/De/reisemedizin-in-der-hausarztpraxis/impfempfehlungen-in-der-paediatrie/fernreisen-mit-kindern/24026768", "/De/topic/Reisemedizin%20in%20der%20Hausarztpraxis", "/De/reisemedizin-in-der-hausarztpraxis/impfempfehlungen-in-der-paediatrie/fernreisen-mit-kindern/24026768", "/De/covid-19/pflege/alten-und-pflegeheime-die-covid-19-pandemie-als-mahnung-infektio/24001368", "/De/topic/COVID-19", "/De/covid-19/pflege/alten-und-pflegeheime-die-covid-19-pandemie-als-mahnung-infektio/24001368", "/content/pdfId/24001368/10.1007/s00103-023-03657-9?canonical=https%3A%2F%2Fwww.springermedizin.de%2FDe%2Fimpfungen%2F18831792-themenseite%2F19947578%3FviewType%3DStandardTeaserList%26collectionId%3D10863702", "/De/covid-19/pflege/alten-und-pflegeheime-die-covid-19-pandemie-als-mahnung-infektio/24001368", "/De/covid-19/ritonavir/covid-19-was-es-neues-gibt/23961002", "/De/topic/COVID-19", "/De/covid-19/ritonavir/covid-19-was-es-neues-gibt/23961002", "/De/diabetes-mellitus/impfungen/wichtige-impfempfehlungen-fuer-diabetiker/23929496", "/De/topic/Diabetes%20mellitus", "/De/diabetes-mellitus/impfungen/wichtige-impfempfehlungen-fuer-diabetiker/23929496", "/De/migraene/kopfschmerzen/covid-19-impfung-assoziierte-anhaltende-kopfschmerzen-wie-einord/23925452", "/De/topic/Migr%C3%A4ne", "/De/migraene/kopfschmerzen/covid-19-impfung-assoziierte-anhaltende-kopfschmerzen-wie-einord/23925452", "/De/mammakarzinom/mammakarzinom/vakzinierungsstrategien-beim-mammakarzinom/23842888", "/De/topic/Mammakarzinom", "/De/mammakarzinom/mammakarzinom/vakzinierungsstrategien-beim-mammakarzinom/23842888", "/De/covid-19/pneumokokken/aktuelles-zum-impfen-im-alter/23820922", "/De/topic/COVID-19", "/De/covid-19/pneumokokken/aktuelles-zum-impfen-im-alter/23820922", "/De/gonorrhoe/neisseria-gonorrhoeae/meningokokken-b-impfung-bietet-auch-einen-schutz-vor-gonorrhoe/23821034", "/De/topic/Gonorrhoe", "/De/gonorrhoe/neisseria-gonorrhoeae/meningokokken-b-impfung-bietet-auch-einen-schutz-vor-gonorrhoe/23821034", "/De/humane-papillomviren/larynxpapillomatose/rezidivierende-larynxpapillomatose/23798782", "/De/topic/Humane%20Papillomviren", "/De/humane-papillomviren/larynxpapillomatose/rezidivierende-larynxpapillomatose/23798782", "/content/pdfId/23798782/10.1007/s00106-022-01250-1?canonical=https%3A%2F%2Fwww.springermedizin.de%2FDe%2Fimpfungen%2F18831792-themenseite%2F19947578%3FviewType%3DStandardTeaserList%26collectionId%3D10863702", "/De/humane-papillomviren/larynxpapillomatose/rezidivierende-larynxpapillomatose/23798782", "/De/poliomyelitis/hepatitis-b/wann-sind-antikoerperbestimmungen-im-serum-vor-oder-nach-impfung/23772420", "/De/topic/Poliomyelitis", "/De/poliomyelitis/hepatitis-b/wann-sind-antikoerperbestimmungen-im-serum-vor-oder-nach-impfung/23772420", "/De/covid-19/impfungen/umsetzung-der-covid-19-impfkampagne-erfahrungen-und-perspektiven/23755348", "/De/topic/COVID-19", "/De/covid-19/impfungen/umsetzung-der-covid-19-impfkampagne-erfahrungen-und-perspektiven/23755348", "/De/ebm/covid-19/rolle-arbeitsweise-und-empfehlungen-der-staendigen-impfkommissio/23744904", "/De/topic/EBM", "/De/ebm/covid-19/rolle-arbeitsweise-und-empfehlungen-der-staendigen-impfkommissio/23744904", "/content/pdfId/23744904/10.1007/s00103-022-03610-2?canonical=https%3A%2F%2Fwww.springermedizin.de%2FDe%2Fimpfungen%2F18831792-themenseite%2F19947578%3FviewType%3DStandardTeaserList%26collectionId%3D10863702", "/De/ebm/covid-19/rolle-arbeitsweise-und-empfehlungen-der-staendigen-impfkommissio/23744904", "/De/covid-19/sars-cov-2/evaluation-der-covid-19-impfung-nach-breiter-anwendung-ein-zwisc/23697900", "/De/topic/COVID-19", "/De/covid-19/sars-cov-2/evaluation-der-covid-19-impfung-nach-breiter-anwendung-ein-zwisc/23697900", "/content/pdfId/23697900/10.1007/s00103-022-03618-8?canonical=https%3A%2F%2Fwww.springermedizin.de%2FDe%2Fimpfungen%2F18831792-themenseite%2F19947578%3FviewType%3DStandardTeaserList%26collectionId%3D10863702", "/De/covid-19/sars-cov-2/evaluation-der-covid-19-impfung-nach-breiter-anwendung-ein-zwisc/23697900", "/De/autopsie/glomerulonephritiden/covid-19-und-niere/23698196", "/De/topic/Autopsie", "/De/autopsie/glomerulonephritiden/covid-19-und-niere/23698196", "/De/covid-19/impfungen/covid-19-impfintention-von-eltern-bezogen-auf-ihre-kinder/23693494", "/De/topic/COVID-19", "/De/covid-19/impfungen/covid-19-impfintention-von-eltern-bezogen-auf-ihre-kinder/23693494", "/content/pdfId/23693494/10.1007/s00103-022-03613-z?canonical=https%3A%2F%2Fwww.springermedizin.de%2FDe%2Fimpfungen%2F18831792-themenseite%2F19947578%3FviewType%3DStandardTeaserList%26collectionId%3D10863702", "/De/covid-19/impfungen/covid-19-impfintention-von-eltern-bezogen-auf-ihre-kinder/23693494", "/De/covid-19/fruehgeburten/corona-impfung-und-schwangerschaftsverlauf/23675364", "/De/topic/COVID-19", "/De/covid-19/fruehgeburten/corona-impfung-und-schwangerschaftsverlauf/23675364", "/De/covid-19/impfungen/gesundheitsinformationsverhalten-und-gesundheitskompetenzen-zur-/23671030", "/De/topic/COVID-19", "/De/covid-19/impfungen/gesundheitsinformationsverhalten-und-gesundheitskompetenzen-zur-/23671030", "/content/pdfId/23671030/10.1007/s00103-022-03617-9?canonical=https%3A%2F%2Fwww.springermedizin.de%2FDe%2Fimpfungen%2F18831792-themenseite%2F19947578%3FviewType%3DStandardTeaserList%26collectionId%3D10863702", "/De/covid-19/impfungen/gesundheitsinformationsverhalten-und-gesundheitskompetenzen-zur-/23671030", "/De/hepatozellulaeres-karzinom/hepatozellulaeres-karzinom/trendumkehr-bei-den-leberkrebs-zahlen/23658610", "/De/topic/Hepatozellul%C3%A4res%20Karzinom", "/De/hepatozellulaeres-karzinom/hepatozellulaeres-karzinom/trendumkehr-bei-den-leberkrebs-zahlen/23658610", "/De/covid-19/sars-cov-2/covid-19-impfstrategien-fuer-beschaeftigte-deutscher-kliniken-er/23628330", "/De/topic/COVID-19", "/De/covid-19/sars-cov-2/covid-19-impfstrategien-fuer-beschaeftigte-deutscher-kliniken-er/23628330", "/content/pdfId/23628330/10.1007/s00103-022-03607-x?canonical=https%3A%2F%2Fwww.springermedizin.de%2FDe%2Fimpfungen%2F18831792-themenseite%2F19947578%3FviewType%3DStandardTeaserList%26collectionId%3D10863702", "/De/covid-19/sars-cov-2/covid-19-impfstrategien-fuer-beschaeftigte-deutscher-kliniken-er/23628330", "/De/covid-19/covid-19-impfung/chargenpruefung-als-wesentliche-saeule-der-versorgung-mit-sicher/23623882", "/De/topic/COVID-19", "/De/covid-19/covid-19-impfung/chargenpruefung-als-wesentliche-saeule-der-versorgung-mit-sicher/23623882", "/content/pdfId/23623882/10.1007/s00103-022-03611-1?canonical=https%3A%2F%2Fwww.springermedizin.de%2FDe%2Fimpfungen%2F18831792-themenseite%2F19947578%3FviewType%3DStandardTeaserList%26collectionId%3D10863702", "/De/covid-19/covid-19-impfung/chargenpruefung-als-wesentliche-saeule-der-versorgung-mit-sicher/23623882", "/De/covid-19/adenoviren/uebersicht-ueber-die-in-der-eu-zugelassenen-covid-19-impfstoffe-/23615130", "/De/topic/COVID-19", "/De/covid-19/adenoviren/uebersicht-ueber-die-in-der-eu-zugelassenen-covid-19-impfstoffe-/23615130", "/content/pdfId/23615130/10.1007/s00103-022-03600-4?canonical=https%3A%2F%2Fwww.springermedizin.de%2FDe%2Fimpfungen%2F18831792-themenseite%2F19947578%3FviewType%3DStandardTeaserList%26collectionId%3D10863702", "/De/covid-19/adenoviren/uebersicht-ueber-die-in-der-eu-zugelassenen-covid-19-impfstoffe-/23615130", "/De/covid-19/impfungen/impfbereitschaft-von-krankenhauspersonal-in-deutschland-welche-r/23581224", "/De/topic/COVID-19", "/De/covid-19/impfungen/impfbereitschaft-von-krankenhauspersonal-in-deutschland-welche-r/23581224", "/content/pdfId/23581224/10.1007/s00103-022-03593-0?canonical=https%3A%2F%2Fwww.springermedizin.de%2FDe%2Fimpfungen%2F18831792-themenseite%2F19947578%3FviewType%3DStandardTeaserList%26collectionId%3D10863702", "/De/covid-19/impfungen/impfbereitschaft-von-krankenhauspersonal-in-deutschland-welche-r/23581224", "/De/tuberkulose/hiv/infektiologische-versorgung-minderjaehriger-fluechtlinge-am-beis/23530932", "/De/topic/Tuberkulose", "/De/tuberkulose/hiv/infektiologische-versorgung-minderjaehriger-fluechtlinge-am-beis/23530932", "/De/venenthrombosen/sinusthrombose/zerebrale-venenthrombose-nach-impfung-gegen-covid-19/23522620", "/De/topic/Venenthrombosen", "/De/venenthrombosen/sinusthrombose/zerebrale-venenthrombose-nach-impfung-gegen-covid-19/23522620", "/De/covid-19/sars-cov-2/impfung-gegen-coronavirus-disease-2019-covid-19/23504176", "/De/topic/COVID-19", "/De/covid-19/sars-cov-2/impfung-gegen-coronavirus-disease-2019-covid-19/23504176", "/content/pdfId/23504176/10.1007/s00391-022-02102-x?canonical=https%3A%2F%2Fwww.springermedizin.de%2FDe%2Fimpfungen%2F18831792-themenseite%2F19947578%3FviewType%3DStandardTeaserList%26collectionId%3D10863702", "/De/covid-19/sars-cov-2/impfung-gegen-coronavirus-disease-2019-covid-19/23504176", "/De/herpesviren/windpocken/herpes-zoster-kostet-nerven/23434998", "/De/topic/Herpesviren", "/De/herpesviren/windpocken/herpes-zoster-kostet-nerven/23434998", "/De/varizella-zoster-virus/herpes-zoster/in-der-regel-leichte-verlaeufe/23497474", "/De/topic/Varizella-Zoster-Virus", "/De/varizella-zoster-virus/herpes-zoster/in-der-regel-leichte-verlaeufe/23497474", "/De/mpox-viren/mpox/so-klaeren-sie-verdachtsfaelle-ab/23497478", "/De/topic/Mpox-Viren", "/De/mpox-viren/mpox/so-klaeren-sie-verdachtsfaelle-ab/23497478", "/De/wochenbett/pflege/covid-19-in-schwangerschaft-geburt-und-wochenbett/23433978", "/De/topic/Wochenbett", "/De/wochenbett/pflege/covid-19-in-schwangerschaft-geburt-und-wochenbett/23433978", "/De/coronaviren/covid-19/einmalige-moeglichkeit-fuer-doppelten-nutzen-impfungen-in-der-sc/23421542", "/De/topic/Coronaviren", "/De/coronaviren/covid-19/einmalige-moeglichkeit-fuer-doppelten-nutzen-impfungen-in-der-sc/23421542", "/De/myasthenia-gravis/covid-19/sars-cov-2-antikoerper-antwort-auf-die-zweite-covid-19-impfung-b/23392552", "/De/topic/Myasthenia%20gravis", "/De/myasthenia-gravis/covid-19/sars-cov-2-antikoerper-antwort-auf-die-zweite-covid-19-impfung-b/23392552", "/content/pdfId/23392552/10.1007/s00115-022-01363-6?canonical=https%3A%2F%2Fwww.springermedizin.de%2FDe%2Fimpfungen%2F18831792-themenseite%2F19947578%3FviewType%3DStandardTeaserList%26collectionId%3D10863702", "/De/myasthenia-gravis/covid-19/sars-cov-2-antikoerper-antwort-auf-die-zweite-covid-19-impfung-b/23392552", "/De/fortbildungswoche-2022/filler/macht-btx-dumm-oder-gluecklich/23346446", "/De/topic/Fortbildungswoche%202022", "/De/fortbildungswoche-2022/filler/macht-btx-dumm-oder-gluecklich/23346446", "/De/methotrexat/psoriasis-vulgaris/methotrexat-pause-nach-covid-impfung-koennte-gute-idee-sein/23346434", "/De/topic/Methotrexat", "/De/methotrexat/psoriasis-vulgaris/methotrexat-pause-nach-covid-impfung-koennte-gute-idee-sein/23346434", "/De/fsme/poliomyelitis/anaphylaxie-auf-zusatzstoffe-in-impfstoffen/23299470", "/De/topic/FSME", "/De/fsme/poliomyelitis/anaphylaxie-auf-zusatzstoffe-in-impfstoffen/23299470", "/De/hepatitis-b/masern/warum-impfen-bestandteil-ihres-praxisalltags-sein-sollte/23299522", "/De/topic/Hepatitis%20B", "/De/hepatitis-b/masern/warum-impfen-bestandteil-ihres-praxisalltags-sein-sollte/23299522", "/De/plasmodien/plasmodium-falciparum/malaria-antigene-in-der-aera-der-mrna-impfstoffe/23267908", "/De/topic/Plasmodien", "/De/plasmodien/plasmodium-falciparum/malaria-antigene-in-der-aera-der-mrna-impfstoffe/23267908", "/content/pdfId/23267908/10.1007/s00112-022-01554-0?canonical=https%3A%2F%2Fwww.springermedizin.de%2FDe%2Fimpfungen%2F18831792-themenseite%2F19947578%3FviewType%3DStandardTeaserList%26collectionId%3D10863702", "/De/plasmodien/plasmodium-falciparum/malaria-antigene-in-der-aera-der-mrna-impfstoffe/23267908", "/De/covid-19/sars-cov-2/stellenwert-der-covid-19-impfung-im-kontext-von-long-covid/23247434", "/De/topic/COVID-19", "/De/covid-19/sars-cov-2/stellenwert-der-covid-19-impfung-im-kontext-von-long-covid/23247434", "/De/praevention-und-gesundheitsfoerderung-in-der-paediatrie/meningokokken/impfprophylaxe-rekurrierender-invasiver-erkrankungen-mit-meningo/23228914", "/De/topic/Pr%C3%A4vention%20und%20Gesundheitsf%C3%B6rderung%20in%20der%20P%C3%A4diatrie", "/De/praevention-und-gesundheitsfoerderung-in-der-paediatrie/meningokokken/impfprophylaxe-rekurrierender-invasiver-erkrankungen-mit-meningo/23228914", "/De/sinusthrombose/thrombozytopenie/kausaler-zusammenhang-mit-zerebraler-sinusvenenthrombose-mit-thr/23183208", "/De/topic/Sinusthrombose", "/De/sinusthrombose/thrombozytopenie/kausaler-zusammenhang-mit-zerebraler-sinusvenenthrombose-mit-thr/23183208", "/De/apoplex/herzinfarkt/covid-19-erhoeht-das-risiko-fuer-myokardinfarkt-und-schlaganfall/23183212", "/De/topic/Apoplex", "/De/apoplex/herzinfarkt/covid-19-erhoeht-das-risiko-fuer-myokardinfarkt-und-schlaganfall/23183212", "/De/impfungen/sars-cov-2/jetzt-bringt-der-zweite-mrna-booster-bei-gesunden-gegen-omikron-/23181256", "/De/topic/Impfungen", "/De/impfungen/sars-cov-2/jetzt-bringt-der-zweite-mrna-booster-bei-gesunden-gegen-omikron-/23181256", "/De/humane-papillomviren/larynxpapillomatose/juvenile-larynxpapillomatose/23182790", "/De/topic/Humane%20Papillomviren", "/De/humane-papillomviren/larynxpapillomatose/juvenile-larynxpapillomatose/23182790", "/content/pdfId/23182790/10.1007/s00112-022-01536-2?canonical=https%3A%2F%2Fwww.springermedizin.de%2FDe%2Fimpfungen%2F18831792-themenseite%2F19947578%3FviewType%3DStandardTeaserList%26collectionId%3D10863702", "/De/humane-papillomviren/larynxpapillomatose/juvenile-larynxpapillomatose/23182790", "/De/hiv/covid-19/sars-cov-2-impfung-bei-menschen-mit-hiv/23194946", "/De/topic/HIV", "/De/hiv/covid-19/sars-cov-2-impfung-bei-menschen-mit-hiv/23194946", "/De/hiv/sars-cov-2/wann-kommt-endlich-eine-impfung-gegen-hiv/23194948", "/De/topic/HIV", "/De/hiv/sars-cov-2/wann-kommt-endlich-eine-impfung-gegen-hiv/23194948", "/De/herpesviren/varizella-zoster-virus/gehaeuft-guertelrose-nach-coronaimpfung/23156302", "/De/topic/Herpesviren", "/De/herpesviren/varizella-zoster-virus/gehaeuft-guertelrose-nach-coronaimpfung/23156302", "/De/praevention-und-gesundheitsfoerderung-in-der-paediatrie/tuberkulose/aktualisierte-empfehlungen-zur-infektiologischen-versorgung-von-/23081992", "/De/topic/Pr%C3%A4vention%20und%20Gesundheitsf%C3%B6rderung%20in%20der%20P%C3%A4diatrie", "/De/praevention-und-gesundheitsfoerderung-in-der-paediatrie/tuberkulose/aktualisierte-empfehlungen-zur-infektiologischen-versorgung-von-/23081992", "/content/pdfId/23081992/10.1007/s00112-022-01499-4?canonical=https%3A%2F%2Fwww.springermedizin.de%2FDe%2Fimpfungen%2F18831792-themenseite%2F19947578%3FviewType%3DStandardTeaserList%26collectionId%3D10863702", "/De/praevention-und-gesundheitsfoerderung-in-der-paediatrie/tuberkulose/aktualisierte-empfehlungen-zur-infektiologischen-versorgung-von-/23081992", "/De/humane-papillomviren/impfungen/impfpraevention-hpv-assoziierter-neoplasien/20426168", "/De/topic/Humane%20Papillomviren", "/De/humane-papillomviren/impfungen/impfpraevention-hpv-assoziierter-neoplasien/20426168", "/De/poliomyelitis/impfungen/die-impfaktion-gegen-poliomyelitis-in-der-ddr-im-jahr-1960-am-be/20417298", "/De/topic/Poliomyelitis", "/De/poliomyelitis/impfungen/die-impfaktion-gegen-poliomyelitis-in-der-ddr-im-jahr-1960-am-be/20417298", "/content/pdfId/20417298/10.1007/s00103-022-03538-7?canonical=https%3A%2F%2Fwww.springermedizin.de%2FDe%2Fimpfungen%2F18831792-themenseite%2F19947578%3FviewType%3DStandardTeaserList%26collectionId%3D10863702", "/De/poliomyelitis/impfungen/die-impfaktion-gegen-poliomyelitis-in-der-ddr-im-jahr-1960-am-be/20417298", "/De/covid-19/sars-cov-2/impfstoffe-gegen-coronavirus-disease-2019-covid-19/20392314", "/De/topic/COVID-19", "/De/covid-19/sars-cov-2/impfstoffe-gegen-coronavirus-disease-2019-covid-19/20392314", "/De/covid-19/sars-cov-2/impfeinstellung-erwartungen-und-impferfahrung-von-immunsupprimie/20379090", "/De/topic/COVID-19", "/De/covid-19/sars-cov-2/impfeinstellung-erwartungen-und-impferfahrung-von-immunsupprimie/20379090", "/content/pdfId/20379090/10.1007/s00393-022-01213-5?canonical=https%3A%2F%2Fwww.springermedizin.de%2FDe%2Fimpfungen%2F18831792-themenseite%2F19947578%3FviewType%3DStandardTeaserList%26collectionId%3D10863702", "/De/covid-19/sars-cov-2/impfeinstellung-erwartungen-und-impferfahrung-von-immunsupprimie/20379090", "/De/gonorrhoe/meningokokken/meningokokken-impfung-koennte-vor-tripper-schuetzen/20396294", "/De/topic/Gonorrhoe", "/De/gonorrhoe/meningokokken/meningokokken-impfung-koennte-vor-tripper-schuetzen/20396294", "/De/somnologie/insomnie/bidirektionale-aspekte-von-sars-cov-2-und-schlafstoerungen/20359552", "/De/topic/Somnologie", "/De/somnologie/insomnie/bidirektionale-aspekte-von-sars-cov-2-und-schlafstoerungen/20359552", "/De/varizella-zoster-virus/aciclovir/herpes-zoster-praevention-diagnostik-und-behandlung/20348904", "/De/topic/Varizella-Zoster-Virus", "/De/varizella-zoster-virus/aciclovir/herpes-zoster-praevention-diagnostik-und-behandlung/20348904", "/De/herpesviren/covid-19/hautveraenderungen-bei-covid-19-und-nach-covid-19-impfung/20348920", "/De/topic/Herpesviren", "/De/herpesviren/covid-19/hautveraenderungen-bei-covid-19-und-nach-covid-19-impfung/20348920", "/De/erytheme/thrombose-mit-thrombozytopenie-syndrom/instrumente-behoerdlicher-kommunikation-zu-anwendungsrisiken-von/20345200", "/De/topic/Erytheme", "/De/erytheme/thrombose-mit-thrombozytopenie-syndrom/instrumente-behoerdlicher-kommunikation-zu-anwendungsrisiken-von/20345200", "/content/pdfId/20345200/10.1007/s00103-022-03527-w?canonical=https%3A%2F%2Fwww.springermedizin.de%2FDe%2Fimpfungen%2F18831792-themenseite%2F19947578%3FviewType%3DStandardTeaserList%26collectionId%3D10863702", "/De/erytheme/thrombose-mit-thrombozytopenie-syndrom/instrumente-behoerdlicher-kommunikation-zu-anwendungsrisiken-von/20345200", "/De/hepatitis-b/masern/neue-impfempfehlungen-der-staendigen-impfkommission/20330122", "/De/topic/Hepatitis%20B", "/De/hepatitis-b/masern/neue-impfempfehlungen-der-staendigen-impfkommission/20330122", "/De/covid-19/sars-cov-2/sars-cov-2-impfung-auch-bei-besonderen-patienten/20330124", "/De/topic/COVID-19", "/De/covid-19/sars-cov-2/sars-cov-2-impfung-auch-bei-besonderen-patienten/20330124", "/De/covid-19/impfungen/den-praxisalltag-trotz-pandemie-bewaeltigen-gewusst-wie/20320684", "/De/topic/COVID-19", "/De/covid-19/impfungen/den-praxisalltag-trotz-pandemie-bewaeltigen-gewusst-wie/20320684", "/De/neurologische-beteiligung-bei-infektionserkrankungen/covid-19/update-zu-neurologische-manifestationen-bei-covid-19/20305832", "/De/topic/Neurologische%20Beteiligung%20bei%20Infektionserkrankungen", "/De/neurologische-beteiligung-bei-infektionserkrankungen/covid-19/update-zu-neurologische-manifestationen-bei-covid-19/20305832", "/De/primaere-immundefekte/sekundaere-immundefekte/prophylaktisches-und-therapeutisches-management-erhoehter-infekt/20305336", "/De/topic/Prim%C3%A4re%20Immundefekte", "/De/primaere-immundefekte/sekundaere-immundefekte/prophylaktisches-und-therapeutisches-management-erhoehter-infekt/20305336", "/De/impfungen/influenzaimpfung/impfen-in-der-schwangerschaft/20286156", "/De/topic/Impfungen", "/De/impfungen/influenzaimpfung/impfen-in-der-schwangerschaft/20286156", "/De/topic/Diagnostik%20in%20der%20Onkologie", "/De/diagnostik-in-der-onkologie/diagnostik-in-der-onkologie/dru-finger-weg-von-juengeren-maennern-/26216198", "/De/topic/Kreislaufstillstand", "/De/kreislaufstillstand/kardiopulmonale-reanimation/herzstillstand-in-wohngebiet--prognose-koennte-besser-sein/26215206", "/De/topic/Klimawandel", "/De/klimawandel/praxismanagement/so-werden-aerztinnen-und-aerzte-in-der-klimakrise-aktiv/26224932", "/De/topic/ESMO%202023", "/De/esmo-2023/zielgerichtete-therapie/neue-kombination-fuer-das-krasg12c-mutierte-nsclc/26221126", "/De/innere-medizin/10047828", "/De/update-innere-medizin/16550928", "/De/innere-medizin/10047828", "#", "/De/cme/6625940", "/De/facharzttraining/16735748", "/De/webinare/17863126", "/De/zeitschriften/45646", "/De/buecher/7436604", "/De/emedpedia/16874292", "/De/podcast/18017550", "/De/update-newsletter/10863054", "/De/abo-shop/10044132", "/De/jobboerse/10209276", "/De/info-hilfe/info-und-hilfe/10219400", "/De/ains/44420", "/De/allgemeinmedizin/10052788", "/De/arbeitsmedizin/10132224", "/De/augenheilkunde/10132260", "/De/chirurgie/10056840", "/De/dermatologie/10059824", "/De/gynaekologie-und-geburtshilfe/10048360", "/De/hno/10058052", "/De/innere-medizin/10047828", "/De/kardiologie/10054476", "/De/neurologie/10131158", "/De/onkologie-und-haematologie/10093404", "/De/orthopaedie-und-unfallchirurgie/10060590", "/De/paediatrie/10059570", "/De/pathologie/10132282", "/De/psychiatrie/10131190", "/De/radiologie/44446", "/De/rechtsmedizin/10132314", "/De/urologie/10058606", "/De/zahnmedizin/10092876", "/De/klimawandel-und-gesundheit/25290534", "/De/neues-aus-dem-markt/16146688", "/De/covid-19/17598910-themenseite/25263136", "/De/praxis-und-beruf/44666", "/De/seltene-erkrankungen/10821696", "/De/goae-ebm/15083006", "/De/panorama/16149990", "/De/kasuistiken/15599900", "/De/algorithmen-und-infografiken/19605332", "/De/blickdiagnose/7429768", "/De/videos/15112964", "/De/kongresse/7820988", "/De/medizin-fuer-apotheken/20124260", "/De/fit-fuer-den-facharzt/17560846", "/De/studium/10097250", "/De", "/De", "/De/fachgebiete/44652", "/De/cme/6625940", "/De/facharzttraining/16735748", "/De/webinare/17863126", "/De/zeitschriften/45646", "/De/buecher/7436604", "/De/emedpedia/16874292", "/De/jobboerse/10209276", "/mybookmarks", "/De/mynewsletters/7502964", "/myelearnings", "/De/mein-emed/10932284", "/De/meine-zeitschriften/12206734", "/De/mein-bflat/12037184", "/De/mein-edent/12206830", "/De/40019e-emed/7484162?itemUrl=/De/impfungen/18831792-themenseite/19947578?viewType%3DStandardTeaserList%26collectionId%3D10863702", "/De/e-med-abos-nach-fachgebieten/10713112", "/De/emedpedia-abo/16870836?itemUrl=/De/impfungen/18831792-themenseite/19947578?viewType%3DStandardTeaserList%26collectionId%3D10863702", "/De/40020-edent/7484166?itemUrl=/De/impfungen/18831792-themenseite/19947578?viewType%3DStandardTeaserList%26collectionId%3D10863702", "/De/zeitschriften-productpages-nach-fachgebiet/10046522", "/De/bflat/12123692", "/De/flapfinder-bestellseite/16312804?itemUrl=/De/impfungen/18831792-themenseite/19947578?viewType%3DStandardTeaserList%26collectionId%3D10863702", "/De/kliniken/12200530", "/De/info-hilfe/info-und-hilfe/10219400", "/De/kundenservice/7839088", "/De/impuls/25350600", "/De/schreiben/16483376", "/De/begutachten/17977742", "/ueber-uns", "/De/mein-fachwissen/23228088", "https://mediadaten.springermedizin.de/", "https://www.instagram.com/springermedizin/", "https://twitter.com/SpringerMedizin", "https://www.facebook.com/springermedizin/", "https://www.youtube.com/@Springer_Medizin", "https://de.linkedin.com/company/springer-medizin", "/De/agb/45332", "/De/datenschutz/45574", "/De/impressum/45306", "javascript:void(-1);", "https://support.springernature.com/de/support/solutions/articles/6000255911-k%C3%BCndigungsformular", "/De/gesellschaftsorgane/15152014", "/De/bdc/17498592", "/De/dgiin/18824692", "/De/dgim/6627180", "/De/dgkj/12046154", "/De/dgn/23697388", "/De/oumn/10868000", "/De/dgrh/16767140", "/De/dog/18491282", "/De/dsg/15587528", "/De/oegkj/15866586"]}