{"title": "Gesellschaft", "author": null, "url": null, "hostname": null, "description": "Gemeinsam f\u00fcr eine gesunde Gesellschaft.", "sitename": "BKK-VBU - Meine Krankenkasse", "date": "2023-01-01", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Gesellschaft\nGemeinsam f\u00fcr eine gesunde Gesellschaft\nGesellschaftliche Grundbedingungen, Armut und mangelnde Bildung beeinflussen den Gesundheitszustand unserer Gesellschaft sehr stark. Wir f\u00f6rdern das Engagement unserer Mitarbeitenden und setzen uns f\u00fcr den Abbau sozialbedingter Ungleichheiten ein.\nIch m\u00f6chte andere zum Nachdenken anregen, als gutes Beispiel vorangehen und so zu einem Wandel in der Gesellschaft beitragen.\nAuf ein Wort mit Claudia Schulisch\nIn ihrer Rolle als CSR-Botschafterin bei der BKK VBU setzt sich Claudia Schulisch f\u00fcr die Vernetzung in die Gesellschaft ein.\n- Das treibt mich bei meiner Arbeit als CSR-Botschafterin an: Ich finde es sehr wichtig, verantwortungsvoll mit der Natur umzugehen, denn nur in einer intakten Umwelt k\u00f6nnen wir gesund bleiben und gesund werden. Meine Rolle als CSR-Botschafterin erm\u00f6glicht mir, mich selber zu engagieren und gleichzeitig andere zu inspirieren. Zu sehen, wieviel Zustimmung wir f\u00fcr unsere Projekte bekommen, ermutigt mich, weiter zu machen und neue Ideen auf den Weg zu bringen.\n- Darauf bin ich stolz: Wir haben schon viele tolle Projekte auf die Beine gestellt. Besonders stolz bin ich auf unser Projekt \"Gesunde Biene - Gesunder Mensch\", bei dem wir unter anderem die Patenschaft f\u00fcr drei Bienenv\u00f6lker \u00fcbernommen haben und 30.000 T\u00fctchen mit Wildblumensamen verteilt haben. Damit wollen wir mehr Aufmerksamkeit f\u00fcr die \u00f6kologischen Zusammenh\u00e4nge in der Welt schaffen und zum bewussteren Umgang mit der Umwelt motivieren.\n- Das nehme ich mir f\u00fcr die n\u00e4chsten zwei Jahre vor: Mein Ziel ist es, noch mehr Bewusstsein f\u00fcr den Zusammenhang zwischen Umwelt und Gesundheit zu schaffen. Daher werden wir das Bienen-Projekt in den n\u00e4chsten Jahren weiter ausbauen. Um schon die Kleinsten f\u00fcr das Thema zu begeistern, ist ein tolles Kinderbuch in Planung. Dar\u00fcber hinaus werden wir die Anzahl unserer Saatt\u00fctchen nochmal verdoppeln, damit sich noch mehr Kunden am Projekt beteiligen k\u00f6nnen.\nSoziales Engagement bei der BKK VBU\nAngewiesen auf eine starke, gesunde Solidargemeinschaft, sind wir als gesetzliche Krankenkasse untrennbar mit der Gesellschaft verbunden. Gesellschaftliche Grundbedingungen beeinflussen den Gesundheitszustand unserer Gesellschaft stark. Wir bem\u00fchen uns um den Abbau der sozial bedingten Ungleichheit von Gesundheitschancen und engagieren uns gesellschaftlich in Bereichen wie Armutsbek\u00e4mpfung, Bildung, Gleichstellung, Antidiskriminierung und Familienf\u00f6rderung.\nDas tun wir\n-\nMitarbeiterengagement\n-\nDie Schwerpunkte unserer Arbeit liegen auf dem Mitarbeiterengagement. Unsere Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter sind unsere wichtigsten Botschafter. Nur mit ihrer Unterst\u00fctzung und \u00dcberzeugung bleibt gesellschaftliche Verantwortung ein sinnstiftender Teil unserer Unternehmenskultur und die BKK VBU als nachhaltige Krankenkasse innen und au\u00dfen erlebbar.\n-\nLeuchtturmprojekte\n-\nNeben der Unterst\u00fctzung des Mitarbeiterengagements machen wir uns durch vielf\u00e4ltige Pr\u00e4ventionsprojekte daf\u00fcr stark, dass die Thema Gesundheit mehr Aufmerksamkeit in der Gesellschaft erh\u00e4lt.\n-\nUnsere Wertegemeinschaft\n-\nUnter dem Motto \"Der Einzelne ist stark \u2013 Die Gemeinschaft kann mehr\" haben wir mit unseren Partnern Polarstern, Framtid und \u00d6kogeno eine Wertegemeinschaft gebildet. Gemeinsam setzen wir uns f\u00fcr die Weiterentwicklung unternehmerischer Verantwortung ein.\nZahlen und Fakten\n-\nW\u00e4hrend des Social Days 2019 nahmen 50 Mitarbeitende am Vorlesetag teil.\n-\nIm Rahmen unseres Projekts \"Gesunde Biene \u2013 Gesunder Mensch\" haben wir seit 2018 insgesamt rund 40.000 T\u00fctchen mit Wildblumensamen verteilt.\n-\n\u00dcber den gemeinn\u00fctzigen Verein Familienherz e.V. konnten wir 2019 viele Spenden sammeln und sechs Initiativen unterst\u00fctzen.\n-\nIm Rahmen des Projekts Herzenssache haben wir 2018 und 2019 \u00fcber 1000 Erste-Hilfe-Schulungen durchgef\u00fchrt.\nProjekte\nDie BKK VBU setzt sich auf vielf\u00e4ltige Weise f\u00fcr die Gesellschaft ein. Hier finden Sie einige Beispielprojekte.\nDas tun wir\n-\nUnser Familienherz e.V.\n-\n2005 haben Mitarbeitende der BKK VBU den\n[Verein \"Familienherz\"](https://familienherz.wordpress.com/)gegr\u00fcndet. Ziel des Vereins ist es, soziales Engagement zu f\u00f6rdern und zu leben. Seit der Gr\u00fcndung konnten \u00fcber 40 Initiativen durch Vereinsspenden unterst\u00fctzt werden. [](/kontakt/)", "language": null, "image": "https://www.meine-krankenkasse.de/fileadmin/img/Verantwortung/header-verantwortung-gesellschaft-bkk-vbu-1200x675-01-2020.jpg", "pagetype": "website", "links": ["https://browsehappy.com/", "#navigation", "/", "/", "https://www.meine-pflegekasse.de/", "https://arbeitgeber.meine-krankenkasse.de/", "/ueber-die-bkk-vbu/", "/karriere/", "/presse/", "tel:+498001656616", "/kontakt/", null, "/mitglied-werden/", "/mitglied-werden/weg-zu-uns/", "/mitglied-werden/weg-zu-uns/ihre-vorteile/", "/mitglied-werden/weg-zu-uns/beitragssaetze/", "/mitglied-werden/weg-zu-uns/so-werden-sie-mitglied/", "/mitglied-werden/weg-zu-uns/wahltarife/", "https://forms.meine-krankenkasse.de/sf.php?s=123formbuilder-48425&control1846523=92&control1911925=999999", "https://mitglied-werden.meine-krankenkasse.de", "/mitglied-werden/weg-zu-uns/fragen-und-antworten/", "/mitglied-werden/weg-zu-uns/die-gesundheitskarte/", "/mitglied-werden/lebensphasen/", "/mitglied-werden/lebensphasen/krankenversicherung-auszubildende/", "/mitglied-werden/lebensphasen/krankenversicherung-studenten/", "/mitglied-werden/lebensphasen/krankenversicherung-berufstaetige/", "/mitglied-werden/lebensphasen/krankenversicherung-selbststaendige/", "/mitglied-werden/lebensphasen/krankenversicherung-familien/", "/mitglied-werden/lebensphasen/krankenversicherung-rentner-senioren/", "/mitglied-werden/mitglieder-werben-mitglieder/", "/mitglied-werden/mitglieder-werben-mitglieder/so-funktioniert-es/", "/mitglied-werden/mitglieder-werben-mitglieder/mitmachen/", "/leistungen/", "/leistungen/lebensphasen/", "/leistungen/lebensphasen/krankenversicherung-familien/", "/leistungen/lebensphasen/krankenversicherung-berufstaetige/", "/leistungen/lebensphasen/krankenversicherung-selbststaendige/", "/leistungen/lebensphasen/auszubildende/", "/leistungen/lebensphasen/studierende/", "/leistungen/lebensphasen/krankenversicherung-rentner-senioren/", "/leistungen/leistungen-nach-themen/", "/leistungen/leistungen-nach-themen/digitale-gesundheitsversorgung/", "/leistungen/leistungen-nach-themen/schwangerschaft-baby/", "/leistungen/leistungen-nach-themen/zusatzversicherung/", "/leistungen/leistungen-nach-themen/kindergesundheit/", "/leistungen/leistungen-nach-themen/naturheilverfahren/", "/leistungen/leistungen-nach-themen/bonusprogramme/", "/leistungen/leistungen-nach-themen/meine-gesundheit/", "/leistungen/leistungen-nach-themen/kuren-kurse-reisen/", "/leistungen/leistungen-nach-themen/im-ausland/", "/leistungen/leistungen-nach-themen/zahngesundheit/", "/leistungen/leistungen-nach-themen/pflege/", "/leistungen/leistungen-nach-themen/besondere-versorgungsangebote/", "/leistungen/unsere-leistungen/", "/leistungen/unsere-leistungen/leistungen-von-a-bis-z/", "/leistungen/unsere-leistungen/bonusprogramm/", "/leistungen/unsere-leistungen/ernaehrung-fitness/", "/leistungen/unsere-leistungen/professionelle-zahnreinigung/", "/leistungen/unsere-leistungen/zuzahlungsbefreiung/", "/leistungen/unsere-leistungen/gesundheitsreisen/", "/leistungen/unsere-leistungen/krankengeld/", "/leistungen/unsere-leistungen/zahnersatz/", "/leistungen/unsere-leistungen/osteopathie/", "/leistungen/unsere-leistungen/kuren/", "/leistungen/unsere-leistungen/auslandskrankenversicherung/", "/leistungen/unsere-leistungen/patientenverfuegung/", "/verantwortung/", "/verantwortung/unsere-verantwortung/", "/verantwortung/unsere-verantwortung/unser-warum/", "/verantwortung/unsere-verantwortung/strategie-und-management/", "/verantwortung/unsere-verantwortung/umwelt-und-prozesse/", "/verantwortung/unsere-verantwortung/gesellschaft/", "/verantwortung/unsere-verantwortung/mitarbeitende/", "/verantwortung/unsere-verantwortung/kunden/", "/verantwortung/gendermedizin/", "/verantwortung/gendermedizin/gendermedizin-darum-geht-es-uns/", "/verantwortung/gendermedizin/wo-der-weibliche-blick-fehlt/", "/verantwortung/gendermedizin/bessere-medizin-fuer-alle/", "/verantwortung/gendermedizin/juengere-menschen-fordern-ein-umdenken/", "/verantwortung/gendermedizin/weibliche-herzinfarktsymptome-wenig-bekannt/", "/verantwortung/gendermedizin/geschlechtsspezifische-dosierungsangaben-gefordert/", "/ratgeber/", "/ratgeber/gesund-leben/", "/ratgeber/gesund-leben/alternative-heilmethoden/", "/ratgeber/gesund-leben/unser-immunsystem/", "/ratgeber/gesund-leben/gesunde-ernaehrung/", "/ratgeber/gesund-leben/liebe-sex-zaertlichkeit/", "/ratgeber/gesund-leben/schwangerschaft/", "/ratgeber/gesund-leben/wohlbefinden-stressbewaeltigung/", "/ratgeber/gesund-leben/psychische-gesundheit/", "/ratgeber/gesund-leben/schmerzen/", "/ratgeber/gesund-leben/chronisch-krank/", "/ratgeber/gesund-leben/bienen-und-honig/", "/ratgeber/gesund-leben/impfen/", "/ratgeber/gesund-leben/gesund-durch-den-sommer/", "/ratgeber/gesund-leben/bewegung/", "/ratgeber/gesund-leben/erste-hilfe-bei-kindern/", "/ratgeber/gesund-leben/bkk-vbu-newsletter/", "/ratgeber/gut-informiert/", "/ratgeber/gut-informiert/hausapotheke/", "/ratgeber/gut-informiert/krankenversicherung/", "/ratgeber/gut-informiert/digitale-gesundheitswelt/", "/ratgeber/gut-informiert/beim-arzt/", "/ratgeber/gut-informiert/krankschreibung/", "/ratgeber/gut-informiert/krankengeld-und-zurueck-in-den-job/", "/ratgeber/gut-informiert/organspende/", "/ratgeber/gut-informiert/rehabilitation/", "/regional/", "/regional/bundesland-auswaehlen/", "/regional/regionen/region-sued/", "/regional/regionen/region-sued/", "/regional/regionen/region-berlin-brandenburg/", "/regional/regionen/region-berlin-brandenburg/", "/regional/regionen/region-nord/", "/regional/regionen/region-nord/", "/regional/regionen/region-suedwest/", "/regional/regionen/region-nord/", "/regional/regionen/region-nord/", "/regional/regionen/region-west/", "/regional/regionen/region-suedwest/", "/regional/regionen/region-suedwest/", "/regional/regionen/region-mitteldeutschland/", "/regional/regionen/region-mitteldeutschland/", "/regional/regionen/region-nord/", "/regional/regionen/region-mitteldeutschland/", "/mein-bereich/", "/mein-bereich/formulare/", "/mein-bereich/formulare/formulare-antraege-a-bis-z/", "/externe-links/leistungen-von-a-bis-z/formulare-eigenbau/abrechnung-osteopathie/", "/leistungen/unsere-leistungen/leistungen-von-a-bis-z/professionelle-zahnreinigung/", "/externe-links/mitglied-werden/anmeldung-aktivwoche/", "/externe-links/mitglied-werden/anmeldung-wellaktiv/", "/mein-bereich/service/", "/mein-bereich/service/elektronische-gesundheitskarte/", "/mein-bereich/service/unfallfragebogen/", "/mein-bereich/service/bkk-vbu-app/", "/mein-bereich/service/familienbestandspflege/", "/mein-bereich/service/barzahlen/", "https://www.meine-krankenkasse.de/VBU.labs", "/mein-bereich/service/befreiung-von-der-versicherungspflicht/", "javascript:void(0)", "/", "/verantwortung/", "/verantwortung/unsere-verantwortung/", "https://www.facebook.com/share.php?u=https://www.meine-krankenkasse.de/verantwortung/unsere-verantwortung/gesellschaft/", "https://twitter.com/share?url=https://www.meine-krankenkasse.de/verantwortung/unsere-verantwortung/gesellschaft/", "https://api.whatsapp.com/send?text=https://www.meine-krankenkasse.de/verantwortung/unsere-verantwortung/gesellschaft/", "mailto:?subject=Interessante%20Seite%20f%C3%BCr%20dich&body=\n %0A%0AHier%20sende%20ich%20dir%20eine%20Seite%20der%20Krankenkasse%20BKK%20VBU%2C%20die%20dich%20vielleicht%20interessiert.%20Schau%20doch%20mal%20vorbei%3A%0A%0Ahttps%3A%2F%2Fwww.meine-krankenkasse.de%2Fverantwortung%2Funsere-verantwortung%2Fgesellschaft%2F%0A%0AViele%20Gr%C3%BC%C3%9Fe%0A%0A%20%20%20%20%20%20%20%20%20%20%20%20%20%20%20%20", "https://www.linkedin.com/sharing/share-offsite/?url=https://www.meine-krankenkasse.de/verantwortung/unsere-verantwortung/gesellschaft/", "https://familienherz.wordpress.com/", "/verantwortung/unsere-verantwortung/gesellschaft/gesunde-biene-gesunder-mensch/", "/ueber-die-bkk-vbu/unsere-verantwortung/herzensangelegenheiten/unser-projekt/", "/kontakt/", "/externe-links/mein-bereich/app-doppellink/", "/newsletter/", "/mitglied-werden/weg-zu-uns/online-mitgliedsantrag/", "/mitglied-werden/weg-zu-uns/infomaterial-anfordern/", "/kontakt/", "https://www.facebook.com/bkk.vbu/", "https://www.instagram.com/lebe.bewusst", "https://www.youtube.com/c/BKKVBUbewegt", "https://twitter.com/bkk_vbu", "https://www.linkedin.com/company/bkk-vbu/posts", "https://www.xing.com/companies/bkkvbu", "/kontakt/", "/newsletter/", "/lob-kritik/", "/sv-lexikon/", "/impressum/", "/datenschutz/", "/partner/", "/language/", "#body"]}