{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://www.bayern.landtag.de/www/ElanTextAblage_WP18/Drucksachen/Basisdrucksachen/0000014000/0000014484.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "id": "PDF", "license": "PDF", "body": "PDF", "comments": "PDF", "commentsbody": "PDF", "raw_text": "PDF", "text": "18. Wahlperiode  30.05.2022 Drucksache  18/23151  \n \nDrucksachen, Plenarprotokolle sowie die Tagesordnungen der Vollversammlung und der Aussch\u00fcsse sind im Internet unter www.baye rn.landtag.de - Dokumente abrufbar. Die aktuelle \nSitzungs\u00fcbersicht steht unter www.bayern.landtag.de \u2013 Aktuelles/Sitzungen zur Verf\u00fcgung.  \nAnfragen zum Plenum  \n(zur Plenarsitzung am 31.05.2022 ) \nmit den dazu eingegangenen Ant worten der Staatsregierung  \nVerzeichnis der Fragenden  \nAbgeordnete  Nummer  \n der Frage  \nAdelt, Klaus (SPD)  \nNutzung von Bahn, SPNV und \u00d6PNV durch Justizvollzugsbeamte  ...................  15 \nAdjei, Benjamin (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)  \nF\u00f6rdersumme Bayerisches Sonderprogramm Landwirtschaft Digital  \n(BaySL Digital)  ................................ ................................ ................................ .... 49 \nAures, Inge (SPD)  \nFinanzierung der St\u00e4dtebauf\u00f6rderung in Bayern  ................................ ................  16 \nBecher, Johannes (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)  \nVerbliebene Antigen -Schnelltests in bayerischen Kindertageseinrichtungen  ..... 53 \nBergm\u00fcller, Franz (AfD)  \nVerteilung von Fl\u00fcchtlingen, insbesondere Ukraine -Fl\u00fcchtlingen, vom Bund  \nnach Bayern und innerhalb Bayerns  ................................ ................................ ..... 2 \nvon Brunn, Florian (SPD)  \n\u201ePr\u00e4mien - bzw. Schl\u00fcsselkunden \u201c-Liste f\u00fcr Corona -Beschaffungen von  \nStaatsminister Hubert Aiwanger ................................ ................................ ..........  36 \nDr. B\u00fcchler, Markus (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)  \nBeschaffung sauberer Stra\u00dfenfahrzeuge \u2013 Clean Vehicles Directive II  .............  17 \nCelina, Kerstin (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)  \nBayern barrierefrei 2023 \u2013 Finanzierung und Umsetzung  ................................ .. 54 \nDr. Cyron, Anne (AfD)  \nImpf- und Pr\u00e4ventionsstrategie gegen COVID -19 ................................ ..............  58 \n Bayerischer Landtag  -18. Wahlperiode   Drucksac he 18/23151  \n \n  \nDeisenhofer, Maximilian (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)  \nFl\u00e4chenverbrauch in Schwaben  ................................ ................................ ..........  37 \nDemirel, G\u00fclseren (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)  \nFl\u00fcchtlinge aus der Ukraine in Bayern  ................................ ................................ .. 3 \nDuin, Albert (FDP)  \nVerbesserung der Warninfrastruktur in Bayern  ................................ .....................  4 \nEbner -Steiner, Katrin (AfD)  \nAusbruch der Affenpocken  ................................ ................................ ..................  59 \nFischbach, Matthias (FDP)  \nAktuelle Entwicklung Lehrkr\u00e4fteversorgung  ................................ ........................  23 \nFlisek, Christian (SPD)  \nStudiengeb\u00fchren f\u00fcr Studierende aus Nicht -EU-L\u00e4ndern  ................................ .. 28 \nFranke, Anne (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNE N) \nPestizideinsatz in und um Naturschutzgebiete im L kr. Starnberg  ......................  42 \nFriedl, Patrick (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)  \nZAE \u2013 \u00dcberf\u00fchrung des Zentrum s f\u00fcr Angewandte En ergieforschung W\u00fcrzburg  \nin eine neue Tr\u00e4gerstruktur  ................................ ................................ .................  38 \nGehring, Thomas (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)  \nF\u00f6rderung Sch\u00fclerverkehr  ................................ ................................ ..................  18 \nHagen, Martin (FDP)  \nSchaden durch Cybertrading  ................................ ................................ ................  5 \nHalbleib, Volkmar (SPD)  \nAktueller Umsetzungsstand Erweiterungsgel\u00e4nde Nord der Universit\u00e4tsklinik \nW\u00fcrzburg  ................................ ................................ ................................ .............  29 \nHartmann, Ludwig (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)  \nBericht zum Biotopverbund Bayern  ................................ ................................ .... 43 \nHaubrich, Christina (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)  \nCO 2-Aussto\u00df der Green Hospitals  ................................ ................................ ...... 60 \nHayn, Elmar (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)  \nVorgehen bei Genehmigungen von M\u00fclldeponien  ................................ ..............  44 \nDr. Heubisch, Wolfgang (FDP)  \nRenovierungssituation der Studentenstadt  ................................ .........................  30 \nHierneis, Christian (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dc NEN)  \nBiodiversit\u00e4tsberatung  ................................ ................................ .........................  45 \nHiersemann, Alexandra (SPD)  \nEnergiekonzept des Klinikums am Europakanal in Erlangen  .............................  61 \nDr. Kaltenhauser, Helmut (FDP)  \nBaumpflanzaktion im Rahmen des Heimatspiegels ................................ ............  33 \nKarl, Annette (SPD)  \nPersonalentwicklung bei der bayerischen Landesregulierungsbeh\u00f6rde  ............  39 Bayerischer Landtag  -18. Wahlperiode   Drucksac he 18/23151  \n \n Klingen, Christian (F raktionslos)  \nAffenpocken im Freistaat Bayern  ................................ ................................ ........  62 \nKnoblach, Paul (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)  \nBiokraftstoffe in Bayern  ................................ ................................ .......................  50 \nKohnen, Natascha (SPD)  \nZur BayernHeim und anderen staatl. Wohnungsbaugesellschaften ...................  19 \nKrahl, Andreas (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)  \nOmbudspersonen in Pflegeeinrichtungen etablieren  ................................ ..........  63 \nKurz, Susanne (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)  \nBauliche Neuausrichtun g KFZ -Verwahrstelle Trudering/ Ersatzgrundst\u00fcck  ..........  7 \nK\u00f6hler, Claudia (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)  \nHaushaltsmit tel f\u00fcr Integration, Beratung und Betreuung Gefl\u00fcchteter aus  \nder Ukraine f\u00fcr 2022  ................................ ................................ .............................  6 \nK\u00f6rber, Sebastian (FDP)  \nZukunftsmuseum N\u00fcrnberg  ................................ ................................ .................  31 \nMagerl, Roland (AfD)  \nImpfstoff Valneva, Novavax  ................................ ................................ ................  64 \nMaier, Christoph (AfD)  \nLinksextremtische Gruppierung \u201eKollektiv.26 Autonome Gruppe Ulm \u201c unter Ver-\nfassungsschutzbeobachtung? ................................ ................................ ...............  8 \nMannes, Gerd (AfD)  \nBayerische Spediteure f\u00fcrchten Insolvenzen und Versorgungsengp\u00e4sse  .........  40 \nMarkwort, Helmut (FDP)  \nTempolimit auf deutschen Autobahnen  ................................ ..............................  46 \nMistol, J\u00fcrgen (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)  \nWohnraumf\u00f6rderungsbestimmungen (WFB) 2022  ................................ .............  20 \nMuthmann, Alexander (FDP)  \nGrundsteuererkl\u00e4rungen in Bayern  ................................ ................................ ..... 34 \nM\u00fcller, Ruth (SPD)  \nBiodiversit\u00e4tsberaterinnen und -berater und zugeordnete Verwaltungsstellen zur \nUmsetzung des Volksbegehrens \u201eArtenvielfal t und Natursch\u00f6nheit in Bayern \u2013 \nRettet die Bienen \u201c ................................ ................................ ...............................  47 \nPargent, Tim (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcN EN) \nStaatsempfang Bayreuth 2022 ................................ ................................ ..............  1 \nRauscher, Doris (SPD)  \nQualit\u00e4tsentwicklung in der Kita  ................................ ................................ ..........  55 \nRinderspacher, Markus (SPD)  \nF\u00f6rderung der chinesischen Konfuzius -Institute  durch den Freistaat Bayern  .... 32 \nRitter, Florian (SPD)  \nAbschiebungen in den Irak  ................................ ................................ ....................  9 \nSandt, Julika (FDP)  \nKinderwunschbehandlung f\u00fcr alle Paare  ................................ ............................  56 Bayerischer Landtag  -18. Wahlperiode   Drucksac he 18/23151  \n \n Schuberl, Toni (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)  \nGefahr durch extremistische Sch\u00f6ffen  ................................ ................................  22 \nSchuhknecht, Stephanie (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)  \nVerteilung und R\u00fcckruf von Masken aus einem Gesch\u00e4ft auf Vermittlung  \nvon Andreas Scheuer, Florian Hermann und Dr. Markus S\u00f6der  ........................  65 \nSchulze, Katharina (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)  \nGefl\u00fcchtete aus der Ukraine  ................................ ................................ ...............  10 \nSchuster, Stefan (SPD)  \nUnbegleitete minderj\u00e4hrige Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4nder (UMA) in Bayern  ... 11 \nSchwamberger, Anna (B\u00dcNDNIS 90 /DIE GR\u00dcNEN)  \nLomotex -Masken in der Oberpfalz  ................................ ................................ ...... 66 \nSengl, Gisela (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)  \nOrtsumfahrung Chieming  ................................ ................................ ....................  21 \nSiekmann, Florian (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)  \nVerteilung und R\u00fcckruf von Masken aus einem Gesch\u00e4ft auf Vermittlung  \nvon Andreas Scheuer, Florian Hermann und Dr. Markus S\u00f6der  ........................  67 \nSinger, Ulrich (AfD)  \nAnrechnung russischer Rente auf die Sozialhilfe  ................................ ...............  57 \nSkutella, Christoph (FDP)  \nSecurity - bzw. Auswahlkriterien bei Ausschreibungen des StMUK  ....................  24 \nSowa, Ursula (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)  \nMa\u00dfnahmen gegen L\u00e4rmbel\u00e4stigung durch Autoposing  ................................ .... 12 \nDr. Spitzer, Dominik (FDP)  \n\u00dcberstundenskandal in Augsburg  ................................ ................................ ....... 13 \nStadler, Ralf (AfD)  \nBeendigung der Anbindehaltung durch Staatsregierung  ................................ .... 51 \nSteinberger, Rosi (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)  \nBeanstandungsquoten bei Tierschutzkontrollen  ................................ .................  48 \nDr. Strohmayr,  Simone (SPD)  \nSchulabschluss von Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler n mit einer Behinderung  ...........  25 \nTa\u015fdelen, Arif (SPD)  \nZahlt Thailands K\u00f6nig inzwischen Steuern im Freistaa t? ................................ ... 35 \nTriebel, Gabriele (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)  \nMakkabi WinterGames 2023  ................................ ................................ ...............  14 \nWaldmann, Ruth (SPD)  \nAusstattung Pflege -SOS Bayern  ................................ ................................ .........  68 \nDr. Weigand, Sabine (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)  \nMehrkosten denkmalvertr\u00e4gliche PV  ................................ ................................ .. 26 \nWild, Margit (SPD)  \nMittel f\u00fcr Klassenfahrten im Staatshaushalt  ................................ ........................  27 \n Bayerischer Landtag  -18. Wahlperiode   Drucksac he 18/23151  \n \n  \nWinhart, Andreas (AfD)  \nSituation der Erdbeer - und Spargelbauern in Bayern  ................................ .........  52 \nZwanziger, Christian (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)  \nInvest in Bavaria - Touristische Leuchtturmprojekte  ................................ ...........  41 \n Drucksache  18/23151  Bayerischer Landtag  18. Wahlperiode   Seite 1 \n \n \n \n Gesch\u00e4ftsbereich der Staatskanzlei  \n1. Abgeordneter  \nTim \nPargent  \n(B\u00dcNDNIS \n90/DIE GR\u00dc-\nNEN)  Ich frage die Staatsregierung, wie sich das Veranstaltungskon-\nzept zum Staatsempfang  anl\u00e4sslich der Bayreuther Festspiele \nam 25.07.2022 gestaltet (insb. Ort, Zeit, Ablauf, Sicherheitskon-\nzept, voraussichtliche Kosten), aus welchen Gr\u00fcnden es zu \u00c4n-\nderungen des Veranstaltungskonzeptes im Vergleich zu den \nJahren bis 2019 kam und wie die K\u00fcnst lerinnen bzw. K\u00fcnstler \nder Bayreuther Festspiele in das Programm eingebunden wer-\nden?  \nAntwort der Staatskanzlei  \nDas staatliche Veranstaltungsprogramm anl\u00e4sslich der Richard -Wagner -Festspiele \nsteht noch nicht fest. Die Planung ist derzeit noch nicht abgeschlossen.  \n  Drucksache  18/23151  Bayerischer Landtag  18. Wahlperiode   Seite 2 \n \n \n \n Gesch\u00e4ftsbereich des Staatsministeriums des Innern, f\u00fcr Sport und In-\ntegration  \n2. Abgeordneter  \nFranz  \nBergm\u00fcller  \n(AfD)  Ich frage die Staatsregierung, f\u00fcr wie viele vom Bund zugewie-\nsenen ausl\u00e4ndischen Personen sie ab 01.01.2022 bis zum \nZeitpunkt  der Beantwortung dieser Anfrage zeitweise oder \ndauerhaft die Verantwortung \u00fcbernommen hat (bitte f\u00fcr jeden \nMonat in von Gesetzes wegen anerkannte Fl\u00fcchtlinge und \nsonstige Personen \u2013 z. B. nicht anerkannte Fl\u00fcchtlinge \u2013 auf-\nschl\u00fcsseln), welches die zehn h\u00e4u figsten Staatsangeh\u00f6rigkei-\nten \u00fcber den gesamten oben abgefragten Zeitraum sind (bitte \nhierbei auch die Zahl der Personen offenlegen, die mindestens \nzeitweise, z.  B. wegen nicht vorhandenen Ausweisdokumen-\nten, als staatenlos o.  \u00e4. gelten) und wie viele mehr der oben \nabgefragten Personen jeder der Landkreise Alt\u00f6tting , \nBerchtesgadener Land, Ebersberg, Erding, M\u00fcnchen -Land \nund Rosenheim -Land oder die darin umfassten Gemeinden so-\nwie M\u00fcnchen -Stadt und Rosenheim -Stadt aufgenommen hat, \nals gem\u00e4\u00df Verteilungsschl\u00fcsse l h\u00e4tten aufgenommen werden \nsollen/m\u00fcssen?  \nAntwort des Staatsministeriums des Innern, f\u00fcr Sport und Integration  \nDa zwischen den L\u00e4ndern keine Vereinbarung zur Verteilu ng von Asylsuchenden \noder Perso nen mit Aufenthaltstitel nach \u00a7 24 Aufenthaltsgesetz (AufenthG ) getrof-\nfen wurde , greifen die Quoten des K\u00f6nigs teiner Schl\u00fcssels. Bayern muss demnach \nrund 15,56  Prozent aller entsprechend im Bu ndesgebiet ver teilter Ausl\u00e4nder auf-\nnehmen.  \nIm Jahr 2022 sind folgende Personenanzahlen \u00fcber EASY und FREE neu auf Bay-\nern verteilt worden (Stand: 30. Mai 2022):  \n \n Anzahl  \n01.01. - 31.01.2022  1 790 \n01.02. - 28.02.2022  1 774 \n01.03. - 31.03.2022  70 381 \n01.04. - 30.04.2022  69 091 \n01.05. - 29.05.2022  19 479 \nIn EASY werden Asylsuchende verteilt, deren Schutzanspruch  bei Verteilung noch \nnicht fest steht. In FREE werden Ausl\u00e4nder verteilt, die \u2013 gesetzt , es handelt sich \num Kriegsfl\u00fcchtlinge aus der Ukraine \u2013 einen Anspruch auf einen Aufenthaltstitel \nnach \u00a7 24 AufenthG haben. FREE  ist seit Anfang Mai  2022 im Einsatz, dav or wur-\nden auch aus der Ukraine Geflohene in EASY verteilt. Soweit m\u00f6glich wurden die \nBuchungen nachtr\u00e4glich aus EASY in FREE \u00fcbertragen, da die Datentrennung aber \nnicht vollst\u00e4ndig abgeschlossen wurde, werden diese zusammengefasst darge-\nstellt.  Drucksache  18/23151  Bayerischer Landtag  18. Wahlperiode   Seite 3 \n \n \n \n Auch wurden im Rahmen des sog. Deutschlandausgleich im M\u00e4rz 2022 2  406 und \nim April 2022 insgesamt 22 Vertriebene aus der Ukraine tats\u00e4chlich nach Bayern \nverteilt. Erkenntnisse zur Staatsangeh\u00f6rigkeit dieser Personen liegen nicht vor.  \nDar\u00fcber hinaus wurden dem Freista at Bayern im Zeitraum 1.  Januar  2022 bis \n30. Mai 2022 im Rahmen Humanit\u00e4rer Aufnahmen, Resettlement und politischer \nEinzelfallaufnahme (ohn e Afghanistan) sowie gesamt alle afghanischen Ortskr\u00e4fte \nund besonders schutzbed\u00fcrftige afghanische Staatsangeh\u00f6rige zur Aufnahme zu-\ngewiesen.  \nMonat  Personenanzahl  Aufnahme - \nverfahren  Staats - \nangeh\u00f6r igkeit  \nJan 22  34 HAP EU -TUR Syrien  \n8 RST Syrien  \n3 RST Irak \n209 AFG-OK Afghanistan  \nFeb 22  24 HAP EU -TUR Syrien  \n457 AFG-OK Afghanistan  \n7 pol. Einzelfallauf-\nnahme  Russische \nF\u00f6deration  \nMrz 22  615 AFG-OK Afghanistan  \nApr 22  68 HAP EU -TUR Syrien  \n64 AFG-OK Afghanistan  \n5 pol. Einzelfallauf-\nnahme  Belarus  \n7 pol. Einzelfallauf-\nnahme  China  \n4 pol. Einzelfallauf-\nnahme  Russische \nF\u00f6deration  \nMai 22  36 HAP EU -TUR Syrien  \n140 AFG-OK Afghanistan  \n1 pol. Einzelfallauf-\nnahme  Russische \nF\u00f6deration  \nDie Entwicklung betreffend die Zahl der insgesamt in Bayern untergebrachten Per-\nsonen stellt sich wie folgt dar:  \n \n Anzahl  \n31.01.2022  87 614 \n28.02.2022  87 933 \n31.03.2022  94 425 \n30.04.2022  103 927 \n Drucksache  18/23151  Bayerischer Landtag  18. Wahlperiode   Seite 4 \n \n \n \n Die Zahl der staatlich untergebrachten Ukrainef\u00e4lle hat sich w ie im Folgenden dar-\ngestellt ent wickelt. Jedenfalls soweit die Kriegsfl\u00fcchtlinge aus der Ukraine in regu-\nl\u00e4ren Asylunterk\u00fcnften  (ANKER, Gemeinschaftsunterk\u00fcnfte, dezentrale U nter-\nk\u00fcnfte) untergebracht sind, finden diese auch bei den insgesamt in Bayern unterge-\nbrachten Personen Ber\u00fccksichtigung:  \n \n Anzahl  \n16.03.2022  13 012 \n31.03.2022  34 441 \n29.04.2022  39 619 \n27.05.2022  42 779 \nDie Top 10 Herkunftsl\u00e4nder der in Bayern untergebrachten Personen stellt sich im \nJahr 2022 wie folgt dar:  \n \n Herkunftsl\u00e4nder  \n1. Ukraine  \n2. Afghanistan  \n3. Irak \n4. Nigeria  \n5. Syrien  \n6. \u00c4thiopien  \n7. Iran \n8. Somalia  \n9. Russland  \n10. Eritrea  \nWie oben bereits dargelegt, erfolgt auch die Verteilung der ukrainischen Vertriebe-\nnen nach dem K\u00f6nigsteiner Schl\u00fcssel. F\u00fcr das Bundesland Bayern bedeutet dies \ndie Aufnahme von 15,56  Prozent  aller bundesweit eingereisten Menschen, welche \nAsyl beantragen oder v or\u00fcbergehenden Schutz ben\u00f6tigen. Ausgehend von den \nZahlen, die t\u00e4g lich von seiten der Kreisverwal tungsbeh\u00f6rden an das Staatsministe-\nrium des Innern, f\u00fcr Spo rt und Integration gemeldet wer den, sind mit Stand 27.  Mai \n2022 136  241 Personen aus der  Ukraine in Ba yern im Ausl\u00e4nder zentralregister \n(AZR) registriert. Im Vergleich hierzu wurden in Bayern zum selben Stand 157  572 \nZug\u00e4nge verzeichnet.  Drucksache  18/23151  Bayerischer Landtag  18. Wahlperiode   Seite 5 \n \n \n \n Nachfolgender Tabelle kann  die Verteilung auf die genannten Kreisverwaltungsbe-\nh\u00f6rden (Stand 27. Mai 2022) entnommen werd en: \n \n \nLandkrei s/kreisfreie Stadt  Erf\u00fcllungsgrad \nlaut K\u00f6nigsteiner \nSchl\u00fcssel  Tats\u00e4chlicher \nErf\u00fcllungs - \ngrad Abweichung in \n% \nLandkreis Alt\u00f6tting  1 164 1 285 + 10,4  Prozent  \nLandkreis Berchtesgadener Land  1 116 1 015 - 9 Prozent  \nLandkreis Ebersberg  1 455 1 858 + 27,7 Prozent  \nLandkreis Erding  1 407 1 259 - 10,5 Prozent  \nLandkreis M\u00fcnchen  3 58\n9 5 193 + 44,7  Prozent  \nLandkreis Rosenheim  2 71\n6 2 696 - 0,7 Prozent  \nLandeshauptstadt M\u00fcnchen  15 32\n7 15 642 + 2,1 Prozent  \nStadt Rosenheim  631 562 - 10,9 Prozent  \n \n \n  Drucksache  18/23151  Bayerischer Landtag  18. Wahlperiode   Seite 6 \n \n \n \n 3. Abgeordnete  \nG\u00fclseren  \nDemirel  \n(B\u00dcNDNIS \n90/DIE GR\u00dc-\nNEN)  Ich frage die Staatsregierung, wie viele Fl\u00fcchtlinge aus der Uk-\nraine sich (Stichtag 01.06.2022) in Bayern befinden (bitte bei \nder Unterbringung nach Unterkunftsarten, private Unterbrin-\ngung und Regierungs bezirken trennen sowie die gemeldeten \nSch\u00fclerzahlen in bayerischen Schulen angeben), ob es zutrifft, \ndass der Freistaat keine Fl\u00fcchtlinge aus der Ukraine aufnimmt, \nweil die Aufnahmequote nach dem K\u00f6nigsteiner Schl\u00fcssel \n\u00fcberschritten ist (wenn ja, bitte den  Stichtag eines sog. Aufnah-\nmestopps und die genaue Quote, die f\u00fcr sie als Ma\u00dfstab dient, \nnennen) und welche aufenthaltsrechtlichen Regelungen f\u00fcr \nDrittstaatsangeh\u00f6rige, die vor dem Krieg in der Ukraine geflo-\nhen sind, im Freistaat angewandt werden (bitte de n Wortlaut \naus dem IMS anf\u00fcgen bzw. sollte es kein IMS geben, die Pl\u00e4ne \nbitte erl\u00e4utern)?  \nAntwort des Staatsministeriums des Innern, f\u00fcr Sport und Integration  \nUnterbringung  \nInsgesamt wurden durch die Bayerische Polizei und die Bundespolizeidirektion \nM\u00fcnchen in Bayern im Zeitraum 1.   M\u00e4rz 2022 bis 29. Mai 2022 159  095 a us der \nUkraine Vertriebene fest gestellt. Stand 30. Mai 2022 wurden 136  241 Personen mit \nUkraine -Bezug als AZR -registriert  (AZR = Ausl\u00e4nderzentralregister)  gemeldet. Da-\nvon sind 43  995 in staatlichen Unterk\u00fcnften in Bayern untergebracht. Die \u00fcbrigen \nPersonen sind, soweit sie sich noch in Bayern aufhalten, priva t untergekommen. In \nder nachfol genden Tabelle werden die Zahlen nach Regierungsbezirk aufgeschl\u00fcs-\nselt. \n \n \nUkrainef\u00e4lle in \nstaatlichen  \nUnterk\u00fcnften  AZR-Registrierte  \nOberbayern  15 004 52 142 \nNiederbayern  7 566 10 816 \nOberpfalz  2 593 10 872 \nOberfranken  5 585 10 423 \nMittelfranken  5 046 20 352 \nUnterfranken  2 498 13 462 \nSchwaben  5 703 18 174 \nSumme  43 995 136 241 Drucksache  18/23151  Bayerischer Landtag  18. Wahlperiode   Seite 7 \n \n \n \n Anzahl Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler  \nZum Stand 30. Mai 2022 (12 .00 Uhr) wurden dem Staatsministerium f\u00fcr Unterricht \nund Kultus  insgesamt 24  169 aus der Ukraine gefl\u00fcchtete und an den Schulen an-\ngemeldete Sch\u00fclerinnen  und Sch\u00fcler gemeldet.  \nDeutschlandweite Verteilung  \nBayern hat auf Grundlage der Zahl der bundesweit verteilten Kriegsfl\u00fcchtlinge deut-\nlich mehr  Personen aufgenommen, als nach K\u00f6nigsteiner Schl\u00fcssel erforderlich. \nNach K\u00f6nigsteiner  Schl\u00fcssel muss Bayern rund 15,56  Prozent aller im Bundesge-\nbiet verteilter Kriegsfl\u00fcchtlinge a us der  Ukraine aufnehmen, Stand 29. Mai 2022 hat \nBayern rund 17,45  Prozent aufgenommen. Das sind  \u00fcber 16  500 Kriegsfl\u00fcchtlinge \nmehr als dem bayerischen Anteil entspr\u00e4che. \u00dcber das bundesweite  Verteilsystem \nFREE werden daher derzeit neu zugehende Kriegsfl\u00fcc htlinge ohne Bezug  zu Bay-\nern in L\u00e4nder in Unterquote verteilt. Das bedeutet aber nicht, dass keine Personen \nmehr  in Bayern aufgenommen werden. Weiterhin werden etwa Personen mit Fami-\nlie oder privatem  Wohnraum in Bayern grunds\u00e4tzlich nicht in andere Bundesl \u00e4nder \nverteilt.  \nAufenthaltsrechtliche Beurteilung von Drittstaatsangeh\u00f6rigen  \nAm 4.   M\u00e4rz 2022 trat der Beschluss des Rates der Europ\u00e4ischen Union zur vo-\nr\u00fcbergehenden  Schutzgew\u00e4hrung f\u00fcr Vertriebene aus der Ukraine in Kraft. Hier-\ndurch kommt f\u00fcr Kriegsfl\u00fccht linge  aus der Ukraine \u00a7 24 Aufenthaltsgesetz ( Auf-\nenthG ) zur Anwendung. Der pers\u00f6nliche Anwendungsbereich  des Beschlusses er-\nstreckt sich in Deutschland hinsichtlich Drittstaatsangeh\u00f6riger auf drei Personen-\ngruppen  (die diesbez\u00fcglichen Hinweise des BMI an die  L\u00e4nder vom 14.   April 2022 \nwurden  in Bayern vollst\u00e4ndig \u00fcbernommen):  \n1. Staatenlose und Staatsangeh\u00f6rige anderer Drittl\u00e4nder als der Ukraine, die vor \ndem 24. Februar  2022 in der Ukraine internationalen Schutz oder einen gleich-\nwertigen nationalen Schutz  genossen haben und deren Familienangeh\u00f6rige.  \n2. Staatsangeh\u00f6rige anderer Drittl\u00e4nder als der Ukraine, die nachweisen k\u00f6nnen, \ndass sie sich  vor dem 24. Februar 2022 auf der Grundlage eines nach ukraini-\nschem Recht erteilten g\u00fcltigen  unbefristeten Aufenthaltsti tels rechtm\u00e4\u00dfig in der \nUkraine aufgehalten haben, und die nicht in  der Lage sind, sicher und dauerhaft \nin ihr Herkunftsland oder ihre Herkunftsregion zur\u00fcckzukehren.  \n3. Staatsangeh\u00f6rige anderer Drittl\u00e4nder als der Ukraine, die nachweisen k\u00f6nnen, \ndass sie s ich vor dem 24. Februar 2022 rechtm\u00e4\u00dfig und nicht nur zu einem \nvor\u00fcbergehenden Kurzaufenthalt  (\u00fcber 90 Tage) in der Ukraine aufgehalten ha-\nben, aber ihren Schutzstatus oder dauerhaften  Aufenthaltstitel zum 24. Feb-\nruar 2022 noch nicht erlangen konnten und di e nicht in der Lage  sind, sicher \nund dauerhaft in ihr Herkunftsland oder ihre Herkunftsregion zur\u00fcckzukehren.  \n  Drucksache  18/23151  Bayerischer Landtag  18. Wahlperiode   Seite 8 \n \n \n \n 4. Abgeordneter  \nAlbert  \nDuin  \n(FDP)  Ich frage die Staatsregierung vor dem Hintergrund des am  \n12. Mai 2022 durchgef\u00fchrten Probealarms f\u00fcr Sirenen und  \nWarn -Apps und den dazu folgenden \u00c4u\u00dferungen des Staatsmi-\nnisters des Innern, f\u00fcr Sport und Integration  Joachim Herrmann , \nwelche Gemeinden in Bayern sich am bundesweiten F\u00f6rderpro-\ngramm Sirenen beteiligt haben (bitte hierbei auch die H\u00f6he der \nzur Verf\u00fcgung g estellten Mittel angeben), welche Erkenntnisse \ndie Staatsregierung in folge des am 12.  Mai 2022 durchgef\u00fchr-\nten Probealarms erlangt hat und inwiefern sich der zus\u00e4tzliche \nBedarf f\u00fcr finanzielle Mittel in H\u00f6he von 100 Mio. Euro zusam-\nmensetzt?  \nAntwort des Staatsministeriums des Innern, f\u00fcr Sport und Integration  \nDas Sonderf\u00f6rderprogramm Sirenen, welches sich aus Bundesmitteln finanziert, \nwird von den Regierungen betreut. Eine genaue Aufstellung der teilnehmenden Ge-\nmeinden liegt aktuell nicht vor und wird auc h erst nach Abschluss des F\u00f6rderpro-\ngramms von den Regierungen erstellt werden k\u00f6nnen.  \nDie derzeit zur Verf\u00fcgung stehenden Mittel sind bereits ausge sch\u00f6pft, es liegen den \nRegierun gen mehr Antr\u00e4ge vor, als Bewilligungen ausgesprochen werden k\u00f6nnen. \nBayern se tzt sich seit l\u00e4ngerem gemeinsam mit den anderen L\u00e4ndern nachdr\u00fccklich \nf\u00fcr eine Verstetigung und bessere Finanzausstattung des Sirenenf\u00f6rderprogramms \ndes Bundes ein.  \nDer am 12. Mai 2022 durchgef\u00fchrte Probealarm in Bayern verlief durchweg prob-\nlemlos. Es kam  zu einigen Verz\u00f6gerungen beim Empfang von Mittei lungen \u00fcber \nWarn -Apps (insbeson dere KATWARN). Hintergr\u00fcnde hierf\u00fcr k\u00f6nnen die sehr un-\n\u00fcbersichtliche Situation der ver schiedenen Mobilfunkger\u00e4te einschlie\u00dflich unter-\nschiedlicher Software -Releases der Herstell er sowie die konkreten Einstellungen in \nden jeweiligen Mobilfunkger\u00e4ten sein.  \nDie Staatsregierung sieht einen grob bezifferten zus\u00e4tzlichen Bedarf in H\u00f6he von \n130 bis 200 Mio. Euro zum Aufbau eines fl\u00e4chendeckenden Sirenennetzes in be-\nbauten Gebieten. Diese  Sch\u00e4tzung basiert auf dem von den Gemeinden gemelde-\nten Bedarf an Sirenenanlagen; sie liegt auch dem Beschluss des Ministerrates vom \n27. Juli 2021 zugrunde. Die genaue H\u00f6he der erforderlichen Mittel kann erst im \nZuge der Umsetzung von not wendigen Planungen  durch die je weiligen Gemeinden \nkonkret beziffert werden. Abweichungen bei den Kosten ergeben sich insbesondere \naufgrund der konkreten Zahl zu errichtender Sirenen und der Art ihrer Ausf\u00fchrung \n(z. B. Dach - oder Mastsirene).  \n  Drucksache  18/23151  Bayerischer Landtag  18. Wahlperiode   Seite 9 \n \n \n \n 5. Abgeordneter  \nMartin  \nHagen  \n(FDP ) Ich frage die Staatsregierung, wie viel Schaden durch Cybertra-\nding pro Jahr seit 2015 in Bayern entstanden ist, welchen Wirt-\nschaftssektoren der Schaden jeweils zuzuordnen ist und wel-\nche Ma\u00dfnahmen die Staatsregierung seit 2018 ergriffen hat, um \nden durch Cybertrading entstandenen Schaden zu verringern?  \nAntwort des Staatsministeriums des Innern, f\u00fcr Sport und Integration  \nDie Polizeiliche Kriminalstatistik (PKS) weist f\u00fcr den Ph\u00e4nomenbereich \u201eCybertra-\nding\u201c (abge bildet unter der Straftat Kapitalanlage - und Anlagebetrug mit dem Tat-\nmittel Internet) seit dem Jahr 2015 die nachfolgenden Schadenssummen auf:  \n2021:  2.385.898 Euro  \n2020:  2.086.960 Euro  \n2019:  1.065.496 Euro  \n2018:  378.790 Euro  \n2017:  15.301 Euro  \n2016:  102.720 Euro  \n2015:  27.130 Euro  \nEine Zuordnung nach Wirtschaftssektoren ist anhand der PKS nicht m\u00f6glich. Da es \nsich bei der PKS um eine Jahresstatistik handelt, liegen f\u00fcr das Jahr 2022 noch \nkeine Zahlen vor.  \nDer Ph\u00e4nomenbereich \u201eCybertrading \u201c wird im Rahmen der polizeilichen Pr\u00e4venti-\nonsarbeit aufgegriffen . Die Polizei setzt hier insbesondere auf eine entsprechende \n\u00d6ffentlichkeitsarbeit. So wurden \u00fcber die Social Media -Accounts der Polizeipr\u00e4si-\ndien Warnmeldungen und polizeili che Tipps ver\u00f6ffentlicht. Es wurden Informations-\nmaterialien in Form von Flyern und Plakaten entwickelt, die bei entsprechenden \nAnl\u00e4ssen verteilt bzw. ver\u00f6ffentlicht werden.  \nDar\u00fcber hinaus werden weitere umfangreiche Informationen zu diesem Ph\u00e4nomen-\nbereich durch die Polizeiliche Kriminalpr\u00e4vention des Bundes und der L\u00e4nder \n(ProPK) auf der en Homepage zur Verf\u00fcgung gestellt.1 \nZusammenfassend gilt es hier insbesondere an die Eigenver antwortung der Anle-\nger zu appel lieren. Gerade in Zeiten niedriger bis nicht vorhandener Sparzinsen \nm\u00fcssen entsprechende Angebote mit au\u00dferordentlichen Renditevers prechen mit \nbesonderer Vorsicht und Skepsis betrachtet werden.  \n  \n                                                      \n1 https://www.polizei -beratung.de/themen -und-tipps/betrug/kredit -und-anlagebetrug   Drucksache  18/23151  Bayerischer Landtag  18. Wahlperiode   Seite 10 \n \n \n \n 6. Abgeordnete  \nClaudia  \nK\u00f6hler  \n(B\u00dcNDNIS \n90/DIE GR\u00dc-\nNEN)  Ich frage die Staatsregierung, in welcher H\u00f6he seit Beginn des \nUkraine -Kriegs bis heute Haushaltsmittel jeweils f\u00fcr Integration, \nBeratung und Betreuung Gefl\u00fcchteter aus der Ukraine an Kom-\nmunen und Tr\u00e4ger der Freien Wohlfahrtspflege gezahlt oder \nzugesagt worden sind, aus welchen Haushaltstiteln jeweils die \nFinanzierung erfolgte und in welcher H\u00f6he in diesen Titeln wei-\ntere Mittel f\u00fcr das Jahr 2022 zur Verf\u00fcgung stehen?  \nAntwort des Staatsministeriums des Innern, f\u00fcr Sport und Integration  \nMit Blick auf den aktuellen Zuzug von Gefl\u00fcchteten aus der Ukraine hat die Staats-\nregierung die bestehenden strukturellen Integrationsangebote erheblich  ausgeba ut. \nDazu wurde die Bera tungs - und Integrationsrichtlinie mit Bekanntmachung vo m \n13. Mai 2022 ge\u00e4ndert. Die An tragsverfahren f\u00fcr die St\u00e4rkung der Fl\u00fcchtlings - und \nIntegrationsberatung sowie der Integrationslotsen laufen derzeit an. Die Frage, in \nwelcher H\u00f6h e Mittel an Kommunen und Tr\u00e4ger der Freien Wohlfahrtspflege gezahlt \nwurden, kann deshalb zum g egenw\u00e4rtigen Zeitpunkt nicht be antwortet werden.  \nErg\u00e4nzend wird auf Folgendes hingewiesen:  \nIm Bereich der Fl\u00fcchtlings - und Integrationsberatung werden die vorhand enen Stel-\nlen von 575 auf 650 aufgestockt. Die F\u00f6rderung der Beraterkr\u00e4fte wird um  bis zu \n13.000 Euro j\u00e4hrlich an gehoben. Damit wird jeder Berater mit bis zu 65.000 Euro \ngef\u00f6r dert. Die Verteilung der zus\u00e4tz lichen Beraterstellen nimmt aktuell die Landes-\narbei tsgemeinschaft der \u00f6ffentlichen und freien Wohlfahrtspflege vor. Erg\u00e4nzt wird \ndies durch eine kurzfristige Sofort -Unterst\u00fctzung: F\u00fcr jede Beraterstelle kann eine \nUnterst\u00fctzungskraft auf Minijob -Basis gef\u00f6rdert werden, die den Ge fl\u00fcchteten ins-\nbesondere bei der Erstorientierung hilft. Dazu werden bei der HH -Stelle \n03 12/684  54 f\u00fcr das HH -Jahr 2022 bis zu ca. 8 Mio. Euro zus\u00e4tzlich zur Verf\u00fcgung \ngestellt.  \nIm Bereich der Integrationslotsinnen und -lotsen wird der maximale F\u00f6rderbetrag so \nerh\u00f6ht, dass pro Landkr eis bzw. kreisfreier Stadt eine halbe Lotsenstelle zus\u00e4tzlich \ngef\u00f6rdert werden kann. Dazu werden bei der HH -Stelle 03 12/633 55 f\u00fcr das HH -\nJahr 2022 bis zu ca. 2,4 Mio.  Euro zus\u00e4tzlich zur Verf\u00fcgung gestellt.  \nAuch die \u00fcbrigen existierenden Angebote der Int egrationsf\u00f6rderung stehen Ge-\nfl\u00fcchteten aus  der Ukraine offen. Eine Differenzierung hinsichtlich der Haushalts-\nmittel kann insoweit nicht  erfolgen.  \n  Drucksache  18/23151  Bayerischer Landtag  18. Wahlperiode   Seite 11 \n \n \n \n 7. Abgeordnete  \nSusanne  \nKurz  \n(B\u00dcNDNIS \n90/DIE GR\u00dc-\nNEN)  Ich frage die Staatsregierung, welche Investitionsvorhaben \n(bitte mit Auflistung der Ma\u00dfnahmen und H\u00f6he der geplan-\nten/zugewiesenen Mittel) vonseiten der Staatsregierung zur \nbauliche n Neuausrichtung innerhalb der K fz-Verwahrstelle \nThomas -Hauser -Stra\u00dfe in Planung sind, inwiefern diese mit ei-\nner Verlegung ebendieser zur Gew\u00e4hrleistung einer anwohner-\nfreundlichen Trassenvariante der Truderinger Kurve vereinbar \nsind und wer die konkreten Nutzeranforderungen, bezugneh-\nmend auf Drs.  18/22487, unter Ber\u00fccksichtigung der Notwen-\ndigkeit einer zeitnahen Entscheidungsgrundlage \u00fcb er das Er-\nsatzgrundst\u00fcck festlegt?  \nAntwort des Staatsministeriums des Innern, f\u00fcr Sport und Integration  \nAngesichts der noch nicht abschlie\u00dfend entschiedenen zuk\u00fcnftigen Unterbringung \nder Kfz -Verwahrstelle des Polizeipr\u00e4sidiums M\u00fcnchen werden nicht  f\u00fcr den t\u00e4gli-\nchen Betrieb zwin gend notwendige Bauma\u00dfnahmen derzeit zur\u00fcckgestellt.  \nDie Staatsregierung befindet sich im Rahmen von Arbeitsgruppensitzungen bez\u00fcg-\nlich einer m\u00f6glichen Verlagerung der Kfz -Verwahrstelle regelm\u00e4\u00dfig in Abstimmung \nmit den Projekt beteiligten. Einen Schwerpunkt stellt hierbei die Akquise m\u00f6glicher \nErsatzgrundst\u00fccke im Ballungsraum M\u00fcnchen dar.  \nIm Rahmen der Sitzungen wurden die Anforderungen an eine Kfz -Verwahrstelle, \ninsbesondere hinsichtlich der erforderlichen Grundst\u00fccksgr\u00f6\u00dfe, be reits \u00fcbermittelt. \nGem\u00e4\u00df Richtlinie f\u00fcr die Durchf\u00fchrung von Hochbauaufgaben des Freistaates Bay-\nern konkretisiert die  grundbesitzbe wirtschaftende Dienststelle, das Polizeipr\u00e4sidium \nM\u00fcnchen, derzeit die Bedarfe. Ob die zur Verf\u00fcgung stehenden Fl\u00e4chen geeign et \nsind und den Anforder ungen entsprechen, ist anschlie \u00dfend Gegenstand von bau-\nfachlichen Machbarkeitsstudien.  \n  Drucksache  18/23151  Bayerischer Landtag  18. Wahlperiode   Seite 12 \n \n \n \n 8. Abgeordneter  \nChristoph  \nMaier  \n(AfD)  Vor dem Hintergrund der Tatsache, dass sich die linksextremis-\ntische Gruppierung \u201eKollektiv.26 Autonome Gruppe  Ulm\u201c auf ih-\nrer eigenen Homepage selbst als \u201eradikale linke Gruppe\u201c be-\nzeichnet, vom baden -w\u00fcrttembergische n Innenministerium als \nextremistisch eingestuft wird (vgl. Drs.  16/1220 des Landtags \nBaden -W\u00fcrttemberg) und Aktivit\u00e4ten auch im bayerischen Neu -\nUlm en tfaltet2, frage ich die Staatsregierung, ob sie Kenntnis \ndavon hat, dass die Gruppierung \u201eKollektiv.26 Autonome \nGruppe Ulm\u201c von einer Verfassungsschutzbeh\u00f6rde beobachtet \nwird, ob sie die Einsch\u00e4tzung der baden -w\u00fcrttembergischen \nLandesregierung teilt, nach der die G ruppierung als \u201elinksextre-\nmistisch\u201c einzustufen sei, und welche Erkenntnisse sie dar\u00fcber \nhinaus \u00fcber die besagte Antifa -Gruppierung hat?  \nAntwort des Staatsministeriums des Innern, f\u00fcr Sport und Integration  \nDie in der Anfrage genannte Gruppierung ist offensichtlich in Baden -W\u00fcrttemberg \nangesiedelt und kein Beobachtungsobjekt des Bayerischen Landesamts f\u00fcr Verfas-\nsungsschutz . Die Gruppierung ist in der Vergangenheit in Bay ern nur vereinzelt im \nRaum Schwaben in Erscheinung getreten. Es obliegt nich t der Staatsre gierung, zu \nEinstufungen oder Einsch\u00e4tzungen von Gruppie rungen durch au\u00dferbayerische Be-\nh\u00f6rden oder andere Landesregierungen Stellung zu beziehen.  \n  \n                                                      \n2 vgl. z. B. https://de.indy media.org/node/152085  Drucksache  18/23151  Bayerischer Landtag  18. Wahlperiode   Seite 13 \n \n \n \n 9. Abgeordneter  \nFlorian  \nRitter  \n(SPD)  Vor dem Hintergrund, da ss es derzeit vermehrt zu Abschiebun-\ngen von Personen in den Irak kommt, dass auch Menschen ab-\ngeschoben werden, bei denen kein Ausweisungsinteresse gem. \n\u00a7 54 Aufenthaltsgesetz vorliegt und die zum Teil auch zum \nchristlichen Glauben konvertiert sind (sog. Ko nvertiten) , frage \nich die Staatsregierung, ob Abschiebungen in den Irak derzeit \nausgesetzt sind bzw. perspektivisch ausgesetzt werden sollen, \ninwiefern eine m\u00f6gliche Aussetzung von Abschiebungen in den \nIrak f\u00fcr straff\u00e4llige/nicht straff\u00e4llige Menschen und Konvertiten \ngilt und wie viele Personen in den Irak seit 01.01.2022 abge-\nschoben wurden (bitte differenziert nach (Nicht -)Straff\u00e4lligkeit \nsowie nach Konvertiten angeben)?  \nAntwort des Staatsministeriums des Innern, f\u00fcr Sport und Integration  \nAbschiebungen in den Irak sind von deutscher Seite weder ausgesetzt noch ist eine \nAussetzung perspektivisch vorgesehen. Seit dem 01.01.2022 wurden aus bayeri-\nscher Zust\u00e4ndigkeit insge samt 20 Personen, die allesamt vollziehbar ausreise-\npflichtig waren, in den  Irak r\u00fcckgef\u00fchrt (Stand 30.04.2022). Davon waren 14 Perso-\nnen rechtskr\u00e4ftig verurteilte Straft\u00e4ter. Statistische Angaben zur Zahl der Konverti-\nten unter den abgeschobenen i rakischen Staatsangeh\u00f6rigen lie gen der Staatsre-\ngierung nicht vor, da diese Daten nich t erfasst werden. Alle Personen waren voll-\nziehbar ausreisepflichtig.  \n  Drucksache  18/23151  Bayerischer Landtag  18. Wahlperiode   Seite 14 \n \n \n \n 10. Abgeordnete  \nKatharina  \nSchulze  \n(B\u00dcNDNIS \n90/DIE GR\u00dc-\nNEN)  Ich frage die Staatsregierung, in welcher H\u00f6he seit Beginn des \nUkraine -Kriegs bis heute Haushaltsmittel jeweils f\u00fcr Verteilung \nund Unterbringung Gefl\u00fcchteter aus der Ukraine verwendet \nund Kommunen gezahlt oder zugesagt worden sind, aus wel-\nchen Haushaltstiteln jeweils die Finanzierung erfolgte und in \nwelcher H\u00f6he in diesen Titeln weitere Mittel f\u00fcr das Jahr 2022 \nzur Verf\u00fcgung stehen?  \nAntwort des Staatsministeriums des Innern, f\u00fcr Sport und Integration  \nDa Landrats\u00e4mter und kreisfreie St\u00e4dte bislang und weiterhin  ma\u00dfgeblich mit der \ngrunds\u00e4tzli chen Bew\u00e4ltigung der Krise besch\u00e4ftigt sind, kann eine Ausdifferenzie-\nrung der Kosten f\u00fcr Verteil ung und Unterbringung Gefl\u00fcchteter aus der Ukraine aus \nden planm\u00e4\u00dfig zur Verf\u00fcgung ste henden staatlichen Haushaltsmittel noch nicht er-\nfolgen.  \nDie Finanzierung der Kosten wird durch die im Einzelhausha lt 2022 im Kapitel 03  13 \n(Unter bringung von Asylbewerber n und sonstigen Ausl\u00e4ndern) zur Verf\u00fcgung ste-\nhenden Haushaltsmittel in H\u00f6he von rund 1 M rd. Euro sichergestellt. Die staatlichen \nLandrats\u00e4mter k\u00f6nnen im Rahmen ihrer Aufgaben und der zugewiesenen staatli-\nchen Haushaltsmittel direkt auf die dort ausgebrachte n Haushaltstitel buchen; kreis-\nfreie St\u00e4dte erhalten auf Antrag Erstattungen nach  Art. 8 Aufnahmegesetz . \n  Drucksache  18/23151  Bayerischer Landtag  18. Wahlperiode   Seite 15 \n \n \n \n 11. Abgeordneter  \nStefan  \nSchuster  \n(SPD)  Vor dem Hintergrund, dass Deutschland nach Angaben des \nBundeskriminalamts (BKA) zwischen 2018 und 2020 7  806 un-\nbegleitete minderj\u00e4hrige Ausl\u00e4nderinnen bzw. Ausl\u00e4nder \n(UMA) als vermisst gemeldet hatte, wovon immer noch Hun-\nderte UMA als vermisst gelten (vgl. Artikel von rbb vom \n18.04.2021), und dass auch zum Beispiel in \u00d6sterreich zahlrei-\nche Kinder und Jugendliche Opfer von Kinderhandel, Kinder-\nprostitution oder Drogenkriminalit\u00e4t werden (vgl. Artikel vom \nORF vom 09.05.2022), frage ich die Staatsregierung, wie viele \nUMA in Bayern seit dem 1.  Januar 2021 f\u00fcr die Beh\u00f6rden nicht \nmehr auffindbar sind (bitte aufgeschl\u00fcsselt nac h Alter, Ge-\nschlecht, Herkunftsland und Regierungsbezirk angeben), wie \nder Schutz von UMA derzeit und zuk\u00fcnftig in Bayern sicherge-\nstellt wird und ob eine Reform der Kinder - und Jugendhilfe f\u00fcr \nUMA angestrebt wird, um den Schutz der Betroffenen in Bayern \nzu verbessern?  \nAntwort des Staatsministeriums des Innern, f\u00fcr Sport und Integration  \nDer Polizei liegen ausschlie\u00dflich Zahlen zu unbegleiteten minderj\u00e4hrigen Fl\u00fcchtlin-\ngen (UMF) vor. Zahlen zu unbegleiteten minderj\u00e4hrigen Ausl\u00e4ndern liegen hinge-\ngen nicht vor.  \nIn Bayern sind vom 01.01.2021 bis 31.05.2022 insgesamt 280 UMF vermisst ge-\nmeldet worden, die aktuell noch als vermisst gelten. Eine genaue Aufschl\u00fcsselung \nder Staatsangeh\u00f6rigkeit kann der nachfolgenden Tabelle entnommen werden.  \n \nStaatsangeh\u00f6rigkeit  Anzahl  \nafghanisch  232 \n\u00e4gyptisch  2 \nalgerisch  1 \nbangalisch  2 \nguineisch  1 \nirakisch  7 \niranisch  3 \njemenitisch  1 \nkuwaitisch  1 \npakistanisch  4 \nsomalisch  4 \nSonstige  8 \nsyrisch  11 \nt\u00fcrkisch  2 \nungekl\u00e4rt  1 \n  \nSumme  280 Drucksache  18/23151  Bayerischer Landtag  18. Wahlperiode   Seite 16 \n \n \n \n Eine entsprechende weitergehende Recherche ( u. a. Aufschl\u00fcsselung nach Alter \nund Ge schlecht) ist in Anbetracht der zur Beantwortung zur Verf\u00fcgung stehenden \nZeit leider nicht m\u00f6glich.  \nZur Betreuung und Versorgung von UMA k\u00f6nnen wir in Abstimmung mit dem \nStaatsministerium  f\u00fcr Familie, Arbei t und Soziales  Folgen des mitteilen:  \nDie Betreuung und Versorgung von UMA im Sinne des \u00a7 42a S ozialgesetzbuch  \n(SGB) VIII erfolgt im Rahmen der Kinder - und Jugendhilfe. Diese Aufgaben nehmen \ndie Landkreise und kreisfreien St\u00e4dte als Pflichtaufgabe im eigenen  Wirkungskreis \nwahr. Nach der Einreise bzw. dem Erstaufgriff von UMA in Deutschland werden \ndiese durch das am Aufenthalts ort zust\u00e4ndige Jugendamt vorl\u00e4u fig in Obhut ge-\nnommen und entsprechend des individuellen  Bedarfs, unter besonderer Beach tung \ndes Kindesw ohls, versorgt. Der Schutz der Betroffenen ist somit gew\u00e4hrleistet. So-\nweit eine Unterbringung in Einrichtungen der Kinder - und Jugendhilfe erfolgt, ist zu \nbeachten, dass diese in der Regel nicht daf\u00fcr ausgelegt sind, ein Verlassen de r \nEinrichtung durch die  Unterge brachten zu verhindern. Dar\u00fcber  hinausgehende \nKenntnisse \u00fcber eine etwaige Reform der Kinder - und Jugendhilfe f\u00fcr UMA liegen \nhier derzeit nicht vor.  \n  Drucksache  18/23151  Bayerischer Landtag  18. Wahlperiode   Seite 17 \n \n \n \n 12. Abgeordnete  \nUrsula  \nSowa  \n(B\u00dcNDNIS \n90/DIE GR\u00dc-\nNEN)  In Bezug auf die M\u00f6glichkeit f\u00fcr Kommunen, wirksa m vor Ort \ngegen L\u00e4rmbel\u00e4stigung durch Autoposing vorzugehen, frage \nich die Staatsregierung, welche rechtlichen Handhabungen \nderzeit bayerischen Kommunen zur Verf\u00fcgung stehen und ob \neine kommunale Rechtssetzung in Bayern \u00e4hnlich wie in D\u00fcs-\nseldorf m\u00f6glich is t, wo vor kurzem ein \u00f6rtliches, gestaffeltes \nBu\u00dfgeld gegen Autoposing eingef\u00fchrt wurde (bitte auch ggf. \nauf Empfehlungen der Staatsregierung eingehen, die die \nStaatsregierung den Kommunen in Bayern in Bezug auf dieses \nProblem empfiehlt)?   \nAntwort des Staatsministeriums des Innern, f\u00fcr Sport und Integration  \nDer Versto\u00df gegen das Verbot unn\u00f6tigen L\u00e4rms und vermeidbarer Abgasbel\u00e4sti-\ngungen bei der Benutzung von Fahrzeugen stellt ebenso wie die Bel\u00e4stigung durch \nunn\u00fctzes Hin - und Herfahren innerorts eine Or dnungswidrigkeit dar, f\u00fcr die das \nBu\u00dfgeld nach dem bundeseinheitlichen Bu\u00dfgeldkatalog im Regelfall 80 Euro bzw. \n100 Euro betr\u00e4gt ( \u00a7 30 Abs. 1 Stra\u00dfenverkehrsord nung \u2013 StVO, \u00a7 49 Abs. 1 Nr. 25 \nAlt. 1 StVO, \u00a7 24 Abs. 1, Stra\u00dfenverkehrsgesetz \u2013 StVG,  Nr. 117 u. 118 der Anlage \nzu \u00a7 1 Abs. 1 der Bu\u00dfgeldkatalog -Verordnung \u2013 BKat V). Diese Regel bu\u00dfe ist bei \nVorsatz zu verdoppeln ( \u00a7 3 Abs. 4a BKatV). Eine \u201ekommunale Rechtsetzung \u201c im \nSinne der Neuschaffung einer hiervon abweichenden (stra \u00dfenverkehrsrechtlichen) \nBu\u00dfge ldnorm w\u00e4re nicht verfassungsgem\u00e4\u00df (vgl.  Art. 74 Abs. 1 Nr. 1 Grund ge-\nsetz \u2013 GG).  \nZur Verh\u00fctung der Verwirklichung weiterer, identischer Ord nungswidrigkeiten \nk\u00f6nnte im kon kreten Einzelfall bei Vorliegen hinreichender Anhaltspunkte f\u00fcr eine \nkonkrete Gefahr d er zu k\u00fcnftigen Tatbegehung allerdings eine Anordnung der Si-\ncherheitsbeh\u00f6rde nach  Art. 7 Abs. 2 Nr. 1 Landesstraf - und Verordnungsgesetz \n(LStVG) in Betracht kommen, wobei neben dem Bestimmtheitsgrundsatz insbeson-\ndere auch das Gebot der Ver h\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit s tets zu beach ten w\u00e4re. Ma\u00dfgeblich \nsind daher die jeweiligen Umst\u00e4nde des Einzelfalls.  \nDie Anordnung eines Unterlassens stellt nach  Art. 18 Abs. 1 Bayerisches Verwal-\ntungszustellungs - und Vollstreckungsgesetz (VwZVG) grunds\u00e4tzlich einen vollstre-\nckungsf\u00e4higen  Inhalt  dar, so dass die Festsetzung von Zwangsgeldern nach vorhe-\nriger Androhung im Einzelfall  m\u00f6glich erscheint. Nachdem die Auferlegung eines \nBu\u00dfgelds repressiv der Ahndung begangener  Verst\u00f6\u00dfe dient, w\u00e4hrend die Andro-\nhung von Zwangsgeld pr\u00e4ventiv der Ver h\u00fctung weiterer  Verst\u00f6\u00dfe gegen vollzieh-\nbare Pflichten zum Gegenstand hat, sind beide Vorgehensweisen denkbar.  \nFerner w\u00e4re der Verbotstatbestand des unn\u00f6tigen Laufenlassens von Motoren \n(Art. 6 Abs. 1 Nr. 1 Bayerisches Immissionsschutzgesetz \u2013 BayImSchG) zu pr\u00fcfen. \nDer Bu\u00dfgeldrahmen bei Verst\u00f6\u00dfen  geht bis 5.000 Euro (Art. 11  Abs. 3 Nr. 1 BayIm-\nSchG).  \nEine gerichtliche \u00dcberpr\u00fcfung des Verfahrens und insbesondere der angesetzten \nZwangsgeldh\u00f6he  in D\u00fcsseldorf hat nach unserem Kenntnisstand noch nicht statt-\ngefunden.  \n  Drucksache  18/23151  Bayerischer Landtag  18. Wahlperiode   Seite 18 \n \n \n \n Seitens der Bayerischen Polizei wird der \u201ePoserszene \u201c vor allem durch  \n\u2013 Aufkl\u00e4rung, vor allem in sozialen Medien,  \n\u2013 die Einrichtung von spezialisierten Kontrollgruppen,  \n\u2013 Durchf\u00fchrung lageangepasster Schwerpunktkontrollen,  \n\u2013 konsequente Ahndung festgestellter Verst\u00f6\u00dfe sowie Pr\u00e4ventivma\u00dfnahmen un-\nter Aussch\u00f6pfung  der rechtlichen M\u00f6glichkeiten  \n\u2013 Erh\u00f6hung des Fachwissens und eine stete Verbesserung der Ausstattung der \nKontrollkr\u00e4fte   \nentgegengetreten.  \n  Drucksache  18/23151  Bayerischer Landtag  18. Wahlperiode   Seite 19 \n \n \n \n 13. Abgeordneter  \nDr. Dominik  \nSpitzer  \n(FDP)  Ich frage die Staatsregierung, ob von ihr \u2013 im Rahmen der \nRechtsaufsicht \u00fcber kreisfreie Gemeinden \u2013 Ma\u00dfnahmen er-\ngriffen wurden, um zu pr\u00fcfen, ob die \u00dcbertragung von ca. 4  933 \n\u00dcberstunden des fr\u00fcheren Mitarbeiters und heutigen Baurefe-\nrenten der Stadt Augsburg, \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026 , aus der Zeit von 1994 \nbis 2008 auf ein zum 01.01.2012 eingef\u00fchrtes Langzeitkonto f\u00fcr \nZeitguthaben rechtm\u00e4\u00dfig erfolgt ist, ob bei der \u00dcbertragung der \ngenannten \u00dcberstunden auf das Langzeitkonto vonseiten der \nStadt Augsburg auf die Erhebung eines m\u00f6glichen  Verj\u00e4h-\nrungseinwands verzichtet und damit gegen das Gebot der \nHaushaltssparsamkeit versto\u00dfen wurde und ob die Auszahlung \neines Betrages von ca. 230.000   Euro zur Abgeltung von 4  933 \n\u00dcberstunden aus einem bereits 2008 gem. Art  10 Abs. 1 Kom-\nmunal -Wahlbeamten -Gesetz (KWBG) erloschenen Arbeitsver-\nh\u00e4ltnis an einen Beamten auf Zeit (Art.  10 Abs. 1 KWBG) recht-\nm\u00e4\u00dfig ist und insbesondere nicht gegen die Grunds\u00e4tze der Be-\namtenbesoldung (etwa Art  61 Bayerisches Besoldungsge-\nsetz  \u2013 BayBesG,  Art. 45 ff. KWBG) und/oder di e Dienstverein-\nbarung der Stadt Augsburg \u201eFlexible Arbeitszeit II\u201c, die am \n01.01.2012 in Kraft getreten ist, verst\u00f6\u00dft?  \nAntwort des Staatsministeriums des Innern, f\u00fcr Sport und Integration  \nDie Beurteilung, ob \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026  ein Anspruch auf Abgeltung von Zeitguthabe n aus \nseiner T\u00e4tigkeit als Angestellter der Stadt Augsburg vor seiner Wahl zum berufsm\u00e4-\n\u00dfigen Stadtratsmitglied und seiner Ernennung zum Beamten auf Zeit zusteht, ist \nrein arbeitsrechtlicher Art und als solche nicht aufsichtsrelevant. Der Rechtsaufsicht \nobliegt keine Zust\u00e4ndigkeit beim Vollzug privatrechtlicher Arbeitsverh\u00e4ltnisse. Dies \ngilt auch dann, wenn dem Arbeitsvertrag tarifvertragliche Regelungen zu grunde lie-\ngen und ebenso f\u00fcr eine tarifliche n Regelung en nachrangige Dienstvereinbarung, \ndie wie ein Ve rtrag geschlossen wird. Besoldungsrechtliche Vorschriften sind nicht \nber\u00fchrt, da der in Rede stehende Abgeltungsanspruch arbeitsrechtlicher Natur ist \nund in der Zeit vor Begr\u00fcndung des Beamtenverh\u00e4ltnisses auf Zeit entstanden \nw\u00e4re. Ob ein entsprechender An spruch besteht, wird derzeit von de r Stadt Augs-\nburg unter Zuhilfen ahme fachkundiger Expertise eigenverantwortlich einer Kl\u00e4rung \nzugef\u00fchrt. Sollte die insofern vorzunehmende Pr\u00fcfung zu dem Ergebnis kommen, \ndass ein solcher Anspruch besteht, w\u00e4re gegen desse n Erf\u00fcllung auch kommunal-\nrechtlich nichts einzuwenden.  \n  Drucksache  18/23151  Bayerischer Landtag  18. Wahlperiode   Seite 20 \n \n \n \n 14. Abgeordnete  \nGabriele  \nTriebel  \n(B\u00dcNDNIS \n90/DIE GR\u00dc-\nNEN)  Ich frage die Staatsregierung, in welcher Form sie die Austra-\ngung der Makkabi WinterGames in Ruhpolding 2023 unter-\nst\u00fctzt, welche Gr\u00fcnde Stand jetzt gegen eine Kostenbeteiligung \ndurch den Freistaat sprechen und wie sie die Aussage des An-\ntisemitismusbeauftragten Ludwig Spaenle (CSU) bewertet, der \noffen f\u00fcr eine Finanzhilfe aus Staatsmitteln wirbt?  \nAntwort des Staatsministeriums des Innern, f\u00fcr Sp ort und Integration  \nDie Makkabi WinterGames werden von der Staatsregierung in ihrer kulturellen und \ngesell schaftspolitischen Ausrichtung begr\u00fc\u00dft. M\u00f6gliche Unterst\u00fctzungsma\u00dfnah-\nmen werden derzeit gepr\u00fcft. Eine Unterst\u00fctzung aus Sportf\u00f6rdermitteln des Staats-\nministeriums des Innern, f\u00fcr Sport und Integration scheidet dabei aus, da die Ver-\nanstaltung keinen F\u00f6rdertatbestand der Sportf\u00f6rderrichtlinien erf\u00fcllt.  \n  Drucksache  18/23151  Bayerischer Landtag  18. Wahlperiode   Seite 21 \n \n \n \n Gesch\u00e4ftsbereich des Staatsministeriums f\u00fcr Wohnen, Bau und Verkehr  \n15. Abgeordneter  \nKlaus  \nAdelt  \n(SPD)  Ich frage die Staatsregierung, inwieweit bereits jetzt Justizvoll-\nzugsbeamte Bahn, SPNV und \u00d6PNV zu erm\u00e4\u00dfigten Tarifen \nbzw. kostenlos im Freistaat nutzen k\u00f6nnen, unter welchen Vo-\nraussetzungen diese M\u00f6glichkeiten ausgeweitet bzw. geschaf-\nfen werden k\u00f6nnen und wie  die Nutzung von Bahn, SPNV und \n\u00d6PNV f\u00fcr Polizeibeamte im Freistaat geregelt ist?  \nAntwort des Staatsministeriums f\u00fcr Wohnen, Bau und Verkehr  \nF\u00fcr uniformierte Beamte der bayerischen Landespolizei und der Bundespolizei be-\nsteht seit 2009 eine Freifahrtregelung, wonach d iese alle \u00f6ffentlichen Verkehrs mittel \nin Bayern kostenlos benutzen d\u00fcrfen, auch au\u00dferhalb des Dienstes. Hintergrund f\u00fcr \ndiese Freifahrtregelung ist, dass die Pr\u00e4senz der uniformierten Polizei f\u00fcr Sicherheit \nsorgt und auch das all gemeine Sicherheitsgef\u00fchl der Fahrg\u00e4ste st\u00e4rkt.  \nUniformierte bayerische Justizvollzugsbeamte verf\u00fcgen nicht \u00fcber vergleichbar \nweitreichende Eingriffsbefugnisse, wie sie Polizeibeamte haben. Daher kann diese \nRegelung f\u00fcr Polizeibeamte nicht auf Just izvollzu gsbeamte \u00fcbertragen wer den. \nDer Freistaat ist Aufgabentr\u00e4ger f\u00fcr den Schienenpersonennahverkehr (SPNV) und \nf\u00fcr dessen Gestaltung, Planung und Finanzie rung verantwortlich. Die Gestal tung, \nPlanung und Finanzierung des allgemei nen \u00f6ffentlichen Personennahver kehrs \n(\u00d6PNV) mit Bus, Stra\u00dfenbahn und U -Bahnen obliegt den Landkreisen und kreis-\nfreien St\u00e4dten als freiwillige Aufgabe im eigenen Wirku ngskreis. Die Ent scheidung \n\u00fcber die Einf\u00fchrung einer entsprech enden Regelung zur Freifahrt ob liegt somit im \nallgemeinen \u00d6P NV grunds\u00e4tzlich den Landkreisen und kreisfreien St\u00e4dten.  \nEine Freifahrtregelung f\u00fcr Justizbeamte w\u00e4re dar\u00fcber hinaus ein besonderes  Tarif-\nangebot. Der erforderliche finanzielle Ausgleich im Falle einer Einf\u00fchrung eines Ta-\nrifangebotes \u201eFreifahrt f\u00fcr Justizvollzugsbeamte \u201c kann nicht aus den ver f\u00fcgbaren \nMitteln zur Finanzierung des \u00d6PNV getragen werden, sondern w\u00fcrde die Bereitstel-\nlung zus\u00e4tzlicher Haushaltsmittel erfordern.  \nF\u00fcr alle Besch\u00e4ftigten des Freistaates hat das Staatsministerium der Finanzen, f\u00fcr \nLandesentwicklung und Heimat Jobticket -Vereinbarungen mit der Deutschen Bahn, \ndem M\u00fcnchner Verkehrsverbund und der Bayerischen Oberlandbahn (heute Baye-\nrische Regiobahn (BRB), Netze O berland und Chiemgau -Inntal) ab geschlossen, \nsodass grunds\u00e4tzlich die B esch\u00e4ftigt en aller Dienststellen des Frei staates ein Job-\nticket -Angebot nutzen k\u00f6nnen. D ar\u00fcber hinaus bestehen auch Job ticket -Vereinba-\nrungen einzelner Dienststellen  mit \u00f6rtlichen Verkehrsunterneh men. Dieses g\u00fcnstige \nAngebot steht auch f\u00fcr die Beamten der Ju stizverwaltung zur Verf\u00fcgung.  \n  Drucksache  18/23151  Bayerischer Landtag  18. Wahlperiode   Seite 22 \n \n \n \n 16. Abgeordnete  \nInge \nAures  \n(SPD)  Ich frage die Staatsregierung, nachdem in der Landtagsdebatte \nzum Haushaltsplan 2022 \u2013 Einzelplan 09 am 6. April 2022 der \nCSU -Abgeordnete Thorsten Schwab die K\u00fcrzung der Bayeri-\nschen St\u00e4dtebauf\u00f6rd erung um 60 Mio. Euro mit weniger Antr\u00e4-\ngen im Vorjahr seitens der Kommunen begr\u00fcndete und sich ge-\nm\u00e4\u00df der Antwort der Staatsregierung auf meine j\u00fcngste Schrift-\nliche Anfrage zur St\u00e4dtebauf\u00f6rderung jedoch ein anderes Bild \nergibt, demnach mit 348,3  Mio. Euro s o viele Mittel beantragt \nworden sind wie noch nie, warum die Mittel f\u00fcr die Bayerische \nSt\u00e4dtebauf\u00f6rderung im Haushaltsplan 2022 massiv gek\u00fcrzt \nwurden, obwohl 2021 so viele Mittel wie noch nie beantragt wor-\nden sind, und wie sie sich den argumentativen Wider spruch er-\nkl\u00e4rt?  \nAntwort des Staatsministeriums f\u00fcr Wohnen, Bau und Verkehr  \nDer Gesamtbewilligungsrahmen in der Bayerischen St\u00e4dtebauf\u00f6rderung ist bis \n2020 kontinuierlich gestiegen und befindet sich nach wie vor auf hohem Niveau. Es \nbesteht weiterhin hohes  Interesse der K ommunen an entsprechender F\u00f6rde rung.  \nDie Mittelausstattung im Haushaltsplan 2022 reflektiert den Nachlauf verz\u00f6gerter \nProjektumsetzungen der Vorjahre (insbesondere Baukonjunktur, Lieferengp\u00e4sse, \nRohstoffknappheit, Coronakrise) durch die Kom munen und eine Abw\u00e4gung mit \n\u00fcbergeordneten Haushaltszielen.  \nDie Fortf\u00fchrung der St\u00e4dtebauf\u00f6rderung auf ho hem Niveau ist ein wichtiges An lie-\ngen der Staatsregierung. Daher werden die Kommunen weiterhin intensiv bei der \nAbwicklung der F\u00f6rderma\u00dfnahmen unterst\u00fc tzt. Ein R\u00fcckgang der Anzahl der tat-\ns\u00e4chlich gef\u00f6rderten Projekte bzw. ein Zur\u00fcckstellen an sich f\u00f6rderw\u00fcrdiger Pro-\njekte wird derzeit nicht erwartet.  \n  Drucksache  18/23151  Bayerischer Landtag  18. Wahlperiode   Seite 23 \n \n \n \n 17. Abgeordneter  \nDr. Markus  \nB\u00fcchler  \n(B\u00dcNDNIS \n90/DIE GR\u00dc-\nNEN)  Ich frage die Staatsregierung, warum es bei der Busf\u00f6rderung \ndes Freistaates keine verbindliche F\u00f6rderrichtlinie wie bei-\nspielsweise bei der Bundesf\u00f6rderung f\u00fcr klimafreundliche \nBusse (siehe \u201eRichtlinie zur F\u00f6rderung alternativer Antriebe \nvon Bussen im Personenverkehr\u201c), sondern nur \u201eEckpunkte zur \nF\u00f6rder ung von \u201eKlimabussen\u201c im Rahmen der Busf\u00f6rderung im \nFreistaat Bayern\u201c gibt, nach welchem Prinzip die Mittel verge-\nben werden, wenn das Programm \u00fcberzeichnet ist, bzw. wie \neingehende Antr\u00e4ge priorisiert werden (bitte auch Stand in Sa-\nchen Branchenvereinbarung  mit den kommunalen Spitzenver-\nb\u00e4nden und den Verkehrsunternehmensverb\u00e4nden, die die \nMindestziele f\u00fcr die Beschaffung sauberer Stra\u00dfenfahrzeuge \nregeln soll, angeben)?  \nAntwort des Staatsministeriums f\u00fcr Wohnen, Bau und Verkehr  \nWie bereits im Nachgang zur Anfrage zum Plenum der 19. Kalenderwoche mit E -\nMail vom 24.05.2022 vom Staatsministerium f\u00fcr Wohn en, Bau und Verkehr mit ge-\nteilt worden ist, sind die Richtlinien f\u00fcr die Gew\u00e4hrung von Zuwendungen des Frei-\nstaates Bayern f\u00fcr den \u00f6ffentlichen  Personennahverkeh r (\u00d6PNV -Zuwendungsricht-\nlinien \u2013 RZ\u00d6PNV) die zugrundeliegenden F\u00f6rderrichtlinien f\u00fcr die Klimabusse. Die \n\u201eEckpunkte zur F\u00f6rderung von Klimabussen im Rahmen der Busf\u00f6rderung im Frei-\nstaat Bayern \u201c stellen einen Vollzugshinweis gem\u00e4\u00df  Nr. 17.4 Satz 1 der RZ\u00d6PNV \ndar. \nVorrangig gef\u00f6rdert werden Klimabusse entsprechend der o.   g. Eckpunkte sowie \n2022 noch Busse in Luftreinhaltegebieten. Nach Ber\u00fccksichtigung dieser F\u00f6rder -\nantr\u00e4ge werden die verbleibenden Mittel auf die verbleibenden F\u00f6rderantr\u00e4ge ver-\nteilt. Wesentlic he Kriterien f\u00fcr eine Priorisierung sind insbesondere die L\u00e4nge der \nt\u00e4glich zur\u00fcckzulegenden Strecke, ggf. mit Streckenprofil und die Verf\u00fcgbarkeit von \nLadeinfrastruktur.  \nZur Frage nach dem Stand in Sachen Branchenvereinbarung wird auf die Antwort \nzur Anfr age zum Plenum vom 6.  Mai 2022 verwiesen und mitgeteilt, dass die \nn\u00e4chste Sitzung des l\u00e4nder\u00fcbergreifenden Arbeitskreises \u201e\u00d6ffentlicher Personen -\nverkehr \u201c f\u00fcr den 6. September 2022 terminiert ist, in der Zwischenzeit finden weitere \nGespr\u00e4che mit den Beteili gten statt.  \n  Drucksache  18/23151  Bayerischer Landtag  18. Wahlperiode   Seite 24 \n \n \n \n 18. Abgeordneter  \nThomas  \nGehring  \n(B\u00dcNDNIS \n90/DIE GR\u00dc-\nNEN)  Ich frage die Staatsregierung, ob es aufgrund der aktuellen Ent-\nscheidungen zur St\u00e4rkung des Klimaschutzes in Bayern auch \neine verst\u00e4rkte F\u00f6rderung des Sch\u00fclerverkehrs im \u00d6PNV gibt, \nmit dem R ad und \u00fcber den Ausbau von Fu\u00dfg\u00e4ngerwegen, \nwenn ja, welche F\u00f6rderprojekte in Planung bzw. im Projektie-\nrungsstand sind (bitte mit Angabe der Kosten (anteilig und in \nProzent), die der Freistaat f\u00fcr die jeweiligen Projekte \u00fcberneh-\nmen wird) und ob dar\u00fcber hina us geplant ist, die Kosten\u00fcber-\nnahme der Sch\u00fclerbef\u00f6rderungskosten auch \u00fcber die 10. Jahr-\ngangsstufe hinaus zu erm\u00f6glichen?  \nAntwort des Staatsministeriums f\u00fcr Wohnen, Bau und Verkehr  \nDie Planung, Organisation und Sicherstellung d es allgemeinen \u00f6ffentlichen Perso-\nnennahverkehrs (\u00d6PNV) ist eine freiwillige Aufgabe, die Sch\u00fclerbef\u00f6rderung eine \nPflichtaufgabe der Landkreise und kreis freien Gemeinden im eigenen Wir kungs-\nkreis. Hier unterst\u00fctzt der Freistaat die Aufgabentr\u00e4ger des allgemeinen \u00d6PNV um-\nfangreich mit \u00d6P NV-Zuweisunge n (in 2021 bayernweit 94,3 Mio.  Euro) \u2013 diese Mit-\ntel k\u00f6nnen gerade auch f\u00fcr den Sch\u00fclerverkehr im \u00d6PNV vor Ort eingesetzt werden. \nF\u00fcr die Kosten der no twendigen Sch\u00fclerbef\u00f6rderung un terst\u00fctzt der Freistaat zu-\ndem die bayerischen Kommunen geziel t mit den Zuweisungen nach  Art. 10a Baye-\nrisches Finanzausgleichsgesetz (BayFAG ). Daneben gew\u00e4h rt der Freistaat den \nVerkehrsun ternehmen Ausgleichsleistungen f\u00fcr die Bef\u00f6rd erung von Sch\u00fclerinnen \nund Sch\u00fc lern, Studierenden und Auszubildenden mit verg\u00fcnstigten  Zeitfahrauswei-\nsen des Ausbildungsverkehrs (in 2021 bayernweit 103,4 Mi o. Euro).  \nDem Freistaat sind attraktive Tarife f\u00fcr junge Menschen ein gro\u00dfes Anliegen. In \nUmsetzung des Koalitionsvertrages unterst\u00fctzt der Freistaat die Einf\u00fchrung des \n365-Euro -Jahrest ickets f\u00fcr Auszubildende, Sch\u00fc lerinnen und Sch\u00fcler f\u00fcr den \u00f6f fent-\nlichen Personennahverkehr durch \u00dcbernahme von zwei Dri tteln der Minder einnah-\nmen. Das 365 -Euro -Ticket f\u00fcr Sch\u00fclerinnen, Sch\u00fcler und Auszubildende wurde zum \n1. August 2020 im Verkehrsverb und Gr o\u00dfraum N\u00fcrnberg, im M\u00fcnch ner Verkehrs - \nund Tarifverbund, im Verkehrsverbund Mainfranken (Region W\u00fcrzburg) und im Re-\ngensburger Verkehrsverbund erfolgreich eingef\u00fchrt. Der Augsburger Verkehrs - und \nTarifverbund und d er Verkehrsverbund Gro\u00dfraum Ing olstadt folg ten zum 1. August \n2021. Das Tick et gilt jeweils im gesamten Ver kehrsverbund. Damit profitieren vor \nallem auch viele Sch\u00fclerinnen, Sch\u00fcler und Auszubildende im l\u00e4ndlichen Raum von \ndiesem Angebot des Freistaates.  \nDer Freistaat unterst\u00fctzt zudem die Ka mpagne STADTRADELN mit dem Wett be-\nwerb Schulradeln j\u00e4hrlich mit 160.000 Euro f\u00fcr eine kostenfreie Teilnahme der Kom-\nmunen. Zudem engagiert sich der Freistaat im Rahmen vielf\u00e4ltiger Aktionen und \nUnterrichte im Rahmen der Verkehrsaufkl\u00e4rung und -erziehung der Polizei  sowie \nder Stra\u00dfenverkehrsbeh\u00f6rden.  \nDie Rechtsgrundlagen der Kostenfreiheit des Schulwegs sind das Bayerische \nSchulfinanzierungsgesetz, das Schulwegkostenfreiheitsgesetz (SchKfrG) sowie die \nSch\u00fclerbef\u00f6rderungsverordnung (SchBefV).  Drucksache  18/23151  Bayerischer Landtag  18. Wahlperiode   Seite 25 \n \n \n \n Nach den Vorschriften \u00fcbe r die Sch\u00fclerbef\u00f6rderung besteht f\u00fcr Sch\u00fclerinnen und \nSch\u00fcler bis zur Jahrgangsstufe 10 ein Anspruch auf die notwendige Bef\u00f6rderung \nzur n\u00e4chstgelegenen Schule, sofern der Schulwe g l\u00e4nger als 2 km (bis zur Jahr-\ngangsstufe 4) bzw. 3 km (ab der Jahrgangsstufe 5) ist. Die Bef\u00f6rderung hat in ers ter \nLinie mit dem \u00d6PNV zu erfolgen; wenn es notwendig oder wirtschaftlicher ist, erfolgt \nsie mit dem Schulbus, mit privaten Fahrzeugen, Taxis oder Mietwagen  (\u00a7 3 Abs. 2 \nSchBefV). In diesen F\u00e4llen fallen f\u00fcr die Sch\u00fclerin b zw. den Sch\u00fcler bzw. die Eltern \nkeinerlei Kosten f\u00fcr die Sch\u00fclerbef\u00f6rderung an.  \nSch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler ab der Jahrgangsstu fe 11 (an Gymnasium, Berufsfach-\nschule, Wirtschaftsschule, Fachoberschule, Berufsoberschule, Berufsschule in Teil-\nzeitunterricht) sind  nicht von der Kostenfre iheit des Schulwegs ausgeschlos sen. Sie \nhaben nach  Art. 3 Abs. 2 SchKfrG einen Anspruch auf Ersatz der Schulwegkosten \nzur n\u00e4chstgelegenen Schule, die eine Familienbelastungsgrenze von 465  Euro (ab \n01.08.2022 490 Euro ) pro Jahr \u00fcbers teigen. Das bedeutet, dass grunds\u00e4tzlich pro \nFamilie und Schuljahr eine Eigenbeteiligung zu leisten ist, die dar\u00fcberhinausgehen-\nden Schulwegkosten werden r\u00fcckwirkend ers tattet. Die Pflicht zur Eigenbe teiligung \nan den Schulwegkosten wurde vom Landtag als Ges etzgeber in den 1980er -Jahren \nwegen des steilen Anstiegs der Sch\u00fclerbef\u00f6rderungskosten einge f\u00fchrt. Um soziale \nH\u00e4rten auszugleichen, hat der Gesetzgeber H\u00e4rtefallregelungen f\u00fcr Familien mit \nKindergeldanspruch f\u00fcr drei oder mehr Kinder und f\u00fcr Familien, die Anspr\u00fcche auf \nHilfe zum Lebensunterhalt, Arbeitslosengeld II oder Sozialgeld haben, vorgesehen. \nF\u00fcr diesen Personenkreis e ntf\u00e4llt die Pflicht zur Eigenbe teiligung an den Schulweg-\nkosten; diese werden in vollem Umfang erstattet.  \nDie Abschaffung der Eigenbete iligung w\u00fcrde zu gesch\u00e4tzten Mehrkosten im \ndreistelligen Millionenbereich f\u00fchren, die konnexit\u00e4tsrelevant w\u00e4ren.  \n  Drucksache  18/23151  Bayerischer Landtag  18. Wahlperiode   Seite 26 \n \n \n \n 19. Abgeordnete  \nNatascha  \nKohnen  \n(SPD)  Ich frage die Staatsregierung, ob die BayernHeim aktuell und \nzuk\u00fcnftig weiterhin versucht, bereits bestehen de oder im Bau \nbefindliche Wohnungen durch Ankauf in ihren Bestand zu holen \n(falls ja, bitte Angabe der konkreten laufenden F\u00e4lle), ob die \nBayernHeim beim Kauf von solchen Immobilienprojekten oder \nbeim Kauf von Grundst\u00fccken dabei als Konkurrent in zu kom-\nmunalen oder gemeinwohlorientierten Wohnungsunternehmen \nauftritt (falls ja, bitte Angabe der konkreten F\u00e4lle und des Er-\ngebnisses) und ob sie gerade durch ein Gutachten pr\u00fcfen l\u00e4sst, \nob und inwiefern die bestehenden staatlichen Wohnungsgesell-\nschaften zusammeng elegt werden k\u00f6nnen bzw. eine struktu-\nrelle Ver\u00e4nderung f\u00fcr eine bessere Zusammenarbeit geschaf-\nfen werden kann?  \nAntwort des Staatsministeriums f\u00fcr Wohnen, Bau und Verkehr  \nDie BayernHeim GmbH wird k\u00fcnftig noch st\u00e4rker in fr\u00fchen Realisierungs - und Pla-\nnungsphasen als Projektpartnerin auftreten und damit einen Beitrag leisten, gezielt \nin gr\u00f6\u00dferen Entwicklungsgebieten ge f\u00f6rderten Wohnraum neu zu schaf fen. Dabei \nerwirbt sie keine bestehenden oder bezugsfertigen Wohnungen. Mit Blick auf die \nbeabsichtigte  Drucklegung und di e noch nicht abgeschlossenen Ge sch\u00e4ftsanbah-\nnungen ist eine Nennung der poten ziellen Grundst\u00fccksk\u00e4ufe mit Pro jektrealisierun-\ngen nicht m\u00f6glich. Bei solchen Vorhaben tritt die BayernHeim GmbH als Marktteil-\nnehmerin auf. Projektentwickler sol len ermutigt werden, in Partnerschaft mit der \nBayernHeim GmbH mehr Projekte anzugehen. Die BayernHeim GmbH verfolgt da-\nbei das Ziel, den Anteil  gef\u00f6rderter Wohnungen zu erh\u00f6 hen. Eine Konkurrenz zu \nkommunalen oder ge meinwohlorientierten Wohnungs unternehmen i st der Staats-\nregierung bisher nicht bekannt. Die Staatsregierung pr\u00fcft aktuell unter Einbeziehung \nexterner Expert ise, ob und inwiefern die beste henden staatlichen Wohnungsgesell-\nschaften zusammengelegt werden k\u00f6nnen bzw. eine strukturelle Ver\u00e4nderung f\u00fcr \neine bessere Zusammenarbeit geschaffen werden kann.  \n  Drucksache  18/23151  Bayerischer Landtag  18. Wahlperiode   Seite 27 \n \n \n \n 20. Abgeordneter  \nJ\u00fcrgen  \nMistol  \n(B\u00dcNDNIS \n90/DIE GR\u00dc-\nNEN)  Ich frage die Staatsregierung, nachdem im Zuge der Anpas-\nsung der Wohnaumf\u00f6rderungsbestimmungen 2022 der objekt-\nabh\u00e4ngige Darlehensanteil je Quadratmeter W ohnfl\u00e4che in der \neinkommensorientierten F\u00f6rderung (EOF) von bisher 50 auf 25 \nProzent der Kostenobergrenze halbiert wurde, was die Gr\u00fcnde \nhierf\u00fcr sind, inwiefern die K\u00fcrzung ausgeglichen wird und ob \ndadurch die Verbesserung durch erh\u00f6hte Zusch\u00fcsse nicht kon-\nterkariert wird?  \nAntwort des Staatsministeriums f\u00fcr Wohnen, Bau und Verkehr  \nMit der Novellierung der Wohnraumf\u00f6rderungsbestimmungen konnten die F\u00f6rder-\nkonditionen in der Mietwohnraumf\u00f6rderung deutlich verbessert werden. Durch den \neffektiveren Einsatz der F\u00f6rdermittel konnten zus\u00e4tzliche Anreize f\u00fcr mehr nachhal-\ntige Bauprojekte eingef\u00fchrt und refinanziert werden. Dabei wird die Reduzierung \ndes objektabh\u00e4ngigen Darlehens durch die deutliche Erh\u00f6hung der erg\u00e4nzenden \nZusch\u00fcsse von bisher bis zu 300  Euro pro Qu adratmeter auf in der Spitze insge-\nsamt bis zu 925  Euro pro Quadratmeter mehr als ausgeglichen.  \n  Drucksache  18/23151  Bayerischer Landtag  18. Wahlperiode   Seite 28 \n \n \n \n 21. Abgeordnete  \nGisela  \nSengl  \n(B\u00dcNDNIS \n90/DIE GR\u00dc-\nNEN)  Ich frage die Staatsregierung, ob f\u00fcr die Ortsumfahrung \nChieming St  2096 mittels Raumempfindlichkeitsanalyse \u00fcber-\npr\u00fcft wurde, ob es konfliktarme Korridore gibt, warum f\u00fcr die \nOrtsumfahrung Chieming eine Umweltvertr\u00e4glichkeitsstudie \nund Kartierung in Auftrag gegeben wird, obwohl die Ortsumfah-\nrung lediglich im 1R -Bedarf des 7. Ausbauplans f\u00fcr die Staat-\nstra\u00dfen aufge f\u00fchrt ist, und wie die zeitlichen und budget\u00e4ren \nPlanungen f\u00fcr Umweltvertr\u00e4glichkeitspr\u00fcfung und Kartierung \nsind?  \nAntwort des Staatsministeriums f\u00fcr Wohnen, Bau und Verkehr  \nDie Ortsumfahrung Chieming im Zuge der St 2096 ist im 7. Ausbauplan f\u00fcr die \nStaats stra\u00dfen in der 1. Dringlichkeit Reserve (1R) enthalten. Bei der Aufstellung \ndes Ausbauplans wurde eine Planungsreserve mit einem zeitlichen Umfang von \nf\u00fcnf Jahren (2021 bis 2025) angesetzt. Projekte der 1. Dringlichkeit  Reserve k\u00f6n nen \ngeplant werden, um di e Umsetzung im an gesetzten Zeitrahmen zu erm\u00f6gli chen.  \nDas Staatliche Bauamt Rosenheim l\u00e4sst f\u00fcr die Ortsumfahrung Chieming derzeit \ndie Unterlagen f\u00fcr die Raumempfindlichkeitsanalyse (REA) erarbeiten. Die REA soll \nEnde 2022 abgeschlossen werden und wird Aus sagen zu den konfliktarmen Korri-\ndoren beinhalten. Anschlie\u00dfend soll aufb auend auf der REA die Umweltver tr\u00e4glich-\nkeitsstudie (UVS) weiterbeauftragt werd en, die bis Ende 2023 abgeschos sen wer-\nden soll.  \nF\u00fcr die Erstellung der Unterlagen f\u00fcr die REA  und die UVS hat das Staatliche Bau-\namt eine faunistische Planungsraumanalyse sowie  die Kartierung von Rastv\u00f6geln, \nRevierkartierung von Brutv\u00f6geln und eine B aumh\u00f6hlenkartierung beauftragt. Die \nAuftragssumme aller Planungs - und Ka rtierungsleistungen f\u00fcr die REA und UVS \nbelaufen sich aktuell auf insgesamt rund 83.000 Euro.  \n  Drucksache  18/23151  Bayerischer Landtag  18. Wahlperiode   Seite 29 \n \n \n \n Gesch\u00e4ftsbereich des Staatsministeriums der Justiz  \n22. Abgeordneter  \nToni  \nSchuberl  \n(B\u00dcNDNIS \n90/DIE GR\u00dc-\nNEN)  Ich frage die Staatsregierung, wie viele Personen mit rechtsra-\ndikalem oder rechtsextremistischem Hi ntergrund einschlie\u00dflich \nsog. Reichsb\u00fcrger und Selbstverwalter nach Kenntnis der \nStaatsregierung seit 2018 als ehrenamtliche Richterinnen bzw. \nRichter (Sch\u00f6ffen) an Gerichten in Bayern t\u00e4tig waren (bitte das \njeweilige Gericht mit angeben), welche Kenntniss e sie von \nrechtsradikalen und rechtsextremistischen Gruppen und Par-\nteien, die ihre Anh\u00e4ngerinnen und Anh\u00e4nger zur Kandidatur als \nSch\u00f6ffin oder Sch\u00f6ffe bei den Sch\u00f6ffenwahlen 2018 und 2023 \naufgerufen haben, hat und wie sie mit Blick auf die Sch\u00f6ffen-\nwahl im Fr\u00fchjahr 2023 daf\u00fcr Sorge tragen wird, dass keine An-\nh\u00e4ngerinnen und Anh\u00e4nger rechtsradikaler und rechtsextremis-\ntischer Gruppen und Parteien einschlie\u00dflich sog. Reichsb\u00fcrger \nund Selbstverwalter ins Sch\u00f6ffenamt in Bayern gew\u00e4hlt wer-\nden?  \nAntwort des Staatsministeriums der Justiz  \nDem Staatsministerium der Justiz liegen kein e Informationen zu Personen mit \nrechtsradikalem oder rechtsextremistischem Hintergrund einschlie\u00dflich sog. \nReichsb\u00fcrger und Selbstverwalter vor, die seit 20 18 als Sch\u00f6ffen an Gericht en in \nBayern t\u00e4tig waren. Insbesondere sind keine F \u00e4lle berichtet worden, in denen \nSch\u00f6ffen wegen rechtsradikaler oder rechtsext remistischer \u00dcberzeugungen oder \nHandlungen aus dem Amt entfernt werden mussten.  \nDem Staatsministerium der Justiz liegen keine  Kenntnisse von rechtsradikalen und \nrechtsextremistischen Gruppen und Parteien vor, die ihre Anh\u00e4ngerinnen und An-\nh\u00e4nger zur Kandidatur als Sch\u00f6ffin oder Sch\u00f6 ffe bei den Sch\u00f6ffenwahlen 2018 und \n2023 aufgerufen haben.  \nAus der Vergangenheit sind dem Bayerischen Landesamt f\u00fcr Verfassungsschutz \n(BayLfV) Aufrufe rechtsextremistischer Gruppierungen aus Deutschland bekannt, \nin denen Anh\u00e4nger aufgefordert wurden, sich als Sch\u00f6ffen zu bewerben. Werden \nsolche Aufrufe zum Beispiel durch Gruppierung en auf Bundesebene insbe sondere \nim Internet verbreitet, erreichen diese auch Rechts extremisten aus Bayern. So rief \nbeispielsweise die rechtsextremistische NPD im Februar 2018 \u2013 zum wiederholten  \nMale \u2013 ihre Mitglieder auf, sich als Sch\u00f6ffen zu bewerben. Im Artikel \u201eDer Rechts-\nstaat  braucht uns \u2013 werdet Sch\u00f6ffen! \u201c auf der Webs ite der Partei wurde gefordert, \ndie angebliche \u201eStimme des Volkes [...] in die Gerichte \u201c zu tragen. Auch der Kreis-\nverband Wuppertal der Partei DIE RECHTE rief im  M\u00e4rz 2018 auf seiner Website \nauf, Aufgaben eines Sch\u00f6ffen zu \u00fcbernehmen ( \u201eGerechtigkeit schaffen: Jetzt \nSch\u00f6ffe werden! \u201c), um sich \u201eGruppierungen aus der linken Ecke \u201c entgegenzuset-\nzen. Aufrufe bayerischer Rechtsextremisten im Zusammenhang mit den Sch\u00f6ffen-\nwahlen 2023 sind dem BayLfV  bisher nicht bekannt geworden.  \nDie im Jahr 2023 anstehende Sch\u00f6ffenwahl wird d erzeit im Staatsministerium der \nJustiz intensiv vorbereitet. Dabei wird unter ande rem gepr\u00fcft, wie auch weiterhin \nbestm\u00f6glich gew\u00e4hrleistet werden kann, dass Sc h\u00f6ffinnen und Sc h\u00f6ffen fest auf Drucksache  18/23151  Bayerischer Landtag  18. Wahlperiode   Seite 30 \n \n \n \n dem Boden des Grundgesetzes stehen und ih rer nach der Rechtsprechung des \nBundesverfassungsgerichts bestehenden Verf assungstreuepflicht nachkommen.  \nDie konkrete Ausgestaltung wird derzeit u. a. mit der gerichtlichen  Praxis und dem \nStaatsmini sterium des Innern, f\u00fcr Sport und Integ ration abgestimmt. Ziel ist es, auch \nf\u00fcr die im Jahr 2023 anstehende Sch\u00f6ffenwa hl bestm\u00f6glich sicherzustellen, dass \nPersonen mit extremistischen oder verfass ungsfeindlichen \u00dcberzeugungen \u2013 egal \naus welcher Richtung \u2013 der Zugang zum Sch\u00f6ffena mt bereits m\u00f6glichst fr\u00fchzeitig \nversagt werden kann.  \nDaneben wird auch bei der Sch\u00f6ffenwahl 2023 dem j eweiligen Sch\u00f6ffenwahlaus-\nschuss zu jedem Bewerber ein Auszug aus dem B undeszentralregister vorliegen, \num \u00fcberpr\u00fcfen zu k\u00f6nnen, ob der Bewerber wegen e iner vors\u00e4tzlichen Tat zu einer \nFreiheitsstrafe von mehr als 6 Monaten rechtskr\u00e4ftig verurteilt worden ist ( \u00a7 32 Nr. 1 \nGerichtsverfassungsgesetz \u2013 GVG). Liegt z. B. eine rechtskr\u00e4ftige Ver urteilung we-\ngen Volksverhetzung nach \u00a7 130 des S trafgesetzbuches (StGB ) oder w egen Ver-\nwendens von Kennzeichen verfassungswidriger Organisationen nach \u00a7 86a StGB \nzu einer Freiheitsstrafe von mehr als 6 Monaten vor, ist die Pers on kraft Gesetzes \nzum Amt eines Sch\u00f6ffen unf\u00e4hig. Liegt eine rechtskr\u00e4ftige Ve rurteilung  wegen einer \nder oben genannten Straftaten zu einer Geldstrafe oder einer Freiheitsstrafe von \nweniger als 6 Monaten vor, kann dies ein Anhaltspunkt f\u00fcr die Nich tber\u00fccksichti-\ngung des Bewerbers sein. In diesem Zusammenhang hat die Herbst -Justizmini ster-\nkonferenz 2021 auch auf bayerische Initiative hin den Bund g ebeten zu pr\u00fcfen, in-\nwieweit die Schwelle des \u00a7 32 Nr. 1 GVG modifiziert werden ka nn, etwa wenn eine \nVerurteilung wegen einer vors\u00e4tzlichen Tat vorliegt, die au fgrund ihres Unrechtsch-\narakters ganz besonders auf eine Ungeeignetheit f\u00fcr das Sch \u00f6ffenamt schlie\u00dfen \nl\u00e4sst. Damit sollen k\u00fcnftig auch rechtskr\u00e4ftige Verurteilungen u. a. wegen der ge-\nnannten Delikte zu einer Geldstrafe oder zu einer Freiheitss trafe von weniger als 6 \nMonaten zwingend zu einer Unf\u00e4higkeit zum Sch\u00f6ffenamt f\u00fchren.  \n  Drucksache  18/23151  Bayerischer Landtag  18. Wahlperiode   Seite 31 \n \n \n \n Gesch\u00e4ftsbereich des Staatsministeriums f\u00fcr Unterricht und Kultus  so-\nwie des Staatsministeriums f\u00fcr Wissenschaft und Kunst  \n23. Abgeordneter  \nMatthias  \nFischbach  \n(FDP)  Ich frage die Staatsregierung, wie sich das Angebot und die \nEinsatzzahlen der Mobilen Reserven f\u00fcr die Regierungsbezirke \nBayerns und die einzelnen Schul\u00e4mter Mittelfrankens entspre-\nchend der zentralen Stichtagserhebungen in diesem Schuljahr \nentwickelt haben (bitte Angebot bzw. einsatzf\u00e4hige Lehrkr\u00e4fte \nauch i m Verh\u00e4ltnis zum Anteil an den bayernweit bereitgestell-\nten ca. 2  550 Vollzeitkapazit\u00e4ten darstellen und m\u00f6glichst alle \nf\u00fcr die Einsatz - und Versorgungssituation relevanten Informa-\ntionen aus den einzelnen Stichtagserhebungen zum jeweiligen \nDatum wiedergeben ), wie sich seit Bereitstellung der entspre-\nchenden Mittel aus dem Corona -Sonderfonds das Angebot, die \nEinstellungszahlen und die Budgetaussch\u00f6pfung f\u00fcr Team - \nund Aushilfskr\u00e4fte bayernweit und in den einzelnen Regie-\nrungsbezirken jeweils f\u00fcr die verschiedene n Schularten entwi-\nckelt haben und wann in den Schul\u00e4mtern Mittelfrankens in die-\nsem Schuljahr erstmals die Mobile Reserve komplett einge-\nsetzt wurde bzw. ein Vertretungsbedarf nicht gedeckt werden \nkonnte (bitte Datum f\u00fcr die einzelnen Schul\u00e4mter benennen)?  \nAntwort des Staatsministeriums f\u00fcr Unterricht und Kultus  \nMobile Reserve an bayerischen Grund - und Mittelschulen  \nDas Staatsministerium f\u00fcr Unterricht und Kultus fragt zu ausgew\u00e4hlten Stichtagen \nbei den Bezirksregierungen den Stand der Mobilen Reserve in all en Schulamtsbe-\nzirken  ab. Den Tabellen 1 und 2 k\u00f6nnen die erbetenen Informationen zur Entwick-\nlung der  Auslastung der Mobilen Reserve zu den jeweiligen Stichtagen entnommen \nwerden. *) Tabelle 1 weist dabei die Werte f\u00fcr ganz Bayern aufgeschl\u00fcsselt nach \nRegier ungsbezirken  aus, w\u00e4hrend in Tabelle 2 die entsprechenden Informationen \nf\u00fcr den Regierungsbezirk  Mittelfranken aufgeschl\u00fcsselt nach Schulamtsbezirken \nabgebildet werden.  Bei der Analyse der Daten wird deutlich, dass die Bezirksregie-\nrungen im Rahmen  ihrer M\u00f6 glichkeiten teilw eise \u00dcberh\u00e4nge bei der Aufstellung der \nMobilen Reserve  generieren konnten.  \nDie Frage, wann sich in den einzelnen Schulamtsbezirken Mittelfrankens im  laufen-\nden Schuljahr die Mobile Reserve erstmals vollst\u00e4ndig im Einsatz befand, ist in  die-\nser Form nicht beantwortbar: Grunds\u00e4tzlich h\u00e4ngt die Auslastung der Mobilen Re-\nserve  von einer Vielzahl von Faktoren ab, etwa von akuten Krankheitswellen, Fort-\nbildungsinitiativen  oder auch von Schwangerschaften. Folgerichtig unterliegt die \nAuslastung  der Mob ilen Reserve nicht nur regional gro\u00dfen Schwankungen, sondern \nstellt sich auch tagesaktuell jeweils unterschiedlich dar. Auch wenn die Mobile Re-\nserve  sich zu einem bestimmten Stichtag vollst\u00e4ndig im Einsatz befindet, kann da-\nraus nicht  abgeleitet werden, inw ieweit dies auch mittel - oder l\u00e4ngerfristig der Fall \nist.  Drucksache  18/23151  Bayerischer Landtag  18. Wahlperiode   Seite 32 \n \n \n \n Besch\u00e4ftigung von Team - und Aushilfslehrk r\u00e4ften, die aus dem Sonderfonds  \nCorona -Pandemie finanziert werden   \nVor dem Hintergrund der Corona pandemie wurden auch zu Schuljahresbeginn  \n2021/2022 zus\u00e4tz liche Kapazit\u00e4ten f\u00fcr die Besch\u00e4ftigung von Team - und Aushilfs-\nlehrkr\u00e4ften,  die aus dem Sonderfonds Corona -Pandemie finanziert werden, bereit-\ngestellt.  Die zugewiesenen Vollzeit\u00e4quivalente f\u00fcr die Team - und Aushilfslehrkr\u00e4fte \nan den einzelnen Schularten, die  Anzahl der derzeit akquirierten Vollzeit\u00e4quivalente  \nzum Stand 04.05.2022 sowie die Aussch\u00f6pfung der Kapazit\u00e4ten zum Stand  \n04.05.2022 sind der Tabelle 3 in der Anlage zu entnehmen. *) \nDer Tabelle 4 *) ist die Anzahl der Team - und Aushilfslehrkr\u00e4fte in Vollze it\u00e4quivalen-\nten zum Planungsstand 04.05.2022 zu entnehmen, mit denen derzeit eine Verein-\nbarung  zum Einsatz im Schuljahr 2021/2022 besteht, aufgeschl\u00fcsselt nach Schul-\narten und  Regierungsbezirken. Da dem Staatsministerium f\u00fcr Unterricht und Kultus \nf\u00fcr die Ber uflichen  Oberschulen keine entsprechenden regionalisierten Daten vor-\nliegen, sind  diese Schularten in der beiliegenden Tabelle 4 nicht dargestellt. Erg\u00e4n-\nzend wird darauf  hingewiesen, dass die Regierungen f\u00fcr den Bereich der Grund - \nund Mittelschulen  erm\u00e4chti gt wurden, Mittel f\u00fcr Team - und Aushilfslehrkr\u00e4fte, soweit \nnoch nicht  \u00fcber sie verf\u00fcgt wurde, auch f\u00fcr Schulassistenzen einzusetzen.  \n \n*) Von einem Abdruck wurde abgesehen. Die Anlage ist als pdf -Dokument hier ein-\nsehbar.  \n  Drucksache  18/23151  Bayerischer Landtag  18. Wahlperiode   Seite 33 \n \n \n \n 24. Abgeordneter  \nChristoph  \nSkutella  \n(FDP)  Ich frage die Staatsregierung, inwiefern andere Staatsministe-\nrien bzw. Beh\u00f6rden des Landes, abgesehen vom Staatsminis-\nterium f\u00fcr Unterricht und Kultus (StMUK), bei der Erstellung der \nAusschreibung des StMUK  2020/S 248 -617940 beratend t\u00e4tig \nwaren (bitte ggf. auch auf Beratungen eingehen, die das \nStMUK generell bez\u00fcglich Sicherheitskriterien bei der Auswahl \neines Web -CMS erhalten bzw. angefragt hat), wie das Landes-\namt f\u00fcr Sicherheit (LSI) bzw. das Staatsminist erium f\u00fcr Digita-\nles die Aussage des StMUK aus der Anfrage des Abgeordneten \nMartin Hagen zum Plenum am 26.04.2022, dass \u201eSecurity by \nObscurity\u201c einen \u201est\u00fctzenden, zus\u00e4tzlichen Vorteil\u201c \u201ein der be-\ntreffenden Ausschreibung\u201c ausmacht, fachlich einsch\u00e4tzt und \ninwiefern das LSI dazu r\u00e4t, \u201eSecurity by Obscurity\u201c generell als \nAuswahlkriterium bei Software -Ausschreibungen anzuwen-\nden?  \nAntwort des Staatsministeriums f\u00fcr Unterricht und Kultus  \nAusschreibung des Staatsministeriums f\u00fcr Unterricht und Kultus   \n2020/S 248-617940  \nBei der Ausschreibung waren keine anderen Ministerien bzw. Beh\u00f6rden des Landes  \nberatend t\u00e4tig. Der BSI -IT-Grundschutz wurde als Sicherheitsstandard herangezo-\ngen. \nDie Aussagen des StMUK zu \u201eSecurity by Obscurity \u201c in der Antwort auf  die zitierte \nAnfrage von Martin Hagen , MdL,  lauten vollst\u00e4ndig:  \n\u201eSecurity through obscurity \u201c war und ist kein leitendes Argument f\u00fcr Anschaffung \nvon Software  im StMUK, sondern lediglich ein st\u00fctzender, zus\u00e4tzlicher Vorteil, der \nin der betreffenden Ausschreibung  herangezogen wurde.  \nEs handelt sich also nicht um einen tragf\u00e4higen Pfeiler unserer IT -Sicherheitsstra-\ntegie,  sondern um einen st\u00fctzenden, zus\u00e4tzlichen Vorteil, der in der betreffenden \nAusschreibung  herangezogen wurde.  \nEinsch\u00e4tzung LSI  \nAus Sicht des LSI kan n \u201eSecurity by Obscurity \u201c kein tragf\u00e4higer Pfeiler einer IT -\nSicherheitsstrategie  sein. Notwendig ist vielmehr die klare Festlegung und Pflege \nvon technischen und o rganisatorischen Ma\u00dfnahmen. Selbstverst\u00e4ndlich d\u00fcrfen in-\nterne  Sicherheitsmechanismen nicht \u00f6f fentlich gemacht werden.  \n  Drucksache  18/23151  Bayerischer Landtag  18. Wahlperiode   Seite 34 \n \n \n \n 25. Abgeordnete  \nDr. Simone  \nStrohmayr  \n(SPD)  Ich frage die Staatsregierung, wie viele Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fc-\nler mit einer Behinderung die Schule ohne Abschluss verlassen \n(bitte gegliedert nach Schularten angeben) und keine Berufs-\nausbild ung abschlie\u00dfen (bitte Angabe der Zahlen von 2011 und \nvon 2021)?  \nAntwort des Staatsministeriums f\u00fcr Unterricht und Kultus  \nIm Rahmen des Verfahrens \u201eAmtliche Schuldaten \u201c werden Angaben \u00fcber das Vor-\nliegen  einer Behinderung nicht erfasst, weshalb ersatzweise  Informationen \u00fcber \neine sonderp\u00e4dagogische F\u00f6rderung herangezogen werden. Unter Abschl\u00fcsse fal-\nlen auch der Abschluss im Bildungsgang des F\u00f6rderschwerpunkts Lernen und der \nindividuelle  Abschluss (insbesondere im F\u00f6rderschwerpunkt geistige Entwicklung) \nnach  Art. 30a Abs. 5 Satz 5 Bayerisches Gesetz \u00fcber das Erziehungs - und Unter-\nrichtswesen (BayEUG ). \nIm Abschlussjahr 2011 gab es an F\u00f6rderzentren 1  145 sonderp\u00e4dagogisch gef\u00f6r-\nderte  Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler, welche die Schule nach erf\u00fcllter Vollzeitschulpflicht  \nohne Schulabschluss verlie\u00dfen. Verfahrensbedingt liegen die entsprechenden Da-\nten zu Abg\u00e4ngerinnen und Abg\u00e4ngern mit sonderp\u00e4dagogischer F\u00f6rderung weite-\nrer Schularten f\u00fcr dieses Abschlussjahr nicht vor.  \nDer nachfolgenden Tabelle kann die Anzahl der Sch\u00fcleri nnen und Sch\u00fcler mit son-\nderp\u00e4dagogischer  F\u00f6rderung an allgemein bildenden Schulen (ohne Wirtschafts-\nschulen,  Abendgymnasien und Kollegs) entnommen werden, welche die Schule \nnach  erf\u00fcllter Vollzeitschulpflicht ohne Schulabschluss im Abschlussjahr 2021 ver-\nlie\u00dfen. \nDabei wird nach der Schulart differenziert.  \n  Drucksache  18/23151  Bayerischer Landtag  18. Wahlperiode   Seite 35 \n \n \n \n Tabelle. Sch\u00fcler mit sonderp\u00e4dagogischer F\u00f6rderung mit Abgang nach Erf\u00fcl-\nlung  der Vollzeitschulpflicht ohne Schulabschluss an allgemein bildenden \nSchulen1 im Abschlussjahr 2021  \n \n \nSchulart  Sch\u00fcler mit sonderp\u00e4dagogischer F\u00f6rderung mit \nAbgang nach Erf\u00fcllung der Vollzeitschulpflicht \nohne Schulabschluss im Abschlussjahr 2021  \nF\u00f6rderzentrum  204 \nRealschule z. sonderp\u00e4d. F\u00f6rd.  5 \nMittel -/Hauptschule  173 \nRealschule  X \nGymnasium  X \nFreie Waldorfschule  X \nIntegrierte Gesamtschule  X \nAbendrealschule  X \nzusammen  386 \n \n1   Ohne Wirtschaftsschulen, Abendgymnasien und Kollegs.  \nX  Angaben unterbleiben, wenn R\u00fcckschl\u00fcsse auf Einzelpersonen nicht ausgeschlossen werden k\u00f6nnen.  \nZu den beruflichen Schulen liegen verfahrensbedingt keine entsprechenden Daten  \nvor. Zu beachten ist, dass ein beachtlicher Teil der Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler, die \nan einer allgemein bildenden Schule zun\u00e4chst keinen Abschluss erreicht haben, \ndiesen  zu einem sp\u00e4teren Zeitpunkt im Bereich der beruflichen Schulen nachholt. \nInformationen  zur sonderp\u00e4dagogischen F\u00f6rderung dieser Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fc-\nler werden  an den beruflichen Schulen nicht erfasst, weshalb auf Basis der amtli-\nchen Schulstatistik  keine Angaben zu nicht abgeschlossenen Berufsausbi ldungen \nder Sch\u00fclerinnen  und Sch\u00fcler mit sonderp\u00e4dagogischem F\u00f6rderbedarf gemacht \nwerden k\u00f6nnen.  \n  Drucksache  18/23151  Bayerischer Landtag  18. Wahlperiode   Seite 36 \n \n \n \n 26. Abgeordnete  \nDr. Sabine  \nWeigand  \n(B\u00dcNDNIS \n90/DIE GR\u00dc-\nNEN)  Vor dem Hintergrund, dass es auch im Denkmalbereich viele \nEigent\u00fcmerinnen bzw. Eigent\u00fcmer gibt, die me hr f\u00fcr den Kli-\nmaschutz und die Energieunabh\u00e4ngigkeit tun m\u00f6chten, aber f\u00fcr \neine herk\u00f6mmliche PV -Anlage (PV = Photovoltaik ) keine denk-\nmalrechtliche Genehmigung bekommen, frage ich die Staats-\nregierung, ob die Installation teurerer, denkmalvertr\u00e4glicher \nPV-Anlagen unter den sog. \u201edenkmalpflegerischen Mehrauf-\nwand\u201c f\u00e4llt, falls ja, wie der Mehraufwand berechnet wird und \nwie oft ein solcher Mehraufwand schon gef\u00f6rdert wurde?  \nAntwort des Staatsministeriums f\u00fcr Wissenschaft und Kunst  \nDer sog. Denkmalpflegerische Mehraufwand umfasst denkmalfachlich bewertend \ndiejenigen Kosten, die Denkmaleigent\u00fcmerinnen und Denkmaleigent\u00fcmern entwe-\nder unmittelbar aus der Denkmaleigenschaft oder durch Ber\u00fccksichtigung von \ndenkmalpflegerisch veranlassten Ma\u00dfnahmen entstehen. F\u00f6rderf\u00e4 hige denkmal-\npflegerische Mehrkosten entstehen demnach durch Ausgaben an Denkm\u00e4lern, die \nim Rahmen von Sicherungs -, Instandsetzungs - und Unterhal tungsma\u00dfnahmen al-\nlein oder \u00fcber wiegend aus Gr\u00fcnden der Denkmalpflege erforderlich werden, soweit \nsie die \u00fcblichen Ausgaben bei vergleichbaren nicht gesch\u00fctzten Objekten \u00fcberstei-\ngen. Ausgaben f\u00fcr den \u00fcblichen Bauunterhalt, Nutzungserweiterungen und -\u00e4nde-\nrungen sowie deren Folgeausgaben sind damit grunds\u00e4tzlich nicht zuw endungsf\u00e4-\nhig. Aufbauend auf die ser Defini tion schlie\u00dfen zahlreiche F\u00f6rdergeber K osten der \nKostengruppen f\u00fcr Hei zung, L\u00fcftung, Sanit\u00e4r, technische Anlagen u.  \u00e4. grunds\u00e4tz-\nlich aus, da sie  nicht un mittelbar dem Erhalt des Bau - oder Kunstdenkmals dienen, \nselbst wenn sie zu seiner zeitgem\u00e4\u00dfen Nutzung notwendig sind.  \nF\u00fcr die Bewertung eines sog. Denkmalpflegerischen Mehraufwandes ist es zudem \nwichtig, in ausreichendem Ma\u00df Vergleichswerte im Hinblick auf den Unterschied zu \ndenjenigen Kosten ber\u00fccksichtigen zu k\u00f6nnen, die Eig ent\u00fcmerinnen und Eigent\u00fc-\nmern nicht denkmalgesch\u00fctzter Immobilien entstehen . F\u00fcr einen realistischen \nPreis vergleich mit PV -Modulen, deren Materialit\u00e4t einem historischen Dachde-\nckungsmaterial nachempfunden ist, liegen dem Landesamt f\u00fcr Denkmalpflege \n(BLfD) aufgrund der meist geringen Pr oduktionsmengen und der damit verbunde-\nnen mangelnden Rentabilit\u00e4t f\u00fcr den Hersteller noch keine belastbaren Werte vor. \nDas BLfD erhebt dies jedoch im Rahmen der Neuauflage der Brosch\u00fcre \u201eSolarener-\ngie und Denkmalpflege\u201c. Gleichzeitig wird zeitnah eine Proje ktstelle \u201eEnergiewende \naktiv gestalten am Denkmal \u201c ausgeschrieben. Neben der individuelle n Beratung f\u00fcr \nDenkmaleigent\u00fcme rinnen und Denkmaleigent\u00fcmer bei der Errichtung von PV -An-\nlagen wird es eine der Kernaufgaben sein, einen \u00dcberblick \u00fcber das verstreute u nd \noft schwer zug\u00e4ngliche Angebot zu erstellen und die Nachfrage nach denkmal - und \naltstadtgerechten PV -Anlagen durch entsprechende Beratung und Vernetzung zu \nf\u00f6rdern.  \nUm Denkmaleigent\u00fcmerinnen und Denkmaleigent\u00fcmern eine zukunftsf\u00e4hige, kli-\nmafreundliche und wirtschaftliche Nutzung ihrer Geb\u00e4 ude zu sichern, sollen im \nGrund satz Mehraufwendungen, die durch die Anpassung einer PV -Anlage an Bau-\ndenkm\u00e4 ler oder Ensembles entstehen, ebenso als denk malpflegerischer Mehrauf-\nwand be wertet werden wie alle anderen am De nkmal entstehenden Mehraufwen-Drucksache  18/23151  Bayerischer Landtag  18. Wahlperiode   Seite 37 \n \n \n \n dungen. Das BLfD bef\u00fcrwortet deshalb mit Nachdruck die grunds\u00e4 tzliche F\u00f6rderf\u00e4-\nhigkeit der Pla nung und des denkmalbedingten Mehraufwandes f\u00fcr denkmalge-\nrechte PV -Anlagen. Dies kann die Materialit\u00e4t bzw. die Farbigkeit o der eine b eson-\ndere, denkmalabge stimmte Planung betreffen.  \n  Drucksache  18/23151  Bayerischer Landtag  18. Wahlperiode   Seite 38 \n \n \n \n 27. Abgeordnete  \nMargit  \nWild  \n(SPD)  Ich frage die Staatsregierung, in welcher H\u00f6he den bayerischen \nSchulen im laufenden Jahr Mittel f\u00fcr Klassenfahrten zur Verf\u00fc-\ngung stehen, ob damit (insbesondere im Vergleich mi t den Ist -\nZahlen der vergangenen Jahre) voraussichtlich der Bedarf ge-\ndeckt werden kann und wie das Antragsverfahren im Einzelnen \nist, um die Mittel abzurufen?  \nAntwort des Staatsministeriums f\u00fcr Unterricht und Kultus  \nF\u00fcr die bayerischen Schulen stehen im laufenden Jahr f\u00fcr Lehr - und Sch\u00fclerwan-\nderungen  (z. B. Klassenfahrten) Ausgabemittel in H\u00f6he von 6.486.000  Euro zur \nVerf\u00fcgung.  Daneben bestehen Ausgabereste aus von einzelnen Schulen angespar-\nten Budgets  in H\u00f6he von insgesamt 3.291.000 Euro . Mit diesen Mitt eln kann der \nBedarf voraussichtlich  gedeckt werden.  \nIm Rahmen der verf\u00fcgbaren Haushaltsmittel werden Reisekostenbudgets f\u00fcr die \neinzelnen  Schulen gebildet (beim Landesamt f\u00fcr Schule bzw. bei den Grund - und \nMittelschulen  auf der Ebene der Staatlichen Schul\u00e4 mter), \u00fcber die dann von den \nSchulen  verf\u00fcgt werden kann.  \n  Drucksache  18/23151  Bayerischer Landtag  18. Wahlperiode   Seite 39 \n \n \n \n Gesch\u00e4ftsbereich des Staatsministeriums f\u00fcr Wissenschaft und Kunst  \n28. Abgeordneter  \nChristian  \nFlisek  \n(SPD)  Ich frage die Staatsregierung, wie hoch die Anzahl der Studie-\nrenden aus Nicht -EU-L\u00e4ndern an d en staatlichen bayerischen \nHochschulen ist, wie hoch der R\u00fcckgang der Anzahl bzw. der \nAnteil der Studierenden aus Nicht -EU-L\u00e4ndern in Bayern nach \nder Einf\u00fchrung von Studiengeb\u00fchren f\u00fcr diese Studierenden-\ngruppe war und wie sie die Gefahr einsch\u00e4tzt, dass mi t der Ein-\nf\u00fchrung von Studiengeb\u00fchren f\u00fcr Nicht -EU-Ausl\u00e4nderinnen und \n-Ausl\u00e4nder besonders junge Menschen aus armen L\u00e4ndern von \neinem Studium in Bayern abgehalten werden?  \nAntwort des Staatsministeriums f\u00fcr Wissenschaft und Kunst  \nIm Wintersemester 2021/2022  waren an den staatlichen bayerischen Hochschulen \n47 905 Studierende eingeschrieben, die nicht Staatsangeh\u00f6rige eines EU -Mit-\ngliedsstaates sind, darunter waren 37  737 Bildungsausl\u00e4nderinnen und Bildungs-\nausl\u00e4nder.  \nDer Gesetzentwurf der Staatsregierung \u201eBayer isches Hochschulinnovationsgesetz \n(BayHIG) \u201c (Drs. 18/22504) sieht in  Art. 13 Abs. 3 Satz 1  Nr. 6 vor, dass die Hoch-\nschulen f\u00fcr das Studium ausl\u00e4ndischer Studierender Geb\u00fchren  erheben k\u00f6nnen \nsollen. Diese Geb\u00fchrenerhebungsm\u00f6glichkeit der Hochschulen wird du rch Art. 13 \nAbs. 3 Satz  2 BayHIG -E dahingehend eingeschr\u00e4nkt, dass keine Geb\u00fchren erho-\nben werden d\u00fcrfen f\u00fcr  \n1. Staatsangeh\u00f6rige eines anderen Mitgliedstaates der Europ\u00e4ischen Union,  \n2. Staatsangeh\u00f6rige eines anderen Vertragsstaa tes des Abkommens \u00fcber den \nEurop\u00e4ischen Wirtschaftsraum,  \n3. Personen, die eine inl\u00e4ndische Hochschulzugangsberechtigung besitzen,  \n4. Personen mit gefestigtem Inlandsbezug entsprechend \u00a7 8 Abs. 1 bis 4  des Bun-\ndesausbildungsf\u00f6rderungsgesetzes, sofern diese nicht bereits von den Nrn. 1 \nbis 3 erfasst sind,  \n5. Personen, die aufgrund weiterer Vereinbarung en, Rechtsvorschriften oder zwi-\nschenstaatlicher Abkommen Deutschen gleichgestellt oder von der Geb\u00fchren-\nerhebung befreit sind.  \nGem\u00e4\u00df  Art. 13 Abs. 7 Satz 2 BayHIG -E bestimmen die Hochschulen in ihren Hoch -\nschulgeb\u00fchren - und Entgeltsatzungen insbesondere, in welchen F\u00e4llen besonderer \nH\u00e4rte von der Erhebung einer Geb\u00fchr nach  Art. 13 Abs. 3 BayHIG -E abgesehen  \noder diese erm\u00e4\u00dfigt werden kann. Im Fall der Geb\u00fchrenerhebungsm\u00f6glichkeit nach  \nArt. 13 Abs. 3 Satz 1  Nr. 6 BayHIG -E gestalten di e Hochschulen die Geb\u00fchren so-\nzialvertr\u00e4glich aus (Art. 13  Abs. 7 Satz 3 BayHIG -E). \nNachdem der Gesetzentwurf der Staatsregierung noch nicht durch den Bayerischen \nLandtag verabschiedet und in Kraft getreten ist, k\u00f6nn en die Hochschulen de lege Drucksache  18/23151  Bayerischer Landtag  18. Wahlperiode   Seite 40 \n \n \n \n lata keine Geb\u00fchren von Studierenden aus dem Nicht -EU-Ausland erheben. Der \nStaatsregierung liegen daher auch keine Erkenntnisse vor, ob die Hochschulen von \ndieser Geb\u00fchrenerhebungsm\u00f6glichkeit Gebrauch mach en werden und ob dies zu  \nAuswir kungen auf die Gr\u00f6\u00dfe dieser Studierendengruppe f\u00fchren wird.  \nAufgrund der gesetzlich vorgesehenen Verpflichtun g zur sozialvertr\u00e4glichen Ausge-\nstaltung dieser Geb\u00fchren und der M\u00f6glichkeit von H\u00e4rtefallregelungen geht die \nStaatsregierung nicht davon aus , dass betroffene ausl\u00e4ndische Studierende von ei-\nnem Studium an den Hochschulen abgehalten werden.  \n  Drucksache  18/23151  Bayerischer Landtag  18. Wahlperiode   Seite 41 \n \n \n \n 29. Abgeordneter  \nVolkmar  \nHalbleib  \n(SPD)  Ich frage die Staatsregierung im Hinblick auf die besondere \nDringlichkeit der Realisierung des Erweiterungsgel\u00e4ndes Nor d \nder Universit\u00e4tsklinik W\u00fcrzburg (mit Neubau der Kopfkliniken, \nNeubau Zentrum Frauen -Mutter -Kind und notwendigen Er-\nschlie\u00dfungsma\u00dfnahmen inklusive Neubau Heizkraftwerk), was \nsie tut, um das Gesamtprojekt und die Projektschritte unter der \nzugesagten gr\u00f6\u00dftm\u00f6 glichen Z\u00fcgigkeit zu realisieren, wann im \nentsprechenden Verfahren (bitte unter Angabe des genauen \nVerfahrens \u2013 Umlauf Staatsministerien, Kabinettsbefassung \u2013) \ndie Beauftragung des Staatlichen Bauamtes W\u00fcrzburg f\u00fcr den \nma\u00dfgeblichen n\u00e4chsten Umsetzungsschritt f\u00fcr die Erschlie-\n\u00dfungsma\u00dfnahmen erfolgt (inklusive Neubau Heizkraftwerk) \nund was die Gr\u00fcnde sind, aus denen dieser Umsetzungsschritt \nseitens der Staatsregierung bisher noch nicht freigegeben \nwurde?  \nAntwort des Staatsministeriums f\u00fcr Wissenschaft und Kunst  \nDie auf dem sog. Erweiterungsgel\u00e4nde Nord geplanten Bauma\u00dfnahmen (Neubau \nKopfkliniken und Zentrum Frauen -Mutter -Kind, Erschlie\u00dfungsma\u00dfnahme inklusive \nErrichtung einer Energiezentrale) werden mit oberster Priorit\u00e4t verfolgt. Die Gr\u00f6\u00dfe  \nder Bauma\u00dfnahmen, ihre Komplexit\u00e4t und d er untrennbare Zusammenhang zwi-\nschen den Neubauma\u00dfnahmen einerseits und der Erschlie\u00dfung samt Errichtung \neiner Energiezentrale andererseits bedingen ei nen hohen Abstimmungsbedarf zwi-\nschen den beteiligten Ministerien , dem Universit\u00e4tsklinikum W\u00fcrzburg sowie dem \nStaatlichen Bauamt W\u00fcrzburg. Als Ergebnis der Abstimmungsgespr\u00e4che wurde der \nProjektantrag f\u00fcr die Ma\u00dfnahme \u201eErschlie\u00dfung inklusive Errichtung einer Energie -\nzentrale \u201c \u00fcberarbeitet, um die Bedarfe anzupassen  und ihn hinsichtlich der Ergeb-\nnisse des im Oktober 2021 abgeschlossenen Pla nungswettbewerbs f\u00fcr die Errich-\ntung der Kopfkliniken und des Zentrums Frauen -Mutter -Kind zu optimieren.  \nAuf Vorschlag des Staatsministeriums f\u00fcr Wissenschaft und Kunst ( StMWK ) wurde \nferner eine Lenkungsgruppe mit Vertretern vo m Staatsministerium f\u00fcr Wohnen, Bau \nund Verkehr ( StMB ), Staatsministerium f\u00fcr Finanzen und Heimat ( StMFH ), dem Uni-\nversit\u00e4tsklinikum W\u00fcrzburg und dem Staatlichen Bauamt W\u00fcrzburg eingerichtet. Ihr \nZiel ist es, die Ba uprojek te eng zu begleiten sowie Grund satzfragen zu er\u00f6rtern, \nnotwendige Weichenstellungen vorzunehmen und zwischen den betroffenen Res-\nsorts der Staatsregierung, dem Staatlichen Bauamt W\u00fcrzburg sowie dem Klini-\nkumsvorstand abzustimmen. Die e rste Sitzung der  Lenkungsgruppe hat am \n26.04.2022 stattgefunden.  \nNach Vorliegen des \u00fcberarbeiteten Projektantrags \u201eErschlie\u00dfung inklusive Errich-\ntung einer Energiezentrale \u201c wurde mit Schreiben des StMWK vom  23.03.2022 das \nUmlaufverfahren eingeleitet, mit dem das StMB und d as StMF H um Zustimmung \nzur Genehmigung des Projektantrags gebeten wurden.  Das StMB hat mit Schreiben \nvom 17.05.2022 der Genehmigung  des Projektantrags zugestimmt.  \nBevor der Planungsauftrag an das Staatliche Bauam t W\u00fcrzburg erteilt werden kann, \nist jedoch z u kl\u00e4ren, ob der Sieger des wettbewerblichen Ve rfahrens (Hascher Jehle Drucksache  18/23151  Bayerischer Landtag  18. Wahlperiode   Seite 42 \n \n \n \n Objektplanung GmbH) mit der Generalplanung f\u00fcr den 1. Bauabschnitt f\u00fcr die Er-\nrichtung von Kopfkliniken und Zentrum Frauen -Mutter -Kind beauftragt werden kann. \nDie Beauftragung des Genera lplaners ist eine zentrale Weichenstellung f\u00fcr das Ge-\nsamtprojekt, da die Neubauma\u00dfnahmen und die Erschlie \u00dfung untrennbar verkn\u00fcpft \nsind. Das nunmehr vorgelegte finale Angebot wird aktuell vom Staatlichen Bauamt \nW\u00fcrzburg bewertet. Je nach Ausgang des Verhan dlungsverfahrens k\u00f6nnte sodann \n\u00fcber den Projektantrag f\u00fcr die Erschlie\u00dfungsma\u00dfnahme samt E rrichtung einer \nEnergiezentrale entschieden werden.  \n  Drucksache  18/23151  Bayerischer Landtag  18. Wahlperiode   Seite 43 \n \n \n \n 30. Abgeordneter  \nDr. Wolfgang  \nHeubisch  \n(FDP)  Ich frage die Staatsregierung, welche konkreten Ma\u00dfnahmen \nseit dem Ausb ruch des Ukrainekrieges mit der Folge von vielen \nGefl\u00fcchteten zur Sanierung der Wohnungen in der Studenten-\nstadt ergriffen werden bzw. bereits wurden, bis wann die \nStaatsregierung mit einem Wiederbezug der renovierten Woh-\nnungen rechnet und inwieweit die lee r stehenden Wohnungen \nzur Zwischennutzung, z. B. f\u00fcr ukrainische Studierende, aktuell \ngenutzt werden?  \nAntwort des Staatsministeriums f\u00fcr Wissenschaft und Kunst  \nDer Staatsregierung ist eine m\u00f6glichst zeitnahe Durchf\u00fchrung aller Ma\u00dfnahmen in \nder Studentenstadt Freimann in M\u00fcnchen ein wichtiges Anliegen, damit so bald wie \nm\u00f6glich wieder ein deutlich gr\u00f6\u00dferes Angebot an Wohnraum in der Studentenstadt \nzur Verf\u00fcgung gestellt werden kann. Insbesonder e der zeitnahe Umbau leerstehen-\nder Wohnpl\u00e4tze in der Studentenstadt und deren bald iger Bezug ist f\u00fcr die Staats-\nregierung weiterhin ein wichtiges Ziel. Da die Verf\u00fcgb arkeit von Wohnraum f\u00fcr Stu-\ndierende auch ein wesentlicher Faktor f\u00fcr die hohe Anziehungskraft des Hochschul - \nund Wissenschaftsstandorts Bayern im Ganzen ist, setzt sich die Staatsregierung \nauch weiterhin daf\u00fcr ein, dass den Studierenden in Bayern bezahlbarer Wohnraum \nzur Verf\u00fcgung gestellt wird.  \nDer Bau und der Betrieb von Studentenwohnheim en geh\u00f6ren zu den eigenen Auf-\ngaben der Studentenwerke im Sinne des  Art. 88 Abs. 1 Satz 1 des Bayerischen \nHoch schulgesetzes (Bay HSchG), die die Studentenwerke \u2013 und dam it auch das \nStuden tenwerk M\u00fcnchen \u2013 grunds\u00e4tzlich in eigener Veran twortung wahrnehmen. \nDie Priori sierung sowie die Planungs - und Umsetzungsma\u00dfnahm en auch in der \nStudentenstadt erfolgen daher durch das Studentenwerk M\u00fcnchen in eigener Zu-\nst\u00e4ndigkeit.  \nAuf der Grundlage der vorliegenden Angaben des Studentenwerks M\u00fcnchen kann \nauf folgenden Sach - und Planungsstand bez\u00fcglich der in Aussicht genommenen \nSanierungen in der Studentenstadt Bezug genommen werden:   \nLaut den Planungen des Studentenwerks M\u00fcnchen f\u00fcr die kommenden f\u00fcnf Jahre \nwerden  als erforderliche Projekte in der Studentenstadt die beiden Hochh\u00e4user \n(Haus 9  und Haus 12) und das Haus 13 genannt. In  Bezug auf das Haus 9 (616 \nWohnpl\u00e4tze)  habe eine gutachterliche Bewertung der Fassade (die im Jahr 2009 \nsaniert worden  ist) stattgefunden und das in Auftrag gegebene technische Gutach-\nten liege nun vor.  In Abh\u00e4ngigkeit von den erforderlichen Projektfinanzie rungen k\u00f6n-\nnen nach Angaben  des Studentenwerks M\u00fcnchen das Haus 12 Ende 2025 und das \nHaus 9 im Sommer  2026 wieder bezogen werden. Das Haus 11 (246 Wohnpl\u00e4tze) \nbefinde sich gegenw\u00e4rtig  im Bau. Die Fertigstellung sei f\u00fcr Dezember 2022/Januar \n2023 geplant. F\u00fcr  das Haus 12 (440 Wohnpl\u00e4tze) sei nach Angaben des Studen-\ntenwerks M\u00fcnchen  (Stand: Ende Mai 2022) die Ausschreibung der Geb\u00e4udepla-\nnung erfolgt. Das Studentenwerk  M\u00fcnchen rechn e damit, dass im August 2022 mi \nder Planung begonnen  werden k\u00f6nne. Im Hinblick auf  das (unmittelbar vom Brand-\nereignis vom 16.02.2021  betroffene) Haus 13 (180 Wohnheimpl\u00e4tze) sei die versi-\ncherungstechnische Pr\u00fcfung  beziehungsweise versicherungsrechtliche Bewertung \nnoch nicht abgeschlossen und  die Terminierung noch offen. Im Hinblick auf das Drucksache  18/23151  Bayerischer Landtag  18. Wahlperiode   Seite 44 \n \n \n \n Haus 2 (170 Wohnpl\u00e4tze), das  Haus 3 (82 Wohnpl\u00e4tze), das Haus 5 (62 Wohn-\npl\u00e4tze), das Haus 7 (73 Wohnpl\u00e4tze)  und das Haus 8 (21 Wohnpl\u00e4tze) in der Altstadt \nder Studentenstadt und im Hinblick  auf das Haus 10 (62 Wohnpl\u00e4tze) und das Haus \n14 (126 Wohnpl\u00e4tz e) in der Neustadt  der Studentenstadt sei eine Sanierung erfor-\nderlich und die Finanzierung und  Terminierung seien noch offen. Letztgenannte \nH\u00e4user seien aber aktuell mit Studierenden  belegt.  \nDas Staatsministerium f\u00fcr Wohnen, Bau und Verkehr unterst\u00fctzt die  Schaffung und  \nden Erhalt von Wohnraum f\u00fcr Studierende mit einem eigenen F\u00f6rderprogramm. F\u00fcr  \ndie Sanierung der Wohngeb\u00e4ude und die notwendigen Umbauma\u00dfnahmen in der  \nStudentenstadt wurde bereits eine Unterst\u00fctzung im Rahmen der F\u00f6rderung von  \nWohnraum f\u00fcr St udierende in Aussicht gestellt. Die Priorisierung der Einzelma\u00df-\nnahmen  liegt in der Zust\u00e4ndigkeit des Studentenwerks M\u00fcnchen und h\u00e4ngt von der \njeweiligen  Bauplanung und Finanzierung ab. F\u00fcr das Haus 12 soll nach Angaben \ndes Studentenwerks M\u00fcnchen der F\u00f6rder antrag im Jahr 2023 gestellt werden.  \nIm \u00dcbrigen wird zum Sach - und Planungsstand der Sanierungen in der Studenten-\nstadt  auf den Abschlussbericht zum Beschluss \u201eSanierung der Wohnanlagen in der  \nStudentenstadt Freimann \u201c vom 11.05.2022 (Drs. 18/21556) Bezug ge nommen.  \nZur Frage einer \u201eZwischennutzung \u201c leerstehender Wohnungen in der Studenten-\nstadt,  z. B. durch gefl\u00fcchtete Studierende, ist darauf zu verweisen, dass die M\u00f6g-\nlichkeit einer  Nutzung der leergezogenen Hochh\u00e4user zur Unterbringung von Ge-\nfl\u00fcchteten  vom Studentenwerk M\u00fcnchen gemeinsam mit der Landeshauptstadt \nM\u00fcnchen gepr\u00fcft  worden ist: Nach Angaben des Studentenwerks M\u00fcnchen fand am \n22.03.2022  mit einer Vertretung der Landeshauptsta dt M\u00fcnchen eine Begehung \nstatt \u2013 mit dem  Ziel einer \u00dcberpr\u00fcfung, ob die l eerstehenden Geb\u00e4ude geeignet \nseien, Gefl\u00fcchtete  unterzubringen. Seitens der Landeshauptstadt M\u00fcnchen sei dem \nStudentenwerk  M\u00fcnchen daraufhin Anfang Mai 2022 mitgeteilt worden, dass die \nGeb\u00e4ude \u201eaus baulichen  und brandschutztechnischen Gr\u00fcnden als Unterkun ft f\u00fcr \nGefl\u00fcchtete aus der  Ukraine nicht realisiert werden \u201c. \n  Drucksache  18/23151  Bayerischer Landtag  18. Wahlperiode   Seite 45 \n \n \n \n 31. Abgeordneter  \nSebastian  \nK\u00f6rber  \n(FDP)  Nachdem die Staatsregierung den zugesagten Abgabetermin \nf\u00fcr eine Stellungnahme an den Bayerische n Oberste n Rech-\nnungshof  (ORH) in der Pr\u00fcfungsangelegenheit \u201eDeutsches Mu-\nseum N\u00fcrnberg \u201c sowohl am 31.03.2022 als auch am \n15.04.2022 nicht einhalten konnte, frage ich die Staatsregie-\nrung, bis wann sie die offenen Fragen beantworten wird (bitte \nhierzu um Darlegung der Gr\u00fcnde, die eine versp\u00e4tete Antwort \nerkl\u00e4ren), ob d ie Staatsregierung die Kritik des Abgeordneten \nErnst Weidenbusch in der Plenardebatte zum Deutschen Mu-\nseum in N\u00fcrnberg (vgl. Aussage gem\u00e4\u00df SZ, 12.05.2022: \u201eoh-\nnehin arbeiteten die Rechnungspr\u00fcfer \u201amit Methode \u2018 und sollten \nsich \u201asch\u00e4men, f\u00fcr das was man sich  da geleistet hat \u2018\u201c) teilt und \nob das wiederholte Verstreichen einer Abgabefrist einer Stel-\nlungnahme gegen\u00fcber dem ORH die Regel darstellt (bitte um \nDarlegung des Datums und des Sachgegenstands des letztbe-\nkannten Falls, bei dem ebenso zwei Abgabetermine bz w. Fris-\nten nicht eingehalten wurden)?  \nAntwort des Staatsministeriums f\u00fcr Wissenschaft und Kunst  \nEin in der Anfrage ausgef\u00fchrter \u201ezugesagter Abgabetermin \u201c kann seitens des \nStaatsministeriums f\u00fcr Wissenschaft und Kunst (St MWK ) nicht best\u00e4tigt werden. \nDie Stellungnahme wurde inzwischen dem ORH \u00fcbersandt.  \nDer ORH hat Anfang Mai 2022 eine Pressemitteilung ver\u00f6ffentlicht und Pressean-\nfragen beantwortet; er \u00e4u\u00dfert sich damit zu eine m laufenden Ver fahren, ohne die \nGesamtbewertung abzu warten.  \nDass der ORH bereits vermeintliche Pr\u00fcfungsergebnisse verbreitet, bevor er sich \nmit den j\u00fcngsten Stellungnahmen de r Staatsregierung auf seine ent sprechenden \nNachfragen auseinandergesetzt hat, wirft kein gutes Licht auf das gesamte Pr\u00fc-\nfungsverfahren . \nDas StMWK erwartet vom ORH, dass das laufende Pr\u00fcfungsverfahren jetzt auf die-\nser Basis abgeschlossen wird. Die Staatsregierung w ird von ihrer Seite aus dazu \nalles beitragen und hat seitens des StMWK einen g emeinsamen Er\u00f6rterungstermin \nangeboten.  \n  Drucksache  18/23151  Bayerischer Landtag  18. Wahlperiode   Seite 46 \n \n \n \n 32. Abgeor dneter  \nMarkus  \nRinderspa-\ncher  \n(SPD)  Ich frage die Staatsregierung, in welcher H\u00f6he sie die chinesi-\nschen Konfuzius -Institute in Bayern in den Jahren 2020 und \n2021 gef\u00f6rdert hat (bitte nach Jahren, Finanzmitteln und Insti-\ntuten aufgeschl\u00fcsselt angeben), wie hoc h sich die konkreten \nKosten f\u00fcr die Finanzierung von Personalstellen in den Jahren \n2020 und 2021 pro Jahr belaufen (bitte nach Jahren, Finanzmit-\nteln und Instituten aufgeschl\u00fcsselt angeben) und in welcher \nH\u00f6he sie beabsichtigt, die chinesischen Konfuzius -Institute in \nden Jahren 2022 ff. zu f\u00f6rdern (bitte nach Jahren, Finanzmitteln \nund Instituten aufgeschl\u00fcsselt angeben)?  \nAntwort des Staatsministeriums f\u00fcr Wissenschaft und Kunst  \nZur Beantwortung der Anfrage zum Plenum wird auf  die Beantwortung der Schrift-\nlichen Anfrage der Abgeordneten Florian Siekmann, Verena Osgyan (B\u00dcND-\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN) vom 18.03.2022 \u201eFinanzierung und F\u00f6rderung der Konfu-\nzius-Institute in Bayern \u201c durch die Staatsregierung vom 25.0 3.2022 verwiesen, \nsiehe die Ant wort zu den Fragen 4.1 und 4.2. \n  Drucksache  18/23151  Bayerischer Landtag  18. Wahlperiode   Seite 47 \n \n \n \n Gesch\u00e4ftsbereich des Staatsministeriums der Finanzen und f\u00fcr Heimat  \n33. Abgeordneter  \nDr. Helmut  \nKaltenhauser  \n(FDP)  Ich frage die Staatsregierung, wann im Rahmen des Heimat-\nspiegels 2022 die Pflanzung der B\u00e4ume f\u00fcr die Umfragebetei-\nligung erfolgen soll, wo  diese B\u00e4ume gepflanzt werden sollen \n(bitte alle Standorte nennen) und inwieweit die \u00d6ffentlichkeit in \ndie Pflanzung der B\u00e4ume einbezogen wird?  \nAntwort des Staatsministeriums der Finanzen und f\u00fcr Heimat  \n500 Tannen wurden bereits in den ersten beiden Aprilwochen 2022 vom Fachper-\nsonal der Bayerischen Staatsforsten gepflanzt. Sie befinden sich im Staatswald-\ndistrikt \u201eGaratshauser Wald \u201c n\u00f6rdlich von Tutzing am Westufer des Starnberger \nSees (vgl. Kartenaussch nitt: TA = Orte der Tannenpflan zungen). Eine \u00f6ffentlich-\nkeitswirksame (Presse -)Aktion im Zusammenhang mit dieser Pflanzung hat nicht \nstattgefunden. Die weiteren 500 Tannen sind lt. Auskunft des Forstbetriebes M\u00fcn-\nchen der Bayerischen Staatsforsten f\u00fcr die n\u00e4ch ste Pflanzperiode 2022/2023 ver-\nbindlich eingeplant.  \n \n  \nDrucksache  18/23151  Bayerischer Landtag  18. Wahlperiode   Seite 48 \n \n \n \n 34. Abgeordneter  \nAlexander  \nMuthmann  \n(FDP)  Im Zusammenhang mit der Aufforderung an die Eigent\u00fcmerin-\nnen und Eigent\u00fcmer von Grundst\u00fccken in Bayern, eine Grund-\nsteuererkl\u00e4rung abzugeben, frage ich die Staatsreg ierung, wel-\nche der dort abgefragten Informationen nic ht bereits in irgend-\neiner Form \u2013 z. B. innerhalb von eingereichten Baupl\u00e4nen \u2013 bei \nstaatlichen Einrichtungen vorliegen (bitte Auflistung dieser Da-\nten unter Nennung der laufenden Nummer in den Vordrucken \nzur Grundsteuererkl\u00e4rung und unter Angabe einer m\u00f6glichen \nVerf\u00fcgbarkeit dieser Daten bei kommunalen Einrichtungen), in-\nwiefern es m\u00f6glich w\u00e4re, die bereits vorliegenden Daten von \nAmts wegen oder zumindest nach Zustimmung der Eigent\u00fcmer \nzu erheben (bitte unt er Nennung von ggf. entgegenstehenden \nGr\u00fcnden und rechtlichen Bedenken) und inwiefern es nach Ein-\nsch\u00e4tzung der Staatsregierung hierdurch m\u00f6glich gewesen \nw\u00e4re, den Arbeitsaufwand und die hieraus entstehenden B\u00fcro-\nkratiekosten f\u00fcr die Bev\u00f6lkerung zu reduziere n? \nAntwort des Staatsministeriums der Finanzen und f\u00fcr Heimat  \nAufgrund des Urteils des Bundesverfassungsgerichts vom 10. April 2018 m\u00fcssen \ndie Bemessungsgrundlagen f\u00fcr die Grundsteuer neu ermittelt werden. Die unb\u00fcro-\nkratische und transpare nte Umsetzung de r Grundsteuerre form durch das Bayeri-\nsche Grundsteuerge setz war von Beginn an ein wich tiges Anliegen. Aus diesem \nGrund wurden f\u00fcr dessen Umsetzung s\u00e4mtliche Vereinfachungsm\u00f6glichkeiten f\u00fcr \ndie Steuerb\u00fcrgerinnen und -b\u00fcrger gepr\u00fcft.  \nEine Erhebung der f\u00fcr die  Berechnung der neuen Bemessungsgrundlage notwen-\ndigen Daten zu den Grundst\u00fccken sowie Betrieben der Land - und Forstwirtschaft \nbei anderen staatlichen Einrichtungen bzw. die Verwendung der den Beh\u00f6rden vor-\nliegenden Daten zur Ermittlung der Grundsteuer ist n icht m\u00f6glich.  \nDie f\u00fcr die Hauptfeststellung der Grundst euer ben\u00f6tigten Daten liegen we der der \nSteuerverwaltung noch anderen Beh\u00f6rden vollst\u00e4ndig und bezogen auf den Haupt-\nfeststellungszeitpunkt 1. Ja nuar 2022 vor. Lediglich das Ak tenzeichen (Hauptvor-\ndruck B ayGrSt 1, Zeile 2) sowie die Eigent\u00fcmerdaten (Hauptvordruck BayGrSt 1, \nZeile 19  ff.) des jeweiligen Grundst\u00fccks sind der Steuerverwaltung bekannt. Diese \nwurden den  Steuerpflichtigen in den allge meinen Informationsschreiben, die seit \nEnde M\u00e4rz 2022 versandt  werden, mitgeteilt.  \nEine direkte \u00dcbernahme von Daten aus dem Liegenschaftskataster f\u00fcr die Grund-\nsteuerreform ist nicht m\u00f6glich, da die f\u00fcr das Liegenschaftskataster zust\u00e4ndige Ver-\nmessungsverwaltung und  die Steuerverwaltung von unter schiedlichen Einheiten \nausgehen: Die Vermessungsverwaltung konzentriert sich auf die Flurst\u00fccke. F\u00fcr die \nBerechnung der Grundsteuer hingegen ist der Umfang der wirtschaftlichen Einheit \nentscheidend. Eine wirtschaftliche Einheit kann aus mehreren Flurst\u00fccken beste-\nhen oder auch nu r Teile von  Flurst\u00fccken umfassen.  Drucksache  18/23151  Bayerischer Landtag  18. Wahlperiode   Seite 49 \n \n \n \n Aus diesen Gr\u00fcnden ist es erforderlich, dass alle Grundst\u00fcckseigent\u00fcmerinnen  und \n-eigent\u00fcmer zwischen 1. Juli und 31. Oktober 2022 eine Grundsteuererkl\u00e4rung  ab-\ngeben. Nur so ist eine belastbare Datengrundlage f\u00fcr die  Besteu erung gew\u00e4hrleis-\ntet. \nDie Steuerpflichtigen werden aber durch diverse Serviceangebote der Steuerver-\nwaltung  unterst\u00fctzt. Von 1. Juli bis 31. Dezember 2022 sind wichtige  f\u00fcr die Grund-\nsteuererkl\u00e4rung ben\u00f6tigten Daten aus dem Liegenschaftskataster  im BayernAtla s \nkostenlos online abrufbar. Zudem gibt es ein umfassendes  Informations - und Hilfs-\nangebot via Website www.grundsteuer.bayern .de, Chatbot, Brosch\u00fcre und Hotline \nzu den Regelungen im Bayerischen  Grundsteuergesetz und ihrer Umsetzung. Wei-\nterhin helfen ausf\u00fchrliche Anleitungen  zu den Steuererkl\u00e4rungsvordrucken sowie \nErkl\u00e4rvideos, die auf  o. g. Website ver\u00f6ffentlicht sind, beim Ausf\u00fcllen der Grund-\nsteuererkl\u00e4rungen.  \n  Drucksache  18/23151  Bayerischer Landtag  18. Wahlperiode   Seite 50 \n \n \n \n 35. Abgeordneter  \nArif \nTa\u015fdelen  \n(SPD)  Ich frage die Staatsregierung, ob der Freistaat weiterhin ver-\nsucht, Erbschaftssteuer vom thail\u00e4ndischen K\u00f6nig Maha Vaji-\nralongkorn bzw. Rama X. zu erheben, ob auch die Erhebung \nder Zweitwohnungssteuer weiter verfolgt wird und welche \nSchritte dazu in beiden Angelegenheiten bisher unternommen \nwurden?  \nAntwort des Staatsministeriums der Finanzen und f\u00fcr Heimat  \nDie Frage betrifft die steuerlichen Verh\u00e4ltnisse des thail\u00e4ndischen K\u00f6nigs Rama X. \nMaha Vajiralongkorn.  \nDie gebotene Abw\u00e4gung zwischen Informationsrecht und grunds\u00e4tzlich ge sch\u00fctz-\ntem Pers\u00f6nlichkeitsrecht rechtfertigt keine Offenbarung dieser steuerlichen Verh\u00e4lt-\nnisse. Der Beantwortung der  Frage steht daher das Steuerge heimnis entgegen \n(\u00a7 30 der Abgabenordnung).  \nDie Frage nach dem steuerlichen Verh\u00e4ltnis de s thail\u00e4ndischen K\u00f6nigs Rama X. \nMaha Vajiralongkorn ber\u00fchrt ganz erheblich den inneren Bereich des Rechts auf \ninformationelle Selbstbestimm ung. Allein die exponierte Stel lung des K\u00f6nigs Rama \nX. Maha Vajiralo ngkorn und die H\u00f6he eines etwai gen Steueranspruch s k\u00f6nnen \nnoch nicht eine Einschr\u00e4nkung dieses Rechts begr\u00fcnden.  \nBei grenz\u00fcberschreitenden steuerlichen Sachverhalten sind v\u00f6lkerrechtliche Rege-\nlungen zu ber\u00fccksichtigen.  Art. 38 Abs. 1 Buchst. a bis c des IGH -Statuts (Statut \ndes Internationalen Gerichtshof s vom 26. Juni 1945, BGBl. 1973 II S. 505) enth\u00e4lt \neine allseits anerkannte Auflistung der V\u00f6lkerrechtsquellen (internationale \u00dcberein-\nk\u00fcnfte allgemeiner oder besonderer Natur, in denen von den streitenden Staaten \nausdr\u00fccklich anerkannte Regeln festgelegt s ind; das internationale Gewohnheits-\nrecht und die von den Kulturv\u00f6lkern anerkannten allgemeinen Rechtsgrunds\u00e4tze ). \nHierzu z\u00e4hlt das Wiener \u00dcber einkommen \u00fcber diplomatische Beziehungen vom  \n18. April 1961 (BGBl. 1964 II S. 959 ff.). Die allgemeinen Grunds\u00e4 tze des V\u00f6lker-\nrechts wie die Im munit\u00e4t von Staatsoberh\u00e4uptern sind gem \u00e4\u00df Art. 25 des Grundge-\nsetzes Be standteil des Bundesrechts. Sie gehen den Gesetzen vor und erzeugen \nRechte und Pflichten unmittelbar f\u00fcr alle Bewohner des Bundesgebietes.  \nGemeinden k\u00f6nnen n ach Art. 3 des Kommunalabgabengesetzes eine Zweitwoh-\nnungsteuer erheben. Ob einen Gemeinde dieses Recht in Anspruch nimmt, liegt als \nAusfluss des gemeindlichen Selbstverwaltungsrechts in ihrer Entscheidungshoheit. \nDem Staatsministerium der Finanzen und f\u00fcr Heimat liegen hierzu keine n\u00e4heren \nErkenntnisse vor.  \n  Drucksache  18/23151  Bayerischer Landtag  18. Wahlperiode   Seite 51 \n \n \n \n Gesch\u00e4ftsbereich des Staatsministeriums f\u00fcr Wirtschaft, Landesentwick-\nlung und Energie  \n36. Abgeordneter  \nFlorian  \nvon Brunn  \n(SPD)  Ich frage die Staatsregierung, nachdem in den Medien \u00fcber \neine handschriftlich e Liste mit \u201ePr\u00e4mienkunden\u201c bzw. \u201eSchl\u00fcs-\nselkunden\u201c von Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Landesentwick-\nlung und Energie Hubert Aiwanger berichtet wurde, die er of-\nfenbar selbst im April 2020 bei einem Besuch der f\u00fcr Corona -\nBeschaffungen zust\u00e4ndigen Unterst\u00fctzun gsgruppe in Gerets-\nried \u00fcberreicht haben soll und die an das Staatsministerium f\u00fcr \nGesundheit und Pflege weitergereicht wurde, mit welchen der \ndarauf vermerkten Personen oder mit ihnen in Zusammenhang \nstehenden Firmen der Freistaat oder Unternehmen, an dene n \nder Freistaat beteiligt ist, in Verhandlungen \u00fcber Lieferungen \nund Gesch\u00e4fte eingetreten sind oder Gesch\u00e4fte abgeschlossen \nwurden (bitte unter Angabe aller Details, insbesondere Inhalt \nund Art von Angeboten und Lieferungen, bezahlte Preise, Da-\ntum und bet eiligte Beh\u00f6rden bzw. Staatsministerien), welche \nder darauf vermerkten Personen Staatsminister Hubert Aiwan-\nger pers\u00f6nlich kennt oder schon pers\u00f6nlich getroffen hat und \nwelche der genannten Personen auf der Liste nach Kenntnis \ndes Staatsministers Mitglieder  der FREIEN W\u00c4HLER sind?  \nAntwort des Staatsministeriums f\u00fcr Wirtschaft, Landesentwicklung und \nEnergie  \nVorbemerkung: Angesichts der damals extremen Knappheit von Schutzausr\u00fcstung  \nund im Raum stehender Szenarien, wonach es bis Mitte April 2020 bis zu 2,4 Mi o. \nInfizierte in Bayern h\u00e4tte geben k\u00f6nnen, war es Aufgabe des Staatsministeriums f\u00fcr \nWirtschaft, Landesentwicklung und Energie , allen erfolgversprechenden  Hinweise n \nnachzugehen und Kontakte zu potenziellen Lieferanten herzustellen,  um die Be-\nschaffung von noch auf dem Markt verf\u00fcgbarer Schutzausr\u00fcstung durch  das St aats-\nministerium f\u00fcr Gesundheit und Pflege (St MGP ) und das Bayerische Landesamt f\u00fcr \nGesundheit und Lebensmittelsicherheit ( LGL) zu unterst\u00fctzen. Die Beantwortung \nwird vor diesem Hintergrund  auf die  Verhandlungen und Beschaffungen des StMGP \nbzw. LGL eingeschr\u00e4nkt,  da eine dar\u00fcber hinausgehende Recherche \u00fcber alle Res-\nsorts, die nachgelagerten  Beh\u00f6rden und die Beteiligungen in der K\u00fcrze der Zeit \nnicht m\u00f6glich ist und  ferner einen unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigen Au fwand darstellt. Unter \n\u201evermerkte Personen \u201c werden  jene Namen verstanden, die auf der handschriftlichen \nListe als \u201eLieferanten \u201c aufgelistet  wurden.  \nDie vom Fragesteller in Bezug genommene handschriftliche Liste enthielt vier Per-\nsonen,  die im 1. Halbjahr 20 20 in der Korrespondenz von Unternehmen mit der \nUnterst\u00fctzungsgruppe  Beschaffungen beim LGL im Vorfeld von Maskenk\u00e4ufen f\u00fcr \ndie jeweiligen  Unternehmen aufgetreten sind. Bei den betreffenden Unternehmen \nhandelte  es sich um die Bejoo GmbH, ThinkTank Networks  GmbH & Co.KG, Q -Tac \nQuality  Tackle GmbH sowie die New Flag GmbH. Alle diesbez\u00fcglichen Beschaf-\nfungsvorg\u00e4nge  des StMGP und des LGL sind mit weiteren Details in der Liste \u201eBe-\nschaffungen von  PSA durch StMGP und LGL bis Juni 2020 \u201c verzeichnet, die das \nStMGP be reits im Mai  2021 mit einem Bericht an die Aussch\u00fcsse f\u00fcr Gesundheit Drucksache  18/23151  Bayerischer Landtag  18. Wahlperiode   Seite 52 \n \n \n \n und Pflege sowie f\u00fcr Staatshaushalt  und Finanzfragen \u00fcbermittelt hat. Die vorge-\nnannte Beschaffungsliste wurde  dem Landtag ferner in zahlreichen Antwo rten auf \nSchriftliche Anfragen \u2013 u. a. auch des  Fragestellers (Drs. 18/17552) \u2013 als Anlage \n\u00fcbermittelt. Auch der Umstand, dass es  eine Mitwirkung von Staatsminister Hubert \nAiwanger bei der Kontaktherstellung in Zusammenhang  mit Maskenk\u00e4ufen von den \nvier o.  g. Unternehmen gegeben hatte,  wurde d em Landtag bereits in mehreren \nAntwo rten auf Schriftliche Anfragen \u2013 u. a.  auch des Fragestellers (vgl. erneut \nDrs. 18/17552) \u2013 mitgeteilt.  \nBei vier der elf an die Unterst\u00fctzungsgruppe Beschaffung weitergegebenen Liefe-\nranten  kam es trotz der damals schwierigen Marktlage zu Lieferungen an den Frei-\nstaat.  Pers\u00f6nliche Bekanntschaften und Begegnungen sind bis zum Zeitpunkt der \nKontaktaufnahme  zu Beginn der Corona pandemie f\u00fcr Herrn Penkala und zwei wei-\ntere Personen  erinnerlich, wobei einer der beiden letzt genannten erinnerlich auf ei-\nnen Familienangeh\u00f6rigen  als potenziellen Lieferanten verwiesen hatte. Die explizite \nNennung  beider Personen w\u00fcrde sie in ihrem Recht auf informationelle Selbstbe-\nstimmung verletzen  und kann daher nicht erfolgen. Zufallsbegegnunge n mit weite-\nren auf der Liste  vermerkten Personen k\u00f6nnen nicht ausgeschlossen werden. W\u00e4h-\nrend die Mitgliedschaft  von Herrn Penkala presse\u00f6ffentlich bekannt ist, hat eine wei-\ntere, Staatsminister  Hubert  Aiwanger bis dahin nicht bekannte Person auf der Liste \nim Rahmen ihrer Kontaktaufnahme mitgeteilt, ein \u201eFreier W\u00e4hler \u201c zu sein. Die expli-\nzite Nennung dieser Person w\u00fcrde diese jedoch ebenso in Ihrem Recht auf infor-\nmationelle Selbstbestimmung verletzen und kann daher nicht erfolgen. Ob die be-\nhauptete Mitgliedsch aft den Tatsachen entsprach, wurde nicht \u00fcberpr\u00fcft. Im \u00dcbri-\ngen war nicht die Zugeh\u00f6rigkeit zu einer bestimmten Partei oder Gruppierung, son-\ndern die Lieferf\u00e4higkeit ausschlaggebend f\u00fcr die Weitergabe der Kontakte. Folglich \nwurde auch bei allen anderen Perso nen auf der Liste keine Pr\u00fcfung der Zugeh\u00f6rig-\nkeit zu Parteien, Gruppierungen, Gemeinschaften und ihren politischen oder sons-\ntigen Orientierungen vorgenommen.  \n  Drucksache  18/23151  Bayerischer Landtag  18. Wahlperiode   Seite 53 \n \n \n \n 37. Abgeordneter  \nMaximilian  \nDeisenhofer  \n(B\u00dcNDNIS \n90/DIE GR\u00dc-\nNEN)  Ich frage die Staatsregierung, wie s ich der Fl\u00e4chenverbrauch in \nSchwaben in den vergangenen drei Jahren zusammensetzt \n(bitte aufgeschl\u00fcsselt nach Bereichen Wohnen, Verkehr, Ge-\nwerbe etc.), wie sich der Fl\u00e4chenverbrauch regional in Schwa-\nben verteilt (bitte aufgeschl\u00fcsselt nach Landkreisen und kreis-\nfreien St\u00e4dten und Bereichen Wohnen, Verkehr, Gewerbe etc.) \nund welcher Stellenumfang auf Fl\u00e4chensparmanagerinnen \nbzw. Fl\u00e4chensparmanager in Schwaben entf\u00e4llt?  \nAntwort des Staatsministeriums f\u00fcr Wirtschaft, Landesentwicklung und \nEnergie  \nDie statistischen Daten f\u00fcr die Fl\u00e4chenneuinanspruch nahme der letzten drei Jahre \nbeziehen sich auf die Jahre 2018 \u2013 2020. Das Berichtsjahr 2020 ist das aktuellste \nvom Landesamt f\u00fcr Statistik ver\u00f6ffentlichte Berichtsjahr zur Fl\u00e4chenerhebung nach \nArt der tats\u00e4ch lichen Nutzung. Die Fl\u00e4chenneuinanspr uchnahme f\u00fcr Siedlungs - und \nVerkehrsfl\u00e4che im Regierungsbezirk Schwaben belief sich im Jahr 2020 auf rd. 650 \nha (31.12.2020). Im gesamten Betrachtungszeitraum belief sich die Zunahme auf \nrd. 1 840 ha. Die Ver\u00e4nderung de r Siedlungs - und Verkehrsfl\u00e4che l\u00e4sst sich in fol-\ngende Nutzungsarten aufgliedern (Werte f\u00fcr 2020): Wohnbaufl\u00e4che (rd. 230 ha), \nIndustrie - und Gewerbefl\u00e4che (170 ha), Halde (3 ha), Fl\u00e4che gemischter Nutzung \n(rd. 100 ha), Fl\u00e4chen besonderer funktionaler Pr\u00e4g ung (3 ha), Sport -, Freizeit - und \nErholungsfl\u00e4che (rd. 60 ha), Friedhof, Verkehr (rd. 90 ha). Grunds\u00e4tzlich  ist festzu-\nhalten, dass Fl\u00e4chen neuinanspruchnahme nicht mit Versiegelung gleichzusetzen \nist (nur ca. 50 Prozent ). \nDie Werte differenziert nach Nutzun gsarten f\u00fcr die einzelnen Berichtsjahre und f\u00fcr \ndie verschiedenen r\u00e4umlichen Zuschnitte (Regierungsbezi rk, Landkreise/kreisfreie \nSt\u00e4dte) finden sich in der Anlage *). Negative Werte sind gl eichbedeutend mit einer \nFl\u00e4chen r\u00fcckgewinnung, die h\u00e4ufig auf Korrekt uren im Datenbestand der Vermes-\nsungsverwaltung zur\u00fcckzuf\u00fchren sind. Zudem ver\u00f6ffentlicht das L andesamt f\u00fcr Sta-\ntistik die ange fragten Daten regelm\u00e4\u00dfig im Internet. Das Berichtsjahr 2020 ist unter \ndem Link a5111c_202000.pdf (bayern.de ) abrufbar. Die Daten zu den Landkreisen \nin Schwaben sind ab Seite 22ff. dargestellt.  \nEs sind zwei Fl\u00e4chensparmanager an der Regieru ng von Schwaben besch\u00e4ftigt, \ndavon wurde eine Stelle neu geschaffen.  \n \n*) Von einem Abdruck wurd e abgesehen. Die Anlage ist als pdf -Dokument hier ein-\nsehbar.  \n  Drucksache  18/23151  Bayerischer Landtag  18. Wahlperiode   Seite 54 \n \n \n \n 38. Abgeordneter  \nPatrick  \nFriedl  \n(B\u00dcNDNIS \n90/DIE GR\u00dc-\nNEN)  Angesichts der im Haushaltsplan 2022 vorgesehenen \u201e\u00dcber-\nf\u00fchrung\u201c des Bayerischen Zentrums f\u00fcr  Angewandte Energie-\nforschung (ZAE  Bayern ) \u201ein neue Tr\u00e4gerstrukturen\u201c frage ich \ndie Staatsregierung, wie der Stand der \u201e\u00dcberf\u00fchrung\u201c des ZAE \nBayern  in W\u00fcrzburg \u201ein neue Tr\u00e4gerstrukturen\u201c ist (bitte unter \nErl\u00e4uterung der geplanten neuen Tr\u00e4gerstrukturen und des \nzeitlichen Ablaufs der Schritte), ob eine langfristige ausk\u00f6mm-\nliche Finanzierung des ZAE Bayern  in W\u00fcrzburg gesichert ist \n(bitte unter Angabe des Finanzierungsplans f\u00fcr die n\u00e4chsten \nJahre) und bis wann mit dem Abschluss der \u201e\u00dcberf\u00fchrung\u201c zu \nrechnen ist ? \nAntwort des Staatsministeriums f\u00fcr Wirtschaft, Landesentwicklung und \nEnergie  \nGem\u00e4\u00df Kabinettsbeschluss vom 26. Mai 2020 zur Bayerischen Wasserstoffstrate-\ngie ist vorgesehen, die bayerische Energie - und Wasserstoffforschung zu st\u00e4rken, \nu. a. \u00fcber den Ausbau und die synergetische B\u00fcndelun g bayernweit vorhandener \nKompet enzen sowie die \u00dcberf\u00fchrung des bis Ende 2021 institutionell gef\u00f6rderten \nBayerischen Zentrums f\u00fcr Angewandte Energieforschung e.  V. (ZAE Bayern) in \nneue Tr\u00e4gerstrukturen.  \nIm Zuge der \u00dcberf \u00fchrung des ZAE Bayern in neue Tr\u00e4gerstrukturen werden jeweils \nf\u00fcr die Standorte W\u00fcrzburg und Garching die \u00dcberf\u00fchr ung unterst\u00fctzende Projekte \nseitens des Staatsministeriums f\u00fcr Wirtsch aft, Landesentwicklung und Ener gie im \nZeitraum vom 01.02.2022 bis 31.10. 2022 gef\u00f6rdert.  \nDiese Projekte befinden sich entsprechend derzeit in der Umsetzung und die jewei-\nligen Standorte erarbeiten u. a. die Grundlagen f\u00fcr die in der o.  g. Anfrage enthal-\ntenen konkreten Eckpunkte im Rahmen der Projekte, sodass zum gegenw\u00e4rtigen \nZeitpunkt keine abschlie\u00dfenden Aussagen hier\u00fcber seitens des Bayerischen \nStaatsministeriums f\u00fcr Wirtschaft, Landesentwicklung und Energie getroffen wer-\nden k\u00f6nnen.  \n  Drucksache  18/23151  Bayerischer Landtag  18. Wahlperiode   Seite 55 \n \n \n \n 39. Abgeordnete  \nAnnette  \nKarl \n(SPD)  Da sie im Kabinettsbericht von 26.  April 2022 ank\u00fcndigte, Stel-\nlen im Bereich der Genehmigungsbeh\u00f6rden aufstocken zu wol-\nlen, frage ich die Staatsregierung, ob bereits neue Stellen im \nBereich der Landesregulierungsbeh\u00f6rde aufgestockt worden \nsind (bitte Anzahl der geplanten neuen Stellen angeben, unter \nAngabe der bereit s vorhandenen Stellen), wie viele Haushalts-\nmittel hier zur Verf\u00fcgung stehen und wann mit einem Arbeits-\nbeginn des neuen Personals zu rechnen ist?  \nAntwort des Staatsministeriums f\u00fcr Wirtschaft, Landesentwicklung und \nEnergie  \nEs wird davon ausgegangen, dass das Personal bei den Regierungen als Geneh-\nmigungsbeh\u00f6rden f\u00fcr bestimmte Stromnetzausbauvor haben gemeint ist. Die Lan-\ndesre gulierungsbeh\u00f6rde ist keine Genehmigungsbeh\u00f6rde f\u00fcr den Netzausbau im \nengeren Sinn und wurde im Ministe rrat am 26. April 2022 nicht thematisiert.  \nIm Haushaltsplan 2022 sind im Kapitel 07  02 unter dem Titel 422  01 vier  zus\u00e4tzliche \nStellen der vierten Qualifikationsebene zur Beschleunigung des Stromnetzausbaus \nvorgesehen. Dies entspricht einem wesentlichen St ellenzuwachs. Eine n\u00e4here \nQuantifizierung ist nicht m\u00f6glich, da die betroffenen Sachgebiete regelm\u00e4\u00dfig auch \nandere Aufgaben und keine festen Stellenanteile f\u00fcr Genehmigungsverfahren ha-\nben. \nDas Staatsministerium f\u00fcr Wirtschaft, Landesentwicklung und Energie  hat die Stel-\nlen nach Verk\u00fcndung des Haushalts plans  2022 dem Staatsministerium des Innern, \nf\u00fcr Sport und Integration  (StMI) , dem die Einstellung von Juristinnen und Juristen \nbei den Regierungen obliegt, zugewiesen. Die Einstellungsverfahren des StMI zur \nBesetzung neuer Stellen laufen derzeit, so dass mit Einstellungen und Arbeitsbe-\nginn in n\u00e4chster Zeit zu rechnen ist.  \n  Drucksache  18/23151  Bayerischer Landtag  18. Wahlperiode   Seite 56 \n \n \n \n 40. Abgeordneter  \nGerd  \nMannes  \n(AfD)  Ich frage die Staatsregierung, welche Ma\u00dfnahmen hat oder wird \nsie auf Landes - und Bundesebene zur Unterst\u00fctz ung der baye-\nrischen Logistik - und Speditionsbranche (insbesondere in Be-\nzug auf die Kosten f\u00fcr Gewerbediesel) durchgef\u00fchrt bzw. durch-\nf\u00fchren, welche Ma\u00dfnahmen hat oder wird sie auf Landes - und \nBundesebene zur Linderung des Fachkr\u00e4ftemangels in der bay-\nerische n Logistik - und Speditionsbranche durchgef\u00fchrt bzw. \ndurchf\u00fchren und welche Ma\u00dfnahmen hat oder wird sie auf Lan-\ndes- und Bundesebene zur Vermeidung kritischer Versorgungs-\nengp\u00e4sse bei Lebensmitteln, Erdgas, Roh\u00f6l, Benzin, Diesel und \nD\u00fcngermittel f\u00fcr Herbst 20 22 und Winter 2022/2023 durchge-\nf\u00fchrt bzw. durchf\u00fchren (bitte nach M\u00f6glichkeit alle Antworten \nstichpunktartig auflisten)?  \nAntwort des Staatsministeriums f\u00fcr Wirtschaft, Landesentwicklung und \nEnergie  \nDie Staatsregierung hat beim Bund fr\u00fchzeitig Entlastungen f\u00fcr private Haushalte \nund Unternehmen bez\u00fcglich aller Energiekosten gefordert, z. B. eine sub stanzielle \nAbsenkung der Energiesteuers\u00e4tze auf Heiz\u00f6l, Diesel und Benzin. Bayern hat ge-\nmeinsam mit Nordr hein-Westfalen einen Entschlie\u00dfungsantrag \u201eF\u00fcr eine wirksame \nEnergiepreisbremse \u2013 Energiepreise durch Reduzierung der Steuern stabilisie ren \u2013 \nPendlerpauschale f\u00fcr alle sachgerecht erh\u00f6hen \u201c im Bundesrat eingebracht. Zu s\u00e4tz-\nlich hat Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Landesentwicklung und Energie Hubert Ai-\nwanger in diversen Schreiben an Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz  \nDr. Robert Habeck nachhaltige und schnelle Unterst\u00fctz ung f\u00fcr Unternehmen und \nBesch\u00e4f tigte der bayerischen Logistik - und Spe ditionsbranche angemahnt.  \nFachkr\u00e4ftemangel ist ein gro\u00dfes Problem in vielen  Branchen und verlangt differen-\nzierte L\u00f6sungsans\u00e4tze. Zun\u00e4chst konzentrieren sic h die Ma\u00dfnahmen der Staatsre-\ngierung allgemein auf die Gewinnung von Auszubildenden f\u00fcr die bayerische  Wirt-\nschaft: Zu nennen sind z. B. die Imagekampagne \u201eAusbildung macht Elternstolz \u201c, \nAufstiegs -BAf\u00f6G, Erh\u00f6hung des Meisterbonus und der Meisterp reis. Hier besteht \nein enges Zu sammenwirken des Staatsministeriums f\u00fcr Wirtschaft, Landesentwick-\nlung und Energie (StMWi)  mit den bayerischen I ndustrie - und Handelskammern und \nHandwerkskammern . Spezielle Angebote gibt es zur Transformation einzelner \nBranchen, etwa Netzwerke der Automobilzulieferer,  und zur Bew\u00e4ltigung der Her-\nausforderungen des Klimawandels. So werden z. B. der Ersatz traditioneller Diesel -\nLkw durch solche mit Wasserstoffbrennzelle und eine  daf\u00fcr erforderliche Infrastruk-\ntur unterst\u00fctzt.  \nDas StMWi beobachtet sehr genau die Entwicklung der Versorgung der Bev\u00f6lke-\nrung mit Lebensmitteln. In einer Task force b erichten Verbands - und Unternehmens-\nvertreter  seit Februar \u00fcber die aktuelle Versorgungslage. Die Versorgung soll kurz -\n, mittel  und langfristig sichergestellt sein. Derzeit gibt es keine Versorgungseng-\np\u00e4sse bei Lebensmittel.  Auch f\u00fcr den kommenden Herbst/Wi nter werden in Bayern \nkeine erwartet.  Engp\u00e4sse in verschiedenen Gesch\u00e4ften bei einzelnen, ersatzbaren \nProdukten (z.  B. Sonnenblumen\u00f6l) haben andere Ursachen. Regelm\u00e4\u00dfig entspannt \nsich die Versorgungslage  nach kurzer Zeit. Wichtiges Instrument zur Verhinder ung Drucksache  18/23151  Bayerischer Landtag  18. Wahlperiode   Seite 57 \n \n \n \n solch selbstgemachter  Versorgungsengp\u00e4sse ist eine deeskalierende Kommunika-\ntion. Denn die  Menge der in den Gesch\u00e4ften verf\u00fcgbaren Waren verringert sich bei \neiner \u00fcberm\u00e4\u00dfigen  Bevorratung von Lebensmitteln. Panik - oder Hamsterk\u00e4ufe \n\u00fcben einen unkalkulier baren  Druck auf die Lieferketten aus.  \nDie Sicherheit der Versorgung mit allen Energietr\u00e4gern hat f\u00fcr die Staatsregierung  \noberste Priorit\u00e4t. Zu ber\u00fccksichtigen sind die grenz\u00fcberschreitende n Infrastruktur-\neinrichtungen  der Fernleitungsnetze bei Erdgas und de r Pipelines bei Erd\u00f6l auf  eu-\nrop\u00e4ischer Ebene. Die Staatsregierung unterst\u00fctzt daher alle Ma\u00dfnahmen  auf EU - \nund Bundesebene, die Infrastruktur den neuen Herausforderungen anzupassen  \nund die Rechtsgrundlagen nach zu justieren , wie j\u00fcngst das \u201eGesetz zur \u00c4nderung  \ndes Energiesicherungsgesetzes 1975 und anderer energiewirtschaftlicher Vor-\nschriften  vom 20. Mai 2022 \u201c, das \u201eGesetz zur \u00c4nderung des Energiewirtschaftsge-\nsetzes  zur Einf\u00fchrung von F\u00fcllstandsvorgaben f\u00fcr Gasspeicheranlagen sowie zur \n\u00c4nderung  von \u00a7 246 des Baugesetzbuchs \u201c vom 29.  April 2022 oder das Gesetz zur \nBeschleunigung  des Einsatzes verfl\u00fcssigten Erdga ses (LNG -Beschleunigungsge-\nsetz \u2013 LNGG). Auf Fachebene wird intensiv und engmaschig mit dem BMWK, der \nBundesnetzagentur  und den Fernleitungsnetzbetr eibern zusammengearbeitet. So \nwird auch  im Herbst und kommenden Winter die Versorgung mit Erdgas, Erd\u00f6l und \nErd\u00f6lprodukten  gew\u00e4hrleistet. Erg\u00e4nzend hat sich das StMWi gegen\u00fcber dem Bun-\ndesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz  f\u00fcr ein Programm  f\u00fcr energ ieinten-\nsive Unternehmen eingesetzt, das demn\u00e4chst aufgelegt wird.  \nIm Herbst besteht vegetationsbedingt nur ein sehr geringer bis kein D\u00fcngebedarf. \nDieser  kann in der Regel \u00fcber Wirtschaftsd\u00fcnger gedeckt werden. Im Winter ist die \nD\u00fcngung  verboten. Die Notwe ndigkeit eines staatlichen Eingriffes in den D\u00fcngemit-\ntelmarkt  im Herbst 2022 und im Winter 2022/2023 wird zum jetzigen Zeitpunkt nicht \ngesehen.  \n  Drucksache  18/23151  Bayerischer Landtag  18. Wahlperiode   Seite 58 \n \n \n \n 41. Abgeordneter  \nChristian  \nZwanziger  \n(B\u00dcNDNIS \n90/DIE GR\u00dc-\nNEN)  Ich frage die Staatsregierung, welche touristischen P rojekte die \n2018 geschaffene Au\u00dfenstelle von \u201eInvest in Bavaria\u201c in Hof \nseit ihrer Gr\u00fcndung akquiriert hat (Auflistung bitte unter Angabe \ndes Standortes, Art des Projektes und Jahr der Ansiedlung) \nbzw. welche Ansiedlungen sich in Planung befinden und wel-\nche davon sie als die in der Neuen Tourismusoffensive (Fas-\nsung von 2019) genannten \u201eLeuchtturmprojekte\u201c oder \u201eAnker-\nvorhaben\u201c f\u00fcr hochwertigen Tourismus ansieht (bitte auch Kri-\nterien gibt es f\u00fcr die Bestimmung solcher Leuchtturmprojekte \nangeben)?  \nAntwort des  Staatsministeriums f\u00fcr Wirtschaft, Landesentwicklung und \nEnergie  \n \nHinweis des Landtagsamtes:  \nZur Gew\u00e4hrleistung der Wahrung des Daten - und Vertraulichkeitsschutzes wird von \nder Drucklegung der Antwort des Staatsministeriums f\u00fcr Wirtschaft, Landesentwick-\nlung und Energie abgesehen.  \n  Drucksache  18/23151  Bayerischer Landtag  18. Wahlperiode   Seite 59 \n \n \n \n Gesch\u00e4ftsbereich des Staatsministeriums f\u00fcr Umwelt und Verbraucher-\nschutz  \n42. Abgeordnete  \nAnne  \nFranke  \n(B\u00dcNDNIS \n90/DIE GR\u00dc-\nNEN)  Ich frage die Staatsregierung, welche Arten und Mengen von \ninsektensch\u00e4dlichen Pestiziden im letzten Jahr  im Landkreis \nStarnberg nachweislich in und um Naturschutzgebiete einge-\nsetzt wurden, welche Auswirkungen auf Insekten \u2013 insbeson-\ndere auf Bienenv\u00f6lker \u2013 dabei festgestellt wurden und wie viele \nNotfallgenehmigungen erteilt wurden (bitte Ort und jeweilige \nMittel angeben)?  \nAntwort des Staatsministeriums f\u00fcr Umwelt und Verbraucherschutz  \nund des Staatsministeriums f\u00fcr Ern\u00e4hrung, Landwirtschaft und Forsten : \nGem\u00e4\u00df der Begriffsbestimmung nach  Art. 3 Nr. 10 der Richtlinie 2009/128/EG des \nEurop\u00e4ischen Parlaments und des Rates vom 21. Oktober 2009 \u00fcber einen Akti-\nonsrahmen der Gemeinschaft f\u00fcr die nachhaltige Verwendung von Pestiziden um-\nfasst der Begriff \u201ePestizid \u201c sowohl Pflanzenschutzmittel im Sinne der  Verordnung \n(EG)  Nr. 1107/2009 als auch Biozid -Produkte im Sinne der Richtlinie 98/8/EG des \nEurop\u00e4ischen Parlaments und des Rates vom 16. Februar 1998 \u00fcber das Inver-\nkehrbringen von Biozid -Produkten.  \nZum Einsatz von Pflanzenschutzmitteln  \nErhebungen \u00fcber den Ein satz von Pflanzenschutzmitteln im Landkreis Starnberg \nliegen nicht vor. Die im Jahr 2021 vom Bundesamt f\u00fcr Verbraucherschutz und Le-\nbensmittelsicherheit erteilten Zulassungen f\u00fcr eine Notfallsituation nach  Art. 53 der \nVerordnung (EG)  Nr. 1107/2009 in Verbin dung mit \u00a7 29 des Pflanzenschutzgeset-\nzes k\u00f6nnen online abgerufen werden3. Ausnahmegenehmigungen nach dem neuen \n\u00a7 4 Abs. 2 der Pflanzenschutz -Anwendungsverordnung wurden seit Inkrafttreten \nam 6. September 2021 von der zust\u00e4ndigen Bayerischen Landesanstalt f \u00fcr Land-\nwirtschaft f\u00fcr den Landkreis Starnberg nicht erteilt Auch sind im Jahr 2021 keine \nVerdachtsf\u00e4lle auf Bienenvergiftungen im Landkreis Starnberg bekannt geworden.  \nZum Einsatz von Bioziden  \nIm Jahr 2021 wurde keine Genehmigung zur Ausbringung von Baci llus thuringiensis \nisraelensis -Pr\u00e4paraten (B.t.i. \u2013 Biozid) in Naturschutzgebieten im Landkreis Star n-\nberg erteilt. Informationen zu einem Einsatz au\u00dferhalb von Naturschutzgebieten lie-\ngen nicht vor. Befreiungen z ur Zulassung des Einsatzes von sonstigen Insekt iziden \nin Naturschutzgebieten w urden im Jahr 2021 im Landkreis Starnberg ebenfalls nicht \nerteilt. Informationen zum Einsatz von I nsektiziden in der Umgebung von Natur-\nschutzgebieten liegen nicht vor.  \n  \n                                                      \n3 https: //www.bvl.bund.de/DE/Arbeitsbereiche/04_Pflanzenschutzmittel/01_Aufgaben/02_Zulassung-\nPSM/01_ZugelPSM/02_Notfallzulassungen/psm_ZugelPSM_notfallzulassungen_base-\npage.html?nn=11031260#doc11031262bodyText6  Drucksache  18/23151  Bayerischer Landtag  18. Wahlperiode   Seite 60 \n \n \n \n 43. Abgeordneter  \nLudwig  \nHartmann  \n(B\u00dcNDNIS \n90/DIE GR\u00dc-\nNEN)  Ich frage die Staatsregierung, wann der n\u00e4chste Bericht zum \nBiotopverbund Bayern zu erwarten ist, wie Biotope und Bio-\ntopverbundfl\u00e4chen definiert werden und bis wann der Bio-\ntopverbund kartographisch in das Fachinformationssystem Na-\ntur aufgenommen wird?  \nAntwort des Staatsministeriums f\u00fcr Umwelt und Verbraucherschutz  \nDer Statusbericht 2021 zum Biotopverbund in Bayern befindet sich derzeit in der \nRessortabstimmung. Der Begriff Biotop bezeichnet einen Lebensraum f\u00fcr eine Le-\nbensgemeinschaft bestimmter Pflanze n und Tiere, die \u00e4hnliche Umweltbedingun-\ngen brauchen. F\u00fcr Bayern werden sog. Biotoptypen in der Kartieranleitung zur Bio-\ntopkartierung definiert4, womit die Biotope in Bayern charakterisiert und klassifiziert \nsind. Als Biotopverbundfl\u00e4chen werden in Bayern solche Fl\u00e4chen bezeichnet, die \nBestandteil des Biotopverbunds sind. Gem\u00e4\u00df den naturschutzrechtlichen Vorgaben \nm\u00fcssen sie aufgrund ihrer \u00f6kologischen Ausstattung zum Arten - und Biotopschutz \nbeitragen k\u00f6nnen, rechtlich langfristig gesichert sein, in einem r\u00e4 umlichen oder \nfunktionalen Zusammenhang mit anderen Biotopfl\u00e4chen stehen und f\u00fcr die Bilan-\nzierung des Biotopverbunds abgrenzbar sein.  \nM\u00f6glichkeiten der Darstellung des Biotopverbundes in Informationssystemen der \nNaturschutzverwaltung werden gepr\u00fcft; hierbe i gilt es insbesondere datenschutz-\nrechtliche Einschr\u00e4nkungen in Bezug auf Daten, die au\u00dferhalb der Naturschutzver-\nwaltung erhoben wurden, zu l\u00f6sen.  \n  \n                                                      \n4 http://www.lfu.bayern.de/natur/biotopkartierung/kartieranleitungen  Drucksache  18/23151  Bayerischer Landtag  18. Wahlperiode   Seite 61 \n \n \n \n 44. Abgeordneter  \nElmar  \nHayn  \n(B\u00dcNDNIS \n90/DIE GR\u00dc-\nNEN)  Ich frage die Staatsregierung, wie viele Genehmigungen f\u00fcr \nM\u00fclldeponien in den n\u00e4chsten f\u00fcnf Jahren auslaufen, f\u00fcr wie \nviele Deponien es bereits Antr\u00e4ge/Genehmigungsverfahren \ngibt (bitte jeweils ausweisen nach Bezirken und Deponieklas-\nsen f\u00fcr die Jahre 2022 bis 2026) und welches Verfahren vorge-\nsehen ist, wenn \u201eAnsc hlussgenehmigungen\u201c noch nicht vorlie-\ngen?  \nAntwort des Staatsministeriums f\u00fcr Umwelt und Verbraucherschutz  \nDeponien werden im Rahmen von Planfeststellungsverfahren nach \u00a7 35 Abs. 2 \nSatz 1 Kreislaufwirtschaftsgesetz ( KrWG) oder \u2013 bei Vorliegen bestimmter Voraus-\nsetzungen (insbes. im Fall sog. unbedeutender Deponien ohne erheblich e Auswir-\nkungen auf die Umwelt) \u2013 durch Plangenehmigungen ( \u00a7 35 Abs. 3 Satz 1 KrWG) \ngenehmigt. Diese Genehmigungen sind nicht befristet, entsprechend gibt e s kein \nAuslaufdatum. Die Restlaufzeiten von Deponien h\u00e4ngen von den abgelagerten Ab-\nfallmengen ab. Daher kann eine gesicherte Aussage, wie viele Deponien in den \nn\u00e4chsten f\u00fcnf Jahren abschlie\u00dfend verf\u00fcllt sein werden, nicht getroffen werden.  \nGegliedert nach Regierungsbezirken listet die nachstehende Tabelle auf Grundlage \nkurzfristiger R\u00fcckmeldungen der Regierungen die Anzahl von neuen Antr\u00e4gen f\u00fcr \nDeponievorhaben auf (insbes ondere f\u00fcr DK -0-Deponien war z.  T. keine abschlie-\n\u00dfende Abfrage bei den Kreisverwaltung sbeh\u00f6rden als zust\u00e4ndige Genehmigungs-\nbeh\u00f6rden m\u00f6glich):  \n \n Errichtung Deponie \nder Klasse /  \nErweiterung mit  \nAbschnitt der Klasse   \nAnzahl  \nOberbayern  I 1 \n0 4 \nNiederbayern  0 4 \nOberpfalz  0 1 \nOberfranken  I 1 \n0 1 \nMittelfranken  I 1 \n0 4 \nUnterfranken  II 1 \nI 1 \n0 2 \nSchwaben  I 1 \nDie Antr\u00e4ge betreffen sowohl Neuerrichtungen als auch Erweiterungen von Depo-\nnien. Eine  Aussage, ob und wann die jeweiligen Genehmigungsverfahren zu einem \nAbschluss kommen, kann  nicht getroffen werden.  Drucksache  18/23151  Bayerischer Landtag  18. Wahlperiode   Seite 62 \n \n \n \n Nach dem Bayerischen Abfallwirtschaftsgesetz (BayAbfG) m\u00fcssen die Landkreise \nund kreisfreien  Gemeinden als entsorgungspflichtige K\u00f6rperschaften mindestens \neine Deponie der Klasse II mit  einer ausreichenden Nutzungsdauer vorhalten (Art.  4 \nAbs. 3 BayAbfG). Dies kann durch die  Schaffung eigener Deponiekapazit\u00e4ten, im \nRahmen der kommunalen Zusammenarbeit oder  vertragliche Vereinbarungen er-\nfolgen. Das erforderliche Genehmigungsverfahren richtet sich nach  \u00a7 35 KrWG.  \n  Drucksache  18/23151  Bayerischer Landtag  18. Wahlperiode   Seite 63 \n \n \n \n 45. Abgeordneter  \nChristian  \nHierneis  \n(B\u00dcNDNIS \n90/DIE GR\u00dc-\nNEN)  Nachdem in  einer Pressemitteilung des Staatsministeriums f\u00fcr \nUmwelt und Verbraucherschutz (StMUV) vom 18. Mai 2022 mit-\ngeteilt wurde, dass in der \u201eBiodiversit\u00e4tsberatung bereits rund \n350 Ma\u00dfnahmen im Natur - und Artenschutz initiiert und ein \nstarkes Netzwerk aufgebaut\u201c  wurden , frage ich die Staatsregie-\nrung, welche rund 350 Ma\u00dfnahmen von der Biodiversit\u00e4tsbe-\nratung im Natur - und Artenschutz konkret initiiert wurden (bitte \neinzeln mit Bezeichnung und Ort der Ma\u00dfnahme, Tr\u00e4ger der \nMa\u00dfnahme und Zeitpunkt des Beginns der Ma\u00dfna hme aufz\u00e4h-\nlen), welche der Ma\u00dfnahmen Bestandteil eines fachlichen Bio-\ntopverbundkonzeptes sind (bitte einzeln mit Bezeichnung und \nOrt der Ma\u00dfnahme, Tr\u00e4ger der Ma\u00dfnahme und Zeitpunkt des \nBeginns der Ma\u00dfnahme aufz\u00e4hlen) und wie viele fachliche Bi-\notopverbundko nzepte die Biodiversit\u00e4tsberaterinnen bzw. -be-\nrater bisher erfolgreich initiiert haben (bitte einzeln aufz\u00e4hlen)?  \nAntwort des Staatsministeriums f\u00fcr Umwelt und Verbraucherschutz  \nDie Pressemitteilung des Staatsministeriums f\u00fcr Umwelt und Verbraucherschutz \n(StMUV) vom 18.05.2022 bilanziert die Leistungen der Biodiversit\u00e4tsberatenden \nw\u00e4hrend des ersten Jahres ihrer T\u00e4tigkeit. Die in der Anfrage zum Plenum gefor-\nderten umfangreichen De tailinformationen zu allen Ma\u00dfnahmen liegen dem StMUV \nnicht vor. Eine Zusammenstellung ist mit vertretbarem Verwaltungsaufwand in der \nf\u00fcr die Beantwortung von Anfragen zum Plenum vorgegebenen Frist nicht m\u00f6glich. \nDiejenigen Ma\u00dfnahmen, die zur Ausweitung od er Optimierung des Biotopverbun-\ndes im Offenland initiiert wurden, entsprechen dem fachlichen Konzept, das die \nStaatsregierung dem Landtag mit dem Bericht \u201eBiotopverbund in Bayern \u2013 Erster \nStatusbericht f\u00fcr das Jahr 2020 \u201c vorgelegt hat.  \n  Drucksache  18/23151  Bayerischer Landtag  18. Wahlperiode   Seite 64 \n \n \n \n 46. Abgeordneter  \nHelmu t \nMarkwort  \n(FDP)  Im Rahmen der Umweltministerkonferenz hat sich Staatsminis-\nter f\u00fcr Umwelt und Verbraucherschutz Thorsten Glauber f\u00fcr ein \nbefristetes Tempolimit auf deutschen Autobahnen ausgespro-\nchen, weswegen ich die Staatsregierung frage, ob sie ein be-\nfristetes Tempolimit auf deutschen Autobahnen unterst\u00fctzt bzw.  \nguthei\u00dft, welche Gr\u00fcnde den Ausschlag gaben, dass Staatsmi-\nnister Thorsten Glauber f\u00fcr ein befristetes Tempolimit votiert hat \nund welchen Nutzen sich die Staatsregierung von einem etwa-\nigen befriste ten Tempolimit erhofft (bitte unter Angaben von \nwissenschaftlichen Studien, Erkenntnissen etc.)?  \nAntwort des Staatsministeriums f\u00fcr Umwelt und Verbraucherschutz  \nDie Staatsregierung lehnt ein generelles Tempolimit ab. Bayern und Nordrhein -\nWestfalen haben s ich bei der 98. Umweltministerkonferenz am 13. Mai 2022 in Wil-\nhelmshaven in einer gemeinsamen Protokollerkl\u00e4rung explizit gegen ein generelles \nTempolimit ausgesprochen und erkl\u00e4rt, dass beide L\u00e4nder die Wirkung eines gene-\nrellen Tempolimits f\u00fcr begrenzt hal ten und dieses insbesondere aus Gr\u00fcnden der \nVerh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit nicht mittragen k\u00f6nnen. Von der M\u00f6glichkeit einer Protokoller-\nkl\u00e4rung wurde Gebrauch gemacht, um einen im \u00dcbrigen breit angelegten und wich-\ntigen Beschluss der Umweltministerkonferenz zu den Aus wirkungen des Ukrainek-\nriegs zu erm\u00f6glichen. Der Beschluss umfasst zahlreiche im bayerischen Interesse \nliegende Forderungen und Positionierungen zur Sicherung der Energiesouver\u00e4nit\u00e4t \nund zum Umwelt - und Klimaschutz. Protokollerkl\u00e4rungen zu Beschlussbestandt ei-\nlen, die nicht geteilt werden, sind \u00fcbliches Mittel im Rahmen von Ministerkonferen-\nzen. Staatsminister Thorsten Glauber hat aus terminlichen Gr\u00fcnden nicht pers\u00f6n-\nlich an der Umweltministerkonferenz teilgenommen.  \n  Drucksache  18/23151  Bayerischer Landtag  18. Wahlperiode   Seite 65 \n \n \n \n 47. Abgeordnete  \nRuth  \nM\u00fcller  \n(SPD)  Nachdem die Regelungen zur Umsetzung des Volksbegehrens \n\u201eArtenvielfalt und Natursch\u00f6nheit in Bayern \u2013 Rettet die Bienen\u201c \nmit dem Anspruch am 1.  August  2019 in Kraft getreten sind, den \nArtenschwund auch durch eine effektivere Beratung zu stop-\npen, frage ich die Staatsre gierung, wie viele Biodiversit\u00e4tsbera-\nterinnen und Biodiversit\u00e4tsberater bisher in den Landrats\u00e4mtern \neingestellt wurden (bitte Angabe nach den jeweiligen Landkrei-\nsen und kreisfreien St\u00e4dten), wie viele Verwaltungsstellen dem \nFachpersonal hierf\u00fcr jeweils zu geordnet wurden (bitte Angabe \nnach den jeweiligen Landkreisen und kreisfreien St\u00e4dten) und \nbis wann es vorgesehen ist, weitere Biodiversit\u00e4tsberaterinnen \nund Biodiversit\u00e4tsberater einzustellen und zugeordnete Verwal-\ntungsstellen zu schaffen?  \nAntwort des Staatsministeriums f\u00fcr Umwelt und Verbraucherschutz  \nDer Freistaat hat 42 Planstellen f\u00fcr Biodiversit\u00e4tsberater an den Landrats\u00e4mtern zur \nVerf\u00fcgung gestellt. Weitere 8 Stellen erhielten die Regierungen als h\u00f6here Natur-\nschutzbeh\u00f6rden f\u00fcr die Koordinierung de r Biodiversit\u00e4tsberatung.  \nAktuell sind an folgenden Landrats\u00e4mtern die Stellen f\u00fcr Biodiversit\u00e4tsberater be-\nsetzt (42):  \nIn Oberbayern an den Landrats\u00e4mtern Alt\u00f6tting, Bad T\u00f6lz -Wolfratshausen, \nBerchtesgadener Land, Ebersberg, F\u00fcrstenfeldbruck, Garmisch -Parte nkirchen, \nLandsberg a. Lech, Miesbach, M\u00fchldorf a. Inn, Pfaffenhofen a.  d. Ilm, Rosenheim, \nTraunstein und Weilheim -Schongau. In Niederbayern an den Landrats\u00e4mtern Deg-\ngendorf, Dingolfing, Passau, Regen und Straubing -Bogen. In der Oberpfalz an den \nLandrats\u00e4m tern Cham, Neumarkt i.  d. OPf., Neustadt a.  d. Waldnaab, Regensburg \nund Tirschenreuth. In Oberfranken an den Landrats\u00e4mtern Bamberg, Bayreuth, \nCoburg, Forchheim, Hof, Kronach und Lichtenfels. In Mittelfranken an den Land-\nrats\u00e4mtern Erlangen -H\u00f6chstadt und Ne ustadt a.  d. Aisch -Bad Windsheim. In Unter-\nfranken an den Landrats\u00e4mtern Aschaffenburg, Bad Kissingen, Rh\u00f6n -Grabfeld und \nW\u00fcrzburg. In Schwaben an den Landrats\u00e4mtern Dillingen, Donau -Ries, G\u00fcnzburg, \nNeu-Ulm, Oberallg\u00e4u und Unterallg\u00e4u.  \nVon den 8 Stellen f\u00fcr Koordinatoren f\u00fcr Biodiversit\u00e4tsberatung an den h\u00f6heren  Na-\nturschutzbeh\u00f6rden erhielt jede Regierung eine Stelle, Oberbayern zwei.  \nF\u00fcr die Schaffung von Biodiversit\u00e4tsberaterstellen an den kreisfreien St\u00e4dten sind \ndie kreisfreien  St\u00e4dte selbst verantwortlich . Fachlich unterstehen sie der Aufsicht \nder h\u00f6heren  Naturschutzbeh\u00f6rden. Aktuell gibt es nach Kenntnis des Staatsminis-\nteriums f\u00fcr Umwelt und Verbraucherschutz ( StMUV ) an folgenden kreisfreien St\u00e4d-\nten Stellen f\u00fcr Biodiversit\u00e4tsberater: Landeshauptstadt M\u00fcnc hen, Stadt Amberg, \nStadt Erlangen, Stadt  Landshut, Stadt N\u00fcrnberg und Stadt Straubing . \nF\u00fcr die neuen staatlichen Biodiversit\u00e4tsberaterstellen wurden keine neuen staatli-\nchen  Verwaltungsstellen geschaffen.  Drucksache  18/23151  Bayerischer Landtag  18. Wahlperiode   Seite 66 \n \n \n \n Das StMUV setzt sich weiter daf\u00fcr ein, dass auch die  restlichen 29 Landrats\u00e4mter \nmit einer  Grundausstattung von zumindest einem Biodiversit\u00e4tsberater ausgestattet \nwerden. Letztlich  entscheidet der Landtag \u00fcber die Zurverf\u00fcgungstellung neuer \nStellen. Diesem Verfahren kann  nicht vorgegriffen werden.  \n  Drucksache  18/23151  Bayerischer Landtag  18. Wahlperiode   Seite 67 \n \n \n \n 48. Abgeord nete \nRosi  \nSteinberger  \n(B\u00dcNDNIS \n90/DIE GR\u00dc-\nNEN)  Ich frage die Staatsregierung, wie hoch die Beanstandungsquo-\nten, die sich in den vergangenen f\u00fcnf Jahren aus Tierschutz-\nkontrollen in gewerblichen Tierhaltungen in Bayern ergaben, \nwaren (bitte nach Tierarten auf gliedern), wie viele Ermittlungs-\nverfahren wegen Versto\u00dfes gegen \u00a7  17 des Tierschutzgeset-\nzes (TierSchG) es im genannten Zeitraum gab und welche An-\nzahl an Verurteilungen wegen Versto\u00dfes gegen \u00a7  17 TierSchG \nes in ebendiesem Zeitraum gab (Strafma\u00df bitte angebe n)? \nAntwort des Staatsministeriums f\u00fcr Umwelt und Verbraucherschutz  \nDie gew\u00fcnschten Informationen zu Tierschutzkontrollen werden am S taatsministe-\nrium f\u00fcr Umwelt und Verbraucherschutz (S tMUV ) nur teilweise und zur Erf\u00fcllung \nEU-rechtlicher Berichtspflichten vorgehalten. Eine Beantwortung der letzten zwei \nTeilfragen durch das StMUV ist im Bearbeitungszeitraum nicht m\u00f6glich, da hier ein \nanderes Ressort zust\u00e4ndig ist.  \nAb 2020 war von der Kommissio n ein neues Berichtsformat vorgegeben, die Zahlen \naus 2020 und 2021 sind daher nicht mit den Zahlen aus den Vorjahren vergleichbar. \nFolgendes kann auf Basis EU -rechtlicher Berichtspflichten mitgeteilt werden:  \nIm Jahr 2021 wurden Verst\u00f6\u00dfe bei Tierschutzkont rollen in ca. 41  Prozent der \nSchweinehaltungen, ca. 15  Prozent der Legehennenhaltungen, ca. 19  Prozent der \nMasth\u00fchnerhaltungen, ca. 40  Prozent der K\u00e4lberhaltungen und ca. 38  Prozent der \nsonstigen erfassten Tierhaltungen einschlie\u00dflich Rinder (ohne K\u00e4lber) festgestellt.  \nIm Jahr 2020 wurden Verst\u00f6\u00dfe bei Tierschutzkontrollen in ca. 47  Prozent der \nSchweinehaltungen, ca. 25  Prozent der Legehennenhaltungen, ca. 33  Prozent der \nMasth\u00fchnerhaltungen, ca. 51  Prozent der K\u00e4lberhaltungen und ca. 46  Prozent der \nsonstigen  erfassten Tierhaltungen einschlie\u00dflich Rinder (ohne K\u00e4lber) festgestellt.  \n2019 wurden bei Tierschutzkontrollen Verst\u00f6\u00dfe in ca. 21  Prozent der Rinderhaltun-\ngen (ohne K\u00e4lber), ca. 14  Prozent der Schafhaltungen, ca. 17  Prozent der Ziegen-\nhaltungen, ca. 1  Proze nt der H\u00fchnerhaltungen (ohne Legehennen), 0  Prozent der \nLaufvogelhaltungen, ca. 5  Prozent der Entenhaltungen, ca. 5  Prozent der G\u00e4nseh-\naltungen und 0  Prozent der Truth\u00fchnerhaltungen, ca. 9  Prozent der Legehennen-\nhaltungen, ca. 26  Prozent der K\u00e4lberhaltungen und ca. 42  Prozent der Schweine-\nhaltungen festgestellt.  \n2018 wurden bei Tierschutzkontrollen Verst\u00f6\u00dfe in ca. 19  Prozent der Rinderhaltun-\ngen (ohne K\u00e4lber), ca.  14 Prozent der Schafhaltungen, ca. 5  Prozent der Ziegen-\nhaltungen, 0  Prozent der H\u00fchnerhaltungen (o hne Legehennen), 0  Prozent der Lauf-\nvogelhaltungen, ca. 9  Prozent der Entenhaltungen, 0  Prozent der G\u00e4nsehaltungen  \nund 0  Prozent der Truth\u00fchnerhaltungen, ca. 7  Prozent der Legehennenhaltungen, \nca. 22  Prozent der K\u00e4lberhaltungen und ca. 38  Prozent der Schwei nehaltungen \nfestgestellt.  \n2017 wurden bei Tierschutzkontrollen Verst\u00f6\u00dfe in ca. 22  Prozent der Rinderhaltun-\ngen (ohne K\u00e4lber), ca.  8 Prozent der Schafhaltungen, ca. 2  Prozent der Ziegenhal-\ntungen, ca. 12  Prozent der H\u00fchnerhaltungen (ohne  Legehennen), ca. 11  Prozent Drucksache  18/23151  Bayerischer Landtag  18. Wahlperiode   Seite 68 \n \n \n \n der Laufvogelhaltungen, ca. 12  Prozent der Entenhaltungen, ca. 6  Prozent der G\u00e4n-\nsehaltungen und 0  Prozent der Truth\u00fchnerhaltungen, ca. 10  Prozent der Legehen-\nnenhaltungen, ca. 26 Prozent  der K\u00e4lberhaltungen und ca. 34  Prozent der Schwei-\nnehaltungen festgestellt.  \nWeitere Informationen finden sich in Antworten der Staatsregierung auf eine Reihe \nSchriftlicher  Anfragen ( z. B. Drs. 18/8525, Drs. 18/5476, Drs. 18/2517 und Drs. \n18/1333).  \n  Drucksache  18/23151  Bayerischer Landtag  18. Wahlperiode   Seite 69 \n \n \n \n Gesch\u00e4ftsbereich des Staatsministeriums f\u00fcr Ern\u00e4hrung, Landwirtschaf t \nund Forsten  \n49. Abgeordneter  \nBenjamin  \nAdjei  \n(B\u00dcNDNIS \n90/DIE GR\u00dc-\nNEN)  Ich frage die Staatsregierung, welche F\u00f6rdersumme bisher ins-\ngesamt f\u00fcr das Bayerische Sonderprogramm Landwirtschaft \nDigital bewilligt wurde (bitte Anzahl der Antr\u00e4ge und Bewilli-\ngungsquote mi t angeben), wie sich diese F\u00f6rdersumme auf die \nvier Teile des Bayerischen Sonderprogramms verteilt und wie \noft der Digitalbonus Agrar insgesamt beantragt wurde (bitte Be-\nwilligungsquote mit angeben)?  \nAntwort des Staatsministeriums f\u00fcr Ern\u00e4hrung, Landwirtschaft und Forsten  \nIm Bayerischen Sonderprogramm Landwirtschaft Digital wurden seit dem Pro-\ngrammstart insgesamt 1  930 Bewilligungen ausgesprochen. Die bewilligte Summe \nbetr\u00e4gt rd. 7,13 Mio. Euro.  \nDie \u201eBewilligungsquote \u201c entspricht nahezu 100 Prozen t, da einerseits bisher ausrei-\nchend Haushaltsmittel vorhanden waren und andererseits aufgrund der vollkom-\nmen digitalisierten Antragstellung in der Anwendung i BALIS  nur f\u00f6rderf\u00e4hige Inves-\ntitionsgegenst\u00e4nde aus der fortlaufend von der Landesanstalt f\u00fcr Landw irtschaft ak-\ntualisierten Produktliste beantragbar sind.  \nDie Verteilung der Antr\u00e4ge sowie der bewilligten Zuwendungen auf die vier Pro-\ngrammteile ist der nachstehenden Tabelle (Stand: 30.05.2022) zu entnehmen.  \n \nProgrammteil  Anzahl bewilligte  \nAntr\u00e4ge  F\u00f6rders umme  \n(Zuwendung in Euro ) \n   \nTeil A (Digitalbonus Agrar)  893 446.500  \nTeil B  48 539.362  \nTeil C  334 4.248.697  \nTeil D  655 1.899.854  \n   \nSumme  1.930  7.134.413  \nErg\u00e4nzende Anmerkungen:  \nNicht alle bewilligten Antr\u00e4ge werden sp\u00e4ter tats\u00e4chlich auch umgesetzt. Zuwen-\ndungen werden daher erst ausbezahlt, wenn der Antragsteller einen Zahlungsan-\ntrag in iBALIS eingestellt, Rechnung und Zahlungsna chweis hochgeladen hat und \ndie \u2013 ebenfalls digitali sierte \u2013 Sachbearbeitung erfolgreich abgeschlossen werden \nkonnte.  \nBei der Darstellung in der Tabelle sind jeweils die Antr\u00e4ge, die nach Bewilligung \n(aber vor Auszahlung) vom Antragsteller im iBALIS wieder zur\u00fcckgezogen werden \nk\u00f6nnen, bereits in Abzug gebra cht. \n  Drucksache  18/23151  Bayerischer Landtag  18. Wahlperiode   Seite 70 \n \n \n \n 50. Abgeordneter  \nPaul  \nKnoblach  \n(B\u00dcNDNIS \n90/DIE GR\u00dc-\nNEN)  Ich frage die Staatsregierung, wie viele Tonnen CO 2 (in Mio.) \nj\u00e4hrlich durch Biokraftstoffe in Bayern eingespart werden, wie \nviele Hektar Fl\u00e4che in Bayern f\u00fcr Anbaubiomasse beansprucht \nwerden und in welcher Menge Sojafuttermittel f\u00fcr Bayern durch \nBiokraftstoffe reduziert werden?  \nAntwort des Staatsminister iums f\u00fcr Ern\u00e4hrung, Landwirtschaft und Forsten  \nDurch die Nutzung von Biodiesel  in Bayern werden 1,5 Mi o. Tonnen CO 2-\u00c4qu., \ndurch die Nutzu ng von Bioethanol 0,4 Mi o. Tonnen CO 2-\u00c4qu. eingespart.  \nF\u00fcr die Erzeugung von Substraten f\u00fcr  Biodiesel und Raps\u00f6lkraftst off werden 63  000 \nha, f\u00fcr Bioethanol werden 12  000 ha gen utzt. Das sind rund 2 Prozent der landwir t-\nschaftlichen Fl\u00e4che in Bayern. Hierbei ist darauf hinzuweisen: Nur rund ein Drittel \nbis die H\u00e4lfte des Ernteguts dient der Biokraftstof ferzeugung, bis zu zwe i Drittel \ndienen der Futtermittelversorgung.  \nDurch die gekoppelte heimische  Futtermittelproduktion werden rund 150  000 Ton-\nnen Sojaschrotimporte aus Drittstaaten vermieden.  \n  Drucksache  18/23151  Bayerischer Landtag  18. Wahlperiode   Seite 71 \n \n \n \n 51. Abgeordneter  \nRalf \nStadler  \n(AfD)  Die Koalitionsfraktionen haben sich in ihrem Koali tionsvertrag \ndas Ziel gesetzt, die Anbindehaltung in sp\u00e4testens zehn Jahren \nzu beenden, offen bleibt, ob diese Forderung nur die ganzj\u00e4h-\nrige Anbindehaltung betrifft oder ob auch die Kombinationshal-\ntung betroffen ist, weshalb ich die Staatsregierung hierzu frage, \nwie diese Forderungen in Einklang zu bringen sind mit der Si-\ncherung der Existenz der betroffenen Milchviehbetriebe, ob sie \neinen konkreten Termin f\u00fcr den geplanten Ausstieg aus der An-\nbindehaltung benennen kann und wie sie die unterschiedlichen \nForme n der Anbindehaltung, hier konkret die Kombinationshal-\ntung, definiert?  \nAntwort des Staatsministeriums f\u00fcr Ern\u00e4hrung, Landwirtschaft und Forsten  \nStaatsministerin f\u00fcr Ern\u00e4hrung, Landwirtschaft und Forsten Michaela Kaniber hat \nbereits bei ih ren Ausf\u00fchrungen am 10.  Februar  2022 im Plenum des Landtags zum \nDringlichkeitsantrag \u201eKein Ve rbot der Kombinationshaltung in der Milchviehhaltung \u201c \n(Drs. 18/20653) sehr deutlich darauf hingewiesen, dass sie die Ank\u00fcnd igung der \nneuen Bundesregierung im Koalitionsvertrag bez\u00fc glich de r Beendigung der Anbin-\ndehaltung auf keinen Fall akzeptieren kann. Bayern hat si ch immer gegen ein ge-\nsetzliches Verbot mit einem festen Ausstie gsdatum gewehrt. Die Staatsregierung \nwill den Umstieg auf fre iwilliger Basis und nicht unter Zwang erreich en. \nDaher hat Staatsministerin Michaela Kaniber die Initiative ergriffen und  zusammen \nmit ihrem Ministerkollegen Peter Hauk aus Baden -W\u00fcrttemberg am 15.  M\u00e4rz dieses \nJahres einen Brief an Bundesminister  f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft  Cem \u00d6z-\ndemir geschrieben. Hierbei wurde ausf\u00fchrlich auf die Bedeutung der M ilchwirtschaft \nund die nach wie vor hohe Betroffenheit der Milchviehhalter  bei einem m\u00f6glichen \nVerbot der Kombinationshaltung hingewiesen. Bundes minister \u00d6zdemir wurde ge-\nbeten, sich d af\u00fcr einzusetzen, dass die Kom binationshaltung von Milchk\u00fchen auch \nweiterhin m\u00f6glich bleibt, um die Existenz kleinerer, sehr  stark b\u00e4uerlich ge pr\u00e4gter \nFamil ienbetriebe nicht zu zerst\u00f6ren.  \nLeider hat sich Bundesminister Cem \u00d6zdemir  in seinem Antwortschreibe n vom \n7. April 2022 nicht konkret zu den \u00dcberleg ungen seines Hauses zur Zukunft der \nKombinationshaltung von Milchk\u00fchen ge\u00e4u\u00dfert.  \nDie Staatsregierung kann keinen kon kreten Termin f\u00fcr den geplanten gesetzlichen \nAusstieg aus der Anb indehaltung benennen. Es bl eibt abzuwarten, wann die Bun-\ndesregierung wel che Gesetzesvorschl\u00e4ge vorlegen wird.  \nDie Staatsregierung definiert die Kombinat ionshaltung nicht. Vielmehr hat sich die \nBayerische Milchwirtschaft (milch.ba yern und Bayerischer Bauernverband \u2013 BBV) \nbereits im S ommer 2019 auf eine Definition der Kombinationshal tung geeinigt, um \ndie Akzeptanz der Gesellschaft f\u00fcr die Anbindehaltung zu verbessern.  \n  Drucksache  18/23151  Bayerischer Landtag  18. Wahlperiode   Seite 72 \n \n \n \n 52. Abgeordneter  \nAndreas  \nWinhart  \n(AfD)  Ich frage die Staatsregierung, inwiefern bayerische Landwirte \nvon den Auswirkungen  der derzeitigen Inflation hinsichtlich des \nAnbaus von Erdbeeren und Spargel betroffen sind, ob der \nStaatsregierung auch F\u00e4lle in Bayern bekannt sind, in denen \naus Protest erntereife Felder abgem\u00e4ht wurden und wie sie die \nInflationswirkungen f\u00fcr bayerische  Erdbeer - und Spargelbauern \nabmildern will?  \nAntwort des Staatsministeriums f\u00fcr Ern\u00e4hrung, Landwirtschaft und Forsten  \nBayerische Erzeuger von Erdbeeren und Spa rgel sind in gleicher Weise von der \nderzeitigen Inflation betroffen, wie die gesamte Landwirtschaft auch (z. B. Kosten-\nsteigerung bei D\u00fcnger und Be triebsmitteln). Dem Staatsministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung, \nLandwirtschaft und Forsten sind akt uell keine F\u00e4lle bekannt, in denen aus Protest \nerntereife Felder abgem\u00e4ht wurden. Die Erdbeersa ison beginnt in Bayern gerade \nerst (etwas sp\u00e4ter als in Nordrhein -Westfalen).  \nBeim Spargel flie\u00dfen die z.  T. guten Erntem engen nicht gut ab, da sich die Verbrau-\ncher im Konsum noch sehr zur\u00fcckhal ten. Auf den Feldern wird daher gelegentlich \netwas weniger gee rntet, beim Spargel gegebenenfalls auch die Ernte fr\u00fcher been-\ndet. Die Spargelpflanze  kann weiterwachsen und sammelt mehr Kraft f\u00fcr die \nn\u00e4chste Saison. Die Fl\u00e4che bleibt mit dieser Kultur bestehen.  \nUm die Inflationswirkungen f\u00fcr bayerische Erdbeer - und Spar gelbauern abzumil-\ndern, wird die Staatsre gierung keine anderen Ma\u00dfnahmen ergreifen, wie f\u00fcr die ge-\nsamte Landwirtschaft.  \n  Drucksache  18/23151  Bayerischer Landtag  18. Wahlperiode   Seite 73 \n \n \n \n Gesch\u00e4ftsbereich des Staatsministeriums f\u00fcr Familie, Arbeit und Sozia-\nles \n53. Abgeordneter  \nJohannes  \nBecher  \n(B\u00dcNDNIS \n90/DIE GR\u00dc-\nNEN)  Ich frage  die Staatsregierung, wie viele der Antigen -Schnell-\ntests, die im Rahmen der Eind\u00e4mmung der Coronapandemie \nvon der Staatsregierung an die Kindertageseinrichtungen f\u00fcr \ndie regelm\u00e4\u00dfige Testung des Personals ausgegeben wurden, \nderzeit noch in den Einrichtungen  vorr\u00e4tig sind, aus welchen \nGr\u00fcnden die verbliebenen Tests nicht weiterhin f\u00fcr die Testung \ndes Personals im Verdachtsfall einer Infektion verwendet wer-\nden d\u00fcrfen und welche Verwendung sie stattdessen f\u00fcr die ver-\nbliebenen Tests vorgesehen hat?  \nAntwort des Staatsministeriums f\u00fcr Familie, Arbeit und Soziales  \nDer Freistaat Bayern hat allen Kindertagesst\u00e4tten, gleich ob kommun al, kirchlich \noder in privater Tr\u00e4gerschaft , wegen der besonderen Situation und im Gleichklang \nmit den Schule n kostenlos Antigenschnelltests zur Eind\u00e4mmung der Corona pande-\nmie f\u00fcr regelm\u00e4\u00dfige Testungen des Personals an Kindertageseinrichtungen ausge-\ngeben. E s ist darauf hinzuweisen, dass das Person al an Kitas keine Besch\u00e4ftigten \ndes Freistaat es Bayern sind und  die Coronavirus -Testverordnung (TestV) des Bun-\ndes diese Besch\u00e4fti gten, anders als bei Alten - und Pflegeheimen oder Krankenh\u00e4u-\nser, nicht bedacht hat.  \nAufgrund der aus der Bayerischen Infe ktionsschutzma\u00dfnahmenverordnung ab \n01.05.2022 entfallenen Te stpflicht und dem Auslaufen der SARS -CoV-2-Arbeits-\nschutzverordnung am 25.05.2022, nach der den Besch\u00e4ftigten unter Umst\u00e4nden \nein T estangebot zu unterbreiten war, werden nun auch im Hinblick auf das In fekti-\nonsgeschehen \u2013 auch wieder im Gleichklang mit den Schulen \u2013 keine weiteren An-\ntigen -Selbsttests f\u00fcr Personal -Testungen an Kinde rtageseinrichtungen ausgege-\nben.  \nAuch freiwillige Personaltestungen k\u00f6nnen vor diesem Hin tergrund nicht l\u00e4nger aus \nden Reserven des Bay erischen Staatsministeriums f\u00fcr Gesundheit und Pfle ge \n(StMGP ) durchgef\u00fchrt werden.  \nNach R\u00fcckmeldungen an das St MGP im Rahmen einer Abfrage bei den Kreisver-\nwaltungsbeh\u00f6rden sind aktuell noch 1,3 Mio. Tests vorha nden. Das StMGP hat in \neinem Ru ndschreiben dar\u00fcber informiert, dass die vorhandenen Restbest\u00e4nde an \nden K indertageseinrichtungen zun\u00e4chst vorgehalten werden, um ggf.  auf aktuell un-\nklare Bedarfe im Herbst 2022 reagieren zu k\u00f6nnen.  \nRestbest\u00e4nde, welche zeitnah ablauf en (vor September 2022), m\u00fcssen dem \nStMGP angezeigt werden, dam it eine anderweitige Verwendung der Tests vor Ab-\nlauf des Haltbarkeitsdat ums gepr\u00fcft und eine Entsorgung der Tests soweit m\u00f6glich \nausgeschlossen werden kann.  \n  Drucksache  18/23151  Bayerischer Landtag  18. Wahlperiode   Seite 74 \n \n \n \n 54. Abgeordnete  \nKerstin  \nCelina  \n(B\u00dcNDNIS \n90/DIE GR\u00dc-\nNEN)  Vor dem Hintergrund, dass die Regierungsfraktionen von CSU \nund FREIE W\u00c4HLER  in der Landtagsdebatte zum Haushalt \n2022 erstmal einr\u00e4umten, dass das Ziel \u201eBayern barrierefrei \n2023 \u201c, das sich die Staatsregierung 2013 selbst gesetzt hat, \nnicht zu erreichen sein wird, frage ich die Staatsregierung , wie \nviele Mittel j\u00e4hrlich f\u00fcr das Progra mm seit 2015 bereitgestellt \nwurden (bitte aufschl\u00fcsseln nach Jahren, Landes - und Bundes-\nhaushalt), wie viel e Mittel die Staatsregierung j\u00e4hrlich f\u00fcr die \nBeratungsstelle f\u00fcr bauliche Barrierefreiheit bei der Bayeri-\nschen Architektenkammer zur Verf\u00fcgung stellt und welche \nMa\u00dfnahmen die Staatsregierung nun ergreifen  wird, um mit \nBlick auf eine barrierefreie Gesellschaft in Bayern endlich Fort-\nschritte zu erzielen?  \nAntwort des Staatsministeriums f\u00fcr Familie, Arbeit und Soziales  \nIn den Jahren 2015 bis 2021 stellte die S taatsregierung f\u00fcr das Programm \u201eBayern \nbarrierefrei \u201c Mittel in  H\u00f6he von 789,4 Mio. Euro (ohne Ber\u00fccksichtigung von Ver-\npflichtungserm\u00e4chtigungen) zu r Verf\u00fcgung. Der Haushaltsplan 2022 sieht f\u00fcr Ma\u00df-\nnahmen im Programm \u201eBayern barrierefrei \u201c Mittel in H \u00f6he von rund 146 Mio. Euro \nvor.  \nDr\u00fcber hinaus investiert der Freistaat in die Barrierefreiheit in zahlreichen Bereichen \nwie in der Wohnungsbau - und St\u00e4dteb auf\u00f6rderung, der L\u00e4ndlichen Entwicklung \n(Dorferneuerung und L EADER), der Stra\u00dfenbauf\u00f6rderung oder im  Bereich der \nKrankenhausfinanzierung und Pflegeheimf\u00f6rderung, ohne dass diese  Mittel geson-\ndert ermittelt und erfasst werden.  \nDie j\u00e4hrliche Aufteilung der Mittel ergi bt sich aus den Haushaltspl\u00e4nen des Freistaa-\ntes Bayern, wobei sich hierzu im Einzelplan 10  (Gesch\u00e4ftsbereich des Bayerischen \nStaatsministeriums f\u00fc r Familie, Arbeit und Soziales) f\u00fcr das Programm \u201eBayern bar-\nrierefrei \u201c jeweils eine zusammenfassende Darstellung findet:  \nHaushaltsplan 2015/2016 in der Fassung Nachtragsplan 2016:  \n2015 93,6 Mio. Euro  \n2016 127,6 Mio.  Euro (mit Verpflichtungserm\u00e4chtigungen)  \nHaushaltsplan 2017/2018 in der Fassung Nachtragsplan 2018:  \n2017 88,0 Mio. Euro  \n2018 211,3 Mio.  Euro (mit Verpflichtungserm\u00e4chtigungen)  \nHaushaltsplan 2019/2020 in der Fassung Nachtragsplan 2019/2020:  \n2019 143,2 Mio. Euro  \n2020 145,4 Mio. Euro  Drucksache  18/23151  Bayerischer Landtag  18. Wahlperiode   Seite 75 \n \n \n \n Haushaltsplan 2021 132,9 Mio. Euro  \nHaushaltsplan 2022 146,0 Mio. Euro  \nDie Beratungsstelle Barrierefreiheit de r Bayerischen Architektenkammer (BayAK) \nber\u00e4t in Kooperation mit der Stiftung Pfennigparade (PP) mit Unte rst\u00fctzung des \nStaatsministeriums f\u00fcr Familie, Arbeit und Soziales (StMAS)  in allen Fragen zur \nBarrierefreiheit und wurde wie folgt gef\u00f6rdert (2021 vorbehaltlich Verwendungs-\nnachweispr\u00fcfung):  \n \n 2015  2016  2017  2018  2019  \nBayAK  361.473  432.466  457.022  480.911  464.743  \n      \nPP  64.791  52.833  53.475  54.562  \n \n 2020  2021  \nBayAK  507.297  505.233  \nPP 69.126  61.195  \nDie Barrierefreiheit ist insgesamt eine  zukunftsweisende Daueraufgabe. Hierbei \nkonnten in den vergangenen Jahren bereits gro\u00dfe Fortschritte erreicht werden. Die \nStaatsre gierung verfolgt das Ziel eines barrierefreien Bayerns weiterhin mit vo llem \nEinsatz. \u00dcber die k\u00fcnftige finanzielle Ausstattung des Programms entscheidet der \nHaushaltsgesetzgeber.  \n  Drucksache  18/23151  Bayerischer Landtag  18. Wahlperiode   Seite 76 \n \n \n \n 55. Abgeordnete  \nDoris  \nRauscher  \n(SPD)  Ich frage die Staatsre gierung, welche konkreten Ma\u00dfnahmen \nStaatsministerin f\u00fcr Familie, Arbeit und Soziales Ulrike Scharf \nangesichts ihrer Aussage im Sozialausschuss, die Qualifikati-\nonsstandards und Anforderungen an Kitafachkr\u00e4fte herunterzu-\nschrauben, in die Wege leitet, um mit tel- und langfristig gegen \nden Fachkr\u00e4ftemangel in den Kitas anzuk\u00e4mpfen (bitte mit Auf-\nlistung der angedachten Ma\u00dfnahmen), wie sich diese Ma\u00dfnah-\nmen mit der notwendigen Qualit\u00e4tssteigerung in den bayeri-\nschen Kindertageseinrichtungen vertragen und welche Zei t-\nschiene f\u00fcr Diskussionen zu diesen geplanten Ma\u00dfnahmen und \ndie Umsetzung dieser die Staatsministerin ins Auge gefasst \nhat? \nAntwort des Staatsministeriums f\u00fcr Familie, Arbeit und Soziales  \nAngesichts des hohen Fachkr\u00e4ftebed arfs m\u00fcssen nicht nur neue Wege bei der \nFachkr\u00e4ftegewinnung besc hritten werden, auch bestehende Regelungen bed\u00fcrfen \nder \u00dcberpr\u00fcfun g und Anpassung an die Realit\u00e4t und die Bed\u00fcrfnisse der Praxis. \nDies kann nur in enger Abstimmung mit den Tr\u00e4gerverb\u00e4nden und mit den Betroffe-\nnen selbst erfol gen. Wir stehen dabei am Anfang eines p rozesshaften Vorgehens. \nMit dem \u201eF\u00fcnf-Punkte -Plan f\u00fcr mehr Fachkr\u00e4fte und h\u00f6here Qualit\u00e4t in der Kinder-\nbetreuung \u201c hat die S taatsregierung 2019 eine eigene Fachkr\u00e4fteoffensive ins Leben \ngerufen. Kernelement ist das \u201eB\u00fcndnis f\u00fcr fr\u00fchkindliche Bildung in Bayern \u201c. Dari n \ndiskutieren die Tarifparteien und Spitzenverb\u00e4nde gemeinsam Ma \u00dfnahmen zur \nFachkr\u00e4ftegewinnung und Verbesserung der Rahmenbedingungen des p\u00e4dagogi-\nschen  Personals. Erste Zwischenberichte mit Handlungsempfehlu ngen liegen vor. \nEine Handlungsempfehlung fordert di e Entwicklung anschlussf\u00e4higer, beruflicher \nWeiterbildungskonzepte, um eine modulare Qualifizierung des Personals ein-\nschlie\u00dflich Quereinst eigerinnen und Quereinsteigern, von der Assistenzkraft bis hin \nzur staatlich anerkannten Fachkraft, zu erm\u00f6glichen. Aus diesem Grund e rarbeitet \ndas Staatsministerium f\u00fcr Familie, Arbeit und Soziales  aktuell das neue Gesamt-\nkonzept f\u00fcr die berufliche Weiterbildung f\u00fcr die Kindertageseinrichtungen. Damit \nsollen k\u00fcnftig mehr  Personen f\u00fcr die T\u00e4tig keit in einer Kita qualifiziert werden. Eine \nVorstellung der kon zeptionellen Eckpunkte erfolgte im Sozialausschuss am \n17. M\u00e4rz  2022. Weitere Ma\u00dfnahmen werden im Rahmen der n\u00e4chsten B\u00fcndnissit-\nzung am 20.  Juni 2022 besprochen.  \nBei all diesen \u00dcberlegungen steht  das Kindeswohl im Vordergrund. Kindertagesein-\nrichtungen sind Bildungsei nrichtungen. Kinder haben einen Anspruch auf Bildung. \nDementspr echend erfordert die Arbeit der Fachkr\u00e4fte ein hohes Ma\u00df an Fachwis-\nsen und Handlungskompetenz.  \n  Drucksache  18/23151  Bayerischer Landtag  18. Wahlperiode   Seite 77 \n \n \n \n 56. Abgeordnete  \nJulika  \nSandt  \n(FDP)  Ich frage die Staatsregierung, wie viele Antr\u00e4ge zur Kinder-\nwunschbehandlung der Freistaat von verschiedengeschlechtli-\nchen, gleichgeschlechtlichen oder diversen (Ehe -)Paaren und \nAlleinstehenden seit Beginn des F\u00f6rderprogramms  erhalten \nhat, vor welchem Hintergrund diese Gruppen aktuell als Zuwen-\ndungsempf\u00e4nger in der Richtlinie nicht ber\u00fccksichtigt sind und \ninwiefern sie dies zu \u00e4ndern plant?  \nAntwort des Staatsministeriums f\u00fcr Familie, Arbeit und Soziales  \nEntsprechend der Ma\u00dfgaben des  F\u00f6rderprogramms wurden Antr\u00e4ge von verschie-\ndengeschlechtlichen verh eiraten Paaren oder Paaren, die in einer nichtehelichen \nLebensgemein schaft leben, gestellt. Nur zum Start des F\u00f6rderprogramms gingen \nvereinzelt Antr\u00e4ge vo n gleichgeschlechtlich en Paaren ein.  \nAusgangspunkt des gemeinsam en F\u00f6rderprogramms von Bund und Land sind die \nLeistungsk\u00fcrzungen der g esetzlichen Krankenversicherung (GKV) im Jahre 2004. \nDiese K\u00fcrzungen sollen durch das F\u00f6rderprogramm abgefedert werden.  \nDie F\u00f6rderrichtlinien \u00fcber die Gew\u00e4hrun g von Zuwendungen zur F\u00f6rderung von \nMa\u00dfnahmen der assistie rten Reproduktion kn\u00fcpfen daher an die Voraussetzungen \nf\u00fcr die Kosten\u00fcbernahme der gesetzlichen Krankenversicherung an. Zentrale Vo-\nraussetzung ist, dass f\u00fcr die Kinderwunschbehandlu ng die eigenen  Ei- und Samen-\nzellen  des Paares verwendet werden.  \nEine Ausweitung des F\u00f6rderprogrammes ist seitens der Staatsregierung nicht vor-\ngesehen.  \n  Drucksache  18/23151  Bayerischer Landtag  18. Wahlperiode   Seite 78 \n \n \n \n 57. Abgeordneter  \nUlrich  \nSinger  \n(AfD)  Ich frage die Staatsregierung, wie viele Bezieher von russischer \nRente  der Staatsregierung insgesamt bekannt sind (bitte um \nAuflistung nach Regierungsbezirken), in wie vielen F\u00e4llen in \nBayern die russische Rente bei der Auszahlung von Sozialleis-\ntungen derzeit noch immer angerechnet wird, obwohl die Be-\ntroffenen aufgrund westl icher Sanktionen keinen Zugriff auf ihre \nin der russischen F\u00f6deration gef\u00fchrten Konten von Deutschland \naus haben (Bankkarte/Visakarte funktioniert aufgrund von \nSanktionen nicht) , und warum die Sozialleistungen bei Bezie-\nhern von russischer Rente immer noch angerechnet werden, \nobwohl diesen gleichzeitig die M\u00f6glichkeit des Zugriffs auf ihre \nrussische Rente durch die Sanktionen genommen wurde?  \nAntwort des Staatsministeriums f\u00fcr Familie, Arbeit und Soziales  \nDer Staatsregierung liegen keine Date n zu der Zahl de r Bezieherinnen und Bezie-\nher von russischen Rent en mit gleichzeitigen Bezug von Grundsicherungsleistun-\ngen nach dem  4. Kapitel Sozialgesetzbuch ( SGB ) XII vor. Ebenso liegen der Staats-\nregierung keine Daten da zu vor, in wie vielen F\u00e4llen in Bayern die russisc he Rente \nangerechn et wird, obwohl die Betroffenen aufgrund westlicher Sanktionen keinen \nZugriff auf ihre in der russischen F\u00f6deration gef\u00fchrten Konten  von Deutschland aus \nhaben. Die Sozialhilfestatistiken enthalten dazu keine Angaben.  \nHinsichtlich der Rea lisierbarkeit rus sischer Rentenanspr\u00fcche und der Anrechnung \nauf Sozialhilfeanspr\u00fcche (SGB  XII) hat das Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Sozi-\nales (BMAS ) f\u00fcr die Leistungsberechtigten des 4. Kapitels SGB XII (Grundsicherung \nim Alter und bei Erwerbsm inderung,  das in Bundesauftragsverwaltun g durch die \nKommunen ausgef\u00fchrt wird) Hinweise an die L\u00e4nder gegeben. Das BMAS bittet \ndarin, soweit m\u00f6glich, um eine pragmatische und wohlwollende Handhabung  der \nF\u00e4lle und darum, Leistungsausf\u00e4lle in der Grundsicherung im Alt er und bei Erwerbs-\nminderung f\u00fcr die Betroffen en zu vermeiden. Das Staatsministerium f\u00fcr Familie, Ar-\nbeit und Soziales hat diese  Hinweise mit Schreiben vom 07.03.2022  an die Tr\u00e4ger \nder Sozialhilfe, die Regierungen und die kommunalen Spitz enverb\u00e4nde weiterge-\ngeben. Das BMAS hat zudem ein weiteres a llgemeines Hinweisschreiben f\u00fcr den \nBereich des 4.  Kapitels SGB XII zu  russischen Renten angek\u00fcndigt, das ggf. auch \naktualisierte Informatione n und Hinweise zur Realisierung und Anrechnung russi-\nscher Ren ten im Hinblic k auf die Ukraine Krise beinhalten wird.  \n  Drucksache  18/23151  Bayerischer Landtag  18. Wahlperiode   Seite 79 \n \n \n \n Gesch\u00e4ftsbereich des Staatsministeriums f\u00fcr Gesundheit und Pflege  \n58. Abgeordnete  \nDr. Anne  \nCyron  \n(AfD)  Ich frage die Staatsregierung vor dem Hintergrund, dass die \nSt\u00e4ndige Impfkommission (STIKO) letzte Woche ihre COVID -\n19-Impfempfehlung aktualisiert hat und nun auch gesunden \nKindern im Alter von 5 bis 11 Jahren eine mRNA -Impfstoffdosis \ngegen COVID -19 empfiehlt, wie sie mit dieser Empfehlung in \nihrer Impfkampagne umzugehen gedenkt, ob sie nach der \nGruppe der 12 - bis 17-j\u00e4hrigen Jugendlichen ab Herbst jetzt \nauch f\u00fcr die Gruppe der 5 - bis 11 -j\u00e4hrigen Kinder die Impfung \ngegen COVID -19 wieder als Zugang zu Freizeitaktivit\u00e4ten vo-\nraussetzen wird und \u00fcber welche Erkenntnisse bzw. Modellie-\nrungen sie verf\u00fcgt, die die Wiederei nf\u00fchrung von Grund-\nrechtseinschr\u00e4nkungen, vulgo Coronaschutzma\u00dfnahmen ge-\nnannt, ab Herbst rechtfertigen?  \nAntwort des Staatsministeriums f\u00fcr Gesundheit und Pflege  \nAm 27. Mai 2022 informierte das Staatsministerium f\u00fcr Gesundheit und Pflege \n(StMGP ) die bayerischen Impfzentren  \u00fcber die Regierungskoordinatoren \u00fcber die \ngenerelle STIKO -Empfehlung f \u00fcr f\u00fcnf - bis elfj\u00e4hrige Kinder. Der Staat hat die ver-\nfassungsrechtliche Pflicht, Leben und Gesundheit zu sch\u00fctzen. Die Bek\u00e4mpfung \nder Pandemie und die Erhalt ung der Funktionsf\u00e4higkeit d es Gesundheitssystems \nbleiben daher vordringliche Ziele. Infektionsschutzma\u00dfnahm en werden getroffen, \nsoweit und solange diese zur Verhinderung der Verbreitung des Coronavirus SARS -\nCoV-2 erforderlich sind.   \nAktuelle wissenschaftl iche Erkenntnisse werden hierbei ber\u00fcck sichtigt. Die Rege-\nlungen werden schrittweise derart angepasst, wie es nach der jeweils aktuellen pan-\ndemischen Lage erforderlich ist.  \nDies wird von der Staatsregierung laufend \u00fcberpr\u00fcft. Aus diesem  Grund sind die zur \nBew\u00e4ltigung der Pandemie getroffenen Ma\u00dfnahmen  auch stets zeitlich befristet.  \nOb und ggf. welche Schutzma\u00dfnahmen zur Bek\u00e4mpfung der  Pandemie im Herbst \noder Winter erforderlich sind, kann zum gegenw\u00e4rtigen Zeitpunkt  nicht abgesehen \nwerden. Soweit Schutzma\u00dfn ahmen erforderlich sein sollten, wird die Staatsre gie-\nrung bei deren Ausgestaltung wissenschaftliche Erkenntnisse ebenso ber\u00fccksichti-\ngen wie  die Interessen von Kindern und Jugendlichen.  \n  Drucksache  18/23151  Bayerischer Landtag  18. Wahlperiode   Seite 80 \n \n \n \n 59. Abgeordnete  \nKatrin  \nEbner -Stei-\nner \n(AfD)  Ich frage die Staatsregierung,  welche Erkenntnisse ihr hinsicht-\nlich der Entstehung (Ursprung) und Verbreitung des sog. Affen-\npocken -Erregers vorliegen, wie viele F\u00e4lle bislang in Bayern ge-\nmeldet sind (bitte auch auf Zeit, Ort und Ursprung der Meldung \neingehen) und welche Ma\u00dfnahmen zur E ind\u00e4mmung sie auf \nLandesebene plant?  \nAntwort des Staatsministeriums f\u00fcr Gesundheit und Pflege  \nAffenpocken (Monkeypox, MPX) wurden erstmals im Jahr 1958 bei Affen nachge-\nwiesen, sie sind vor allem bei Nagetieren in West - und Zentralafrika verbreitet. Die \n\u00dcbertragung des Affenpocken -Virus erfolgt durch den Kontakt einer Person mit ei-\nnem infizierten Tier, einem infizierten Menschen oder Materialien, die mit dem Virus \nkontaminiert sind. Das Virus gelangt \u00fcber verletzte Haut, Atemwege oder Schleim-\nh\u00e4ute in den K\u00f6rper. Man geht zudem davon aus, dass eine \u00dcbertragung auch \ndurch gro\u00dfe Tr\u00f6pfchen in der Atemluft erfolgen kann; daf\u00fcr ist allerdings ein sehr \nenger Gesichtskontakt (Face -to-Face -Kontakt) erforderlich.  \nIn Deutschland wurden im Mai 2022 erste Infektionen m it Affenpocken nachgewie-\nsen; mit Stand 31.05.2022 meldet das Robert Koch -Institut (RKI) 33 F\u00e4lle aus sechs \nBundesl\u00e4ndern. Diese stehen im Zusammenhang mit weiteren F\u00e4llen, die in ver-\nschiedenen L\u00e4ndern au\u00dferhalb Afrikas registriert worden sind.  \nIn Bayern wu rden den Gesundheits\u00e4mtern seit dem 19.05.2022 vier F\u00e4lle von Af-\nfenpocken gemeldet: Zwei F\u00e4lle in der Landeshauptstadt M\u00fcnchen, ein Fall im \nLandkreis Ansbach und ein Fall im Landkreis G\u00fcnzburg (Stand 30.05.2022, \n18.00 Uhr). Alle vier Betroffenen haben typi sche, bislang nicht schwerwiegende \nSymptome.  \nZur Eind\u00e4mmung des Ausbruchs wurden die Gesundheits\u00e4mter am 20.05.2022  \u2013 \nunmittelbar nach der Best\u00e4tigung des ersten Infektionsfalls \u2013 durch das StMGP an-\ngewiesen, infizierte Personen zu isolieren. F\u00fcr Verdachtsp ersonen wird ebenfalls \neine Isolation angeordnet, bis das Untersuchungsergebnis feststeht. Kontaktperso-\nnen (KP) sind unverz\u00fcglich zu ermitteln. Bei engen KP mit hohem Ansteckungsri-\nsiko sich angesteckt zu haben, wird eine 21 -t\u00e4gige Quarant\u00e4ne angeordnet; KP  mit \ngeringerem Infektionsrisiko werden durch das Gesundheitsamt \u00fcberwacht und an-\ngehalten, Kontakte zu reduzieren und Hygieneregeln zur Verhinderung von Kontak-\ntinfektionen sorgf\u00e4ltig zu beachten. Mit den am 25.05.2022 vom RKI herausgege-\nbenen, detaillierten  Empfehlungen zum Containment5, \u00fcber welche das Staatsmi-\nnisterium  f\u00fcr Gesundheit und Pflege  die Gesundheits\u00e4mter noch am selben Tag \ninformierte, gibt es  detaillierte Vorgaben zum Vorgehen und zur Eingrenzung m\u00f6g-\nlicher Infektionsketten. Zudem  wurden aufgrun d der derzeit \u00fcberwiegenden Betrof-\nfenheit von M\u00e4nnern, die Sex mit M\u00e4nnern haben , die Psychosozialen AIDS -Bera-\ntungsstellen  und AIDS -Hilfen im Freistaat f\u00fcr das Krankheitsbild sensibilisiert, da \ndiese auch  mit Personen aus dieser Gruppe arbeiten.  \n                                                      \n5 https://www.rki.de/DE/Content/InfAZ/A/Affenpocken/Flussschema -Download.pdf?__blob=publication-\nFile und https://www.rki.de/DE/Content/InfAZ/A/Aff enpocken/Kontaktpersonen_PDF.pdf?__blob=publi-\ncationFile  Drucksache  18/23151  Bayerischer Landtag  18. Wahlperiode   Seite 81 \n \n \n \n Aufgrund d er \u00c4hnlichkeit der Viren sch\u00fctzen Impfstoffe, die zum Schutz vor echten \nPocken  (Variola) entwickelt wurden, auch vor Affenpocken. Die St\u00e4ndige Impfkom-\nmission und das Paul -Ehrlich -Institut arbeiten derzeit an einer Stellungnahme zum \nm\u00f6glichen Einsatz einer  Pockenimpfung.  \n  Drucksache  18/23151  Bayerischer Landtag  18. Wahlperiode   Seite 82 \n \n \n \n 60. Abgeordnete  \nChristina  \nHaubrich  \n(B\u00dcNDNIS \n90/DIE GR\u00dc-\nNEN)  Ich frage die Staatsregierung, wie der CO 2-Aussto\u00df der bayeri-\nschen Krankenh\u00e4user, die eine Auszeichnung (als Green Hos-\npital Plus oder als Best -Practice -Krankenhaus) im Rahmen der \nGreen  Hospital Plus Initiative erhalten haben, ist (bitte nach \nKrankenh\u00e4usern aufschl\u00fcsseln), wie sich der CO 2-Au\u00dfsto\u00df die-\nser Kliniken seit Beginn der Initiative entwickelt hat und wie \nhoch die durchschnittliche CO 2-Einsparung im Vergleich zu \nKrankenh\u00e4usern ist , die nicht an der Green Hospital Plus Initi-\native teilnehmen?  \nAntwort des Staatsministeriums f\u00fcr Gesundheit und Pflege  \nDie Green Hospital Plus Initiative Bayern hat zum Ziel, die Krankenh\u00e4user in Bayern \nf\u00fcr die  \u00f6kologische und soziale Nachhaltigkeit zu sensibilisieren und den Aufbau \ndauerhafter  Nachhaltigkeitsstrukturen in den Kliniken zu verankern. Die Initiative \nberuht auf drei S\u00e4ulen:  Energie, Umwelt und Mensch. Das inhaltliche Konzept wird \nseit 2021 als Erweiterung der  urspr\u00fcnglichen Green Hospital I nitiative erarbeitet. \nEine erste Auszeichnungsrunde als Green  Hospital Plus bzw. Best -Practice Kran-\nkenhaus ist f\u00fcr die zweite Jahresh\u00e4lfte 2022 vorgesehen.  Dementsprechend liegen \naktuell noch keine Erkenntnisse \u00fcber m\u00f6gliche CO 2-Einsparungen der  Krankenh\u00e4u-\nser vor.  \nUnabh\u00e4ngig davon ist darauf hinzuweisen, dass der Staatsregierung keine Erkennt-\nnisse \u00fcber die  CO 2-Emissionen der Krankenh\u00e4user in Bayern vorliegen und derzeit \nauch nicht beabsichtigt ist,  diese Werte bei den Kliniken systematisch und dauerhaft \nabzufragen. Die Kliniken als selbst\u00e4ndige  Wirtschaftsunternehmen k\u00f6nnten im \u00dcb-\nrigen auch nicht verpflichtet werden, die entsprechenden  Daten zu ermitteln und \nherauszugeben.  \n  Drucksache  18/23151  Bayerischer Landtag  18. Wahlperiode   Seite 83 \n \n \n \n 61. Abgeordnete  \nAlexandra  \nHiersemann  \n(SPD)  Ich frage die Staatsregierung vor dem Hinterg rund, dass im \nZuge der Generalausbauplanung des Klinikums am Europaka-\nnal in Erlangen ein moderneres Krankenhaus entstehen soll, es \naber widerspr\u00fcchliche Informationen zum Energiekonzept gibt, \ndas angeblich auf dem fossilen Energietr\u00e4ger Erdgas beruhen \nsoll, unabh\u00e4ngig davon jedoch bereits ein entsprechender F\u00f6r-\nderbescheid vom zust\u00e4ndigen Staatsministerium vorliegt, wel-\nche Bedeutung das Energiekonzept des Klinikums am Euro-\npakanal in Erlangen bei der Ausstellung des F\u00f6rderbescheids \nhatte (bitte begr\u00fcnden), ob  grunds\u00e4tzlich bei der F\u00f6rderungen \ndurch den Freistaat Bayern beim Bauen von neuen Geb\u00e4uden \n(z. B. Krankenh\u00e4usern) ein nachhaltiges Energiekonzept, das \nnicht auf fossilen Energietr\u00e4gern beruht, eine F\u00f6rderungsvo-\nraussetzung ist (bitte begr\u00fcnden) und falls n ein, ob dies im Ein-\nklang mit der aktuellen Zielsetzung der Bundesregierung, bei \nBau- und Sanierungsma\u00dfnahmen soweit wie m\u00f6glich auf fos-\nsile Energietr\u00e4ger zu verzichten, und mit den Ma\u00dfnahmen zum \nKlimaschutz steht (bitte begr\u00fcnden)?  \nAntwort des Staatsministeriums f\u00fcr Gesundheit und Pflege  \nDie Verantwortung f\u00fcr alle Bauma\u00dfnahmen an Krankenh\u00e4usern, einschlie\u00dflich der \nPlanung, Aus schreibung und Bauausf\u00fchrung, obliegt den Kliniken selbst. Der Kran-\nkenhausfinanzierung ist es nach \u00a7 1 Abs. 2 Krankenhaus finanzierungsgesetz \n(KHG) ausdr\u00fccklich verwehrt, die Vergabe von F\u00f6rdermitteln mit Auflagen zu ver-\nbinden, durch die die Selbst\u00e4ndigkeit und Unabh\u00e4ngigkeit der Krankenh\u00e4user be-\neintr\u00e4chtigt werden. Dabei sind bei der F\u00f6rderung die Grunds\u00e4tze von Wirtschaft-\nlichkeit und Sparsamkeit zu beachten ( \u00a7 9 Abs. 5 KHG).  \nIm Rahmen der Erstellung seiner Antragsunterlagen, insbesondere bei Generalsa-\nnierungsma\u00dfnahmen, ist jeder Tr\u00e4ger angehalten, zu seinen Planungen ein Ener-\ngiekonzept vorzulegen . F\u00fcr die Aus gestaltung diese s Energiekonzeptes ist der Tr\u00e4-\nger allein verantwortl ich. Dabei sind die jeweils gel tenden gesetzlichen Normen und \nStandards zu beachten. Der Einsatz regenerativer Energie ist im Geb\u00e4udeenergie-\ngesetz (GEG) geregelt und von der jeweiligen Si tuation abh\u00e4ngig.  Die daf\u00fcr not-\nwendigen Investitionen sind durch das Krankenhausfinanzierun gsgesetz abge-\ndeckt. \u00dcber den ge setzlich vorgeschriebenen Bedarf hinausgehende Ma\u00dfnahmen \nsind wegen des Grundsatzes der Wirtschaftlichkeit und Sparsamkeit und auch aus \nGleichbehandlun gsaspekten nicht \u00fcber die Inves titionskostenfinanzierung abge-\ndeckt. Mit einer R\u00fcckverg\u00fctung verbundene Ma\u00dfnahmen ( z. B. Photovoltaik) k\u00f6n-\nnen ggf. aus den erzielten Erl\u00f6sen refinanziert werd en und sind daher von der F\u00f6r-\nderung ausgeschlossen. Sowohl die \u00f6rtl ichen Energieversorger als auch der Bund \nhaben Energiespar programme aufgelegt. Es ist den Tr\u00e4gern angeraten, diese F\u00f6r-\nderm\u00f6glichkeiten eigenverantwortlich in die \u00dcberlegungen einzubeziehen.  \n  Drucksache  18/23151  Bayerischer Landtag  18. Wahlperiode   Seite 84 \n \n \n \n 62. Abgeordneter  \nChristian  \nKlingen  \n(Fraktionslos)  Da aus den Medien zu entnehmen ist, dass die Affenpocken \nauch bei Personen aus dem Freistaat Bayern diagnostiziert \nwurden, welche anscheinend nur bei bestimmten Personen-\ngruppen Verbreitung finden, frage ich die Staatsregierung, wa-\nrum zur besonderen Vorsicht nur bei M\u00e4nnern,  die sexuellen \nKontakt mit M\u00e4nnern hatten, gewarnt wird, ob deshalb M\u00e4nner, \ndie sexuellen Kontakt mit Frauen haben, nicht gef\u00e4hrdet sind \nund welche Ma\u00dfnahmen f\u00fcr den Freistaat Bayern geplant sind, \ndie Verbreitung der Affenpocken zu stoppen bzw. zu minimie-\nren? \nAntwort des Staatsministeriums f\u00fcr Gesundheit und Pflege  \nSeit der Diagnose eines Falls von Affenpocken im Vereinigten K\u00f6nigreich am \n07.05.2022 kamen in rascher Folge weitere F\u00e4lle in nicht -endemischen Regionen \nhinzu. Bisher sind die Infektionen schwer punktm\u00e4\u00dfig bei j\u00fcngeren M\u00e4nnern aufge-\ntreten, die angaben, Sex mit M\u00e4nnern zu haben (MSM); es gab auch bereits intraf-\namili\u00e4re \u00dcbertragungen. Aufgrund der aktuell besonderen Betroffenheit von MSM \nist es sinnvoll, diese Gruppe f\u00fcr eine m\u00f6gliche Ansteckung mit  Affenpocken zu sen-\nsibilisieren. Grunds\u00e4tzlich k\u00f6nnen sich alle Menschen bei einem engen Kontakt mit \nAffenpocken anstecken, was in bisherigen Informationen an die Bev\u00f6lkerung auch \nso kommuniziert wurde  \nZur Eind\u00e4mmung des Ausbruchs wurden die Gesundheits\u00e4mt er am 20.05.2022  \u2013 \nunmittelbar nach der Best\u00e4tigung des ersten Infektionsfalls \u2013 durch das StMGP an-\ngewiesen, infizierte Personen zu isolieren. F\u00fcr Verdachtspersonen wird ebenfalls \neine Isolation angeordnet, bis das Untersuchungsergebnis feststeht. Kontaktperso-\nnen (KP) eines best\u00e4tigten Affenpockenfalls sind unverz\u00fcglich zu ermitteln. Bei en-\ngen KP, mit hohem Risiko sich angesteckt zu haben, wird eine 21 -t\u00e4gige Quaran-\nt\u00e4ne angeordnet; KP mit geringerem Infektionsrisiko werden durch das Gesund-\nheitsamt \u00fcberwacht und angehalten, Kontakte zu reduzieren und Hygieneregeln zur \nVerhinderung von K ontaktinfektionen sorgf\u00e4ltig zu beachten. Mit den am \n25.05.2022 von RKI herausgegebenen, detaillierten Empfehlungen zum Contain-\nment6, \u00fcber welche das Staatsministerium f\u00fcr Gesundheit und Pflege  die Gesund-\nheits\u00e4mter noch am selben Tag informierte, stehen de taillierte Vorgaben zum Vor-\ngehen und zur Eingrenzung m\u00f6glicher Infektionsketten zur Verf\u00fcgung. Zudem wur-\nden aufgrund der derzeit \u00fcberwiegenden Betroffenheit von M\u00e4nnern, die  Sex mit \nM\u00e4nnern haben, die Psychosozialen AIDS -Beratungsstellen und AIDS -Hilfen im  \nFreistaat,  die mit Personen aus dieser Gruppe arbeiten, f\u00fcr das Krankheitsbild sen-\nsibilisiert.  \nAufgrund der \u00c4hnlichkeit der Viren sch\u00fctzen Impfstoffe, die zum Schutz vor echten \nPocken  (Variola) entwickelt wurden, auch vor Affenpocken. Die St\u00e4ndige Impfkom-\nmission (STIKO) und das  Paul-Ehrlich -Institut (PEI) arbeiten derzeit an einer Stel-\nlungnahme zum m\u00f6glichen Einsatz einer  Pockenimpfung.  \n  \n                                                      \n6 https://www.rki.de/DE/Content/InfAZ/A/Affenpocken/Flussschema -Download.pdf?__blob=publication-\nFile und https://www.rki.de/DE/Content/InfAZ/A/Aff enpocken/Kontaktpersonen_PDF.pdf?__blob=publi-\ncationFile  Drucksache  18/23151  Bayerischer Landtag  18. Wahlperiode   Seite 85 \n \n \n \n 63. Abgeordneter  \nAndreas  \nKrahl  \n(B\u00dcNDNIS \n90/DIE GR\u00dc-\nNEN)  Ich frage die Staatsregierung, wie sie dazu steht, Ombudsper-\nsonen bs pw. f\u00fcr Angeh\u00f6rigen -Sprechstunden in den Einrich-\ntungen zu etablieren, um pr\u00e4ventiv m\u00f6gliche Missst\u00e4nde, feh-\nlendes Personal etc. ansprechen zu k\u00f6nnen, wie sie dazu steht, \nOmbudspersonen gesetzlich im Pflege - und Wohnqualit\u00e4tsge-\nsetz zu verankern und wie Ombu dspersonen die Einrichtungen \nnach Ansicht der Staatsregierung entlasten k\u00f6nnen?  \nAntwort des Staatsministeriums f\u00fcr Gesundheit und Pflege  \nZuletzt wurde die Einsetzung von Ombudspersonen bei dem Expertengespr\u00e4ch im \nRahmen des  F\u00fcnf-Punkte -Plans zur Verbesserung der Qualit\u00e4t in Pflegeeinrichtun-\ngen angeregt und als  denkbarer Ansatz durch das Staatsministerium f\u00fcr Gesundheit \nund Pflege  in die \u00dcberlegungen f\u00fcr eine Novellierung des Pflege - und Wohnquali-\nt\u00e4tsgesetzes (PfleWoqG) aufgenommen. Um die Zweckm\u00e4\u00df igkeit dieser Option zu  \nbeleuchten, soll sie als eine von mehreren Ans\u00e4tzen im Rahmen eines externen  \nOrganisationsgutachtens zum F\u00fcnf -Punkte -Plan gepr\u00fcft werden. Unter anderem \nsoll bewertet  werden, welche \u00c4nderungen der Strukturen am vorteilhaftesten sind.  \nAuf Grundlage der  Ergebnisse sollen im Anschluss die erforderlichen \u00c4nderungen \ndes PfleWoqG vorgenommen  werden. Im PfleWoqG bzw. dessen Ausf\u00fchrungsver-\nordnung sind bereits Regelungen zur  Mitbestimmung und Mitwirkung verankert. Der \nTr\u00e4ger einer station\u00e4ren Einrichtung hat auf die  Bildung einer Bewohnervertretung \nhinzuwirken. Falls eine solche nicht gebildet werden kann, hat  die zust\u00e4ndige Be-\nh\u00f6rde unverz\u00fcglich eine Bewohnerf\u00fcrsprecherin bzw. einen  Bewohnerf\u00fcrsprecher \nzu bestellen. Beide Mitwirkungs - und Mitbe stimmungsorgane haben  dieselbe \nRechte und Pflichten. Dies umfasst i nsbesondere die Entgegennahme von Anre-\ngungen  und Beschwerden von Bewohnerinnen und Bewohnern. Ebenfalls ist zu be-\nr\u00fccksichtigen, dass das  T\u00e4tigkeitsfeld der Fachstelle f\u00fcr Pflege und Behinde rtenein-\nrichtungen \u2013 Qualit\u00e4tsentwicklung und  Aufsicht (FQA) Beratungs - und Informations-\naufgaben umfasst, sodass sich Betroffene bei  m\u00f6glichen Missst\u00e4nden oder Hinwei-\nsen auf fehlendes Personal jederzeit an die zust\u00e4ndige  Beh\u00f6rde wenden k\u00f6nnen.  \n  Drucksache  18/23151  Bayerischer Landtag  18. Wahlperiode   Seite 86 \n \n \n \n 64. Abgeordnete r \nRoland  \nMagerl  \n(AfD)  Ich frage die Staatsregierung, mit welcher Summe der Freistaat \nzus\u00e4tzlich rechnen muss, um den Impfstoff Valneva und No-\nvavax zur Verf\u00fcgung zu stellen, ob sie Kenntnis dar\u00fcber hat, \ndass eine Booster -Kombination mit Valneva und Novavax nach \nneusten Studien keine Empfehlung ist und ob sie Kenntnis dar-\n\u00fcber hat, wie viele B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger den Impfstoff Val-\nneva und Novavax schon erhalten haben (bitte nach Landkrei-\nsen, Alter und Geschlecht auflisten)?   \nAntwort des Staatsministeriums f\u00fcr Gesundheit und Pflege  \nDie Impfstoffe zur Durchf\u00fchrung von COVID -19-Impfungen werden dem Freistaat \nBayern  kostenlos durch den Bund zur Verf\u00fcgung gestellt. Es ist folglich nicht mit \nzus\u00e4tzlichen Kosten zu  rechnen.  \nDer Impfstoff VLA2001 des Herstellers Valneva wurde der European Medicines \nAgency (EMA) am  18.05.2022 zur bedingten Zulassung vorgelegt. Diese ist noch \nnicht erfolgt.   \nSTIKO -Empfehlungen zum nicht zugelassenen Impfstoff Valneva gibt es nicht und \nsomit auch  nicht f\u00fcr Kombinationen von Valneva m it anderen Impfstoffen.  \nMit Stichtag 29.05.2022 wurden in Bayern rund 17  000 Impfungen mit dem Impfstoff \nNuvaxovid\u00ae  des Herstellers Novavax durchgef\u00fchrt. Eine konkrete Auflistung kann \nnicht erfolgen, da die  Staatsregierung nicht \u00fcber die erfragten Daten ve rf\u00fcgt. Die \nDaten sind f\u00fcr die Durchf\u00fchrung der  Impfkampagne nicht relevant. Eine Abfrage \naller in Bayern beteiligten Impfstellen entbehrt zudem  einer entsprechenden \nRechtsgrundlage.  \n  Drucksache  18/23151  Bayerischer Landtag  18. Wahlperiode   Seite 87 \n \n \n \n 65. Abgeordnete  \nStephanie  \nSchuhknecht  \n(B\u00dcNDNIS \n90/DIE GR\u00dc-\nNEN)  Ich frage die Staatsregierung, wie viele OP -Masken/MNS und \nKN95 -Masken aus den Lieferungen des Passauer Unterneh-\nmens F&E Protective an welche Einrichtungen im Stadtgebiet \nAugsburg sowie im Landkreis Unterallg\u00e4u (bitte Einrichtungen \nauflisten) geliefert wurden und wie vi ele hiervon zur\u00fcckgerufen \nwerden konnten (bitte nach Einrichtungen aufschl\u00fcsseln)?  \nAntwort des Staatsministeriums f\u00fcr Gesundheit und Pflege  \nVorbemerkung  \nGrunds\u00e4tzlich liegt die Verantwortung f\u00fcr das Inverkehrbringen sicherer Schutzaus-\nr\u00fcstung und deren kor rekte Kennzeichnung beim jeweiligen Hersteller oder Impor-\nteur. Insofern war auch zu Beginn der Corona pandemie f\u00fcr alle Handelsbeteiligten \nohne konkrete Verdachtsmomente davon auszugehen, dass stichprobenartig ge-\npr\u00fcfte und korrekt gekennzeichnete Pers\u00f6nlich e Schutzausr\u00fcstung sowie OP -Mas-\nken grunds\u00e4tzlich als ordnungsgem\u00e4\u00df, verwendbar und infolge auch sicher anzu-\nsehen waren. Demnach h\u00e4tte eine umgehende Weiterverteilung der beim Pande-\nmiezentrallager Bayern (PZB) eingegangenen Schutzausr\u00fcstungsartikel von Be-\nginn an ohne weitere Pr\u00fcfung erfolgen k\u00f6nnen. Trotzdem  stand f\u00fcr die Staatsregie-\nrung \u2013 selbst unter Ber\u00fccksichtigung des dramatischen Bedarfs und der hohen \nDringlichkeit \u2013 bei der Weiterverteilung der Produkte von Anfang an auch im Vor-\ndergrund, nur technisch  einwandfreie und damit sichere Schutzartikel an die Be-\ndarfstr\u00e4ger auszugeben. Aufgrund der besonders kritischen Bedarfslage zu Beginn \nder Corona pandemie waren in den Anfangsmonaten dabei lediglich formale (hin-\nsichtlich Kennzeichnung und Aufschriften) bzw.  optische  und haptische Pr\u00fcfungen \nsowie  \u2013 stetig steigend \u2013 auch Stichproben auf die technische Wirksamkeit m\u00f6glich. \n\u00dcberpr\u00fcfungen der technischen Wirksamkeit waren gerade in der Anfangsphase \nnur in Ausnahmef\u00e4llen m\u00f6glich, da die diesbez\u00fcglichen Pr\u00fcfkapazi t\u00e4ten seitens der \neurop\u00e4ischen Pr\u00fcforganisationen erst aufgebaut werden mussten und somit nicht \nzeitnah zur Verf\u00fcgung standen. Dar\u00fcber hinaus mussten auch die betreffenden \nStellen der Europ\u00e4ischen Union, sog. Benannte Stellen ( \u201enotified body \u201c), ihre Pr\u00fcf-\nkapazit\u00e4ten erst aufbauen, da der Bedarf an EU -Baumusterbescheinigungen in k\u00fcr-\nzester Zeit um ein Vielfaches gestiegen war.  \nNur auf diese Weise konnte eine ausreichende und schnellstm\u00f6gliche Versorgung \nder Bedarfstr\u00e4ger \u2013 insgesamt wurden alleine rd. 140 Mio.  Masken ausgeliefert \u2013 \ngew\u00e4hrleistet werden. Alternativ w\u00e4re den Bedarfstr\u00e4gern \u00fcberhaupt keine bzw. nur \nversp\u00e4tet ausgelieferte Schutzausr\u00fcstung zur Verf\u00fcgung gestanden und das Infek-\ntionsrisiko des eingesetzten  insbesondere medizinischen und pflegerischen  Perso-\nnals damit ungemein h\u00f6her gewesen.  \nAnl\u00e4sslich dieser verschiedenen Pr\u00fcfungen wurden mangelhafte Produkte bereits \nherausgefiltert,  bevor sie an die Bedarfstr\u00e4ger weiterverteilt wurden. Durch fortlau-\nfende Optimierungsma\u00dfnahmen  (u. a. Aufbau einer eigen en Pr\u00fcfstelle beim Baye-\nrischen Landesamt f\u00fcr Gesundheit und Lebensmittelsicherheit ( LGL), nachtr\u00e4gliche \nPr\u00fcfungen der bereits eingelagerten  und der verteilten Schutzg\u00fcter, Weitergabe von \nRAPEX -Warnhinweisen) war es auch m\u00f6glich, die  Bedarfstr\u00e4ger \u00fcber verm eintliche \nQualit\u00e4tsm\u00e4ngel von bereits ausgegebenen Artikeln zu  informieren, damit diese vor \nOrt umgehend gesperrt und nicht mehr verwendet werden.  Drucksache  18/23151  Bayerischer Landtag  18. Wahlperiode   Seite 88 \n \n \n \n Laut Auskunft des LGL wurden 362  000 OP-Masken/MNS und 178  000 KN95 -Mas-\nken an folgende Einrichtungen im Stadt gebiet Augsburg  sowie im Landkreis Unter-\nallg\u00e4u ausgeliefert:  \n\uf02d Stadt Augsburg  \n\uf02d Landkreis Unterallg\u00e4u  \n\uf02d Universit\u00e4tsklinikum Augsburg  \nNach Sperrung durch das LGL wurden die Empf\u00e4nger umgehend informiert und die \nbetroffenen  Masken zur\u00fcckgerufen. 88  Prozent der KN-95-Masken wurden diesbe-\nz\u00fcglich als R\u00fcckl\u00e4ufer im  Pandemiezentrallager dokumentiert. Angaben zu R\u00fcck-\nsendungen von OP -Masken/MNS in das  Pandemiezentrallager liegen diesbez\u00fcg-\nlich nicht vor.  \nErg\u00e4nzend wird auf die Anfrage zum Plenum der Abgeordneten vom 15. 03.2022 \n(Drs.  18/21882) verwiesen.  \n  Drucksache  18/23151  Bayerischer Landtag  18. Wahlperiode   Seite 89 \n \n \n \n 66. Abgeordnete  \nAnna  \nSchwamber-\nger \n(B\u00dcNDNIS \n90/DIE GR\u00dc-\nNEN)  Ich frage die Staatsregierung, wie viele Masken unter Vermitt-\nlung der hessischen Textilfirma Lomotex in den Regierungsbe-\nzirk Oberpfalz gelangt sind (bitte nach Landk reisen aufschl\u00fcs-\nseln), wann diese ausgeliefert wurden und ob aus dem Lomo-\ntex-Masken -Bestand auch das Staatsministerium f\u00fcr Unterricht \nund Kultus und damit bayerische Schulen versorgt wurden?  \nAntwort des Staatsministeriums f\u00fcr Gesundheit und Pflege  \nDer Bea ntwortung liegt die Annahme zugrunde, dass nach d er Eigenschaft der Lo-\nmotex GmbH & Co. KG als Verk\u00e4ufer bzw. Zwischenh\u00e4ndlerin von Masken gefragt \nist; eine Vermittlung von  Masken an die Staatsregierung fand durch das Unterneh-\nmen nicht statt.  \nFolgende Landk reise im Regierungsbezirk Oberpfalz haben FFP2 -Masken der Lo-\nmotex GmbH &  Co. KG aus dem Pandemiezentrallager (PZB) erhalten:  \n \nLandkreis/Stadt  Menge  Warenausgang  \nStadt Amberg  12 000 22.12.2020  \nStadt Regensburg  29 500 22.12.2020  \nStadt Weiden  12 000 22.12.2020  \nLandkreis Amberg -Sulzbach  31 000 22.12.2020  \nLandkreis Cham  25 000 22.12.2020  \nLandkreis Neustadt a.d. Waldnaab  25 000 22.12.2020  \nLandkreis Regensburg  32 000 22.12.2020  \nLandkreis Schwandorf  36 500 22.12.2020  \nLandkreis Tirschenreuth  17 000 22.12.2020  \n \nDas Staatsministerium f\u00fcr Unterricht und Kultus und bayerische Schulen wurden \nnicht aus dem  PZB mit diesen Masken beliefert.  \nVor ihrer Auslieferung wurden die oben aufgef\u00fchrten Masken durch die Bayerische \nPr\u00fcfstelle f\u00fcr  Schutzg\u00fcter am Landesamt f\u00fcr Gesundheit und Lebensmittelsicher-\nheit \u00fcberpr\u00fcft. Die Masken  waren einwandfrei.  \n  Drucksache  18/23151  Bayerischer Landtag  18. Wahlperiode   Seite 90 \n \n \n \n 67. Abgeordneter  \nFlorian  \nSiekmann  \n(B\u00dcNDNIS \n90/DIE GR\u00dc-\nNEN)  Ich frage die Staatsregierung, wie viele OP -Masken/MNS und \nKN95 -Masken aus den Lieferungen des Passauer Unt erneh-\nmens F&E Protective an welche Einrichtungen in M\u00fcnchen \n(Stadt, Kliniken, Justizvollzugsanstalten usw.) geliefert wurden \nund wie viele hiervon zur\u00fcckgerufen werden konnten?  \nAntwort des Staatsministeriums f\u00fcr Gesundheit und Pflege  \nVorbemerkung  \nGrunds\u00e4tzlich liegt die Verantwortung f\u00fcr das Inverkehrbringen sicherer Schutzaus-\nr\u00fcstung und deren korrekte Kennzeichnung beim jeweiligen Hersteller oder Impor-\nteur. Insofern war auch zu Beginn der Corona pandemie f\u00fcr alle Handelsbeteiligten \nohne konkrete Ve rdachtsmomente davon auszugehen, dass stichprobenartig ge-\npr\u00fcfte und korrekt gekennzeichnete Pers\u00f6nliche Schutzausr\u00fcstung sowie OP -Mas-\nken grunds\u00e4tzlich als ordnungsgem\u00e4\u00df, verwendbar und infolge auch sicher anzu-\nsehen waren. Demnach h\u00e4tte eine umgehende Weite rverteilung der beim Pande-\nmiezentrallager Bayern (PZB) eingegangenen Schutzausr\u00fcstungsartikel von Be-\nginn an ohne weitere Pr\u00fcfung erfolgen k\u00f6nnen. Trotzdem  stand f\u00fcr die Staatsregie-\nrung \u2013 selbst unter Ber\u00fccksichtigung des dramatischen Bedarfs und der hohen \nDringlichkeit \u2013 bei der Weiterverteilung der Produkte von Anfang an auch im Vor-\ndergrund, nur technisch einwandfreie und damit sichere Schutzartikel an die Be-\ndarfstr\u00e4ger auszugeben. Aufgrund der besonders kritischen Bedarfslage zu Beginn \nder Corona pandemie waren in den Anfangsmonaten dabei lediglich formale (hin-\nsichtlich Kennzeichnung und Aufschriften) bzw. optisch e und haptische Pr\u00fcfungen \nsowie  \u2013 stetig steigend \u2013 auch Stichproben auf die technische Wirksamkeit m\u00f6glich. \n\u00dcberpr\u00fcfungen der technischen Wirksam keit waren gerade in der Anfangsphase \nnur in Ausnahmef\u00e4llen m\u00f6glich, da die diesbez\u00fcglichen Pr\u00fcfkapazit\u00e4ten seitens der \neurop\u00e4ischen Pr\u00fcforganisationen erst aufgebaut werden mussten und somit nicht \nzeitnah zur Verf\u00fcgung standen. Dar\u00fcber hinaus mussten auch  die betreffenden \nStellen der Europ\u00e4ischen Union, sog. Benannte Stellen ( \u201enotified body \u201c), ihre Pr\u00fcf-\nkapazit\u00e4ten erst aufbauen, da der Bedarf an EU -Baumusterbescheinigungen in k\u00fcr-\nzester Zeit um ein Vielfaches gestiegen war.  \nNur auf diese Weise konnte eine a usreichende und schnellstm\u00f6gliche Versorgung \nder Bedarfstr\u00e4ger \u2013 insgesamt wurden alleine rd. 140 Mio. Masken ausgeliefert \u2013 \ngew\u00e4hrleistet werden. Alternativ w\u00e4re den Bedarfstr\u00e4gern \u00fcberhaupt keine bzw. nur \nversp\u00e4tet ausgelieferte Schutzausr\u00fcstung zur Verf \u00fcgung gestanden und das Infek-\ntionsrisiko des eingesetzten insbesondere medizinischen und pflegerischen Perso-\nnals damit ungemein h\u00f6her gewesen.  \nAnl\u00e4sslich dieser verschiedenen Pr\u00fcfungen wurden mangelhafte Produkte bereits \nherausgefiltert, bevor sie an die B edarfstr\u00e4ger weiterverteilt wurden. Durch fortlau-\nfende Optimierungsma\u00dfnahmen ( u. a. Aufbau einer eigenen Pr\u00fcfstelle beim Baye-\nrischen Landesamt f\u00fcr Gesundheit und Lebensmittelsicherheit ( LGL), nachtr\u00e4gliche \nPr\u00fcfungen der bereits eingelagerten und der vertei lten Schutzg\u00fcter, Weitergabe von \nRAPEX -Warnhinweisen) war es auch m\u00f6glich, die Bedarfstr\u00e4ger \u00fcber vermeintliche \nQualit\u00e4tsm\u00e4ngel von bereits ausgegebenen Artikeln zu informieren, damit diese vor \nOrt umgehend gesperrt und nicht mehr verwendet werden.  Drucksache  18/23151  Bayerischer Landtag  18. Wahlperiode   Seite 91 \n \n \n \n Laut Au skunft des LGL wurden 916  000 OP -Masken/MNS und 273  400 KN95 -Mas-\nken an folgende Einrichtungen in M\u00fcnchen ausgeliefert:  \n\uf02d Deutsches Herzzentrum M\u00fcnchen  \n\uf02d Justizvollzugsanstalt M\u00fcnchen  \n\uf02d Klinikum rechts der Isar der Technischen Universit\u00e4t M\u00fcnchen  \n\uf02d Landeshauptstadt  M\u00fcnchen  \nNach Sperrung durch das LGL wurden die Empf\u00e4nger umgehend informiert und die \nbetroffenen Masken zur\u00fcckgerufen. 79  Prozent der KN -95-Masken wurden diesbe-\nz\u00fcglich als R\u00fcckl\u00e4ufer im Pandemiezentrallager dokumentiert. Angaben zu R\u00fcck-\nsendungen von OP -Masken/MNS in das Pandemiezentrallager liegen diesbez\u00fcg-\nlich nicht vor.  \nErg\u00e4nzend wird auf die Anfrage zum Plenum der Abgeordneten Stephanie Schuh-\nknecht (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN) vom 15.03.2022 (Drs. 18/21882) verwiesen.  \n  Drucksache  18/23151  Bayerischer Landtag  18. Wahlperiode   Seite 92 \n \n \n \n 68. Abgeordnete  \nRuth  \nWaldmann  \n(SPD)  Ich frage die Staatsregierung, wie die im M\u00e4rz dieses Jahres \neingerichtete Anlaufstelle Pflege -SOS Bayern personell ausge-\nstattet ist (Anzahl Vollzeit\u00e4quivalent und Qualifikation), ob sie \nplant, die Zahl der Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter f\u00fcr die An-\nlaufstelle  und die Dauer der Sprechzeiten auszudehnen und in \nwelcher Form die Bearbeitung der weitergeleiteten Beschwer-\nden nachverfolgt wird?  \nAntwort des Staatsministeriums f\u00fcr Gesundheit und Pflege  \nAktuell arbeiten sieben Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter des Bayer ischen Landes-\namtes f\u00fcr Pflege  (LfP) im Wechsel f\u00fcr die Meldestelle Pflege -SOS Bayern, um die \nServicezeiten (Montag bis  Donnerstag von 09.00 bis 16 .00 Uhr, Freitag von 09.00 \nbis 12.00 Uhr) abzudecken. F\u00fcr das Pflege -SOS Bayern  sind derzeit vier, im End-\nausbau sechs Stellen in Vollzeit vorgesehen. Eine Ausweitung der  aktuellen Ser-\nvicezeiten ist gegenw\u00e4rtig nicht erforderlich.  \nF\u00fcr die Etablierung des Pflege -SOS Bayern kann auf die Expertise der Pflegefach-\nabteilung des  LfP zur\u00fcckgegriffen werden. Von Anf ang an arbeiten LfP -Mitarbeite-\nrinnen und -Mitarbeiter mit  pflegerischer Expertise und Erfahrung in verschiedenen \npflegerischen Bereichen  (Pflegedienstleitung, Qualit\u00e4tsmanagement, Einrichtungs-\nleitung, Pflegeberatung,  Aufsichtsbeh\u00f6rde) am Aufbau und der Eta blierung des \nPflege -SOS mit.   \nHauptaufgabe der Anlaufstelle Pflege -SOS Bayern ist die Aufnahme und zusam-\nmenfassende  Weiterleitung von Beschwerden an fachlich zust\u00e4ndige Stellen und \nAufsichtsbeh\u00f6rden. Mit dem  Pflege -SOS -Bayern haben Betroffene zus\u00e4tzlich zu  \nden bereits bestehenden Wegen eine einfache,  unkomplizierte und auf Wunsch \nauch anonyme M\u00f6glichkeit, ihre Anliegen zentral anzubringen.  Erreichbar sind dort \npflegefachlich qualifizierte Expertinnen und Experten, die, sofern sie  nicht selbst \nunmittelbar we iterhelfen k\u00f6nnen, die Anliegen an die richtige Stelle weiterleiten. Mit \nder Weiterleitung der Beschwerde ist die T\u00e4tigkeit des Pflege -SOS Bayern grund-\ns\u00e4tzlich abgeschlossen  \u2013 jedoch erfolgt eine Nachverfolgung der weitergegebenen \nAnliegen durch die  Aufsic htsbeh\u00f6rden.  \nSeit dem 07.03.2022 (Stand 30.05.2022) sind beim Pflege -SOS Bayern 234 Kon-\ntaktaufnahmen  eingegangen \u2013 per Telefon, per Mail und postalisch. 153 dieser Kon-\ntaktaufnahmen sind als  Beschwerde zu werten. In 62 dieser F\u00e4lle haben die Mitar-\nbeiterinne n und Mitarbeiter des Pflege -SOS die Beschwerden an weitere Stellen \nwie z. B. den Medizinischen Dienst Bayern oder die  Regierungen gemeldet. 48 von \nden 62 gemeldeten Beschwerden gingen an die  Heimaufsicht/ FQA an den Kreis-\nverwaltungsbeh\u00f6rden. Die FQA gehen den Beschwerden vor Ort  umgehend nach.  ", "language": "PDF", "image": "PDF", "pagetype": "PDF", "links": "PDF"}