{"title": "Medizin-Experten wollen Heilpraktikerberuf abschaffen", "author": null, "url": "https://www.pharmazeutische-zeitung.de/2017-08/medizin-experten-wollen-heilpraktikerberuf-abschaffen/", "hostname": "pharmazeutische-zeitung.de", "description": null, "sitename": "Avoxa \u2013 Mediengruppe Deutscher Apotheker GmbH", "date": "2017-08-22", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Medizin-Experten wollen Heilpraktikerberuf abschaffen\nEine 17-k\u00f6pfige Expertengruppe sieht durch schlecht qualifizierte Heilpraktiker das Wohl von Patienten in Deutschland gef\u00e4hrdet und spricht sich f\u00fcr tiefgreifende Reformen aus. Der Beruf des Heilpraktikers sollte entweder ganz abgeschafft oder grundlegend reformiert werden, hei\u00dft es im \u00abM\u00fcnsteraner Memorandum\u00bb.\nDie Politik d\u00fcrfe nicht l\u00e4nger hinnehmen, dass sich Alternativmediziner nach einer kurzen, weitgehend unregulierten Ausbildung als staatlich anerkannte Heilpraktiker bezeichnen d\u00fcrfen. Das erwecke bei Patienten den Eindruck, Heilpraktiker seien eine gleichwertige Alternative zu \u00c4rzten, die ein langj\u00e4hriges Studium absolviert h\u00e4tten. Das k\u00f6nne gef\u00e4hrliche Folgen haben. Ver\u00f6ffentlicht wurden die Forderungen jetzt im Deutschen \u00c4rzteblatt.\nDie Gruppe um die Medizinethikerin Bettina Sch\u00f6ne-Seifert beklagt, dass die Alternativ-Mediziner trotz fehlender wissenschaftlicher Beweise f\u00fcr die Wirksamkeit ihrer Methoden t\u00e4tig w\u00fcrden. Die Expertengruppe greift in dem Memorandum als Negativbeispiel den Fall eines Heilpraktikers am Niederrhein auf. Der hatte im Sommer 2016 Patienten in einer alternativen Krebspraxis behandelt. Drei von ihnen starben sp\u00e4ter. Die Staatsanwaltschaft ermittelt wegen fahrl\u00e4ssiger T\u00f6tung und fahrl\u00e4ssiger K\u00f6rperverletzung. Die Politik hatte daraufhin bereits angek\u00fcndigt, die rechtlichen Grundlagen zu \u00fcberpr\u00fcfen.\nHeilpraktiker ben\u00f6tigen f\u00fcr ihre Arbeit eine staatliche Erlaubnis, die sie nach einer erfolgreichen Pr\u00fcfung ohne ein Medizin-Studium erhalten. Patienten sch\u00e4tzen unter anderem, dass ihnen in den Praxen der Heilpraktiker mehr Zeit einger\u00e4umt wird. Die gesetzlichen Krankenkassen erstatten die Kosten der Behandlung allerdings nicht. Heilpraktiker d\u00fcrfen keine rezeptpflichtigen Arzneien verschreiben oder herstellen. Das gleiche gilt f\u00fcr Bet\u00e4ubungsmittel. Sie d\u00fcrfen auch nicht r\u00f6ntgen, den Tod feststellen oder in Fachbereichen wie der Zahnmedizin oder Geburtshilfe t\u00e4tig werden.\nUnterschrieben haben das Memorandum Experten aus verschiedenen Fachrichtungen, darunter Medizin-Ethiker, Juristen, Historiker, Pflegeexperten und ein Journalist. \u00abWir wollten den gegenw\u00e4rtigen Irrsinn nicht l\u00e4nger hinnehmen\u00bb, sagt Sch\u00f6ne-Seifert laut Mitteilung. Die Autoren erhoffen sich von ihren Vorschl\u00e4gen, dass das Vertrauen in das deutsche Gesundheitswesen gest\u00e4rkt und die Patientenversorgung verbessert wird. Das Label \u00abstaatlich anerkannt\u00bb solle nach einer Reform wieder ein Qualit\u00e4tsmerkmal f\u00fcr Patienten sein.\nSie fordern die Politik auf, das Heilpraktikerwesen \u00abnicht nur kosmetisch, sondern grundlegend zu reformieren\u00bb. Dabei solle der Heilpraktikerberuf durch die Einf\u00fchrung eines spezialisierten Fach-Heilpraktikers abgel\u00f6st werden. Die Experten schlagen dazu vor, Mitarbeiter der bestehenden Gesundheitsfachberufe wie Alten- und Krankenpfleger zus\u00e4tzlich zu qualifizieren.\nDie Deutsche Stiftung Patienschutz begr\u00fc\u00dfte das \u00abM\u00fcnsteraner Memorandum\u00bb. \u00abEs ist \u00fcberf\u00e4llig, dass das Heilpraktikerrecht grundlegend reformiert wird.\u00bb Es fehlten einheitliche Standards f\u00fcr den Heilpraktikerberuf. \u00abSo k\u00f6nnen Patienten kaum zwischen einem seri\u00f6sen Anbieter und einem Scharlatan unterscheiden\u00bb, sagte Vorstand Eugen Brysch laut Mitteilung. Bundesgesundheitsminister Gr\u00f6he sei gefragt, dieses Thema umgehend auf die politische Tagesordnung zu setzen. Brysch: \u00abEs darf n\u00e4mlich nicht sein, dass es in Deutschland weiterhin einfacher ist, Heilpraktiker zu werden als Krankenpfleger.\u00bb\n22.08.2017 l dpa\nFoto: Fotolia/Wolfilser", "language": null, "image": null, "pagetype": null, "links": ["https://www.pharmazeutische-zeitung.de/", null, "http://avoxa.de/", "https://ptaforum.pharmazeutische-zeitung.de/", "https://pzakademie.pharmazeutische-zeitung.de/", "https://www.pharmastellen.jobs/", "https://dacnrf.pharmazeutische-zeitung.de/", "https://www.pz-markt.de/", "/meine-pz/nl-subscribe/", "https://www.instagram.com/pharmazeutischezeitung/", "https://de-de.facebook.com/PharmazeutischeZeitung", "https://twitter.com/PZ_Nachrichten", "https://www.linkedin.com/company/pharmazeutische-zeitung/about/", "https://www.xing.com/news/pages/pharmazeutische-zeitung-671", "/pharmazie/", "/pharmazie-in-der-wochenuebersicht/", "/medizin/", "/medizin-in-der-wochenuebersicht/", "/politik-wirtschaft/", "/politik-wirtschaft-in-der-wochenuebersicht/", "/arzneistoff-wirkstoff/", "/arzneistoff-praeparat/", "/arzneistoff-jahrgang/", "/arzneistoff-indikation/", "/serien-pz/arzneistoff-steckbriefe/", "/amk/amk-main/", "/events/", "/events/adka-kongresse/", "/events/deutscher-apothekertag/", "/events/expopharm-111505/", "/events/pharmaconhome/", "/events/pharmacon-meran/", "/events/pharmacon-schladming/", "/events/pz-management-kongress/", "/events/dav-wirtschaftsforum/", "/podcast/pz-nachgefragt/", "/weitere-infos/wir-ueber-uns/", "/themen/a_z/A/", "/neue-produkte/", "/service/", "/meine-pz/", null, "https://www.pharmazeutische-zeitung.de/", null, "/", null, null, "/pharmazie/", "/pharmazie-in-der-wochenuebersicht/", "/medizin/", "/medizin-in-der-wochenuebersicht/", "/politik-wirtschaft/", "/politik-wirtschaft-in-der-wochenuebersicht/", "/arzneistoff-wirkstoff/", "/arzneistoff-wirkstoff/", "/arzneistoff-praeparat/", "/arzneistoff-jahrgang/", "/arzneistoff-indikation/", "/serien-pz/arzneistoff-steckbriefe/", "/amk/amk-main/", "/events/", "/events/adka-kongresse/", "/events/deutscher-apothekertag/", "/events/expopharm-111505/", "/events/pharmaconhome/", "/events/pharmacon-meran/", "/events/pharmacon-schladming/", "/events/pz-management-kongress/", "/events/dav-wirtschaftsforum/", "/podcast/pz-nachgefragt/", "/weitere-infos/wir-ueber-uns/", "/themen/a_z/A/", "/neue-produkte/", "/service/", "/termine/", "/service/fachinfos/", "/service/giftinfo/", "https://www.pz-markt.de", "/artikelsuche/", "https://ptaforum.pharmazeutische-zeitung.de", "/meine-pz/", "/meine-pz/nl-subscribe/", "/meine-pz/abonnement-service/", "/meine-pz/abonnement-service/", "/ausgaben/", "/rssfeed/", "/themenemail/", "https://ptaforum.pharmazeutische-zeitung.de/", "https://www.pharmastellen.jobs/", "https://www.pz-markt.de/", "https://pzakademie.pharmazeutische-zeitung.de/", "https://dacnrf.pharmazeutische-zeitung.de/", "https://www.instagram.com/pharmazeutischezeitung/", "https://de-de.facebook.com/PharmazeutischeZeitung", "https://twitter.com/PZ_Nachrichten", "https://www.linkedin.com/company/pharmazeutische-zeitung/about/", "https://www.xing.com/news/pages/pharmazeutische-zeitung-671", "/", "https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?display=popup&ref=plugin&src=like&kid_directed_site=0&u=https%3A%2F%2Fwww.pharmazeutische-zeitung.de%2F2017-08%2Fmedizin-experten-wollen-heilpraktikerberuf-abschaffen%2F", "https://twitter.com/intent/tweet?&url=https%3A%2F%2Fwww.pharmazeutische-zeitung.de%2F2017-08%2Fmedizin-experten-wollen-heilpraktikerberuf-abschaffen%2F", "https://www.linkedin.com/sharing/share-offsite/?url=https%3A%2F%2Fwww.pharmazeutische-zeitung.de%2F2017-08%2Fmedizin-experten-wollen-heilpraktikerberuf-abschaffen%2F", "https://www.xing.com/social/share/spi?url=https%3A%2F%2Fwww.pharmazeutische-zeitung.de%2F2017-08%2Fmedizin-experten-wollen-heilpraktikerberuf-abschaffen%2F", "javascript:whatsapp_call('https%3A%2F%2Fwww.pharmazeutische-zeitung.de%2F2017-08%2Fmedizin-experten-wollen-heilpraktikerberuf-abschaffen%2F');", "/seiteempfehlen/?page_id=71114&token=943967a47f4f72eaf5ab1dd0ac00e6e7", "javascript:print_page(false);", "javascript:void(0);", "https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?display=popup&ref=plugin&src=like&kid_directed_site=0&u=https%3A%2F%2Fwww.pharmazeutische-zeitung.de%2F2017-08%2Fmedizin-experten-wollen-heilpraktikerberuf-abschaffen%2F", "https://twitter.com/intent/tweet?&url=https%3A%2F%2Fwww.pharmazeutische-zeitung.de%2F2017-08%2Fmedizin-experten-wollen-heilpraktikerberuf-abschaffen%2F", "https://www.linkedin.com/sharing/share-offsite/?url=https%3A%2F%2Fwww.pharmazeutische-zeitung.de%2F2017-08%2Fmedizin-experten-wollen-heilpraktikerberuf-abschaffen%2F", "https://www.xing.com/social/share/spi?url=https%3A%2F%2Fwww.pharmazeutische-zeitung.de%2F2017-08%2Fmedizin-experten-wollen-heilpraktikerberuf-abschaffen%2F", "javascript:whatsapp_call('https%3A%2F%2Fwww.pharmazeutische-zeitung.de%2F2017-08%2Fmedizin-experten-wollen-heilpraktikerberuf-abschaffen%2F');", "/seiteempfehlen/?page_id=71114&token=943967a47f4f72eaf5ab1dd0ac00e6e7", "javascript:print_page(false);", "/impressum/", "/", "javascript:void($('html,body').animate({scrollTop:0}, 500));", "/selbstmedikation-im-alter-60-142917/", "/selbstmedikation-im-alter-60-142917/", "/wann-darf-die-apotheke-ein-e-rezept-korrigieren-143089/", "/wann-darf-die-apotheke-ein-e-rezept-korrigieren-143089/", "/verzug-beim-e-rezept-kunden-laufen-weg-143102/", "/verzug-beim-e-rezept-kunden-laufen-weg-143102/", "/mission-minister-enttarnen-143108/", "/mission-minister-enttarnen-143108/", "/fall-ueberraschungsei-143115/", "/fall-ueberraschungsei-143115/", "/pharmazie/", "/pharmazie-in-der-wochenuebersicht/", "/medizin/", "/medizin-in-der-wochenuebersicht/", "/politik-wirtschaft/", "/politik-wirtschaft-in-der-wochenuebersicht/", "/arzneistoff-wirkstoff/", "/arzneistoff-wirkstoff/", "/arzneistoff-praeparat/", "/arzneistoff-jahrgang/", "/arzneistoff-indikation/", "/serien-pz/arzneistoff-steckbriefe/", "/amk/amk-main/", "/events/", "/events/adka-kongresse/", "/events/deutscher-apothekertag/", "/events/expopharm-111505/", "/events/pharmaconhome/", "/events/pharmacon-meran/", "/events/pharmacon-schladming/", "/events/pz-management-kongress/", "/events/dav-wirtschaftsforum/", "/podcast/pz-nachgefragt/", "/themen/a_z/A/", "/neue-produkte/", "/service/", "/termine/", "/service/fachinfos/", "/service/giftinfo/", "https://www.pz-markt.de", "/artikelsuche/", "https://ptaforum.pharmazeutische-zeitung.de", "/meine-pz/", "/meine-pz/nl-subscribe/", "/meine-pz/abonnement-service/", "/meine-pz/abonnement-service/", "/ausgaben/", "/rssfeed/", "/themenemail/", "/weitere-infos/", "/weitere-infos/wir-ueber-uns/", "/impressum/", "/weitere-infos/datenschutz/", "/weitere-infos/netiquette/", "/kontakt/", "http://avoxa.de/produkte/fachmedien/#_mediadaten", "/pharmazie/", "/pharmazie-in-der-wochenuebersicht/", "/medizin/", "/medizin-in-der-wochenuebersicht/", "/politik-wirtschaft/", "/politik-wirtschaft-in-der-wochenuebersicht/", "/arzneistoff-wirkstoff/", "/arzneistoff-wirkstoff/", "/arzneistoff-praeparat/", "/arzneistoff-jahrgang/", "/arzneistoff-indikation/", "/serien-pz/arzneistoff-steckbriefe/", "/amk/amk-main/", "/events/", "/events/adka-kongresse/", "/events/deutscher-apothekertag/", "/events/expopharm-111505/", "/events/pharmaconhome/", "/events/pharmacon-meran/", "/events/pharmacon-schladming/", "/events/pz-management-kongress/", "/events/dav-wirtschaftsforum/", "/podcast/pz-nachgefragt/", "/themen/a_z/A/", "/neue-produkte/", "/service/", "/termine/", "/service/fachinfos/", "/service/giftinfo/", "https://www.pz-markt.de", "/artikelsuche/", "https://ptaforum.pharmazeutische-zeitung.de", "/meine-pz/", "/meine-pz/nl-subscribe/", "/meine-pz/abonnement-service/", "/meine-pz/abonnement-service/", "/ausgaben/", "/rssfeed/", "/themenemail/", "/weitere-infos/", "/weitere-infos/wir-ueber-uns/", "/impressum/", "/weitere-infos/datenschutz/", "/weitere-infos/netiquette/", "/kontakt/", "http://avoxa.de/produkte/fachmedien/#_mediadaten", "/pharmazie/", "/pharmazie-in-der-wochenuebersicht/", "/medizin/", "/medizin-in-der-wochenuebersicht/", "/politik-wirtschaft/", "/politik-wirtschaft-in-der-wochenuebersicht/", "/arzneistoff-wirkstoff/", "/arzneistoff-wirkstoff/", "/arzneistoff-praeparat/", "/arzneistoff-jahrgang/", "/arzneistoff-indikation/", "/serien-pz/arzneistoff-steckbriefe/", "/amk/amk-main/", "/events/", "/events/adka-kongresse/", "/events/deutscher-apothekertag/", "/events/expopharm-111505/", "/events/pharmaconhome/", "/events/pharmacon-meran/", "/events/pharmacon-schladming/", "/events/pz-management-kongress/", "/events/dav-wirtschaftsforum/", "/podcast/pz-nachgefragt/", "/themen/a_z/A/", "/neue-produkte/", "/service/", "/termine/", "/service/fachinfos/", "/service/giftinfo/", "https://www.pz-markt.de", "/artikelsuche/", "https://ptaforum.pharmazeutische-zeitung.de", "/meine-pz/", "/meine-pz/nl-subscribe/", "/meine-pz/abonnement-service/", "/meine-pz/abonnement-service/", "/ausgaben/", "/rssfeed/", "/themenemail/", "/weitere-infos/", "/weitere-infos/wir-ueber-uns/", "/impressum/", "/weitere-infos/datenschutz/", "/weitere-infos/netiquette/", "/kontakt/", "http://avoxa.de/produkte/fachmedien/#_mediadaten", "/", "https://www.pharmazeutische-zeitung.de/meine-pz/nl-subscribe/", "https://www.pharmazeutische-zeitung.de/meine-pz/nl-subscribe/", "javascript:void(null);"]}