{"title": "Vereinbarkeit von Dienst und Familie in Bundeswehr verbessern", "author": null, "url": "https://archiv.cdu.de/artikel/vereinbarkeit-von-dienst-und-familie-bundeswehr-verbessern", "hostname": "archiv.cdu.de", "description": "Im Interview mit der Bild am Sonntag warb Bundesverteidigungsministerin Ursula von der Leyen f\u00fcr eine St\u00e4rkung der Familien auch innerhalb der Bundeswehr: \"Mein Ziel ist es, die Bundeswehr zu einem der attraktivsten Arbeitgeber in Deutschland zu machen. Das wichtigste Thema ist dabei die Vereinbarkeit von Dienst und Familie\", sagte die Ministerin. Dar\u00fcber hinaus \u00e4u\u00dferte sie sich zur Neuanschaffung sogenannter Drohnen und \u00fcber die Verantwortung der Bundeswehr f\u00fcr gefallene Soldaten und deren Angeh\u00f6rige.", "sitename": "Christlich Demokratische Union Deutschlands", "date": "2014-01-13", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "- Bei Facebook teilen\n- Bei Twitter teilen\n- Bei Whatsapp teilen\n- Per Messenger teilen\nVereinbarkeit von Dienst und Familie in Bundeswehr verbessern\nIm Interview mit der Bild am Sonntag warb Bundesverteidigungsministerin Ursula von der Leyen f\u00fcr eine St\u00e4rkung der Familien auch innerhalb der Bundeswehr: \"Mein Ziel ist es, die Bundeswehr zu einem der attraktivsten Arbeitgeber in Deutschland zu machen. Das wichtigste Thema ist dabei die Vereinbarkeit von Dienst und Familie\", sagte die Ministerin. Dar\u00fcber hinaus \u00e4u\u00dferte sie sich zur Neuanschaffung sogenannter Drohnen und \u00fcber die Verantwortung der Bundeswehr f\u00fcr gefallene Soldaten und deren Angeh\u00f6rige.\nHandlungsbedarf sieht von der Leyen bei der Bundeswehr vor allem in deren Arbeitsstruktur. So sollen beispielsweise Teilzeit und Elternzeit eine Selbstverst\u00e4ndlichkeit in der Bundeswehr werden denn, \"wie wollen wir im Wettbewerb um die besten K\u00f6pfe mit den vielen zivilen Arbeitgebern bestehen, wenn Teilzeit und Elternzeit nicht selbstverst\u00e4ndlich werden?\", formulierte die Verteidigungsministerin. Besonderes Augenmerk richtet die Bundesverteidigungsministerin in diesem Zusammenhang auf die Kinderbetreuung an den Standorten. In diesem Zusammenhang plant von der Leyen auch ein System mit Lebensarbeitszeitkonten: Auf diese k\u00f6nnten \u00dcberstunden \"eingezahlt\" und Freizeiten \"abgebucht\" werden. Die angeh\u00e4uften \u00dcberstunden k\u00f6nnen dann eingel\u00f6st werden, beispielsweise zur Betreuung der eigenen Kinder.\nAus Sicht der Ministerin sei es zudem wichtig, den Soldaten auch dann Karriereperspektiven zu geben, wenn sich eins oder beide Elternteile in der Familienphase dazu entscheiden eine Drei- oder Viertagewoche zu nutzen. \"Wir haben am meisten von den Soldatinnen und Soldaten, wenn sie eine gute Balance zwischen Dienst und Familienleben finden. Dann sind sie motiviert und einsatzfreudig\", schlussfolgerte Ursula von der Leyen.\n\u00dcber die Anschaffung von Kampfdrohnen habe die neue CDU gef\u00fchrte Koalition noch nicht endg\u00fcltig entschieden: \"Drohnen, die automatisiert \u00fcber Leben und Tod entscheiden, die wollen wir f\u00fcr unser Lands ganz klar nicht\", betonte die Verteidigungsministerin. Drohnen seien aber grunds\u00e4tzlich zum Schutz der Soldatinnen und Soldaten notwendig. Von der Leyen will zudem nach den Problemen der vergangenen Jahre bei Neuanschaffungen von Ausr\u00fcstung eine bessere \"Fehlerkultur\" einf\u00fchren: \"Wir m\u00fcssen dem Parlament regelm\u00e4\u00dfiger berichten und Probleme vor Beginn an schonungslos aufkl\u00e4ren\", stellte sie fest.\nHinsichtlich ihrer Verantwortung auch f\u00fcr gefallene Soldaten erkl\u00e4rte sie, dass sie immer mitf\u00fchlen, mittrauern und die Soldaten ehren werde: \"Die Truppe erk\u00e4mpft immer wieder f\u00fcr uns alle Frieden und Demokratie. Das kann nicht hoch genug bewertet und oft genug gesagt werden\", betonte die Verteidigungsministerin.", "language": null, "image": "http://archiv.cdu.de/sites/default/files/media/images/buvo/130321_von-der-Leyen_1323x744.jpg", "pagetype": "article", "links": ["#skip-to-content", "https://www.cdu.de/mitglied-werden", "https://www.cdu-deutschlands.de/spenden", "https://www.cduplus.cdu.de", "http://www.cdu.de/kontakt", "https://www.shop.cdu.de/", "http://www.cdu.de/", "http://www.cdu.de", null, "#skip-to-content", "#skip-to-footer", "https://www.facebook.com/CDU", "http://www.cdu.tv/", "https://instagram.com/cdu/", null, "#skip-to-mainnavi", "#skip-to-footer", "https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=https://archiv.cdu.de/artikel/vereinbarkeit-von-dienst-und-familie-bundeswehr-verbessern", "https://twitter.com/intent/tweet?url=https%3A//archiv.cdu.de/artikel/vereinbarkeit-von-dienst-und-familie-bundeswehr-verbessern&text=Vereinbarkeit%20von%20Dienst%20und%20Familie%20in%20Bundeswehr%20verbessern", "//send?text=Vereinbarkeit%20von%20Dienst%20und%20Familie%20in%20Bundeswehr%20verbessern%7CChristlich%20Demokratische%20Union%20Deutschlands%20https%3A//archiv.cdu.de/artikel/vereinbarkeit-von-dienst-und-familie-bundeswehr-verbessern", "//share?link=https%3A//archiv.cdu.de/artikel/vereinbarkeit-von-dienst-und-familie-bundeswehr-verbessern&app_id=321119401946150", "window.print()", null, "#skip-to-mainnavi", "#skip-to-content", "https://www.facebook.com/CDU", "http://www.cdu.tv/", "https://instagram.com/cdu/", "https://twitter.com/CDU", "http://www.cdu.de/impressum", "http://www.cdu.de/datenschutz", "http://www.cdu.de/kontakt", "/bildnachweis"]}