{"title": "Masern \u2013 mal romantisch gesehen", "author": null, "url": "https://www.derstandard.de/story/2000096953912/masern-mal-romantisch-gesehen", "hostname": "derstandard.de", "description": "Die WHO warnt vor einer weltweiten Masernepidemie. Anh\u00e4nger der Waldorfp\u00e4dagogik zelebrieren die Krankheit als pers\u00f6nlichkeitbildende Pr\u00fcfung", "sitename": "DER STANDARD", "date": "2019-01-24", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Sara Koenen ist Schauspielerin und Autorin und eine beherzte F\u00fcrsprecherin der Waldorfp\u00e4dagogik des Anthroposophen Rudolf Steiner. In einem Beitrag f\u00fcr den Blog \"Erziehungskunst \u2013 Waldorfp\u00e4dagogik heute\" nimmt sie uns mit auf ein tolles Abenteuer: eine metaphorische Bergtour mit ihren ungeimpften Kindern. Der Titel ihres Aufsatzes von 2015: \"\n[Masern zwischen Mut und Meinung](https://www.erziehungskunst.de/artikel/fruehe-kindheit/masern-zwischen-mut-und-meinung/?tx_comments_pi1%5Bpage%5D=1)\". Die mutige Entscheidung, ihre T\u00f6chter vor der MMR-Immunisierung (Masern, Mumps, R\u00f6teln) zu verschonen, den hatte sie in einem \"individuellen Impfentscheid\" schon lange zuvor gef\u00e4llt. Vorab sei verraten: Die Kinder sind wohlbehalten zur\u00fcck vom \"Bergabenteuer\" und sie haben auch einen \"gro\u00dfen Entwicklungsschritt getan\". Das ist eine Erfahrung, die dem tumben, geimpften P\u00f6bel bekanntlich versagt ist.\nBlog: Gurutest\nMasern \u2013 mal romantisch gesehen\nDie WHO warnt vor einer weltweiten Masernepidemie. Anh\u00e4nger der Waldorfp\u00e4dagogik zelebrieren die Krankheit als pers\u00f6nlichkeitbildende Pr\u00fcfung\nSara Koenen ist Schauspielerin und Autorin und eine beherzte F\u00fcrsprecherin der Waldorfp\u00e4dagogik des Anthroposophen Rudolf Steiner. In einem Beitrag f\u00fcr den Blog \"Erziehungskunst \u2013 Waldorfp\u00e4dagogik heute\" nimmt sie uns mit auf ein tolles Abenteuer: eine metaphorische Bergtour mit ihren ungeimpften Kindern. Der Titel ihres Aufsatzes von 2015: \"", "language": null, "image": "https://i.ds.at/9pY2qA/rs:fill:1200:600/plain/2019/01/24/masernspritze.jpg", "pagetype": "website", "links": ["https://www.erziehungskunst.de/artikel/fruehe-kindheit/masern-zwischen-mut-und-meinung/?tx_comments_pi1%5Bpage%5D=1", "https://www.derstandard.de", "https://www.derstandard.at", "https://about.derstandard.at/impressum/", "https://www.derstandard.de/datenschutz", "https://about.derstandard.at/agb/"]}