{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://www.kneippbund.de/fileadmin/user_upload/kneipp-bund/dokumente/presse/pressemitteilungen/2019/190729_PM_Kneipp-Bund_OEsterreich_Deutschland.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "id": "PDF", "license": "PDF", "body": "PDF", "comments": "PDF", "commentsbody": "PDF", "raw_text": "PDF", "text": "PRESSEMITTEILUNG  \n \n \nKneipp -Bund e.V. -  \nBundesverband f\u00fcr Ge-\nsundheitsf\u00f6rderung  \nund Pr\u00e4vention  \n \n \nKneipp -Zentrum  \nPressestelle  \n \nAdolf -Scholz -Allee 6 -8 \n86825 Bad W\u00f6rishofen  \nFon 08247 / 3002 - 163 \nFax 08247 / 3002 - 199 \npresse@kneippbund.de  \n \n \nBerliner B\u00fcro  \n \nAxel-Springer -Stra\u00dfe 54 b  \n10117 Berlin  \nFon 030 / 200 77 - 095  \nFax 030 / 200 77 - 073  \nberlinerbuero@kneippbund.de  \n \n \nwww.kneippbund.de  \nwww.kneippvisite.de  \nwww.facebook.de/kneippbund    \nwww.kneippverlag.de  \nwww.kneippakademie.de  \nwww.kneippschule.de   \nwww.kneippbundhotel.de  \nwww.die -natur -hilft.de  \n \nr\ni\ne\nd\nr\ni\nc\nh\ns\nt\nr\na\n\u00df\ne \n1\n8\n3 \n1\n0\n1\n1\n7 \nB\ne\nr\nl\ni\nn \nF\no\nn \n0\n3\n0 \n2\n3\n0 \n8\n0\n9 \n6\n0\n1\n  \n\u201eDas sind wir unserer \nBev\u00f6lkerung schuldig \u201c \n\u00d6sterreichischer und Deutscher Kneipp -Bund \nfordern St\u00e4rkung der Integrativen Medizin  \n \nBad W\u00f6rishofen  / Leoben , 29. Juli 2019 \u2013 \u201eDie Menschen w\u00fcnschen mehrheit-\nlich eine Gesundheitsversorgung, die Schulmedizin und Naturmedizin sinnvoll \naufeinander abstimmt . Die Zukunft geh\u00f6rt der Integrative n Medizin\u201c , sind sich \nMagister Georg Jillich , Pr\u00e4sident des \u00d6sterreichischen Kneipp -Bundes und \nKlaus Holetschek, Pr\u00e4sident des Deutsch en Kneipp -Bundes, einig .  \nSetzen sich f\u00fcr ein Miteinander von Natur - und Schulmedizin ein  (von links) : Magister \nGeorg Jillich (Pr\u00e4sident Kneipp -Bund \u00d6sterreich), Ingeborg Pongratz (Pr\u00e4sidentin \nKneippWORLDWIDE) und MdL Klaus Holetschek (Pr\u00e4sident Kneipp -Bund Deutschland)  \nBeide Verb\u00e4nde repr\u00e4sentieren die traditionelle europ\u00e4ische Medizin und ste-\nhen f\u00fcr weit mehr als 200.000 Menschen  in Deutschland und \u00d6sterreich , die \nin Vereinen und Einrichtungen mit den Kneippschen Naturheilverfahren  in Be-\nr\u00fchrung kommen . Jillich und Holetschek  fordern l\u00e4nder\u00fcbergreifende , anwen-\ndungsorientierte  Forschungsprogramme zu diese n Verfahren und ihre Auf-\nPRESSEMITTEILUNG  \n \n \n2 Kneipp -Bund e.V. -  \nBundesverband f\u00fcr Ge-\nsundheitsf\u00f6rderung  \nund Pr\u00e4vention  \n \n \nKneipp -Zentrum  \nPressestelle  \n \nAdolf -Scholz -Allee 6 -8 \n86825 Bad W\u00f6rishofen  \nFon 08247 / 3002 - 163 \nFax 08247 / 3002 - 199 \npresse@kneippbund.de  \n \n \nBerliner B\u00fcro  \n \nAxel-Springer -Stra\u00dfe 54 b  \n10117 Berlin  \nFon 030 / 200 77 - 095  \nFax 030 / 200 77 - 073  \nberlinerbuero@kneippbund.de  \n \n \nwww.kneippbund.de  \nwww.kneippvisite.de  \nwww.facebook.de/kneippbund    \nwww.kneippverlag.de  \nwww.kneippakademie.de  \nwww.kneippschule.de   \nwww.kneippbundhotel.de  \nwww.die -natur -hilft.de  \n \nr\ni\ne\nd\nr\ni\nc\nh\ns\nt\nr\na\n\u00df\ne \n1\n8\n3 \n1\n0\n1\n1\n7 \nB\ne\nr\nl\ni\nn \nF\no\nn \n0\n3\n0 \n2\n3\n0 \n8\n0\n9 \n6\n0\n1\n  \nnahme in das Leistungsspektrum der Krankenkassen . \u201eDas sind wir unserer Be-\nv\u00f6lkerung schuldig. Gerade ob der langen Tradition Kneipps m\u00fcssen diese Be-\nreiche entschieden vorangetrieben werden!\u201c  \nEs gehe  darum, Naturmedizin und Schulmedizin gemeinsam zu nutzen und \nsinnvoll miteinander zu verbinden. Die Mehrzahl der  Menschen m\u00f6chte, dass \ndie Notwendigkeit einer ganzhe itliche n Betrachtung von K\u00f6rper, Geist und \nSeele von der Medizin anerkannt wird und der gesundheitszentrierte Ansatz  in \nden Vordergrund  der europ\u00e4ischen Gesundheitspolitik r\u00fcckt  \u2013 so, wie es auch \nvon der Weltgesundheitsorganisation WHO  gefordert wird.  \nDies ist auch das Ziel der internationalen Konf\u00f6deration der Kneipp -Bewegung \n\u201eKneipp WORLDWIDE \u201c, der beide Verb\u00e4nde angeh\u00f6ren. Bei einem internatio-\nnalen Treffen  in Ungarn Ende Juni 2019 bekr\u00e4ftigten die 46 Mi tgliedsverb\u00e4nde \nihr l\u00e4nder\u00fcbergreifendes Engagement f\u00fcr die St\u00e4rkung und Verbreitung eines \ngesundheitsf\u00f6rderlichen Lebensstils in Europa auf der Basis der Gesundheits-\nlehre von Sebastian Kneipp.  \n \nDer Kneipp -Bund e.V. als Bundesverband f\u00fcr die rund 600 Kneip p-Vereine in Deutschland setzt \nsich f\u00fcr Gesundheitsf\u00f6rderung und Pr\u00e4vention ein. Mit \u00fcber 160.000 Mitgliedern ist der Kneipp -\nBund e.V. die gr\u00f6\u00dfte private deutsche Gesundheits organisation. Das ganzheitliche Gesundheits-\nkonzept des Kneipp -Bund profitiert von  \u00fcber 100 Jahren Erfahrung und entwickelt sich unter \nEinbeziehung innovativer Erkenntnisse aus Wissenschaft und Forschung weiter. Unser Ziel: Ge-\nsunde Menschen. Ein gesundes Leben im Einklang mit der Natur f\u00fchren und auf diese Art aktiv \nvorbeugen und Heilun g finden. Diesen ganzheitlichen Ansatz hat Pfarrer Sebastian Kneipp (1821 \nbis 1897) zur Grundlage seiner Heilverfahren gemacht \u2013 mit Erfolg. Sein Konzept hat \u00fcberdauert \nund sich stetig weiter entwickelt. Aus der urspr\u00fcnglichen Wasser - und Kr\u00e4uterheilkunde ent-\nstand ein anerkanntes Natur heilverfahren, das auf den f\u00fcnf Elementen Wasser, Bewegung, Heil-\npflanzen, Ern\u00e4hrung und Lebensordnung basiert. Im Dezember 2015 wurde das \u201eKneippen als \ntraditionelles Wissen und Praxis nach der Lehre Sebastian Kneipps\u201c von de r Deutschen UNESCO \nKommission in das bundesweite Verzeichnis des immateriellen Kulturerbes aufgenommen.  \nWeitere Informationen finden Sie unter: www.kneippbund.de  ", "language": "PDF", "image": "PDF", "pagetype": "PDF", "links": "PDF"}