{"title": "Facebook sperrt Konten wegen Artikel zur Covid-Impfung - infosperber", "author": "Flickr Com; Www Thoughtcatalog Com", "url": "https://www.infosperber.ch/medien/ueber-die-netzwelt/facebook-sperrt-konten-wegen-artikel-zur-covid-impfung/", "hostname": "infosperber.ch", "description": "Ob die Inhalte stimmen, interessiert die Faktenchecker offenkundig wenig. Anstatt sachliche Argumente vorzubringen, wird geblockt.", "sitename": "Infosperber", "date": "2023-01-12", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "15 Meinungen\nEs gab vor kurzem eine Sendung, ich meine auf 3sat oder arte, in der Wissenschaftler die an der Entwicklung von KI und Algorithmen beteiligt waren, zu Wort kamen.2 0\nEine Studie soll bewiesen haben das soziale Medien mit ihrer Beitrags-Politik und dem durch die KI gesteuerten Informationszulauf f\u00fcr den Nutzer die Pers\u00f6nlichkeit, die Meinung und das Verhalten der Nutzer \u00e4ndern.\nWie mittlerweile wohl jeder weiss, sitzen im weissen Haus von der Wirtschaft finanzierte Wahlkampfgewinner und vertreten deren Interessen.\nSo verwundert es nicht das die sozialen Medien die auf eine gewisse Art und Weise Milliardenschwer sind weil \u00abkostenlose\u00bb Dienste in Anspruch genommen werden, so mit unerw\u00fcnschten Beitr\u00e4gen umgehen. Denn die KI dient nicht nur f\u00fcr personalisierte Werbung, auch zur Steuerung dessen was gelesen werden muss um jemanden dahingehend zu \u00e4ndern wie man es m\u00f6chte. Hierzu gibt es, zumindest in den USA, sogar ein Studienfach wo Psychologie die Grundlage ist.\nIch kann mit einigem \u00fcbereinstimmen was Sie Schreiben, aber kostenlos ist eine Illusion. Auch wenn jemand f\u00fcr Facebook nicht direkt mit Geld bezahlt, so bezahlt er indirekt doch daran. Der Kunde bezahlt den Internetzugang, das Ger\u00e4t das er oder sie verwendet, den Stromverbrauch, die Preisgabe seiner Daten und Intimsp\u00e4hre, usw. Daf\u00fcr darf er mit anderen digital verkehren. Praktisch ist es schon, und da der Kunde die Alternativen nicht kennt, ist er an das Eine oder Andere dominierende Portal gebunden. Als ehemaliger Informatiker, seit 1998 dabei, kenne ich Alternativen, von Linux bis zu Portalen wo meine Daten auf meinem Rechner bleiben, aber das ist eine Ausnahme. Warum macht unsere Regierung nicht ein \u00abSwissbook\u00bb mit der sch\u00fctzenden Hand der Regierung dar\u00fcber? Die Kantonsbl\u00e4tter und die Abstimmung integriert? Sowas w\u00fcrde mir gefallen. Datenschutz inkludiert.7 0\nIch kann allen LesernInnen nur empfehlen die im Artikel erw\u00e4hnen \u00abSocial-Media-Konzerne\u00bb nicht mehr zu verwenden. Von \u00abLinkedIn\u00bb werde ich immer wieder angegangen um mich zu beteiligen: meine Antwort ist stets gleich: die \u00abdelete-Taste\u00bb meines PC! Leider ist es so wie David Zweig erw\u00e4hnt: Twitter hat w\u00e4hrend Jahren ehem. Mitarbeiter von CIA, NATO und FBI angeheuert.11 1\nLesen Sie das Buch von Dr. Gert R. Polli (der in \u00d6sterreich das BA f\u00fcr Verfassungsschutz und Terrorismusbek\u00e4mpfung aufgebaut hat), hier erhalten Sie Einblick in die unglaublichen Verflechtungen und Spionage-Aktivit\u00e4ten der Geheimdienste, insbesondere derjenigen Deutschlands und der USA.\nKonzerne zensurieren oft in ihren eigenen finanziellen Interessen. Da geht es nicht um Moral, oder um gute Werte. Alle Interessen messen sich am Gewinn. Zuende gedacht wird es irgendwann nur noch Konzerne geben, welche dann gleichzeitig auch Weltregierung, Religion, Wahrheitsministerium und Partei sein werden. Konzerne werden belohnen und bestrafen, ein krankes gewaltt\u00e4tiges System welches selber erschafft was es bek\u00e4mpfen wird. Ein Produkt welches keine Kritik vertr\u00e4gt, ist unglaubw\u00fcrdig. Eine Demokratie welche solch unlauteres Verhalten zul\u00e4sst oder sogar noch f\u00f6rdert, ebenso. Noch nie haben wir die Macht der Konzerne so zu sp\u00fcren bekommen wie in den letzten 3 Jahren. Ich kenne keinen Faktenchecker welchem ich vollst\u00e4ndig vertrauen k\u00f6nnte. Nicht einmal die Konsumentenschutz Organisationen trauen sich, solch heisse Eisen an zu fassen. Ich verwende kein Facebook mehr, mein Account steht vorerst still.10 1\nFakten die nicht den \u00abGemeinschaftsstandards\u00bb entsprechen sind L\u00fcgen. Sind wir schon so weit?10 0\n\u00abGemeinschaftsstandards\u00bb sollte Unwort des Jahres werden.\nDa gibt es nur eine richtige Antwort: Facebook und Co. meiden.13 0\nGenau diese Sperrungen passierten auch mir, dabei postete ich seri\u00f6se Studien von namhaften Wissenschaftlern oder Universit\u00e4ten \u2026 Bei der 3. Sperrung l\u00f6schte ich mein Facebook Konto und bin schlussendlich viel Gl\u00fccklicher ohne Facebook ! Ebenfalls k\u00fcndigte ich schon vor vielen Jahren mein Swisscom TV, verkaufte den TV und vermisse es gar nicht, im Gegenteil\u00f6, jetzt habe ich endlich Zeiz um all die Dinge zu tun die ich eigentlich tun soll.10 0\nWerter Herr Nidermayer, zu Ihrer TV-Abstinenz kann ich Ihnen nur gratulieren. Wir pflegen diese nun seit genau 22 Jahren, ohne irgendwelche Entzugserscheinungen, i. Gegenteil, es geht uns was Informationen und famili\u00e4res Diskussionsniveau betrifft, deutlich besser. Herzliche Gr\u00fcsse aus dem Emmental.3 0\nDa ich sowohl einen journalistischen wie wissenschaftlichen Background habe, war ich seit M\u00e4rz 2020 intensiv besch\u00e4ftigt mit dem Corona-Thema und ver\u00f6ffentlichte unz\u00e4hlige Analysen, Posts, Blogbeitr\u00e4ge, eigene Videoproduktionen. Ich wurde mehrere Male auf FB gesperrt und mit Shadow Banning \u2039bestraft\u203a. Meine Videos auf youtube gel\u00f6scht. Eine Tods\u00fcnde, \u00fcber die Untauglichkeit des PCR-Tests als Nachweis replikationsf\u00e4higen Viren (Stichwort Infektiosit\u00e4t) zu berichten. Ein No-go meine Ausf\u00fchrungen zu den Resultaten der pathologischen Untersuchungen u.a. von Burkhardt, Schirmacher. Ketzerisch das Posting von sog. Preprint-Studien, auch wenn sie u.a. im Namen des Herausgebers des BMJ publiziert wurden. Aber was nicht sein darf, kann nicht sein. Das Corona-Konstrukt wird nach wie vor eisern verteidigt. Das ging in meinem Fall so weit, dass sogar meine jeweils von den Social Media-Lesern hoch bewerteten Kommentare vor der Freischaltung von Facebook-Administratoren gepr\u00fcft wurden.10 0\nunser ziel, 50 millionen menschen einen schritt n\u00e4her zu bringen, sich impfen zu lassen\u2026 stellt sich doch die frage nach den beweggr\u00fcnden, warum eine social media plattform solche ziele hat. wird eine \u00abneutrale\u00bb plattform nicht zu einem perfiden propagandawerkzeug wenn sie die nutzer ohne deren wissen, im hintergrund beeinflusst? hoffentlich sind die ukrainer nicht allzu ent\u00e4uscht, wenn sie dereinst erfahren, f\u00fcr welche \u00abdemokratischen, freiheitlichen\u00bb werte sie ihren kampf gegen das \u00abb\u00f6se\u00bb gef\u00fchrt haben.7 1\nDass wir Privatfirmen, zumal aus den USA, als \u00abService Public\u00bb, quasi als \u00abdemokratisches\u00bb Allgemeingut nutzen, verstand ich nie. Letztlich tun die, was sie wollen.7 0\nMan sollte auch die Verwendung von Facebook, Linked-In, Twitter oder anderen US \u2039Sozialen\u203a Netzwerken mittlerweile lieber verzichten. Mit \u2039freier Meinungs\u00e4usserung\u203a haben diese Platformen nichts mehr zu tun und f\u00fcr die berufliche Verwendung bringen sie nicht (mehr) viel, verursachen aber enormen Aufwand im Unterhalt. Am besten, man konzentriert sich auf die eigene Website und die paar Sozialen Medien, die noch brauchbar sind. Hier empfehle ich z.B. Telegram, oder Mastodon (einige Instanzen sind sogar brauchbar und lassen viele Meinungen zu, andere nicht). Leider hat die Schweiz oder Europa nicht wirklich eigene Plattformen. Eine Marktl\u00fccke!5 0\nIch denke dass du auf all diesen Plattformen die Meinung frei \u00e4u\u00dfern darfst und nichts zensiert wird solange du nicht \u00fcber das Thema:\nCorona oder Impfung schreibst.\nAuch habe ich noch nie von den Fakten-Checkern geh\u00f6rt vor Corona.\nIch frage mich: wer hat Interesse daran und stelle fest:5 0\ndas m\u00fcssen einflussreise Leute sein\nBei Corona war es in der Tat extrem und sehr offensichtlich. Allerdings ging das schon seit einiger Zeit so, z.B. auf Twitter. Bei nicht dem Narrativ der US Elite entsprechenden \u00c4u\u00dferungen zu Themen wie Syrien, Libyen und der Ukraine musste man schon seit 2011, besonders aber seit 2014 mit Suspendierung rechnen. Es gab dazu eigens programmierte Applikationen, welche \u2039Blocklisten\u203a mit missliebigen Konten enthielten und welche man sich in sein Twitter-Konto laden konnte. Bei zu vielen Blockern blockierte dann Twitter deinen Account. Auch heute machen bestimmte Gruppierungen richtiggehend Jagd auf alternative Meinungen, rotten sich zusammen und beklagen sich en gros \u00fcber Konten, die dann von Twitter auch gesperrt werden. Linked-In hatte das Problem bis COVID nicht \u2013 dort hat es mich aber dann 2022 erwischt, weil meine Meinung zu Russland und der Ukraine nicht gefallen hat. \u2039Permanently Suspended\u203a, zum Gl\u00fcck war ich kein zahlender Kunde\u20262 0\nDanke f\u00fcr diesen (auch in Bezug auf das Thema Covid) interessanten und wichtigen Beitrag, Frau Frei!\nAuch ich m\u00f6chte noch einmal unterstreichen, dass das Nicht-Berieseln-Lassen durch TV und das Nicht-Nutzen von asozialen Medien (auch wenn sie angeblich noch so unverzichtbar sein sollen f\u00fcr Menschen in der \u00d6ffentlichkeit) auch aus meiner eigenen jahrzehntelangen Erfahrung pers\u00f6nlich sch\u00fctzt und diesen \u00abMeinungsgestaltern\u00bb die Grundlage f\u00fcr ihr undemokratisches Wirken entziehen w\u00fcrde, wenn dies viele Menschen t\u00e4ten.\nDaneben w\u00e4re es vielleicht angezeigt zu versuchen, alternative, nichtkommerzielle Angebote f\u00fcr vergleichbaren Austausch im Netz bereitzustellen. Ob dies funktionieren kann, wei\u00df ich nicht (s. \u00f6ffentlich-rechtliche TV-Sender)!?2 0\nComments are closed.\nIhre Meinung\nLade Eingabefeld...", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Facebook sperrt Konten wegen Artikel zur Covid-Impfung\nAnfang August ver\u00f6ffentlichte Infosperber einen Artikel \u00fcber \u00ab\n[mRNA-Impfstudien: Zw\u00f6lf Punkte, die zu denken geben](https://www.infosperber.ch/gesundheit/mrna-impfstudien-zwoelf-punkte-die-zu-denken-geben/)\u00bb. Dieser Artikel werde sicher bald von \u00abFaktencheckern\u00bb gekennzeichnet und dann ausgebremst, prophezeite ein Wissenschaftler, und so kam es. Wenige Stunden nach Ver\u00f6ffentlichung meldete sich eine Leserin: \u00abLinkedin\u00bb habe den Beitrag als Falschinformation gebrandmarkt \u2013 obwohl niemand in dem bisher \u00fcber 20\u2019000-mal angeklickten Artikel einen sachlichen Fehler beanstandete und die Fakten durch seri\u00f6se Quellen belegt waren. \u00abLinkedin\u00bb [geh\u00f6rt zum Microsoft-Konzern](https://de.wikipedia.org/wiki/LinkedIn).\nIm besagten Artikel ging es unter anderem um grosse Interessenskonflikte bei den Impfstudien, um fragw\u00fcrdige Studienanalysen und um einen Studienteilnehmer, der kurz nach der Impfung tot aufgefunden wurde. Die Studienverantwortlichen gingen davon aus, dass sein Tod nichts mit der Impfung zu tun habe, sondern seinen Vorerkrankungen geschuldet war. Seine Todesursache wurde aber nicht n\u00e4her untersucht.\nBefunde der Pathologen sind unerw\u00fcnscht auf Facebook\nInzwischen haben renommierte deutsche Pathologen von pl\u00f6tzlichen Todesf\u00e4llen nach der Covid-Impfung berichtet, bei denen sie deutliche Hinweise fanden, dass die Impfung eine urs\u00e4chliche Rolle spielte. Bei 3 von 35 Personen, die kurz nach der Covid-Impfung verstarben und von den Pathologen obduziert wurden, hielten die Fach\u00e4rzte die Impfung f\u00fcr die wahrscheinliche Todesursache. Ihre Befunde wurden von Dritten begutachtet und in einer Fachzeitschrift ver\u00f6ffentlicht.\nInfosperber berichtete dar\u00fcber \u2013 und prompt wurden mehrere Infosperber-Leser \u2013 diesmal von Facebook \u2013 gesperrt, weil sie den Artikel \u00ab\n[Pl\u00f6tzlicher Tod nach Covid-Impfung \u2013 Pathologen berichten](https://www.infosperber.ch/gesundheit/ploetzlicher-tod-nach-covid-impfung-pathologen-berichten/)\u00bb auf Facebook gepostet oder weitergeleitet hatten.\n\u00abDein Beitrag entspricht nicht unseren Gemeinschaftsstandards\u00bb liess Facebook die Betroffenen wissen.\nAuch hier: Der Artikel zitierte solide Quellen. Und von den \u00fcber 40\u2019000 Leserinnen und Lesern, die den Infosperber-Artikel unterdessen anklickten, hat niemand sachliche Fehler beanstandet \u2013 aber Facebook befindet: \u00abDein Beitrag verbreitet Fehlinformationen \u00fcber Covid-19.\u00bb Dabei geht es im beanstandeten Artikel nicht um Covid-19, sondern um die Impfung dagegen. Trotz mehrmaliger Anfrage war von Facebook keine Stellungnahme zu erhalten, warum es zur Sperrung kam.**\n** Nachtrag: Die Antwort von Facebook\nInfosperber bat Facebook seit dem 9.1.2023 um eine Stellungnahme. Einige Stunden nach der Ver\u00f6ffentlichung dieses Artikels antwortete Facebook: \u00abDer Infosperber-Artikel verst\u00f6sst nicht gegen unsere Covid-Richtlinien. Nutzer*innen k\u00f6nnen diesen Artikel teilen.\u00bb Im Posting d\u00fcrfe jedoch nichts stehen, das gegen die\n[Richtlinien von Facebook](https://www.facebook.com/help/230764881494641) verstosse. \u00abDie Sperre von [Name eines gesperrten Lesers \u2013 Anm. d. Red.] war jedoch ein Fehler auf unserer Seite und wurde bereits wieder aufgehoben.\u00bb Laut Auskunft des Lesers wurde die Sperre zwar einige Stunden sp\u00e4ter aufgehoben, er k\u00f6nne aber weiterhin nichts posten. Laut Facebook habe dies nichts mit dem Infosperber-Artikel zu tun, sondern \u00abmit anderen Verst\u00f6ssen gegen unsere Richtlinien\u00bb.\nLaut eigenem Bekunden \u00fcber 15 Millionen falsche Behauptungen entfernt\n\u00abUnser Ziel: 50 Millionen Menschen einen Schritt n\u00e4her zu bringen, sich impfen zu lassen\u00bb, schreibt Facebook/Meta auf seiner Website. In Zusammenarbeit mit \u00fcber 80 Faktencheckern weltweit habe die Firma bereits\n[mehr als 15 Millionen falsche Behauptungen](https://about.meta.com/actions/responding-to-covid-19/) zu Covid-19 und zu den Impfungen entfernt. In einem [seitenlangen Dokument](https://www.facebook.com/help/230764881494641/) listet Facebook auf, welche Informationen entfernt werden. Dazu z\u00e4hlen unter anderem \u00abBehauptungen \u00fcber die Sicherheit oder schwere Nebenwirkungen von COVID-19-Impfstoffen, unter anderem: Behauptungen, dass COVID-19-Impfstoffe t\u00f6dlich seien oder Menschen schwer sch\u00e4digen k\u00f6nnen\u00bb. Auch zum Beispiel bei einer \u00abidiopathischen Facialisparese\u00bb, also einer L\u00e4hmung des Gesichtsnervs, ohne dass klar ist, woher sie r\u00fchrt, d\u00fcrfen User nicht der Covid-Impfung die Schuld geben.\nIn beiden F\u00e4llen sind aber Facebook und seine Faktenchecker nicht auf dem aktuellen Wissensstand. Denn die Facialisparese wird bereits in der\n[Fachinformation f\u00fcr \u00c4rzte](https://www.swissmedicinfo.ch/Default.aspx) sowohl beim Impfstoff von Pfizer/Biontech als auch bei dem von Moderna als seltene unerw\u00fcnschte Wirkung erw\u00e4hnt. Solange niemand einen Zusammenhang mit der Impfung vermutet und kein anderer Grund als Erkl\u00e4rung gefunden wird, wird sie als \u00abidiopathisch\u00bb bezeichnet. Auf Deutsch: Die Ursache ist unbekannt.\nDass es sogar Todesf\u00e4lle nach einer mRNA-Impfung gab und ein Zusammenhang m\u00f6glich oder wahrscheinlich ist, bestreiten selbst Beh\u00f6rden wie zum Beispiel das deutsche\n[Paul-Ehrlich-Institut](https://www.pei.de/SharedDocs/Downloads/DE/newsroom/dossiers/sicherheitsberichte/sicherheitsbericht-27-12-20-bis-31-12-21.pdf?__blob=publicationFile&v=5) nicht.\nDie Frage ist nur: Ist die Impfung bei etwa jedem elften, pl\u00f6tzlich verstorbenen Menschen die wahrscheinliche Todesursache gewesen, wie ein Team um den renommierten deutschen Pathologen Peter Schirmacher dies in einer Stichprobe fand \u2013 oder war diese H\u00e4ufung nur ein aussergew\u00f6hnlich grosser Zufall? Darum ging es im geblockten Infosperber-Artikel \u00fcber die Befunde der Pathologen. Facebook wird bei der Kl\u00e4rung dieser Frage jedenfalls nicht helfen, denn: \u00abDein Beitrag entspricht nicht unseren Gemeinschaftsstandards.\u00bb\nRenommierter Experte gesperrt\nImmerhin: Die gesperrten Leser befinden sich in akademischer Gesellschaft. So\n[zensierte Facebook](https://www.dailymail.co.uk/news/article-8973631/Two-Oxford-academics-accuse-Facebook-censorship-article-warning.html) beispielsweise im November 2020 den ausgewiesenen Experten Carl Heneghan vom \u00abCentre for Evidenced-based Medicine\u00bb der Universit\u00e4t Oxford, weil er laut Facebook \u00abFalschinformation\u00bb verbreitete.\nDabei hatte Heneghan nur in einem Artikel eine seri\u00f6se, lange mit Spannung erwartete Studie zur Wirksamkeit von Gesichtsmasken erl\u00e4utert und diesen Artikel auf Facebook gepostet. \u00abNichts in diesem Artikel ist falsch\u00bb, so Heneghan. Doch das k\u00fcmmerte die \u00abFaktenchecker\u00bb bei Facebook offenkundig nicht.\nAuch die britische \u00c4rztezeitung verbreitete \u2013 angeblich \u2013 Fehlinformationen\nFacebook blockte auch das \u00abBritish Medical Journal\u00bb, als \u00abunabh\u00e4ngige Faktenchecker\u00bb zum Schluss kamen, die weltbekannte medizinische Fachzeitschrift verbreite falsche Informationen, die \u00abMenschen in die Irre f\u00fchren k\u00f6nnten\u00bb.\nIn Tat und Wahrheit hatte das \u00abBMJ\u00bb aber \u00fcber Vorw\u00fcrfe berichtet \u2013 und belegte diese mit Dokumenten \u2013, dass an einem Pfizer/Biontech-Impfstudienzentrum Daten gef\u00e4lscht wurden, dass dort nicht alle Studienteilnehmenden mit Covid-\u00e4hnlichen Symptomen auf Covid getestet wurden und dass m\u00f6gliche (auch schwere) Nebenwirkungen nicht sofort untersucht wurden (\n[Infosperber](https://www.infosperber.ch/medien/faktencheck-im-auftrag-von-facebook-voll-daneben/) berichtete).\nDie bekannte und in der Wissenschaft angesehene Cochrane-Vereinigung wurde auf Social Media ebenfalls schon ausgebremst: \u00abcochraneorg kann nicht erw\u00e4hnt werden, weil es wiederholt Inhalte gepostet hat, die gegen unsere Gemeinschaftsrichtlinien \u00fcber falsche Inhalte betreffend Covid-19 oder Impfungen verstossen\u00bb, teilte Instagram mit.\nSocial Media als mutmasslicher Handlanger der US-Regierung\nTwitter stand dem in nichts nach: Im Dezember 2022 wurde bekannt, dass Jay Bhattacharya, Professor an der US-Elite-Universit\u00e4t Stanford, von Twitter im Geheimen auf eine schwarze Liste gesetzt wurde. So verhinderte Twitter, dass seine Tweets eine grosse Reichweite erzielen konnten. Erst jetzt kam alles durch die \u00ab\n[Twitter Files](https://www.newsnationnow.com/on-balance-with-leland-vittert/stanford-doctor-among-those-blacklisted-on-twitter/)\u00bb heraus.\n\u00abIch bin nicht beleidigend geworden, ich habe auf keiner der Plattformen ein einziges Schimpfwort gesagt. Ehrlich gesagt, bin ich mir nicht einmal sicher, ob es politisch war\u00bb, sagte Bhattacharya gegen\u00fcber \u00ab\n[NewsNation](https://www.newsnationnow.com/on-balance-with-leland-vittert/stanford-doctor-among-those-blacklisted-on-twitter/)\u00bb. Er habe im Grunde genommen f\u00fcr etwas wie den schwedischen Ansatz pl\u00e4diert. Damit wich er von der US-Pandemiepolitik ab.\nAb dem Moment, als er Twitter im August 2021 beitrat, sei er auf der schwarzen Liste gelandet, so Bhattacharya. \u00abIch habe f\u00fcr eine Politik pl\u00e4diert, die sich stark von der Politik unterscheidet, die die Biden-Regierung in Bezug auf COVID verfolgte\u00bb, sagte der Professor f\u00fcr \u00d6konomie. Es sei f\u00fcr ihn \u00abwirklich schwer zu glauben\u00bb, dass ganz allein Twitter daf\u00fcr verantwortlich sei, dass er auf die Schwarze Liste gesetzt worden sei.\nMit dieser Massnahme beeinflusste Twitter indirekt auch die Medien. Denn viele Journalistinnen und Journalisten ben\u00fctzen Twitter als Informationsquelle.\nBhattacharya geh\u00f6rte zu den Initianten der \u00ab\n[Great Barrington Erkl\u00e4rung](https://gbdeclaration.org/die-great-barrington-declaration/)\u00bb, die im Oktober 2020 aufgesetzt wurde. In einem offenen Brief pl\u00e4dierten die Unterzeichnenden daf\u00fcr, denjenigen, die \u00abein minimales Covid-Sterberisiko haben, ein normales Leben zu erm\u00f6glichen, damit sie durch nat\u00fcrliche Infektion eine Immunit\u00e4t gegen das Virus aufbauen k\u00f6nnen, w\u00e4hrend diejenigen, die am st\u00e4rksten gef\u00e4hrdet sind, besser gesch\u00fctzt werden.\u00bb Die Vorlage war unter Wissenschaftlern sehr umstritten. Gem\u00e4ss Informationen auf der Website wurde die Erkl\u00e4rung inzwischen von \u00fcber 900\u2019000 Personen, darunter viele Professoren und Mediziner, unterzeichnet.\nOffensichtliches Totschweigen\nZu Beginn der Pandemie habe die US-Regierung unter Donald Trump Twitter veranlasst, Meldungen von einem Ansturm in Lebensmittell\u00e4den zu unterdr\u00fccken. \u00abAber dieser Ansturm fand wirklich statt\u00bb, schreibt der Journalist\n[David Zweig](https://davidzweig.com/about/), der an den \u00abTwitter Files\u00bb mitarbeitet, auf \u00ab [The Free Press](https://www.thefp.com/p/how-twitter-rigged-the-covid-debate?utm_source=substack&utm_medium=email)\u00bb. An den Treffen mit der Regierung von Trump h\u00e4tten auch Facebook, Microsoft, Google und weitere teilgenommen.\nDie nachfolgende Biden-Regierung habe starken Druck aufgesetzt, um Twitter dazu zu bewegen, gegen \u00abMisinformation\u00bb vorzugehen. \u00abEbenfalls ins Visier genommen wurden viele Fachleute aus den Bereichen Medizin und \u00f6ffentliches Gesundheitswesen, die Ansichten \u00e4usserten oder sogar Ergebnisse aus anerkannten akademischen Fachzeitschriften zitierten, die im Widerspruch zu den offiziellen Positionen standen. Infolgedessen gingen legitime Erkenntnisse und Fragen zu unserer Covid-Politik und ihren Folgen verloren\u00bb, so Zweig.\nSchon im Mai 2020 hatte die WHO die L\u00e4nder aufgerufen, gegen Misinformation vorzugehen. Im September 2020 doppelte sie zusammen mit den Vereinten Nationen und weiteren, internationalen Organisationen nochmals nach: Die L\u00e4nder sollten ihre Anstrengungen verst\u00e4rken, um der \u00ab\n[Ausbreitung von Mis- und Desinformationen vorzubeugen](https://www.who.int/news/item/23-09-2020-managing-the-covid-19-infodemic-promoting-healthy-behaviours-and-mitigating-the-harm-from-misinformation-and-disinformation)\u00bb.\nOffizielle Angaben als \u00abirref\u00fchrend\u00bb betitelt und L\u00fcgen als wahr klassiert\nDas Vorgehen von Twitter trieb jedoch absonderliche Bl\u00fcten. Da twitterte zum Beispiel jemand, dass \u00abbei Kindern seit Dezember 2021 Covid-19 die h\u00e4ufigste Todesursache ist\u00bb \u2013 offenkundiger Bl\u00f6dsinn, der von Twitter jedoch nicht zensiert wurde. Stattdessen bezeichnete Twitter aber eine korrekte Antwort auf diesen Tweet als \u00abirref\u00fchrend\u00bb \u2013 obwohl diese Antwort anhand von offiziellen Zahlen belegte, dass Covid ganz klar nicht die Todesursache Nummer eins bei Kindern war.\nAuch der deutsche Gesundheitsminister Karl Lauterbach wurde nicht geblockt \u2013 obwohl er auf Twitter log, als er behauptete, die Covid-Impfung sei \u00abnebenwirkungsfrei\u00bb. Denn bereits in den Zulassungsstudien waren Nebenwirkungen aufgetreten, und jede Medizinstudentin kennt die Binsenwahrheit, dass jedes Medikament, das wirkt, auch Nebenwirkungen hat. Bloss der deutsche Gesundheitsminister und die Faktenchecker auf den Social Media wollten davon\n[lange Zeit nichts wissen](https://www.berliner-zeitung.de/news/karl-lauterbach-aussagen-zu-impfschaeden-sorgen-fuer-aufsehen-li.238592). Twitter liess den Minister gew\u00e4hren, anstatt seine nachweislich falsche Behauptung zu unterbinden.\nTweets, die hingegen von den \u00abDogmen des Establishments\u00bb abwichen, aber legitime Inhalte verbreiteten, \u00abwurden als Fehlinformationen bezeichnet, und die Konten von \u00c4rzten und anderen Personen wurden sowohl f\u00fcr das Tweeten von Meinungen als auch von nachweislich wahren Informationen gesperrt\u00bb, schreibt David Zweig. Auch wer, wie Bhattacharya, darauf hingewiesen habe, dass das Covid-Risiko f\u00fcr Kinder klein sei, habe bei Twitter mit Abmahnung oder Sperrung rechnen m\u00fcssen. Dasselbe habe f\u00fcr Tweets gegolten, die Fragen zur Sicherheit oder zur Wirksamkeit der Impfstoffe aufwarfen.\nBei Facebook scheint diese Politik weiterhin zu greifen, wie die oben genannten Beispiele zeigen.**\nEinspruch erheben ist m\u00f6glich, aber aufwendig\nSich gegen das Ausgesperrtwerden auf Social Media zu wehren, ist f\u00fcr die Betroffenen mit viel Aufwand verbunden. Wer es versuchen will, sollte zuerst einen Screenshot machen, auf dem die URL, die geblockte Nachricht und das Bildschirmdatum zu sehen sind. In den jeweiligen Gesch\u00e4ftsbedingungen m\u00fcssen die Bedingungen f\u00fcr die Sperrung angegeben werden. Daran muss sich auch die Firma halten, die das Konto gesperrt hat. Einspruch erheben kann man bei Twitter\n[hier](https://help.twitter.com/de/forms/account-access/appeals/redirect) und bei Facebook [hier](https://www.facebook.com/help/103873106370583?ref=tos).\nThemenbezogene Interessenbindung der Autorin/des Autors\nDie beiden im Text erw\u00e4hnten Artikel, die von LinkedIn bzw. Facebook geblockt wurden, stammen von der Autorin.\n_____________________\nMeinungen in Beitr\u00e4gen auf Infosperber entsprechen jeweils den pers\u00f6nlichen Einsch\u00e4tzungen der Autorin oder des Autors.", "language": null, "image": "https://www.infosperber.ch/wp-content/uploads/2023/01/Bildschirmfoto-2023-01-09-um-15.33.29.png", "pagetype": "article", "links": ["#main", "https://www.infosperber.ch/", "/", "https://www.infosperber.ch/login/?no_cache", "https://www.infosperber.ch/registration/?no_cache", "https://www.infosperber.ch/mein-profil/?no_cache", "#", "/newsletter", "/newsletter", "https://www.infosperber.ch/service/", "https://www.facebook.com/infosperber", "https://twitter.com/infosperber", "https://www.infosperber.ch/?s=", "https://www.infosperber.ch/?s=", "/", "https://www.infosperber.ch/ueber-uns/", "https://www.infosperber.ch/category/politik/", "https://www.infosperber.ch/category/politik/schweiz/", "https://www.infosperber.ch/category/politik/europa/", "https://www.infosperber.ch/category/politik/welt/", "https://www.infosperber.ch/category/politik/lobbys/", "https://www.infosperber.ch/category/wirtschaft/", "https://www.infosperber.ch/category/wirtschaft/globalisierung/", "https://www.infosperber.ch/category/wirtschaft/wachstum/", "https://www.infosperber.ch/category/wirtschaft/arbeit/", "https://www.infosperber.ch/category/wirtschaft/konsum/", "https://www.infosperber.ch/category/wirtschaft/service-public/", "https://www.infosperber.ch/category/wirtschaft/konzerne/", "https://www.infosperber.ch/category/wirtschaft/kmu/", "https://www.infosperber.ch/category/wirtschaft/landwirtschaft/", "https://www.infosperber.ch/category/wirtschaft/fair-trade/", "https://www.infosperber.ch/category/wirtschaft/kapitalmarkt/", "https://www.infosperber.ch/category/wirtschaft/uebriges-wirtschaft/", "https://www.infosperber.ch/category/wirtschaft/werbung-und-pr/", "https://www.infosperber.ch/category/gesellschaft/", "https://www.infosperber.ch/category/gesellschaft/migration/", "https://www.infosperber.ch/category/gesellschaft/ethnien-religionen/", "https://www.infosperber.ch/category/gesellschaft/steuern-abgaben/", "https://www.infosperber.ch/category/gesellschaft/einkommen-vermoegen/", "https://www.infosperber.ch/category/gesellschaft/sozialversicherungen/", "https://www.infosperber.ch/category/gesellschaft/sport/", "https://www.infosperber.ch/category/gesellschaft/kultur/", "https://www.infosperber.ch/category/gesellschaft/technik/", "https://www.infosperber.ch/category/gesellschaft/uebriges-gesellschaft/", "https://www.infosperber.ch/category/gesundheit/", "https://www.infosperber.ch/category/gesundheit/public-health/", "https://www.infosperber.ch/category/gesundheit/ernaehrung/", "https://www.infosperber.ch/category/gesundheit/bewegung-uebergewicht/", "https://www.infosperber.ch/category/gesundheit/grundversorgung/", "https://www.infosperber.ch/category/gesundheit/medizin/", "https://www.infosperber.ch/category/umwelt/", "https://www.infosperber.ch/category/umwelt/vielfalt-tiere-pflanzen/", "https://www.infosperber.ch/category/umwelt/energiesparen/", "https://www.infosperber.ch/category/umwelt/energieproduktion/", "https://www.infosperber.ch/category/umwelt/rohstoffe/", "https://www.infosperber.ch/category/umwelt/boden-raum-verkehr/", "https://www.infosperber.ch/category/umwelt/wasser-gewaesser/", "https://www.infosperber.ch/category/umwelt/laerm/", "https://www.infosperber.ch/category/umwelt/luft-klima/", "https://www.infosperber.ch/category/umwelt/schadstoffe/", "https://www.infosperber.ch/category/umwelt/abfaelle/", "https://www.infosperber.ch/category/umwelt/uebriges-umwelt/", "https://www.infosperber.ch/category/bildung/", "https://www.infosperber.ch/category/bildung/vorschule/", "https://www.infosperber.ch/category/bildung/primar-und-mittelschulen/", "https://www.infosperber.ch/category/bildung/berufsschulen/", "https://www.infosperber.ch/category/bildung/hochschulen/", "https://www.infosperber.ch/category/bildung/weiterbildung/", "https://www.infosperber.ch/category/bildung/uebriges-bildung/", "https://www.infosperber.ch/category/frau-mann/", "https://www.infosperber.ch/category/frau-mann/diskriminierung/", "https://www.infosperber.ch/category/frau-mann/gewalt/", "https://www.infosperber.ch/category/frau-mann/unbezahlte-arbeit/", "https://www.infosperber.ch/category/frau-mann/abtreibung/", "https://www.infosperber.ch/category/frau-mann/reproduktions-technologie/", "https://www.infosperber.ch/category/frau-mann/sexismus/", "https://www.infosperber.ch/category/frau-mann/uebriges-frau-mann/", "https://www.infosperber.ch/category/freiheit-recht/", "https://www.infosperber.ch/category/freiheit-recht/recht-auf-oeffentlichkeit/", "https://www.infosperber.ch/category/freiheit-recht/menschenrechte/", "https://www.infosperber.ch/category/freiheit-recht/buergerrechte/", "https://www.infosperber.ch/category/freiheit-recht/plutokratie/", "https://www.infosperber.ch/category/freiheit-recht/fundamentalismus/", "https://www.infosperber.ch/category/freiheit-recht/datenschutz/", "https://www.infosperber.ch/category/freiheit-recht/justiz/", "https://www.infosperber.ch/category/medien/", "https://www.infosperber.ch/category/medien/medienkritik/", "https://www.infosperber.ch/category/medien/ueber-printmedien/", "https://www.infosperber.ch/category/medien/ueber-tv-radio/", "https://www.infosperber.ch/category/medien/ueber-die-netzwelt/", "https://www.infosperber.ch/category/medien/trends/", "www.thoughtcatalog.com", "mailto:martina.frei@infosperber.ch", "https://www.infosperber.ch/gesundheit/mrna-impfstudien-zwoelf-punkte-die-zu-denken-geben/", "https://de.wikipedia.org/wiki/LinkedIn", "https://www.infosperber.ch/gesundheit/ploetzlicher-tod-nach-covid-impfung-pathologen-berichten/", "https://www.facebook.com/help/230764881494641", "https://about.meta.com/actions/responding-to-covid-19/", "https://www.facebook.com/help/230764881494641/", "https://www.swissmedicinfo.ch/Default.aspx", "https://www.pei.de/SharedDocs/Downloads/DE/newsroom/dossiers/sicherheitsberichte/sicherheitsbericht-27-12-20-bis-31-12-21.pdf?__blob=publicationFile&v=5", "https://www.dailymail.co.uk/news/article-8973631/Two-Oxford-academics-accuse-Facebook-censorship-article-warning.html", "https://www.infosperber.ch/medien/faktencheck-im-auftrag-von-facebook-voll-daneben/", "https://www.newsnationnow.com/on-balance-with-leland-vittert/stanford-doctor-among-those-blacklisted-on-twitter/", "https://www.newsnationnow.com/on-balance-with-leland-vittert/stanford-doctor-among-those-blacklisted-on-twitter/", "https://gbdeclaration.org/die-great-barrington-declaration/", "https://davidzweig.com/about/", "https://www.thefp.com/p/how-twitter-rigged-the-covid-debate?utm_source=substack&utm_medium=email", "https://www.who.int/news/item/23-09-2020-managing-the-covid-19-infodemic-promoting-healthy-behaviours-and-mitigating-the-harm-from-misinformation-and-disinformation", "https://www.berliner-zeitung.de/news/karl-lauterbach-aussagen-zu-impfschaeden-sorgen-fuer-aufsehen-li.238592", "https://help.twitter.com/de/forms/account-access/appeals/redirect", "https://www.facebook.com/help/103873106370583?ref=tos", "https://www.infosperber.ch/politik/welt/twitter-diente-jahrelang-als-gehilfe-des-pentagons/", "https://www.infosperber.ch/politik/lobbys/grosse-medien-sind-mit-einaeugigen-faktencheckern-verbandelt/", "https://www.infosperber.ch/politik/lobbys/faktenchecker-im-dienste-der-usa-beispiel-coronavirus/", "https://www.infosperber.ch/medien/faktencheck-im-auftrag-von-facebook-voll-daneben/", "https://www.infosperber.ch/politik/welt/wer-die-bekaempfung-von-fake-news-finanziert/", "mailto:?subject=Facebook%20sperrt%20Konten%20wegen%20Artikel%20zur%20Covid-Impfung&body=Folgenden%20Beitrag%20auf%20Infosperber%20m%C3%B6chte%20ich%20empfehlen%21%0D%0A%0D%0AFacebook%20sperrt%20Konten%20wegen%20Artikel%20zur%20Covid-Impfung.%20Ob%20die%20Inhalte%20stimmen%2C%20interessiert%20die%20Faktenchecker%20offenkundig%20wenig.%20Anstatt%20sachliche%20Argumente%20vorzubringen%2C%20wird%20geblockt.%20%0D%0A%0D%0Ahttps%3A%2F%2Fwww.infosperber.ch%2Fmedien%2Fueber-die-netzwelt%2Ffacebook-sperrt-konten-wegen-artikel-zur-covid-impfung%2F", "#", "https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=https://www.infosperber.ch/medien/ueber-die-netzwelt/facebook-sperrt-konten-wegen-artikel-zur-covid-impfung/&src=sdkpreparse", "https://twitter.com/share?ref_src=https://www.infosperber.ch/medien/ueber-die-netzwelt/facebook-sperrt-konten-wegen-artikel-zur-covid-impfung/", "https://newsie.social/@infosperber", "/newsletter", "https://www.infosperber.ch/dossier/coronavirus-information-statt-panik/", "https://www.infosperber.ch/dossier/macht-und-einfluss-von-lobbys/", "https://www.infosperber.ch/dossier/medien-trends-und-abhaengigkeiten/", "https://www.infosperber.ch/dossier/meinungsfreiheit/", "/spenden/", "https://www.infosperber.ch/politik/welt/in-der-ukraine-geht-es-den-usa-um-vorherrschaft/", "https://www.infosperber.ch/umwelt/luft-klima/tauender-permafrost-alaskas-rostende-fluesse/", "https://www.infosperber.ch/medien/ueber-die-netzwelt/facebook-sperrt-konten-wegen-artikel-zur-covid-impfung/#comment-160969", "https://www.infosperber.ch/medien/ueber-die-netzwelt/facebook-sperrt-konten-wegen-artikel-zur-covid-impfung/#comment-161027", "https://www.infosperber.ch/medien/ueber-die-netzwelt/facebook-sperrt-konten-wegen-artikel-zur-covid-impfung/#comment-160971", "https://www.infosperber.ch/medien/ueber-die-netzwelt/facebook-sperrt-konten-wegen-artikel-zur-covid-impfung/#comment-160973", "https://www.infosperber.ch/medien/ueber-die-netzwelt/facebook-sperrt-konten-wegen-artikel-zur-covid-impfung/#comment-160979", "https://www.infosperber.ch/medien/ueber-die-netzwelt/facebook-sperrt-konten-wegen-artikel-zur-covid-impfung/#comment-160981", "https://www.infosperber.ch/medien/ueber-die-netzwelt/facebook-sperrt-konten-wegen-artikel-zur-covid-impfung/#comment-160987", "https://www.infosperber.ch/medien/ueber-die-netzwelt/facebook-sperrt-konten-wegen-artikel-zur-covid-impfung/#comment-161049", "https://www.infosperber.ch/medien/ueber-die-netzwelt/facebook-sperrt-konten-wegen-artikel-zur-covid-impfung/#comment-161001", "https://www.infosperber.ch/medien/ueber-die-netzwelt/facebook-sperrt-konten-wegen-artikel-zur-covid-impfung/#comment-161013", "https://www.infosperber.ch/medien/ueber-die-netzwelt/facebook-sperrt-konten-wegen-artikel-zur-covid-impfung/#comment-161025", "https://www.infosperber.ch/medien/ueber-die-netzwelt/facebook-sperrt-konten-wegen-artikel-zur-covid-impfung/#comment-161037", "https://www.infosperber.ch/medien/ueber-die-netzwelt/facebook-sperrt-konten-wegen-artikel-zur-covid-impfung/#comment-161093", "https://www.infosperber.ch/medien/ueber-die-netzwelt/facebook-sperrt-konten-wegen-artikel-zur-covid-impfung/#comment-161149", "https://www.infosperber.ch/medien/ueber-die-netzwelt/facebook-sperrt-konten-wegen-artikel-zur-covid-impfung/#comment-161163", "https://www.infosperber.ch/gesundheit/covid-groesste-vertuschung-in-der-medizinischen-geschichte/", "https://www.infosperber.ch/politik/welt/israel-ist-dabei-einen-schrecklichen-fehler-zu-begehen/", "https://www.infosperber.ch/politik/welt/stoltenberg-raeumt-ein-nato-expansion-war-kriegsgrund/", "https://www.infosperber.ch/wirtschaft/uebriges-wirtschaft/der-private-grundbesitz-wird-zum-mega-problem/", "https://www.infosperber.ch/dossier/migros-coop-aldi-lidl-und-co-in-der-verantwortung/", "https://www.infosperber.ch/dossier/migros-coop-aldi-lidl-und-co-in-der-verantwortung/", "https://www.infosperber.ch/dossier/pensionskassen-der-zweiten-saeule/", "https://www.infosperber.ch/dossier/pensionskassen-der-zweiten-saeule/", "https://www.infosperber.ch/dossier/politik-in-sued-und-mittelamerika-was-in-vielen-medien-untergeht/", "https://www.infosperber.ch/dossier/politik-in-sued-und-mittelamerika-was-in-vielen-medien-untergeht/", "/dossier/", "https://www.infosperber.ch/spenden/", "https://www.infosperber.ch/politik/welt/stoltenberg-raeumt-ein-nato-expansion-war-kriegsgrund/", "https://www.infosperber.ch/freiheit-recht/menschenrechte/palaestinenser-wollten-die-hoelle-sie-koennen-sie-jetzt-haben/", "https://www.infosperber.ch/politik/welt/gerhard-schroeder-usa-haben-ende-des-ukraine-kriegs-verhindert/", "https://www.infosperber.ch/wirtschaft/uebriges-wirtschaft/der-private-grundbesitz-wird-zum-mega-problem/", "https://www.infosperber.ch/wp-content/uploads/2022/09/INS.Stelle-2022-x.pdf", "https://www.infosperber.ch/wp-content/uploads/2023/08/Podcast-Ausschreibung-1.pdf", "https://itunes.apple.com/ch/app/infosperber-unabhangige-news/id1090847550?l=en&mt=8", "https://play.google.com/store/apps/details?id=hr.apps.n207031587&hl=de", "https://www.infosperber.ch/so-kann-ich-die-stiftung-ssui-infosperber-in-meinem-testament-beruecksichtigen/", "https://www.zentralplus.ch/news/wolf-reisst-tiere-in-ruswil-2592175/", "https://www.zentralplus.ch/politik/oeffentlichkeitsprinzip-in-luzern-wie-glaesern-soll-die-verwaltung-sein-2591916/", "https://frauensicht.ch/kultur-kirche/sprache/fuer-gendern-gegen-gender-ideologie/", "https://frauensicht.ch/gewalt/die-vorletzten-tage-des-patriarchats/", "https://www.infosperber.ch/ueber-uns/", "https://www.infosperber.ch/faq/", "https://www.infosperber.ch/service/", "https://www.infosperber.ch/newsletter/", "/kontakt/?no_cache", "https://www.infosperber.ch/impressum/", "https://www.infosperber.ch/disclaimer/", "#masthead"]}