{"title": "Ablauf, Nebenwirkungen und Kosten: 50 Fragen und Antworten zum Thema Corona-Impfung", "author": "Aachener Zeitung", "url": "https://www.aachener-zeitung.de/nrw-region/ablauf-nebenwirkungen-und-kosten-von-corona-impfungen-in-nrw_aid-55210751", "hostname": "aachener-zeitung.de", "description": "Anfang Januar stehen wahrscheinlich auch hierzulande die ersten Impfungen gegen Sars-CoV-2 an. Viele Menschen sind verunsichert, was Nebenwirkungen, Schutz und Ablauf des Impfens betrifft. Wir kl\u00e4ren die wichtigsten Fragen.", "sitename": "Aachener Zeitung", "date": "2020-12-15", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Ablauf, Nebenwirkungen und Kosten : 50 Fragen und Antworten zum Thema Corona-Impfung\nD\u00fcsseldorf Anfang Januar stehen wahrscheinlich auch hierzulande die ersten Impfungen gegen Sars-CoV-2 an. Viele Menschen sind verunsichert, was Nebenwirkungen, Schutz und Ablauf des Impfens betrifft. Wir kl\u00e4ren die wichtigsten Fragen.\n1. Welche Impfstoffe stehen vor der Zulassung?\nBisher haben die Unternehmen Biontech/Pfizer und Moderna einen Antrag auf Zulassung bei der europ\u00e4ischen Arzneimittelagentur Ema gestellt. \u00dcber den Antrag von Biontech soll am 29. Dezember beraten werden, \u00fcber den von Moderna rund zwei Wochen sp\u00e4ter. Auch der Hersteller Astrazeneca hat bereits Gespr\u00e4che mit der Ema aufgenommen, aber noch keinen Zulassungsantrag gestellt.\n2. Ab wann wird voraussichtlich geimpft?\nBei einer Zulassung durch die Ema und die deutschen Beh\u00f6rden k\u00f6nnte in den ersten Januartagen mit den Impfungen begonnen werden, vorausgesetzt, die Firmen k\u00f6nnen den Impfstoff sofort liefern.\n3. Werden direkt ausreichend Impfdosen ausgeliefert?\nNein. Das Bundesgesundheitsministerium rechnet im Januar mit drei Millionen Impfdosen, das w\u00fcrde bei zwei Impfungen pro Person f\u00fcr 1,5 Millionen Menschen reichen.\n4. Wann greift der Impfschutz zeitlich?\nBiontech gibt an, dass der Schutz eine Woche nach der zweiten Impfung einsetzt, also insgesamt nach vier bis f\u00fcnf Wochen. Ob es vorher eine Schutzwirkung gibt, ist nicht bekannt. F\u00fcr den Geimpften ist daher weiter Vorsicht geboten. F\u00fcr Moderna gelten \u00e4hnliche Werte, auch dieser Impfstoff muss zweimal injiziert werden. F\u00fcr andere Impfstoffe liegen bislang keine Angaben vor.\n5. Was bedeutet es, wenn ein Impfstoff \u201enur\u201c eine Erfolgsquote von 70 oder 90 Prozent hat?\nDie Erfolgsquote gibt an, wieviel e Menschen in einer Gruppe von Testpersonen durch die Impfung gesch\u00fctzt wurden, also nicht erkrankten. Werte ab 70 Prozent gelten generell bei Impfstoffen als sehr gut. Zum Vergleich: Die j\u00e4hrliche Grippe-Impfung hat eine Erfolgsquote von 50 bis 70 Prozent. In der Saison 2018/2019 lag sie sogar bei nur 21 Prozent. Biontech/Pfizer geben eine Erfolgsquote von 95 Prozent an, Moderna meldet 94,5 Prozent. Hersteller Astrazeneca gibt f\u00fcr seinen Impfstoff eine durchschnittliche Wirksamkeit von etwa 70 Prozent an. Je nach Verabreichung und Dosierung ergab sich hier eine Effektivit\u00e4t von 90 beziehungsweise 62 Prozent. Zusammengenommen ergibt sich daraus eine Wirksamkeit von 70 Prozent. Das soll neu gepr\u00fcft werden.\n6. Wie erf\u00e4hrt man, ob die Impfung wirkt oder nicht?\nSicher nachweisen l\u00e4sst sich dies nur mit einer Bestimmung der Antik\u00f6rperkonzentration im Blut einige Wochen nach der zweiten Impfung. Das ist aber nicht \u00fcblich.\n7. M\u00fcssen die Impfungen k\u00fcnftig regelm\u00e4\u00dfig wiederholt werden?\nDas h\u00e4ngt davon ab, wie lange die Immunit\u00e4t anh\u00e4lt. Dazu gibt es aber bisher noch keine sicheren Erkenntnisse \u2013 die Erprobungsphase der Impfstoffe ist bisher zu kurz. Verschiedene Studien mit genesenen Covid-19-Patienten deuten daraufhin, dass die Immunit\u00e4t doch l\u00e4nger anhalten k\u00f6nnte als bislang gedacht, weil Immun-Ged\u00e4chtniszellen den Angreifer auch nach langer Zeit noch erkennen und die Abwehr des K\u00f6rpers initiieren. Ob dies auch nach einer Impfung so ist, wird sich aber erst zeigen. Die Impflinge aus den Studien sollen zwei Jahre lang beobachtet werden.\n8. Wann wird eine sogenannte Herdenimmunit\u00e4t erreicht?\nDas Bundesgesundheitsministerium geht davon aus, dass dazu 60 bis 70 Prozent der Bev\u00f6lkerung geimpft werden m\u00fcssten. Wie lange dies dauern wird, h\u00e4ngt von mehreren Faktoren ab, unter anderem von d er Verf\u00fcgbarkeit, der Verteilung und auch der Impfbereitschaft der Bev\u00f6lkerung. Frank Ulrich Montgomery, Leiter des Welt\u00e4rztebundes, rechnet mit einer Durchimpfung der Bev\u00f6lkerung in Deutschland fr\u00fchestens Ende 2021 beziehungsweise Mitte 2022.\n9. Wird es eine Impfpflicht geben? M\u00f6glicherweise eine indirekte?\nDie Politik hat immer wieder betont, dass es keine Impfpflicht geben wird. Theoretisch kann aber eine Impfpflicht rechtlich angeordnet werden. Denkbar w\u00e4re eine soziale Impfpflicht, die etwa Airlines oder Veranstalter einfordern k\u00f6nnten, bevor sie Passagiere oder G\u00e4ste einlassen.\n10. K\u00f6nnen Geimpfte andere Menschen anstecken?\nDas ist noch nicht gekl\u00e4rt. Bisher geht man davon aus, dass die Impfstoffe sicher vor einer Erkrankung sch\u00fctzen. Dabei ist aber nicht auszuschlie\u00dfen, dass der Geimpfte sich infizieren und Viren weitergeben kann. Bis dazu genaue Daten vorliege n, m\u00fcssen sich auch geimpfte Personen an die allgemeinen Vorsichtsma\u00dfnahmen halten, um andere nicht anzustecken. Laut Biontech sollen in zwei bis sechs Monaten n\u00e4here Erkenntnisse vorliegen.\n11. Ab wann kann man mit weitergehenden Lockerungen rechnen, wie viele Menschen m\u00fcssen daf\u00fcr geimpft sein?\nDas ist schwer abzusehen. Generell ist davon auszugehen, dass sich die Situation mit der Zahl der Geimpften sukzessive entspannt. Je mehr Menschen geimpft sind, desto schwieriger wird es f\u00fcr das Virus, sich zu verbreiten. Ab wann ein sp\u00fcrbarer Effekt eintritt, h\u00e4ngt auch davon ab, wie viele Menschen t\u00e4glich geimpft werden k\u00f6nnen.\n12. Vor was sch\u00fctzt die erste Generation der Impfstoffe \u2013 was bedeutet \u201esch\u00fctzt vor schweren Verl\u00e4ufen\u201c?\nDie Impfung soll verhindern, dass man an einer Infektion mit Sars-CoV-2 erkrankt. Ob der Impfstoff die Infektion verhindert oder nur den Ausbruch der Krankh eit, ist bisher noch nicht gekl\u00e4rt. Sch\u00fctzt vor schweren Verl\u00e4ufen hei\u00dft also, eine Infektion f\u00fchrt mit hoher Wahrscheinlichkeit nicht zu einer Erkrankung.\n13. Kann man trotz Impfung langfristige Sch\u00e4den durch das Virus erleiden, wie andere nur leicht Erkrankte?\nSolange nicht mehr Studiendaten verf\u00fcgbar sind, l\u00e4sst sich hierzu keine verl\u00e4ssliche Aussage treffen. Da man aber als Geimpfter in der Regel nicht erkrankt, ist dies wenig wahrscheinlich. Selbst wenn geimpfte Personen erkranken sollten, werden sie wohl nur sehr leichte Verl\u00e4ufe erleben.\n14. Wie kann man ausschlie\u00dfen, dass bei einer Impfung eine unerkannte, asymptomatische Corona-Infektion vorliegt?\nGar nicht. Das wird nicht vor der Impfung gesondert getestet.\n15. Welche Folgen h\u00e4tte eine Impfung in einem solchen Fall?\n\u201eEs gibt keinerlei Hinweise d arauf, dass die Impfung unter solchen Umst\u00e4nden ein Risiko w\u00e4re\u201c, sagt Virologe J\u00f6rg Timm, Leiter des Instituts f\u00fcr Virologie am Universit\u00e4tsklinikum D\u00fcsseldorf. Die Impfung kurbele dann zus\u00e4tzlich die Antik\u00f6rper-Antwort an. Dies habe aber nach Erfahrungen von anderen Infektionen keinerlei nennenswerten Einfluss auf den gesundheitlichen Zustand.\n16. M\u00fcssen sich Covid-19-Genesene auch impfen lassen?\nDas macht wenig Sinn. Auch wenn derzeit noch unklar ist, wie lange der Immunschutz nach einer durchgemachten Infektion anh\u00e4lt, ist davon auszugehen, dass sie von einer Impfung nicht profitieren w\u00fcrden. Genesene werden daher zun\u00e4chst weit unten auf der Priorit\u00e4tenliste stehen.\n17. Welcher Impfstoff ist f\u00fcr welche Gruppe sinnvoll?\nAuch dies wird erst die Zeit zeigen. Virologe J\u00f6rg Timm meint: \u201eSobald die Impfungen beginnen, merkt man in der Praxis schnell St\u00e4rken und S chw\u00e4chen einzelner Impfstoffe.\u201c Vermutlich gehe es dabei aber nur um Nuancen, etwa bei der Vertr\u00e4glichkeit. Astrazeneca zum Beispiel betone die gute Vertr\u00e4glichkeit seines Vakzins besonders bei \u00e4lteren Menschen.\n18. Wie viele Impfstoffe sind noch in der Erprobung?\nLaut Weltgesundheitsorganisation werden aktuell weltweit 48 m\u00f6gliche Impfstoffe am Menschen getestet, weitere 164 sind in der vorklinischen Entwicklung.\n19. Wann ist mit weiteren Kandidaten zu rechnen?\nLaut WHO und dem Verband der forschenden Pharmaunternehmen (vfa) befinden sich weltweit zehn Impfstoffe in der letzten Phase drei der klinischen Studien an Freiwilligen. Wann hierzu m\u00f6gliche weitere Zulassungen beantragt werden, h\u00e4ngt davon ab, wann die Ergebnisse vorliegen und wie sie ausfallen.\n20. Welche Verfahren gibt es?\nF\u00fcr Impfstoffe gegen Covid-19 gibt es aktuell zwei Verfah ren: Die beiden aktuellen Hoffnungstr\u00e4ger von Biontech/Pfizer und Moderna sind sogenannte mRNA-Impfstoffe. Astrazeneca hat einen Vektor-Impfstoff entwickelt. Hier dient ein abgeschw\u00e4chtes, f\u00fcr den Menschen harmloses Virus als Transportmittel (Vektor) f\u00fcr einen ungef\u00e4hrlichen Teil der Erbinformation des\n[Coronavirus](https://www.aachener-zeitung.de/thema/corona/). Vektor-Impfstoffe enthalten den Bauplan f\u00fcr ein oder mehrere Antigene, die das Immunsystem aktivieren.\nDer Impfstoff von Astrazeneca setzt hier an der gleichen Stelle an wie die mRNA-Impfstoffe. Bei diesen Impfstoffen werden laut Bundesforschungsministerium keine Krankheitserreger oder deren Bestandteile (Antigene) f\u00fcr die Immunisierung ben\u00f6tigt. Durch die Impfung wird den Zellen im Muskelgewebe in Form einer mRNA (messenger-RNA bzw. Boten-RNA) nur die Information f\u00fcr die Herstellung einzelner Antigene \u00fcbertragen.\n\u00c4hnlich der Infektion mit einem Virus, beginnt die Zelle nach dem Bauplan der mRNA mit der Produktion von Proteinen, die als Antigene dem Imm unsystem pr\u00e4sentiert werden und eine Immunantwort ausl\u00f6sen. Da es sich nur um einzelne Proteine handelt, ist mit dieser Methode keinerlei Infektionsrisiko vorhanden.\n21. Kann man sich aussuchen, mit welchem Impfstoff man geimpft werden will?\nVorl\u00e4ufig sicher nicht. Dazu m\u00fcssten verschiedene Impfstoffe in ausreichender Menge vorr\u00e4tig sein. Da es aber in absehbarer Zeit weder Impfstoff im \u00dcberfluss noch ausreichende M\u00f6glichkeiten f\u00fcr Lagerung und Logistik geben wird, ist dies sehr unwahrscheinlich.\n22. Inwieweit geh\u00f6rten in der Probephase des Impfstoffs \u00e4ltere Menschen zur Gruppe der Probanden?\nIn der Regel werden in den fr\u00fchen klinischen Phasen Menschen zwischen 18 und 55 Jahren getestet. In Phase drei aber hat etwa Biontech 43.000 Menschen im Alter von 16 bis 85 Jahren getestet. Dabei hatten \u00c4ltere den gleichen hohen Schutz wie j\u00fcngere Probanden, aber zum Teil deutlic h weniger Nebenwirkungen. Die Pr\u00fcfung von Covid-19-Impfstoffen bei \u00c4lteren ist aus zwei Gr\u00fcnden wichtig: Sie sind am st\u00e4rksten von der Pandemie betroffen, und ihr Immunsystem ist nicht mehr so schlagkr\u00e4ftig.\n23. Die Entwicklung der Corona-Impfstoffe ging im Vergleich zu anderen Impfstoffen rasend schnell. Ist der Corona-Impfstoff ausreichend auf Wirksamkeit und Nebenwirkungen getestet?\nAlle Impfstoffe, f\u00fcr die eine Zulassung bei der Ema beantragt wird, haben s\u00e4mtliche erforderlichen klinischen Studien erfolgreich abgeschlossen. In Deutschland \u00fcberwacht diesen Prozess zur Pr\u00fcfung und Bewertung von Impfstoffen das Paul-Ehrlich-Institut (PEI). Es wurde keine Studienphase gek\u00fcrzt oder ausgespart. Das z\u00fcgige Verfahren liegt vor allem daran, dass sehr viel Geld in die Hand genommen wurde und Beh\u00f6rden und Hersteller besonders schnell und effektiv zusammenarbeiten konnten.\n24. Mit welchen Nebenwirkungen ist zu rechnen?\nBei einem geringen Teil der Biontech-Probanden traten vor\u00fcbergehend M\u00fcdigkeit, Ersch\u00f6pfung und Kopfschmerzen auf. Schwerwiegende Nebenwirkungen wurden nach Unternehmensangaben nicht festgestellt. Auch Moderna meldete bisher keine ernsten Nebenwirkungen. R\u00f6tungen an der Einstichstelle sowie grippe\u00e4hnliche Symptome k\u00f6nnen nach Einsch\u00e4tzung der St\u00e4ndigen Impfkommission (Stiko) ebenfalls vor\u00fcbergehend auftreten. Sie sind auch bei anderen Impfungen Zeichen der aktivierten Immunantwort.\nBei den ersten Impfungen in Gro\u00dfbritannien sind bei zwei Personen allergische Reaktionen aufgetreten. Beide waren aber entsprechend vorbelastet. Der nationale Gesundheitsdienst hat nun eine Impfwarnung ausgesprochen f\u00fcr Personen, die in der Vergangenheit \u201esignifikante\u201c allergische Reaktionen \u2013 sogenannte anaphylaktische Schocks \u2013 auf Medikamente, Lebensmittel oder Impfstoffe gezeigt haben. Dies sei eine reine Vorsichtsma\u00dfnahme.\n25. Wie werden Nebenwirkungen und Langzeitfolgen der Impfung weiter erforscht \u2013 gibt es eine unabh\u00e4ngige Stelle, die das pr\u00fcft und bewertet?\nBei jedem neu entwickelten Impfstoff sind Langzeitfolgen in der Anfangsphase der Impfungen nicht absehbar. Staatliche und europ\u00e4ische Beh\u00f6rden und auch die Hersteller selbst beobachten und dokumentieren aber die Resultate der Impfungen und m\u00f6gliche Nebenwirkungen stetig weiter. PEI-Pr\u00e4sident Klaus Cichutek h\u00e4lt Sorgen \u00fcber m\u00f6gliche Langzeitsch\u00e4den aber f\u00fcr unbegr\u00fcndet.\n26. Ver\u00e4ndert der Impfstoff das Genom des Geimpften?\nNein. RNA-Vakzine sind keine genetischen Impfstoffe. Menschen haben als Erbinformation DNA in ihrem Zellkern. Sie unterscheidet sich stark in Aufbau und Struktur von der viralen mRNA (Messenger RNA). Diese transportiert nur die Bauanleitung f\u00fcr ungef\u00e4hrliche Virusproteine in die Zielzelle, in den Zellkern gelangt si e gar nicht. Der Organismus bildet dann die gew\u00fcnschte Immunantwort gegen die Viruseiwei\u00dfe.\n27. K\u00f6nnen die Impfstoffe Krankheiten wie Krebs ausl\u00f6sen?\nDas Robert-Koch-Institut (RKI) als Bundesoberbeh\u00f6rde f\u00fcr Krankheiten und das Paul-Ehrlich-Institut f\u00fcr Impfstoffe beziehen zu dieser Frage klar Stellung: Beide Institute sehen keinerlei Krebsgefahr durch Impfstoffe.\n28. Enthalten die Impfseren gef\u00e4hrliche Hilfsstoffe?\nNein, sagt die Bundesregierung: \u201eBereits w\u00e4hrend der klinischen Erprobung pr\u00fcft und bewertet das Paul-Ehrlich-Institut Impfstoffkandidaten mit gr\u00f6\u00dfter Sorgfalt. Anschlie\u00dfend pr\u00fcfen Zulassungsbeh\u00f6rden weltweit seine Qualit\u00e4t, Wirksamkeit und Sicherheit auf hohem Niveau. So wird sichergestellt, dass der Nutzen einer Impfung die m\u00f6glichen Risiken deutlich \u00fcberwiegt.\u201c\n29. Gef\u00e4hrden oder verhindern die Im pfstoffe Schwangerschaften?\nEs deutet zwar nichts darauf hin, dass es f\u00fcr Schwangere oder deren ungeborenes Kind ein Risiko geben k\u00f6nnte, da mRNA-Impfstoffe nur auf wenige K\u00f6rper- und Muskelzellen und nicht auf die DNA einwirken. Da aber bisher noch zu wenige Daten vorliegen, hat die britische Arzneimittelbeh\u00f6rde den ersten Impfstoff als reine Vorsichtsma\u00dfnahme nicht f\u00fcr Schwangere und Stillende zugelassen. F\u00fcr Deutschland ist mangels Datenlage eine \u00e4hnliche Entscheidung der Ema zu erwarten.\n30. Werden Kinder geimpft?\nNein, vorerst nicht. Bisher gibt es nur wenige Studien weltweit, die Minderj\u00e4hrige \u00fcberhaupt in die klinischen Studien f\u00fcr einen Corona-Impfstoff einbeziehen. Somit kann f\u00fcr sie kein Impfstoff zugelassen werden. Der US-Konzern Moderna hat aber angek\u00fcndigt, seine Vakzine auch f\u00fcr Kinder und Jugendliche entwickeln zu wollen.\n31. Wie viele Impfzentren sind in NRW geplant, wie viele bundesweit?\nF\u00fcr NRW sind bisher 53 Impfzentren geplant, bundesweit rund 430.\n32. Wo stehen die Impfzentren in NRW?\nAlle exakten Standorte sind noch nicht fl\u00e4chendeckend festgelegt. Klar ist, dass in jeder kreisfreien Stadt und in jedem Kreis mindestens ein Impfzentrum entstehen soll.\n33. Wann sind die Impfzentren bereit?\nBundesregierung und Bundesgesundheitsministerium haben das Ziel ausgegeben, dass bis zum 15. Dezember alle Impfzentren bereit sein sollen. Das scheint nach jetzigem Stand gr\u00f6\u00dftenteils auch zu gelingen.\n34. Wird es mobile Teams geben und wo treten diese in Aktion?\nMobile Teams sollen sich um Pflegeeinrichtungen oder Altenheime k\u00fcmmern. Auch in Krankenh\u00e4usern soll man den Impfstoff gegen das Coronavirus bekommen k\u00f6nnen.\n35. In welchem Zeitr aum/an welchen Tagen soll geimpft werden? Auch an den Wochenenden?\nDas wird unterschiedlich sein. Einige Impfzentren in Nordrhein-Westfalen haben bekannt gegeben, dass sie an sieben Tagen die Woche von 8 bis 20 Uhr impfen. Dies ist in anderen Bundesl\u00e4ndern \u00e4hnlich und k\u00f6nnte zum Standard werden.\n36. Wie viele Menschen k\u00f6nnen pro Tag pro Impfzentrum geimpft werden? Und wie viele bundesweit?\nDas h\u00e4ngt sehr von der Gr\u00f6\u00dfe eines Impfzentrums und der verf\u00fcgbaren Menge an Impfstoff ab. In einer Metropole sind Impfungen von mehreren Tausend Menschen pro Tag denkbar. Entsprechend schwierig ist es, eine Vorhersage zu treffen. Prognosen gehen von insgesamt 60.000 bis 250.000 Impfungen pro Tag aus \u2013 wie hoch die Zahl tats\u00e4chlich ist, wird man erst sehen, wenn die Impfungen anlaufen und wenn klar ist, wie viele Nachlieferungen wann eintreffen.\n37. Ist mit Schlangen vor den Impfzentren zu rechnen?\nDas soll \u00fcber eine vorherige Terminvergabe m\u00f6glichst verhindert werden. Au\u00dferdem sollen Wartebereiche so gro\u00dfz\u00fcgig gestaltet sein, dass dort die gebotenen Abst\u00e4nde eingehalten werden k\u00f6nnen.\n38. Wer darf impfen? Gibt es genug Personal?\nImpfen d\u00fcrfen selbstverst\u00e4ndlich \u00c4rzte, aber auch medizinisches Fachpersonal. \u00c4rzte sollen die Impflinge vor allem beraten. Aus diesen beiden Gruppen wird sich das Personal der Impfzentren haupts\u00e4chlich zusammensetzen, dazu kommen f\u00fcr Empfang, Betreuung und Abwicklung unter anderem Pflegekr\u00e4fte, Sanit\u00e4ter, Verwaltungsangestellte und Sicherheitspersonal. Auf die Aufrufe der Kassen\u00e4rztlichen Vereinigungen zur Mithilfe haben sich bundesweit schon Tausende \u00c4rzte und andere Freiwillige gemeldet, auch pensionierte Mediziner haben Unterst\u00fctzung angeboten. Gegebenenfalls werden Mitarbeiter von Krankenh\u00e4usern und Verwaltungen hinzugezogen.\n39. In welches K\u00f6rperteil wird geimpft?\nDie Injektionsl\u00f6sung wird in den Oberarmmuskel gespritzt.\n40. Wie kommt man an einen Impftermin? Geht es auch ohne?\nEin Termin ist zwingend notwendig \u2013 beziehungsweise zwei, denn bei den ersten Wirkstoffen sind zwei Impfungen im Abstand von etwa vier Wochen n\u00f6tig. F\u00fcr die Vergabe wird es verschiedene Wege geben. So soll die Servicetelefonnummer 116117 der Kassen\u00e4rztlichen Vereinigungen so ausgebaut werden, dass sich dar\u00fcber auch Termine vergeben lassen. Zus\u00e4tzlich sollen digitale M\u00f6glichkeiten eingerichtet werden. Die L\u00e4nder regeln das aber in eigener Regie und geben dies noch rechtzeitig bekannt.\n41. Wie erf\u00e4hrt man, ob man geimpft werden kann? Muss man selbst aktiv werden?\nDas kommt drauf an. \u00c4ltere Menschen, die f\u00fcr eine Impfung infrage kommen, werden wahrscheinlich \u00fcber die Gesu ndheitsbeh\u00f6rden angeschrieben. J\u00fcngere mit schweren Vorerkrankungen m\u00fcssen sich wohl ein Attest ihres Arztes besorgen und k\u00f6nnen dann einen Impftermin vereinbaren. Die Impfberechtigung wird im Impfzentrum gepr\u00fcft. Wie das Verfahren genau l\u00e4uft, ist noch unklar. Denkbar ist auch, dass die Krankenkassen die Information der Impfberechtigten \u00fcbernehmen.\n42. Welche Gruppen werden als Erstes geimpft?\nDie St\u00e4ndige Impfkommission hat dazu vor Kurzem eine \u201evorl\u00e4ufige Empfehlung\u201c herausgegeben. Demnach sollen alle Menschen im Alter von \u00fcber 80 Jahren, Heimbewohner, Pflegekr\u00e4fte sowie Besch\u00e4ftigte in Notaufnahmen und Covid-19-Stationen zuerst geimpft werden, ebenso andere Besch\u00e4ftigte in Pflegeheimen, Personen mit Behinderungen sowie deren Betreuungspersonal. Das sind etwa 8,6 Millionen Menschen. Sp\u00e4ter folgen etwa j\u00fcngere Pflegekr\u00e4fte, Bewohner von Asylbewerber- und Obdachlosenheimen. In der n\u00e4chsten Gruppe finden si ch dann etwa Lehrerinnen, Polizisten und Feuerwehrleute. Endg\u00fcltig festgelegt wird die Reihenfolge aber erst mit Zulassung des Impfstoffs.\n43. Ab wann wird bei den Haus\u00e4rzten geimpft?\nLaut Bundesgesundheitsministerium wahrscheinlich fr\u00fchestens im Sommer. Dies liegt zum einen daran, dass der Biontech-Impfstoff bei sehr niedrigen Temperaturen gelagert werden muss. Zum anderen soll anfangs auch eine \u00dcberlastung der Praxen verhindert werden, zumal laut Gesundheitsminister Jens Spahn in der Anfangsphase wom\u00f6glich Menschen geimpft werden wollen, die noch nicht an der Reihe sind und dies vor Ort zu Unmut f\u00fchren k\u00f6nnte.\n44. Braucht man einen Impfpass?\nNein. \u201eDer Impfpass soll keine Rolle spielen\u201c, sagt J\u00f6rg Timm. \u201eDie Impfungen werden zentral in einem Programm registriert und dokumentiert.\u201c\n45. Wer \u00fcbernimmt die Kosten?\nDie Finanzierung der Impfstoffe \u00fcbernimmt der Bund. Die Kosten f\u00fcr den Betrieb der Impfzentren teilen sich die L\u00e4nder mit den gesetzlichen und privaten Krankenkassen. F\u00fcr alle B\u00fcrger wird die Impfung kostenlos sein.\n46. Wie problematisch ist die Logistik hinsichtlich des Transports und der K\u00fchlung der Impfstoffe?\nDer Impfstoff von Biontech/Pfizer muss bei Temperaturen von minus 70 Grad Celsius transportiert und gelagert werden. Nach dem Auftauen kann er einige Tage bei K\u00fchlschranktemperatur gelagert werden. Der Impfstoff des US-Konzerns Moderna ist 30 Tage lang bei K\u00fchlschranktemperatur (zwei bis acht Grad) lagerbar, ein halbes Jahr bei minus 20 Grad. Das Vakzin von Astrazeneca k\u00f6nnen bei zwei bis acht \u00b0C transportiert und mindestens sechs Monate gelagert werden.\n47. Wer kontrolliert, dass die K\u00fchlketten eingehalten werden?\nDie Zust\u00e4ndigkeiten sind hier gem\u00e4\u00df der \u201eNati onalen Impfstrategie Covid-19\u201c klar verteilt: Das Bundesgesundheitsministerium beschafft und verteilt die Covid-19-Vakzine zun\u00e4chst an insgesamt 27 feste Standorte in den Bundesl\u00e4ndern. Welche das sind, wird nicht offengelegt. Die L\u00e4nder sind zust\u00e4ndig f\u00fcr die sachgerechte und sichere Lagerung und Verteilung der Impfstoffe. Au\u00dferdem m\u00fcssen sie Impfzubeh\u00f6r wie Pflaster, Spritzen und Kan\u00fclen beschaffen.\n48. Werden die Impfzentren und der Impfstoff bewacht?\nM\u00f6glicherweise. F\u00fcr die Impfzentren ist auf jeden Fall Sicherheitspersonal vorgesehen, falls es zu Reibereien kommt, wenn Menschen ohne Termin abgewiesen werden.\n49. Wie lange dauert es, bis ein Gro\u00dfteil der Bev\u00f6lkerung geimpft ist?\nDas l\u00e4sst sich nicht genau sagen. Es h\u00e4ngt davon ab, wie viele Impfstoffdosen zur Verf\u00fcgung stehen, wie die Verteilung funktioniert und wie hoch die Impfbereitschaft de r Bev\u00f6lkerung ist.\n50. Welche Probleme gibt es noch?\nLaut Pharmaverband IFPMA werden 70 Prozent der Herstellungszeit f\u00fcr Qualit\u00e4tskontrollen aufgewendet. Dazu k\u00f6nnte eine Knappheit bei den Glasfl\u00e4schchen, in die die Impfstoffe abgef\u00fcllt werden, zu Verz\u00f6gerungen f\u00fchren.", "language": null, "image": "https://www.aachener-zeitung.de/imgs/48/9/6/4/3/3/2/7/3/tok_fc62aa1b966611683978c9103b7779b5/w1200_h630_x1500_y961_DPA_bfunk_dpa_5FA31E001A2E6D8C-343bdbfbd7869bc2.jpg", "pagetype": "article", "links": ["#park-main", "#park-navigation", "#park-header-v2-__search", "/", "/e-paper-kiosk/", "/newsletter/", "/raetsel", "https://jobs.aachener-zeitung.de/", "https://service.aachener-zeitung.de/kundenportal/leserservice", "https://aboshop.aachener-zeitung.de/?utm_source=az&utm_medium=display&utm_campaign=cp00521&utm_content=abo-button", "https://service.aachener-zeitung.de/service/login?redirectlogin=referrer", "/sso/bookmarks", "/sso/settings", "https://service.aachener-zeitung.de/service/profile", "https://service.aachener-zeitung.de", "https://service.aachener-zeitung.de/service/login?redirectlogin=referrer", "javascript:window.park.user.logout();", "/", "/lokales/", "/nrw-region/", "/lokalsport/", "/panorama/", "/politik/", "/ab-aufs-rad/", "/kultur/", "/ratgeber/", "#park-navigation", "https://aboshop.aachener-zeitung.de/?utm_source=az&utm_medium=display&utm_campaign=cp00521&utm_content=abo-button", "https://service.aachener-zeitung.de/service/login?redirectlogin=referrer", "/sso/bookmarks", "/sso/settings", "https://service.aachener-zeitung.de/service/profile", "https://service.aachener-zeitung.de", "https://service.aachener-zeitung.de/service/login?redirectlogin=referrer", "javascript:window.park.user.logout();", "https://www.aachener-zeitung.de/", "https://www.aachener-zeitung.de/nrw-region/", "https://www.facebook.com/sharer.php?u={{ url }}%3Futm_source%3Dfacebook%26utm_medium%3Dreferral%26utm_campaign%3Dshare", "whatsapp://send?text=Hallo%2C%0A%0Aich%20bin%20der%20Meinung%2C%20folgender%20Artikel%20k%C3%B6nnte%20Dich%20interessieren%3A%0A%0A---------------------------------------------%0A{{ title }}%0A---------------------------------------------%0A%0A%0ADen%20kompletten%20Artikel%20findest%20Du%20hier%3A%20%0A%0A{{ url }}", "https://twitter.com/intent/tweet?related=aachenerzeitung&via=aachenerzeitung&lang=de&text={{ title }}&url={{ url }}", "                                                                                                                                                                                                                                                      mailto:?subject=Interessanter AZ-Artikel: 50 Fragen und Antworten zum Thema Corona-Impfung&body=Hallo%2C%0D%0A%0D%0Adiesen%20interessanten%20Artikel%20%2250 Fragen und Antworten zum Thema Corona-Impfung%22%2C%20habe%20ich%20auf%20aachener-zeitung.de%20gefunden%3A%0D%0A%0D%0A{{ url }}%0D%0A%0D%0A_____%0D%0A%0D%0ADieser%20Artikel%20wurde%20Ihnen%20vom%20Absender%20aus%20dem%20Online-Angebot%20der%20Aachener%20Zeitung%20weitergeleitet.%0D%0A%0D%0AImpressum%3A%20https%3A%2F%2Fwww.aachener-zeitung.de%2Finfo%2Fimpressum%2F%0D%0A%0D%0A%0D%0A\n", "#park-comments", "#park-comments", "/imgs/48/9/6/4/3/3/2/7/3/tok_04a5644cac7602565f732a9e87c8e8b0/w1900_h1217_x1500_y961_DPA_bfunk_dpa_5FA31E001A2E6D8C-343bdbfbd7869bc2.jpg", "https://www.facebook.com/sharer.php?u={{ url }}%3Futm_source%3Dfacebook%26utm_medium%3Dreferral%26utm_campaign%3Dshare", "whatsapp://send?text=Hallo%2C%0A%0Aich%20bin%20der%20Meinung%2C%20folgender%20Artikel%20k%C3%B6nnte%20Dich%20interessieren%3A%0A%0A---------------------------------------------%0A{{ title }}%0A---------------------------------------------%0A%0A%0ADen%20kompletten%20Artikel%20findest%20Du%20hier%3A%20%0A%0A{{ url }}", "https://twitter.com/intent/tweet?related=aachenerzeitung&via=aachenerzeitung&lang=de&text={{ title }}&url={{ url }}", "                                                                                                                                                                                                                                                      mailto:?subject=Interessanter AZ-Artikel: 50 Fragen und Antworten zum Thema Corona-Impfung&body=Hallo%2C%0D%0A%0D%0Adiesen%20interessanten%20Artikel%20%2250 Fragen und Antworten zum Thema Corona-Impfung%22%2C%20habe%20ich%20auf%20aachener-zeitung.de%20gefunden%3A%0D%0A%0D%0A{{ url }}%0D%0A%0D%0A_____%0D%0A%0D%0ADieser%20Artikel%20wurde%20Ihnen%20vom%20Absender%20aus%20dem%20Online-Angebot%20der%20Aachener%20Zeitung%20weitergeleitet.%0D%0A%0D%0AImpressum%3A%20https%3A%2F%2Fwww.aachener-zeitung.de%2Finfo%2Fimpressum%2F%0D%0A%0D%0A%0D%0A\n", "/nrw-region/impfzentrum-an-krefelder-strasse-fast-einsatzbereit_vid-55157807", "https://www.aachener-zeitung.de/thema/corona/", "/coronavirus/inzidenz-und-corona-zahlen-in-aachen-dueren-heinsberg_aid-49975419", "/nrw-region/fuer-den-tag-x-soll-alles-vorbereitet-sein_aid-55158457", "/coronavirus/zahlen-corona-auf-den-intensivstationen_aid-54118603", "#park-tab-container__panel-53988467-1", "#park-tab-container__panel-53988467-2", "/lokales/eifel/versuchtes-toetungsdelikt-in-roetgen_aid-100257345", "/lokales/eifel/95-jaehrige-hausbesitzerin-in-roetgen-niedergeschlagen_aid-100300141", "/nrw-region/wohne-lieber-ungewoehnlich-teil-21_aid-98779417", "/lokales/dueren/dueren-leuchtet-mit-feuerwerk-und-feuershow_aid-100233901", "/lokales/dueren/im-kreis-dueren-gibt-es-neun-systemsprenger_aid-100302465", "/nrw-region/das-wichtigste-vom-tag-in-der-region-aachen_aid-55099291", "/lokales/aachen/die-erschwingliche-alternative-heisst-deutschlandticket_aid-100379259", "/nrw-region/niederlande/parkplaetze-am-leisure-dome-kerkrade-werden-kostenpflichtig_aid-100385905", "/nrw-region/belgien/luettich-bill-viola-sculptor-of-time-im-museum-la-boverie_aid-100251619", "/lokales/aachen/a544-brueckenexperten-hoffen-auf-spaeten-frost_aid-100339675", "#park-tab-container__panel-1330196008-1", "#park-tab-container__panel-1330196008-2", "/nrw-region/neuer-corona-impfstoff-von-biontech-ab-september-moeglich_aid-75611653", "/nrw-region/vierte-impfung-jetzt-oder-lieber-warten_aid-74622321", "/nrw-region/ab-jetzt-gibt-es-den-ba5-impfstoff-in-nrw_aid-77420565", "/lokales/dueren/genuegend-angepasste-impfstoffe-vorhanden_aid-77206671", "/coronavirus/drohender-impfstoff-verfall-im-landeslager_aid-70047773", "/coronavirus/drohender-impfstoff-verfall-im-landeslager_aid-70048325", "/nrw-region/afd-provoziert-eklat-im-landtag_aid-100396453", "/nrw-region/verteilung-fuer-risikogruppe-in-nrw-gut-angelaufen_aid-55213223", "/nrw-region/coronavirus-spd-reiseservice-sorgt-fuer-aufregung_aid-55212277", "/neue-verkehrsfuehrung-auf-a4-und-a544-im-autobahnkreuz-aachen_aid-55201063", "/nrw-region/3997-beschwerden-gegen-die-polizei_aid-55210351", "/nrw-region/kardinal-woelki-und-sein-kommunikationschef-trennen-sich_aid-55209977", "/nrw-region/belgien/75-corona-positive-nach-nikolaus-besuch-in-seniorenheim_aid-55208017", "/nrw-region/polizei-nimmt-22-jaehrigen-fest_aid-55207927", "/nrw-region/corona-infektionszahlen-in-nrw-steigen-weiter_aid-55207391", "/nrw-region/reallohnzuwachs-trotz-niedriger-tarifabschluesse-und-corona_aid-55206957", "/nrw-region/weniger-stammzellenspender-wegen-corona_aid-55205921", "/thema/corona/", "/", "https://www.facebook.com/aachenerzeitung", "https://twitter.com/aachenerzeitung", "/sonstiges/impressum/", "/sonstiges/kontakt/", "/sonstiges/datenschutz/datenschutzerklaerung-aachener-zeitung-aachener-nachrichten_aid-47605329", "/sonstiges/agb/", "https://www.aachener-zeitung.de/digital/newsletter/", "/thema/", "https://jobs.aachener-zeitung.de/", "http://www.aachen-gedenkt.de/", "https://www.klenkes.de/", "https://www.fupa.net/westrhein", "https://azan-freundeskreis.de/", "https://www.oecherdeal.de/", "https://medienhausaachen-akademie.de/", "https://dreilaenderschmeck.de", "/freizeit/veranstaltungen/", "https://medienhausaachen.de/", "https://medienhausaachen.de/karriere/jobs/", "https://service.aachener-zeitung.de/kundenportal/leserservice", "https://service.aachener-zeitung.de/kundenportal/leserservice/k%C3%BCndigungen-2115", "https://medienhausaachen.de/zva/werbebeilagen/medienhaus-aachen-tarif/", "https://botenjobs.de/", "https://www.interred.de", "https://service.aachener-zeitung.de/kundenportal/angebote?utm_source=az&utm_medium=display&utm_campaign=cp00521&utm_content=abo-button", "https://service.aachener-zeitung.de/kundenportal/leserservice", "/e-paper-kiosk/", "http://www.az-news-app.de", "http://www.aachener-zeitung.de/raetsel", "/digital/newsletter/", "/lokales/", "/nrw-region/", "/nrw-region/belgien/", "/nrw-region/niederlande/", "/nrw-region/tihange/", "/nrw-region/braunkohle/", "/nrw-region/bistum-glaube/", "/coronavirus/", "/sport/", "/panorama/", "/politik/", "/wirtschaft/", "/kultur/", "/ratgeber/", "/raetsel/", "/meinung/", "/leserbriefe/", "/bildergalerien/", "/video/", "/digital/", "/hochschule/", "/freizeit/", "/karlo-clever/", "https://themenwelten.aachener-zeitung.de/", "/sponsoredcontent", "/freizeit/veranstaltungen/", "/sonstiges/kontakt/", "/digital/newsletter/", "https://service.aachener-zeitung.de/kundenportal/leserservice/subpage-anzeigen-1441", "/sonstiges/rssfeed", "https://jobs.aachener-zeitung.de", "https://www.fupa.net/westrhein", "https://azan-gewinnspiele.de", "/specials/unicef/", "https://schule.az-an.de/", "https://medienhausaachen-akademie.de/", "https://www.klenkes.de", "https://azan-freundeskreis.de", "https://dreilaenderschmeck.de/", "/specials/menschen-helfen-menschen/", "https://www.aachen-gedenkt.de", "https://www.aachen-gratuliert.de", "https://medienhaus-reisen.de"]}