{"title": "Technische Vorkehrungen abgeschlossen: Noch keine Lieferzusage vom Bund \u2013 Start der Terminbuchungen f\u00fcr Novavax-Impfungen im Saarland verschoben", "author": "Julia Franz", "url": "https://www.saarbruecker-zeitung.de/saarland/landespolitik/terminbuchungen-fuer-novavax-impfungen-im-saarland-start-verschoben_aid-65983569", "hostname": "saarbruecker-zeitung.de", "description": "Der f\u00fcr heute geplante Start der Terminbuchungen f\u00fcr die Novavax-Impfungen im Saarland musste verschoben werden. Das sind die Hintergr\u00fcnde.", "sitename": "Saarbr\u00fccker Zeitung", "date": "2022-02-05", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Technische Vorkehrungen abgeschlossen Noch keine Lieferzusage vom Bund \u2013 Start der Terminbuchungen f\u00fcr Novavax-Impfungen im Saarland verschoben\nSaarbr\u00fccken \u00b7 Der f\u00fcr heute geplante Start der Terminbuchungen f\u00fcr die Novavax-Impfungen im Saarland musste verschoben werden. Das sind die Hintergr\u00fcnde.\nAb dem heutigen Samstag (5. Februar) h\u00e4tten Buchungen f\u00fcr Corona-Impfungen mit dem Impfstoff des US-Herstellers Novavax im Saarland m\u00f6glich sein sollen. Allerdings musste der geplante Start verschoben werden. Das teilte das saarl\u00e4ndische Gesundheitsministerium am Abend mit. Hintergrund: Die konkrete Lieferzusage vom Bund fehlt bisher noch. Die technischen Vorkehrungen seien allerdings abgeschlossen.\n\u201eDie urspr\u00fcnglich geplante Freischaltung zur Terminbuchung konnte nicht vorgenommen werden, da nach R\u00fcckfrage beim Bundesgesundheitsministerium weiterhin unklar ist, wann der Impfstoff in welcher Menge im Saarland verf\u00fcgbar ist. Wir stehen bereit und werden abh\u00e4ngig von der gelieferten Menge die M\u00f6glichkeit schaffen, einen Impftermin f\u00fcr eine Impfung mit Novavax zu erhalten\u201c, erkl\u00e4rt Saar-Gesundheitsministerin Monika Bachmann (CDU).\nVor diesem Hintergrund und aufgrund der aktuellen Infektionslage empfahl Ministerin Bachmann, allen Saarl\u00e4nderinnen und Saarl\u00e4ndern, nicht mit einer Impfung zu warten. \u201eDie verf\u00fcgbaren Impfstoffe sind sicher und wirksam und Impftermine sehr kurzfristig in den Impfzentren und Arztpraxen verf\u00fcgbar.\u201c\nDie St\u00e4ndige Impfkommission (Stiko) hatte sich am Donnerstag neben den bisherigen Covid-19-Impfstoffen f\u00fcr den Einsatz des Vakzins von Novavax f\u00fcr Menschen ab 18 ausgesprochen. Es soll zur Grundimmunisierung mit zwei Dosen im Abstand von mindestens drei Wochen bei vollj\u00e4hrigen Menschen verwendet werden. Das Bundesgesundheitsministerium erwartet die erste Lieferung von 1,4 Millionen Dosen in der Woche ab dem 21. Februar.", "language": null, "image": "https://www.saarbruecker-zeitung.de/imgs/03/1/2/3/3/7/9/8/8/5/tok_4ecb8fbe0ecf37b406504858a65bc8d0/w1200_h630_x1142_y740_DPA_bfunk_dpa_5FA72800FB6C8948-0a4d74231f352df3.jpg", "pagetype": "article", "links": ["/", "/sso/bookmarks", "https://servicecenter.saarbruecker-zeitung.de/account", "javascript:window.park.user.logout();", "#park-navigation", "/saarland/", "/nachrichten/", "/blaulicht/", "/sport/", "/fotos/", "/sz-spezial/", "https://leserservice.saarbruecker-zeitung.de/newsletter", "https://e-paper.saarbruecker-zeitung.de/", "https://servicecenter.saarbruecker-zeitung.de/productpage/id/414516", "https://rp-online.de/?utm_source=sz&utm_campaign=header&utm_medium=logo", "/", "/saarland/", "/saarland/landespolitik/", "https://www.facebook.com/sharer.php?u={{ url }}%3Futm_source%3Dfacebook%26utm_medium%3Dreferral%26utm_campaign%3Dshare", "https://twitter.com/intent/tweet?related=szaktuell&via=szaktuell&lang=de&text={{ title }}&url={{ url }}", "mailto:?subject=Interessanter SZ-Artikel: Noch keine Lieferzusage vom Bund \u2013 Start der Terminbuchungen f\u00fcr Novavax-Impfungen im Saarland verschoben&body=Hallo%2C%0D%0A%0D%0Adiesen%20interessanten%20Artikel%20%22Noch keine Lieferzusage vom Bund \u2013 Start der Terminbuchungen f\u00fcr Novavax-Impfungen im Saarland verschoben%22%2C%20habe%20ich%20bei%20www.saarbruecker-zeitung.de%20gefunden%3A%0D%0A%0D%0A{{ url }}%0D%0A%0D%0A_____%0D%0A%0D%0ADieser%20Artikel%20wurde%20Ihnen%20vom%20Absender%20aus%20dem%20Nachrichtenangebot%20der%20Saarbr%C3%BCcker%20Zeitung%20weitergeleitet.%0D%0A%0D%0AImpressum%3A%20www.saarbruecker-zeitung.de%2Finfo%2Fimpressum%2F%0D%0A%0D%0A", "whatsapp://send?text=Hallo%2C%0A%0Aich%20bin%20der%20Meinung%2C%20folgender%20Artikel%20k%C3%B6nnte%20Dich%20interessieren%3A%0A%0A---------------------------------------------%0A{{ title }}%0A---------------------------------------------%0A%0A%0ADen%20kompletten%20Artikel%20findest%20Du%20hier%3A%20%0A%0A{{ url }}", "/imgs/03/1/2/3/3/7/9/8/8/5/tok_c81e79d611af124aae22046ea6d8cc6c/w1900_h1231_x1142_y740_DPA_bfunk_dpa_5FA72800FB6C8948-0a4d74231f352df3.jpg", "/autor/julia-franz-jfr/", "/nachrichten/wirtschaft/novavax-stiko-empfehlung-ab-18-wirksamkeit-risiken-und-nebenwirkungen_aid-65526169", "/saarland/landespolitik/saarland-termine-fuer-novavax-impfung-buchen-ab-5-februar_aid-65518681", "/saarland/saarbruecken-winterberg-chirurg-rettet-frau-mit-seltener-op-methode-das-leben-v24b_aid-99816935", "/saarland/saarbruecken/saarbruecken/flughafen-saarbruecken-smartlynx-pannen-airport-sprecher-aeussert-sich-v25_aid-100034973", "/blaulicht/mathis-5-in-saarbruecken-ertrunken-elternhaus-mit-parolen-beschmiert_aid-100022637", "/saarland/saar-wirtschaft/kundenbarometer-2023-wie-globus-dabei-abschneidet-v26_aid-100054531", "/saarland/saar-wirtschaft/ig-metall-erhebt-vorwuerfe-gegen-robert-habeck-stahl-branche-im-saarland-unter-druck-v25_aid-99603823", "/saarland/landespolitik/saarland-schliesst-bald-partnerschaft-mit-lwiw-in-ukraine_aid-99923411", "/saarland/wo-koennen-junge-pflegebeduerftige-saarlaender-wohnen_aid-100089827", "/saarland/landespolitik/sahra-wagenknecht-so-reagiert-politik-im-saarland-auf-neue-partei_aid-100038321", "/saarland/landespolitik/das-ist-die-neue-zusammensetzung-des-sr-rundfunkrats_aid-99738645", "/saarland/landespolitik/antisemitismus-in-schulen-wie-neutral-sollten-lehrer-sein_aid-99860291", "/saarland/landespolitik/fdp-linke-gruene-und-afd-im-saarland-hoffen-auf-den-einzug-in-den-landtag_aid-65928001", "/saarland/landespolitik/inzidenz-an-den-schulen-im-saarland-steigt-corona-hysterie-schadet-aber_aid-65932673", "/saarland/saar-wirtschaft/leinpfad-entlang-der-saar-soll-saniert-werden_aid-65924167", "/saarland/saarlouis/corona-vorwuerfe-im-kreis-saarlouis-wie-sicher-sind-schnelltests-an-schulen_aid-65926211", "/saarland/landespolitik/landtagswahl-im-saarland-eine-ampel-koalition-ist-moeglich_aid-65944661", "/saarland/saar-kultur/corona-gewinner-unter-museen-im-saarland-wer-dazu-gehoert-wer-nicht_aid-65876847", "/saarland/saar-kultur/corona-gewinner-unter-museen-im-saarland-wer-dazu-gehoert-wer-nicht_aid-65876847", "/saarland/landespolitik/schneidewind-der-abkassierer-7600-euro-im-monat-fuer-suspendierten-ob-homburg_aid-100190177", "/saarland/landespolitik/steuerzahlerbund-kritisiert-steuergeldverschwendung-im-fall-schneidewind_aid-100182465", "/saarland/landespolitik/aufbruchstimmung-bei-linken-im-saarland-wagenknecht-hat-uns-gelinkt_aid-100161835", "/saarland/landespolitik/behoerden-gaenge-online-saarland-bei-ozg-umsetzung-auf-letztem-platz_aid-82498993", "/saarland/landespolitik/rki-corona-inzidenz-in-landkreisen-im-saarland-steigt-ein-weiterer-toter_aid-65977739", "/saarland/landespolitik/schiedsgericht-beschliesst-parteiausschluss-von-afd-fraktionschef-josef-doerr_aid-65965963", "/sport/sz-sport/1-fc-saarbruecken-spiel-gegen-wuerzburger-kickers-wieder-nur-mit-1000-fans_aid-65953039", "/saarland/saarbruecken/saarbruecken-wieder-mehr-corona-faelle-in-pflegeeinrichtungen_aid-65962805", "/saarland/landespolitik/linke-ortsverband-in-koellerbach-puettlingen-aufgeloest-thomas-lutze-reagiert_aid-65955615", "/saarland/landespolitik/sr-sz-saartalk-landtagswahl-im-saarland-mit-fdp-gruenen-linken-afd_aid-65959503", "/saarland/landespolitik/sr-sz-saartalk-landtagswahl-im-saarland-mit-fdp-gruenen-linken-afd_aid-65959503", "/saarland/landespolitik/landtagswahl-im-saarland-spd-will-fuer-400-000-arbeitsplaetze-sorgen_aid-65949349", "/saarland/landespolitik/impfpflicht-in-pflege-im-saarland-was-ab-dem-16-maerz-mit-ungeimpften-passiert_aid-65947121", "/saarland/landespolitik/rki-corona-inzidenz-im-saarland-steigt-ein-landkreis-ueber-2000_aid-65942039", "/saarland/landespolitik/sr-sz-saartalk-landtagswahl-im-saarland-mit-fdp-gruenen-linken-afd_aid-65921159", "https://www.facebook.com/saarbrueckerzeitung", "https://twitter.com/szaktuell", "https://www.instagram.com/saarbrueckerzeitung/", "#", "#", "https://leserservice.saarbruecker-zeitung.de/services/mediadaten", "/", "https://www.pfaelzischer-merkur.de/", "https://www.volksfreund.de/", "https://www.rheinischepostmediengruppe.de", "/info/impressum", "/info/datenschutz", "/infos/agb", "https://www.medienhaus-sz-tv.de/hinweisgebersystem/", "/app/consent/basic-kuendigen/", "/app/consent/widerruf/", "", "https://leserservice.saarbruecker-zeitung.de/checkout/340648?osc_source=navi_untermenue", "https://sz-app.de/", "https://e-paper.saarbruecker-zeitung.de", "https://e-paper.pfaelzischer-merkur.de", "https://leserservice.saarbruecker-zeitung.de/newsletter", "#pushnotifications", "https://leserservice.saarbruecker-zeitung.de/", "https://leserservice.saarbruecker-zeitung.de/leserservice", "", "/saarland/", "/saarland/saarbruecken/", "/saarland/saarlouis/", "/saarland/saar-pfalz-kreis/", "/saarland/neunkirchen/", "/saarland/merzig-wadern/", "/saarland/st-wendel/", "/saarland/blickzumnachbarn/", "/saarland/landespolitik/", "/saarland/saar-wirtschaft/", "/saarland/saar-kultur/", "/saarland/podcast/", "/nachrichten/", "/nachrichten/politik/", "/nachrichten/wirtschaft/", "/nachrichten/kultur/", "/nachrichten/panorama/", "/blaulicht/", "/sport/", "/sport/sz-sport/", "/sport/sz-sport/fcs/", "/sport/sz-sport/sve/", "/sport/sz-sport/fch/", "/sport/sz-sport/fcs-tischtennis/", "/sport/sz-sport/hg-saarlouis/", "/sport/sz-sport/saarlouis-royals/", "/sport/ticker/", "/sport/fussball/", "/sport/handball/", "/sport/basketball/", "/sport/sportmix/", "/fotos/", "/sz-spezial/", "/sz-spezial/verbraucher/", "/sz-spezial/mehrwert/", "/sz-spezial/internet/", "/sz-spezial/recht/", "/sz-spezial/hochschule/", "/sz-spezial/reise/", "/sz-spezial/motor/", "/sz-spezial/beruf/", "/sz-spezial/immobilien/", "/sz-spezial/wohlfuehlen/", "/sz-spezial/wissen/", "/sz-spezial/treff-region/", "", "https://evolver-live.saarbruecker-zeitung.de/", "https://evolver-live.saarbruecker-zeitung.de/", "http://saarbruecker-zeitung.stellenanzeigen.de/", "https://saarbruecker-zeitung.trauer.de/", "https://immobilienpool.de/", "", "http://www.meine-reisewelten.com/", "https://www.ticket-regional.de/index.php?style=sz", "http://www.fupa.net/saarland", "/themenwelten/lokales-termine", "https://www.ortskenner.de/de/saarland", "https://stiftung.saarbruecker-zeitung.de/", "https://hilfmit-saarland.de/", "https://wetter.saarbruecker-zeitung.de/"]}