{"title": "Einrichtungsbezogene Impfpflicht \u2022 SCHULTE RECHTSANW\u00c4LTE.", "author": "Thorsten Walter; Markus S\u00f6ding", "url": "https://www.schulte-lawyers.com/schulteblog/einrichtungsbezogene-impfpflicht", "hostname": "schulte-lawyers.com", "description": "F\u00fcr Unternehmen und Dienstleister der Gesundheitsbranche, wird die einrichtungsbezogene Impfpflicht zunehmend zum Problem. Lesen Sie hier Hinweise zu den arbeitsrechtlichen Implikationen und Handlungsalternativen!", "sitename": "SCHULTE RECHTSANW\u00c4LTE.", "date": "2022-03-09", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Am 10. Dezember 2021 hat der Bundestag mit Zustimmung des Bundesrates ein Gesetz erlassen, das all diejenigen Arbeitgeber vor neue Herausforderungen stellt, die Bezug zu T\u00e4tigkeiten in medizinischen Einrichtungen haben.\nEr hat das \u201eGesetz zur St\u00e4rkung der Impfpr\u00e4vention gegen COVID-19 und zur \u00c4nderung weiterer Vorschriften im Zusammenhang mit der COVID-19 Pandemie\u201c beschlossen und in \u00a7 20a Infektionsschutzgesetz (IfSG) die sogenannte einrichtungsbezogene Impfpflicht verankert. Danach d\u00fcrfen nach dem 15. M\u00e4rz 2022 in medizinischen Einrichtungen ausschlie\u00dflich Personen t\u00e4tig werden, die geimpft oder genesen sind oder eine Kontraindikation nachweisen k\u00f6nnen. Ziel des Gesetzes ist der Schutz besonders vulnerabler Menschen (Hochbetagte und Pflegebed\u00fcrftige sowie Personen mit akuten oder chronischen Grundkrankheiten) vor einer Infektion mit COVID-19 und dadurch die Entlastung des Gesundheitssystems.\nObwohl das Gesetz im Dezember von Bundestag und Bundesrat beschlossen wurde, haben einige Bundesl\u00e4nger angek\u00fcndigt, die einrichtungsbezogene Impfpflicht nicht umsetzen zu wollen. Damit nicht genug. Am 16. Februar 2022 meldete sich das Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit mit einer \u201eHandreichung zur Impfpr\u00e4vention in Bezug auf einrichtungsbezogene T\u00e4tigkeiten\u201c zu Wort und macht das Chaos perfekt. Das Gesundheitsministerium vertritt die Auffassung, das arbeitsrechtliche Konsequenzen von der vorherigen Entscheidung des Gesundheitsamtes abh\u00e4ngig seien.\n[FAQs_zu_20a_IfSG.pdf (bundesgesundheitsministerium.de)](https://www.bundesgesundheitsministerium.de/fileadmin/Dateien/3_Downloads/C/Coronavirus/FAQs_zu_20a_IfSG.pdf)\nF\u00fcr Unternehmen der Gesundheitsbranche und Dienstleister, die f\u00fcr diese Branche t\u00e4tig sind, ger\u00e4t die einrichtungsbezogene Impfpflicht zunehmend zum Albtraum!\nIm folgenden Blogbeitrag ordnen wir das Problem ein und geben Hinweise zu den arbeitsrechtlichen Implikationen und Handlungsalternativen.\nWas bedeutet einrichtungsbezogene Impfpflicht.\nNach \u00a7 20a IfSG m\u00fcssen in Einrichtungen und Unternehmen der Gesundheitsbranche t\u00e4tige Personen (insbesondere Personal in Kliniken, Pflegeheimen, Arztpraxen und Rettungsdiensten) geimpft oder genesen sein oder ein \u00e4rztliches Attest \u00fcber das Bestehen einer Kontraindikation gegen eine COVID-19-Impfung nachweisen k\u00f6nnen. F\u00fcr bestehende Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnisse ist diese Vorlagepflicht bis zum 15. M\u00e4rz 2022 zu erf\u00fcllen. Neue Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnisse d\u00fcrfen ab dem 16. M\u00e4rz 2022 nur bei Vorlage eines entsprechenden Nachweises begr\u00fcndet werden.\n\u00a7 20a IfSG regelt ein T\u00e4tigkeitsverbot f\u00fcr Neueinstellungen nach dem 16. M\u00e4rz ohne entsprechenden Nachweis. Nicht so f\u00fcr Besch\u00e4ftigten, die bereits vor dem 15. M\u00e4rz 2022 in einer in \u00a7 20a IfSG genannten Einrichtung t\u00e4tig sind. F\u00fcr diese Besch\u00e4ftigten hat sich der Gesetzgeber f\u00fcr die eigenwillige Konstruktion entschieden, dass die Leitung der Einrichtung das zust\u00e4ndige Gesundheitsamt \u00fcber den mangelnden Nachweis zu informieren und die entsprechenden Daten zu \u00fcbermitteln hat. Das Gesundheitsamt entscheidet dann \u00fcber ein Betretungs- beziehungsweise T\u00e4tigkeitsverbot und kann ein Bu\u00dfgeldverfahren einleiten.\nWas bedeutet das f\u00fcr den Arbeitgeber?\nF\u00fcr Einrichtungen und Unternehmen der Gesundheitsbranche entsteht hinsichtlich der Bestandsbelegschaft ein echtes Dilemma. Sie m\u00fcssen entscheiden, wie sie ab dem 15. M\u00e4rz 2022 mit nachweisunwilligen Besch\u00e4ftigten umgehen. Auf Grund der ohnehin chronischen \u00dcberlastung der Gesundheits\u00e4mter im Rahmen der Infektionsnachverfolgung ist mit zeitnahen Entscheidungen \u00fcber ein T\u00e4tigkeitsverbot f\u00fcr diese Besch\u00e4ftigten nicht zu rechnen.\nD\u00fcrfen die Einrichtungen und Unternehmen Mitarbeitende ohne Impf- oder Genesenennachweis auch nach dem 15. M\u00e4rz bis zu einer anderslautenden Entscheidung des zust\u00e4ndigen Gesundheitsamts einsetzen? M\u00fcssen diese Mitarbeitenden \u2013 wie das Gesundheitsministerium meint \u2013 keine arbeitsrechtlichen Konsequenzen f\u00fcrchten?\nKeine Aussetzung der einrichtungsbezogenen Impfpflicht durch die Bundesl\u00e4nder.\nEinrichtungen und Unternehmen der Gesundheitsbranche sollten nicht auf die vollmundigen Ank\u00fcndigungen der Landesregierungen vertrauen und die einrichtungsbezogene Impfpflicht um- und durchzusetzen.\nNach \u00a7 20a Abs. 1 IfSG m\u00fcssen Besch\u00e4ftigte im Pflege- und Gesundheitsbereich ab dem 15. M\u00e4rz 2022 geimpft oder genesen sein. Daraus ergibt sich ein klares Besch\u00e4ftigungsverbot f\u00fcr ungeimpfte Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter. Das hat so \u00fcbrigens auch der Pr\u00e4sident des Bundessozialgerichts, Rainer Schlegel, im Rahmen der Jahrespressekonferenz am 08. Februar 2022 klargestellt.\nSolange der Bundesgesetzgeber nicht t\u00e4tig wird, m\u00fcssen die Unternehmen der Gesundheitsbranche die Impfpflicht umsetzen. Andernfalls, das hei\u00dft bei einem Abwarten auf eine Entscheidung des Gesundheitsamts, setzen sie sich dem Risiko von Schadensersatzanspr\u00fcchen aus, wenn ungeimpfte Mitarbeitende trotz der klaren Anweisung in \u00a7 20a Absatz 1 IfSG besch\u00e4ftigt werden und Pflegebed\u00fcrftige sich in einer Einrichtung mit dem Corona-Virus infizieren.\nWas Einrichtungen und Unternehmen tun sollten.\nZun\u00e4chst sollte die Leitung der Einrichtung die nachweisunwilligen Besch\u00e4ftigten unverz\u00fcglich dem zust\u00e4ndigen Gesundheitsamt melden und die erforderlichen Unterlagen und Informationen, insbesondere die arbeitgeberseitigen Aufforderungsschreiben zur Vorlage der Nachweise, \u00fcbermitteln.\nFerner sollten Besch\u00e4ftigte, die den Nachweis \u00fcber eine Impfung, den Genesenenstatus oder eine Kontra-Indikation nicht bis zum 15. M\u00e4rz 2022 vorgelegt haben, ab dem 16. M\u00e4rz 2022 nicht weiter eingesetzt werden. Rein ordnungsrechtlich mag ein Einsatz dieser Mitarbeitenden zwar zul\u00e4ssig sein, solange kein Betretungs- oder Besch\u00e4ftigungsverbot durch das Gesundheitsamt verh\u00e4ngt wurde. Der Einsatz ungeimpfter Mitarbeitender ist vor dem Hintergrund der klaren Anordnung in \u00a7 20a Absatz 1 IfSG wegen der oben beschriebenen Risiken hinsichtlich etwaiger Schadensersatzanspr\u00fcche aber riskant. Die Freistellung dieser Mitarbeitenden ist vor diesem Hintergrund zul\u00e4ssig und geboten.\nAuch d\u00fcrften die nachweisunwilligen Mitarbeitenden w\u00e4hrend der Freistellung keinen Anspruch auf Verg\u00fctung haben, k\u00f6nnen also unbezahlt freigestellt werden. Die Auffassung des Gesundheitsministeriums, wonach arbeitsrechtliche Konsequenzen von der Entscheidung des Gesundheitsamtes abh\u00e4ngen, steht im Widerspruch zu der unmissverst\u00e4ndlichen Regelung in \u00a7 20a Absatz 1 IfSG und d\u00fcrfte rechtlich nicht haltbar sein.\nDanach ist auch eine Abmahnung wegen Nichtvorlage der in \u00a7 20a IfSG genannten Nachweise m\u00f6glich.\nAuch an eine K\u00fcndigung ist zu denken. Eine solche kommt einmal unter dem Gesichtspunkt einer verhaltensbedingten K\u00fcndigung wegen der Verletzung der Vorlagepflicht und zudem unter dem Gesichtspunkt der personenbedingten K\u00fcndigung wegen Wegfalls der pers\u00f6nlichen Eignung in Betracht. Angesichts der Tatsache, dass die Laufzeit des \u00a7 20a IfSG bis zum 31. Dezember 2022 befristetet ist, ist aber jedenfalls die personenbedingte K\u00fcndigung kritisch zu betrachten.\nFazit.\nGesetzgeber und Politik haben der Gesundheitsbranche mit der einrichtungsbezogenen Impfpflicht einen B\u00e4rendienst erwiesen. Die Konsequenzen der politischen Entscheidung \u00fcber die Einf\u00fchrung der Impfpflicht in Einrichtungen der Gesundheitsbranche und die uneinheitliche Haltung zur Umsetzung m\u00fcssen nun die Unternehmen ausbaden. Die handwerklich mangelhafte Umsetzung der Impfpflicht in \u00a7 20a Absatz 1 IfSG stellt die Unternehmen vor zahlreiche rechtliche Fragestellungen und Unsicherheiten. Zudem werden sie mit einem hoch emotionalisierten Thema allein gelassen, das das Potential hat, die Belegschaft zu spalten. Die \u00f6ffentlichkeitswirksamen Vorst\u00f6\u00dfe einiger Ministerpr\u00e4sidenten und Landr\u00e4te sind in dieser ohnehin schwierigen Situation sicher wenig hilfreich.\n[Thorsten Walter](https://www.schulte-lawyers.com/thorsten-walter/) ber\u00e4t nationale und internationale Unternehmen umfassend im Bereich des individuellen und kollektiven Arbeitsrechts und angrenzender Rechtsgebiete. [Markus S\u00f6ding](https://www.schulte-lawyers.com/markus-soeding/) ist im Arbeitsrechtsressort unserer Soziet\u00e4t t\u00e4tig. Er ber\u00e4t national sowie international t\u00e4tige Unternehmen in allen Fragestellung des individuellen und kollektiven Arbeitsrechts, inklusive angrenzender Rechtsgebiete, wie denen des Sozialrechts.", "language": null, "image": "http://static1.squarespace.com/static/55929ad1e4b068891dbc0288/559e3e73e4b09ae58bc1f321/6227c4b30bf9c9266f05b9d2/1649337449686/einrichtungsbezogene-impfpflicht.jpg?format=1500w", "pagetype": "article", "links": [null, "/unser-profil", "/auszeichnungen", "/anfahrt", null, "/ressorts", "/praxisgruppen", "/compliance", "/anwaelte", "/karriere", "/french-desk", "/netzwerk", "/blog", "/", null, null, "/unser-profil", "/auszeichnungen", "/anfahrt", null, "/ressorts", "/praxisgruppen", "/compliance", "/anwaelte", "/karriere", "/french-desk", "/netzwerk", "/blog", "/schulteblog?author=619b4c90fb8ae64b7d580100", "https://www.bundesgesundheitsministerium.de/fileadmin/Dateien/3_Downloads/C/Coronavirus/FAQs_zu_20a_IfSG.pdf", "/thorsten-walter", "https://www.schulte-lawyers.com/thorsten-walter/", "https://www.xing.com/profile/Thorsten_Walter/cv", "https://www.linkedin.com/in/thorstenwalter/", "https://twitter.com/rechtsanwalter", "/markus-soeding", "https://www.schulte-lawyers.com/markus-soeding/", "https://www.xing.com/profile/MarkusJ_Soeding/cv", "https://www.linkedin.com/in/markus-s%C3%B6ding/", "/schulteblog/fehler-massenentlassungsanzeige", "/schulteblog/fehler-massenentlassungsanzeige", "/schulteblog/hitze-im-buero", "/schulteblog/hitze-im-buero", "/schulteblog/grenzueberschreitende-telearbeit", "/schulteblog/grenzueberschreitende-telearbeit", "/schulteblog/headhunter-provision", "/schulteblog/headhunter-provision", "/schulteblog/personalgestellung-arbeitnehmerueberlassung", "/schulteblog/personalgestellung-arbeitnehmerueberlassung", "/schulteblog/caps-sozialplaene", "/schulteblog/caps-sozialplaene", "/schulteblog?category=Arbeitsrecht", "/schulteblog?category=Markus+S%C3%B6ding", "/schulteblog?category=Thorsten+Walter", "/schulteblog?tag=Arbeitsrecht", "/schulteblog?tag=Unternehmen", "/schulteblog?tag=Arbeitnehmer", "/schulteblog?tag=3G", "/schulteblog?tag=Corona", "/schulteblog?tag=3GNachweis", "/schulteblog?tag=3GamArbeitsplatz", "/schulteblog?tag=Impfstatus", "/schulteblog?tag=Genesenenstatus", "/schulteblog?tag=Gesundheitssektor", "/schulteblog?tag=Impfpflicht", "/schulteblog/betriebsratswahl-serie1", "/schulteblog/verfahrensregeln-statusfeststellungsverfahren", "#top", "https://www.schulte-lawyers.com/karriere/", "/locations", "/newsletter-anmeldung", "/impressum", "/datenschutzerklaerung", "https://www.xing.com/pages/schulte-rechtsanwaelte-rechtsanwaltsgesellschaft-mbh", "https://twitter.com/schultelawyers", "https://www.linkedin.com/company/7599768", "https://www.facebook.com/schultelawyers", "https://www.youtube.com/channel/UCjT1qdzlTD1FNRDXkB4aVsw", "https://www.instagram.com/schultelawyers/"]}