{"title": "\u201eGrausame Energie\u201c: Gewaltpotenzial bei Corona-Demos steigt", "author": "Thomas Hoisl; Jakob Winter", "url": "https://www.profil.at/oesterreich/grausame-energie-gewaltpotenzial-bei-corona-demos-steigt/401832307", "hostname": "profil.at", "description": "Die Corona-Skeptiker radikalisieren sich, die Impfpflicht befeuert die Proteste. Unter den Demonstranten finden sich neben Rechtsextremen besonders viele Esoteriker. Der Verfassungsschutz sieht die Szene derzeit als \u201egr\u00f6\u00dfte Bedrohung\u201c.", "sitename": "profil.at", "date": "2021-12-07", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "\u201eGrausame Energie\u201c: Gewaltpotenzial bei Corona-Demos steigt\nWer einen Beleg f\u00fcr das Aggressionspotenzial der Corona-Ma\u00dfnahmenkritiker gesucht hat, der wird derzeit nicht entt\u00e4uscht. Impfgegner, Verschw\u00f6rungstheoretiker und Rechtsextreme marschieren vor Spit\u00e4lern auf, beschimpfen Mediziner, verjagen ORF-Kameraleute mit \u201eL\u00fcgenpresse\u201c-Rufen von einer Demo in Linz \u2013 und sie bedrohen Politiker. Bei einem B\u00fcrgermeister stiegen sie sogar in den Garten ein. Der Vorfall blieb gl\u00fccklicherweise ohne Folgen. Corona-Skeptiker sind es auch, die im dringenden Verdacht stehen, eine Teststation in der Steiermark angez\u00fcndet zu haben.\nUlrike Schiesser, Psychologin und leitende Mitarbeiterin der Bundesstelle f\u00fcr Sektenfragen, hat die Szene der Verschw\u00f6rungstheoretiker seit Jahren hauptberuflich am Radar. Nun ist sie erstmals ernstlich besorgt: \u201eIch f\u00fcrchte, dass es zu Gewaltausbr\u00fcchen kommen k\u00f6nnte. Die Corona-Skeptiker stilisieren sich selbst als Helden und d\u00e4monisieren ihre Gegner extrem. In so einer Stimmung kann eine Person echt kippen.\u201c Die Psychologin warnt explizit vor \u201epl\u00f6tzlichen Wutausbr\u00fcchen, Anschl\u00e4gen auf Einzelpersonen und Krankenh\u00e4user\u201c.\nDie Pl\u00e4ne f\u00fcr eine Impfpflicht haben den Groll unter impfskeptischen Teilen der Bev\u00f6lkerung noch einmal befeuert, die Gegner der Ma\u00dfnahmen zur Bek\u00e4mpfung der Virusausbreitung erhalten starken Zulauf, in allen Teilen des Landes. Ob rechte Extremisten, Esoteriker oder Alternativmediziner \u2013 was sie alle eint, ist ihr Hang zu Verschw\u00f6rungstheorien. Der Verfassungsschutz in Bund und L\u00e4ndern nimmt die Protestbewegung nun st\u00e4rker ins Visier.\nEs ist Mittwochmittag. Auf dem Wiener Maria-Theresien-Platz neben dem Wiener Ring sollte derzeit eigentlich der Christkindlmarkt stattfinden \u2013 die St\u00e4nde sind fix und fertig aufgebaut, bleiben wegen des Lockdowns aber geschlossen. Dennoch tummeln sich zwischen den Buden dicht gedr\u00e4ngt rund 1000 Personen: einige mit Bierflaschen, andere mit \u00d6sterreichfahnen in der Hand. Auf den mitgebrachten Schildern steht \u201eGesundheitskuratel wie im Straflager\u201c und immer wieder \u201eNein zum Impfzwang.\u201c\nAus Lautsprecherboxen dr\u00f6hnt Musik von Verschw\u00f6rungs-Popstar Xavier Naidoo, ehe ein b\u00e4rtiger Mann mit Schlapphut die Ladefl\u00e4che eines Pritschenwagens betritt und zum Mikrofon greift: \u201eNur hin und wieder am Wochenende zu demonstrieren, ist zu wenig!\u201c, so sein Appell, \u201ewir m\u00fcssen unsere Strategie \u00e4ndern! Wir m\u00fcssen sichtbar werden, wenn der Verkehr rollt und die Wirtschaft rollt \u2013 dann, wenn es wehtut!\u201c Der Mann ist Alexander Ehrlich, ein gelernter Reiseveranstalter aus Salzburg und eines der bekannten Gesichter der \u00f6sterreichischen Corona-Skeptiker-Szene. Die sogenannten Querdenker demonstrieren seit \u00fcber einem Jahr \u2013 derzeit mobilisieren sie aber so erfolgreich wie nie zuvor, forcieren Proteste in allen Landeshauptst\u00e4dten. Selbst werktags am fr\u00fchen Nachmittag haben die Demos gro\u00dfen Zulauf.\nDie Verbreiterung des Protests versetzt die heimischen Sicherheitsbeh\u00f6rden in Alarmbereitschaft. Am selben Tag, als die Querdenker letzten Mittwoch auf die Stra\u00dfe gingen, nahm die neue \u00f6sterreichische Verfassungsschutzbeh\u00f6rde DSN (Direktion f\u00fcr Staatsschutz und Nachrichtendienst) ihre Arbeit auf. Ihr neuer Chef Omar Haijawi-Pirchner betont die Gef\u00e4hrlichkeit der Bewegung: \u201eDie Coronama\u00dfnahmen-Gegner sind derzeit f\u00fcr uns auch die gr\u00f6\u00dfte Bedrohung aus Sicht des Verfassungsschutzes. Wir m\u00fcssen hier genauer hinschauen\u201c, hie\u00df es auf einer Pressekonferenz mit Innenminister Karl Nehammer.\n\u201eIch f\u00fcrchte, dass es zu Gewaltausbr\u00fcchen kommen k\u00f6nnte. Die Corona-Skeptiker stilisieren sich selbst als Helden und d\u00e4monisieren ihre Gegner extrem. In so einer Stimmung kann eine Person echt kippen.\u201c\nDie Radikalisierung zeichnete sich ab: Schon im J\u00e4nner begann der Verfassungsschutz konkrete Ermittlungen gegen das Umfeld, vermutet wurde ein \u201eSturm auf das Parlament\u201c im Zusammenhang mit einer Demonstration in Wien. Im Mai stie\u00dfen Ermittler bei Razzien bei Corona-Skeptikern auf illegale Waffen und Tausende St\u00fcck Munition. Zuletzt brannte in der Steiermark eine Teststation bei einer Apotheke, auch hier ermittle der Verfassungsschutz in Richtung der Querdenker, best\u00e4tigt man gegen\u00fcber profil. Ganz aktuell nehmen vor allem Drohungen gegen\u00fcber B\u00fcrgermeistern zu \u2013 Innenminister und Verfassungsschutz luden vergangene Woche deshalb zu einer Konferenz mit \u00fcber 400 Ortschefs. \u201eAufgrund der Drohungen bis hin zu Aufm\u00e4rschen vor Wohnh\u00e4usern von B\u00fcrgermeistern m\u00fcssen Ma\u00dfnahmen gesetzt werden\u201c, so das Innenministerium.\nAbseits des harten Kerns protestieren Menschen, mal rechts, mal links der Mitte, die stark einer esoterischen Lebenseinstellung anh\u00e4ngen. \u201eDie Motive sind gepr\u00e4gt von Elitenkritik, Ablehnung des Systems und Wissenschaftsfeindlichkeit. Die heterogene Protestbewegung eint ein ausgepr\u00e4gter Individualismus\u201c, bilanziert die DSN. Vor allem aus der Bio-Szene und von Sympathisanten \u201ealternativer Medizin\u201c kommt zuletzt reger Zulauf zu den Demonstrationen. Die Leiterin der Beratungsstelle f\u00fcr Extremismus Verena Fabris kann den Trend best\u00e4tigen. Normalerweise besch\u00e4ftigt sich die Beratungsstelle vor allem mit Islamisten und Rechtsextremen, nun kommt ein neues Thema dazu: \u201eGut ein Viertel unserer monatlichen Kontakte betraf zuletzt rein das Thema Corona und Verschw\u00f6rungstheorien.\u201c Die Debatte um die Pflichtimpfung heize die Proteststimmung an, glaubt Fabris: \u201eAus rein p\u00e4dagogischer Sicht ist eine Pflicht nicht die beste L\u00f6sung. Man h\u00e4tte davor und vor allem noch fr\u00fcher wohl andere M\u00f6glichkeiten aussch\u00f6pfen k\u00f6nnen.\u201c\nMit ein paar Klicks durch die Facebook-Profile jener User, die von ihrer Teilnahme an den Corona-Demos berichten, offenbart sich ein bemerkenswert hoher Anteil an Energetikern und Esoterikern. Diese Menschen glauben an \u201eh\u00f6here Seelen\u201c und \u201eGeistwesen\u201c, sie vertrauen auf energetische Reinigungen von R\u00e4umen \u2013 dem erprobten Impfstoff dagegen, dem vertrauen sie nicht. Da ist etwa die Betreiberin eines kleinen Bioladens, die neben biologischen M\u00fcslis und Fruchts\u00e4ften auch allerlei Wunderpillen verkauft. Um 45 Euro bietet die Frau sogenannte \u201eVitalstoffmessungen\u201c an, die auch als \u201eBio Scans\u201c vermarktet werden. Das Versprechen: Das Ger\u00e4t w\u00fcrde mittels Sensor und ganz ohne Blutabnahme ermitteln, ob die Testperson einen Mangel an Vitaminen hat, ob der Blutzucker in Ordnung ist und welche Allergien bestehen. Einen Wirksamkeitsnachweis f\u00fcr die Ger\u00e4te gibt es freilich nicht, der Norddeutsche Rundfunk (NDR) bezeichnete die Messungen nach einem Test mit seri\u00f6sen Medizinern schlicht als \u201eAbzocke\u201c.\nEine andere Demonstrantin ist M., Energetikerin aus Ober\u00f6sterreich. Sie war dabei, als 600 Impfgegner vor dem Klinikum in Wels aufmarschierten, sie demonstrierte in Wien und in St. P\u00f6lten. F\u00fcr 155 Euro kann man sich von der Energetikerin mit Stroboskop-Licht in einen halluzinativen Zustand versetzen lassen, ihre Methode nennt M. \u201eSeelenlicht-Sitzung\u201c. Dar\u00fcber informiert sie ihre Kunden auf Facebook und ihrer Website \u2013 und sie ruft zur Teilnahme an den Demos auf. Dort gibt sich die Esoterikerin mit einem Schild zu erkennen, auf dem die ikonografische Silhouette von Che Guevara, dem legend\u00e4ren Anf\u00fchrer der Kubanischen Revolution, abgebildet ist \u2013 daneben steht \u201eSelbstbestimmung, Freiheit, Recht\u201c. Ob sie wei\u00df, dass Kuba eine der h\u00f6chsten Durchimpfungsraten der Welt hat (knapp 90 Prozent)?\nDie Facebook-Beobachtungen von profil decken sich mit den Erfahrungen von Psychologin Schiesser von der Sektenstelle. Die Corona-Demonstranten k\u00e4men aus allen gesellschaftlichen Schichten, h\u00e4tten oft gute und sichere Jobs, manche sogar im Gesundheitsbereich. \u201eDie Schnittmenge ist oft die Esoterik. Diese Leute sind blind, wenn es darum geht, rechte Rhetorik zu erkennen. Denn es bestehen gewisse Parallelen zwischen Esoterikern und Rechtsextremen: Kritik an der Moderne, der Globalisierung, der Wissenschaft. Eine Sehnsucht nach Natur und Urspr\u00fcnglichkeit, nach einer einfachen Welt, die man \u00fcberschauen kann. Im Idealfall lebt man als Selbstversorger am Bauernhof in einer Kommune, wo man sich untereinander liebt und Gemeinschaft lebt.\u201c\nEsoteriker sind besonders empf\u00e4nglich f\u00fcr die Narrative von Verschw\u00f6rungstheoretikern, wei\u00df die Autoritarismusforschung. Denn beide Gruppen teilen sich drei Grund\u00fcberzeugungen: \u201eNichts passiert durch Zufall\u201c, \u201eNichts ist, wie es scheint\u201c und \u201eAlles ist miteinander verbunden\u201c. Wer so denkt, kann nicht glauben, dass Virenst\u00e4mme einfach so entstehen \u2013 und noch weniger, dass Pharmaunternehmen Impfungen dagegen entwickeln. Viel eher vermuten sie dahinter einen gro\u00dfen Plan, eine Verschw\u00f6rung.\nViele Esoteriker und Energetiker h\u00e4tten \u201egrundgute Absichten\u201c, meint Schiesser. Doch ihre Thesen waren ein idealer N\u00e4hrboden f\u00fcr die Corona-Protestbewegung. Die Szene war bereits lange vor dem Ausbruch von SARS-CoV-2 gro\u00df. 22.900 Energetiker (davon 19.000 Humanenergetiker) gibt es \u00d6sterreich laut Wirtschaftskammer, Tendenz steigend. Schiesser: \u201eViele haben lange vor Corona Seminare besucht, wo ein esoterisches Gedankengut vermittelt wird. Viele haben auch schon vorher ihre Kinder nicht geimpft.\u201c\nPseudowissenschaftliche Ans\u00e4tze sind verbreiteter, als man denkt. Selbst die Pr\u00e4sidentin der Apothekerkammer verkaufte noch im Sommer \u201equantenphysikalisch informierte Salzl\u00f6sungen\u201c zur Linderung von Impfnebenwirkungen. Ein Kassenarzt aus Ober\u00f6sterreich schreibt auf seiner Website, dass er \u201ezahlreiche Anfragen wegen Beratungen zum Ausleiten der Covid-19 Impfung per E-Mail\u201c erhalte und h\u00e4lt fest, dass er hom\u00f6opathische Leistungen keinesfalls kostenfrei anbiete.\nEinen Pauschalverdacht gegen die Energetiker-Branche will der Fachverband der pers\u00f6nlichen Dienstleister in der Wirtschaftskammer nicht stehen lassen. Fachverbandsobmann Michael Stingeder, selbst praktizierender Humanenergetiker, h\u00e4lt fest: \u201eWir setzen seit 2015 zahlreiche Initiativen f\u00fcr eine seri\u00f6se und professionelle Berufsaus\u00fcbung, damit schwarze Schafe \u2013 die es in jeder Branche gibt \u2013 immer weniger werden. Medizinische Ratschl\u00e4ge oder Empfehlungen f\u00fcr oder gegen die Impfung sollten f\u00fcr einen Energetiker tabu sein.\u201c Die Sanktionsm\u00f6glichkeiten seien in dem freien Gewerbe \u201ezugegebenerma\u00dfen beschr\u00e4nkt\u201c, beteuert Stingeder. Bei groben Verfehlungen oder falschen Heilsversprechen k\u00f6nne aber in letzter Konsequenz die Gewerbeberechtigung entzogen werden. Das komme \u201edes \u00d6fteren\u201c vor, wenn auch \u201enicht in Hunderten F\u00e4llen\u201c.\nDie ober\u00f6sterreichische Anti-Impf-Aktivistin und Energetikerin M. hat ihre Gewerbeberechtigung noch \u2013 und ruft bereits zur n\u00e4chsten Demo auf: \u201eDas, was gerade \u00fcber uns hereinbricht, hat eine entsetzlich grausame und unmenschliche Energie. Und damit meine ich nicht das Corona-Ding\u201c, schreibt sie auf Facebook.", "language": null, "image": "https://image.profil.at/images/facebook/6580960/corona-1.png", "pagetype": "article", "links": ["#siteMain", "/", "https://www.profil.at/meinung", "https://www.profil.at/investigativ", "https://www.profil.at/oesterreich", "https://www.profil.at/wirtschaft", "https://www.profil.at/ausland", "https://www.profil.at/Gesellschaft", "https://www.profil.at/wissenschaft", "https://www.profil.at/Kultur", "https://www.profil.at/faktiv", "https://www.profil.at/podcast", "https://www.profil.at/morgenpost", "https://www.profil.at/profil-push-nachrichten-ihr-direkter-draht-zur-profil-redaktion/402136227", "https://www.profil.at/newsletter", "https://www.profil.at/autoren", "https://angebote.profil.at/", "http://epaper.profil.at", "https://www.profil.at/sales", "https://image.profil.at/images/cfs_landscape_616w_347h/6580960/corona-1.png", "https://www.profil.at/author/thomas.hoisl", "https://www.profil.at/author/jakob.winter", "https://www.profil.at/oesterreich/integral-studie-zeigt-junge-besonders-anfaellig-fuer-verschwoerungserzaehlungen/401787467", "https://www.profil.at/oesterreich/integral-studie-zeigt-junge-besonders-anfaellig-fuer-verschwoerungserzaehlungen/401787467", "https://www.profil.at/oesterreich/covid-intensivstation-das-virus-wurde-aggressiver-die-angehoerigen-auch/401820421", "https://www.profil.at/oesterreich/covid-intensivstation-das-virus-wurde-aggressiver-die-angehoerigen-auch/401820421", "https://www.profil.at/oesterreich/virologin-von-laer-der-lockdown-wird-verlaengert-werden-muessen/401818165", "https://www.profil.at/oesterreich/virologin-von-laer-der-lockdown-wird-verlaengert-werden-muessen/401818165", "https://www.profil.at/author/thomas.hoisl", "https://twitter.com/winter_jakob", "https://www.profil.at/author/jakob.winter", "https://www.profil.at/oesterreich/63-prozent-finden-strafen-fuer-impf-verweigerer-vertretbar/401829022", "https://www.profil.at/oesterreich/impflicht-was-wahrscheinlich-kommt-und-was-umstritten-bleibt/401824312", "/", "https://www.profil.at/impressum-und-offenlegung/400926098", "https://www.profil.at/datenschutzrichtlinie-der-profil-redaktion-gmbh/400926026", "https://www.profil.at/allgemeine-nutzungsbedingungen/400926032", "https://www.profil.at/sales"]}