{"title": "Mit positiven Gedanken den Bauchspeicheldr\u00fcsenkrebs besiegt", "author": "Donauw\u00f6rther Zeitung", "url": "https://www.augsburger-allgemeine.de/donauwoerth/mit-positiven-gedanken-den-bauchspeicheldruesenkrebs-besiegt-id6719721.html", "hostname": "augsburger-allgemeine.de", "description": "Donauw\u00f6rth-Riedlingen (rebe) - \"Vor zw\u00f6lf Jahren hat mir meine Arzthelferin in der Sprechstunde einen Laborzettel hingehalten. Der ist aber b\u00f6s' dran, hab ich gesagt, als ich auf die Werte geschaut habe, wer ist das denn? Das bist du, hat sie gesagt\".", "sitename": "AUGSBURGER-ALLGEMEINE", "date": "2009-10-23", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "Die Diskussion ist geschlossen.", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "[Hier registrieren]\nMit positiven Gedanken den Bauchspeicheldr\u00fcsenkrebs besiegt\nDonauw\u00f6rth-Riedlingen (rebe) - \"Vor zw\u00f6lf Jahren hat mir meine Arzthelferin in der Sprechstunde einen Laborzettel hingehalten. Der ist aber b\u00f6s' dran, hab ich gesagt, als ich auf die Werte geschaut habe, wer ist das denn? Das bist du, hat sie gesagt\".\nWenn Dr. med. Eberhard \"Ebo\" Rau von dem Tag erz\u00e4hlt, an der er v\u00f6llig \u00fcberraschend die Diagnose inoperablen Bauchspeicheldr\u00fcsenkrebs erhielt, dann wird es wie am Dienstagabend im Pfarrheim\n[Riedlingen](/orte/riedlingen) ganz still. Nur zu gut wissen die 150 Zuh\u00f6rer von Krebsselbsthilfegruppen aus den Landkreisen Donau-Ries, [Dillingen](https://www.augsburger-allgemeine.de/dillingen/ort/Dillingen) und [Neu-Ulm](https://www.augsburger-allgemeine.de/neu-ulm/ort/Neu-Ulm), dem Gespr\u00e4chskreis \"Frauen mit Brustkrebs\" oder der Hospizgruppe [Donauw\u00f6rth](https://www.augsburger-allgemeine.de/donauwoerth/ort/Donauw\u00f6rth)/ [N\u00f6rdlingen](https://www.augsburger-allgemeine.de/noerdlingen/ort/N\u00f6rdlingen) sowie Betroffene und Angeh\u00f6rige, was diese Diagnose in fast allen F\u00e4llen bedeutet: den sicheren, baldigen Tod.\nDoch der Mediziner und inzwischen mehrfache Buchautor hat den Krebs besiegt, \u00fcberlebt und erfreut sich bester Gesundheit. Im rund zweist\u00fcndigen, kurzweiligen Vortrag \"Aktiviere deine Selbstheilungskr\u00e4fte\" erz\u00e4hlte der 64-J\u00e4hrige, der heute Vorstandsmitglied der Gesellschaft f\u00fcr Biologische Krebsabwehr ist, auf beeindruckende Weise von seinem Gesundungsweg, der Kraft positiver Gedanken und geistigen Heilmitteln.\nDieser Artikel ist hier noch nicht zu Ende, sondern unseren Abonnenten vorbehalten. Ihre Browser-Einstellungen verhindern leider, dass wir an dieser Stelle einen Hinweis auf unser Abo-Angebot ausspielen. Wenn Sie weiterlesen wollen,\n[k\u00f6nnen Sie hier unser PLUS+ Angebot testen](https://abo.augsburger-allgemeine.de/produkt/plus-paket.html?next=https%3A%2F%2Fwww.augsburger-allgemeine.de%2Fdonauwoerth%2Fmit-positiven-gedanken-den-bauchspeicheldruesenkrebs-besiegt-id6719721.html&wt_mc=abo.plus-paket.azol.6719721). Wenn Sie bereits PLUS+ Abonnent sind, .\nDieser Artikel ist hier noch nicht zu Ende, sondern unseren Abonnenten vorbehalten. Ihre Browser-Einstellungen verhindern leider, dass wir an dieser Stelle einen Hinweis auf unser Abo-Angebot ausspielen. Wenn Sie weiterlesen wollen,\n[k\u00f6nnen Sie hier unser PLUS+ Angebot testen](https://abo.augsburger-allgemeine.de/produkt/plus-paket.html?next=https%3A%2F%2Fwww.augsburger-allgemeine.de%2Fdonauwoerth%2Fmit-positiven-gedanken-den-bauchspeicheldruesenkrebs-besiegt-id6719721.html&wt_mc=abo.plus-paket.azol.6719721).", "language": null, "image": "https://www.augsburger-allgemeine.de/img/incoming/origs50000034/5978995099-w1200-h960/AugsburgerAllgemeine-DefaultBild.jpg", "pagetype": "article", "links": ["https://www.augsburger-allgemeine.de/unternehmen/datenschutzerklaerung-und-informationspflichten-nach-art-13-dsgvo-id10487051.html", null, "https://www.augsburger-allgemeine.de/unternehmen/datenschutzerklaerung-und-informationspflichten-nach-art-13-dsgvo-id10487051.html", "https://abo.augsburger-allgemeine.de/produkt/pur-abo.html", "javascript:firstLayerToLoginLayer()", null, "https://www.augsburger-allgemeine.de/unternehmen/impressum-id50496876.html", "https://www.augsburger-allgemeine.de/unternehmen/datenschutzerklaerung-und-informationspflichten-nach-art-13-dsgvo-id10487051.html", "https://www.augsburger-allgemeine.de/kontakt/", "javascript:showPrivacyManager('PUR-PrivacyCenter-View');", "https://jobs.augsburger-allgemeine.de/?utm_source=augsburger-allgemeine.de&utm_medium=servicemenu", "https://immobilien.augsburger-allgemeine.de/?utm_source=augsburger-allgemeine.de&utm_medium=servicemenu", "https://anzeigen.augsburger-allgemeine.de/category/kfz-markt?aR=1&hFR[categories][0]=Kfz-Markt", "https://shop.augsburger-allgemeine.de/", "https://ticket.augsburger-allgemeine.de/", "https://www.augsburger-allgemeine.de/themenwelten/", "https://www.kartei-der-not.de/", "https://abonnieren.augsburger-allgemeine.de/", "https://epaper.augsburger-allgemeine.de/dashboard.act?region=AS", "https://www.augsburger-allgemeine.de/", "https://login.augsburger-allgemeine.de/registrieren-email-name.html?next=https%3A%2F%2Fwww.augsburger-allgemeine.de%2Fdonauwoerth%2Fmit-positiven-gedanken-den-bauchspeicheldruesenkrebs-besiegt-id6719721.html%3FloginSuccess%3Dtrue", "https://meine.augsburger-allgemeine.de/?next=https%3A%2F%2Fwww.augsburger-allgemeine.de%2Fdonauwoerth%2Fmit-positiven-gedanken-den-bauchspeicheldruesenkrebs-besiegt-id6719721.html%3FloginSuccess%3Dtrue", "https://login.augsburger-allgemeine.de/REST/oauth/logout/6926740354?redirect_uri=https%3A%2F%2Fwww.augsburger-allgemeine.de%2Fdonauwoerth%2Fmit-positiven-gedanken-den-bauchspeicheldruesenkrebs-besiegt-id6719721.html%3Flogout%3Dtrue", "https://login.augsburger-allgemeine.de/registrieren-email-name.html?action=password&next=https%3A%2F%2Fwww.augsburger-allgemeine.de%2Fdonauwoerth%2Fmit-positiven-gedanken-den-bauchspeicheldruesenkrebs-besiegt-id6719721.html%3FloginSuccess%3Dtrue", null, "https://www.augsburger-allgemeine.de/", "https://www.augsburger-allgemeine.de/mein-plus/", "https://www.augsburger-allgemeine.de/augsburg/", "/aichach/?regionKey=b-an", "/ammersee/?regionKey=b-ak", "/augsburg-land/?regionKey=b-la", "/augsburg/?regionKey=b-haupt", "/dillingen/?regionKey=b-dz", "/donauwoerth/?regionKey=b-dw", "/friedberg/?regionKey=b-fa", "/guenzburg/?regionKey=b-gz", "/illertissen/?regionKey=b-iz", "/krumbach/?regionKey=b-mn", "/landsberg/?regionKey=b-lt", "/mindelheim/?regionKey=b-mz", "/neu-ulm/?regionKey=b-nu", "/neuburg/?regionKey=b-nr", "/noerdlingen/?regionKey=b-rn", "/schwabmuenchen/?regionKey=b-sz", "/wertingen/?regionKey=b-wz", "https://www.augsburger-allgemeine.de/newsletter/", "https://www.augsburger-allgemeine.de/podcasts/", "https://trauer.augsburger-allgemeine.de/", "https://www.augsburger-allgemeine.de/anzeigen/", "https://www.augsburger-allgemeine.de/", "https://www.augsburger-allgemeine.de/bayern/", "https://www.augsburger-allgemeine.de/panorama/", "https://www.augsburger-allgemeine.de/politik/", "https://www.augsburger-allgemeine.de/meinung/", "https://www.augsburger-allgemeine.de/wirtschaft/", "https://www.augsburger-allgemeine.de/geld-leben/", "https://www.augsburger-allgemeine.de/kultur/gesellschaft/", "https://www.augsburger-allgemeine.de/kultur/", "https://www.augsburger-allgemeine.de/reise/", "https://www.augsburger-allgemeine.de/auto/", "https://www.augsburger-allgemeine.de/themen/", "https://www.augsburger-allgemeine.de/newsticker/", "https://www.augsburger-allgemeine.de/sport/", "https://www.augsburger-allgemeine.de/sport/fc-augsburg/", "https://www.augsburger-allgemeine.de/sport/fc-bayern/", "https://www.augsburger-allgemeine.de/sport/eishockey/augsburger-panther/", "http://www.fupa.net/schwaben", "https://www.augsburger-allgemeine.de/themenwelten/", "https://www.augsburger-allgemeine.de/themenwelten/auto-verkehr/", "https://www.augsburger-allgemeine.de/themenwelten/bauen-wohnen/", "https://www.augsburger-allgemeine.de/themenwelten/leben-freizeit/", "https://www.augsburger-allgemeine.de/themenwelten/reise-urlaub/", "https://www.augsburger-allgemeine.de/themenwelten/wirtschaft/", "https://www.augsburger-allgemeine.de/themenwelten/gesundheit/", "https://www.augsburger-allgemeine.de/themenwelten/sonderthemen/", "https://www.augsburger-allgemeine.de/region/", "https://www.augsburger-allgemeine.de/augsburg/", "https://www.augsburger-allgemeine.de/augsburg-land/", "https://www.augsburger-allgemeine.de/aichach/", "https://www.augsburger-allgemeine.de/ammersee/", "https://www.augsburger-allgemeine.de/dillingen/", "https://www.augsburger-allgemeine.de/donauwoerth/", "https://www.augsburger-allgemeine.de/friedberg/", "https://www.augsburger-allgemeine.de/guenzburg/", "https://www.augsburger-allgemeine.de/illertissen/", "https://www.augsburger-allgemeine.de/krumbach/", "https://www.augsburger-allgemeine.de/landsberg/", "https://www.augsburger-allgemeine.de/mindelheim/", "https://www.augsburger-allgemeine.de/neuburg/", "https://www.augsburger-allgemeine.de/neu-ulm/", "https://www.augsburger-allgemeine.de/noerdlingen/", "https://www.augsburger-allgemeine.de/schwabmuenchen/", "https://www.augsburger-allgemeine.de/wertingen/", "https://www.augsburger-allgemeine.de/newsletter/", "https://www.augsburger-allgemeine.de/podcasts/", "https://shop.augsburger-allgemeine.de/", "https://ticket.augsburger-allgemeine.de", "https://archiv.augsburger-allgemeine.de/", "https://www.augsburger-allgemeine.de/mein-plus/raetsel/", "https://www.augsburger-allgemeine.de/mein-plus/meine-nachrichten/", "https://www.augsburger-allgemeine.de/ratgeber/", "https://www.augsburger-allgemeine.de/rezepte/", "https://www.augsburger-allgemeine.de/touren/", "https://www.augsburger-allgemeine.de/unternehmen/", "https://www.pd-karriere.de/", "http://www.augsburger-allgemeine.de/service/Allgemeine-Nutzungsbedingungen-id39221562.html", "http://www.augsburger-allgemeine.de/unternehmen/Datenschutzhinweis-id10487051.html", "https://www.augsburger-allgemeine.de/unternehmen/Impressum-id50496876.html", "https://www.kartei-der-not.de/", "https://www.augsburger-allgemeine.de/servicepartner/", "https://www.augsburger-allgemeine.de/autoren/", "https://www.augsburger-allgemeine.de/anzeigen/", "http://mediadaten.augsburger-allgemeine.de/", "https://trauer.augsburger-allgemeine.de", "https://jobs.augsburger-allgemeine.de/?utm_source=augsburger-allgemeine.de&utm_medium=megamenu", "https://immobilien.augsburger-allgemeine.de/?utm_source=augsburger-allgemeine.de&utm_medium=megamenu", "https://anzeigen.augsburger-allgemeine.de/category/kfz-markt?aR=1&hFR[categories][0]=Kfz-Markt", "https://reise-anzeigen.augsburger-allgemeine.de", "https://glueckwunsch-anzeigen.augsburger-allgemeine.de/", "https://bekanntschaften-anzeigen.augsburger-allgemeine.de/", "https://anzeigen.augsburger-allgemeine.de/category/tiermarkt", "https://anzeigen.augsburger-allgemeine.de/category/kleinanzeigen", "https://anzeigen.augsburger-allgemeine.de/category/kleinanzeigen/verschiedenes", "https://wirtschaftsschaufenster.augsburger-allgemeine.de", "https://epaper.augsburger-allgemeine.de", "https://abo.augsburger-allgemeine.de/kundenservice-hilfe-kontakt", "https://anzeigenannahme.augsburger-allgemeine.de/", "#", "tel:0821 / 777-3600", "#", "tel:0821 / 777-2323", "#", "tel:0821 / 777-0", "https://www.augsburger-allgemeine.de/", "https://www.augsburger-allgemeine.de/donauwoerth/", "https://facebook.com/sharer.php?u=https%3A%2F%2Fwww.augsburger-allgemeine.de%2Fdonauwoerth%2Fmit-positiven-gedanken-den-bauchspeicheldruesenkrebs-besiegt-id6719721.html", "https://twitter.com/share?url=https%3A%2F%2Fazol.de%2F6719721&text=Mit+positiven+Gedanken+den+Bauchspeicheldr%C3%BCsenkrebs+besiegt (via @AZ_Augsburg)", "mailto:?subject=Mit%20positiven%20Gedanken%20den%20Bauchspeicheldr%C3%BCsenkrebs%20besiegt%20-%20Augsburger%20Allgemeine&body=Donauw%C3%B6rth-Riedlingen%20%28rebe%29%20-%20%22Vor%20zw%C3%B6lf%20Jahren%20hat%20mir%20meine%20Arzthelferin%20in%20der%20Sprechstunde%20einen%20Laborzettel%20hingehalten.%20Der%20ist%20aber%20b%C3%B6s%27%20dran%2C%20hab%20ich%20gesagt%2C%20als%20ich%20auf%20die%20Werte%20geschaut%20habe%2C%20wer%20ist%20das%20denn%3F%20Das%20bist%20du%2C%20hat%20sie%20gesagt%22.  Mehr unter: https%3A%2F%2Fazol.de%2F6719721", "javascript:window.print()", "https://www.augsburger-allgemeine.de/kontakt/", "/orte/riedlingen", "https://www.augsburger-allgemeine.de/dillingen/ort/Dillingen", "https://www.augsburger-allgemeine.de/neu-ulm/ort/Neu-Ulm", "https://www.augsburger-allgemeine.de/donauwoerth/ort/Donauw\u00f6rth", "https://www.augsburger-allgemeine.de/noerdlingen/ort/N\u00f6rdlingen", "https://abo.augsburger-allgemeine.de/produkt/plus-paket.html?next=https%3A%2F%2Fwww.augsburger-allgemeine.de%2Fdonauwoerth%2Fmit-positiven-gedanken-den-bauchspeicheldruesenkrebs-besiegt-id6719721.html&wt_mc=abo.plus-paket.azol.6719721", "https://abo.augsburger-allgemeine.de/produkt/plus-paket.html?next=https%3A%2F%2Fwww.augsburger-allgemeine.de%2Fdonauwoerth%2Fmit-positiven-gedanken-den-bauchspeicheldruesenkrebs-besiegt-id6719721.html&wt_mc=abo.plus-paket.azol.6719721", "https://www.augsburger-allgemeine.de/donauwoerth/", "https://www.augsburger-allgemeine.de/orte/donauwoerth", "https://www.augsburger-allgemeine.de/orte/riedlingen", "https://www.augsburger-allgemeine.de/orte/dillingen", "https://www.augsburger-allgemeine.de/orte/noerdlingen", "https://www.augsburger-allgemeine.de/orte/landkreis-donau-ries", "https://facebook.com/sharer.php?u=https%3A%2F%2Fwww.augsburger-allgemeine.de%2Fdonauwoerth%2Fmit-positiven-gedanken-den-bauchspeicheldruesenkrebs-besiegt-id6719721.html", "https://twitter.com/share?url=https%3A%2F%2Fazol.de%2F6719721&text=Mit+positiven+Gedanken+den+Bauchspeicheldr%C3%BCsenkrebs+besiegt (via @AZ_Augsburg)", "mailto:?subject=Mit%20positiven%20Gedanken%20den%20Bauchspeicheldr%C3%BCsenkrebs%20besiegt%20-%20Augsburger%20Allgemeine&body=Donauw%C3%B6rth-Riedlingen%20%28rebe%29%20-%20%22Vor%20zw%C3%B6lf%20Jahren%20hat%20mir%20meine%20Arzthelferin%20in%20der%20Sprechstunde%20einen%20Laborzettel%20hingehalten.%20Der%20ist%20aber%20b%C3%B6s%27%20dran%2C%20hab%20ich%20gesagt%2C%20als%20ich%20auf%20die%20Werte%20geschaut%20habe%2C%20wer%20ist%20das%20denn%3F%20Das%20bist%20du%2C%20hat%20sie%20gesagt%22.  Mehr unter: https%3A%2F%2Fazol.de%2F6719721", "javascript:window.print()", "https://www.augsburger-allgemeine.de/kontakt/", "https://www.augsburger-allgemeine.de/unternehmen/Impressum-id50496876.html", "https://www.augsburger-allgemeine.de/unternehmen/Datenschutzhinweis-id10487051.html", "https://www.augsburger-allgemeine.de/kontakt/", "https://www.augsburger-allgemeine.de/service/Allgemeine-Nutzungsbedingungen-id39221562.html", "https://www.augsburger-allgemeine.de/agb", "https://abonnieren.augsburger-allgemeine.de/kundenservice-hilfe-kontakt", "javascript:showPrivacyManager('PUR-PrivacyCenter-View');"]}