{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://biblioscout.net/content/pdf/99.140005/sudhoff201901012201.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "id": "PDF", "license": "PDF", "body": "PDF", "comments": "PDF", "commentsbody": "PDF", "raw_text": "PDF", "text": "rezensionen122\nSudhoffs Archiv 103, 2019/1, 122\u2013123\nMathias Schmidt, Dominik Gro\u00df, Jens Westemeier (Hrsg.)\nDie \u00c4rzte der Nazi-F\u00fchrer. Karrieren und Netzwerke.  (= Medizin und Nationalsozialismus; Bd. 5)M\u00fcnster: LIT Verlag, 2018 (344 S.), \u20ac 49,90. ISBN: 978-3-643-13689-3.\nAuch wenn die Zeit des Nationalsozialismus wohl zu den am besten erforschten Gebieten der Me-\ndizingeschichte geh\u00f6rt, ist ein Ende der Auseinandersetzung mit ihr nicht abzusehen. Ganz im Ge -\ngenteil, die erfolgreiche Etablierung der inzwischen von Heiner Fangerau, Dominik Gro\u00df und Ma -\nthias Schmidt herausgegebenen Reihe \u201eMedizin und Nationalsozialismus\u201c zeigt, dass auch in den n\u00e4chsten Jahren mit neuen Publikationen zu diesem Forschungsgebiet zu rechnen ist. Der Titel des f\u00fcnften Bandes jener Reihe, \u201eDie \u00c4rzte der Nazi-F\u00fchrer\u201c , l\u00e4sst den Historiker und die Historikerin zun\u00e4chst doch etwas zweifeln, denn explizit biographische Ans\u00e4tze sind in neueren geschichtswis -\nsenschaftlichen Forschungsarbeiten nur noch die Seltenheit. Nach Ulf Schmidts umfassender Stu -\ndie zu Karl Brandt aus dem Jahr 2009 und diversen Arbeiten zu Theo Morell stellt sich die Frage, was ein Sammelband \u00fcber die Behandler der NSDAP-Gr\u00f6\u00dfen noch Neues bieten kann.\nZiel des Sammelbandes ist es, so die Herausgeber, erste Schlaglichter auf die Geschichte f\u00fch -\nrender \u00c4rzte im Nationalsozialismus zu werfen. Denn ohne Zweifel stellte die Behandlung von nationalsozialistischen Autorit\u00e4ten f\u00fcr viele \u00c4rzte eine Besonderheit w\u00e4hrend ihrer Berufslauf -\nbahn dar. So boten sich den \u00c4rzten auf der einen Seite Chancen wie ein hohes soziales Prestige, N\u00e4he zur Macht oder eine gute Entlohnung. Auf der anderen Seite war aber auch die Fallh\u00f6he dementsprechend hoch: Bei einer nicht erfolgreichen Behandlung drohten den Medizinern viel -\nf\u00e4ltige Sanktionen, die von der Entlassung \u00fcber die Verbannung bis hin zu Kerkerhaft reichten. In diesem Sinne sollen innerhalb der Beitr\u00e4ge des Sammelbandes die Karrierewege und Netzwerke aufgezeigt, Unterschiede und Gemeinsamkeiten diskutiert und die Schaffung und Nutzung von Handlungsspielr\u00e4umen vor dem Hintergrund der \u201ebesonderen\u201c Beziehung zwischen Arzt und prominentem Patienten analysiert werden. Dabei geht es in allen Beitr\u00e4gen immer wieder um fol -\ngende Fragen: Wie kam die Arzt-Patient-Beziehung zustande? Welche n\u00f6tigen Voraussetzungen musste ein Arzt daf\u00fcr mitbringen? Inwieweit profitierten die \u00c4rzte medizinisch und politisch von dieser Arzt-Patienten-Beziehung? War die Beziehung eher eine Do-ut-des-Konstellation oder eine Patronage-Konstellation? Und zuletzt: Welcher Exkulpationsstrategien bedienten sich die \u00c4rzte im Nachkriegsdeutschland?\nIn insgesamt 14 Beitr\u00e4gen widmen sich die Autoren so bekannten nationalsozialistischen Me -\ndizinern wie Hitlers Leibarzt Theo Morell, dem Berliner Ordinarius f\u00fcr Gyn\u00e4kologie und Behand -\nler von Magda Goebbels Walter Stoeckel oder auch dem Heilpraktiker Himmlers Karl Hann von Weyhern. Es geraten aber auch heute weit weniger bekannte \u00c4rzte ins Blickfeld: Eva-Maria Ulmer nimmt sich in ihrem Beitrag bspw. des Kardiologen Karl Fahrenkamp an. Die Autorin zeichnet da -\nbei seinen schrittweisen Weg von psychosomatischen Arbeiten im Umfeld von Heinrich Meng und Paul Federn bis hin zur Angleichung an die NS-Ideologie nach. Insbesondere das Zusammentreffen mit Himmler 1938 bef\u00f6rderte offenbar seine Karriere bis hin zur Stellung als Stabsarzt der Inneren Abteilung des SS-Standortlazaretts der SS in Dachau. Auch stellte er f\u00fcr Himmler medizinische Gutachten aus. Im Gegenzug unterst\u00fctzte dieser ihn finanziell und bei der Durchf\u00fchrung seiner \nThis material is under copyright. Any use outside of the narrow boundaries \nof copyright law is illegal and may be prosecuted.  \nThis applies in particular to copies, translations, microfilming  \nas well as storage and processing in electronic systems. \n\u00a9 Franz Steiner Verlag, Stuttgart 2019Free Download von BiblioScout am 01.11.2023 um 12:21 Uhr\nBiblioScout\n123\nRezensionen\nbiologischen Versuche zur Steigerung des Ertrags von Pflanzen. Bemerkenswert erscheint auch die \nBeziehung zwischen dem Berliner Gyn\u00e4kologen Walter Stoeckel und Magda bzw. Joseph Goebbels. Stoeckel galt als bedeutendster Gyn\u00e4kologe der ersten H\u00e4lfte des 20. Jahrhunderts. Eine gelunge -\nne Operation von Magda Goebbels erm\u00f6glichte ihr die Geburt mehrerer Kinder und damit den Aufstieg zur Vorzeigemutter des NS-Staates. Stoeckel profitierte davon auf zweifache Weise, wie Andreas Thum darlegt. Auf der einen Seite wandten sich immer mehr prominente Frauen an ihn und steigerten dadurch sein Ansehen. Auf der anderen Seite nutzte er aber auch den pers\u00f6nlichen Kontakt zu Joseph Goebbels f\u00fcr vielf\u00e4ltige Anliegen, die seine T\u00e4tigkeit als Klinikdirektor, Wissen -\nschaftler, Herausgeber und Mitglied einer medizinischen Fachgesellschaft betrafen. Er setzte sich bei Goebbels bspw. oftmals gegen die Versetzung bzw. Einberufung zur Wehrmacht seiner Sch\u00fcler oder Assistenten ein. Sogar seine altersbedingte Zwangsemeritierung im M\u00e4rz 1936 konnte durch ein Gespr\u00e4ch mit Goebbels abgewendet werden.\nAuch wenn der Sammelband auf den ersten Blick wenig innovativ erscheint, so lohnt doch ein \nzweiter, genauerer Blick immens. Die Autoren liefern n\u00e4mlich nicht nur biographische Einzelstu -\ndien, sondern fragen auch immer wieder nach der Rolle von Arzt- und Patientennetzwerken im jeweiligen Kontext. Und dies macht den Sammelband nicht nur zu einem wahren Fundus an De -\ntailinformationen \u00fcber verschiedenste \u00c4rzte im Nationalsozialismus, sondern auch zu einem wich -\ntigen Beitrag zum Forschungsfeld Medizingeschichte im Nationalsozialismus.\nPierre Pf\u00fctschInstitut f\u00fcr Geschichte der Medizin der Robert Bosch Stiftung, Stuttgart\nSudhoffs Archiv 103, 2019/1, 123\u2013124\nHans-Christian Harten  / Uwe Neirich  / Matthias Schwerendt\nRassenhygiene als Erziehungsideologie des Dritten Reiches.  \nBio-bibliographisches HandbuchBerlin: Akademie-Verlag 2006 (Edition Bildung und Wissenschaft 10), 546 Seiten, gebunden, \u20ac 69,80.\u00a0ISBN 3\u201305\u2013004094\u20137\nEine der wichtigsten Fragestellungen im Zusammenhang mit der Herrschaftspraxis des Nationalso -\nzialismus war stets, wie die antisemitische und rassistische Ideologie in die K\u00f6pfe der \u201eVolksgenos -\nsen\u201c einfloss und welchen Autoren hier eine Schl\u00fcsselrolle zukam. \nDie Autoren des vorliegenden Werkes gehen dieser Frage nach. Sie legen eine Vielzahl wert -\nvoller Informationen zu Autoren, ihrer biographischen Entwicklung und der Wandlung ihrer \n(popul\u00e4r)wissenschaftlichen Werke und Ansichten vor. Hans-Christian Harten, Uwe Neirich und Matthias Schwerendt betonen selbst (S.\u00a0 338), dass sie mit ihren Arbeiten keinen Anspruch auf Vollst\u00e4ndigkeit erheben. Die Zuordnung von Schriftwerken als \u201erassenbiologisch\u201c sei vielfach schwierig gewesen. Gleichwohl gelang den Autoren die Zusammenf\u00fchrung unz\u00e4hliger Abhandlun -\ngen und Namen. Die zahlreichen Verfasser der rassistischen \u201eAufkl\u00e4rungsschriften\u201c wurden von Harten, Neirich und Schwerendt biographisch erforscht und ihren jeweiligen Lehrmeistern zuge -\nThis material is under copyright. Any use outside of the narrow boundaries \nof copyright law is illegal and may be prosecuted.  \nThis applies in particular to copies, translations, microfilming  \nas well as storage and processing in electronic systems. \n\u00a9 Franz Steiner Verlag, Stuttgart 2019Free Download von BiblioScout am 01.11.2023 um 12:21 Uhr\nBiblioScout\n", "language": "PDF", "image": "PDF", "pagetype": "PDF", "links": "PDF"}