{"title": "Gutach: Nah dran am Windpark Prechtaler Schanze", "author": null, "url": "https://www.bo.de/lokales/kinzigtal/gutach-nah-dran-am-windpark-prechtaler-schanze", "hostname": "bo.de", "description": "Gutach ist die erste Gemeinde der Ortenau, die in der Gemeinderatssitzung am Mittwoch den Bauantrag f\u00fcr einen neuen Windpark nach dem Windenergieerlass vom Mai 2012 auf dem Tisch hatte. Nat\u00fcrlich segnete der Gemeinderat den \u00bbWindpark Prechtaler Schanze\u00ab ab.", "sitename": "Nachrichten der Ortenau - Offenburger Tageblatt", "date": "2013-05-17", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Gutach: Nah dran am \"Windpark Prechtaler Schanze\"\nUnsere Garantie: bo+ ist das Beste was wir haben.\nBei diesem Artikel erhalten Sie als bo+-Abonnent Zugriff auf passende Artikelvideos, alle Artikelbilder mit Vergr\u00f6\u00dferungsfunktion, spannende Bildergalerien zum Artikel und thematisch passende Beitr\u00e4ge.\nbo+ steht f\u00fcr eine umfangreiche Berichterstattung mit multimedialen Inhalten, f\u00fcr Sie von uns recherchiert und das exklusiv f\u00fcr Abonnenten.\n[Mehr Informationen zu bo+ erhalten](/informationen-boplus)\nGutach ist die erste Gemeinde der Ortenau, die in der Gemeinderatssitzung am Mittwoch den Bauantrag f\u00fcr einen neuen Windpark nach dem Windenergieerlass vom Mai 2012 auf dem Tisch hatte. Nat\u00fcrlich segnete der Gemeinderat den \u00bbWindpark Prechtaler Schanze\u00ab ab.\nGutach. \u00bbEs gab kein Thema, das uns in den vergangenen Monaten intensiver besch\u00e4ftigt hat\u00ab, sagte B\u00fcrgermeister Siegfried Eckert zum Beginn des Tagungsordnungspunkts \u00bbBehandlung von Baugesuchen\u00ab in der Gemeinderatssitzung am Mittwochabend. Hier lag das erste Baugesuch der Ortenau nach dem neuen Winderlass auf die Errichtung eines Windparks mit drei Windenergieanlagen auf der Prechtaler Schanze vor. \u00bbDie Beh\u00f6rden haben sich hier richtig angestrengt und waren auch oft im Gel\u00e4nde\u00ab, betonte Eckert, dass sowohl Landrats-amt als auch Regierungspr\u00e4sidium und Forstliche Versuchsanstalt einen \u00bbrichtig guten Job\u00ab gemacht h\u00e4tten.\nAuch Planer Gerhard Kienzler, der die Windkraft f\u00fcr ein gro\u00dfes Gebiet im Kinzig-, Gutach- und Prechtal plant, sprach von einem \u00bbschweren und langen Weg\u00ab, aber nun st\u00fcnden alle Zeichen auf Gr\u00fcn. F\u00fcr die wenigen Dinge, die noch abzuarbeiten seien, gebe es L\u00f6sungen. Die Chancen, dass der Bauantrag noch in diesem Jahr genehmigt werde, seien gut. Kienzler geht davon aus, dass man bereits zum Jahresende vorbereitende Wegebauma\u00dfnahmen einleiten kann, die Montage der Windkraftanlagen k\u00f6nnte 2014/15 erfolgen. Mit dem Landrats-amt sei eine freiwillige Offenlage im Gutacher Rathaus vereinbart, um die gr\u00f6\u00dftm\u00f6gliche Transparenz zu gew\u00e4hrleisten.\nKorridor verschoben\nMit der Forstwirtschaftlichen Versuchsanstalt habe es mehrere Vor-Ort-Termine gegeben. Nach einem \u00bbharten St\u00fcck Arbeit\u00ab h\u00e4tten die Beh\u00f6rden eingewilligt (auch dies zum ersten Mal in der Ortenau), den Auerhuhn-Korridor etwas zu verlegen. Nun st\u00fcnden die geplanten Windr\u00e4der zwar nicht auf der optimalen, aber gerade noch auf windh\u00f6ffiger H\u00f6he. Eines der Windr\u00e4der im Windpark Prechtaler Schanze musste aus planungsrechtlichen Gr\u00fcnden um 50 Meter verschoben werden \u2013 und steht nun auf M\u00fchlenbacher Gemarkung. Daf\u00fcr bekommt M\u00fchlenbach auch einen Teil der Gewerbesteuer ab. Die Zufahrt erfolge \u00fcber das B\u00fcchereck \u2013 gr\u00f6\u00dftenteils seien die Wege bereits vorhanden, es m\u00fcssten nur die Stichwege gebaut werden.\nStefan B\u00f6hler vom E-Werk Mittelbaden berichtete \u00fcber die Ergebnisse der Windmessung: Die mittlere Windgeschwindigkeit von 6,3 Metern/Sekunde sei f\u00fcr den Schwarzwald sehr gut. Da die Nabenh\u00f6he noch einmal fast 50 Meter h\u00f6her liege, sei hier noch eine Steigerung m\u00f6glich. Der Anschluss erfolge voraussichtlich am Umspannwerk in Hausach. M\u00f6glicherweise gebe es dort auch noch eine Direktvermarktungsm\u00f6glichkeit bei der Hausacher Industrie. Ungewiss sei noch die Verg\u00fctung (derzeit 9 Cent). Man plane jedoch so, dass notfalls auch ohne das EEG wirtschaftliche Anlagen m\u00f6glich seien.\n17 Millionen Euro Kosten\nIm n\u00e4chsten Schritt m\u00fcssten nun die Grundst\u00fcckseigent\u00fcmer der Anschlusstrasse \u00fcberzeugt werden. Finanziert w\u00fcrden die 17 Millionen Euro f\u00fcr die Anlagen \u00fcber eine GmbH vor Ort, um auch die Gewerbesteuer hier zu halten. Beteiligt sei auf jeden Fall das E-Werk mit der Erneuerbaren-Energie-GmbH. Es werde aber auch eine Beteiligung in der Region angeboten. Auch die Grundst\u00fcckseigent\u00fcmer k\u00f6nnten sich f\u00fcr die Pacht oder einen Anteil entscheiden.\nB\u00fcrgermeister und Gemeinder\u00e4te zeigten sich zufrieden mit dem Erreichten \u2013 drei Windr\u00e4der auf der Prechtaler Schanze und weitere zwei auf dem Pilfer (siehe Bericht unten) seien enorm viel, wenn man an die Ausgangslage denke. \u00bbDavon partizipieren nicht nur die Grundst\u00fcckseigent\u00fcmer, sondern \u00fcber den Sch\u00fcssel auch umliegende Eigent\u00fcmer, von der Gewerbesteuer f\u00fcr die Kommune ganz abzusehen\u00ab.\nDer Gemeinderat stimmte dem Bauantrag zu \u2013 nur Gerhard W\u00f6hrle (SPD) enthielt sich, weil die Trassenfrage f\u00fcr den Anschluss noch nicht gekl\u00e4rt sei.\nWindkraft\nGeplanter Windpark Prechtaler Schanze:\n3 Enercon-Anlagen\nMaximale Nabenh\u00f6he 149 Meter\nRotordurchmesser: 101 Meter\nNennleistung: 3 x 3 MW\nJahresproduktion: 17 Millionen kWh\nEnergie-Plus-Dorf\nIn Gutach k\u00f6nnte die Energiewende bald Realit\u00e4t werden. Wenn auch die zwei Windr\u00e4der Am Pilfer verwirklicht werden, produziert die Gemeinde mehr Strom aus regenerativen Energien, als es selbst verbraucht:\nProduktion:\nFotovoltaik (Betrieb 2012): 2,37 Millionen kWh Jahresleistung\nWasserkraft (Betrieb 2012): 2,5 Millionen kWh Jahresleistung\nWindkraft (Projekt 2015): 27 Millionen kWh Jahresleistung\nGesamt: 32 Millionen kWh\nVerbrauch:\nPrivathaushalte: 5 Millionen kWh\nSonderabnehmer: 1,2 Millionen kWh\nIndustrie: 22 Millionen kWh\nGesamt: 28,2 Millionen kWh.\nDas Gl\u00fcck des T\u00fcchtigen\nDass Gutach nun tats\u00e4chlich die erste Gemeinde ist, die den fertigen Bauantrag auf drei Windr\u00e4der auf dem Tisch hatte, kommt nicht von ungef\u00e4hr. Gerhard Kienzler, der f\u00fcr die ganze Region im Kinzig-, Gutach und Prechtal die Windkraftplanung \u00fcbernommen hat, best\u00e4tigte gestern auf Anfrage des Offenburger Tageblatts, dass Gutach deshalb so weit sei, weil sich \u00bbGemeinderat und allen voran der B\u00fcrgermeister schon w\u00e4hrend der Fl\u00e4chennutzungsplanung weit intensiver darum bem\u00fcht haben als alle anderen Gemeinden.\u00ab", "language": null, "image": "https://www.bo.de/sites/default/files/styles/688x384/public/field/image/visualisierung_schanze_3_wea_ortseingang_muehlenbach_seite_1_bild_0001.jpg", "pagetype": "article", "links": ["/user/login?current=node/130521&continue=https%3A//www.bo.de/lokales/kinzigtal/gutach-nah-dran-am-windpark-prechtaler-schanze", "https://www.bo.de/user/login?reg=", "/webcode", "https://reiffmedien-ger.newsmemory.com/", "/informationen-boplus", "/vertraege-kuendigen", "/", "/lokales/ortenau", "/lokales/ortenau", "/lokales/offenburg", "/lokales/achern-oberkirch", "/lokales/kehl", "/lokales/kinzigtal", "/lokales/lahr", "/dossiers-i-love-ortenau", "/kleinanzeigen/ausschreibungen", "/lokales/verein-und-schulen/offenburg", "/nachrichten/nachrichten", "/region", "/nachrichten/nachrichten", "/themen", "/dossiers/der-blick-von-aussen-auf-deutschland", "/wirtschaft/wirtschaft", "/kultur/kultur", "/boulevard", "/nachrichten/digitales", "/kinder/kinder", "/sport/lokalsport", "/sport/lokalsport", "/sport/sport", "http://fussball.bo.de", "https://handball.bo.de", "/sport/tabellen/handball", "/dossiers", "/dossiers", "/serien", "/dossiers-archiv", "/mediathek/videos", "/mediathek/videos", "/mediathek/bildergalerien", "/tag/multimedia-reportagen", "/umfragen", "/", "https://kleinanzeigen.bo.de", "https://jobs.bo.de", "/nachrichten/marktplatz", "https://www.trauer-ortenau.de", "/karriere-in-der-heimat", "/sonderbeilagen", "/lokales/ortenau", "/lokales/offenburg", "/lokales/achern-oberkirch", "/lokales/kehl", "/lokales/kinzigtal", "/lokales/lahr", "/dossiers-i-love-ortenau", "/kleinanzeigen/ausschreibungen", "/lokales/verein-und-schulen/offenburg", null, "#", "#", "mailto:?Subject=Gutach: Nah dran am \"Windpark Prechtaler Schanze\"%20-%20auf%20baden%20online&Body=weitere%20Informationen%20auf%20baden%20online%3A%20https://www.bo.de/lokales/kinzigtal/gutach-nah-dran-am-windpark-prechtaler-schanze", "/informationen-boplus", "/lokales/kinzigtal/wirtschaftlichkeit-ist-noch-nicht-gesichert", "/lokales/kinzigtal/wirtschaftlichkeit-ist-noch-nicht-gesichert", "/lokales/kinzigtal/das-ist-hausachs-neuer-bauamtsleiter", "/lokales/kinzigtal/das-ist-hausachs-neuer-bauamtsleiter", "/lokales/kinzigtal/postkartenreise-durch-hausach-wird-fortgesetzt", "/lokales/kinzigtal/postkartenreise-durch-hausach-wird-fortgesetzt", "/lokales/kinzigtal/im-schatten-des-terrors-kinzigtaler-bitten-um-hilfe-furs-babyhospital", "/lokales/kinzigtal/im-schatten-des-terrors-kinzigtaler-bitten-um-hilfe-furs-babyhospital", "/lokales/kinzigtal/kreistag-stimmt-fur-strassenmeisterei-neubau-in-haslach", "/lokales/kinzigtal/kreistag-stimmt-fur-strassenmeisterei-neubau-in-haslach", "/lokales/kinzigtal/viele-termine-stehen-2024-in-wolfach", "/lokales/kinzigtal/viele-termine-stehen-2024-in-wolfach", "/lokales/kinzigtal/hofstetten-erhalt-einen-neuen-spielplatz", "/lokales/kinzigtal/hofstetten-erhalt-einen-neuen-spielplatz", "/lokales/kinzigtal/grosser-applaus-fur-hausachs-musikschuler", "/lokales/kinzigtal/grosser-applaus-fur-hausachs-musikschuler", "/lokales/kinzigtal/ladung-verrutscht-lastwagen-sorgt-fur-verkehrschaos-auf-b33", "/lokales/kinzigtal/ladung-verrutscht-lastwagen-sorgt-fur-verkehrschaos-auf-b33", "/lokales/kinzigtal/wie-die-verwaltung-im-oberwolfacher-familienzentrum-aufgeteilt-wird", "/lokales/kinzigtal/wie-die-verwaltung-im-oberwolfacher-familienzentrum-aufgeteilt-wird", "/lokales/kinzigtal/flosserkunstweg-zwischen-schiltach-und-schramberg-ist-komplett", "/lokales/kinzigtal/flosserkunstweg-zwischen-schiltach-und-schramberg-ist-komplett", "/lokales/kinzigtal/stau-zwischen-haslach-und-hausach-sattelzugauflieger-liegengeblieben", "/lokales/kinzigtal/stau-zwischen-haslach-und-hausach-sattelzugauflieger-liegengeblieben", "/lokales/kinzigtal/diskussion-um-ganztagsbetreuung-hofstetter-grundschule", "/lokales/kinzigtal/diskussion-um-ganztagsbetreuung-hofstetter-grundschule", "/service/voller-einsatz-fur-mobilitat", "/service/voller-einsatz-fur-mobilitat", "/service/den-wandel-im-autohaus-stahle-mitgestalten", "/service/den-wandel-im-autohaus-stahle-mitgestalten", "/service/offerta-2023-facettenreich-mitreissend-und-einzigartig", "/service/offerta-2023-facettenreich-mitreissend-und-einzigartig", "/service/neue-kreative-kopfe-im-ehrwurdigen-gemauer", "/service/neue-kreative-kopfe-im-ehrwurdigen-gemauer", "/lokales/ortenau", "/nachrichten/nachrichten", "/sport/lokalsport", "/dossiers", "/serien", "/kinder/kinder", "/mediathek/videos", "/informationen-boplus", "https://reiffmedien-ger.newsmemory.com", "/webcode", "https://www.offenburger-tageblatt.de/leserbrief", "/user", "https://auth.bo.de/user/password?destination=oauth2/authorize", "/feedback-die-mittelbadische-presse", "/impressum", "/datenschutz", "#", "/nutzungsbedingungen", "/widerrufsbelehrung", "/sites/default/files/agb/agb-mittelbadische-presse-2022.pdf", "http://www.facebook.com/mittelbadische.presse", "http://twitter.com/#!/mittelbadische", "/whatsapp", "http://instagram.com/mittelbadischepresse"]}