{"title": "\u00dcber uns", "author": null, "url": "https://www.hufelandgesellschaft.de/dachverband/ueber-uns", "hostname": "hufelandgesellschaft.de", "description": "Viele wirken mit - ehrenamtliche Vorstandsmitglieder, Mitarbeiter*innen und Expert*innen in den Gremien - f\u00fcr die \u00e4rztliche Seite der Integrativen Medizin.", "sitename": "hufelandgesellschaft.de", "date": "2004-01-01", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Die Hufelandgesellschaft ist ein eingetragener Verein, der keine wirtschaftlichen Ziele verfolgt. Der Dachverband unterh\u00e4lt eine Gesch\u00e4ftsstelle in Berlin und arbeitet dort mit zahlreichen Organisationen und Verb\u00e4nden aus der Integrativen Medizin zusammen.\nDer Vorstand der Hufelandgesellschaft besteht aus mindestens f\u00fcnf Mitgliedern. Er vertritt die Gesellschaft nach au\u00dfen. Der Vorstand wird von der Mitgliederversammlung f\u00fcr die Dauer von drei Jahren gew\u00e4hlt.\nBei den Vorstandswahlen im Juni 2020 wurden Peter Emmrich, Sabine Fischer, Michaela Geiger, Johannes Krebs, Harald Matthes und Martin-G\u00fcnther Sterner in den Vorstand gew\u00e4hlt. Herzlichen Gl\u00fcckwunsch!\nDie 19\n[Mitglieder des wissenschaftlichen Beirats](#c810) sind Lehrstuhlinhaber*innen und Dozent*innen an Universit\u00e4ten im gesamten deutschsprachigen Raum. Als ausgewiesene wissenschaftliche Expertinnen und Experten beraten sie den Vorstand insbesondere zu Fragen der Forschung, der wissenschaftlichen Evidenz und der Ausbildung im Bereich der Komplement\u00e4rmedizin. Dar\u00fcber hinaus nehmen sie Stellung zu aktuellen forschungspolitischen Sachverhalten und erarbeiten gemeinsam mit dem Vorstand Strategien und Konzepte zur Verbesserung der Forschungs- und Ausbildungssituation f\u00fcr die integrative Medizin in Deutschland.\nDie Arzneimittelkommission der Hufelandgesellschaft wurde vor \u00fcber 40 Jahren gegr\u00fcndet. Sie setzt sich aus Fachleuten mit wissenschaftlicher, medizinischer, pharmakologischer bzw. juristischer Qualifikation zusammen. Sie ber\u00e4t den Vorstand der Hufelandgesellschaft zu fachlichen und wissenschaftlichen Fragen rund um die Arzneimittel der Komplement\u00e4rmedizin.\nDar\u00fcber hinaus tauschen sich hier die Experten zu aktuellen, die Arzneimittel der Komplement\u00e4rmedizin betreffenden Themen aus und informieren die Fachgesellschaften. Die Arzneimittelkommission nimmt an den Sitzungen zum Stufenplanverfahren des BfArM teil.\nDipl. Biol. Peter Emmrich M. A. ist Facharzt f\u00fcr Allgemeinmedizin und niedergelassen in eigener Praxis und Lehrpraxis der Universit\u00e4t T\u00fcbingen in Pforzheim. Er ist im Vorstand des Zentralverbands der \u00c4rzte f\u00fcr Naturheilverfahren und Regulationsmedizin e.V., Pr\u00e4sident des Europ\u00e4ischen Naturheilbundes e. V. und 1. Vorsitzender des Landesverbands Baden-W\u00fcrttemberg des DZVh\u00c4.\nDr. med. Sabine Fischer ist haus\u00e4rztliche Internistin in einer Gemeinschaftspraxis in Kirchberg/Hunsr\u00fcck. Seit 2005 ist sie Pr\u00e4sidentin der Internationalen \u00c4rztegesellschaft f\u00fcr funktionelle Proteomik e.V., seit 2012 Mitglied des Vorstands der Gesellschaft f\u00fcr Erfahrungsheilkunde e.V. Sie ist seit 2016 Mitglied des Vorstandes der Hufelandgesellschaft, hier setzt sie sich vor allem f\u00fcr die Interessen der Komplement\u00e4rmedizin im Zusammenhang mit der Entwicklung einer neuen GO\u00c4 ein.\nDr. med. Michaela Geiger ist als Haus\u00e4rztin in eigener Privatpraxis mit dem Schwerpunkt der Hom\u00f6opathie niedergelassen und als Notfallmedizinerin t\u00e4tig. Sie ist seit 2019 Erste Vorsitzende des Deutschen Zentralvereins hom\u00f6opathischer \u00c4rzte e. V. (DZVh\u00c4). Zudem vertritt sie die Belange der hom\u00f6opathischen \u00c4rzteschaft auch auf internationaler Ebene in der Liga Medicorum Homoeopathica Internationalis und im Europaen Committee for Homeopathy.\nJohannes Krebs ist niedergelassener Zahnarzt und Er ist Vorsitzender der Internationalen Gesellschaft f\u00fcr L\u00fcscher Color Diagnostik. Er ist seit 2004 im Vorstand der Hufelandgesellschaft.\nProf. Dr. med. Harald Matthes ist Facharzt f\u00fcr Innere Medizin sowie Gastroenterologie und Psychotherapie. Er hat die Stiftungsprofessur f\u00fcr Anthroposophische und Integrative Medizin an der Charit\u00e9 inne, ist \u00c4rztlicher Leiter am Gemeinschaftskrankenhaus Havelh\u00f6he und Forschungsleiter am Forschungsinstitut Havelh\u00f6he. Er ist seit 2007 Mitglied des Vorstandes der Hufelandgesellschaft.\nMartin-G\u00fcnther Sterner ist Facharzt f\u00fcr Innere Medizin, Allgemeinmedizin und Palliativmedizin und anthroposophischer Arzt. Er ist derzeit Chefarzt der Klinik f\u00fcr Innere Medizin in der Lausitz Klinik Forst und Leiter des Zentrums f\u00fcr Innere Medizin, Geriatrie und Integrative Innere Medizin. Er ist im Vorstand der Gesellschaft Anthroposophischer \u00c4rzte in Deutschland.\nDr. med. Klaus von Ammon (CH)\nProf. Dr. rer. Nat. Rudolf Bauer (A)\nProf. Dr. med. Benno Brinkhaus\nProf. Dr. med. Arndt B\u00fcssing\nProf. Dr. med. Tobias Esch\nProf. Dr. med. Michael Fraas (A)\nDr. phil. Dipl. Psych. Corinna Guethlin\nProf. Dr. med. Markus Herrmann\nPriv. Doz. Dr. med. Roman Huber\nProf. Dr. med. Dominik Irnich\nProf. Dr. med. Stefanie Joos\nDr. med. Gunver S. Kienle\nProf. Dr. med. Karin Kraft\nProf. Dr. med. Jost Langhorst\nProf. Dr. med. David Martin\nProf. Dr. med. Harald Matthes\nProf. Dr. med. Dieter Melchart\nProf. Dr. med. Andreas Michalsen\nProf. Dr. rer. medic. Thomas Ostermann\nDr. med. Michael Teut\nProf. Dr. Dr. phil. Harald Walach\nProf. Dr. med. Ursula Wolf (CH)", "language": null, "image": null, "pagetype": "website", "links": ["#", "/", "/integrative-medizin", "/integrative-medizin/potentiale-nutzen", "/integrative-medizin/gute-beispiele", "/integrative-medizin/zahlen-fakten", "/ausbildung-integrative-medizin", "/ausbildung-integrative-medizin/an-der-universitaet", "/ausbildung-integrative-medizin/weiterbildung", "https://hufeland-bildungsportal.de", "/forschung-integrative-medizin", "/forschung-integrative-medizin/deutschland", "/forschung-integrative-medizin/forschungsergebnisse", "/forschung-integrative-medizin/evidenz", "/forschungsnews", "/politik-fuer-integrative-medizin", "/forderungen", "/positionen", "/hintergrundwissen", "/dachverband", "/dachverband/mitglieder", "/dachverband/projekte", "/dachverband/ueber-uns", "/spenden", "/dachverband/transparenz", "/aktuelles", "/limed", "/limed/baden-wuerttemberg", "/limed/bayern", "/limed/berlin", "/imed-integrative-listen/brandenburg", "/limed/bremen", "/limed/hamburg", "/limed/hessen", "/limed/niedersachsen", "/limed/nordrhein-westfalen", "/limed/rheinland-pfalz", "/limed/sachsen", "/limed/thueringen", "/kontakt", "/impressum", "/datenschutz", "/newsletter", "/suche", "/login", "/", "/dachverband", "/dachverband/mitglieder", "/dachverband/projekte", "/dachverband/ueber-uns", "/spenden", "/dachverband/transparenz", "/aktuelles", "https://www.transparency.de/mitmachen/initiative-transparente-zivilgesellschaft/?L=0", "#c1018", "#c810", "mailto:laube@hufelandgesellschaft.de", "/kontakt", "/kontakt", "/kontakt", "/impressum", "/datenschutz", "/newsletter", "#top"]}