{"title": "Verschw\u00f6rungsideologien als Symptom und Katalysator - IfS Analyse", "author": "Dr phil Bruno Heidlberger", "url": "https://institut-fuer-sozialstrategie.de/2020/08/07/verschwoerungsideologien-als-symptom-und-katalysator-autoritaerer-tendenz-der-gesamtgesellschaft/", "hostname": "institut-fuer-sozialstrategie.de", "description": "Bruno Heidlberger analysiert die Merkmale von Verschw\u00f6rungsideologien, ihre Ursachen, Funktionen sowie psychische Stabilisierungsfunktion.", "sitename": "Institut f\u00fcr Sozialstrategie", "date": "2020-08-07", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "[Fluchten ins Autorit\u00e4re im Lichte aktueller Entwicklungen](https://institut-fuer-sozialstrategie.de/2020/07/20/fluchten-ins-autoritaere-im-lichte-aktueller-entwicklungen/)\nAbstract [en]: In the second part of his publication, Bruno Heidlberger analyses \u2013 against the back-ground of the Covid-19 crisis \u2013 the features of conspiracy theories, their causes, functions, and psychological stabilising functions. He understands conspiracy ideologies as well as reactionist nationalism in line with a dialectic of enlightenment as \u201ethe other to reason\u201c, as the dark side and counter movement to cultural and economic modernisation. Linked up with radical right-wing nationalism, conspiracy ideologies have the potential to mobilise antisemitic and anti-pluralist thinking and to contribute to a destabilisation of society. Conspiracy ideologies can be found both in right-wing and left-wing camps. Both support anti-elitism and anti-egalitarianism with nationalist touches and imagine a unitary will of the people that only they know. Heidlberger refers to the relationship between autoritarian attitudes and conspiracy thinking that pave the way for anti-democratic ideologies, which had already been established by the Frankfurt School around Adorno, and he reveals that there still are continuing autoritarian dynamics in society. Particularly in the times following Covid-19 it would be the task of politicians not to lose the trust just built.\nAbstract [de]: Im zweiten Teil arbeitet Bruno Heidlberger, vor dem Hintergrund der Corona-Krise, die Merkmale von Verschw\u00f6rungsideologien, ihre Ursachen und Funktionen sowie ihre psychische Stabilisierungsfunktion heraus. Er versteht Verschw\u00f6rungsideologien wie auch den reaktion\u00e4ren Nationalismus im Sinne einer Dialektik der Aufkl\u00e4rung als \u201edas Andere der Vernunft\u201c, als Schattenseite und Gegenbewegung zur kulturellen und \u00f6konomischen Modernisierung. Verschw\u00f6rungsideologien k\u00f6nnen im Verbund mit radikalem Rechtsnationalismus antisemitisches und antipluralistisches Denken mobilisieren und zu einer Destabilisierung der Gesellschaft beitragen. Man findet sie im rechten wie im linken Lager. Beide vertreten einen nationalistisch gef\u00e4rbten Anti-Elitismus und Anti-Egalitarismus und gehen von der Grund\u00fcberzeugung eines als einheitlich imaginierten Volkswillens aus, den nur sie kennen. Heidlberger verweist auf den Zusammenhang von autorit\u00e4rem Einstellungsmuster und Verschw\u00f6rungsdenken als Wegbereiter von antidemokratischen Ideologien, den bereits die Frankfurter Schule um Adorno assoziiert hatte und macht deutlich, dass es weiterhin eine konstante autorit\u00e4re Dynamik in der Gesellschaft gibt. Gerade nach Corona sei es Aufgabe der Politik, so Heidlberger, das gewonnen Vertrauen nicht zu verspielen.\nAugust 2020\nVerschw\u00f6rungsideologien als Symptom und Katalysator autorit\u00e4rer Tendenz der Gesamtgesellschaft\nTeil 2\nErscheint in: Aufkl\u00e4rung und Kritik (1/2021)\n[get pdf: Verschw\u00f6rungsideologien als Symptom und Katalysator autorit\u00e4rer Tendenz der Gesamtgesellschaft_Teil 2](https://www.institut-fuer-sozialstrategie.de/wp-content/uploads/2020/08/gz_ifs_jul-20_heidlberger_teil-2_fluchten-ins-autorit\u00e4re.pdf)\nAufstand gegen die Vernunft\nWir leben zwar in einem Zeitalter der Aufkl\u00e4rung, sind aber von einem aufgekl\u00e4rten Zeitalter weit entfernt. Auch im 21. Jahrhundert finden wir, trotz des Siegeszuges von Wissenschaft und Technik, Formen von Irrationalismus und mythischen Bewusstseins. Viele Menschen f\u00fchlen sich den Zw\u00e4ngen von Wirtschaft und Technik und ihrer oft schwer kalkulierbaren Folgen ausgeliefert und suchen nach Orientierung. Bis in das fr\u00fche 20. Jahrhundert waren Verschw\u00f6rungstheorien in der westlichen Welt Grundlage von Regierungspolitik. Die Verschw\u00f6rungsanklage richtete sich meist gegen andere Staaten oder von staatlicher Seite aus gegen missliebige Minderheiten. Inzwischen stehen die M\u00e4chtigen selbst unter Verdacht. Selbst ein Intellektueller wie Thomas Mann mutma\u00dfte in seinen Betrachtungen eines Unpolitischen (1918), dass Geheimgesellschaften, wie das internationale Illuminatentum, die Freimaurer-Welt-Loge, den Krieg angezettelt h\u00e4tten. Mann: \u201eWas mich betrifft, so hatte ich, bevor irgendwelches Material vorlag, meine genauen und unumst\u00f6\u00dflichen \u00dcberzeugungen in dieser Hinsicht.\u201c\n[[1]](applewebdata://C4552075-0DB7-46AE-AD6F-09F4BD284DC2#_ftn1) Der Philosoph Karl R. Popper nennt diese Einstellung \u201ePseudorationalismus\u201c und vergleicht sie mit dem \u201eintellektuelle(n) Intuitionismus Platons\u201c. Er meint damit den \u201eunbescheidene(n) Glauben an die \u00dcberlegenheit der eigenen intellektuellen Gaben.\u201c Der Pseudorationalist erhebt den Anspruch \u201eeingeweiht zu sein und mit Sicherheit und mit Autorit\u00e4t zu wissen.\u201c [[2]](applewebdata://C4552075-0DB7-46AE-AD6F-09F4BD284DC2#_ftn2) F\u00fcr Platon kommt die Vernunft allein den G\u00f6ttern, aber nur sehr wenigen Menschen zu. Den Glauben im Besitz der Wahrheit zu sein, bezeichnet Popper als \u201eautorit\u00e4ren Intellektualismus\u201c.\nEine \u201eStudie \u00fcber die Entwicklung in den USA\u201c kommt \u201ezu dem Schluss, dass es die aufkommenden Sozialwissenschaften\u201c in den 60er Jahren waren, \u201edie konspirative Vorstellungen diskreditierten\u201c, bemerkt der T\u00fcbinger Prof. Michael Butter. Die Studien der Frankfurter Schule zum autorit\u00e4ren Charakter und Karl Poppers Die offene Gesellschaft haben hierbei eine gro\u00dfe Rolle gespielt. Man argumentierte auch mit dem Holocaust, der gezeigt hatte, welche f\u00fcrchterlichen Folgen Verschw\u00f6rungsideologien haben.\n[[3]](applewebdata://C4552075-0DB7-46AE-AD6F-09F4BD284DC2#_ftn3) F\u00fcr Popper sind Verschw\u00f6rungstheorien \u201eErgebnis der S\u00e4kularisierung eines religi\u00f6sen Aberglaubens\u201c. Die Sinnl\u00fccke, die die Aufkl\u00e4rung gerissen hatte, f\u00fcllten diese als Ersatzreligion. Man glaubte nun nicht mehr an m\u00e4chtige G\u00f6tter, daf\u00fcr an m\u00e4chtige M\u00e4nner oder Gruppen, \u201ederen Bosheit f\u00fcr alle \u00dcbel der Welt verantwortlich ist unter denen wir leiden \u2013 wie die Weisen von Zion, die Monopolisten, die Kapitalisten oder die Imperialisten.\u201c [[4]](applewebdata://C4552075-0DB7-46AE-AD6F-09F4BD284DC2#_ftn4) Verschw\u00f6rungsideologien kann man, wie auch den reaktion\u00e4ren Nationalismus, mit Theodor W. Adorno und Max Horkheimer im Sinne einer Dialektik der Aufkl\u00e4rung als \u201edas Andere der Vernunft\u201c als Schattenseite und gleichzeitig Gegenbewegung einer zu schnell sich vollziehenden Modernisierung und Rationalisierung aller gesellschaftlichen Beziehungen verstehen. Verschw\u00f6rungsideologien sind so gesehen als \u201eautorit\u00e4res Symptoms\u201c Ausdruck der Krise des Subjekts in der Moderne.\nAntisemische Grundmuster von Verschw\u00f6rungsideologien\nTrotz der Zunahme von Wissen und Bildung w\u00e4chst heute in Teilen der Bev\u00f6lkerung der Zweifel an den Wissenschaften und der irrationale Glaube an globale konspirative Kr\u00e4fte wie zum Beispiel der Glaube, dass \u201edie Banken\u201c oder aktuell Bill Gates und George Soros in Absprache mit \u201eder Politik\u201c und mit Hilfe \u201eder Medien\u201c die F\u00e4den z\u00f6gen oder dass nationale Regierungen am Haken obskurer \u00fcberstaatlicher M\u00e4chte hingen, die die UN, die EU oder die WHO gekapert h\u00e4tten, kurz, dass \u201ediese Eliten\u201c alle unter einer Decke steckten und \u201edas Volk\u201c betr\u00f6gen. Man glaubt, dass nicht einfach \u00dcbel in der Welt ist, sondern dass rational kalkulierende Personen oder Gruppen im Hintergrund die politischen und gesellschaftlichen Prozesse lenken w\u00fcrden. F\u00fcr Popper f\u00fchrt das soziale Leben mit seinen vielen Akteuren und politisches Handeln in einem mehr oder weniger \u201espr\u00f6den Rahmen von Institutionen und Traditionen\u201c zu \u201evielen unvorhergesehenen R\u00fcckwirkungen\u201c innerhalb dieses Rahmens, zu Wirkungen, die zum Teil unvorhersehbar sein k\u00f6nnen.\n[[5]](applewebdata://C4552075-0DB7-46AE-AD6F-09F4BD284DC2#_ftn5) Dies gilt desto mehr in einer globalisierten Welt. Umso wichtiger ist das \u201eFahren auf Sicht\u201c.\nDas Grundmuster aller Verschw\u00f6rungsideologien ist nahezu deckungsgleich mit Antisemitismus. Komplexe gesellschaftliche Zusammenh\u00e4nge werden personifiziert, \u201eSchuldige\u201c benannt. Das Bild von \u201eden geldgierigen Juden\u201c ist in vielen Verschw\u00f6rungsmythen zu finden, beispielsweise, wenn von der \u201eOstk\u00fcste\u201d oder \u201edem Finanzkapital\u201d die Rede ist. Wenn \u201eImpfgegner*innen\u201c auf den sog. \u201eHygiene-Demonstrationen\u201c einen Judenstern mit der Aufschrift \u201eungeimpft\u201c tragen, sich mit J\u00fcdinnen und Juden gleichsetzen, ist dies nicht allein eine Verh\u00f6hnung der Opfer des Nationalsozialismus, sondern auch eine Verharmlosung des Holocausts. Wer so handelt, handelt antisemitisch.\nVerschw\u00f6rungsideologien k\u00f6nnen im Verbund mit radikalem Rechtsnationalismus antisemitisches und antipluralistisches Denken mobilisieren und zu einer Destabilisierung der Gesellschaft beitragen. Es ist letztlich die Kombinationen aus Mythen und Vorurteilen gegen \u201eAndere\u201c, die unsere Gesellschaft drohen zu spalten. Solche teils verr\u00fcckt wirkende Konstrukte ebnen den Weg in antisemitische und rassistische Weltbilder, die zu gewaltsamen Angriffen auf Minderheiten f\u00fchren. Verschw\u00f6rungsmythen in der Corona-Krise sind bis weit in die gesellschaftliche Mitte verbreitet. Das Verschw\u00f6rungsgerede ist nicht allein bei extremen Rechten oder Linken zu verorten. Hier ist auf eine Erkl\u00e4rung katholischer Geistlicher, unter anderen von Kardinal Gerhard Ludwig M\u00fcller, zu verweisen, die an der Gef\u00e4hrlichkeit des Virus zweifelt und von einer Weltregierung warnt. Die FAZ nannte den Brief ein Dokument des Obskurantismus.\nEs geht hier nicht darum, die Kritik an intransparenten Strukturen zu diskreditieren. Vielmehr geht es um eine Mentalit\u00e4t (Graumann & Moscovici, 1987), \u201ederen Merkmal es ist, in der Welt planvolles und koordiniertes Handeln von Gruppen zu sehen, die in meist b\u00f6ser Absicht, in jedem Fall aber vors\u00e4tzlich und im Geheimen agieren.\u201c\n[[6]](applewebdata://C4552075-0DB7-46AE-AD6F-09F4BD284DC2#_ftn6) Wer den Zufall negiert und die Komplexit\u00e4t der Welt nicht erkennt und hinter allem einen geheimen rationalen Plan vermutet, denkt in manich\u00e4ischen und antisemitischen Schwarz-Wei\u00df-Bildern. Die Wirkung ist meist regressiv. Das Vertrauen in den Anderen und in das politische System geht dabei verloren, das Gef\u00fchl von Fremdbestimmung nimmt zu. Der S\u00fcndenbock entlastet und gibt Hoffnung, weil man ihn fixieren kann. Menschen oder Gruppen kann man austauschen, notfalls beseitigen; f\u00fcr die Ver\u00e4nderung von Strukturen, wie den Klimawandel oder die Globalisierung, wie auch der eigenen Lebensgewohnheiten, braucht man einen starken Willen, gr\u00fcndliches Wissen, politische Mehrheiten und einen sehr langen Atem.\nWie der Rechtsnationalismus ist das Denken in und mit Verschw\u00f6rungstheorien eine globale Erscheinung. Um ein Nischenph\u00e4nomen handelt es sich nicht. In einer Yougov-Umfrage wurden US-B\u00fcrger nach Bill Gates und sein Corona-Engagement gefragt. \u201eBei Personen, die sich selbst als Republikaner sehen, war der Glaube an Gates\u2019 Impfverschw\u00f6rung und den Gedankenkontrollchip weit verbreitet. Nur 26 Prozent bewerteten sie als falsch, 44 Prozent halten die Verschw\u00f6rungsgeschichte f\u00fcr wahr. Und selbst bei den Demokraten fand sie noch 19 Prozent Zustimmung.\u201c\n[[7]](applewebdata://C4552075-0DB7-46AE-AD6F-09F4BD284DC2#_ftn7) Anfang 2020 erkl\u00e4rte Trump das Virus f\u00fcr eine Erfindung Chinas, der Demokraten und der \u201eFake-News-Medien\u201c. Anfang Juli behauptete er 99 Prozent der Infektionen verliefen \u201ev\u00f6llig harmlos\u201c. Zu diesem Zeitpunkt waren 130 000 Menschen an Covid-19 gestorben. Keine Maske zu tragen gilt beim harten Kern der Trump-Anh\u00e4nger als Erkennungsmerkmal ihrer Trump-Verehrung. Maskentragen sei etwas f\u00fcr demokratische Weichlinge. Inzwischen ger\u00e4t das Virus in den S\u00fcdstaaten au\u00dfer Kontrolle. Nicht die \u201eL\u00fcgenpresse\u201c, sondern seine Nichte Mary, die promovierte Psychologin Mary Trump warnt, Trump sei der \u201egef\u00e4hrlichste Mann der Welt.\u201c [[8]](applewebdata://C4552075-0DB7-46AE-AD6F-09F4BD284DC2#_ftn8)\nZu den treuesten Anh\u00e4ngern Trumps geh\u00f6rt die Gruppe QAnon, die im Internet verbreitet, Obama, Soros und andere Vertreter der Elite planten einen Putsch. Die USA sollen in eine Diktatur umgebaut werden. Trump sei vom Milit\u00e4r eingesetzt, um diese Verschw\u00f6rung, und diesen deep state, zu stoppen, der Amerikas B\u00fcrger ausbeute und unterdr\u00fccken wolle.\n[[9]](applewebdata://C4552075-0DB7-46AE-AD6F-09F4BD284DC2#_ftn9) \u00c4hnlich argumentieren Vertreter der Rechten und Verschw\u00f6rungstheoretiker in Deutschland, nur aus der Perspektive jener, die zur Macht streben.\nGr\u00fcnde f\u00fcr die Erosion des Vertrauens in Wissenschaft und Politik\n\u201eDie Epoche der Aufkl\u00e4rung begann 1720. Sie bildet das Fundament der modernen von Wissenschaft, Vernunft und Demokratie gepr\u00e4gten Gesellschaft. Corona-Skeptiker versuchen nun diese just 300 Jahre sp\u00e4ter mit exaltierten T\u00e4nzen und boshaft zur Schau getragenen Dummheit zu revidieren\u201c,\n[[10]]\ntwittert Prof. Guido K\u00fchn anl\u00e4sslich der Corona-Proteste in Stuttgart. Wer politische Eliten zu S\u00fcndenb\u00f6cken erkl\u00e4rt und Wissenschaft und Experten kein Vertrauen schenkt, bei dem bl\u00fcht oft die Bereitschaft zum Irrationalismus und zum politischen und religi\u00f6sen Fundamentalismus. Religi\u00f6se Menschen oder Personen mit einer Hinwendung zu Esoterik und Spiritualismus weisen einen gr\u00f6\u00dferen Hang hin zu Verschw\u00f6rungstheorien auf. \u201eGut jeder vierte Deutsche zeigt sich aufgeschlossen gegen\u00fcber Wunder- und Geistheilern, gut 40 Prozent der Bev\u00f6lkerung halten etwas von Astrologie oder von New Age, mehr als die H\u00e4lfte \u00e4u\u00dfern Sympathie f\u00fcr Anthroposophie und Theosophie\u201c, hei\u00dft es in der Zeit aus dem Jahre 2013. \u201eEsoterische Vorstellungen\u201c, schreibt der Soziologe Detlef Pollack, \u201egelten zunehmend als normal.\u201c\n[[11]](applewebdata://C4552075-0DB7-46AE-AD6F-09F4BD284DC2#_ftn11) Auch in der neurechten Szene spielen Spiritualit\u00e4t, sogenanntes ganzheitliches- und organisches Denken, neben neuheidnischem und christlich-fundamentalistischem Glauben, eine gewichtige Rolle. [[12]](applewebdata://C4552075-0DB7-46AE-AD6F-09F4BD284DC2#_ftn12)\nEin zweiter Grund f\u00fcr die Erosion des Vertrauens liegt im modernen Spezialistentum und der Ausdifferenzierung der Wissenschaften, ein anderer in der steigenden Unduldsamkeit \u2012 weil sonst ja technisch alles so perfekt funktioniert \u2012 gegen\u00fcber Irrt\u00fcmern in Politik, Wissenschaft oder Medizin. Fehlurteile, aber auch L\u00fcgen, wie zu Beginn des Irak-Krieges, in der Watergate-Aff\u00e4re, Geheimdienstaktivit\u00e4ten, Attentate, also auch reale Verschw\u00f6rungen oder Cum-Ex Gesch\u00e4fte, Dieselbetrugsskandal, CryptoLeaks, Wahlmanipulation durch Cambridge-Analytica, Missbrauch in der katholischen Kirche, Subprime-Kredite 2008, wie Gerhard Schr\u00f6ders Wandlung zu \u201ePutins wichtigsten Lobbyisten\u201c und Sigmar Gabriels Beratert\u00e4tigkeit bei T\u00f6nnies usw. reichen bei manchen Menschen aus, um grunds\u00e4tzlich M\u00e4chte des B\u00f6sen am Werk zu sehen. Die Intransparenz bei Lobbyismus auf Diskurse und Politik weckt berechtigtes Misstrauen und befeuert den Boom von Verschw\u00f6rungsideologien.\nHinzu kommt, nicht nur Wissen, sondern jeder Bl\u00f6dsinn findet ungepr\u00fcft \u00fcber das Netz seine Leser. Viele Menschen sind \u00fcberfordert Information von Propaganda zu unterscheiden. Die Verschw\u00f6rungsindustrie s\u00e4t zudem gezielt Zweifel in die klassischen Medien. Aus einer punktuell berechtigten Medienkritik kann ein Verschw\u00f6rungsvorwurf werden, wie etwa, die \u00d6ffentlich-Rechtlichen seien manipulativ und Teil einer Weltverschw\u00f6rung gegen das eigene Volk.\nDas Internet hat die Wissenshierarchie des vordigitalen Zeitalters aufgeweicht. Der entscheidende Unterschied: W\u00e4hrend die Wissenschaft sucht, hat die Verschw\u00f6rungstheorie l\u00e4ngst gefunden und schottet sich ab gegen Kritik.\nBesonders in Krisenzeiten w\u00e4chst das Misstrauen und gedeihen Mythen gegen die \u201edie da oben\u201c. Mythische Energien und Vorstellungen verdr\u00e4ngen andere Formen der Interpretation. \u201eIn der Politik\u201c, erinnert der Philosoph Ernst Cassirer, \u201eleben wir immer auf vulkanischem Boden\u201c. In ihr ist \u201edas Gleichgewicht nie vollst\u00e4ndig etabliert\u201c, hier gebe es nur \u201eeine relative Stabilit\u00e4t und Sicherheit\u201c. Sind diese nicht mehr gew\u00e4hrleistet, entstehe der Mythos neu.\n[[13]](applewebdata://C4552075-0DB7-46AE-AD6F-09F4BD284DC2#_ftn13) Den Mythos k\u00f6nne man nicht f\u00fcr immer besiegen und unterdr\u00fccken. Mit der AfD kam der Mythos und die \u201egef\u00fchlte Wahrheit\u201c in die Politik zur\u00fcck. Zur modernen Geschichte geh\u00f6rt, wie Cassirer verdeutlicht, eine unheimliche Konstruktion: der Mythos, der als politische Waffe gebraucht wird. Der Mythos produziere nicht nur Sinn-, sondern auch Feindbilder. War nicht schon das marxsche \u201eProletariat\u201c als Triebkraft der Geschichte ein solcher Mythos oder der Stalin- und Hitler-Mythos, dem Millionen verfielen, darunter bedeutende Dichter und Denker? Sind wir nicht in zwei Weltkriegen einem Mythos vom Feind und Tod verfallen? F\u00fcr den \u00dcbervater der Neuen Rechten, Carl Schmitt, bildete die Freund-Feind-Logik mit ihrer Bereitschaft zu t\u00f6ten und get\u00f6tet zu werden, den wesentlichen Kern des Politischen. Heute w\u00e4chst der irrationale Glaube an und die gezielte Instrumentalisierung von Verschw\u00f6rungsideologien aller Art. Man spricht von \u201eL\u00fcgenpresse\u201c, von \u201eUmvolkung\u201c oder \u201edem System\u201c. Emotionen ersetzen Fakten, Ger\u00fcchte fluten das Internet. Die Covid-19 Pandemie ist ein idealer N\u00e4hrboden f\u00fcr Verschw\u00f6rungsideologien. Wenn Emotionen an die Stelle von Fakten treten, ist die Zeit des Mythos gekommen. Die AfD verbreitet die Ansicht, die Fl\u00fcchtlingskrise sei das Werk geheimer Eliten, die eine Umvolkung oder eine Zerst\u00f6rung der Werte des christlichen Abendlandes plane. Die \u201eFehlentwicklungen der letzten Jahre\u201c werden einer \u201ekleinen, machtvollen politischen F\u00fchrungsgruppe innerhalb der Parteien\u201c, den \u201elinks-gr\u00fcn versifften Eliten\u201c in Politik, Kultur und Zivilgesellschaft, die in Wahrheit der \u201eheimlich Souver\u00e4n\u201c sei, in die Schuhe geschoben. Verschw\u00f6rungsideologen und Rechtspopulisten sind als enge Verwandte Konstrukteure des Minimalismus. Die Mehrzahl der wissenschaftlichen Theorieans\u00e4tze \u00fcber Verschw\u00f6rungsdenken [[14]](applewebdata://C4552075-0DB7-46AE-AD6F-09F4BD284DC2#_ftn14) beschreibt folgende Merkmale: Sie argumentieren stark intentionalistisch, monokausal, erfinden wenige Akteure und l\u00f6sen komplexe politische und gesellschaftliche Sachverhalte in einen systemischen Gegensatz von Gut und B\u00f6se auf: die Verschw\u00f6rer beziehungsweise die Eliten, auf der einen, auf der anderen Seite die Opfer der Verschw\u00f6rung oder das einfache Volk. [[15]](applewebdata://C4552075-0DB7-46AE-AD6F-09F4BD284DC2#_ftn15) Die Komplexit\u00e4tsreduktion gehe zwangsl\u00e4ufig, so Michael Butter, mit einer semiotischen Komplexit\u00e4tsproduktioneinher. \u201eDenn, wenn disparate Ereignisse auf das Wirken einer kleinen Gruppe zur\u00fcckzuf\u00fchren sind\u201c, so Butter, \u201edann m\u00fcssen die Verbindungen dieser Gruppe zu den Ereignissen belegt und es muss bewiesen werden, wie diese Gruppe andere Gruppen manipuliert oder kontrolliert.\u201c [[16]](applewebdata://C4552075-0DB7-46AE-AD6F-09F4BD284DC2#_ftn16)\nVerschw\u00f6rungsideologien sind heute \u201egleichzeitig ein Symptom wie ein Katalysator einer autorit\u00e4ren Tendenz der Gesamtgesellschaft und des \u201akulturellen Klimas\u2018 (Adorno).\n[[17]](applewebdata://C4552075-0DB7-46AE-AD6F-09F4BD284DC2#_ftn17) Man findet sie im rechten wie im linken Lager. Sie vertreten einen nationalistisch gef\u00e4rbten Anti-Elitismus und Anti-Egalitarismus und gehen von der Grund\u00fcberzeugung eines im Sinne einer Voluont\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale als einheitlich imaginierten Volkswillens aus, den nur sie kennen.\nDie Reduktion von Komplexit\u00e4t mittels Verschw\u00f6rungsideologien findet ihren Ausdruck in dem, was der Soziologe Andreas Reckwitz als \u201eVerblendung durch den Augenblick\u201c nennt. Hier w\u00e4ren die Krisen der Sp\u00e4tmoderne, 9/11, Finanz-, Fl\u00fcchtlings- und Corona-Krise, zu nennen. Diese Krisen seien nicht \u201eErgebnis anonymer Prozesse\u201c, die von Personen oder Personengruppen gesteuert werden, sondern Ergebnis eines \u201egesellschaftlichen Strukturwandels in der Moderne\u201c, der \u201edie Form ein silent revolution\u201c annehme. Es handele sich um \u201eallm\u00e4hliche Wandlungsprozesse, die langsam \u00fcber einige Jahrzehnte stattfinden, f\u00fcr lange Zeit wenig sichtbar sind und deren Bedeutung h\u00e4ufig untersch\u00e4tzt\u201c w\u00fcrden. Die Vorstellung eines \u201enat\u00fcrlichen Primats von Politik und Staat vor der Gesellschaft\u201c sei naiv und produziere nur Entt\u00e4uschung. Politik und Staat seien \u201eein Teil der Gesellschaft und ein \u201eselbst institutioneller Komplex, der die Dynamik von \u00d6konomie, Kultur und Technologie, zwar beeinflussen, aber nicht komplett steuern\u201c k\u00f6nne. Der \u201esoziale Wandel in der Moderne sei immer beides: einerseits ein ungeplanter Prozess von silent revolution, auf den andererseits an bestimmten Punkten die Politik steuernd Einfluss\u201c nehme.\n[[18]](applewebdata://C4552075-0DB7-46AE-AD6F-09F4BD284DC2#_ftn18)\nSeitdem die moderne Gesellschaft existiert zielen Verschw\u00f6rungsmythen nicht mehr auf personalisierbare absolutistische Herrschaft, wie noch vor der Franz\u00f6sischen Revolution, sondern, wie totalit\u00e4re Ideologien, auf die Erkl\u00e4rung des Ganzen der Gesellschaft. Nicht verstanden wird: Die Umw\u00e4lzungen in der Moderne bedeuten nicht nur \u201eeine Verlagerung der sozialen Struktur und Dynamik von klaren, feststehenden Mustern hin zu systematischem Zufall\u201c, zu Kontingenz, sondern letztlich zur Institutionalisierung der Verunsicherung, zur Krise in Permanenz. Der Soziologe Ulrich Beck bezeichnet diesen Vorgang mit dem Begriff \u201eRisikogesellschaft.\u201c Er schreibt: \u201eIn der fortgeschrittenen Moderne geht die gesellschaftliche Produktion von Reichtum systematisch einher mit der gesellschaftlichen Produktion von Risiken.\u201c [\u2026] Es gehe \u201enicht mehr [nur] um die Nutzbarmachung der Natur, um die Herausl\u00f6sung des Menschen aus traditionalen Zw\u00e4ngen, sondern [\u2026] wesentlich um Folgeprobleme der technisch-\u00f6konomischen Entwicklung selbst. Der Modernisierungsproze\u00df wird \u201areflexiv\u2018, sich selbst zum Thema und Problem.\u201c\n[[19]](applewebdata://C4552075-0DB7-46AE-AD6F-09F4BD284DC2#_ftn19) Wollen wir unsere Zukunft und die der Enkelgeneration sichern, m\u00fcssen wir die Warnungen der Wissenschaft ernst nehmen. Gegen die gesundheitlichen, \u00f6konomischen und \u00f6kologischen Auswirkungen des Klimawandels gibt es keine Impfung. F\u00fcr Reckwitz stehen wir am Beginn einer neuen \u00c4ra der aktiven Staatlichkeit, von der Deregulierung zur Regulierung, von der Nachsorge zur Pr\u00e4vention. Er bezeichnet diese als \u201eeinbettenden Liberalismus\u201c.\nVerschw\u00f6rungsideologien als Symptom und Katalysator autorit\u00e4rer Tendenzen der Gesamtgesellschaft\nAdorno hat in seinen Studien zum autorit\u00e4ren Charakter \u201eUnwissenheit und Konfusion\u201c als \u201eBegleiterscheinungen einer Mentalit\u00e4t\u201c charakterisiert, \u201edie man Mangel an politischen Erfahrungen nennen\u201c k\u00f6nne, \u201einsofern, als die gesamte politisch-wirtschaftliche Sph\u00e4re in den Augen des Individuums etwas ganz \u201aEntlegenes\u2018 ist, das es nicht konkret erleben und nicht mit Einsichten und Reaktionen erreichen kann, mit dem es aber in einer indirekten, entfremdeten Weise fertig werden\u201c m\u00fcsse. Dies erzeuge, vor dem Hintergrund von Unwissenheit und Konfusion, \u201eUnsicherheit und Furcht des Ich, die sich nur zu gut, mit Kinder\u00e4ngsten verbinden\u201c. Nach Adorno f\u00fchre die \u201eparadoxe Aufgabe\u201c, das \u201eUnverst\u00e4ndliche\u201c zu begreifen, zu einer \u201eparadoxen L\u00f6sung\u201c, die aber in eine Sackgasse f\u00fchre: Stereotypie und Personalisierung, also Wiederholung infantiler Muster. Adorno nennt: \u201eStarre Dichotomien, wie die von \u201aGut und B\u00f6se\u2018, \u201awir und die anderen\u2018, \u201aich und die Welt\u2018.\n[[20]](applewebdata://C4552075-0DB7-46AE-AD6F-09F4BD284DC2#_ftn20) Die f\u00fcr die meisten Menschen undurchsichtig gewordene Komplexit\u00e4t der Welt biete in den Augen Adornos \u201eeine ideale Gelegenheit zur Regression auf die Stufe der infantilen Stereotype und Personalisierung. Die \u201epolitischen Rationalisierungen\u201c seien das \u201ezwanghafte Wiederaufleben irrationaler Mechanismen, die das heranwachsende Individuum niemals \u00fcberwunden\u201c h\u00e4tte. Je weniger ein Mensch imstande sei, so Adorno weiter, \u201ein einen Erkenntnisprozess einzutreten, desto eigensinniger klammere er sich an bestimmte Schemata, da der Glaube an sie ihn der M\u00fche enthebt, sich wirklich mit der Sache zu befassen. Hier setze die \u201eVerdummung\u201c ein. [[21]](applewebdata://C4552075-0DB7-46AE-AD6F-09F4BD284DC2#_ftn21) Stereotypie verlange indes nach ihrem \u201egenauen Gegenteil\u201c. Umgekehrt fl\u00fcchte \u201edie Personalisierung von der wirklichen Abstraktheit\u201c, d.h. \u201evor der \u201aVerdinglichung\u2018 einer gesellschaftlichen Realit\u00e4t, die durch Eigentumsverh\u00e4ltnisse bestimmt ist\u201c, in der die Menschen nur \u201eAnh\u00e4ngsel\u201c seien. Anstatt sich \u201eselbst der Anstrengung der unpers\u00f6nlichen geistigen Arbeit zu unterziehen, die die Abstraktheit der gesellschaftlichen Prozesse\u201c erfordere, w\u00fcrden \u201eobjektive gesellschaftliche und \u00f6konomische Prozesse, politische Programme\u201c mit Personen identifiziert. Stereotypie und Personalisierung geh\u00f6ren nach Adorno zum Komplex \u201apsychotisches\u2018 Denken, ein wesentliches Kennzeichen der faschistischen Mentalit\u00e4t. [[22]](applewebdata://C4552075-0DB7-46AE-AD6F-09F4BD284DC2#_ftn22)\nVerschw\u00f6rungsideologien, eine Schrumpfform wissenschaftlicher Bildung\nFantasien \u00fcber Verschw\u00f6rungen der Wissenschaft sind typisch f\u00fcr das 20. und das beginnende 21. Jahrhundert. Ein fr\u00fches Beispiel stammt von Adolf Hitler. Im V\u00f6lkischen Beobachter vom 03. Januar 1921 schreibt er: \u201eWissenschaft, einst unseres Volkes gr\u00f6\u00dfter Stolz, wird heute gelehrt durch Hebr\u00e4er, denen im g\u00fcnstigsten Fall diese Wissenschaft nur Mittel ist zu ihrem eigenen Zweck, zum h\u00e4ufigsten aber Mittel zur bewussten planm\u00e4\u00dfigen Vergiftung unserer Volksseele und dadurch zur Herbeif\u00fchrung des inneren Zusammenbruchs unseres Volkes.\u201c Die Einstein\u2019sche Physik \u00fcberlebte, die \u201eDeutsche Physik\u201c ging zwar mit dem Nationalsozialismus unter, kann aber als Vorl\u00e4uferin eines grundlegenden Wandels gelten: \u201eSie gibt vor, selbst Wissenschaft zu sein, anstatt wie fr\u00fcher auf Religion oder Mythen zu gr\u00fcnden\u201c, bemerkt Gero von Randow.\n[[23]](applewebdata://C4552075-0DB7-46AE-AD6F-09F4BD284DC2#_ftn23) Wie die Kreationisten, so behaupten auch die \u201eFlat Eather\u201c Wissenschaftler zu sein. Unter der \u00dcberschrift Wissenschaft versus Ideologie wird von der AfD behauptet, der Klimawandel sei nicht menschengemacht, CO2 sei so unsch\u00e4dlich wie Dieselfahrzeuge. Kernenergie geh\u00f6re heute zu den sichersten Technologien. [[24]](applewebdata://C4552075-0DB7-46AE-AD6F-09F4BD284DC2#_ftn24) Ihre Au\u00dfenseiterposition erkl\u00e4rt sie, wie beispielsweise die M\u00f6chtegern-Virologen Wolfgang Wodarg, Sucharit Bhakdi, Bodo Schiffmann, verschw\u00f6rungstheoretisch mit einem \u201eKomplott zur Unterdr\u00fcckung der Wahrheit.\u201c [[25]](applewebdata://C4552075-0DB7-46AE-AD6F-09F4BD284DC2#_ftn25) Verschw\u00f6rungsideologen verfangen \u00fcberdies, weil es reale Verschw\u00f6rungen und auch gekaufte Wissenschaft gibt, beispielsweise in der Atom-, Agrar-, Auto- oder Tabakindustrie. Sie verallgemeinern jedoch diese Ausnahmen zu einem allgemeinen Urteil. Gef\u00e4hrlich wird es, wenn sich die Politik auf gekaufte Wissenschaft oder Pseudowissenschaft st\u00fctzt.\nDie Luft sei noch nie so gut gewesen wie heute; Feinstaub sei \u00fcberhaupt kein Problem, Covid-19 sei v\u00f6llig harmlos oder gar eine Erfindung. Schnell k\u00f6nnen durch eine medienwirksam platzierte Falschinformation Millionen Menschen verunsichert und desorientiert werden, wie die Debatte um die Stickoxidgrenzwerte zeigt. \u201e107 Lungen-\u00c4rzte. Alles L\u00fcge mit dem Diesel-Feinstaub\u201c, hie\u00df es am 23. Januar 2019 auf der Vorderseite von Bild. Jeder hat ein Recht auf seine eigene Meinung, aber keiner hat das Recht auf eigene Fakten, schon gar nicht der Bundesverkehrsminister Andreas Scheuer (CSU), der \u201edie masochistische Debatte\u201c, wie \u201ewir uns in Deutschland mit immer sch\u00e4rferen Grenzwerten selbst schaden und belasten k\u00f6nnen\u201c,\n[[26]](applewebdata://C4552075-0DB7-46AE-AD6F-09F4BD284DC2#_ftn26) beendet sehen wollte. Selbsternannte Experten tauchten auf und leugneten oder verharmlosten die Gefahren. Tabak- und Erd\u00f6lkonzerne finanzierten \u00fcber Jahre \u201eKronzeugen\u201c aus der Wissenschaft, um wissenschaftliche Fakten gezielt anzuzweifeln. In ihrem Buch Merchants of Doubt legt Noami Oreskes, die in Harvard Wissenschaftsgeschichte lehrt, ein Netzwerk aus zwielichtigen Experten offen, die im Dienst gro\u00dfer Industrien \u2013 Tabak, \u00d6l, Gas, Kohle \u2013 die Welt mit Nebelkerzen beleuchten. Der Zweifel ist ihr Produkt. Er ist das beste Mittel, um mit dem Tatsachenmaterial zu konkurrieren. \u201eDer Kulturkrieg ist ein Trick der Industrie, um die Amerikaner dazu zu bringen, gegen die Vernunft zu stimmen und gegen ihre eigenen Interessen\u201c, [[27]](applewebdata://C4552075-0DB7-46AE-AD6F-09F4BD284DC2#_ftn27) sagt Oreskes. Ohne die Millionen Dollars des Hedgefonds-Manager und Multimilliard\u00e4rs Robert Mercer, der gro\u00dfe Geldsummen f\u00fcr rechtsgerichtete Lobbyarbeit einsetzte und von Stephen Bannon beraten wurde, h\u00e4tte Trump die Wahl nie gewonnen. Nach seinem Machtantritt wurden schnell von staatlichen Webseiten Informationen \u00fcber den Klimawandel entfernt; Daten zu Luft- und Wasserqualit\u00e4t waren jetzt schwer zug\u00e4nglich. Der R\u00fcckzug der USA aus dem Klimaabkommen von Paris wird Bannon\u2018s Einfluss zugeschrieben. Die Regierung Trump, hei\u00dft es jetzt, f\u00fchre einen Krieg gegen die Wissenschaft. Weltweit gingen deshalb 2017 Wissenschaftler gegen Fake-News und Trump auf die Stra\u00dfe.\nAnh\u00e4nger von Verschw\u00f6rungstheorien sind h\u00e4ufig gegen\u00fcber vern\u00fcnftigen Einw\u00e4nden resistent. Sie stabilisieren und befriedigen die \u00fcber Jahrzehnte festgefahrenen seelischen Strukturen, Bed\u00fcrfnisse und Vorurteile. Man ist jetzt keine \u201eBlinder\u201c mehr, sondern pl\u00f6tzlich ein \u201eSehender\u201c und hat Bedeutung. Aus Ohnmacht wird Macht. Wer unsichere Bindungen und Gewalt erfahren hat reagiert leichter auf Feindbilder. Im Hass kehrt das Selbstwertgef\u00fchl zur\u00fcck, die Verzweiflung wendet sich nach au\u00dfen. Fehlen die M\u00f6glichkeiten, den Hass konstruktiv umzuwandeln, ist die Projektion der eigenen Unf\u00e4higkeit auf anderes und andere ein Mittel sich zu stabilisieren. Die Pogrome gegen Juden und Auschwitz waren das Ergebnis eines \u00fcber lange Jahre zuvor konstruierten Feindbildes, das die Nazis als politische Waffe zur Eroberung der Macht einsetzten.\nCarl Zuckmayer beschreibt in seiner Autobiographie wie sich der systematisch gesch\u00fcrte Hass in den ersten Tagen nach dem Einmarsch Hitlers in Wien entlud:\n\u201eAn diesem Abend brach die H\u00f6lle los. Die Unterwelt hatte ihre Pforten aufgetan und ihre niedrigsten, scheu\u00dflichsten, unreinsten Geister losgelassen. Die Stadt verwandelte sich in ein Alptraumgem\u00e4lde des Hieronymus Bosch: Lemuren und Halbd\u00e4monen schienen aus Schmutzeiern gekrochen und aus versumpften Erdl\u00f6chern gestiegen. [\u2026] Und alle Menschen verloren ihr Gesicht, glichen verzerrten Fratzen: die einen in Angst, die andren in L\u00fcge, die andren in ha\u00dferf\u00fclltem Triumpf. [\u2026] Was hier entfesselt wurde, war der Aufstand des Neids, der Mi\u00dfgunst, der Verbitterung, der blinden, b\u00f6swilligen Rachsucht \u2013 und alle anderen Stimmen waren zum Schweigen verurteilt. [\u2026] ihr Ha\u00df richtete sich gegen alles, durch Natur oder Geist Veredelte. Es war ein Hexensabbat des P\u00f6bels und ein Begr\u00e4bnis aller menschlichen W\u00fcrde.\u201c\n[[28]]\nAdorno hat in seinen Studien zum autorit\u00e4ren Charakter dazu den Begriff vom \u201eautorit\u00e4ren Syndrom\u201c eingef\u00fchrt. Diese Struktur sei, so Adorno, \u201ebei Personen anzutreffen, denen es nicht gelungen ist, sich ihrer Umwelt anzupassen, sich das \u201aRealit\u00e4tsprinzip\u2018 zu eigen zu machen; [\u2026] und deren Innenleben von den Versagungen bestimmt ist, die ihnen die Au\u00dfenwelt in der Kindheit und auch im sp\u00e4teren Leben auferlegt.\u201c Solche Menschen seien \u201ein die Isolation getrieben worden.\u201c Sie m\u00fcssten sich \u201eeine innere, h\u00e4ufig an Wahn grenzende Scheinwelt aufbauen, die sie emphatisch der Realit\u00e4t entgegensetzen.\u201c Sie k\u00f6nnten nur \u201eexistieren, wenn sie sich selbst erh\u00f6hen und die Au\u00dfenwelt mit Leidenschaft verwerfen\u201c. Der Egomane Donald Trump, der sich nach Berichten seiner Nichte Mary, \u201ewie ein dreij\u00e4hriges Kind unter Liebesentzug verh\u00e4lt\u201c, ist ein Repr\u00e4sentant dieses Charakters. Selbst tief gekr\u00e4nkt macht er sich zum Stellvertreter von Millionen Abgeh\u00e4ngter und best\u00e4tigt ihre Vorurteile. Die Kindheit von Trump sei \u201eein Alptraum gewesen mit Traumata, zerst\u00f6rerischen Beziehungen und einer tragischen Kombination von Vernachl\u00e4ssigung und Missbrauch.\u2018\u201c Als sein Vater im Sterben lag, sei er ins Kino gegangen. Trumps Ego ist \u201eeine \u00e4u\u00dferst fragile Barriere zwischen ihm und der realen Welt\u201c \u2013 das sei \u201eschon immer so gewesen,\u201c schreibt Mary Trump in Too Much and Never Enough: How My Family Created the World\u2019s Most Dangerous Man. Da er schon immer viel Geld und Macht hatte, habe er sich mit diesem Problem nie auseinandersetzen m\u00fcssen. \u201eAngesichts eines extrem fordernden Vaters sei L\u00fcgen f\u00fcr Donald Trump eine Verteidigungsstrategie gewesen, \u201aum zu \u00fcberleben\u2018\u201c. Ethische Prinzipien und moralische Werte seien ihm fremd.\n[[29]](applewebdata://C4552075-0DB7-46AE-AD6F-09F4BD284DC2#_ftn29)\nF\u00fcr die \u201eSpinner\u201c, wie Adorno sie nennt, ist \u201edas Vorurteil lebensnotwendig\u201c. Mit seiner Hilfe konstruierten sie eine \u201ePseudorealit\u00e4t, gegen die sie ihre Aggressivit\u00e4t richten\u201c k\u00f6nnten, ohne das \u201e\u2018Realit\u00e4tsprinzip\u2018 offen zu verletzen\u201c. \u201eKonspirationsideen\u201c spielten eine gro\u00dfe Rolle; sie z\u00f6gerten nicht, \u201edie Juden des Strebens nach Weltherrschaft zu bezichtigen, und sie schw\u00f6ren auf die Weisen von Zion.\u201c \u201eHalbbildung\u201c, so Adorno, \u201eein magischer Glaube an die Naturwissenschaften, der sie zu idealen Anh\u00e4ngern von Rassentheorien\u201c mache, seien \u201esignifikante Merkmale.\u201c \u201eOberhalb einer gewissen Bildungsstufe\u201c, seien sie kaum zu vermuten, ebenso wenig unter Arbeitern.\u201c\n[[30]](applewebdata://C4552075-0DB7-46AE-AD6F-09F4BD284DC2#_ftn30) Verschw\u00f6rungsideologien \u201ed\u00e4mpfen das Ohnmachtsgef\u00fchl angesichts des Machtgef\u00e4lles zwischen Laien und Forschern,\u201c schreibt von Gero von Randow. Sie geben ein Gef\u00fchl der Macht, man habe das Komplott der Forscher entzaubert. Warum muss ich Atom- oder Quantenphysik, Klimatologie oder Virologie studiert haben, wenn ich mir das Wissen im Internet zusammensuchen kann? \u201eTheorien \u00fcber die Verschw\u00f6rung der Wissenschaft sind insofern eine Schrumpfform wissenschaftlicher Bildung.\u201c [[31]](applewebdata://C4552075-0DB7-46AE-AD6F-09F4BD284DC2#_ftn31) \u2013 Halbbildung. Stephen Hawking warnt: \u201eDer gr\u00f6\u00dfte Feind des Wissens ist nicht die Unwissenheit, sondern die Illusion, wissend zu sein.\u201c [[32]](applewebdata://C4552075-0DB7-46AE-AD6F-09F4BD284DC2#_ftn32)\nDie Vernunft muss sich in allen ihren Unternehmungen der Kritik unterwerfen\nNicht jede Kritik oder jedes Misstrauen an der Politik ist Verschw\u00f6rungsdenken. Man darf und muss auch hinterfragen. Ohne Skepsis keine Demokratie. Misstrauen ist auch eine Quelle f\u00fcr Kritikf\u00e4higkeit. Es ist nicht von vornherein gut zu vertrauen, Misstrauen nicht per se schlecht. Wir m\u00fcssen vor allem auf unser eigenes Vertrauen bauen, indem wir auch misstrauen, dies aber, in einem vern\u00fcnftigen Ma\u00dfe. Nicht jede anti-elit\u00e4re Kritik ist gleich eine Verschw\u00f6rungsideologie. Karl Popper war einer derjenigen, der mit seiner Schrift Die offene Gesellschaft und ihre Feinde den Begriff \u201eVerschw\u00f6rungstheorie\u201c mitpr\u00e4gte und auf diesen Unterschied indirekt verwies. Er kritisiert darin totalit\u00e4re Ideologien, wie Stalinismus, Nationalsozialismus und Verschw\u00f6rungsideologien. Sie haben f\u00fcr ihn eine gemeinsame Wurzel im Historizismus: in der Vorstellung der Gesetzm\u00e4\u00dfigkeit, Planbarkeit und Vorhersagbarkeit der Geschichte. Der Historizismus, der hegelische Glaube an eine teleologische Entwicklung der Geschichte, ist f\u00fcr Popper \u201ereiner Aberglaube\u201c. Trotz seiner Verehrung f\u00fcr die Wissenschaft ist Popper jedoch kein Szientist, der dogmatisch an die Autorit\u00e4t der Wissenschaft glaubt. In einem 1982 gehaltenen Vortrag in Alpbach hei\u00dft es: Er glaube h\u00f6chstens daran, \u201edass die objektive Wahrheit ein Wert ist; also ein ethischer Wert; vielleicht sogar der gr\u00f6\u00dfte Wert; und daran, dass die Grausamkeit der h\u00f6chste Unwert ist.\u201c\n[[33]](applewebdata://C4552075-0DB7-46AE-AD6F-09F4BD284DC2#_ftn33) Spekulative Welten, wie in der Kunst oder im Mythos, seien \u201eProdukte unserer Phantasie, unserer Intuition\u201c. \u201eAber in der Wissenschaft\u201c, so Popper, \u201ewerden sie von der Kritik kontrolliert.\u201c Die \u201ewissenschaftliche Kritik\u201c, werde von \u201eder regulativen Idee der Wahrheit geleitet.\u201c [[34]](applewebdata://C4552075-0DB7-46AE-AD6F-09F4BD284DC2#_ftn34) Verschw\u00f6rungsideologien sind als geschlossene Weltanschauungen mit dem Historizismus verwandt. Die Selbstversiegelung, die Geschlossenheit einer Theorie oder Argumentation, die sich unwiderlegbar macht, ist nach Popper das Merkmal der unwissenschaftlichen Theorie oder Ideologie. Mit der Aufkl\u00e4rungsphilosophie und mit Kant teilt Popper die Kritik an Dogmatismus und jeder Form von Totalitarismus. \u201eDie Vernunft\u201c, schreibt Kant in der Kritik der reinen Vernunft, \u201emu\u00df sich in allen ihren Unternehmungen der Kritik unterwerfen und kann der Freiheit derselben durch Verbot keinen Abbruch thun [\u2026].\u201c [[35]](applewebdata://C4552075-0DB7-46AE-AD6F-09F4BD284DC2#_ftn35) Diese Forderung Kants bildet das Herzst\u00fcck von Poppers Philosophie. Aus diesem Grundgedanken der kritischen Vernunft und im Wissen um die Vorl\u00e4ufigkeit allen Erkennens entwickelte Popper die Forderung nach einer freien und offenen Gesellschaft. Die aufkl\u00e4rerische Idee von der \u201eSelbstbefreiung durch Wissen\u201c, also die \u00dcberzeugung, dass wir uns der Wahrheit und Humanit\u00e4t durch kritische Vernunft nur ann\u00e4hern k\u00f6nnen, hat er stets gegen alle Formen des Relativismus energisch verteidigt. Dieses Grundvertrauen in die Vernunft zieht sich durch das gesamte Werk Poppers. Im Interesse der Wahrheitssuche und der Reduktion vom Irrtum m\u00fcssen wir uns dazu erziehen, unsere eigenen Ideen ebenso kritisch zu betrachten wie die Ideen der Inhumanit\u00e4t, gegen die wir k\u00e4mpfen. Kritisch-rationales Denken, und Aufkl\u00e4rung und Kritik scheinen gerade in heutigen Zeiten unverzichtbar zu sein.\nAnders als Popper behauptet der Irrationalist, dass die Gef\u00fchle und Leidenschaften und nicht die Vernunft die Quelle menschlicher Handlungen seien. \u201eDiese irrationale Hervorhebung von Gef\u00fchlen und Leidenschaften\u201c f\u00fchre, so Popper, letztendlich zu \u201eVerbrechen\u201c. An Stelle der Vernunft trete schnell die Gewalt als letzter \u201eRichter der Auseinandersetzung\u201c.\n[[36]](applewebdata://C4552075-0DB7-46AE-AD6F-09F4BD284DC2#_ftn36) Die Hervorhebung der \u201etieferen\u201c Schichten der menschlichen Natur bringe eine Einstellung hervor, \u201edie die Person des Denkers, und nicht seine Gedanken in Betracht\u201c z\u00f6ge. Dies f\u00fchre schlie\u00dflich zum Glauben, \u201edass \u201awir mit unserem Blute denken\u2018 oder \u201amit unserem nationalen Gut\u2018 oder mit unserer Klasse\u2018\u201c. Diese Ansicht k\u00f6nne sich \u201ein einer materialistischen wie auch in einer sehr spiritualistischen Form manifestieren; in diesem Fall werde die Idee, dass wir \u201amit unserer Rasse denken\u2018, ersetzt etwa durch die Idee, der auserw\u00e4hlten oder erleuchteten Seelen.\u201c So spalteten die Irrationalisten die Menschheit in Freunde und Feinde, in \u201ejene, Menschen, die unserem Stamme, unserer emotionalen Gemeinschaft angeh\u00f6ren, und in jene Menschen, die au\u00dferhalb dieser Gemeinschaft stehen; in Gl\u00e4ubige und Ungl\u00e4ubige; in Mitb\u00fcrger und Fremde; in Klassengenossen und Klassenfeinde; in F\u00fchrer und Gef\u00fchrte.\u201c [[37]](applewebdata://C4552075-0DB7-46AE-AD6F-09F4BD284DC2#_ftn37) Im Ergebnis f\u00fchre dies zur Abschaffung der Idee der politischen Gleichberechtigung, eine Einstellung, die Popper \u201everbrecherisch\u201c nennt. Sie diene zur Rechtfertigung andere Menschen als ihr Werkzeug zu benutzen. Im schlimmsten Fall, wie bei Platon, \u201ezur Rechtfertigung des Mordes.\u201c [[38]](applewebdata://C4552075-0DB7-46AE-AD6F-09F4BD284DC2#_ftn38)\nVerlorene Mitte \u2013 Flucht ins Autorit\u00e4re\nDie Professorin Julia Becker von der Uni Osnabr\u00fcck hat, wie der Tagesspiegel berichtet, eine repr\u00e4sentative Studie durchgef\u00fchrt. Sie wollte herausfinden, was die Corona-Rebellen antreibt. Ihr Ergebnis: \u201e30 Prozent der Befragten stimmten Indikatoren f\u00fcr Verschw\u00f6rungstheorien zu. ,Sie glauben etwa an einen geheimen Plan hinter auf den ersten Blick voneinander unabh\u00e4ngigen Ereignissen. Und sie glauben, von der Regierung genau \u00fcberwacht zu werden.\u2018\u201c\n[[39]](applewebdata://C4552075-0DB7-46AE-AD6F-09F4BD284DC2#_ftn39)\nDie sozialpsychologischen Forschungsergebnisse der Leipziger \u201eMitte\u201c-Studie 2018/2019 kann dies best\u00e4tigen. Sie zeigt, dass die deutsche Gesamtbev\u00f6lkerung eine ausgepr\u00e4gte Verschw\u00f6rungsmentalit\u00e4t (30,7%) aufweist. Die Aussagen zu \u201egeheimen Organisationen\u201c und \u201egeheimen Verschw\u00f6rungen\u201c werden zwar von einer knappen Mehrheit (51,2%) abgelehnt, aber der Gedanke, Politikerinnen und Politiker seien \u201eMarionetten\u201c, erscheint mehr als der H\u00e4lfte (51,8%) der Bev\u00f6lkerung nicht falsch. \u201eBesorgniserregend\u201c sind diese Befunde, so Felix Brauner, wissenschaftlicher Mitarbeiter an der Psychologischen Hochschule Berlin (PHB), \u201einsbesondere dadurch, dass eine ausgepr\u00e4gte Verschw\u00f6rungsmentalit\u00e4t h\u00e4ufig mit der Ausbildung rechtspopulistischer \u00dcberzeugungen\u201c einhergehe, \u201ewas ein massives Misstrauen in die demokratischen Institutionen und eine verst\u00e4rkte gruppenbezogene Menschenfeindlichkeit zur Folge\u201c habe. Besonders \u201ef\u00fcr die Ausbildung antisemitischer Vorurteile, die im heutigen Rechtspopulismus vor allem hinter einer Israelkritik versteckt\u201c seien, so Brauner, stelle \u201eeine ausgepr\u00e4gte Verschw\u00f6rungsmentalit\u00e4t einen einflussreichen Pr\u00e4diktor.\u201c\n[[40]](applewebdata://C4552075-0DB7-46AE-AD6F-09F4BD284DC2#_ftn40) H\u00f6here Bildung wirke der autorit\u00e4ren Orientierung in Teilen entgegen. Die Forschungsgruppe um Oliver Decker, Direktor des Kompetenzzentrums f\u00fcr Rechtsextremismus- und Demokratieforschung an der Universit\u00e4t Leipzig, st\u00fctzt sich auf die Gesellschaftsanalyse der aktuellen Kritische Theorie:\n\u201eAls Kernhypothese nehmen wir die fehlende Anerkennungserfahrung und der autorit\u00e4ren Sozialisation im Hintergrund der autorit\u00e4ren Dynamiken an, die wir mit den Sph\u00e4ren der Anerkennung des Frankfurter Sozialphilosophen Axel Honneth erfassen.\u201c\n[[41]]\nDie Studie st\u00fctzt sich laut Honneth auf die drei Sph\u00e4ren der Anerkennung \u2013 als B\u00fcrgerin oder B\u00fcrger, als Person, als t\u00e4tiger Mensch \u2013 und zeigt den Zusammenhang zwischen einer verweigerten Anerkennung, Verschw\u00f6rungsmentalit\u00e4t und mentaler Verschlossenheit.\n\u201eMenschen mit liebevoller Erziehung sind gegen\u00fcber Differenz offener und weniger bereit, sich Autorit\u00e4ten zu unterwerfen. [\u2026] Je mehr emotionale Anerkennung von den Eltern, desto mehr Offenheit beim Kind (und sp\u00e4teren Erwachsenen); je mehr soziale Leistungsanforderungen oder harte Strafen, desto weniger Offenheit.\u201c\n[[42]]\nIn gesellschaftlicher Hinsicht bedeutet das f\u00fcr Decker: \u201eBei verweigerter Anerkennung als B\u00fcrgerin oder B\u00fcrger findet sich signifikant h\u00e4ufiger ein autorit\u00e4res Syndrom. Das st\u00fctzt unsere These, dass lebenslange und gesellschaftliche Dynamiken \u00fcber die Entstehung des autorit\u00e4ren Syndroms mitentscheiden.\u201c\n[[43]](applewebdata://C4552075-0DB7-46AE-AD6F-09F4BD284DC2#_ftn43) Damit zeigt die \u201eMitte\u201c-Studie den Zusammenhang autorit\u00e4rer Einstellungsmuster und Verschw\u00f6rungsdenken, den bereits die Frankfurter Schule um Adorno [[44]](applewebdata://C4552075-0DB7-46AE-AD6F-09F4BD284DC2#_ftn44) und L\u00f6wenthal sowie die Totalitarismusanalyse Hannah Arendts als Wegbereiter der antidemokratischen Ideologien assoziiert hatten.\nWilhelm Heitmeyers Studien zur politischen Einstellung der Deutschen haben ergeben, dass ein stabiler Anteil von 20 Prozent der Befragten rechtsextremen Ansichten zuneigt \u2013 ein \u201evagabundierender Autoritarismus\u201c, wie Heitmeyer es nennt. J\u00fcngst hat nun eine Studie der Universit\u00e4t Leipzig gezeigt, dass sich nicht weniger als 40 Prozent der Deutschen eine autorit\u00e4re Regierung vorstellen k\u00f6nnten.\n[[45]](applewebdata://C4552075-0DB7-46AE-AD6F-09F4BD284DC2#_ftn45) Hier wird deutlich, dass es weiterhin eine autorit\u00e4re Dynamik in der Gesellschaft gibt. Sie weist auf die Polarisierung, aber auch auf den Wunsch nach Kontrolle, Unterwerfung und ein starkes Bedrohungserleben hin. Ein Drittel der Bev\u00f6lkerung erf\u00fcllt sich dieses Kontrollverlangen mit einer Verschw\u00f6rungsmentalit\u00e4t. Das macht die Auspr\u00e4gung der autorit\u00e4ren Versuchung und die Flucht in die autorit\u00e4re Sicherheit sichtbar. Angst war schon immer die beste Grundlage, andere f\u00fcr sich einzunehmen.\nDie hohe Akzeptanz der staatlichen Corona-Ma\u00dfnahmen tr\u00e4gt insofern ein Janus-Gesicht. Sie ist nicht nur Ausdruck der Vernunft, sondern, so paradox das klingen mag, gleichzeitig Ausdruck der Bereitschaft zur Unterwerfung des \u201evagabundierenden Autoritarismus\u201c, weil es ums eigen \u00dcberleben ging. Dieser ist nach wie vor gef\u00e4hrlich, \u201eEinstellungen k\u00f6nnen latent sein oder manifest ge\u00e4u\u00dfert werden, aber sie bleiben \u00fcber die Zeit stabil\u201c, sagt Decker.\n[[46]](applewebdata://C4552075-0DB7-46AE-AD6F-09F4BD284DC2#_ftn46) In den letzten Jahren habe eine deutliche Polarisierung und Radikalisierung stattgefunden. Zudem sei ein gro\u00dfer Teil der jungen Menschen bereit, Gewalt anzuwenden. In der n\u00e4chsten Krise kann es zu ganz anderen B\u00fcndnissen und Wahlergebnissen f\u00fchren. Vertrauen kann in Mistrauen umschlagen. Wer glaubt, dass das Problem AfD sich mit Corona erledigt hat, der irrt. Kein einziger von Rechtsterroristen Ermordeter hat zu einem Mentalit\u00e4tswechsel gef\u00fchrt, auch Corona nicht. Schlechte AfD-Umfragewerte bedeuten nicht weniger Menschenfeindlichkeit und Nationalismus in der Mitte der Gesellschaft. Gerade nach Corona ist es Aufgabe der Politik, das gewonnen Vertrauen nicht zu verspielen.\n\u201eMan kann sich verwirklichte Demokratie nur als eine Gesellschaft von M\u00fcndigen vorstellen\u201c\n[[47]](applewebdata://C4552075-0DB7-46AE-AD6F-09F4BD284DC2#_ftn47)\nVertrauen ist f\u00fcr uns alle \u00fcberlebenswichtig, von Anfang an. Es helfe dem Sozialwesen Mensch, so der Soziologe Niklas Luhmann,\n[[48]](applewebdata://C4552075-0DB7-46AE-AD6F-09F4BD284DC2#_ftn48) als Mechanismus die Komplexit\u00e4t der Welt zu reduzieren. Nie ist Vertrauen in staatliche Institution so gefragt wie in Zeiten der Krise.\nDie Forschungsergebnisse der Leipziger \u201eMitte\u201c-Studie zeigen einen Weg, wie Vertrauen stabilisiert werden kann. Den Desintegrationsprozessen in der Gesellschaft kann durch die St\u00e4rkung der drei Sph\u00e4ren der Anerkennung, als B\u00fcrgerin oder B\u00fcrger, als Person, als t\u00e4tiger Mensch, begegnet werden. Jeder Mensch ist, wie der US-amerikanische Soziologe Talcott Parsons betont, prim\u00e4r an der Wahrung einer Form von \u201eSelbstachtung\u201c interessiert, die auf die Anerkennung durch ihrerseits anerkannte Interaktionspartner angewiesen ist. So ist es \u201eeiner der schlimmsten Schl\u00e4ge\u201c f\u00fcr jeden Einzelnen, \u201edie Achtung von Menschen zu verlieren, deren Achtung man erwartet\u201c.\n[[49]](applewebdata://C4552075-0DB7-46AE-AD6F-09F4BD284DC2#_ftn49) Es ist davon auszugehen, dass nicht nur die individuellen Mitglieder, sondern auch die Institutionen von Gesellschaften auf Praktiken und Ordnungen intersubjektiver Anerkennung angewiesen sind. Individuen brauchen, um sich nicht autorit\u00e4ren F\u00fchrern zuzuwenden, Vertrauen und ein Gesp\u00fcr daf\u00fcr, dass sie wertvoll sind. Dazu geh\u00f6rt die F\u00e4higkeit zur Empathie und zur Herausbildung eines autonomen Gewissens. Zur Erziehung zur M\u00fcndigkeit (Adorno) geh\u00f6rt es zu lernen, gesellschaftliche Widerspr\u00fcche zu erkennen, auszuhalten und nicht regressiv aufzul\u00f6sen, wie auch Aufkl\u00e4rung im besten Sinne, n\u00e4mlich als \u201eKraft zur Reflexion, zur Selbstbestimmung, zum Nicht-Mitmachen\u201c. [[50]](applewebdata://C4552075-0DB7-46AE-AD6F-09F4BD284DC2#_ftn50)\nDie soziale und gesellschaftliche Spaltung, die das Virus weiter vertieft hat, untergr\u00e4bt nicht nur das Vertrauen in Menschen aus anderen Milieus, sondern auch das Vertrauen in die Politik. Vertrauen in Demokratie w\u00e4chst durch bessere Bildung und durch die Schaffung von mehr Gerechtigkeit, Transparenz, Fehlerkultur und Anerkennung. Demokratie erfordert aber auch institutionalisierte Kritik und Debatte durch legitime Opposition auf Basis des Grundgesetztes. Zur Demokratie geh\u00f6rt mehr als die demokratischen Institutionen. Demokratie ist eine aktive Lebensform. Eine Aufgabe. Ohne Vertrauen keine Demokratie. Vertrauen ist kein Zustand, sondern eine zwischenmenschliche soziale Praxis, die auf positiven Erfahrungen beruht. Sie zu bef\u00f6rdern, daf\u00fcr ist es nie zu sp\u00e4t.\nZum Autor:\nBruno Heidlberger, *1951,1987 Promotion zum Dr. phil., Studienrat f\u00fcr Politik, Philosophie, Geschichte. Lehrauftr\u00e4ge an der TU Berlin, derzeit an der MHB Brandenburg. Autor: \u201eWohin geht unsere offene Gesellschaft? 1968\u2018 \u2013 Sein Erbe und seine Feinde\u201c, Logos Verlag Berlin 2019. Verfasser von Essays und Rezensionen in philosophischen und politischen Fachzeitschriften.\nHinweis:\nAuch f\u00fcr den 2. Teil des Essays ist der Erst Druck Ort die Zeitschrift \u201eAufkl\u00e4rung und Kritik\u201c (1/2021) herausgegeben von der Gesellschaft f\u00fcr kritische Philosophie N\u00fcrnberg.\nAnmerkungen:\nAlle konsultierten Links wurden zuletzt am 3. Juli 2020 gepr\u00fcft.\n[[1]](applewebdata://C4552075-0DB7-46AE-AD6F-09F4BD284DC2#_ftnref1) Thoma Mann: Betrachtungen eines Unpolitischen, in: Aufs\u00e4tze, Reden und Essays, Bd. 2 1914-1918, Berlin Weimar 1983, S. 188. [[2]](applewebdata://C4552075-0DB7-46AE-AD6F-09F4BD284DC2#_ftnref2) Karl Popper: Die offene Gesellschaft und ihre Feinde, Bd. 2, M\u00fcnchen 1980, S. 279. [[3]](applewebdata://C4552075-0DB7-46AE-AD6F-09F4BD284DC2#_ftnref3) Michael Butter: \u201eWie ein Buschfeuer im Kopf\u201c, in: Vorsicht Verschw\u00f6rung, Die ZeitGeschichte, 3/2020, S. 114. [[4]](applewebdata://C4552075-0DB7-46AE-AD6F-09F4BD284DC2#_ftnref4) Karl Popper: Bd. 2, M\u00fcnchen 1980, S. 120. [[5]](applewebdata://C4552075-0DB7-46AE-AD6F-09F4BD284DC2#_ftnref5) Ebd., S. 120f. [[6]](applewebdata://C4552075-0DB7-46AE-AD6F-09F4BD284DC2#_ftnref6) Oliver Decker/Alexander Yendell & Elmar Br\u00e4hler: Anerkennung und autorit\u00e4re Staatlichkeit, in: Oliver Decker/Elmar Br\u00e4hler (Hg.): Flucht ins Autorit\u00e4re, Rechtsextreme Dynamiken in der Mitte der Gesellschaft, Die Leipziger Autoritarismus-Studie 2018, 2018 Psychosozial, S. 122, [https://www.boell.de/sites/default/files/leipziger_autoritarismus-studie_2018_-_flucht_ins_autoritaere_.pdf?dimension1=ds_leipziger_studie](https://www.boell.de/sites/default/files/leipziger_autoritarismus-studie_2018_-_flucht_ins_autoritaere_.pdf?dimension1=ds_leipziger_studie). [[7]](applewebdata://C4552075-0DB7-46AE-AD6F-09F4BD284DC2#_ftnref7) Stern.de: Bill Gates zu Corona-Verschw\u00f6rungstheorien: \u201eMan kann es kaum noch leugnen, so dumm ist es\u201c, 09.06.2020, [https://www.stern.de/digital/online/bill-gates-zu-corona-verschwoerungstheorie\u2014man-kann-es-kaum-noch-leugnen\u2013so-dumm-ist-es\u20139294180.html](https://www.stern.de/digital/online/bill-gates-zu-corona-verschwoerungstheorie---man-kann-es-kaum-noch-leugnen--so-dumm-ist-es--9294180.html). [[8]](applewebdata://C4552075-0DB7-46AE-AD6F-09F4BD284DC2#_ftnref8) Julia Sch\u00e4uble/Christoph von Marshall: Charakterstudie, TS 09.07.1951, S. 2. [[9]](applewebdata://C4552075-0DB7-46AE-AD6F-09F4BD284DC2#_ftnref9) Heike Buchter: Der lauteste Fl\u00fcsterer der Welt, in: Vorsicht Verschw\u00f6rung, Die ZeitGeschichte, 3/2020, S. 104. [[10]](applewebdata://C4552075-0DB7-46AE-AD6F-09F4BD284DC2#_ftnref10) https://twitter.com/profguidokuehn/status/1262137658928762880. [[11]](applewebdata://C4552075-0DB7-46AE-AD6F-09F4BD284DC2#_ftnref11) Max Rauner: Was suchen die da? Die Zeit, 16.05.2013, S. 33. [[12]](applewebdata://C4552075-0DB7-46AE-AD6F-09F4BD284DC2#_ftnref12) Tamir Bar-On: Rethinking the French New Right. Alternatives to modernity, London/New York, 2013. [[13]](applewebdata://C4552075-0DB7-46AE-AD6F-09F4BD284DC2#_ftnref13) Ernst Cassirer: Vom Mythos des Staates, Hamburg 2002, S. 364. [[14]](applewebdata://C4552075-0DB7-46AE-AD6F-09F4BD284DC2#_ftnref14) Florian Hessel, Mischa Luy, Pradeep Chakkarath: Verschw\u00f6rungsdenken. Zur Semantik, Strukturen und Funktionen einer Wahrnehmungs- und Deutungskultur, in: Verschw\u00f6rungsdenken, Psychosozial Gie\u00dfen, 159/2020, S. 9. [[15]](applewebdata://C4552075-0DB7-46AE-AD6F-09F4BD284DC2#_ftnref15) Jochen Ta\u00dfler/Jana Heck: B\u00f6se M\u00e4chte und trojanische Pferde, Tagesschau.de, 02.04.2020, [https://www.tagesschau.de/investigativ/monitor/corona-verschwoerungstheorien-101.html](https://www.tagesschau.de/investigativ/monitor/corona-verschwoerungstheorien-101.html). [[16]](applewebdata://C4552075-0DB7-46AE-AD6F-09F4BD284DC2#_ftnref16) Michael Butter: \u201eNichts ist so wie es scheint\u201c. \u00dcber Verschw\u00f6rungstheorien, Berlin 2018, S. 60f. [[17]](applewebdata://C4552075-0DB7-46AE-AD6F-09F4BD284DC2#_ftnref17) Florian Hessel, Mischa Luy, Pradeep Chakkarath: Verschw\u00f6rungsdenken. Zur Semantik, Strukturen und Funktionen einer Wahrnehmungs- und Deutungskultur, in: Verschw\u00f6rungsdenken, Psychosozial Gie\u00dfen, 159/2020, S. 11. [[18]](applewebdata://C4552075-0DB7-46AE-AD6F-09F4BD284DC2#_ftnref18) Andreas Reckwitz: Verblendet vom Augenblick, Die Zeit Nr. 25, 10.06.2020, S. 45. [[19]](applewebdata://C4552075-0DB7-46AE-AD6F-09F4BD284DC2#_ftnref19) Ulrich Beck: Risikogesellschaft. Auf dem Weg in eine andere Moderne, Frankfurt am Main 1986, S. 25f. [[20]](applewebdata://C4552075-0DB7-46AE-AD6F-09F4BD284DC2#_ftnref20) Theodor W. Adorno: Studien zum autorit\u00e4ren Charakter, Frankfurt am Main , 1971, S. 187ff. [[21]](applewebdata://C4552075-0DB7-46AE-AD6F-09F4BD284DC2#_ftnref21) Ebd., S. 189. [[22]](applewebdata://C4552075-0DB7-46AE-AD6F-09F4BD284DC2#_ftnref22) Ebd. S. 190. [[23]](applewebdata://C4552075-0DB7-46AE-AD6F-09F4BD284DC2#_ftnref23) Gero von Randow: Blendwerk aus der Zauberwelt, in: Vorsicht Verschw\u00f6rung, Die ZeitGeschichte, 3/2020, S. 106. [[24]](applewebdata://C4552075-0DB7-46AE-AD6F-09F4BD284DC2#_ftnref24) Wissenschaft versus Ideologie. Klima und Energie, [https://www.afd.de/energie-klima-technik-infrastruktur/](https://www.afd.de/energie-klima-technik-infrastruktur/). [[25]](applewebdata://C4552075-0DB7-46AE-AD6F-09F4BD284DC2#_ftnref25) Gero von Randow: a.a.O., S. 107. [[26]](applewebdata://C4552075-0DB7-46AE-AD6F-09F4BD284DC2#_ftnref26) FAZ.net: \u201eWer schneller als 120 fahren will darf das\u201c, 27.01.2019, [https://www.faz.net/aktuell/wirtschaft/scheuer-bekraeftigt-nein-zu-tempolimit-16010266.html](https://www.faz.net/aktuell/wirtschaft/scheuer-bekraeftigt-nein-zu-tempolimit-16010266.html). [[27]](applewebdata://C4552075-0DB7-46AE-AD6F-09F4BD284DC2#_ftnref27) Roman Deininger: Sag die Wahrheit, SZ 22./23.04.2017, S. 13. [[28]](applewebdata://C4552075-0DB7-46AE-AD6F-09F4BD284DC2#_ftnref28) Carl Zuckmayer: Als w\u00e4r\u00b4s ein St\u00fcck von mir. Horen der Freundschaft, Hamburg 1966, S. 88f. [[29]](applewebdata://C4552075-0DB7-46AE-AD6F-09F4BD284DC2#_ftnref29) Julia Sch\u00e4uble/Christoph von Marshall, a.a.O. [[30]](applewebdata://C4552075-0DB7-46AE-AD6F-09F4BD284DC2#_ftnref30) Theodor W. Adorno: a.a.O., S. 331f. [[31]](applewebdata://C4552075-0DB7-46AE-AD6F-09F4BD284DC2#_ftnref31) Gero von Randow: a.a.O., S. 108. [[32]](applewebdata://C4552075-0DB7-46AE-AD6F-09F4BD284DC2#_ftnref32) Frank Werner: Hinter dem Vorhang, in: Vorsicht Verschw\u00f6rung, Zeit Geschichte, 3/2020, S. 21. [[33]](applewebdata://C4552075-0DB7-46AE-AD6F-09F4BD284DC2#_ftnref33) Karl R. Popper: Erkenntnis und Gestaltung der Wirklichkeit: Die Suche nach einer besseren Welt, in: Die Suche nach einer besseren Welt, M\u00fcnchen 1991, S. 15. [[34]](applewebdata://C4552075-0DB7-46AE-AD6F-09F4BD284DC2#_ftnref34) Ebd., S. 67. [[35]](applewebdata://C4552075-0DB7-46AE-AD6F-09F4BD284DC2#_ftnref35) Immanuel Kant: Kritik der reinen Vernunft, Bd.2, Frankfurt am Main, 1990, S. 630. [[36]](applewebdata://C4552075-0DB7-46AE-AD6F-09F4BD284DC2#_ftnref36) Karl Popper: a.a.O., S. 288. [[37]](applewebdata://C4552075-0DB7-46AE-AD6F-09F4BD284DC2#_ftnref37) Ebd., S. 289. [[38]](applewebdata://C4552075-0DB7-46AE-AD6F-09F4BD284DC2#_ftnref38) Ebd., S. 290f. [[39]](applewebdata://C4552075-0DB7-46AE-AD6F-09F4BD284DC2#_ftnref39) Maria Fiedler/Paul Starzmann: Wie anf\u00e4llig sind die Deutschen f\u00fcr Verschw\u00f6rungsmythen? TS 28.05.2020, [https://www.tagesspiegel.de/politik/unzufriedenheit-misstrauen-abwehrhaltung-wie-anfaellig-sind-die-deutschen-fuer-verschwoerungsmythen/25866030.html](https://www.tagesspiegel.de/politik/unzufriedenheit-misstrauen-abwehrhaltung-wie-anfaellig-sind-die-deutschen-fuer-verschwoerungsmythen/25866030.html). [[40]](applewebdata://C4552075-0DB7-46AE-AD6F-09F4BD284DC2#_ftnref40) Felix Brauner: \u201eVertraut mir, ihr solltet niemandem vertrauen\u201c, in: Verschw\u00f6rungsdenken (Hg.) Mischa Luy, Florian Hessel, Pradeep Chakkararath, Psychosozial 159, 1/2020, S. 33. [[41]](applewebdata://C4552075-0DB7-46AE-AD6F-09F4BD284DC2#_ftnref41) Oliver Decker/Elmar Br\u00e4hler, a.a.O., S. 55. [[42]](applewebdata://C4552075-0DB7-46AE-AD6F-09F4BD284DC2#_ftnref42) Ebd., S. 128f. [[43]](applewebdata://C4552075-0DB7-46AE-AD6F-09F4BD284DC2#_ftnref43) Ebd., S. 131. [[44]](applewebdata://C4552075-0DB7-46AE-AD6F-09F4BD284DC2#_ftnref44) Theodor W. Adorno: Studien zum autorit\u00e4ren Charakter, Frankfurt am Main, 1973, S. 71ff. [[45]](applewebdata://C4552075-0DB7-46AE-AD6F-09F4BD284DC2#_ftnref45) Sieglinde Geisel: Der geheime Wunsch nach starker F\u00fchrung, Deutschlandfunk Kultur, 29.11.2918, [https://www.deutschlandfunkkultur.de/das-autoritaere-in-uns-der-geheime-wunsch-nach-starker.1005.de.html?dram:article_id=434444](https://www.deutschlandfunkkultur.de/das-autoritaere-in-uns-der-geheime-wunsch-nach-starker.1005.de.html?dram:article_id=434444). [[46]](applewebdata://C4552075-0DB7-46AE-AD6F-09F4BD284DC2#_ftnref46) Universit\u00e4t Leipzig: Neue \u201eMitte\u201c-Studie der Universit\u00e4t Leipzig: Gesellschaft ist zunehmend polarisiert, Bereitschaft zu Gewalt steigt, [https://www.uni-leipzig.de/newsdetail/artikel/neue-mitte-studie-der-universitaet-leipzig-gesellschaft-ist-zunehmend-polarisiert-bereitschaft-zu/](https://www.uni-leipzig.de/newsdetail/artikel/neue-mitte-studie-der-universitaet-leipzig-gesellschaft-ist-zunehmend-polarisiert-bereitschaft-zu/). [[47]](applewebdata://C4552075-0DB7-46AE-AD6F-09F4BD284DC2#_ftnref47) Theodor W. Adorno: Erziehung zur M\u00fcndigkeit, Vortr\u00e4ge und Gespr\u00e4che mit Helmut Becker 1959-1969, Frankfurt am Main, 1970, S. 112. [[48]](applewebdata://C4552075-0DB7-46AE-AD6F-09F4BD284DC2#_ftnref48) Niklas Luhmann: Vertrauen: Ein Mechanismus der Reduktion sozialer Komplexit\u00e4t, Konstanz/M\u00fcnchen, 2014. [[49]](applewebdata://C4552075-0DB7-46AE-AD6F-09F4BD284DC2#_ftnref49) Talcott Parsons: Die Motivierung des wirtschaftlichen Handelns, in: ders./Dietrich R\u00fcschemeyer (Hg.) Beitr\u00e4ge zur soziologischen Theorie, Neuwied-Berlin1964, S. 136-159, hier: S. 146; vgl. auch: ders., Ansatz zu einer analytischen Theorie der sozialen Schichtung, in: ebd., S. 180-205, hier: S. 184f. [[50]](applewebdata://C4552075-0DB7-46AE-AD6F-09F4BD284DC2#_ftnref50) Theodor W. Adorno: a.a.O., 1970, S. 97.\nAlle Rechte vorbehalten.\nAbdruck oder vergleichbare Verwendung von Arbeiten des Instituts f\u00fcr Sozialstrategie ist auch in Ausz\u00fcgen nur mit vorheriger schriftlicher Genehmigung gestattet.\nPublikationen des IfS unterliegen einem Begutachtungsverfahren durch Fachkolleginnen- und kollegen und durch die Institutsleitung. Sie geben ausschlie\u00dflich die pers\u00f6nliche Auffassung der Autorinnen und Autoren wieder.", "language": null, "image": "https://institut-fuer-sozialstrategie.de/wp-content/uploads/2020/08/birds-2189476_1920.jpg", "pagetype": "article", "links": ["https://www.institut-fuer-sozialstrategie.de", "https://institut-fuer-sozialstrategie.de/uber-uns/", "https://institut-fuer-sozialstrategie.de/ifs-presse-und-informationen/", "https://institut-fuer-sozialstrategie.de/foerderverein-des-ifs/", "https://institut-fuer-sozialstrategie.de/forschung/", "https://institut-fuer-sozialstrategie.de/themenschwerpunkte-und-tagungen/", "https://institut-fuer-sozialstrategie.de/ts2023-globale-zivilgesellschaft-in-einer-multipolaren-welt/", "https://institut-fuer-sozialstrategie.de/ts22-wissenschaft-als-zivilgesellschaftlicher-akteur/", "https://institut-fuer-sozialstrategie.de/menschenrechte-und-wirtschaft2021/", "https://institut-fuer-sozialstrategie.de/ts20-mensch-und-arbeit-der-zukunft/", "https://institut-fuer-sozialstrategie.de/ts-19-globale-mindeststandards/", "https://institut-fuer-sozialstrategie.de/globalisierung-ohne-opfer/", "https://institut-fuer-sozialstrategie.de/themenschwerpunkt-2017-interreligioese-kompetenz/", "https://institut-fuer-sozialstrategie.de/themenschwerpunkte-und-tagungen/wirtschaftsanthropologie/", "https://institut-fuer-sozialstrategie.de/ausschreibungen/", "https://institut-fuer-sozialstrategie.de/foerderpreis-2023/", "https://institut-fuer-sozialstrategie.de/literaturecke/", "https://institut-fuer-sozialstrategie.de/jahresberichte/", "https://institut-fuer-sozialstrategie.de/jahresbericht-2022/", "https://institut-fuer-sozialstrategie.de/category/globale-zivilgesellschaft/", "https://institut-fuer-sozialstrategie.de/category/wirtschaft/", "https://institut-fuer-sozialstrategie.de/category/religion/", "https://institut-fuer-sozialstrategie.de/category/gesundheit-soziales/", "https://institut-fuer-sozialstrategie.de/category/externe-veroeffentlichung/", "https://institut-fuer-sozialstrategie.de/category/vortrag/", "https://institut-fuer-sozialstrategie.de/category/rezension/", "https://institut-fuer-sozialstrategie.de/category/newsletter/", "https://institut-fuer-sozialstrategie.de/category/pressemitteilung/", "https://institut-fuer-sozialstrategie.de/category/minderheiten/", "https://institut-fuer-sozialstrategie.de/category/bildung/", "https://institut-fuer-sozialstrategie.de/category/nachhaltigkeit-umwelt/", "https://institut-fuer-sozialstrategie.de/category/personen/", "https://institut-fuer-sozialstrategie.de/category/digitalisierung-ki/", "https://institut-fuer-sozialstrategie.de/tag/wissenschaft/", "https://institut-fuer-sozialstrategie.de/tag/wirtschaft/", "https://institut-fuer-sozialstrategie.de/tag/politik/", "https://institut-fuer-sozialstrategie.de/tag/zivilgesellschaft/", "https://institut-fuer-sozialstrategie.de/tag/soziales/", "https://institut-fuer-sozialstrategie.de/tag/arbeit/", "https://institut-fuer-sozialstrategie.de/tag/ethik/", "https://institut-fuer-sozialstrategie.de/tag/katholische-kirche/", "https://institut-fuer-sozialstrategie.de/tag/menschen-und-buergerrechte/", "https://institut-fuer-sozialstrategie.de/tag/digitalisierung/", "https://institut-fuer-sozialstrategie.de/tag/wirtschaftsethik/", "https://institut-fuer-sozialstrategie.de/tag/unternehmensfuehrung/", "https://institut-fuer-sozialstrategie.de/tag/religion/", "https://institut-fuer-sozialstrategie.de/tag/corona/", "https://institut-fuer-sozialstrategie.de/tag/anthropologie/", "https://institut-fuer-sozialstrategie.de/tag/wirtschaftsanthropologie/", "https://institut-fuer-sozialstrategie.de/tag/gefluechtete/", "https://institut-fuer-sozialstrategie.de/tag/globalisierung/", "https://institut-fuer-sozialstrategie.de/tag/unternehmenssteuerung/", "https://institut-fuer-sozialstrategie.de/tag/finanzsektor/", "https://institut-fuer-sozialstrategie.de/2023/10/", "https://institut-fuer-sozialstrategie.de/2023/09/", "https://institut-fuer-sozialstrategie.de/2023/07/", "https://institut-fuer-sozialstrategie.de/2023/03/", "https://institut-fuer-sozialstrategie.de/2023/02/", "https://institut-fuer-sozialstrategie.de/2022/12/", "https://institut-fuer-sozialstrategie.de/2022/11/", "https://institut-fuer-sozialstrategie.de/2022/09/", "https://institut-fuer-sozialstrategie.de/2022/08/", "https://institut-fuer-sozialstrategie.de/2022/07/", "https://institut-fuer-sozialstrategie.de/2022/06/", "https://institut-fuer-sozialstrategie.de/2022/05/", "https://institut-fuer-sozialstrategie.de/", "https://institut-fuer-sozialstrategie.de/", "https://institut-fuer-sozialstrategie.de/globale-zivilgesellschaft/", "https://institut-fuer-sozialstrategie.de/bildung/", "https://institut-fuer-sozialstrategie.de/digitalisierung-ki/", "https://institut-fuer-sozialstrategie.de/gesundheit-soziales/", "https://institut-fuer-sozialstrategie.de/minderheiten/", "https://institut-fuer-sozialstrategie.de/religion/", "https://institut-fuer-sozialstrategie.de/nachhaltigkeit-umwelt/", "https://institut-fuer-sozialstrategie.de/wirtschaft/", " https://institut-fuer-sozialstrategie.de/2020/07/20/fluchten-ins-autoritaere-im-lichte-aktueller-entwicklungen/ ", "https://institut-fuer-sozialstrategie.de/2020/07/20/fluchten-ins-autoritaere-im-lichte-aktueller-entwicklungen/", "#", "#", "#", "https://institut-fuer-sozialstrategie.de/category/globale-zivilgesellschaft/", "", "", "https://www.institut-fuer-sozialstrategie.de/wp-content/uploads/2020/08/gz_ifs_jul-20_heidlberger_teil-2_fluchten-ins-autorit\u00e4re.pdf", "applewebdata://C4552075-0DB7-46AE-AD6F-09F4BD284DC2#_ftn1", "applewebdata://C4552075-0DB7-46AE-AD6F-09F4BD284DC2#_ftn2", "applewebdata://C4552075-0DB7-46AE-AD6F-09F4BD284DC2#_ftn3", "applewebdata://C4552075-0DB7-46AE-AD6F-09F4BD284DC2#_ftn4", "applewebdata://C4552075-0DB7-46AE-AD6F-09F4BD284DC2#_ftn5", "applewebdata://C4552075-0DB7-46AE-AD6F-09F4BD284DC2#_ftn6", "applewebdata://C4552075-0DB7-46AE-AD6F-09F4BD284DC2#_ftn7", "applewebdata://C4552075-0DB7-46AE-AD6F-09F4BD284DC2#_ftn8", "applewebdata://C4552075-0DB7-46AE-AD6F-09F4BD284DC2#_ftn9", "applewebdata://C4552075-0DB7-46AE-AD6F-09F4BD284DC2#_ftn10", "applewebdata://C4552075-0DB7-46AE-AD6F-09F4BD284DC2#_ftn11", "applewebdata://C4552075-0DB7-46AE-AD6F-09F4BD284DC2#_ftn12", "applewebdata://C4552075-0DB7-46AE-AD6F-09F4BD284DC2#_ftn13", "applewebdata://C4552075-0DB7-46AE-AD6F-09F4BD284DC2#_ftn14", "applewebdata://C4552075-0DB7-46AE-AD6F-09F4BD284DC2#_ftn15", "applewebdata://C4552075-0DB7-46AE-AD6F-09F4BD284DC2#_ftn16", "applewebdata://C4552075-0DB7-46AE-AD6F-09F4BD284DC2#_ftn17", "applewebdata://C4552075-0DB7-46AE-AD6F-09F4BD284DC2#_ftn18", "applewebdata://C4552075-0DB7-46AE-AD6F-09F4BD284DC2#_ftn19", "applewebdata://C4552075-0DB7-46AE-AD6F-09F4BD284DC2#_ftn20", "applewebdata://C4552075-0DB7-46AE-AD6F-09F4BD284DC2#_ftn21", "applewebdata://C4552075-0DB7-46AE-AD6F-09F4BD284DC2#_ftn22", "applewebdata://C4552075-0DB7-46AE-AD6F-09F4BD284DC2#_ftn23", "applewebdata://C4552075-0DB7-46AE-AD6F-09F4BD284DC2#_ftn24", "applewebdata://C4552075-0DB7-46AE-AD6F-09F4BD284DC2#_ftn25", "applewebdata://C4552075-0DB7-46AE-AD6F-09F4BD284DC2#_ftn26", "applewebdata://C4552075-0DB7-46AE-AD6F-09F4BD284DC2#_ftn27", "applewebdata://C4552075-0DB7-46AE-AD6F-09F4BD284DC2#_ftn28", "applewebdata://C4552075-0DB7-46AE-AD6F-09F4BD284DC2#_ftn29", "applewebdata://C4552075-0DB7-46AE-AD6F-09F4BD284DC2#_ftn30", "applewebdata://C4552075-0DB7-46AE-AD6F-09F4BD284DC2#_ftn31", "applewebdata://C4552075-0DB7-46AE-AD6F-09F4BD284DC2#_ftn32", "applewebdata://C4552075-0DB7-46AE-AD6F-09F4BD284DC2#_ftn33", "applewebdata://C4552075-0DB7-46AE-AD6F-09F4BD284DC2#_ftn34", "applewebdata://C4552075-0DB7-46AE-AD6F-09F4BD284DC2#_ftn35", "applewebdata://C4552075-0DB7-46AE-AD6F-09F4BD284DC2#_ftn36", "applewebdata://C4552075-0DB7-46AE-AD6F-09F4BD284DC2#_ftn37", "applewebdata://C4552075-0DB7-46AE-AD6F-09F4BD284DC2#_ftn38", "applewebdata://C4552075-0DB7-46AE-AD6F-09F4BD284DC2#_ftn39", "applewebdata://C4552075-0DB7-46AE-AD6F-09F4BD284DC2#_ftn40", "applewebdata://C4552075-0DB7-46AE-AD6F-09F4BD284DC2#_ftn41", "applewebdata://C4552075-0DB7-46AE-AD6F-09F4BD284DC2#_ftn42", "applewebdata://C4552075-0DB7-46AE-AD6F-09F4BD284DC2#_ftn43", "applewebdata://C4552075-0DB7-46AE-AD6F-09F4BD284DC2#_ftn44", "applewebdata://C4552075-0DB7-46AE-AD6F-09F4BD284DC2#_ftn45", "applewebdata://C4552075-0DB7-46AE-AD6F-09F4BD284DC2#_ftn46", "applewebdata://C4552075-0DB7-46AE-AD6F-09F4BD284DC2#_ftn47", "applewebdata://C4552075-0DB7-46AE-AD6F-09F4BD284DC2#_ftn48", "applewebdata://C4552075-0DB7-46AE-AD6F-09F4BD284DC2#_ftn49", "applewebdata://C4552075-0DB7-46AE-AD6F-09F4BD284DC2#_ftn50", "applewebdata://C4552075-0DB7-46AE-AD6F-09F4BD284DC2#_ftnref1", "applewebdata://C4552075-0DB7-46AE-AD6F-09F4BD284DC2#_ftnref2", "applewebdata://C4552075-0DB7-46AE-AD6F-09F4BD284DC2#_ftnref3", "applewebdata://C4552075-0DB7-46AE-AD6F-09F4BD284DC2#_ftnref4", "applewebdata://C4552075-0DB7-46AE-AD6F-09F4BD284DC2#_ftnref5", "applewebdata://C4552075-0DB7-46AE-AD6F-09F4BD284DC2#_ftnref6", "https://www.boell.de/sites/default/files/leipziger_autoritarismus-studie_2018_-_flucht_ins_autoritaere_.pdf?dimension1=ds_leipziger_studie", "applewebdata://C4552075-0DB7-46AE-AD6F-09F4BD284DC2#_ftnref7", "https://www.stern.de/digital/online/bill-gates-zu-corona-verschwoerungstheorie---man-kann-es-kaum-noch-leugnen--so-dumm-ist-es--9294180.html", "applewebdata://C4552075-0DB7-46AE-AD6F-09F4BD284DC2#_ftnref8", "applewebdata://C4552075-0DB7-46AE-AD6F-09F4BD284DC2#_ftnref9", "applewebdata://C4552075-0DB7-46AE-AD6F-09F4BD284DC2#_ftnref10", "applewebdata://C4552075-0DB7-46AE-AD6F-09F4BD284DC2#_ftnref11", "applewebdata://C4552075-0DB7-46AE-AD6F-09F4BD284DC2#_ftnref12", "applewebdata://C4552075-0DB7-46AE-AD6F-09F4BD284DC2#_ftnref13", "applewebdata://C4552075-0DB7-46AE-AD6F-09F4BD284DC2#_ftnref14", "applewebdata://C4552075-0DB7-46AE-AD6F-09F4BD284DC2#_ftnref15", "https://www.tagesschau.de/investigativ/monitor/corona-verschwoerungstheorien-101.html", "applewebdata://C4552075-0DB7-46AE-AD6F-09F4BD284DC2#_ftnref16", "applewebdata://C4552075-0DB7-46AE-AD6F-09F4BD284DC2#_ftnref17", "applewebdata://C4552075-0DB7-46AE-AD6F-09F4BD284DC2#_ftnref18", "applewebdata://C4552075-0DB7-46AE-AD6F-09F4BD284DC2#_ftnref19", "applewebdata://C4552075-0DB7-46AE-AD6F-09F4BD284DC2#_ftnref20", "applewebdata://C4552075-0DB7-46AE-AD6F-09F4BD284DC2#_ftnref21", "applewebdata://C4552075-0DB7-46AE-AD6F-09F4BD284DC2#_ftnref22", "applewebdata://C4552075-0DB7-46AE-AD6F-09F4BD284DC2#_ftnref23", "applewebdata://C4552075-0DB7-46AE-AD6F-09F4BD284DC2#_ftnref24", "https://www.afd.de/energie-klima-technik-infrastruktur/", "applewebdata://C4552075-0DB7-46AE-AD6F-09F4BD284DC2#_ftnref25", "applewebdata://C4552075-0DB7-46AE-AD6F-09F4BD284DC2#_ftnref26", "https://www.faz.net/aktuell/wirtschaft/scheuer-bekraeftigt-nein-zu-tempolimit-16010266.html", "applewebdata://C4552075-0DB7-46AE-AD6F-09F4BD284DC2#_ftnref27", "applewebdata://C4552075-0DB7-46AE-AD6F-09F4BD284DC2#_ftnref28", "applewebdata://C4552075-0DB7-46AE-AD6F-09F4BD284DC2#_ftnref29", "applewebdata://C4552075-0DB7-46AE-AD6F-09F4BD284DC2#_ftnref30", "applewebdata://C4552075-0DB7-46AE-AD6F-09F4BD284DC2#_ftnref31", "applewebdata://C4552075-0DB7-46AE-AD6F-09F4BD284DC2#_ftnref32", "applewebdata://C4552075-0DB7-46AE-AD6F-09F4BD284DC2#_ftnref33", "applewebdata://C4552075-0DB7-46AE-AD6F-09F4BD284DC2#_ftnref34", "applewebdata://C4552075-0DB7-46AE-AD6F-09F4BD284DC2#_ftnref35", "applewebdata://C4552075-0DB7-46AE-AD6F-09F4BD284DC2#_ftnref36", "applewebdata://C4552075-0DB7-46AE-AD6F-09F4BD284DC2#_ftnref37", "applewebdata://C4552075-0DB7-46AE-AD6F-09F4BD284DC2#_ftnref38", "applewebdata://C4552075-0DB7-46AE-AD6F-09F4BD284DC2#_ftnref39", "https://www.tagesspiegel.de/politik/unzufriedenheit-misstrauen-abwehrhaltung-wie-anfaellig-sind-die-deutschen-fuer-verschwoerungsmythen/25866030.html", "applewebdata://C4552075-0DB7-46AE-AD6F-09F4BD284DC2#_ftnref40", "applewebdata://C4552075-0DB7-46AE-AD6F-09F4BD284DC2#_ftnref41", "applewebdata://C4552075-0DB7-46AE-AD6F-09F4BD284DC2#_ftnref42", "applewebdata://C4552075-0DB7-46AE-AD6F-09F4BD284DC2#_ftnref43", "applewebdata://C4552075-0DB7-46AE-AD6F-09F4BD284DC2#_ftnref44", "applewebdata://C4552075-0DB7-46AE-AD6F-09F4BD284DC2#_ftnref45", "https://www.deutschlandfunkkultur.de/das-autoritaere-in-uns-der-geheime-wunsch-nach-starker.1005.de.html?dram:article_id=434444", "applewebdata://C4552075-0DB7-46AE-AD6F-09F4BD284DC2#_ftnref46", "https://www.uni-leipzig.de/newsdetail/artikel/neue-mitte-studie-der-universitaet-leipzig-gesellschaft-ist-zunehmend-polarisiert-bereitschaft-zu/", "applewebdata://C4552075-0DB7-46AE-AD6F-09F4BD284DC2#_ftnref47", "applewebdata://C4552075-0DB7-46AE-AD6F-09F4BD284DC2#_ftnref48", "applewebdata://C4552075-0DB7-46AE-AD6F-09F4BD284DC2#_ftnref49", "applewebdata://C4552075-0DB7-46AE-AD6F-09F4BD284DC2#_ftnref50", "https://institut-fuer-sozialstrategie.de/category/globale-zivilgesellschaft/", "https://institut-fuer-sozialstrategie.de/tag/corona/", "https://institut-fuer-sozialstrategie.de/tag/demokratie/", "https://institut-fuer-sozialstrategie.de/tag/deutschland/", "https://institut-fuer-sozialstrategie.de/tag/menschen-und-buergerrechte/", "https://institut-fuer-sozialstrategie.de/tag/wissenschaft/", "", "", "mailto:kontakt@institut-fuer-sozialstrategie.org", "https://institut-fuer-sozialstrategie.de/2020/07/20/fluchten-ins-autoritaere-im-lichte-aktueller-entwicklungen/", "https://institut-fuer-sozialstrategie.de/2020/08/11/the-promise-of-a-global-ethic-in-the-brazilian-contexto/", "https://www.facebook.com/InstitutfuerSozialstrategie/", "https://www.instagram.com/institut_sozialstrategie/", "https://de.linkedin.com/in/institute-for-social-strategy", "https://twitter.com/IfS_de", "https://institut-fuer-sozialstrategie.de/newsletter-2/", "https://institut-fuer-sozialstrategie.de/kontakt/", "https://institut-fuer-sozialstrategie.de/kooperationen/", "https://institut-fuer-sozialstrategie.de/datenschutzhinweise/", "https://institut-fuer-sozialstrategie.de/impressum/", "https://arraythemes.com/"]}