{"title": "Meine pers\u00f6nliche Covid-19-Erfahrung und Pl\u00e4doyer gegen die Angst", "author": null, "url": null, "hostname": null, "description": null, "sitename": "Anthroposophie-Lebensnah.de", "date": "2020-04-25", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Meine pers\u00f6nliche Covid-19-Erfahrung und Pl\u00e4doyer gegen die Angst\nDa ich inzwischen auch die Covid-19-Erkrankung durchgemacht habe \u2013 in Form der Delta Variante \u2013 hat sich mir einmal mehr best\u00e4tigt, was ich aus rein \u00e4rztlicher Perspektive in zwei fr\u00fcheren Publikationen zum Thema bereits geschrieben hatte: 1 Es ist ein eigenst\u00e4ndiges Krankheitsbild, keine \u201enormale Grippe\u201c, aber ein schwerer Verlauf bis hin zum m\u00f6glichen Tod sind selten und treffen entweder auf alters- oder gesundheitliche Vorbedingungen und Risiken. Oder aber es handelt sich dabei um unerwartete, besondere, schicksalhafte Ereignisse, wenn z.B. ein zuvor gesunder j\u00fcngerer Mensch infolge der Infektion verstirbt. Solche sehr seltenen Einzelf\u00e4lle jedoch zu verallgemeinern im Sinne von: \u201eDas kann jedem passieren\u201c, und dadurch \u00c4ngste zu sch\u00fcren, ist sachwidrige Panikmache.\nAuch wenn wir uns klar machen, dass es in Deutschland 2020 40.000 an und mit an Covid-19 Verstorbene gab, zu denen bis Ende November 2021 gut 60 000 hinzukamen und die Gesamtbev\u00f6lkerung etwa 83 Millionen z\u00e4hlt, ist es doch sehr unwahrscheinlich, dass man lebensbedrohlich erkranken wird. An dieser Tatsache hat auch die enorme Ausbreitung der milderen Omikron Variante nichts ge\u00e4ndert. Daher empfinde ich es nach wie vor geradezu unverzeihlich, dass man angesichts dieser Zahlen nicht in bessere gesundheitliche Versorgung2 und in den Schutz der vulnerablen Gruppen investiert, sondern weit \u00fcber 99 % der der nicht ernsthaft gef\u00e4hrdeten Bev\u00f6lkerung konsequent und t\u00e4glich in Angst und Schrecken versetzt. Zumindest ist dies in Deutschland so, w\u00e4hrend man beispielsweise aus Spanien, England und der Schweiz bereits deutliche Entwarnungst\u00f6ne h\u00f6rt. Besonders problematisch war und ist dies f\u00fcr Kinder und Jugendliche und diejenigen, deren wirtschaftliche Existenz dadurch vernichtet wird. Da muss doch die Frage erlaubt sein:\nWarum darf eine seltene aber m\u00f6gliche schwere Covid-19-Erkrankung nicht zu den Lebensrisiken geh\u00f6ren, mit denen jeder lebt, der beispielsweise Auto f\u00e4hrt oder sich eine ungesunde Lebensweise leistet?\nWarum wird hier nicht an die Eigenverantwortung und den Selbstschutz appelliert, wie dies bei den weitverbreiteten Zivilisationskrankheiten der Fall ist, die gesellschaftlich akzeptiert sind und ebenfalls hohe Gesundheitskosten und viele Krankenhausaufenthalte verursachen?Und nicht zuletzt:\nWarum soll mit der angek\u00fcndigten Covid-19 Impfpflicht dem Individuum die Freiheit genommen werden, sich zu entscheiden, ob man mit dem Risiko dieser Krankheit leben m\u00f6chte oder mit einer m\u00f6glichen Nebenwirkung infolge der Impfung?\nZumal diese Impfung ja nicht vor Ansteckung sch\u00fctzt auch nicht davor, andere anzustecken. Sie soll ja nur Schutz bieten vor einem schweren Verlauf und auch dies nur \u00fcber einige Monate. 3\nZudem ist jeder Krankheitsverlauf sehr individuell. Bei mir war es so, dass ich in der ersten Woche nach Infektion bisher nie erlebte Kopfschmerzen hatte, Fieber, trockenen Husten, Geruchsverlust, erstaunliche Kreislaufschw\u00e4che, Appetit- und Schlaf-losigkeit. Da ich als alleinlebende 75-J\u00e4hrige mich unter diesen Umst\u00e4nden selbst versorgen musste, \u00fcberlegte ich wiederholt, ob es nicht doch kl\u00fcger w\u00e4re, sich in der Klinik pflegen zu lassen. Ich bin jedoch meiner \u00c4rztin dankbar, mit der ich im Telefonkontakt stand, dass sie mir zugetraut hat, es mithilfe der Anthroposophischen Medizin4 zu Hause zu schaffen. Auch f\u00fcr mich traf zu: das Virus ist das eine, die Empf\u00e4nglichkeit f\u00fcr das Virus das andere.\nWarum bin ich nicht schon im ersten Jahr erkrankt, sondern erst im Oktober 2021?\nWas die Empf\u00e4nglichkeit f\u00fcr das Virus bewirkt hat und was den Genesungsprozess unterst\u00fctzen konnte, sind Fragen, die sich jeder Betroffene selber stellen kann. Denn das Immunsystem reagiert sensibel im psychosomatischen Kontext. Bei mir hing die Empf\u00e4nglichkeit f\u00fcr das Virus jedenfalls klar mit einer \u00dcberlastungssituation zusammen und die Krankheit sorgte f\u00fcr den notwendigen Ausgleich. In der zweiten Woche lie\u00df das Fieber nach, in der dritten verschwand es und ab der vierten Woche kam ich wieder zu Kr\u00e4ften. Dabei haben sich die Anthroposophischen Arzneimittel, insbesondere auf dem Wege der Inhalation und zur St\u00e4rkung des Kreislaufs eindr\u00fccklich bew\u00e4hrt5 und ich habe einmal mehr bedauert, dass die Mainstreammedien nur berichten, dass die Schulmedizin an Arzneimitteln arbeitet und einige bereits vorhandene bei schweren Verl\u00e4ufen in der Klinik mit bedingtem Erfolg zum Einsatz kommen \u2013 nicht jedoch, welche Erfolge in der t\u00e4glichen Praxis die komplement\u00e4r-medizinischen und integrativ-medizinischen Behandlungsmethoden haben.\nGanz abgesehen von der mangelnden Berichterstattung \u00fcber positive und negative seelische Einflussfaktoren auf das Immunsystem und seine reaktive Kompetenz. Umso erfreulicher ist es, dass dazu jetzt von ausgewiesenen Fachleuten aus der Sicht der Psychoneuroimmunologie (PNI) eine Publikation erschienen ist, die allgemeinverst\u00e4ndlich und vielseitig informiert und die zu lesen ich empfehlen m\u00f6chte. 6 Auf dem Fachgebiet der Psychoneuroimmunologie wird seit Jahrzehnten untersucht, in wie hohem Ma\u00df, Gedanken und Gef\u00fchle die Gesundheits-/Krankheits-Dynamik und die Funktionsweise des Immunsystems beeinflussen.\nUnd wie sehr positive Gef\u00fchle das Immunsystem st\u00e4rken, wohingegen Angst, Unsicherheit Misstrauen \u2013 kurz negative Gef\u00fchle \u2013 das Gegenteil bewirken. So m\u00f6chte auch ich ehrlich sagen, dass Angst meinen Zustand vermutlich verschlimmert h\u00e4tte \u2013 zumindest h\u00e4tte ich nicht gez\u00f6gert, mich in die Klinik einweisen zu lassen.\n- Michaela Gl\u00f6ckler, Andreas Neider, Hartmut Ramm: Corona \u2013 eine Krise und ihre Bew\u00e4ltigung, Stuttgart 2020; Michaela Gl\u00f6ckler, Andreas Neider, Thomas Hardtmuth, Christoph Hueck, Bernd Ruf, Hartmut Ramm: Corona und das R\u00e4tsel der Immunit\u00e4t, Stuttgart 2021.\n- www.zeit.de/kultur/2021-12/pflegenotstand-intensiv-stationen-corona-pflegekraefte-10ach8?wt_zmc=sm.ext.zonaudev. mail.ref.zeitde.share.link.x\n- Weltbild der Medizin - Medizin ohne Menschlichkeit | Cicero Online Immer mehr stehen auf - Impfen & Impfentscheidung - \u00c4rztinnen und \u00c4rzte f\u00fcr individuelle Impfentscheidung e.V. (individuelle-impfentscheidung.de) Pressekonferenz kritischer \u00c4rzte: Impfung hat versagt, Impfzwang kostet Menschenleben (report24.news) Ein neuer Trick des RKI um den hohen Anteil der Geimpften an den Intensivpatienten zu senken \u2013 Geld und mehr (norberthaering.de)\n- Matthias Girke (Hg), Michaela Gl\u00f6ckler (Hg), Georg Soldner (Hg): Anthroposophische Medizin - Arzneitherapie f\u00fcr 350 Krankheits-bilder. Wissenschaftliche Verlagsgesellschaft Stuttgart 2020, S.705-719\n- Johannes Wilkens, Frank Meyer: Corona nat\u00fcrlich behandeln.\n- Christian Schubert, Magdalena Singer: Das Unsichtbare hinter dem Sichtbaren. Gesundheit und Krankheit neu denken, Perspektiven der Psychoneuroimmunologie, Norderstedt 2020", "language": null, "image": null, "pagetype": null, "links": ["home/", "veroeffentlichungen/", "lebensthemen/", "videos-und-podcasts/", "suche/", "datenschutz/", "impressum/", "http://www.anthroposophie-lebensnah.de/", "http://www.anthroposophie-lebensnah.de/", "lebensthemen/", "lebensthemen/covid-19/aufruf-fuer-einen-freien-covid-19-impfentscheid/", "lebensthemen/covid-19/appeal-against-a-compulsory-covid-19-vaccination/", "lebensthemen/covid-19/memorandum-fuer-ein-umdenken-in-der-corona-politik/", "lebensthemen/covid-19/where-are-we-now-in-the-corona-pandemic/", "lebensthemen/covid-19/corona-standortbestimmung-januar-22/", "lebensthemen/covid-19/meine-persoenliche-covid-19-erfahrung-und-plaedoyer-gegen-die-angst/", "lebensthemen/covid-19/was-fuer-den-freien-covid-19-impfentscheid-spricht/", "lebensthemen/covid-19/spirituelle-kraftquellen-erschliessen/", "lebensthemen/covid-19/oekologische-oekonomische-und-kulturelle-ursachen-von-pandemien/", "lebensthemen/covid-19/wesen-und-wirkung-von-viren/", "lebensthemen/covid-19/charakteristische-symptome-und-stadien-fuer-covid-19/", "lebensthemen/covid-19/was-das-herz-mit-dem-immunsystem-zu-tun-hat/", "lebensthemen/covid-19/bedeutung-von-krankheiten-fuer-die-entwicklung-des-menschen/", "lebensthemen/covid-19/anthroposophische-medizin-ein-integrativmedizinischer-ansatz/", "lebensthemen/covid-19/vorbeugung-und-behandlung-von-covid-19-durch-anthroposophische-medizin/", "lebensthemen/covid-19/zur-impffrage-bei-covid-19/", "lebensthemen/covid-19/fragen-an-den-gesunden-menschenverstand/", "lebensthemen/covid-19/gesunder-menschenverstand-im-umgang-mit-covid-19/", "lebensthemen/covid-19/autonomie-herz-und-gewissen/", "lebensthemen/covid-19/kinder-und-corona/", "lebensthemen/covid-19/strategien-zur-eindaemmung-der-corona-pandemie/", "lebensthemen/covid-19/notwendiges-umdenken-im-gesundheitswesen/", "lebensthemen/covid-19/auswirkungen-der-krise-auf-die-gesellschaft/", "fileadmin/anthroposophie_lebensnah/user_upload/MG_Buchkap.Corona-1.pdf", "fileadmin/anthroposophie_lebensnah/user_upload/Memorandum_Version_4.4.pdf", "https://corona-kinder-film.de/", "https://media.gaed.de/update-covid-19/Livestream-2020-04-25-M-Gloeckler.mp4", "https://www.youtube.com/watch?v=tVoszs8RI1w&t", "https://www.youtube.com/watch?v=rwooAfH-8mA", "https://www.youtube.com/watch?v=_Z6BY99Hk2A", "https://www.youtube.com/watch?v=8r6KFfy12Ko&t", "https://www.youtube.com/watch?v=ycwXMF2_8PQ", "https://steiner.edu/an-attempt-toward-healing-a-talk-by-michaela-glockler/"]}