{"title": "Programm\u00fcbersicht", "author": null, "url": "https://neuro-bremen.de/programm/", "hostname": "neuro-bremen.de", "description": null, "sitename": "neuro-bremen.de", "date": "2019-01-01", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Programm\u00fcbersicht\nNachstehend k\u00f6nnen Sie noch einmal das gesamte Vortragsprogramm der NEURO 2023 nachlesen. Das Programm f\u00fcr 2024 folgt dann zu gegebener Zeit an dieser Stelle. Um Sie \u00fcber alle aktuellen Informationen auf dem Laufenden halten zu k\u00f6nnen, melden Sie sich gern f\u00fcr unseren\n[Newsletter](https://neuro-bremen.de/kontakt/#Newsletter/) an!\nProgramm NEURO 2023 - Morbus Parkinson\nProgramm NEURO 2023 - Morbus Parkinson\n09:30 - 10:00 Uhr im Saal Kaisen\n[\"Er\u00f6ffnung mit Schirmherr Dr. Henning Scherf\"](https://neuro-bremen.de/eroeffnung-mit-schirmherr-dr-henning-scherf/)\n10:00 - 10:45 Uhr im Saal Kaisen\n\"Welche neuen Therapien gibt es bei Parkinson?\"\nProf. Dr. Christian Winkler, Krankenhaus Lindenbrunn, Klinik f\u00fcr Neurologie\nCoppenbr\u00fcgge\n11:00 - 11:45 Uhr im Saal Kaisen\n\"Neues zum Parkinson\"\nProf. Dr. Brit Mollenhauer, Paracelsus-Elena-Klinik Kassel und Universit\u00e4tsmedizin G\u00f6ttingen, Abteilung Neurologie\n12:30 - 13:15 Uhr im Saal Kaisen\n[\"Selbstf\u00fcrsorge\"](https://neuro-bremen.de/selbstfuersorge/)\nDr. Sabine Schipper, Diplom-Psychologin, psychologische Psychotherapeutin, DMSG\nD\u00fcsseldorf\n13:30 - 14:15 Uhr im Saal Kaisen\n\"Aromatherapie bei neurologischen Erkrankungen\"\nDoris Steinkamp, Aromatherapeutin, Master of Advanced Studies / MAS (Palliativ Care und Organisationsethik)\nBremerhaven\n14:15 - 15:00 Uhr im Saal Focke-Wulf\n[\"Neuromobilisation durch Hilfsmittel\"](https://neuro-bremen.de/neuromobilisation-durch-hilfsmittel/)Jan Deters und Reidar Pahl, HB-Orthop\u00e4dietechnik\nBremen\n14:30 - 15:15 Uhr im Saal Kaisen\n\"Pflege zu Hause: wer hilft mir? Entlastungsm\u00f6glichkeiten durch die gesetzliche Pflegeversicherung\"\nTanja Meier, DIKS Demenz Informations- und Koordinationsstelle e.V.\nBremen\n15:30 - 16:15 Uhr im Saal Kaisen\n[ \"MS, Parkinson und Demenz \u2013 Alltagstaugliche Tipps und Tricks f\u00fcr ein bewusstes Essen & Trinken\"](https://neuro-bremen.de/ms-parkinson-und-demenz/)\nDr. Petra Goergens, Praxis f\u00fcr Ern\u00e4hrungsberatung\nL\u00fcneburg\nBewegungsprogramm:\n10:45 \u2013 11:15 Uhr / 12:00 \u2013 12:30 Uhr / 13:00 \u2013 13:30 Uhr im Salon Danzig\n\"Yoga auf dem Stuhl\"\nEmina Tomruk-Bolic, Yoga & Coaching\nBremen\n11:30 \u2013 12:00 Uhr / 12:30 \u2013 13:00 Uhr / 13:30 \u2013 14:00 Uhr im Salon London\n\"Fit mit Karate\"\nUlrich Hillebrandt, Gesundheitstrainer und Karatelehrer\nBremerhaven\n(Stand August 2023,\n\u00c4nderungen vorbehalten)\nProgramm NEURO 2023 - Multiple Sklerose\n09:30 \u2013 10:00 Uhr im Saal Kaisen\n[Er\u00f6ffnung mit Schirmherr Dr. Henning Scherf](https://neuro-bremen.de/eroeffnung-mit-schirmherr-dr-henning-scherf/)\n10:15 \u2013 11:00 Uhr im Saal Borgward\n\"Aktuelle Therapiekonzepte bei MS\"\nProf. Dr. Til Menge MHBA, Leitung Abteilung Neurologie, LVR-Klinikum\nD\u00fcsseldorf\n12:30 \u2013 13:15 Uhr im Saal Kaisen\n[\"Selbstf\u00fcrsorge\"](https://neuro-bremen.de/selbstfuersorge/)\nDr. Sabine Schipper, Diplom-Psychologin, psychologische Psychotherapeutin, DMSG\nD\u00fcsseldorf\n13:15 \u2013 14:00 Uhr im Saal Borgward\n[\"Kann man die MS besser behandeln als noch vor 10 Jahren? \"](https://neuro-bremen.de/kann-man-die-ms-besser-behandeln-als-noch-vor-10-jahren/)\nDr. Kaweh Pars, Evangelisches Krankenhaus Oldenburg, Universit\u00e4tsklinik f\u00fcr Neurologie\nOldenburg\n13:30 \u2013 14:15 Uhr im Saal Kaisen\n\"Aromatherapie bei neurologischen Erkrankungen\"\nDoris Steinkamp, Aromatherapeutin, Master of Advanced Studies / MAS (Palliativ Care und Organisationsethik)\nBremerhaven\n14:15 - 15:00 Uhr im Saal Focke-Wulf\n[\"Neuromobilisation durch Hilfsmittel\"](https://neuro-bremen.de/neuromobilisation-durch-hilfsmittel/)Jan Deters und Reidar Pahl, HB-Orthop\u00e4dietechnik\nBremen\n14:30 \u2013 15:15 Uhr im Saal Kaisen\n\"Pflege zu Hause: wer hilft mir? Entlastungsm\u00f6glichkeiten durch die gesetzliche Pflegeversicherung\"\nTanja Meier, DIKS Demenz Informations- und Koordinationsstelle e.V.\nBremen\n15:30 \u2013 16:15 Uhr im Saal Kaisen\n[\"MS, Parkinson und Demenz \u2013 Alltagstaugliche Tipps und Tricks f\u00fcr ein bewusstes Essen & Trinken\"](https://neuro-bremen.de/ms-parkinson-und-demenz/)\nDr. Petra Goergens, Praxis f\u00fcr Ern\u00e4hrungsberatung\nL\u00fcneburg\nBewegungsprogramm:\n10:45 \u2013 11:15 Uhr / 12:00 \u2013 12:30 Uhr / 13:00 \u2013 13:30 Uhr in Salon Danzig\n\"Yoga auf dem Stuhl\"\nEmina Tomruk-Bolic, Yoga & Coaching\nBremen\n11:30 \u2013 12:00 Uhr / 12:30 \u2013 13:00 Uhr / 13:30 \u2013 14:00 Uhr in Salon London\n\"Fit mit Karate\"\nUlrich Hillebrandt, Gesundheitstrainer und Karatelehrer\nBremerhaven\n(Stand August 2023,\n\u00c4nderungen vorbehalten)\nProgramm NEURO 2023 - Demenz\n09:30 \u2013 10:00 Uhr im Saal Kaisen\n[Er\u00f6ffnung mit Schirmherr Dr. Henning Scherf](https://neuro-bremen.de/eroeffnung-mit-schirmherr-dr-henning-scherf/)\n11:15 \u2013 12:00 Uhr im Saal Borgward\n[\"Demenz: Was k\u00f6nnen Sie dagegen tun?\"](https://neuro-bremen.de/demenz-was-koennen-wir-dagegen-tun/)\nProf. Dr. Thorsten Bartsch, Universit\u00e4tsklinikum Schleswig-Holstein, Klinik f\u00fcr Neurologie\nKiel\n12:15 \u2013 13:00 Uhr im Saal Borgward\n\"Diagnose Demenz: Was nun?\"\nPD Dr. Ralf Dittrich, Marienhospital Osnabr\u00fcck GmbH, Klinik f\u00fcr Neurologie\nOsnabr\u00fcck\n12:30 \u2013 13:15 Uhr im Saal Kaisen\n[\"Selbstf\u00fcrsorge\"](https://neuro-bremen.de/selbstfuersorge/)\nDr. Sabine Schipper, Diplom-Psychologin, psychologische Psychotherapeutin, DMSG\nD\u00fcsseldorf\n13:30 \u2013 14:15 Uhr im Saal Kaisen\n\"Aromatherapie bei neurologischen Erkrankungen\"\nDoris Steinkamp, Aromatherapeutin, Master of Advanced Studies / MAS (Palliativ Care und Organisationsethik)\nBremerhaven\n14:15 - 15:00 Uhr im Saal Focke-Wulf\n[\"Neuromobilisation durch Hilfsmittel\"](https://neuro-bremen.de/neuromobilisation-durch-hilfsmittel/)Jan Deters und Reidar Pahl, HB-Orthop\u00e4dietechnik\nBremen\n14:30 \u2013 15:15 Uhr im Saal Kaisen\n\"Pflege zu Hause: wer hilft mir? Entlastungsm\u00f6glichkeiten durch die gesetzliche Pflegeversicherung\"\nTanja Meier, DIKS Demenz Informations- und Koordinationsstelle e.V.\nBremen\n15:30 \u2013 16:15 Uhr im Saal Kaisen\n[\"MS, Parkinson und Demenz \u2013 Alltagstaugliche Tipps und Tricks f\u00fcr ein bewusstes Essen & Trinken\"](https://neuro-bremen.de/ms-parkinson-und-demenz/)\nDr. Petra Goergens, Praxis f\u00fcr Ern\u00e4hrungsberatung\nL\u00fcneburg\nBewegungsprogramm:\n10:45 \u2013 11:15 Uhr / 12:00 \u2013 12:30 Uhr / 13:00 \u2013 13:30 Uhr in Salon Danzig\n\"Yoga auf dem Stuhl\"\nEmina Tomruk-Bolic, Yoga & Coaching\nBremen\n11:30 \u2013 12:00 Uhr / 12:30 \u2013 13:00 Uhr / 13:30 \u2013 14:00 Uhr in Salon London\n\"Fit mit Karate\"\nUlrich Hillebrandt, Gesundheitstrainer und Karatelehrer\nBremerhaven\n(Stand August 2023,\n\u00c4nderungen vorbehalten)\nProgramm NEURO 2023 - Therapierende\n09:00 \u2013 09:45 Uhr im Saal Focke-Wulf\n\"Update Multiple Sklerose\" (Fachvortrag)\nProf. Dr. Til Menge MHBA, Leitung Abteilung Neurologie, LVR-Klinikum\nD\u00fcsseldorf\n09:45 \u2013 10:30 Uhr im Saal Focke-Wulf\n[\"Update Demenz\"](https://neuro-bremen.de/update-demenz/) (Fachvortrag)\nProf. Dr. Thorsten Bartsch, Universit\u00e4tsklinikum Schleswig-Holstein, Klinik f\u00fcr Neurologie\nKiel\n10:00 \u2013 10:45 Uhr im Saal Kaisen\n\"Welche neuen Therapien gibt es bei Parkinson?\" (Laienvortrag)\nProf. Dr. Christian Winkler, Krankenhaus Lindenbrunn, Klinik f\u00fcr Neurologie\nCoppenbr\u00fcgge\n10:15 \u2013 11:00 Uhr im Saal Borgward\n\"Aktuelle Therapiekonzepte bei MS\" (Laienvortrag)\nProf. Dr. Til Menge MHBA, Leitung Abteilung Neurologie, LVR-Klinikum\nD\u00fcsseldorf\n10:30 \u2013 11:15 Uhr im Saal Focke-Wulf\n\"Update Kopfschmerz\" (Fachvortrag)\nProf. Dr. Pawel Kermer, Nordwest-Krankenhaus Sanderbusch gGmbH, Neurologische Klinik\nSande\n11:00 \u2013 11:45 Uhr im Saal Kaisen\n\"Neues zum Parkinson\" (Laienvortrag)\nProf. Dr. Brit Mollenhauer, Paracelsus-Elena-Klinik Kassel und Universit\u00e4tsmedizin G\u00f6ttingen, Abteilung Neurologie\n11:15 \u2013 12:00 Uhr im Saal Borgward\n[\"Demenz: Was k\u00f6nnen Sie dagegen tun?\"](https://neuro-bremen.de/demenz-was-koennen-wir-dagegen-tun/) (Laienvortrag)\nProf. Dr. Thorsten Bartsch, Universit\u00e4tsklinikum Schleswig-Holstein, Klinik f\u00fcr Neurologie\nKiel\n11:45 \u2013 12:30 Uhr im Saal Focke-Wulf\n\"Update Epilepsie\" (Fachvortrag)\nDr. Stefan Stodieck, Ev. Krankenhaus Alsterdorf gGmbH, Epilepsiezentrum\nHamburg\n12:15 \u2013 13:00 Uhr im Saal Borgward\n\"Diagnose Demenz: Was nun?\" (Laienvortrag)\nPD Dr. Ralf Dittrich, Marienhospital Osnabr\u00fcck GmbH, Klinik f\u00fcr Neurologie\nOsnabr\u00fcck\n12:30 \u2013 13:15 Uhr im Saal Kaisen\n[\"Selbstf\u00fcrsorge\" ](https://neuro-bremen.de/selbstfuersorge/)(Laienvortrag)\nDr. Sabine Schipper, Diplom-Psychologin, psychologische Psychotherapeutin, DMSG\nD\u00fcsseldorf\n12:30 \u2013 13:15 Uhr im Saal Focke-Wulf\n\"Update Parkinson\" (Fachvortrag)\nProf. Dr. Brit Mollenhauer, Paracelsus-Elena-Klinik Kassel und Universit\u00e4tsmedizin G\u00f6ttingen, Abteilung Neurologie\n13:15 \u2013 14:00 Uhr im Saal Focke-Wulf\n[\"Update Humangenetische Diagnostik bei neurologischen Erkrankungen\" ](https://neuro-bremen.de/update-humangenetische-diagnostik-bei-neurologischen-erkrankungen/)(Fachvortrag)\nPD Dr. Stephanie Spranger, Leitung MVZ Humangenetik Bremen, Limbach Genetics\nBremen\n13:15 \u2013 14:00 Uhr im Saal Borgward\n[\"Kann man die MS besser behandeln als noch vor 10 Jahren? \"](https://neuro-bremen.de/kann-man-die-ms-besser-behandeln-als-noch-vor-10-jahren/) (Laienvortrag)\nDr. Kaweh Pars, Evangelisches Krankenhaus Oldenburg, Universit\u00e4tsklinik f\u00fcr Neurologie\nOldenburg\n13:30 \u2013 14:15 Uhr im Saal Kaisen\n\"Aromatherapie bei neurologischen Erkrankungen\" (Laienvortrag)\nDoris Steinkamp, Aromatherapeutin, Master of Advanced Studies / MAS (Palliativ Care und Organisationsethik)\nBremerhaven\n14:15 \u2013 15:00 Uhr im Saal Borgward\n[\"Intervalltherapie bei MS\"](https://neuro-bremen.de/intervalltherapie-bei-ms/) (von Therapeuten f\u00fcr Therapeuten)\nSabine Lamprecht, M.Sc. Neurorehabilitation, HSH Lamprecht GbR\nKirchheim/Teck\n14:15 - 15:00 Uhr im Saal Focke-Wulf\n[\"Neuromobilisation durch Hilfsmittel\"](https://neuro-bremen.de/neuromobilisation-durch-hilfsmittel/)Jan Deters und Reidar Pahl, HB-Orthop\u00e4dietechnik\nBremen\n14:30 \u2013 15:15 Uhr im Saal Kaisen\n\"Pflege zu Hause: wer hilft mir? Entlastungsm\u00f6glichkeiten durch die gesetzliche Pflegeversicherung\" (Laienvortrag)\nTanja Meier, DIKS Demenz Informations- und Koordinationsstelle e.V.\nBremen\n15:15 \u2013 16:00 Uhr im Saal Borgward\n[\"Therapie zu Beginn einer Parkinsonerkrankung\"](https://neuro-bremen.de/therapie-zu-beginn-einer-parkinsonerkrankung/) (von Therapeuten f\u00fcr Therapeuten)\nSabine Lamprecht, M.Sc. Neurorehabilitation, HSH Lamprecht GbR\nKirchheim/Teck\n15:30 \u2013 16:15 Uhr im Saal Kaisen\n[\"MS, Parkinson und Demenz \u2013 Alltagstaugliche Tipps und Tricks f\u00fcr ein bewusstes Essen & Trinken\" ](https://neuro-bremen.de/ms-parkinson-und-demenz/)(Laienvortrag)\nDr. Petra Goergens, Praxis f\u00fcr Ern\u00e4hrungsberatung\nL\u00fcneburg\n(Stand August 2023,\n\u00c4nderungen vorbehalten)\nProgramm NEURO 2023 - Fachareal\n09:00 \u2013 09:45 Uhr im Saal Focke-Wulf\n\"Update Multiple Sklerose\"\nProf. Dr. Til Menge MHBA, Leitung Abteilung Neurologie, LVR-Klinikum\nD\u00fcsseldorf\n09:45 \u2013 10:30 Uhr im Saal Focke-Wulf\n[\"Update Demenz\"](https://neuro-bremen.de/update-demenz/)\nProf. Dr. Thorsten Bartsch, Universit\u00e4tsklinikum Schleswig-Holstein, Klinik f\u00fcr Neurologie\nKiel\n10:30 \u2013 11:15 Uhr im Saal Focke-Wulf\n\"Update Kopfschmerz\"\nProf. Dr. Pawel Kermer, Nordwest-Krankenhaus Sanderbusch gGmbH, Neurologische Klinik\nSande\n11:45 \u2013 12:30 Uhr im Saal Focke-Wulf\n\"Update Epilepsie\"\nDr. Stefan Stodieck, Ev. Krankenhaus Alsterdorf gGmbH, Epilepsiezentrum\nHamburg\n12:30 \u2013 13:15 Uhr im Saal Focke-Wulf\n\"Update Parkinson\"\nProf. Dr. Brit Mollenhauer, Paracelsus-Elena-Klinik Kassel und Universit\u00e4tsmedizin G\u00f6ttingen, Abteilung Neurologie\n13:15 \u2013 14:00 Uhr im Saal Focke-Wulf\n[\"Update Humangenetische Diagnostik bei neurologischen Erkrankungen\"](https://neuro-bremen.de/update-humangenetische-diagnostik-bei-neurologischen-erkrankungen/)\nPD Dr. Stephanie Spranger, Leitung MVZ Humangenetik Bremen, Limbach Genetics\nBremen\n(Stand August 2023,\n\u00c4nderungen vorbehalten)\nReferierende mit l\u00e4ngerer Anreise erhalten ein Honorar in H\u00f6he von 300\u20ac.\nIhr Programmbeirat\nKurt Bange\nDeutsche Multiple Sklerose Gesellschaft, Landesverband Bremen e.V.\nDr. Holger Honig\nNeurologische Gemeinschaftspraxis im Dock 10 / Bremerhaven\nProf. Dr. Andreas Kastrup\nKlinikum Bremen-Mitte\nProf. Dr. Pawel Kermer\nNordwest Krankenhaus Sanderbusch gGmbH\nPD Dr. Katja Odin\nAlbert-Schweitzer-Klinik Northeim", "language": null, "image": null, "pagetype": null, "links": ["https://neuro-bremen.de", "#", "https://neuro-bremen.de/ueber-neuro/", "/ueber-neuro/#Historie", "/ueber-neuro/#Kooperationspartner", "/ueber-neuro/#Downloads", "https://neuro-bremen.de/ueber-neuro/#anreise", "https://neuro-bremen.de/programm/", "/programm/#Programmbeirat", "https://neuro-bremen.de/anmeldung/", "https://neuro-bremen.de/aussteller/", "https://neuro-bremen.de/aussteller/ausstellerliste/", "https://neuro-bremen.de/presse/", "/presse/#pressemitteilungen", "https://messe-bremen.de/presse-akkreditierung/", "https://neuro-bremen.de/kontakt/", "https://neuro-bremen.de/kontakt/#Newsletter", "https://www.facebook.com/NEURO-460338087740034/", "https://www.instagram.com/neuro_bremen/", "https://neuro-bremen.de/kontakt/#Newsletter/", "https://neuro-bremen.de/wp-content/uploads/2023/09/Input-2023-fuer-Handout.pdf", "https://neuro-bremen.de/eroeffnung-mit-schirmherr-dr-henning-scherf/", "https://neuro-bremen.de/selbstfuersorge/", "https://neuro-bremen.de/neuromobilisation-durch-hilfsmittel/", "https://neuro-bremen.de/ms-parkinson-und-demenz/", "https://neuro-bremen.de/eroeffnung-mit-schirmherr-dr-henning-scherf/", "https://neuro-bremen.de/selbstfuersorge/", "https://neuro-bremen.de/kann-man-die-ms-besser-behandeln-als-noch-vor-10-jahren/", "https://neuro-bremen.de/neuromobilisation-durch-hilfsmittel/", "https://neuro-bremen.de/ms-parkinson-und-demenz/", "https://neuro-bremen.de/eroeffnung-mit-schirmherr-dr-henning-scherf/", "https://neuro-bremen.de/demenz-was-koennen-wir-dagegen-tun/", "https://neuro-bremen.de/selbstfuersorge/", "https://neuro-bremen.de/neuromobilisation-durch-hilfsmittel/", "https://neuro-bremen.de/ms-parkinson-und-demenz/", "https://neuro-bremen.de/update-demenz/", "https://neuro-bremen.de/demenz-was-koennen-wir-dagegen-tun/", "https://neuro-bremen.de/selbstfuersorge/", "https://neuro-bremen.de/update-humangenetische-diagnostik-bei-neurologischen-erkrankungen/", "https://neuro-bremen.de/kann-man-die-ms-besser-behandeln-als-noch-vor-10-jahren/", "https://neuro-bremen.de/intervalltherapie-bei-ms/", "https://neuro-bremen.de/neuromobilisation-durch-hilfsmittel/", "https://neuro-bremen.de/therapie-zu-beginn-einer-parkinsonerkrankung/", "https://neuro-bremen.de/ms-parkinson-und-demenz/", "https://neuro-bremen.de/update-demenz/", "https://neuro-bremen.de/update-humangenetische-diagnostik-bei-neurologischen-erkrankungen/", "https://congress-bremen.com", "https://www.messe-bremen.de/", "impressum", "datenschutz", "https://congress-bremen.com/barrierefreiheit/", "https://www.bremen.de", "#"]}