{"title": "(kein Titel)", "author": null, "url": "https://stadtyoginip.wordpress.com/", "hostname": "wordpress.com", "description": "Besuche den Beitrag f\u00fcr mehr Info.", "sitename": "https://www.facebook.com/WordPresscom", "date": "2023-10-09", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Mein Name ist Patricia Am\u1e5bta \u0905\u092e\u0943\u0924\u093e , ich bin Yogalehrerin, begeisterte Ayurveda K\u00f6chin und leidenschaftliche Yogaphilosophin. Ich freue mich, dich auf deinem Weg zu begleiten. Ich habe den Stil \u201eAdaptives Ayurvedic Yoga\u201c kreiert, die Essenz aus meiner eigenen Geschichte, meinen Ausbildungen & Erfahrungen. Ich m\u00f6chte DICH mit Yoga & Ayurveda, ganzheitlich & individuell auf deinem Weg zu einem zufriedenen, gesunden & ausgeglichenen Leben begleiten.\nYoga am/mit Sessel & mit Hilfsmitteln \u2013 Yoga f\u00fcr ALLE\nAdaptives Yoga\nYoga am Sessel erm\u00f6glicht es vielen Menschen Asana f\u00fcr sich zu entdecken, Yoga kennenzulernen & es regelm\u00e4\u00dfig in ihr Leben zu integrieren \u2013 und das bis ins hohe Alter (meine \u00e4lteste Teilnehmerin ist 97 Jahre alt).\nJeden Freitag um 15:00 Uhr hast du die M\u00f6glichkeit kostenlos an meiner Einheit im Thalia Wien Mitte (1030 Wien, Landstra\u00dfer Hauptstra\u00dfe 2a) teilzunehmen und \u201eAdaptives Yoga am Sessel\u201c & mich kennenzulernen.\nOffene Stunden: Matte & Sessel: Montag 19:00 Uhr (AyurVienna Zentrum am Stadtpark) Start: 09.10.2023 & Donnerstag 18:00 Uhr (Online) Start: 12.10.2023 Preis: 18 Euro pro Einheit\nONLINE: Yoga Shorties: die wohltuende Wirkung des Yogas in kurzer Zeit, am Sessel und auf der Matte, in deinem sicheren & vertrautem Umfeld entdecken. Mo, Di, Do & So. Preis: Shorties Pass: 30 Euro f\u00fcr 4 Teilnahmen pro Monat inkl. Aufzeichnung,\nSemester Kurs: Yoga am & mit Sessel: Montag 15:00 Uhr, Preis: 160 Euro (8 Termine) Start: 09.10.2023\nYoga & Ayurveda ma\u00dfgeschneidert f\u00fcr dich\nAyurvedic Yoga Therapy\nJeder Mensch ist einzigartig \u2013 jeder K\u00f6rper, die eigene Geschichte und Erfahrungen. \u201eAyurveda\u201c ist die \u201eLehre vom Leben\u201c und mit der \u201eAyurvedic Yoga Therapy\u201c biete ich dir im Einzelsetting ma\u00dfgeschneiderte Yogaprogramme & Treatments sowie w\u00f6chentliche Fokusgruppen an.\nEinzesetting: Im AyurVienna Zentrum am Stadtpark biete ich ganzheitliche ayurvedische Yogatherapie Begleitung & das Emotional Blockage Treatment an. Termin nach Vereinbarung. Preis: 120 Euro\nOffene Einheit: Ayurvedic Yoga Therapy f\u00fcr den R\u00fccken (Matte & Sessel), Mittwochs 17:00 Uhr, Preis: 144 Euro (8 Termine) oder Einzelterminbuchung zu je 18 Euro Start: 11.10.2023\nLass\u2018 Essen deine Medizin sein\nAyurveda Kochkurse\nEntdecke das Nahrung so viel mehr ist als Essen \u2013 n\u00e4mlich LEBENsmittel, Medizin & Jungbrunnen.\nLerne die Vielfalt der ayurvedischen K\u00fcche kennen und wie du einfach & schnell jeden Tag frisch f\u00fcr dich & deine Liebsten kochen kannst.\nIch biete Kochsessions in Wien im Einzelsetting sowie in kleinen Gruppen an. Nach Absprache komme ich auch gerne zu dir nach Hause.\nBei den Healthy Fridays (jeder erste Freitag im Monat) & den 1 Day Retreats (jeden ersten Samstag im Monat) kannst du in meine Ayurveda K\u00fcche hineinschnuppern\nAyurvedic Yoga & Adaptives Yoga Wissen\nSeminare & Workshops\nTauche mit mir tiefer in das Jahrtausende alte Wissen von Yoga & Ayurveda ein und wie es, sinnvoll adaptiert, auch dein Leben bereichern kann.\nDie Seminare & Workshops finden im AyurVienna Zentrum am Stadtpark, in meiner Praxis in Schwechat sowie Online statt.\nSelfcare Friday Workshops: Ayurveda Basics, Yoga Basics f\u00fcr jeden Tag, Pranayama 4 Mental Health und mehr. Dauer: 2 h (1030 Wien)\nSeminare: Asana Basics (4-teilig) -Lerne auf was du bei den Asanas achten musst, welche Benefits sie haben & wie du sie sinnvoll, mit und ohne Hilfsmittel, adaptieren kannst.\nLehrgang: Adaptives Yoga 200 Stunden (Start: Februar 2024): hier gibt\u2019s alle Infos:\n[www.adaptivesyoga.at](http://www.adaptivesyoga.at)\nDeine Auszeit vom Alltag\nRetreats & Kuren\nSelbstf\u00fchrsorge f\u00fchrt zu Selbstwirksamkeit. Nimm dir Zeit f\u00fcr dich um dich auf allen Ebenen zu n\u00e4hren, st\u00e4rken & pflegen.\nGemeinsam mit dem AyurVienna Zentrum am Stadtpark biete ich die \u201eHealthy Fridays\u201c bei denen du die Welt von Yoga &Ayurveda kennenlernen kannst und das \u201e1 day Retreat\u201c an. 1 Tag mit Yoga, Ayurveda K\u00fcche & Selfcare Ritualen im Herzen von Wien, in der exklusiven Kleingruppe.\nTermine Healthy Friday: Freitag, 03.11. & 01.12.2023 jeweils von 17:00 \u2013 19:00 Uhr. Limitierte Teilnehmer:innenzahl: max. 5 Personen Preis Healthy Friday: 45 Euro\nTermine 1 Day Retreat: Samstag, 04.11. & 02.12.2023, jeweils von 10:00 \u2013 15:00 Uhr. Limitierte Teilnehmer:innenzahl: max. 5 Personen Preis 1 Day Retreat: 148 Euro\nSPECIAL: Kombipreis: Healthy Friday & 1 Day Retreat: 183 Euro (statt 193 Euro)\nZudem begleite ich auch einige Terminen der Ayurveda Kuren in Geras.\n[Hier gibt es die Infos dazu.](https://www.ayurvienna.at/kuren#)\n\u00dcber meinen (Yoga)Weg\nHallo, mein Name ist Patricia Am\u1e5bta \u0905\u092e\u0943\u0924\u093e . Ich litt lange unter Depressionen, Muskelschmerzen und Ersch\u00f6pfung. Es wurden zwei unheilbare Autoimmunerkrankungen diagnostiziert. Ich musste meine Yogapraxis \u201eneu\u201c denken und auf meine Einschr\u00e4nkungen anpassen. Mit den Techniken des Yoga und dem Wissen aus dem Ayurveda kann ich so gut f\u00fcr mich sorgen, dass ich fast beschwerdefrei leben kann. Meine Erkrankungen haben mir ein neues Verst\u00e4ndnis f\u00fcr die k\u00f6rperliche Praxis gegeben. Ich habe mich auf die adaptive ayurvedische Yogatherapie spezialisiert. Dieses Wissen will ich mit dir teilen. Meine Ausbildungen habe ich in \u00d6sterreich, Deutschland und Indien gemacht. Bei meinen Lehrern in (Rishikesh) Indien bin ich weiterhin flei\u00dfig am lernen.\n[Weiterlesen](https://stadtyoginip.wordpress.com/ueber/)", "language": null, "image": "https://stadtyoginip.files.wordpress.com/2022/12/img_20221008_132412-1.jpg", "pagetype": "website", "links": ["#content", "http://eepurl.com/gnUm0T", "https://www.eversports.at/scl/stadtyogini-adaptives-yoga-and-ayurvedic-yoga-therapy", "https://stadtyoginip.wordpress.com/kontakt/", "https://stadtyoginip.wordpress.com/kontakt/", "https://stadtyoginip.wordpress.com/kontakt/", "https://stadtyoginip.wordpress.com/kontakt/", "http://www.adaptivesyoga.at", "https://stadtyoginip.wordpress.com/workshops-seminare-lehrgange/", "https://stadtyoginip.wordpress.com/kontakt/", "https://www.ayurvienna.at/kuren#", "https://stadtyoginip.wordpress.com/ueber/", "https://#", "https://#", "https://#", "https://stadtyoginip.wordpress.com/", "https://stadtyoginip.wordpress.com/stadtyogini-feel-move-balance/", "https://stadtyoginip.wordpress.com/workshops-seminare-lehrgange/", "https://stadtyoginip.wordpress.com/preise-2/", "https://stadtyoginip.wordpress.com/newsletter/", "https://stadtyoginip.wordpress.com/das-yogaprinzip-der-blog-2/", "https://stadtyoginip.wordpress.com/impressum/", "https://wordpress.com/?ref=footer_blog", "", "", "https://stadtyoginip.wordpress.com", "https://wordpress.com/log-in?redirect_to=https%3A%2F%2Fstadtyoginip.wordpress.com%2F&signup_flow=account", "https://stadtyoginip.wordpress.com", "https://stadtyoginip.wordpress.com/wp-admin/customize.php?url=https%3A%2F%2Fstadtyoginip.wordpress.com%2F", "", "", "https://wordpress.com/start/", "https://wordpress.com/log-in?redirect_to=https%3A%2F%2Fstadtyoginip.wordpress.com%2F&signup_flow=account", "https://wp.me/P7dI28-1kT", "http://en.wordpress.com/abuse/?report_url=https://stadtyoginip.wordpress.com/", "https://wordpress.com/read/blogs/106701884/posts/5139", "https://subscribe.wordpress.com/", "", "#", "#", "#"]}