{"title": "Beginn der FSME-Saison", "author": null, "url": "https://beteiligungsportal.baden-wuerttemberg.de/de/service/pressemitteilung/pid/beginn-der-fsme-saison-1", "hostname": "baden-wuerttemberg.de", "description": "In Baden-W\u00fcrttemberg sind au\u00dfer dem Stadtkreis Heilbronn alle Stadt- und Landkreise FSME-Risikogebiete f\u00fcr Zeckenstiche. Gesundheitsminister Manne Lucha empfiehlt daher die FSME-Schutzimpfung f\u00fcr Menschen, die sich in Risikogebieten in der Natur aufhalten.", "sitename": "Baden-W\u00fcrttemberg.de", "date": "2019-06-03", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "In Baden-W\u00fcrttemberg sind au\u00dfer dem Stadtkreis Heilbronn alle Stadt- und Landkreise FSME-Risikogebiete f\u00fcr Zeckenstiche. Gesundheitsminister Manne Lucha empfiehlt daher die FSME-Schutzimpfung f\u00fcr Menschen, die sich in Risikogebieten in der Natur aufhalten.\nSeit Jahresbeginn 2019 wurden bislang 29 FSME-Erkrankungen an das Landesgesundheitsamt Baden-W\u00fcrttemberg im Regierungspr\u00e4sidium Stuttgart \u00fcbermittelt, hiervon 20 F\u00e4lle im Monat Mai. In Baden-W\u00fcrttemberg sind unver\u00e4ndert au\u00dfer dem Stadtkreis Heilbronn alle Stadt- und Landkreise FSME-Risikogebiete.\nDie FSME(Fr\u00fchsommermeningoenzephalitis)-Saison hat begonnen. \u201eEinen wirksamen Schutz gegen FSME-Erkrankungen stellt die mehrfache Schutzimpfung gegen FSME dar. Die Impfung wird allen Personen empfohlen, die sich in den Risikogebieten in der Natur aufhalten und somit ein Risiko f\u00fcr Zeckenstiche haben. Kinder und Erwachsene sollten bei ihrem Hausarzt den Impfpass kontrollieren und den Impfschutz aktualisieren lassen\u201c, sagte Gesundheitsminister\n[Manne Lucha](https://www.baden-wuerttemberg.de/de/regierung/mitglieder-der-landesregierung/manfred-lucha). Hierbei sei zu beachten, dass in der Regel drei Impfungen notwendig seien, um den vollen Impfschutz zu erreichen, so Lucha.\nH\u00e4ufig passiert die Infektion im eigenen Garten oder bei Spazierg\u00e4ngen in der Natur. Die Zecke klettert beispielsweise auf einen Grashalm oder ein Geb\u00fcsch. Kommt ein Tier oder ein Mensch vorbei, wird sie bei Kontakt abgestreift und h\u00e4lt sich fest. Zecken fallen nicht von B\u00e4umen und k\u00f6nnen nicht springen.\nZecken schnell entfernen und Wunde desinfizieren\n\u201eDa Zecken nicht nur FSME, sondern auch Erkrankungen wie Borreliose und Tular\u00e4mie \u00fcbertragen k\u00f6nnen, raten wir zu praktischen Schutzma\u00dfnahmen. So sollte man in der Natur m\u00f6glichst lange Kleidung und festes Schuhwerk tragen. Auf heller Kleidung lassen sich Zecken leichter entdecken und entfernen. Daheim sollte man seinen K\u00f6rper gr\u00fcndlich nach Zecken absuchen, insbesondere in Hautfalten, da Zecken das feucht-warme Milieu m\u00f6gen\u201c, erkl\u00e4rte die Pr\u00e4sidentin des\n[Landesgesundheitsamtes](https://www.gesundheitsamt-bw.de/lga/DE/Seiten/default.aspx), Dr. Karlin Stark.\nEs sei wichtig, die Zecke schnell zu entfernen, um das Infektionsrisiko zu verringern. \u201eWichtig ist, m\u00f6glichst alle Teile der Zecke zu entfernen, um einer Entz\u00fcndung vorzubeugen. Am besten greift man die Zecke mit einer Pinzette oder einem speziellen Zeckenentfernungsinstrument nahe der Hautoberfl\u00e4che an ihren Mundwerkzeugen und zieht sie langsam und gerade aus der Haut. Die Zecke sollte nicht am vollgesogenen K\u00f6rper gepackt und beim Entfernen nicht gedreht werden\u201c, betonte Dr. Stark. Vor dem Entfernen sollte die Zecke keinesfalls mit \u00d6l oder Klebstoff betr\u00e4ufelt werden. Dies k\u00f6nnte das Tier reizen und zur Folge haben, dass die Zecke den Speichel und somit m\u00f6gliche Infektionserreger abgebe. Nach Entfernung der Zecke sollte die Wunde sorgf\u00e4ltig desinfiziert werden, so Dr. Stark weiter.\nFSME-Erkrankungen\nIm Jahr 2018 wurden mit insgesamt 272 FSME-Erkrankungen deutlich mehr F\u00e4lle registriert als in den Jahren 2016 (123 F\u00e4lle) und 2017 (181 F\u00e4lle). Bei allen 272 Erkrankungen lagen Angaben zur Erkrankungsform vor. In 160 F\u00e4llen (59 Prozent) wurde eine Beteiligung des zentralen Nervensystems angegeben. In 102 F\u00e4llen lag eine Hirnhautentz\u00fcndung (Meningitis), in 46 F\u00e4llen eine Gehirnentz\u00fcndung (Enzephalitis) und in 12 F\u00e4llen das klinische Bild einer R\u00fcckenmarksentz\u00fcndung (Myelitis) vor.\nEntsprechend der Aktivit\u00e4t der \u00fcbertragenden Zecken werden FSME-Erkrankungen haupts\u00e4chlich vom Fr\u00fchjahr bis in den Sp\u00e4therbst \u00fcbermittelt. Die Anzahl \u00fcbermittelter FSME-Erkrankungen unterliegt seit Einf\u00fchrung der Meldepflicht st\u00e4rkeren Schwankungen. Die Gr\u00fcnde hierf\u00fcr liegen an klimatischen und \u00f6kologischen Faktoren die die Aktivit\u00e4t der Zecken aber auch die Populationsgr\u00f6\u00dfen der Wirtstiere, wie M\u00e4use und Niederwild beeinflussen. Des Weiteren werden die Meldezahlen durch die Freizeitaktivit\u00e4ten der Menschen und den Impfstatus beeinflusst. Auch die Entscheidung der \u00c4rzte, in welchen F\u00e4llen eine Untersuchung des Blutes auf FSME veranlasst wird, hat Auswirkungen auf die Anzahl der gesicherten Diagnosen.\n[Grafik: FSME-Erkrankungen in Baden-W\u00fcrttemberg (PDF)](/fileadmin/redaktion/m-sm/intern/downloads/Downloads_Gesundheitsschutz/Grafik_FSME-Erkrankungen-BW_2019.pdf) [Tabelle: Jahresvergleich FSME-Erkrankungen f\u00fcr Baden-W\u00fcrttemberg nach Stadt- und Landkreisen (PDF)](/fileadmin/redaktion/m-sm/intern/downloads/Downloads_Gesundheitsschutz/Tabelle_FSME-Erkrankungen-BW_2019.pdf) [Robert Koch Institut: Antworten auf h\u00e4ufig gestellte Fragen zu Zecken, Zeckenstich, Infektion](https://www.rki.de/SharedDocs/FAQ/FSME/Zecken/Zecken.html) [Robert Koch Institut: Antworten auf h\u00e4ufig gestellte Fragen zur FSME-Impfung](https://www.rki.de/SharedDocs/FAQ/FSME/FSME-Impfung/FSME-Impfung.html) [Gesundheitsamt Baden-W\u00fcrttemberg: Aktuelle Informationen zum Infektionsgeschehen](https://www.gesundheitsamt-bw.de/lga/DE/Fachinformationen/Infodienste_Newsletter/InfektNews/Seiten/default.aspx)\nQuelle:Regierungspr\u00e4sidium Stuttgart", "language": null, "image": "https://beteiligungsportal.baden-wuerttemberg.de/fileadmin/_processed_/e/d/csm_dpa_49758488_Warnschild-Zecke_2434x1310_c55df01699.jpg", "pagetype": "article", "links": ["/de/service/pressemitteilung/pid/beginn-der-fsme-saison-1#content", "https://id.baden-wuerttemberg.de/users/sign_up?return_url=https%3A%2F%2Fid.baden-wuerttemberg.de%2Foauth%2Fauthorize%3Fresponse_type%3Dcode%26client_id%3D52e16a3957f41868d26507a844dbe96d5beb6dde3bf0142b8619214c79537e8d%26redirect_uri%3Dhttps%3A%2F%2Fbeteiligungsportal.baden-wuerttemberg.de%2Fde%2Fanmelden%2F%26state%3Dhttps%253A%252F%252Fbeteiligungsportal.baden-wuerttemberg.de%252Fde%252Fservice%252Fpressemitteilung%252Fpid%252Fbeginn-der-fsme-saison-1", "https://id.baden-wuerttemberg.de/oauth/authorize?response_type=code&client_id=52e16a3957f41868d26507a844dbe96d5beb6dde3bf0142b8619214c79537e8d&redirect_uri=https://beteiligungsportal.baden-wuerttemberg.de/de/anmelden/&state=https%3A%2F%2Fbeteiligungsportal.baden-wuerttemberg.de%2Fde%2Fservice%2Fpressemitteilung%2Fpid%2Fbeginn-der-fsme-saison-1", "/de/mein-profil", "/de/abmelden", "/de/startseite", "/de/header-und-footer/inhaltsuebersicht", "/de/mitmachen", "/de/mitmachen/lp-17/aenderung-des-ausfuehrungsgesetzes-zum-sozialgerichtsgesetz", "/de/mitmachen/lp-17/gesetz-zur-umsetzung-der-reform-der-gemeinsamen-agrarpolitik", "/de/mitmachen/lp-17/buergerforum-g8-g9", "/de/mitmachen/lp-17/kindertagesbetreuungsgesetz", "/de/mitmachen/lp-17/hinweisgeberschutz-auf-kommunaler-ebene", "/de/mitmachen/lp-17/strategiepapier-medienbildung", "/de/mitmachen/lp-17/foerderung-investiver-massnahmen-in-der-kindertagesbetreuung", "/de/mitmachen/lp-17/weiterentwicklung-des-nationalparks-schwarzwald", "/de/mitmachen/lp-17/anhoerungen-des-landtags", "/de/mitmachen/lp-17/weitere-beteiligungsprozesse", "/de/mitmachen", "/de/vorschlagen", "/de/vorschlagen/buergerreferenten", "/de/vorschlagen/ihre-abgeordneten", "/de/vorschlagen/buergerbeauftragte", "/de/vorschlagen/petition", "/de/vorschlagen/volksantrag", "/de/vorschlagen/volksabstimmung", "/de/vorschlagen", "/de/informieren", "/de/informieren/beteiligung-staerken/beteiligung-foerdern/servicestelle-dialogische-buergerbeteiligung", "/de/informieren/konferenz-zur-zukunft-europas", "/de/informieren/zehn-jahre-politik-des-gehoertwerdens", "/de/informieren/projekte-und-berichte", "/de/informieren/projekte-und-berichte/absprunggelaende-waldhof", "/de/informieren/projekte-und-berichte/deutsch-franzoesischer-buergerrat", "/de/informieren/projekte-und-berichte/trinationaler-buergerdialog-basel", "/de/informieren/was-ist-buergerbeteiligung", "/de/informieren/wie-beteilige-ich-mich", "/de/informieren/moeglichkeiten/kommune", "/de/informieren/moeglichkeiten/land", "/de/informieren/moeglichkeiten/bund", "/de/informieren/moeglichkeiten/eu", "/de/informieren/beteiligung-staerken", "/de/informieren/beteiligung-staerken/beteiligung-foerdern", "/de/informieren/beteiligung-staerken/vernetzen", "/de/informieren/beteiligung-staerken/beteiligung-lernen", "/de/informieren/beteiligung-staerken/beteiligung-erforschen", "/de/informieren/beteiligung-staerken/koalitionsvertrag", "/de/informieren/methoden", "/de/informieren/methoden/dialogische-buergerbeteiligung", "/de/informieren/methoden/zufallsauswahl", "/de/informieren/methoden/ziehung-der-zufallsauswahl", "/de/informieren/methoden/regeln-fuer-gute-beteiligung", "/de/informieren/methoden/ablauf-einer-guten-beteiligung", "/de/informieren/methoden/videokonferenzen", "/de/informieren/methoden/begleitgruppe", "/de/informieren/methoden/beteiligungsscoping", "/de/informieren/methoden/verstaendliche-sprache", "/de/informieren/projekte-und-berichte/absprunggelaende-waldhof", "/de/service", "/de/service/newsletter", "/de/service/publikationen", "/de/service/kontakt", "/de/service/meldungen", "/de/service/mediathek", "/de/service/glossar", "/de/service/feedback", "/de/service/logos", "/de/service/staatsraetin-bosch-seit-2021", "/de/informieren/zehn-jahre-politik-des-gehoertwerdens", "/de/service/newsletter", "https://www.baden-wuerttemberg.de/de/startseite", "/de/startseite", "/de/service", null, "https://www.baden-wuerttemberg.de/de/system/pdf?tx_rsmbwbrowserlesspdf_pi1%5Burls%5D%5B0%5D=https%3A%2F%2Fbeteiligungsportal.baden-wuerttemberg.de%2Fde%2Fservice%2Fpressemitteilung%2Fpid%2Fbeginn-der-fsme-saison-1%3Fprint%3D1&type=98&cHash=5e4186ee6130253f35e9c6b824220c90", null, "https://www.baden-wuerttemberg.de/de/regierung/mitglieder-der-landesregierung/manfred-lucha", "https://www.gesundheitsamt-bw.de/lga/DE/Seiten/default.aspx", "/fileadmin/redaktion/m-sm/intern/downloads/Downloads_Gesundheitsschutz/Grafik_FSME-Erkrankungen-BW_2019.pdf", "/fileadmin/redaktion/m-sm/intern/downloads/Downloads_Gesundheitsschutz/Tabelle_FSME-Erkrankungen-BW_2019.pdf", "https://www.rki.de/SharedDocs/FAQ/FSME/Zecken/Zecken.html", "https://www.rki.de/SharedDocs/FAQ/FSME/FSME-Impfung/FSME-Impfung.html", "https://www.gesundheitsamt-bw.de/lga/DE/Fachinformationen/Infodienste_Newsletter/InfektNews/Seiten/default.aspx", "https://www.baden-wuerttemberg.de/de/bw-gestalten/themen-a-z/themenseite-gesundheit", "#multibox--content-0", null, null, "/de/mitmachen", "/de/mitmachen/lp-17/buergerforum-g8-g9", "/de/mitmachen/lp-17/aenderung-des-ausfuehrungsgesetzes-zum-sozialgerichtsgesetz", "/de/mitmachen/lp-17/gesetz-zur-umsetzung-der-reform-der-gemeinsamen-agrarpolitik", "/de/mitmachen/lp-17/hinweisgeberschutz-auf-kommunaler-ebene", "/de/mitmachen", "/de/vorschlagen", "/de/vorschlagen/buergerreferenten", "/de/vorschlagen/ihre-abgeordneten", "/de/vorschlagen/buergerbeauftragte", "/de/vorschlagen/petition", "/de/vorschlagen/volksantrag", "/de/vorschlagen/volksabstimmung", "/de/informieren", "/de/informieren/projekte-und-berichte", "/de/informieren/wie-beteilige-ich-mich", "/de/informieren/methoden", "/de/service", "https://www.baden-wuerttemberg.de/de/startseite", "https://twitter.com/regierungbw", "/de/header-und-footer/datenschutz/datenschutzhinweis-facebook?tx_rsmbwsimpleteaser_socialredirect%5Bitemuid%5D=7&cHash=3d06affbe8ea210e890b3449f03dfe4e", "https://www.youtube.com/regierungbw", "https://www.flickr.com/photos/regierungbw", "#page", "/de/service/kontakt", "/de/header-und-footer/netiquette", "/de/header-und-footer/benutzungshinweise", "/de/header-und-footer/datenschutz", "/de/header-und-footer/erklaerung-zur-barrierefreiheit", "/de/header-und-footer/inhaltsuebersicht", "/de/header-und-footer/impressum", "/de/header-und-footer/datenschutz"]}