{"title": "\u00d6FB-Team weitgehend pro Corona-Impfung eingestellt", "author": "Salzburger Nachrichten", "url": "https://www.sn.at/sport/fussball/euro-2020/oefb-team-weitgehend-pro-corona-impfung-eingestellt-104654443", "hostname": "sn.at", "description": "Mit dem Fortschreiten der Corona-Impfkampagne bekommen auch immer mehr Profi-Fu\u00dfballer die M\u00f6glichkeit, sich gegen das Virus immunisieren zu lassen. Nicht alle machen von dieser Gelegenheit Gebrauch. So herrschte etwa rund um die Impfungen bei \u00d6sterreichs EM-Gruppengegner Niederlande Aufregung, weil sechs Spieler - darunter Juventus-Verteidiger Matthijs de Ligt und Wolfsburg-St\u00fcrmer Wout Weghorst - die Injektion verweigerten.", "sitename": "Salzburger Nachrichten", "date": "2021-06-02", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Der \u00d6FB verzichtete auf eine Durchimpfung seines EURO-Kaders. Laut Teamarzt Michael Fiedler wollte man nicht das Risiko eingehen, dass Kicker an Nebenwirkungen laborieren und dadurch wertvolle Trainingszeit verlieren. Das \u00e4ndert nichts daran, dass so manches Kadermitglied, organisiert \u00fcber den jeweiligen Verein, schon vor der Ankunft im EM-Trainingscamp in Bad Tatzmannsdorf ein Vakzin erhalten hat.\nVom \u00d6FB gibt es mit Hinweis auf den Datenschutz keine Angaben dar\u00fcber, welche Spieler bereits geimpft sind. Die betreffenden Kicker m\u00fcssen sich in der Corona-\"Bubble\" weiterhin an s\u00e4mtliche Vorgaben halten - im UEFA-Protokoll rund um die EM sind n\u00e4mlich keine Vorteile f\u00fcr Geimpfte vorgesehen.\nDaher gibt es auch f\u00fcr Franco Foda keine zus\u00e4tzlichen Freiheiten, obwohl der Teamchef bereits vor einigen Wochen seine erste Dosis Biontech gespritzt bekam. Allerdings war der Grund f\u00fcr die Impf-Entscheidung ohnehin ein anderer. \"Man l\u00e4sst sich gegen einen schweren Verlauf impfen, aber auch f\u00fcr die Gesellschaft\", sagte der Deutsche, der seine zweite Impfung nach der EM erwartet.\nTrotz seiner klaren Bef\u00fcrwortung einer Impfung will Foda vor den Spielern nicht die Werbetrommel r\u00fchren. \"Man muss den Virologen Vertrauen schenken, aber ich bin keiner, der Empfehlungen abgibt.\" Selbst Teamarzt Fiedler zeigte sich in dieser Angelegenheit zur\u00fcckhaltend. Auf die Frage, ob er einem Spieler zur Impfung raten w\u00fcrde, meinte der im UKH Graz angestellte Mediziner: \"Ich bin Unfallchirurg und Orthop\u00e4de, kein Infektiologe. Diesbez\u00fcglich kann ich zu dieser Frage keine wirklich medizinisch fundierte Antwort geben.\"\nDie meisten Spieler haben die Entscheidung sowieso schon getroffen, so auch Christoph Baumgartner. \"Ich werde mich, sobald die M\u00f6glichkeit besteht, impfen lassen. Das ist wahrscheinlich die einzige M\u00f6glichkeit, ins normale Leben zur\u00fcckzukehren. Deshalb bin ich absolut daf\u00fcr - auch auf Basis der Daten, die man schon hat\", erkl\u00e4rte der Hoffenheim-Legion\u00e4r.\nMan k\u00f6nne zwar nicht zu 100 Prozent voraussagen, ob es eventuell Langzeitfolgen gibt. \"Doch ich vertraue auf die Virologen und die Experten, die sich tagt\u00e4glich damit besch\u00e4ftigen.\" Laut Baumgartner w\u00e4re es wichtig, dass sich m\u00f6glichst viele Menschen impfen lassen. \"Aber ich bin keiner, der jemanden verurteilt, der sich nicht impfen l\u00e4sst - der sagt, das Risiko ist mir zu hoch. Ich f\u00fcr mich sehe einfach den Nutzen der Impfung wesentlich h\u00f6her als das Risiko.\"\nEinen \u00e4hnlichen Zugang zu dieser Thematik hat Stefan Lainer. \"Ich denke schon, dass ich mich impfen lasse. Man sch\u00fctzt damit auch die anderen. Das ist wichtig, um die Normalit\u00e4t wiederzubekommen\", sagte der Rechtsverteidiger.\nAuch Philipp Lienhart deklarierte sich als klarer Impf-Bef\u00fcrworter. \"Ich bin kein Experte, aber ich habe Vertrauen in die Wissenschaftler, die sagen, dass die Corona-Impfung gut ist. Man sieht ja auch, dass mit zunehmenden Impfungen die Infektionszahlen zur\u00fcckgehen.\" Er werde sich auf jeden Fall impfen lassen, betonte Lienhart. \"Wann und wo, wei\u00df ich aber noch nicht.\"\nAleksandar Dragovic ist vor allem erleichtert dar\u00fcber, dass seine Gro\u00dfeltern, zu denen er ein inniges Verh\u00e4ltnis hat, die Injektionen erhalten haben. \"Ich brauche die Impfung nicht, habe aber auch kein Problem damit. Fr\u00fcher oder sp\u00e4ter wird man sich impfen lassen m\u00fcssen. Ich sehe das komplett locker, f\u00fcr mich \u00e4ndert sich dadurch nichts, ob ich mich impfen lasse oder nicht. Wenn ich muss, muss ich, da habe ich auch kein Problem damit\", sagte der Innenverteidiger.\nDragovic pl\u00e4dierte f\u00fcr einen pragmatischen Umgang mit dem Virus. \"Corona ist da und fertig. Es wird auch nachher (nach der gro\u00dfen Impfwelle, Anm.) bestehen. Die Grippe ist auch da seit vielen Jahren. Wir m\u00fcssen damit leben.\"", "language": null, "image": "https://www.sn.at/image/1280-720-c/104654434/oefb-team-weitgehend-pro-corona-impfung-eingestellt-41-94156414.jpg", "pagetype": "article", "links": ["https://abo.sn.at/", "https://karriere.sn.at/?utm_source=sn.at&utm_medium=internal&utm_campaign=header_navi&utm_content=header_jobs", "https://immo.sn.at/?utm_source=sn.at&utm_medium=internal&utm_campaign=header_navi&utm_content=header_immo", "https://www.sn.at", "https://epaper.sn.at/", "https://www.sn.at/sn-card", "https://karriere.sn.at/?utm_source=sn.at&utm_medium=internal&utm_campaign=header_navi&utm_content=header_jobs", "https://immo.sn.at/?utm_source=sn.at&utm_medium=internal&utm_campaign=header_navi&utm_content=header_immo", "https://epaper.sn.at/", "https://www.sn.at/sn-card", "https://www.sn.at/salzburg", "https://www.sn.at/salzburg/politik", "https://www.sn.at/salzburg/wirtschaft", "https://www.sn.at/salzburg/chronik", "https://www.sn.at/salzburg/kultur", "https://www.sn.at/sport/regionalsport", "https://www.sn.at/salzburg/aktiv", "https://www.sn.at/salzburg/leben", "https://www.sn.at/wetter", "https://www.sn.at/verkehr", "https://www.sn.at/fotoblog/", "https://www.sn.at/fotoblog/babyfoto", "https://www.sn.at/trauer", "https://www.sn.at/wiki", "https://www.sn.at/fotoblog/wizany", "https://www.sn.at/politik/innenpolitik", "https://www.sn.at/politik/weltpolitik", "https://www.sn.at/wirtschaft", "https://www.sn.at/wirtschaft/oesterreich", "https://www.sn.at/wirtschaft/welt", "https://www.sn.at/salzburg/wirtschaft/", "https://www.sn.at/kultur", "https://www.sn.at/salzburg/kultur", "https://www.sn.at/kultur/theater", "https://www.sn.at/kultur/musik", "https://www.sn.at/kultur/kunst", "https://www.sn.at/kultur/kino", "https://www.sn.at/kultur/literatur", "https://www.sn.at/festspiele", "https://www.sn.at/festspiele/salzburger-festspiele", "https://www.sn.at/festspiele/pfingstfestspiele", "https://www.sn.at/festspiele/osterfestspiele", "https://www.sn.at/panorama/oesterreich", "https://www.sn.at/panorama/international", "https://www.sn.at/panorama/medien", "https://www.sn.at/panorama/wissen", "https://www.sn.at/panorama/klimawandel", "https://www.sn.at/sport", "https://www.sn.at/sport/regionalsport", "https://www.sn.at/sport/fussball", "https://www.sn.at/sport/eishockey", "https://www.sn.at/sport/motorsport", "https://www.sn.at/sport/wintersport", "https://www.sn.at/sport/tennis", "https://www.sn.at/sport/mixed", "https://www.sn.at/sport/fussball/salzburger-liga-live", "https://www.sn.at/panorama/kinder", "https://www.sn.at/jungeseite", "https://www.sn.at/wochenende", "https://www.sn.at/leben", "https://www.sn.at/freizeit", "https://www.sn.at/leben/gesundheit", "https://www.sn.at/leben/reisen", "https://www.sn.at/leben/karriere", "https://www.sn.at/leben/wohnen", "https://www.sn.at/leben/mobilitaet", "https://www.sn.at/snin", "https://www.sn.at/snin/podcast", "https://www.sn.at/archivsn", "https://www.sn.at/leserforum", "https://www.sn.at/video", "https://www.sn.at/podcasts", "https://shop.sn.at/", "https://www.sn.at/veranstaltungen", "/", "/sport", "/sport/fussball", "/sport/fussball/euro-2020", "https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=https://www.sn.at/sport/fussball/euro-2020/oefb-team-weitgehend-pro-corona-impfung-eingestellt-104654443&t=oefb-team-weitgehend-pro-corona-impfung-eingestellt-104654443", "https://twitter.com/intent/tweet?source=https://www.sn.at/sport/fussball/euro-2020/oefb-team-weitgehend-pro-corona-impfung-eingestellt-104654443&text=https://www.sn.at/sport/fussball/euro-2020/oefb-team-weitgehend-pro-corona-impfung-eingestellt-104654443&via=sn_aktuell", "https://www.linkedin.com/shareArticle?mini=true?url=https://www.sn.at/sport/fussball/euro-2020/oefb-team-weitgehend-pro-corona-impfung-eingestellt-104654443", "https://www.xing.com/spi/shares/new?sc_p=b7910_cb&url=https://www.sn.at/sport/fussball/euro-2020/oefb-team-weitgehend-pro-corona-impfung-eingestellt-104654443", "mailto:?subject=SN.at%20-%20%C3%96FB-Team%20weitgehend%20pro%20Corona-Impfung%20eingestellt&body=Quelle:%20https://www.sn.at/sport/fussball/euro-2020/oefb-team-weitgehend-pro-corona-impfung-eingestellt-104654443%0D%0A%0D%0AMit%20dem%20Fortschreiten%20der%20Corona-Impfkampagne%20bekommen%20auch%20immer%20mehr%20Profi-Fu%C3%9Fballer%20die%20M%C3%B6glichkeit%2C%20sich%20gegen%20das%20Virus%20immunisieren%20zu%20lassen.%20Nicht%20alle%20machen%20von%20dieser%20Gelegenheit%20Gebrauch.%20So%20herrschte%20etwa%20rund%20um%20die%20Impfungen%20bei%20%C3%96sterreichs%20EM-Gruppengegner%20Niederlande%20Aufregung%2C%20weil%20sechs%20Spieler%20-%20darunter%20Juventus-Verteidiger%20Matthijs%20de%20Ligt%20und%20Wolfsburg-St%C3%BCrmer%20Wout%20Weghorst%20-%20die%20Injektion%20verweigerten.", "#article-comments", "javascript:window.print()", "https://www.sn.at/agb", "https://www.sn.at/datenschutz", "https://www.sn.at/datenschutz", "/", "https://www.sn.at/salzburg", "https://www.sn.at/salzburg/politik", "https://www.sn.at/salzburg/wirtschaft", "https://www.sn.at/salzburg/chronik", "https://www.sn.at/salzburg/kultur", "https://www.sn.at/sport/regionalsport", "https://www.sn.at/salzburg/aktiv", "https://www.sn.at/salzburg/leben", "https://www.sn.at/wetter", "https://www.sn.at/verkehr", "https://www.sn.at/fotoblog", "https://www.sn.at/fotoblog/babyfoto", "https://www.sn.at/trauer", "https://www.sn.at/wiki", "https://www.sn.at/fotoblog/wizany", "https://www.sn.at/leserforum", "https://www.sn.at/video", "https://www.sn.at/snin", "https://www.sn.at/politik", "https://www.sn.at/politik/innenpolitik", "https://www.sn.at/politik/weltpolitik", "https://www.sn.at/wirtschaft", "https://www.sn.at/wirtschaft/oesterreich", "https://www.sn.at/wirtschaft/welt", "https://www.sn.at/salzburg/wirtschaft", "https://www.sn.at/kultur", "https://www.sn.at/kultur/theater", "https://www.sn.at/kultur/musik", "https://www.sn.at/kultur/kunst", "https://www.sn.at/kultur/kino", "https://www.sn.at/kultur/literatur", "https://www.sn.at/festspiele/salzburger-festspiele", "https://www.sn.at/festspiele/pfingstfestspiele", "https://www.sn.at/festspiele/osterfestspiele", "https://www.sn.at/panorama/oesterreich", "https://www.sn.at/panorama/oesterreich", "https://www.sn.at/panorama/international/", "https://www.sn.at/panorama/medien", "https://www.sn.at/panorama/wissen", "https://www.sn.at/panorama/kinder", "https://www.sn.at/panorama/klimawandel", "https://www.sn.at/panorama/sachbuch", "https://www.sn.at/leben", "https://www.sn.at/leben/gesundheit", "https://www.sn.at/leben/reisen", "https://www.sn.at/leben/karriere", "https://www.sn.at/leben/wohnen", "https://www.sn.at/leben/mobilitaet", "https://www.sn.at/themenwelten/", "https://www.sn.at/sport", "https://www.sn.at/sport/fussball", "https://www.sn.at/sport/eishockey", "https://www.sn.at/sport/motorsport", "https://www.sn.at/sport/wintersport", "https://www.sn.at/sport/tennis", "https://www.sn.at/sport/mixed", "https://www.sn.at/wochenende", "https://www.sn.at/quiz", "https://www.sn.at/freizeit", "https://www.sn.at/leben/freizeit/gewinnspiele", "https://www.sn.at/leben/freizeit/denkspiele", "https://www.sn.at/leben/freizeit/horoskop", "https://www.tele.at/tv-programm/heute-im-tv.html", "https://www.sn.at/partnersuche/", "https://sprachen.sn.at/", "https://karriere.sn.at/?utm_source=sn.at&utm_medium=internal&utm_campaign=footerlink&utm_content=footer_karriere", "https://karriere.sn.at/in-salzburg-stadt?utm_source=sn.at&utm_medium=internal&utm_campaign=footerlink&utm_content=footer_jobssbg", "https://karriere.sn.at/blog", "https://immo.sn.at/?utm_source=sn.at&utm_medium=internal&utm_campaign=footerlink&utm_content=footer_immo", "https://immo.sn.at/mieten/wohnung/salzburg-stadt?utm_source=sn.at&utm_medium=internal&utm_campaign=footerlink&utm_content=footer_immorental", "https://immo.sn.at/kaufen/wohnung/salzburg-stadt?utm_source=sn.at&utm_medium=internal&utm_campaign=footerlink&utm_content=footer_immosale", "https://immo.sn.at/blog", "https://www.sn.at/service/", "https://www.svh.at/", "https://druckzentrum-salzburg.at/", "https://www.salzburglogistik.at/", "https://www.conova.com/", "https://abo.sn.at/nachrichten/abonnement/digiabo/sn/artikel/sn-digital-im-probeabo-1809562/?utm_campaign=sn-at-traffic&utm_source=sn.at&utm_medium=internal&utm_content=footer-link-digital", "https://abo.sn.at", "https://www.sn.at/archivsn", "https://www.sn.at/sn-card", "https://shop.sn.at/", "https://www.sn.at/newsletter", "https://www.sn.at/service/wir-ueber-uns", "https://www.sn.at/service/wir-ueber-uns", "https://www.sn.at/team", "https://meinekarriere.sn.at/", "https://www.sn.at/service/wir-ueber-uns/sn-saal-ihre-veranstaltung-in-modernem-rahmen-6394645", "https://werbung.sn.at/", "https://werbung.sn.at/werbung/printwerbung/", "https://werbung.sn.at/werbung/online-werbung/", "https://werbung.sn.at/werbung/besondere-werbeformen/", "https://werbung.sn.at/werbung/events/", "https://www.sn.at/salzburg", "https://www.sn.at/salzburg/politik", "https://www.sn.at/salzburg/wirtschaft", "https://www.sn.at/salzburg/chronik", "https://www.sn.at/salzburg/kultur", "https://www.sn.at/sport/regionalsport", "https://www.sn.at/salzburg/aktiv", "https://www.sn.at/salzburg/leben", "https://www.sn.at/wetter", "https://www.sn.at/verkehr", "https://www.sn.at/fotoblog", "https://www.sn.at/fotoblog/babyfoto", "https://www.sn.at/trauer", "https://www.sn.at/wiki", "https://www.sn.at/fotoblog/wizany", "https://www.sn.at/leserforum", "https://www.sn.at/video", "https://www.sn.at/snin", "https://www.sn.at/politik", "https://www.sn.at/politik/innenpolitik", "https://www.sn.at/politik/weltpolitik", "https://www.sn.at/wirtschaft", "https://www.sn.at/wirtschaft/oesterreich", "https://www.sn.at/wirtschaft/welt", "https://www.sn.at/salzburg/wirtschaft", "https://www.sn.at/kultur", "https://www.sn.at/kultur/theater", "https://www.sn.at/kultur/musik", "https://www.sn.at/kultur/kunst", "https://www.sn.at/kultur/kino", "https://www.sn.at/kultur/literatur", "https://www.sn.at/festspiele/salzburger-festspiele", "https://www.sn.at/festspiele/pfingstfestspiele", "https://www.sn.at/festspiele/osterfestspiele", "https://www.sn.at/panorama/oesterreich", "https://www.sn.at/panorama/oesterreich", "https://www.sn.at/panorama/international/", "https://www.sn.at/panorama/medien", "https://www.sn.at/panorama/wissen", "https://www.sn.at/panorama/kinder", "https://www.sn.at/panorama/klimawandel", "https://www.sn.at/panorama/sachbuch", "https://www.sn.at/leben", "https://www.sn.at/leben/gesundheit", "https://www.sn.at/leben/reisen", "https://www.sn.at/leben/karriere", "https://www.sn.at/leben/wohnen", "https://www.sn.at/leben/mobilitaet", "https://www.sn.at/themenwelten/", "https://www.sn.at/sport", "https://www.sn.at/sport/fussball", "https://www.sn.at/sport/eishockey", "https://www.sn.at/sport/motorsport", "https://www.sn.at/sport/wintersport", "https://www.sn.at/sport/tennis", "https://www.sn.at/sport/mixed", "https://www.sn.at/wochenende", "https://www.sn.at/quiz", "https://www.sn.at/freizeit", "https://www.sn.at/leben/freizeit/gewinnspiele", "https://www.sn.at/leben/freizeit/denkspiele", "https://www.sn.at/leben/freizeit/horoskop", "https://www.tele.at/tv-programm/heute-im-tv.html", "https://www.sn.at/partnersuche/", "https://sprachen.sn.at/", "https://karriere.sn.at/?utm_source=sn.at&utm_medium=internal&utm_campaign=footerlink&utm_content=footer_karriere", "https://karriere.sn.at/in-salzburg-stadt?utm_source=sn.at&utm_medium=internal&utm_campaign=footerlink&utm_content=footer_jobssbg", "https://karriere.sn.at/blog", "https://immo.sn.at/?utm_source=sn.at&utm_medium=internal&utm_campaign=footerlink&utm_content=footer_immo", "https://immo.sn.at/mieten/wohnung/salzburg-stadt?utm_source=sn.at&utm_medium=internal&utm_campaign=footerlink&utm_content=footer_immorental", "https://immo.sn.at/kaufen/wohnung/salzburg-stadt?utm_source=sn.at&utm_medium=internal&utm_campaign=footerlink&utm_content=footer_immosale", "https://immo.sn.at/blog", "https://www.sn.at/service/", "https://www.svh.at/", "https://druckzentrum-salzburg.at/", "https://www.salzburglogistik.at/", "https://www.conova.com/", "https://abo.sn.at/nachrichten/abonnement/digiabo/sn/artikel/sn-digital-im-probeabo-1809562/?utm_campaign=sn-at-traffic&utm_source=sn.at&utm_medium=internal&utm_content=footer-link-digital", "https://abo.sn.at", "https://www.sn.at/archivsn", "https://www.sn.at/sn-card", "https://shop.sn.at/", "https://www.sn.at/newsletter", "https://www.sn.at/service/wir-ueber-uns", "https://www.sn.at/service/wir-ueber-uns", "https://www.sn.at/team", "https://meinekarriere.sn.at/", "https://www.sn.at/service/wir-ueber-uns/sn-saal-ihre-veranstaltung-in-modernem-rahmen-6394645", "https://werbung.sn.at/", "https://werbung.sn.at/werbung/printwerbung/", "https://werbung.sn.at/werbung/online-werbung/", "https://werbung.sn.at/werbung/besondere-werbeformen/", "https://werbung.sn.at/werbung/events/", "https://www.sn.at/agb", "https://www.sn.at/datenschutz", "https://www.sn.at/cookiepolicy", "#", "https://www.sn.at/impressum", "https://www.sn.at/kontakt"]}