{"title": "Arbeitsmedizinische Vorsorge", "author": "Dezernat IV", "url": null, "hostname": null, "description": null, "sitename": "Dezernat IV - Immobilienmanagement \u2013 TU Darmstadt", "date": "2022-05-07", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Arbeitsmedizinische Vorsorge\nArbeitsmedizinische Vorsorge ist eine pr\u00e4ventive Ma\u00dfnahme und umfasst alle Aspekte der Gesundheit. Sie dient der Fr\u00fcherkennung und Verh\u00fctung von Berufskrankheiten und arbeitsbedingten Gesundheitsst\u00f6rungen.\nEs wird unterschieden zwischen:\nPflichtvorsorge\nVorsorge f\u00fcr besonders gef\u00e4hrdende T\u00e4tigkeiten. Sollen T\u00e4tigkeiten durchgef\u00fchrt werden, f\u00fcr die eine Pflichtvorsorge notwendig ist (z.B. Tragen von Atemschutz der Gruppe 2), so muss die Vorsorge vor Aufnahme der T\u00e4tigkeit durchgef\u00fchrt werden und die Teilnahme ist verpflichtend.\nAngebotsvorsorge\nEine Angebotsvorsorge muss Ihnen regelm\u00e4\u00dfig angeboten werden. Sie k\u00f6nnen selbst entscheiden, ob Sie die Vorsorge wahrnehmen. Weder die Annahme noch die Ablehnung der Angebotsvorsorge darf zu Nachteilen f\u00fcr Sie f\u00fchren.\nWunschvorsorge\nEine Wunschvorsorge hat der Arbeitgeber den Besch\u00e4ftigten nach \u00a7 11 des Arbeitsschutzgesetzes zu erm\u00f6glichen, wenn diese gesundheitliche Probleme oder Risiken im Zusammenhang mit der ausgef\u00fchrten T\u00e4tigkeit bef\u00fcrchten. Es sei denn, auf Grund der Beurteilung der Arbeitsbedingungen und der getroffenen Schutzma\u00dfnahmen ist nicht mit einem Gesundheitsschaden zu rechnen. Die Teilnahme an einer Wunschvorsorge ist im Vorfeld mit der Leitenden Fachkraft f\u00fcr Arbeitssicherheit der TU-Darmstadt, Frau Schienbein ( susanne.schienbein@tu-\u2026), abzusprechen, es sei denn, im Ihnen vorliegenden Vorsorgekataster ist die M\u00f6glichkeit einer Wunschvorsorge bereits aufgef\u00fchrt (Spalte Wunschvorsorge).\nOrganisation der arbeitsmedizinischen Vorsorge an der TU Darmstadt\nBei der Einstellung erhalten Sie vom Dezernat VII Personal- und Rechtsangelegenheiten ein Anmeldeformular mit einem Beurteilungsbogen. Gemeinsam mit Ihrem / Ihrer Vorgesetztem / Vorgesetzten legen Sie unter Ber\u00fccksichtigung der Gef\u00e4hrdungsbeurteilung und des Vorsorgekatasters die einzelnen Pflicht- und Angebotsvorsorgen fest.\nDas ausgef\u00fcllte Formular schicken Sie bitte \u00fcber die Leitende Fachkraft f\u00fcr Arbeitssicherheit, Frau Susanne Schienbein, an das Referat IV A,, damit dieses Sie zur arbeitsmedizinischen Vorsorge einl\u00e4dt, sofern eine Vorsorge erforderlich oder von Ihnen gew\u00fcnscht ist.\nDas Referat IV A l\u00e4dt Sie zur erstmaligen arbeitsmedizinischen Pflicht-, Angebots- und Wunschvorsorge und weiterhin regelm\u00e4\u00dfig zur Pflichtvorsorge ein.\nN\u00e4here Infomationen finden Sie\n[\n. hier](../referate_und_stabsstellen/artikel_details_de_en_328832.de.jsp)\nInformationen zu dienstlich notwendigen Impfungen:\nDer Impfstoff wird direkt der Organisationseinheit in Rechnung gestellt, in welcher der / die Besch\u00e4ftigte zugeordnet ist.\nVortr\u00e4ge\n[ (wird in neuem Tab ge\u00f6ffnet)](/media/dezernat_iv/neu_dokumente_/iv_a_neu/20220525_Infektion_Arbeit_im_Freien_MAS.pdf)\n\u201eArbeit im Freien \u2013 Infektionskrankheiten\u201c vom 07.05.2022 [ (wird in neuem Tab ge\u00f6ffnet)](/media/dezernat_iv/neu_dokumente_/iv_a_neu/Travel_Risk_Management.pptx14.09.2022.pdf)\n\u201eTravel Risk Management\u201c vom 14.09.2022\nWeiterf\u00fchrende Informationen\n[ (wird in neuem Tab ge\u00f6ffnet)](/media/dezernat_iv/neu_dokumente_/iv_a_neu/Flyer_Mythos_Blaulichtfilter.pdf)\nFlyer Mythos Blaulichtfilter [ (wird in neuem Tab ge\u00f6ffnet)](/media/dezernat_iv/neu_dokumente_/iv_a_neu/20190711_Arbeitsmedizinische-Praevention-FAQ.pdf)\nFAQ Arbeitsmedizinische Pr\u00e4vention [ (wird in neuem Tab ge\u00f6ffnet)](/media/dezernat_iv/neu_dokumente_/iv_a_neu/20190711_Verordnung_zur_arbeitsmedizinischen_Vorsorge.pdf)\nVerordnung zur Arbeitsmed_Vorsorge (ArbMedVV) [Arbeitsmed_Regeln (AMR) der Bundesanstalt f\u00fcr Arbeitsschutz und Arbeitsmedizin ](https://www.baua.de/DE/Angebote/Rechtstexte-und-Technische-Regeln/Regelwerk/AMR/AMR.html) [Handlungsanleitungen (HAL) der DGUV](https://www.dguv.de/de/praevention/praev_gremien/arbeitsmedizin/produkte/handlungsanleitungen/index.jsp) [Wer hilft bei Verdacht auf Berufskrankheit (UKH Unfallkasse Hessen)](https://www.ukh.de/unternehmen-und-beschaeftigte/unfall-was-tun/hintergrundwissen-zu-berufskrankheiten)", "language": null, "image": null, "pagetype": "article", "links": ["#site-main", null, null, "https://www.tu-darmstadt.de/", "https://www.intern.tu-darmstadt.de/", "https://login.tu-darmstadt.de/login?service=https%3A%2F%2Fwww.intern.tu-darmstadt.de%2Fverwaltung%2Fdez_iv%2Fimmobilienmanagement_a_z%2Fartikel_details_de_en_227008.de.jsp", null, "https://www.intern.tu-darmstadt.de/", null, null, null, null, null, null, "https://www.tu-darmstadt.de/", null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, "https://login.tu-darmstadt.de/login?service=https%3A%2F%2Fwww.intern.tu-darmstadt.de%2Fverwaltung%2Fdez_iv%2Fimmobilienmanagement_a_z%2Fartikel_details_de_en_227008.de.jsp", "https://www.intern.tu-darmstadt.de/", null, "https://www.intern.tu-darmstadt.de/", "https://www.tu-darmstadt.de/", "../../../informationsportal/index.de.jsp", "../../index.de.jsp", "../index.de.jsp", "index.de.jsp", "index.de.jsp#site-main", "../referate_und_stabsstellen/artikel_details_de_en_328832.de.jsp", "/media/dezernat_iv/neu_dokumente_/iv_a_neu/Antrag_fuer_eine_Bildschirmarbeitsbrille.pdf", "/media/dezernat_iv/neu_dokumente_/iv_a_neu/20220525_Infektion_Arbeit_im_Freien_MAS.pdf", "/media/dezernat_iv/neu_dokumente_/iv_a_neu/Travel_Risk_Management.pptx14.09.2022.pdf", "/media/dezernat_iv/neu_dokumente_/iv_a_neu/Flyer_Mythos_Blaulichtfilter.pdf", "/media/dezernat_iv/neu_dokumente_/iv_a_neu/20190711_Arbeitsmedizinische-Praevention-FAQ.pdf", "/media/dezernat_iv/neu_dokumente_/iv_a_neu/20190711_Verordnung_zur_arbeitsmedizinischen_Vorsorge.pdf", "https://www.baua.de/DE/Angebote/Rechtstexte-und-Technische-Regeln/Regelwerk/AMR/AMR.html", "https://www.dguv.de/de/praevention/praev_gremien/arbeitsmedizin/produkte/handlungsanleitungen/index.jsp", "https://www.ukh.de/unternehmen-und-beschaeftigte/unfall-was-tun/hintergrundwissen-zu-berufskrankheiten", null, "../../../sitemap.de.jsp", "../../../impressum.de.jsp", "https://www.tu-darmstadt.de/barrierefreiheit", "https://www.tu-darmstadt.de/datenschutzerklaerung", "../../../datenschutz_interntu.de.jsp", "#top", "https://www.tu-darmstadt.de/datenschutzerklaerung", "../../../impressum.de.jsp"]}