{"title": "St. P\u00f6lten: Impfen: Die Qual der Wahl", "author": "Petra Weichhart", "url": "https://www.meinbezirk.at/st-poelten/c-lokales/impfen-die-qual-der-wahl_a3125244", "hostname": "meinbezirk.at", "description": "Teil 1 unserer neuen Impf-Serie. Das Thema spaltet die Gem\u00fcter. Was ist wichtig? Die Bezirksbl\u00e4tter haben sich umgeh\u00f6rt. REGION. Ein heute geborenes Baby bekommt bis zu seinem 18. Geburtstag satte 50 Impfungen.", "sitename": "MeinBezirk.at", "date": "2019-01-08", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "Kommentare\nDu m\u00f6chtest kommentieren?\nDu m\u00f6chtest zur Diskussion beitragen? Melde Dich an, um Kommentare zu verfassen.", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "St. P\u00f6lten\nImpfen: Die Qual der Wahl\nTeil 1 unserer neuen Impf-Serie. Das Thema spaltet die Gem\u00fcter. Was ist wichtig? Die Bezirksbl\u00e4tter haben sich umgeh\u00f6rt.\nREGION. Ein heute geborenes Baby bekommt bis zu seinem 18. Geburtstag satte 50 Impfungen. W\u00e4hrend die einen darin den medizinischen Fortschritt und die Ausrottung gef\u00e4hrlicher Krankheiten sehen, finden Kritiker viele Impfungen schlicht f\u00fcr \u00fcberfl\u00fcssig. In unserer neuen Serie \u201eGute Impfung, schlechte Impfung\u201c (S. 20) beleuchtet Medizinjournalist Bert Ehgartner ab dieser Woche Vorteile und Nachteile des Impfens. Wir haben uns im Bezirk umgeh\u00f6rt, wie es um die Impfmoral steht, welche Impfungen zu empfehlen oder auch abzulehnen sind und wie Einzelne sich dem Thema n\u00e4hern.\nKarl Zwiauer ist Abteilungsvorstand f\u00fcr Kinder- und Jugendheilkunde im Universit\u00e4tsklinikum St. P\u00f6lten und sitzt seit 2011 im Impfgremium des Bundesministeriums f\u00fcr Gesundheit. Welche Gefahren sieht er aus \u00e4rztlicher Sicht beim Impfen oder Nichtimpfen? \"Jede einzelne in O\u0308sterreich empfohlene Impfung hat sich in der Abwa\u0308gung von Risiken, Gefahren und Vorteilen der Impfung selbst und der durch die Impfung verhinderten Infektionskrankheit als sinnvoll gezeigt. Aus Sicht der Medizin u\u0308berwiegen bei allen empfohlenen Impfungen die Vorteile des Impfens gegenu\u0308ber dem Nichtimpfen.\" Zwischen Impfgegner und Impfbefu\u0308rworter haben sich Fronten gebildet. Welcher Standpunkt ist aus \u00e4rztlicher Sicht vertretbar? \"Als der Hochschulmedizin und evidenz-basierter Medizin verpflichteter Mediziner gibt es wohl nur eine Sicht: Es gibt kaum eine andere medizinische Ma\u00dfnahme, die so vielen Menschen das Leben gerettet hat wie Impfungen\", erkl\u00e4rt der Kinderarzt. Wie entwickelt sich aus seiner Sicht die Impfmoral in der Region St. Po\u0308lten? \"Langfristig setzen sich die medizinischen Ma\u00dfnahmen durch, die sinnvoll und vorteilhaft sind \u2013 es ist nur eine Frage der Zeit\", so Zwiauer.\nEntscheidungsfindung\nIris Burger aus Wilhelmsburg ist Hebamme und Mutter. Sie selbst wird oft von Eltern gefragt, wie sie pers\u00f6nlich mit dem Thema Impfen umgeht. Doch solche Entscheidungen kann sie den Eltern nicht abnehmen. \"Die Verantwortung f\u00fcr Impfen oder Nicht-Impfen liegt bei ihnen. M\u00f6gliche Unruhezust\u00e4nde oder ein Temperaturanstieg nach dem Impfen sind eine kurzfristige Reaktion des K\u00f6rpers und kein Impfschaden\", erkl\u00e4rt Burger. F\u00fcr sie ist es wichtig, die Eltern auf ihrem Weg zur Entscheidungsfindung zu begleiten.\nAus medizinischer Sicht tut sich auf dem Gebiet der Impfungen einiges: \"Die zunehmende Forschung und das immer umfassendere Wissen bringen neue Therapien und Impfstoffe hervor. Somit steigt die Anzahl der empfohlenen Impfungen stetig an, beispielsweise HPV. Nat\u00fcrlich ist es als Laie oft schwer einzusch\u00e4tzen, ob eine medizinische Notwendigkeit oder wirtschaftliche Profitgier dahintersteckt\", so die Wilhelmsburgerin. Was f\u00fcr Iris Burger gar nicht geht, \"sind angstbehaftete Aufkl\u00e4rungen und Meinungsbildung sowie Moralpredigten oder Vorw\u00fcrfe. Dies gilt sowohl f\u00fcr die Impfbef\u00fcrworter als auch f\u00fcr die Impfgegner\". Der Fokus sollte auf dem Wohl des Kindes liegen.\nInformationsaustausch\nImpfbef\u00fcrworter sind Johanna und Christoph Stelzer von der Marien Apotheke in Ober-Grafendorf: \"Impfen ist der wichtigste Schutz, den man seinen Kindern mitgeben kann. Mit unterschiedlichen Teilen von Viren wird das Immunsystem trainiert. Aber Lebend-Impfungen k\u00f6nnen die Krankheit nicht ausl\u00f6sen\", erkl\u00e4ren die beiden. Sie verstehen aber auch die Skeptiker: \"Es gibt viele Mythen, doch es hat sich in den letzten Jahrzehnten sehr viel ge\u00e4ndert.\"\nImpfkritisch\nNatascha M. aus dem Traisental besch\u00e4ftigt sich mit der Impfthematik seit ihrer ersten Schwangerschaft im Jahr 2015: \"Ich kann jedem nur empfehlen, sich ausf\u00fchrlich dar\u00fcber zu informieren. Fr\u00fcher waren Masern, Mumps und R\u00f6teln komplett normal. Heutzutage werden sie geimpft, warum? Vor allem ist die heutige medizinische Versorgung eine weitaus bessere (wobei wir ausschlie\u00dflich hom\u00f6opathisch behandeln). F\u00fcr mich und meine Familie ist klar, dass wir uns f\u00fcr die Krankheit entscheiden. Es ist schon sehr viel Gesch\u00e4ftemacherei, die Impferei.\"", "language": null, "image": "https://media04.meinbezirk.at/article/2019/01/03/1/17369421_XXL.jpg", "pagetype": "article", "links": [null, "/s/newsletter", "/s/epaper-niederoesterreich", "/c-freizeit/erhalte-meinbezirk-benachrichtigungen-aus-deinem-bezirk_a3774924", "/tag/gewinnspiel?loc=st-poelten", "/s/search", null, "/login", "/st-poelten", "/st-poelten", null, "/st-poelten/", "/st-poelten/", "/st-poelten/c-lokales", "/st-poelten/c-politik", "/st-poelten/c-sport", "/st-poelten/c-wirtschaft", "/st-poelten/c-leute", "/s/leben", "/st-poelten/c-freizeit", "/st-poelten/c-bauen", "/st-poelten/c-motor", "/st-poelten/c-reisen", "/st-poelten/c-gesundheit", "/tag/bildergalerie?loc=st-poelten", "/tag/bildergalerie?loc=st-poelten", "/tag/video?loc=st-poelten", "https://www.meinbezirk.at/event/st-poelten", "https://www.meinbezirk.at/jobs/st-poelten", "https://www.meinbezirk.at/cad/st-poelten", "/st-poelten/c-regionauten-community", "/st-poelten/c-regionauten-community", "https://www.meinbezirk.at/st-poelten/list/imagepost", "/", "https://www.meinbezirk.at/niederoesterreich", "https://www.meinbezirk.at/st-poelten", "https://www.meinbezirk.at/st-poelten/c-lokales", "https://www.meinbezirk.at/st-poelten/profile-439290/petra-weichhart?type=article", "https://www.meinbezirk.at/st-poelten/profile-439290/petra-weichhart?type=article", null, null, "/login", "https://www.meinbezirk.at/st-poelten/profile-439290/petra-weichhart", "#", null, "/login", "https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=https%3A%2F%2Fwww.meinbezirk.at%2Fst-poelten%2Fc-lokales%2Fimpfen-die-qual-der-wahl_a3125244", "https://twitter.com/intent/tweet?url=https%3A%2F%2Fwww.meinbezirk.at%2Fst-poelten%2Fc-lokales%2Fimpfen-die-qual-der-wahl_a3125244", "mailto:%20?body=https%3A%2F%2Fwww.meinbezirk.at%2Fst-poelten%2Fc-lokales%2Fimpfen-die-qual-der-wahl_a3125244", null, null, "https://www.meinbezirk.at/tag/impfen", "https://www.meinbezirk.at/tag/st-p%C3%B6lten", "https://www.meinbezirk.at/tag/kinderarzt", "https://www.meinbezirk.at/tag/impfen2019", "https://www.meinbezirk.at/tag/karl-zwiauer", "https://www.meinbezirk.at/tag/gute-impfung-schlechte-impfung", "https://www.meinbezirk.at/wien/c-reisen/das-land-der-festivals-und-opern_a5961289?ref=curate", "https://www.meinbezirk.at/wien/c-reisen/das-land-der-festivals-und-opern_a5961289?ref=curate", "https://www.meinbezirk.at/wien/c-reisen/wie-man-entschleunigt-und-bewusst-seinen-urlaub-erlebt_a5959264?ref=curate", "https://www.meinbezirk.at/wien/c-reisen/wie-man-entschleunigt-und-bewusst-seinen-urlaub-erlebt_a5959264?ref=curate", "https://www.meinbezirk.at/wien/c-reisen/nachhaltiger-und-familienfreundlicher-sommerurlaub_a5959159?ref=curate", "https://www.meinbezirk.at/wien/c-reisen/nachhaltiger-und-familienfreundlicher-sommerurlaub_a5959159?ref=curate", "https://www.meinbezirk.at/wien/c-regionauten-community/dem-reiz-der-zauberhaften-region-italiens-erliegen_a5961016?ref=curate", "https://www.meinbezirk.at/wien/c-regionauten-community/dem-reiz-der-zauberhaften-region-italiens-erliegen_a5961016?ref=curate", "https://www.meinbezirk.at/wien/c-regionauten-community/die-zehn-schoensten-kuestenorte-die-man-besucht-haben-muss_a5959633?ref=curate", "https://www.meinbezirk.at/wien/c-regionauten-community/die-zehn-schoensten-kuestenorte-die-man-besucht-haben-muss_a5959633?ref=curate", "https://www.meinbezirk.at/wien/c-reisen/die-schoensten-genuss-orte-und-lokale-italiens_a5961106?ref=curate", "https://www.meinbezirk.at/wien/c-reisen/die-schoensten-genuss-orte-und-lokale-italiens_a5961106?ref=curate", "https://www.meinbezirk.at/wien/c-reisen/das-paradies-im-golf-von-neapel_a5957365?ref=curate", "https://www.meinbezirk.at/wien/c-reisen/das-paradies-im-golf-von-neapel_a5957365?ref=curate", "https://www.meinbezirk.at/wien/c-reisen/touristische-highlights-von-palermo-bis-rom_a5998647?ref=curate", "https://www.meinbezirk.at/wien/c-reisen/touristische-highlights-von-palermo-bis-rom_a5998647?ref=curate", "https://www.meinbezirk.at/wien/c-regionauten-community/das-sind-italiens-kulturhauptstaedte-2023_a5956936?ref=curate", "https://www.meinbezirk.at/wien/c-regionauten-community/das-sind-italiens-kulturhauptstaedte-2023_a5956936?ref=curate", "https://www.meinbezirk.at/wien/c-reisen/das-paradies-fuer-outdoor-fans_a6014703?ref=curate", "https://www.meinbezirk.at/wien/c-reisen/das-paradies-fuer-outdoor-fans_a6014703?ref=curate", null, null, null, "/login", "https://www.meinbezirk.at/tag/bezirkszeitung-leserreisen", "https://www.meinbezirk.at/st-poelten/c-lokales/handy-signatur-geht-id-austria-kommt_a6330308", "https://www.meinbezirk.at/st-poelten/c-lokales/handy-signatur-geht-id-austria-kommt_a6330308", "https://www.meinbezirk.at/tag", "https://www.meinbezirk.at/tag/sport?loc=st-poelten", "https://www.meinbezirk.at/tag/st-p%C3%B6lten?loc=st-poelten", "https://www.meinbezirk.at/tag/zentralraum-n%C3%B6?loc=st-poelten", "https://www.meinbezirk.at/tag/tiere?loc=st-poelten", "https://www.meinbezirk.at/tag/kunst?loc=st-poelten", "https://www.meinbezirk.at/tag/fp%C3%B6?loc=st-poelten", "https://www.meinbezirk.at/tag/galerie?loc=st-poelten", "https://www.meinbezirk.at/tag/nieder%C3%B6sterreich?loc=st-poelten", "https://www.meinbezirk.at/tag/bildergalerie?loc=st-poelten", "https://www.meinbezirk.at/tag/bildergalerie-nieder%C3%B6sterreich?loc=st-poelten", "https://www.meinbezirk.at/tag/pflege?loc=st-poelten", "https://www.meinbezirk.at/tag/pyhra?loc=st-poelten", "https://www.meinbezirk.at/st-poelten/c-lokales/die-billigsten-tankstellen-in-stpoelten_a5849053", "https://www.meinbezirk.at/st-poelten/c-politik/klimaaktivisten-beschmieren-landhaus-mit-farbe_a6344795", "https://www.meinbezirk.at/st-poelten/c-lokales/suppenaktion-am-bahnhofplatz-in-st-poelten_a6342551", "https://www.meinbezirk.at/st-poelten/c-politik/evn-rundfunkabgabe-causa-riedl-und-co_a6342122", "https://www.meinbezirk.at/st-poelten/c-politik/mikl-leitner-bei-terrorismus-endet-die-neutralitaet_a6344435", "https://www.meinbezirk.at/st-poelten/c-wirtschaft/hilfswerk-noe-geht-in-kollektivverhandlungen-in-die-offensive_a6344549", "/login", "/s/kontakt", "/s/hilfe", "https://www.regionalmedien.at/karriere/", "http://regionalmedien.at/", "/s/regionaut", "/feedback", "/s/verhaltenskodex", "/s/impressum", "/s/datenschutz", "/s/agb", "https://www.regionalmedien.at/wp-content/uploads/2021/03/2021_03_AGB_RMA_MediaServices_B2C.pdf", "https://peiq.de", "#top", "javascript:void(0);", "/st-poelten/", "/st-poelten/", "/st-poelten/c-lokales", "/st-poelten/c-politik", "/st-poelten/c-sport", "/st-poelten/c-wirtschaft", "/st-poelten/c-leute", "/s/leben", "/st-poelten/c-freizeit", "/st-poelten/c-bauen", "/st-poelten/c-motor", "/st-poelten/c-reisen", "/st-poelten/c-gesundheit", "/tag/bildergalerie?loc=st-poelten", "/tag/bildergalerie?loc=st-poelten", "/tag/video?loc=st-poelten", "https://www.meinbezirk.at/event/st-poelten", "https://www.meinbezirk.at/jobs/st-poelten", "https://www.meinbezirk.at/cad/st-poelten", "/st-poelten/c-regionauten-community", "/st-poelten/c-regionauten-community", "https://www.meinbezirk.at/st-poelten/list/imagepost", "/s/newsletter", "/s/epaper-niederoesterreich", "/c-freizeit/erhalte-meinbezirk-benachrichtigungen-aus-deinem-bezirk_a3774924", "/tag/gewinnspiel?loc=st-poelten", "/login"]}