{"title": "Jasmin Schwiers: \"Simone ist ein absoluter Familienmensch\" | Die F\u00fcchsin", "author": null, "url": "https://www.daserste.de/unterhaltung/film/die-fuechsin/die-fuechsin-interview-jasmin-schwiers-2023-100.html", "hostname": "daserste.de", "description": "Jasmin Schwiers spielt Simone Papst", "sitename": "Erstes Deutsches Fernsehen (ARD)", "date": "2021-02-02", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Jasmin Schwiers: \"Simone ist ein absoluter Familienmensch\"\nIm Film \u201eAlte S\u00fcnden\u201c muss Simone ihrem Mann Youssef und Anne Fuchs bei den Ermittlungen helfen. Wie kommt es dazu?\nWenn eine hei\u00dfe Spur direkt in die Firma des eigenen Vaters f\u00fchrt, der gerade auch noch darum gebeten hat, vor Ort einzuspringen, dann wird man auch mal zur Komplizin der hauseigenen Detektei \u2013 ob Simone will oder nicht.\nObwohl Simone andere Pl\u00e4ne hat, gibt sie der Bitte ihres Vaters in der Firma auszuhelfen nach. Warum ist es f\u00fcr Simone so schwer, ihren Eltern oder ihrem Mann Youssef etwas abzuschlagen?\nSie ist einfach ein durch und durch loyaler Charakter. Sie hat durchaus R\u00fcckgrat und ihrem Vater gegen\u00fcber ist sie alles andere als h\u00f6rig. Aber wenn die H\u00fctte brennt, dann steht die Familie zusammen. Und in Youssefs H\u00e4nden wird Simone schlichtweg zu Wachs. Seinem Charme kann niemand widerstehen, als allerletzte Simone.\nWie gut sind Sie im Nein sagen?\nOh, leider sehr schlecht. Ich muss das regelrecht \u00fcben. Es gibt nur sehr, sehr wenig, was ich nicht f\u00fcr meine Freunde oder Familie tun w\u00fcrde. Wahrscheinlich nur Dinge, die am Ende ins Gef\u00e4ngnis f\u00fchren\u2026 F\u00fcr einen \u201eAll-In-Menschen\u201c wie mich ist es deshalb besonders wichtig, sich die Freunde genau auszusuchen, die diesen Einsatz auch wertsch\u00e4tzen.\nW\u00e4re der B\u00fcrojob in der Firma ihres Vaters f\u00fcr Simone dauerhaft reizvoll? Besitzt sie F\u00fchrungsqualit\u00e4ten?\nAls eigentliche Caf\u00e9-Besitzerin wei\u00df sie einen Laden auf jeden Fall am Laufen zu halten. Aber auf Dauer ist die Enge eines B\u00fcros wahrscheinlich nichts f\u00fcr sie. Und schon gar nicht bei Papa in der Firma. Ihre Unabh\u00e4ngigkeit und Selbstbestimmtheit sind ihr zu wichtig.\nIn \u201eAlte S\u00fcnden\u201c geht es auch um Verzeihen. Wie gut ist Simone im Verzeihen? Wo sind f\u00fcr Simone \u2013 und wo f\u00fcr Sie \u2013 die Grenzen, wenn es darum geht Fehler zu verzeihen?\nSimones Vater hat den Bogen definitiv \u00fcberspannt. Ehrlichkeit sollte die Grundlage einer jeden Beziehung sein, sonst wird es sehr unsch\u00f6n. Mir pers\u00f6nlich geht es da genauso. Ich sage meinen Kindern jetzt schon, dass jeder mal Mist baut. Aber man muss dazu stehen.\nYoussef und Simone sind ein sch\u00f6nes, wenn auch ungleiches Paar, vor allem sind sie aber ein gutes Team. Worin erg\u00e4nzen sich die Beiden, was macht die Beziehung zwischen ihnen aus?\nGenau das. Dass sie sich als Team verstehen. Vor allem, wenn ein Kind kommt, muss man die Balance neu ausloten. Wenn beide auch noch Berufe haben, wird es immer eng.\nSimone ist ein 100-prozentiger Familienmensch. Welchen Stellenwert hat Familie in ihrem Leben?\nDen allerh\u00f6chsten. Noch mal mehr, seit mein Mann und ich Kinder haben.\nArbeit & Familie: Wie schwierig ist es f\u00fcr Simone die Arbeit und ihre Familie unter einen Hut zu bringen? Haben Sie ein Rezept, wie man die Work-Life-Family-Balance h\u00e4lt?\nDiese Balance ist f\u00fcr niemanden einfach, man arbeitet eigentlich permanent daran. Simone und Youssef mussten sich erstmal sortieren, genauso wie mein Mann und ich. In unseren Berufen ist es sehr schwierig, zu planen. Alles wird st\u00e4ndig umgeschmissen und man muss sich neu organisieren. Aber die Kinder d\u00fcrfen nie zu kurz kommen, das steht bei uns beiden an oberster Stelle. Ich versuche, in all dem die eigenen Kapazit\u00e4ten im Blick zu behalten. In Momenten, in denen mir alles zu viel wird, versuche ich mich darauf zu besinnen, dass ich mit F\u00fclle gesegnet bin. Gesunde Kinder, Familie, gute Freunde \u2013 das ist der eigentliche Reichtum im Leben.\nWeitere Interviews\n[Zum Anfang](#goToHead)", "language": null, "image": "https://www.daserste.de/unterhaltung/film/filme-im-ersten/sendung/simone-papst-sieht-sich-mit-einigen-konflikten-konfrontiert-100~_v-varl_774f95.jpg", "pagetype": "article", "links": [null, "#goToContent", "#goToNavi", "#goToSuche", "/", "#", null, "#", null, null, "/", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "/sendungen-a-z/live-az-100.html", "#", "/programm", "#", "https://www.ardmediathek.de/live/Y3JpZDovL2Rhc2Vyc3RlLmRlL2xpdmUvY2xpcC9hYmNhMDdhMy0zNDc2LTQ4NTEtYjE2Mi1mZGU4ZjY0NmQ0YzQ?xtor=CS1-322-[navi]-[all]-[content]-[text]", "https://www.ardmediathek.de/daserste", "https://www.ard-text.de/", "/specials/ueber-uns/index.html", null, "/unterhaltung/film/die-fuechsin/index.html", "/system/moveto.jsp?id=769f3153b1f076db5ecc22ade8895b87&url=https%3A%2F%2Fwww.ardmediathek.de%2Fsendung%2Fdie-fuechsin%2FY3JpZDovL2Rhc2Vyc3RlLmRlL2RpZSBmdWVjaHNpbg", "/system/moveto.jsp?id=769f3153b1f076db5ecc22ade8895b87&url=https%3A%2F%2Fwww.ardmediathek.de%2Fsendung%2Fdie-fuechsin%2FY3JpZDovL2Rhc2Vyc3RlLmRlL2RpZSBmdWVjaHNpbg", "/unterhaltung/film/die-fuechsin/donnerstags-krimi/index.html", null, "JavaScript:window.print();", "mailto:DIE%20ADRESSE%20DES%20EMPF\u00c4NGERS%20HIER%20EINTRAGEN?subject=Link-Empfehlung%3A%20Jasmin%20Schwiers%3A%20%22Simone%20ist%20ein%20absoluter%20Familienmensch%22%20-%20Die%20F%C3%BCchsin&body=Link-Empfehlung%3A%20Jasmin%20Schwiers%3A%20%22Simone%20ist%20ein%20absoluter%20Familienmensch%22%0A%0Ahttps://www.daserste.de/unterhaltung/film/die-fuechsin/die-fuechsin-interview-jasmin-schwiers-2023-100.html", "#", "https://www.facebook.de", "https://www.twitter.com", "#", "#", "/unterhaltung/film/die-fuechsin/die-fuechsin-interview-lina-wendel-2023-100.html", "/unterhaltung/film/die-fuechsin/die-fuechsin-interview-lina-wendel-2023-100.html", "/unterhaltung/film/die-fuechsin/die-fuechsin-interview-karim-cherif-2023-100.html", "#goToHead", "/zuschauerredaktion", "/social-media", "https://presse.daserste.de/", "/hbbTV", "/app", "/service", "/", "/sendungen", "/programm", "https://www.ardmediathek.de/live/Y3JpZDovL2Rhc2Vyc3RlLmRlL2xpdmUvY2xpcC9hYmNhMDdhMy0zNDc2LTQ4NTEtYjE2Mi1mZGU4ZjY0NmQ0YzQ?xtor=CS1-322-[footer]-[all]-[content]-[textfoot]", "https://www.ardmediathek.de/daserste", "/teletext", "/ueber-uns", "/", "/system/jumpto.jsp?id=c2736ee240fd75052dbd65d9ab8276b2&url=https%3A%2F%2Fone.ard.de%2F", "/system/jumpto.jsp?id=a4392e8271756d8de3e57f2ec3242cbf&url=https%3A%2F%2Fprogramm.tagesschau24.de%2F", "https://www.br.de/fernsehen/ard-alpha/ard-alpha106.html", "/system/jumpto.jsp?id=a652ee51f1be83de8f64eeae232b49b0&url=https%3A%2F%2Fwww.3sat.de%2F", "/system/jumpto.jsp?id=6b6a990c812dec95f219f9e8d1aaac3d&url=https%3A%2F%2Fwww.arte.tv%2Fde", "/system/jumpto.jsp?id=e3fd40e93b6dbac5e82ace161dddbadf&url=https%3A%2F%2Fwww.funk.net%2F", "/system/jumpto.jsp?id=f6dec4257b066195cee7ceb6d42d7540&url=https%3A%2F%2Fwww.kika.de%2F", "/system/jumpto.jsp?id=80953cb5fb56af5a16898f27c7e24cc1&url=https%3A%2F%2Fwww.phoenix.de%2F", "/system/jumpto.jsp?id=b317827dd2b1bbd82ac02f7c910febf0&url=https%3A%2F%2Fwww.ardplus.de%2F", "/system/jumpto.jsp?id=ebdeb3564b22bdcb43ff27ac91c934c8&url=https%3A%2F%2Fwww.br.de%2F", "/system/jumpto.jsp?id=f1f430c58c6687256f381a3f1460852f&url=https%3A%2F%2Fhessenschau.de%2F", "/system/jumpto.jsp?id=c5cf662f1185be63155542ee8c6fe591&url=https%3A%2F%2Fwww.mdr.de%2F", "/system/jumpto.jsp?id=d128885cfa6ce48412d5d96c43490bcd&url=https%3A%2F%2Fwww.ndr.de%2F", "/system/jumpto.jsp?id=59e3c9b2bf65b1e5792c827bb7cf0b1a&url=https%3A%2F%2Fwww.radiobremen.de%2F", "/system/jumpto.jsp?id=2c58a7cb4f63617064ba80ce149ac765&url=https%3A%2F%2Fwww.rbb-online.de%2F", "/system/jumpto.jsp?id=5d24e44c617ea7041ef152bdd3b18d82&url=https%3A%2F%2Fwww.sr-online.de%2F", "/system/jumpto.jsp?id=80376c1f93af1fbfdca517ee40312705&url=https%3A%2F%2Fwww.swr.de%2F", "/system/jumpto.jsp?id=a0c0c8f2b03ab9a062f28797bd437764&url=https%3A%2F%2Fwww.wdr.de%2F", "/system/jumpto.jsp?id=cc44bff3e63f94c774dbb45e0d5723e8&url=https%3A%2F%2Fwww.dw.com%2F", "/system/jumpto.jsp?id=bf9e192d983e5f5b45d67e53c3be1551&url=https%3A%2F%2Fwww.deutschlandradio.de%2F", "/impressum", "/hilfe", "/kontakt", "/datenschutz", "javascript:void(0)", "/system/jumpto.jsp?id=66ef5c156d681a7090d290487af9ed9d&url=https%3A%2F%2Fwww.ard.de%2F", "#goToHead"]}