{"title": "Ein halbes Jahr Corona-Impfungen: Mit dem n\u00e4chsten Piks gegen den JoJo-Effekt?", "author": "Aachener Zeitung", "url": "https://www.aachener-zeitung.de/nrw-region/mit-dem-naechsten-piks-gegen-den-jojo-effekt_aid-60162025", "hostname": "aachener-zeitung.de", "description": "Ein halbes Jahr nach dem Start der Impfkampagne geht es meist um die erste und zweite Spritze. Auch in der Region l\u00e4uft die Impfkampagne auf Hochtouren. \u00c4ltere und Menschen mit geschw\u00e4chtem Immunsystem k\u00f6nnten bald eine dritte Impfungen bekommen.", "sitename": "Aachener Zeitung", "date": "2021-06-25", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Ein halbes Jahr Corona-Impfungen : Mit dem n\u00e4chsten Piks gegen den JoJo-Effekt?\nBerlin Ein halbes Jahr nach dem Start der Impfkampagne geht es meist um die erste und zweite Spritze. Auch in der Region l\u00e4uft die Impfkampagne auf Hochtouren. \u00c4ltere und Menschen mit geschw\u00e4chtem Immunsystem k\u00f6nnten bald eine dritte Impfungen bekommen.\nHochbetagte und Menschen mit einem geschw\u00e4chten Immunsystem brauchen nach Meinung vieler Experten bereits in diesem Herbst eine dritte Impfdosis. F\u00fcr j\u00fcngere und gesunde Menschen seien Auffrischungsimpfungen dagegen noch kein Thema.\n\u201eWir m\u00fcssen die n\u00e4chste Phase beim Impfen jetzt schon andenken\u201c, sagt Leif Erik Sander, Infektionsimmunologe an der Berliner Charit\u00e9. \u201eIch gehe davon aus, dass wir bei \u00e4lteren Menschen, die zu Beginn dieses Jahres ihre Erst- und Zweitimpfung erhalten haben, eine nachlassende Immunantwort sehen werden.\u201c Sander h\u00e4lt es f\u00fcr m\u00f6glich, dass es ohne Auffrischungsimpfung im Winterhalbjahr zum Beispiel in Alten- und Pflegeheimen dadurch zu zus\u00e4tzlichen Infektionen kommen k\u00f6nnte, \u201eeinem gewissen JoJo-Effekt\u201c, erg\u00e4nzt er.\nDas sieht Eugen Brysch, Vorstand der Deutschen Stiftung Patientenschutz, ganz genauso. \u201eEs ist \u00fcberf\u00e4llig, zu reagieren\u201c, sagt er. \u201eIch sehe aber weder bei Bund noch in den L\u00e4ndern eine gro\u00dfangelegt Initiative zu diesem Thema. Als Grund vermute ich Sorge vor einer Verteilungsdiskussion.\u201c\nBundesweit war die\n[Coronavirus](https://www.aachener-zeitung.de/thema/corona/)-Impfkampagne am 27. Dezember 2020 in Alten- und Pflegeheimen gestartet. In Sachsen-Anhalt gab es die erste Impfung schon einen Tag fr\u00fcher. Inzwischen ist gut die H\u00e4lfte der erwachsenen Bundesb\u00fcrger einmal gegen Covid-19 geimpft, rund ein Drittel bereits zweimal. Bis zum Herbst und Winter w\u00fcrden sich aber vermutlich sogenannte Immunescape-Varianten durchsetzen, sagt Sander. Das sind Mutanten, gegen die bisherige Impfstoffe mitunter etwas schlechter wirken. Dazu z\u00e4hlt zum Beispiel die Delta-Variante, die zuerst in Indien entdeckt wurde und sich nun auch in Deutschland schnell ausbreitet.\nIm Vergleich zur Vorwoche verdoppelte sich ihr Anteil am Infektionsgeschehen nach den j\u00fcngsten Zahlen des Robert Koch-Instituts f\u00fcr die Woche vom 7. bis 13. Juni auf rund 15 Prozent. Die Wissenschaft ist sich einig, dass die besonders infekti\u00f6se Variante Delta - wie jetzt bereits in Gro\u00dfbritannien - auch hierzulande bald dominieren k\u00f6nnte.\nF\u00fcr Charit\u00e9-Wissenschaftler Sander ergibt sich aus all diesen Fakten eine Notwendigkeit, bestimmten Bev\u00f6lkerungsgruppen eine Auffrischungsimpfung anzubieten. Ein solcher Booster sollte dann nicht allein Hochbetagten, sondern auch Menschen mit Immunschw\u00e4chen offeriert werden, etwa zum Zeitpunkt der Grippeschutzimpfung im Oktober. Sander h\u00e4lt auch ein Nachdenken \u00fcber Booster f\u00fcr Kontaktpersonen dieser Risikogruppen f\u00fcr sinnvoll. \u201eZum Beispiel f\u00fcr Teile des Gesundheitspersonals\u201c, sagte er am Freitag.\nVom Prinzip her sieht das Thomas Mertens als Vorsitzender der St\u00e4ndigen Impfkommission f\u00fcr Risikogruppen \u00e4hnlich. Er formuliert es jedoch vorsichtiger: \u201eDie Daten dazu, wer wann erneut geimpft werden sollte, sind noch etwas unsicher\u201c, sagt er. \u201eWir erwarten mehr Anhaltspunkte zur Dauer der Immunantwort nach einer Impfung bis zum August.\u201c\nVerl\u00e4ssliche Daten gebe es bisher nur f\u00fcr einige Gruppen von Menschen mit erheblicher Immunsuppression. Sie entsteht zum Beispiel, wenn das eigene Immunsystem bewusst durch Medikamente unterdr\u00fcckt wird - wie nach einer Organtransplantation. \u201eDiese Daten zeigen in der Tat, dass die Immunantwort in Abh\u00e4ngigkeit zur Immunsuppression bei Organtransplantierten viel schlechter sein kann. Sie liegt dann nur noch bei 50 Prozent\u201c, berichtet Mertens. Normal sind nach zwei Impfungen sonst \u00fcber 90 Prozent. Auch bei Rheuma- und Krebspatienten zeigten sich Defizite bei der Immunantwort.\n\u201eBei einem solchen Mangel an Immunschutz w\u00e4re relativ kurzfristig eine Nachimpfung zu empfehlen\u201c, sagt auch Mertens. \u201eDaf\u00fcr m\u00fcssen wir aber erst ganz genau die immunsupprimierten Gruppen mit dem h\u00f6chsten Risiko definieren.\u201c Es w\u00e4re ein Prinzip wie bei den Priorisierungen zum Impfstart.\nAber bitte alles mit Bedacht. \u201eBei durchgemachten Infektionen wissen wir, dass der Immunschutz bei ansonsten gesunden Menschen l\u00e4nger als sechs Monate h\u00e4lt. Die Erkrankung und auch die Impfstoffe sind aber noch so neu, dass es Zeit braucht, um Daten f\u00fcr Geimpfte zu erheben\u201c, sagt Mertens. \u201eIch frage mich allerdings, warum Daten zur Immunantwort in Alten- und Pflegeheimen nicht von Anfang an gro\u00dffl\u00e4chig und regelm\u00e4\u00dfig erhoben wurden\u201c, kritisiert Patientensch\u00fctzer Brysch. Ihm seien dazu nur Mini-Studien bekannt.\nGro\u00dfe generelle Einschr\u00e4nkungen beim Thema Booster macht auch Charit\u00e9-Forscher Sander. \u201eIch glaube nicht, dass wir uns alle zum Winter hin ein drittes Mal impfen lassen m\u00fcssen\u201c, betont er. Die Impfstoffe seien sehr gut wirksam. Sie bauten auch ein Immunged\u00e4chtnis auf, das zumindest beim Gro\u00dfteil der Bev\u00f6lkerung nicht so schnell nachlassen werde. \u201eIch f\u00e4nde es unter diesen Voraussetzungen auch ethisch problematisch, wenn wir in Deutschland f\u00fcr alle an eine dritte Impfung denken w\u00fcrden - und ein Gro\u00dfteil der Welt ist noch nicht einmal das erste Mal geimpft.\u201c\nAuch andere Forscher besch\u00e4ftigen sich mit dem Thema Auffrischungsimpfung. \u201eIm Herbst/Winter wird sich Delta auch bei uns durchsetzen. Dann werden sich die infizieren, die keinen oder einen zu schwachen Schutz haben\u201c, twitterte j\u00fcngst der Dortmunder Immunologe Carsten Watzl. \u201eAber auch \u00e4ltere Personen mit hohem Risiko f\u00fcr schwere Verl\u00e4ufe k\u00f6nnten bei Delta ein Problem bekommen, wenn die Impfung bei ihnen nicht so gut gewirkt hat. Daher werden solche Personen vor dem Herbst eine dritte Impfung ben\u00f6tigen.\u201c\nEine Masernimpfung halte ein Leben lang, der Tetanus-Schutz nur in etwa 10 Jahre, berichtet Charit\u00e9-Forscher Sander. \u201eF\u00fcr Corona wissen wir das schlichtweg noch nicht, wo da jetzt die Grenze liegt.\u201c Langfristige Daten fehlten noch, sagt auch er. Doch bereits im kurzfristigeren Verlauf sehe man, dass \u00e4lteren Menschen mit einem dementsprechend \u00e4lteren Immunsystem und auch j\u00fcngere Menschen mit einem geschw\u00e4chten auf die Erstimpfung gar nicht ausreichend reagierten. Auch die Immunantwort nach der zweiten Impfung bleibe niedriger als bei j\u00fcngeren und gesunden Menschen. \u201eAuch wenn wir bei den \u00c4lteren dann immer von einem relativ hohen Niveau reden.\u201c\nF\u00fcr Booster m\u00fcsste man das Rad wahrscheinlich gar nicht neu erfinden. Sander geht davon aus, dass eine dritte Impfung mit bekannten und hier zugelassenen Impfstoffen einen sehr guten Auffrischungseffekt haben werde. \u201eEs kann sein, dass bestimmte Kombinationen dann noch einmal einen Vorteil bringen.\u201c Vermutlich werde man die Vektorimpfstoffe wie den von Astrazeneca nach zweimaliger Impfung nicht noch ein drittes Mal geben. \u201eDenn es baut sich auch eine sogenannte Vektor-Immunit\u00e4t auf, die die Impfwirkung abschw\u00e4cht. Ich glaube, dass wir hier dann mit einem mRNA-Impfstoff wie Biontech/Pfizer oder Moderna kommen sollten.\u201c Und auch umgekehrt. Die besten Kombinationen m\u00fcssten aber noch in Studien gezeigt werden. Booster-Impfungen k\u00e4men h\u00e4ufig auch mit rund der H\u00e4lfte der Dosis aus.\nDrohende JoJo-Effekte in Alten- und Pflegeheimen haben f\u00fcr Sander aber nicht nur mit dem Lebensalter der Bewohner zu tun. Es gehe auch um ihr Umfeld: Sind Pflegepersonal und alle Besucher wirklich komplett durchgeimpft? \u201eDenn das sind meist die Wege, auf denen das Virus in Alten- und Pflegeeinrichtungen gelangt.\u201c Wer \u00fcber 80 ist, noch allein wohnt und nicht internetaffin, ist m\u00f6glicherweise auch noch gar nicht geimpft. \u201eAber da schlie\u00dfen jetzt hoffentlich die Haus\u00e4rzte die Impfl\u00fccken\u201c, sagt Sander.\nF\u00fcr Brysch w\u00fcrden massenhafte Auffrischungsimpfungen in Heimen nur mit mobilen Impfteams wie am Anfang des Jahres funktionieren. \u201eHeimleiter und Haus\u00e4rzte w\u00e4ren damit \u00fcberfordert\u201c, urteilt er. Bundesgesundheitsminister Jens Spahn (CDU) sieht das \u00e4hnlich. Es sei wichtig, dass die mobilen Teams f\u00fcr weitere Impfangebote im Herbst und Winter in Vorbereitung blieben, sagte er am Freitag. Brysch h\u00e4lt auch den Begriff \u201eKokon-Immunit\u00e4t\u201c, die durch eine durchgeimpfte Umgebung von Heimbewohnern bestehen soll, f\u00fcr ein M\u00e4rchen. \u201eNach meiner Kenntnis sind die Impfraten unter pflegenden Angeh\u00f6rigen weitaus h\u00f6her als die beim Pflegepersonal in Heimen.\u201c\nF\u00fcr eine Update-Impfung ist nach Sanders Kenntnis eine Zulassung bei der europ\u00e4ischen Arzneimittelbeh\u00f6rde EMA notwendig. Daf\u00fcr reichten aber kleinere Studien, um die bestehende Zulassung f\u00fcr einen Impfstoff zu erweitern. Verteilungsk\u00e4mpfe bef\u00fcrchtet er nicht. \u201eIch denke, es wird \u00fcber die Erst- und Zweitimpfungen hinaus im Herbst Impfstoff-Reserven geben. Die Auffrischung w\u00fcrde dann parallel zum L\u00fcckenschlie\u00dfen bei den Erst- und Zweitimpfungen laufen.\u201c", "language": null, "image": "https://www.aachener-zeitung.de/imgs/48/1/0/8/8/4/8/7/4/7/tok_4823ca6c574506607079fda820570137/w1200_h630_x1500_y1000_DPA_bfunk_dpa_5FA548005CD50429-b2e3632d476de8aa.jpg", "pagetype": "article", "links": ["#park-main", "#park-navigation", "#park-header-v2-__search", "/", "/e-paper-kiosk/", "/newsletter/", "/raetsel", "https://jobs.aachener-zeitung.de/", "https://service.aachener-zeitung.de/kundenportal/leserservice", "https://aboshop.aachener-zeitung.de/?utm_source=az&utm_medium=display&utm_campaign=cp00521&utm_content=abo-button", "https://service.aachener-zeitung.de/service/login?redirectlogin=referrer", "/sso/bookmarks", "/sso/settings", "https://service.aachener-zeitung.de/service/profile", "https://service.aachener-zeitung.de", "https://service.aachener-zeitung.de/service/login?redirectlogin=referrer", "javascript:window.park.user.logout();", "/", "/lokales/", "/nrw-region/", "/lokalsport/", "/panorama/", "/politik/", "/ab-aufs-rad/", "/kultur/", "/ratgeber/", "#park-navigation", "https://aboshop.aachener-zeitung.de/?utm_source=az&utm_medium=display&utm_campaign=cp00521&utm_content=abo-button", "https://service.aachener-zeitung.de/service/login?redirectlogin=referrer", "/sso/bookmarks", "/sso/settings", "https://service.aachener-zeitung.de/service/profile", "https://service.aachener-zeitung.de", "https://service.aachener-zeitung.de/service/login?redirectlogin=referrer", "javascript:window.park.user.logout();", "https://www.aachener-zeitung.de/", "https://www.aachener-zeitung.de/nrw-region/", "https://www.facebook.com/sharer.php?u={{ url }}%3Futm_source%3Dfacebook%26utm_medium%3Dreferral%26utm_campaign%3Dshare", "whatsapp://send?text=Hallo%2C%0A%0Aich%20bin%20der%20Meinung%2C%20folgender%20Artikel%20k%C3%B6nnte%20Dich%20interessieren%3A%0A%0A---------------------------------------------%0A{{ title }}%0A---------------------------------------------%0A%0A%0ADen%20kompletten%20Artikel%20findest%20Du%20hier%3A%20%0A%0A{{ url }}", "https://twitter.com/intent/tweet?related=aachenerzeitung&via=aachenerzeitung&lang=de&text={{ title }}&url={{ url }}", "                                                                                                                                                                                                                                                      mailto:?subject=Interessanter AZ-Artikel: Mit dem n\u00e4chsten Piks gegen den JoJo-Effekt?&body=Hallo%2C%0D%0A%0D%0Adiesen%20interessanten%20Artikel%20%22Mit dem n\u00e4chsten Piks gegen den JoJo-Effekt?%22%2C%20habe%20ich%20auf%20aachener-zeitung.de%20gefunden%3A%0D%0A%0D%0A{{ url }}%0D%0A%0D%0A_____%0D%0A%0D%0ADieser%20Artikel%20wurde%20Ihnen%20vom%20Absender%20aus%20dem%20Online-Angebot%20der%20Aachener%20Zeitung%20weitergeleitet.%0D%0A%0D%0AImpressum%3A%20https%3A%2F%2Fwww.aachener-zeitung.de%2Finfo%2Fimpressum%2F%0D%0A%0D%0A%0D%0A\n", "#park-comments", "#park-comments", "/imgs/48/1/0/8/8/4/8/7/4/7/tok_890ec23324c30b79650243c02729b56d/w1900_h1266_x1500_y1000_DPA_bfunk_dpa_5FA548005CD50429-b2e3632d476de8aa.jpg", "https://www.facebook.com/sharer.php?u={{ url }}%3Futm_source%3Dfacebook%26utm_medium%3Dreferral%26utm_campaign%3Dshare", "whatsapp://send?text=Hallo%2C%0A%0Aich%20bin%20der%20Meinung%2C%20folgender%20Artikel%20k%C3%B6nnte%20Dich%20interessieren%3A%0A%0A---------------------------------------------%0A{{ title }}%0A---------------------------------------------%0A%0A%0ADen%20kompletten%20Artikel%20findest%20Du%20hier%3A%20%0A%0A{{ url }}", "https://twitter.com/intent/tweet?related=aachenerzeitung&via=aachenerzeitung&lang=de&text={{ title }}&url={{ url }}", "                                                                                                                                                                                                                                                      mailto:?subject=Interessanter AZ-Artikel: Mit dem n\u00e4chsten Piks gegen den JoJo-Effekt?&body=Hallo%2C%0D%0A%0D%0Adiesen%20interessanten%20Artikel%20%22Mit dem n\u00e4chsten Piks gegen den JoJo-Effekt?%22%2C%20habe%20ich%20auf%20aachener-zeitung.de%20gefunden%3A%0D%0A%0D%0A{{ url }}%0D%0A%0D%0A_____%0D%0A%0D%0ADieser%20Artikel%20wurde%20Ihnen%20vom%20Absender%20aus%20dem%20Online-Angebot%20der%20Aachener%20Zeitung%20weitergeleitet.%0D%0A%0D%0AImpressum%3A%20https%3A%2F%2Fwww.aachener-zeitung.de%2Finfo%2Fimpressum%2F%0D%0A%0D%0A%0D%0A\n", "https://www.aachener-zeitung.de/thema/corona/", "https://www.aachener-zeitung.de/thema/staedteregion-aachen/", "https://www.aachener-zeitung.de/thema/kreis-dueren/", "/nrw-region/kommunen-wollen-auch-nach-ende-der-impfzentren-helfen_aid-60142393", "#park-tab-container__panel-286870673-1", "#park-tab-container__panel-286870673-2", "/lokales/eifel/versuchtes-toetungsdelikt-in-roetgen_aid-100257345", "/lokales/eifel/95-jaehrige-hausbesitzerin-in-roetgen-niedergeschlagen_aid-100300141", "/nrw-region/wohne-lieber-ungewoehnlich-teil-21_aid-98779417", "/lokales/dueren/dueren-leuchtet-mit-feuerwerk-und-feuershow_aid-100233901", "/lokales/dueren/im-kreis-dueren-gibt-es-neun-systemsprenger_aid-100302465", "/nrw-region/afd-provoziert-eklat-im-landtag_aid-100396453", "/nrw-region/das-wichtigste-vom-tag-in-der-region-aachen_aid-55099291", "/lokales/aachen/die-erschwingliche-alternative-heisst-deutschlandticket_aid-100379259", "/nrw-region/niederlande/parkplaetze-am-leisure-dome-kerkrade-werden-kostenpflichtig_aid-100385905", "/nrw-region/belgien/luettich-bill-viola-sculptor-of-time-im-museum-la-boverie_aid-100251619", "#park-tab-container__panel-624590747-1", "#park-tab-container__panel-624590747-2", "/politik/deutschland/wir-brauchen-mehr-als-80-prozent-zwei-mal-geimpfte_aid-60110445", "/nrw-region/terminbuchung-fuer-impfzentren-ab-samstag-fuer-alle-freigegeben_aid-60098125", "/panorama/delta-variante-des-coronavirus-bereitet-sorge_aid-60084309", "/nrw-region/wir-brauchen-die-impfzentren-nicht-mehr_aid-60052525", "/lokales/aachen/gesundheitsamt-der-staedteregion-raet-jetzt-zur-grippe-impfung_aid-78093775", "/karlo-clever/ein-piks-trainiert-das-immunsystem_aid-75675443", "/nrw-region/ab-jetzt-gibt-es-den-ba5-impfstoff-in-nrw_aid-77420565", "/nrw-region/niederlande/geen-grens-zusammenhalt-ueber-die-grenzen-hinweg_aid-60144827", "/nrw-region/polizei-nrw-tueftelt-am-streifenwagen-der-zukunft_aid-60172419", "/nrw-region/feldtest-zu-digitalen-zeugnissen-in-nrw-gestartet_aid-60169353", "/nrw-region/willem-alexander-aeussert-sich-zur-corona-krise_aid-60162505", "/lokales/juelich/wenn-nicht-im-indeland-wo-denn-sonst_aid-60113125", "/nrw-region/erst-freundlich-und-warm-dann-nass-und-gewittrig_aid-60143799", "/nrw-region/lindner-und-laschet-feiern-vier-jahre-koalitionsvertrag-in-nrw_aid-60142861", "/nrw-region/kommunen-wollen-auch-nach-ende-der-impfzentren-helfen_aid-60142393", "/nrw-region/mallorca-boom-wir-spueren-reisesehnsucht_aid-60118605", "/nrw-region/auslaendische-pflegekraefte-haben-anspruch-auf-mindestlohn_aid-60125951", "/thema/corona/", "/", "https://www.facebook.com/aachenerzeitung", "https://twitter.com/aachenerzeitung", "/sonstiges/impressum/", "/sonstiges/kontakt/", "/sonstiges/datenschutz/datenschutzerklaerung-aachener-zeitung-aachener-nachrichten_aid-47605329", "/sonstiges/agb/", "https://www.aachener-zeitung.de/digital/newsletter/", "/thema/", "https://jobs.aachener-zeitung.de/", "http://www.aachen-gedenkt.de/", "https://www.klenkes.de/", "https://www.fupa.net/westrhein", "https://azan-freundeskreis.de/", "https://www.oecherdeal.de/", "https://medienhausaachen-akademie.de/", "https://dreilaenderschmeck.de", "/freizeit/veranstaltungen/", "https://medienhausaachen.de/", "https://medienhausaachen.de/karriere/jobs/", "https://service.aachener-zeitung.de/kundenportal/leserservice", "https://service.aachener-zeitung.de/kundenportal/leserservice/k%C3%BCndigungen-2115", "https://medienhausaachen.de/zva/werbebeilagen/medienhaus-aachen-tarif/", "https://botenjobs.de/", "https://www.interred.de", "https://service.aachener-zeitung.de/kundenportal/angebote?utm_source=az&utm_medium=display&utm_campaign=cp00521&utm_content=abo-button", "https://service.aachener-zeitung.de/kundenportal/leserservice", "/e-paper-kiosk/", "http://www.az-news-app.de", "http://www.aachener-zeitung.de/raetsel", "/digital/newsletter/", "/lokales/", "/nrw-region/", "/nrw-region/belgien/", "/nrw-region/niederlande/", "/nrw-region/tihange/", "/nrw-region/braunkohle/", "/nrw-region/bistum-glaube/", "/coronavirus/", "/sport/", "/panorama/", "/politik/", "/wirtschaft/", "/kultur/", "/ratgeber/", "/raetsel/", "/meinung/", "/leserbriefe/", "/bildergalerien/", "/video/", "/digital/", "/hochschule/", "/freizeit/", "/karlo-clever/", "https://themenwelten.aachener-zeitung.de/", "/sponsoredcontent", "/freizeit/veranstaltungen/", "/sonstiges/kontakt/", "/digital/newsletter/", "https://service.aachener-zeitung.de/kundenportal/leserservice/subpage-anzeigen-1441", "/sonstiges/rssfeed", "https://jobs.aachener-zeitung.de", "https://www.fupa.net/westrhein", "https://azan-gewinnspiele.de", "/specials/unicef/", "https://schule.az-an.de/", "https://medienhausaachen-akademie.de/", "https://www.klenkes.de", "https://azan-freundeskreis.de", "https://dreilaenderschmeck.de/", "/specials/menschen-helfen-menschen/", "https://www.aachen-gedenkt.de", "https://www.aachen-gratuliert.de", "https://medienhaus-reisen.de"]}