{"title": "Eiskalt und sicher gelagert", "author": null, "url": "https://www.uk-erlangen.de/presse/pressemitteilungen/ansicht/detail/eiskalt-und-sicher-gelagert/", "hostname": "uk-erlangen.de", "description": "Das Universit\u00e4tsklinikum Erlangen hat zwei Ultratiefk\u00fchlschr\u00e4nke zur Lagerung des Corona-Impfstoffs erhalten. Am heutigen Freitag (11.12.2020) haben sich der Bayerische Staatsminister des Innern, f\u00fcr Sport und Integration, Joachim Herrmann, Erlangens Oberb\u00fcrgermeister Dr. Florian Janik sowie der \u00c4rztliche Direktor des Uni-Klinikums Erlangen, Prof. Dr. Dr. h. c. Heinrich Iro, vor Ort \u00fcber die Lagerung und Verteilung des COVID-19-Impfstoffs informiert.", "sitename": "uk-erlangen.de", "date": "2020-12-11", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Eiskalt und sicher gelagert\nUltratiefk\u00fchlschr\u00e4nke f\u00fcr Corona-Impfstoff stehen am Uni-Klinikum Erlangen bereit \u2013 erste Impfstofflieferung voraussichtlich noch 2020\nDas Universit\u00e4tsklinikum Erlangen hat zwei Ultratiefk\u00fchlschr\u00e4nke zur Lagerung des Corona-Impfstoffs erhalten. Am heutigen Freitag (11.12.2020) haben sich der Bayerische Staatsminister des Innern, f\u00fcr Sport und Integration, Joachim Herrmann, Erlangens Oberb\u00fcrgermeister Dr. Florian Janik sowie der \u00c4rztliche Direktor des Uni-Klinikums Erlangen, Prof. Dr. Dr. h. c. Heinrich Iro, vor Ort \u00fcber die Lagerung und Verteilung des COVID-19-Impfstoffs informiert.\nIn den beiden neuen Spezialk\u00fchlschr\u00e4nken am Uni-Klinikum Erlangen wird der Impfstoff bei \u201375 bis \u201380 \u00b0C aufbewahrt. \u201eDiese K\u00e4lte ist n\u00f6tig, um die Stabilit\u00e4t des Impfstoffs zu gew\u00e4hrleisten. Unter diesen Bedingungen kann er bis zu sechs Monate lagern. Nach der Entnahme ist der Impfstoff noch f\u00fcnf Tage bei 2 bis 8 \u00b0C in normalen K\u00fchlschr\u00e4nken haltbar, muss also in dieser Zeit verimpft werden\u201c, erkl\u00e4rt Dr. Tobias Borst, stellvertretender Leiter der Apotheke des Uni-Klinikums Erlangen. Die beiden Ultratiefk\u00fchlschr\u00e4nke am Uni-Klinikum Erlangen haben ein Fassungsverm\u00f6gen von insgesamt 1.000 Litern, sodass darin theoretisch ca. 260.000 Impfdosen Platz finden w\u00fcrden. \u201eEin Lagerproblem werden wir hier also nicht bekommen\u201c, versichert Tobias Borst. Zudem sind die K\u00fchlschr\u00e4nke mit Sicherheitsmechanismen ausgestattet. Kommt es zu kritischen Temperaturabweichungen, wird sofort ein Alarm ausgel\u00f6st, der die Leitwarte des Uni-Klinikums Erlangen informiert.\nImpfstofflieferungen nach Erlangen wahrscheinlich noch im Dezember\nGeliefert wird der Corona-Impfstoff von BioNTech und Pfizer voraussichtlich noch im Dezember 2020. Ab dann sind w\u00f6chentliche Lieferungen in die Hugenottenstadt geplant. Der Impfstoff wird tiefgefroren, auf Trockeneis gebettet, per Lkw aus Belgien nach Bayern gebracht. \u201eDer Beginn der Impfungen ist ein zentraler Schritt in der Bek\u00e4mpfung der Pandemie. Beim Aufbau des Impfzentrums und der Lagerung der Impfstoffe arbeiten Stadt und Universit\u00e4tsklinikum Hand in Hand. Es ist gar nicht hoch genug zu sch\u00e4tzen, eine solch leistungsstarke medizinische Einrichtung wie das Universit\u00e4tsklinikum in unserer Stadt zu haben\u201c, sagte Florian Janik beim Vor-Ort-Termin.\nAusgefeiltes Sicherheitskonzept\nAuch Innenminister Joachim Herrmann sieht die Region gut vorbereitet f\u00fcr die k\u00fcnftigen Corona-Schutzimpfungen. Die Polizeien von Bund und L\u00e4ndern arbeiten intensiv daran, eine sichere Auslieferung und Lagerung des Impfstoffs zu gew\u00e4hrleisten. \u201eWir stellen sicher, dass die Transporte und Zentrallager uneingeschr\u00e4nkt und sicher arbeiten k\u00f6nnen\u201c, so Joachim Herrmann. \u201eDazu geh\u00f6rt auch, dass die Lieferungen nicht durch Impfgegner gest\u00f6rt oder Impfdosen gestohlen werden.\u201c Geplant ist, dass die Bundespolizei den Transport des Impfstoffs bis zu den jeweiligen Zentrallagern wie hier in Erlangen begleitet. \u201eF\u00fcr die sichere Verteilung des Impfstoffs innerhalb Bayerns werden ausgefeilte Sicherheitskonzepte unter Beteiligung der bayerischen Polizei erarbeitet\u201c, erl\u00e4uterte Joachim Herrmann.\nUni-Klinikum Erlangen ist regionales Verteilzentrum\nDas Uni-Klinikum Erlangen wird eines von acht regionalen Verteilzentren in Bayern. Von hier aus wird der Corona-Impfstoff in die definierten bayerische Impfzentren transportiert. Koordiniert wird die Verteilung von Erlangen aus vom Bayerischen Landesamt f\u00fcr Gesundheit und Lebensmittelsicherheit.\nWeitere Informationen:\nJohannes Eissing\nTelefon: 09131 85-36102\nE-Mail:\n[presse(at)uk-erlangen.de](#)", "language": null, "image": "https://www.uk-erlangen.de/fileadmin/_processed_/4/0/csm_20_UK_Covid_Impfung_Kuehlschrank_02_screen_95cd9cecb4.jpg", "pagetype": "article", "links": ["#page-content", "/", "/presse/", "/aerzte-und-zuweiser/", "https://www.karriere.uk-erlangen.de/berufe/pflegedienst/", "/presse/", "/international-office/", "#header-languagemenu-default", "/en/pr/pressemitteilungen/detail/detail/eiskalt-und-sicher-gelagert/", "/notfall/", "/einrichtungen/klinikumsvorstand/qualitaetsmanagement/lob-und-kritik/", "https://www.transfusionsmedizin.uk-erlangen.de/blutspende/", "/anfahrt-1/", "/", "/presse/pressemitteilungen/", "/presse/pressemitteilungen/archiv/", "/veranstaltungen/", "/presse/veranstaltungen/buergervorlesung/", "/veranstaltungen/archiv-2022/", "/veranstaltungen/archiv-2021/", "/veranstaltungen/archiv-2020/", "/veranstaltungen/archiv-2019/", "/veranstaltungen/archiv-2018/", "/presse/medienschau/", "/presse/filme/", "/presse/filme/imagefilme-1/standard-titel/", "/presse/filme/imagefilme/", "/presse/filme/gesundheits-tv/", "https://www.youtube.com/playlist?list=PLL_Pg5EvHswZt9qhIFTUNXEy1VWNagKl6", "/presse/publikationen/", "/presse/publikationen/informationsbroschueren/", "/presse/imagefotos/", "/presse/imagefotos/ambiente/", "/presse/imagefotos/architektur/", "/presse/imagefotos/forschung/", "/presse/imagefotos/lehre/", "/presse/imagefotos/medizin/", "/presse/zahlen-und-fakten/", "/presse/spenden/", "/presse/spenden/aktion-kinderherz-op/", "http://www.forschungsstiftung.uk-erlangen.de", "/aerzte-und-zuweiser/", "https://www.karriere.uk-erlangen.de/berufe/pflegedienst/", "/presse/", "/international-office/", "#header-languagemenu-mobile", "/en/pr/pressemitteilungen/detail/detail/eiskalt-und-sicher-gelagert/", "/notfall/", "/einrichtungen/klinikumsvorstand/qualitaetsmanagement/lob-und-kritik/", "https://www.transfusionsmedizin.uk-erlangen.de/blutspende/", "/anfahrt-1/", "/", "/presse/", "/presse/pressemitteilungen/", "/", "#", "https://www.uk-erlangen.de/fileadmin/_processed_/4/0/csm_20_UK_Covid_Impfung_Kuehlschrank_02_screen_11a32e35c3.jpg", "Copyright", "Copyright", "/presse/pressemitteilungen/", "https://www.med.fau.de", "/einrichtungen/onkologie/#c94981", "/fileadmin/dateien/zertifikate/TUEV_ISO9001/UKER-Gesamt.pdf", "https://www.ccc.uk-erlangen.de", "https://www.medical-valley-emn.de/", "https://www.uniklinika.de/", "https://www.forschungsstiftung.uk-erlangen.de", "https://www.dzi.uk-erlangen.de", "https://bzkf.de/", "/fileadmin/dateien/zertifikate/Zertifikat_50001_2020_de.pdf", "tel:112", "tel:116117", "tel:08919240", "/notfall/", "https://www.perinatalzentrum.uk-erlangen.de/patientinnen/entbindung/", "/patienten/", "/patienten/behandlung-finden/", "/patienten/anreise/", "/patienten/antwort-auf-haeufige-fragen/", "/patienten/speisenversorgung/ernaehrungstherapeutische-beratung/", "/patienten/soziale-betreuung/ethikberatung/", "/patienten/patientenveranstaltungen/", "/patienten/soziale-betreuung/", "/patienten/cafeterien/", "/patienten/speisenversorgung/", "/international-office/", "/patienten/klinikumsrundgang/", "/einrichtungen/", "/einrichtungen/universitaetsmedizin/", "/einrichtungen/gremien/", "/einrichtungen/aerztliche-direktion/", "/einrichtungen/kaufmaennische-direktion/", "/einrichtungen/pflegedirektion/", "https://www.med.fau.de", "/forschung-und-lehre/", "/forschung-und-lehre/covid-19-forschung/", "/forschung-und-lehre/forschungsnachrichten/", "https://www.med.fau.de/forschung/forschungsprofil/schwerpunkte/", "https://studien.ccc-emn.de/", "https://www.med.fau.de/cebe/", "http://www.forschungsstiftung.uk-erlangen.de", "/forschung-und-lehre/stiftungsprofessuren/", "https://www.med.fau.de/fakultaet/einrichtungen/vorklinische-institute/", "https://www.med.fau.de/fakultaet/einrichtungen/klinisch-theoretische-institute/", "https://www.med.fau.de/fakultaet/einrichtungen/klinische-einrichtungen/", "/forschung-und-lehre/lehrkrankenhaeuser/", "/eduroam/", "https://www.karriere.uk-erlangen.de/", "/impressum/", "/barrierefreiheit/", "/datenschutz/", "/kontakt/", "/anfahrt-1/", "/sitemap/", "/notfall/", "https://www.facebook.com/uniklinikumerlangen", "https://www.instagram.com/uniklinikumerlangen", "https://www.xing.com/companies/universit%C3%A4tsklinikumerlangen", "https://www.linkedin.com/company/uni-klinikum-erlangen", "https://www.youtube.com/user/uniklinikumerlangen", "#top"]}