{"title": "Trotz Debatte: Keine Einschr\u00e4nkung bei Naturheilkunde bei der BKK\u00b7VBU", "author": "BKK VBU", "url": "https://www.presseportal.de/pm/60426/3643292", "hostname": "presseportal.de", "description": "Berlin (ots) - Die Betriebskrankenkasse Verkehrsbau Union (BKK\u00b7VBU) bezahlt im Rahmen ihrer Satzungsleistungen ihren Kunden weiterhin zus\u00e4tzliche komplement\u00e4rmedizinische...", "sitename": "Presseportal.de", "date": "2017-05-23", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Trotz Debatte: Keine Einschr\u00e4nkung bei Naturheilkunde bei der BKK\u00b7VBU\n[Berlin](/regional/Berlin) (ots)\nDie Betriebskrankenkasse Verkehrsbau Union (BKK\u00b7VBU) bezahlt im Rahmen ihrer Satzungsleistungen ihren Kunden weiterhin zus\u00e4tzliche komplement\u00e4rmedizinische Leistungen, wie Osteopathie, anthroposophische Medizin oder Hom\u00f6opathie. Dies gilt auch angesichts der aktuellen Kontroverse bez\u00fcglich einer Kosten\u00fcbernahme durch gesetzliche Krankenkassen, angetrieben etwa durch \u00c4u\u00dferungen der Kassen\u00e4rztlichen Vereinigung oder des Vorsitzenden des Gemeinsamen Bundesausschusses. \"Wir m\u00f6chten Menschen, die sich aktiv und eigenverantwortlich mit ihrer Gesundheit auseinandergesetzt haben, so aufgeschlossen wie m\u00f6glich dabei unterst\u00fctzen\", sagt dazu Markus Kamrad, Leiter der Unternehmenskommunikation.\nEs gebe aktuell keine Pl\u00e4ne, die diesbez\u00fcglichen Satzungsleistungen einzuschr\u00e4nken oder zeitlich zu begrenzen, wie dies einige Kassen getan haben. Der Gesetzgeber hat die sogenannten Satzungsleistungen ausdr\u00fccklich daf\u00fcr vorgesehen, dass gesetzliche Krankenkassen jenseits des vorgeschriebenen Katalogs sinnvolle Zusatzangebote unterbreiten k\u00f6nnen. Alle diese Satzungsleistungen wurden vom Bundesversicherungsamt gepr\u00fcft. Auch hat der Gesetzgeber den besonderen Therapieformen, wie etwa anthroposophischer Medizin oder Hom\u00f6opathie, im Sozialgesetzbuch ausdr\u00fccklich Raum gelassen (SGB V, \u00a72, Abs. 1).\nUm die Qualit\u00e4t zu sichern, ist die BKK\u00b7VBU dem Vertrag des Deutschen Zentralvereins Hom\u00f6opathischer \u00c4rzte e.V. und des Deutschen Apothekerverbands e.V. beigetreten. Es werden nur die Kosten von Vertrags\u00e4rzten erstattet, nicht die von Heilpraktikern.\nDetails zu den diesbez\u00fcglichen Satzungsleisten finden sich unter\n[https://www.meine-krankenkasse.de/naturheilkunde/](https://www.meine-krankenkasse.de/naturheilkunde/)\nPressekontakt:\nBKK\u00b7VBU\nSylvie Renz\nUnternehmenskommunikation | Presse\nLindenstra\u00dfe 67, 10969 Berlin\nTel.: (0 30) 7 26 12-13 16\nFax: (0 30) 7 26 12-13 99\n[www.meine-krankenkasse.de](https://www.meine-krankenkasse.de)\nOriginal-Content von: BKK VBU, \u00fcbermittelt durch news aktuell", "language": null, "image": "https://www.presseportal.de/some-default.jpg", "pagetype": "article", "links": ["https://www.presseportal.de/", "https://www.presseportal.de/", "https://www.presseportal.de/", "https://www.presseportal.de/blaulicht/", "https://www.presseportal.de/regional", "https://www.presseportal.de/abo/", "https://www.presseportal.de/", "https://www.presseportal.de/blaulicht/", "https://www.presseportal.de/regional", "https://www.presseportal.de/abo/", "https://www.presseportal.de/", "https://www.presseportal.de/blaulicht/", "https://www.presseportal.de/regional", "https://www.presseportal.de/abo/", "https://www.presseportal.de/pressemitteilungen", "https://www.presseportal.de/trending", "https://www.presseportal.de/katalog", "https://www.presseportal.de/blaulicht/dienststellen", "https://www.presseportal.de/about", "https://www.newsaktuell.de/anmelden", "https://www.presseportal.de/t/auto-verkehr", "https://www.presseportal.de/t/bau-immobilien", "https://www.presseportal.de/t/fashion-beauty", "https://www.presseportal.de/t/finanzen", "https://www.presseportal.de/t/gesundheit-medizin", "https://www.presseportal.de/t/handel", "https://www.presseportal.de/t/medien-kultur", "https://www.presseportal.de/t/netzwelt", "https://www.presseportal.de/t/panorama", "https://www.presseportal.de/t/people", "https://www.presseportal.de/t/politik", "https://www.presseportal.de/t/presseschau", "https://www.presseportal.de/t/soziales", "https://www.presseportal.de/t/sport", "https://www.presseportal.de/t/tourismus-urlaub", "https://www.presseportal.de/t/umwelt", "https://www.presseportal.de/t/wirtschaft", "https://www.presseportal.de/t/wissen-bildung", "https://www.presseportal.de/st/", "https://www.presseportal.de/t/auto-verkehr", "https://www.presseportal.de/t/bau-immobilien", "https://www.presseportal.de/t/fashion-beauty", "https://www.presseportal.de/t/finanzen", "https://www.presseportal.de/t/gesundheit-medizin", "https://www.presseportal.de/t/handel", "https://www.presseportal.de/t/medien-kultur", "https://www.presseportal.de/t/netzwelt", "https://www.presseportal.de/t/panorama", "https://www.presseportal.de/t/people", "https://www.presseportal.de/t/politik", "https://www.presseportal.de/t/presseschau", "https://www.presseportal.de/t/soziales", "https://www.presseportal.de/t/sport", "https://www.presseportal.de/t/tourismus-urlaub", "https://www.presseportal.de/t/umwelt", "https://www.presseportal.de/t/wirtschaft", "https://www.presseportal.de/t/wissen-bildung", "https://www.presseportal.de/st/", "https://www.presseportal.de/", "https://www.presseportal.de/en/", "https://www.presseportal.ch/de/", "https://play.google.com/store/apps/details?id=com.newsaktuell.presseportal", "http://itunes.apple.com/us/app/presseportal/id383873817", "/nr/60426", "/nr/60426", "#", "/abo#info", "/nr/60426", "https://www.facebook.com/sharer.php?u=https%3A%2F%2Fwww.presseportal.de%2Fpm%2F60426%2F3643292%2F%3Futm_source%3Dfacebook%26utm_medium%3Dsocial", "https://twitter.com/intent/tweet?text=Trotz%20Debatte%3A%20Keine%20Einschr%C3%A4nkung%20bei%20Naturheilkunde%20bei%20der%20BKK%C2%B7VBU&url=https%3A%2F%2Fwww.presseportal.de%2Fpm%2F60426%2F3643292%2F%3Futm_source%3Dtwitter%26utm_medium%3Dsocial&hashtags=ots&lang=de", "https://web.whatsapp.com/send?text=Trotz%20Debatte%3A%20Keine%20Einschr%C3%A4nkung%20bei%20Naturheilkunde%20bei%20der%20BKK%C2%B7VBU%0A%0Ahttps%3A%2F%2Fwww.presseportal.de%2Fpm%2F60426%2F3643292%2F%3Futm_source%3Dwhatsapp%26utm_medium%3Dsocial", "https://www.xing.com/app/user?op=share;url=https%3A%2F%2Fwww.presseportal.de%2Fpm%2F60426%2F3643292%2F%3Futm_source%3Dxing%26utm_medium%3Dsocial", "http://www.linkedin.com/shareArticle?mini=true&url=https%3A%2F%2Fwww.presseportal.de%2Fpm%2F60426%2F3643292%2F%3Futm_source%3Dlinkedin%26utm_medium%3Dsocial&title=Trotz+Debatte%3A+Keine+Einschr%C3%A4nkung+bei+Naturheilkunde+bei+der+BKK%C2%B7VBU", "mailto:?subject=Trotz%20Debatte%3A%20Keine%20Einschr%C3%A4nkung%20bei%20Naturheilkunde%20bei%20der%20BKK%C2%B7VBU&body=https://www.presseportal.de/pm/60426/3643292", "/regional/Berlin", "https://www.meine-krankenkasse.de/naturheilkunde/", "https://www.meine-krankenkasse.de", "/nr/60426", "/nr/60426", "#", "/abo#info", "/regional/Berlin", "/st/Naturheilkunde", "/st/Arzneimittel", "/st/Hom%C3%B6opathie", "/st/Gesundheitspolitik", "/st/Gesundheit", "/st/Krankenversicherung", "/t/politik", "/t/gesundheit-medizin", "/nr/60426", "/nr/60426", "https://www.presseportal.de/pm/60426/3617570", "https://www.presseportal.de/pm/60426/3586823", "https://www.presseportal.de/pm/60426/3574669", "/pm/6708/3574378", "/pm/67884/3505439", "/pm/112640/3592710", "/pm/105327/3536711", "/pm/18686/3407079", "/nr/155289", "/nr/135396", "/nr/101790", "/nr/136225", "/nr/130043", "/nr/152904", "/nr/162487", "/nr/68781", "/st/Castingshow", "/st/Show", "/st/Unterhaltung", "/st/Musik", "/st/Fernsehen", "/st/TV-Ausblick", "/st/Medien", "/st/Strom", "https://www.newsaktuell.de", "https://play.google.com/store/apps/details?id=com.newsaktuell.presseportal", "http://itunes.apple.com/us/app/presseportal/id383873817", "https://www.facebook.com/presseportal", "https://www.twitter.com/na_presseportal", "https://www.pinterest.de/presseportalna/", "https://www.instagram.com/presseportal.de/", "https://www.presseportal.de/impressum", "https://www.newsaktuell.de/zimpel/akkreditierung/", "https://www.presseportal.de/kontakt/", "https://www.presseportal.de/nutzungsrechte", "https://www.presseportal.de/text/", "https://www.newsaktuell.de/karriere/", "https://www.presseportal.de/datenschutz", "https://www.presseportal.de/sitemap", "javascript:window.__tcfapi('showUi', 2, function() {});", "https://www.presseportal.de/socialmedia/"]}