{"title": "Windpocken-Impfung bei Kindern", "author": null, "url": "https://www.impfen-info.de/impfempfehlungen/fuer-kinder-0-12-jahre/windpocken-varizellen/", "hostname": "impfen-info.de", "description": "Windpocken-Viren werden extrem leicht \u00fcbertragen. Sie k\u00f6nnen Ihr Kind durch eine zweimalige Impfung vor einer Infektion mit Windpocken sch\u00fctzen.", "sitename": "impfen-info.de", "date": "2023-01-01", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Windpocken-Viren werden extrem leicht \u00fcbertragen \u2013 fast jeder Kontakt mit Erkrankten f\u00fchrt zur Ansteckung\nDie Windpocken-Viren (Varicella Zoster) werden meist durch Husten und Niesen (Tr\u00f6pfcheninfektion) \u00fcbertragen. Eine Ansteckung ist auch m\u00f6glich, wenn Fl\u00fcssigkeit aus den Bl\u00e4schen des Hautausschlags \u2013 die sehr viele Viren enth\u00e4lt - eingeatmet wird. Die Viren aus diesen Windpocken-Bl\u00e4schen schweben lange Zeit in der Luft und k\u00f6nnen \u2013 sozusagen durch den Wind \u2013 Infektionen \u00fcber gro\u00dfe Entfernungen ausl\u00f6sen. Daher der Name \u201eWindpocken\u201c.\nUngef\u00e4hr ein bis drei Wochen nach der Ansteckung kommt es h\u00e4ufig zu Fieber und Abgeschlagenheit. Dann entwickelt sich ein Hautausschlag mit Bl\u00e4schenbildung, der im Gesicht und am K\u00f6rper beginnt und sich anschlie\u00dfend auch auf Arme und Beine ausbreitet. Auch die Schleimh\u00e4ute und die behaarte Kopfhaut k\u00f6nnen betroffen sein. Die stark juckenden Bl\u00e4schen heilen nach ein bis zwei Wochen ab und hinterlassen keine Narben.\nW\u00e4hrend der Infektion ist eine sorgf\u00e4ltige Hautpflege besonders wichtig, damit sich die Bl\u00e4schen nicht entz\u00fcnden und zus\u00e4tzlich keine bakterielle Infektion entsteht.\nInsgesamt verl\u00e4uft die Erkrankung bei Jugendlichen und Erwachsenen schwerer als bei Kindern. Und: nachdem die Windpocken ausgeheilt sind, k\u00f6nnen die Viren noch in bestimmten Bereichen der Nervenendigungen verbleiben. Vor allem bei Kindern mit geschw\u00e4chter Abwehr k\u00f6nnen ein schmerzhafter Hautausschlag und eine Entz\u00fcndung im Bereich des betroffenen Nervs entstehen. Es entwickelt sich dann eine sogenannte G\u00fcrtelrose (Herpes Zoster).\nSie k\u00f6nnen Ihr Kind durch eine zweimalige Impfung vor einer Infektion mit Windpocken sicher sch\u00fctzen. Die\n[St\u00e4ndige Impfkommission (STIKO)](/wissenswertes/wie-impfempfehlungen-zustande-kommen/) empfiehlt die Impfung:\nEs kann auch ein Kombinationsimpfstoff gegen\n[Masern](/impfempfehlungen/fuer-kinder-0-12-jahre/masern/), [Mumps](/impfempfehlungen/fuer-kinder-0-12-jahre/mumps/), [R\u00f6teln](/impfempfehlungen/fuer-kinder-0-12-jahre/roeteln/) und Windpocken (MMRV-Kombinationsimpfstoff) angewendet werden.\nDie Impfung muss nur dann verschoben werden, wenn das Kind eine schwere, behandlungsbed\u00fcrftige Erkrankung hat.\nDie Impfung ist gut vertr\u00e4glich, nur selten treten Nebenwirkungen auf.\nMan unterscheidet bei den \u00fcblichen Nebenwirkungen zwischen lokalen Reaktionen und allgemeinen Krankheitszeichen. Lokale Reaktionen sind eine R\u00f6tung und Schwellung an der Einstichstelle, die nach wenigen Tagen abklingen. Dazu k\u00f6nnen allgemeine Krankheitszeichen, wie Fieber oder M\u00fcdigkeit, auftreten \u2013 auch diese Nebenwirkungen klingen schnell wieder ab. Schwere Erkrankungen k\u00f6nnen laut STIKO (St\u00e4ndige Impfkommission) auftreten, kommen aber nur sehr selten vor.", "language": null, "image": null, "pagetype": null, "links": ["#MainNav", "#Main", "#c8538", "#FooterDesktop", "#FooterMobile", "/", "/impfempfehlungen/", "/impfempfehlungen/fuer-kinder-0-12-jahre/", "/impfempfehlungen/fuer-kinder-0-12-jahre/diphtherie/", "/impfempfehlungen/fuer-kinder-0-12-jahre/fsme-fruehsommer-meningoenzephalitis/", "/impfempfehlungen/fuer-kinder-0-12-jahre/grippe-influenza/", "/impfempfehlungen/fuer-kinder-0-12-jahre/hepatitis-b/", "/impfempfehlungen/fuer-kinder-0-12-jahre/hib-haemophilus-influenzae-b/", "/impfempfehlungen/fuer-kinder-0-12-jahre/hpv-humane-papillomaviren/", "/impfempfehlungen/fuer-kinder-0-12-jahre/keuchhusten-pertussis/", "/impfempfehlungen/fuer-kinder-0-12-jahre/masern/", "/impfempfehlungen/fuer-kinder-0-12-jahre/meningokokken/", "/impfempfehlungen/fuer-kinder-0-12-jahre/mumps/", "/impfempfehlungen/fuer-kinder-0-12-jahre/pneumokokken/", "/impfempfehlungen/fuer-kinder-0-12-jahre/polio-kinderlaehmung/", "/impfempfehlungen/fuer-kinder-0-12-jahre/rotaviren/", "/impfempfehlungen/fuer-kinder-0-12-jahre/roeteln/", "/impfempfehlungen/fuer-kinder-0-12-jahre/tetanus-wundstarrkrampf/", "/impfempfehlungen/fuer-kinder-0-12-jahre/windpocken-varizellen/", "/impfempfehlungen/fuer-kinder-0-12-jahre/kombinationsimpfstoffe/", "/impfempfehlungen/fuer-jugendliche-12-17-jahre/", "/impfempfehlungen/fuer-jugendliche-12-17-jahre/diphtherie/", "/impfempfehlungen/fuer-jugendliche-12-17-jahre/fsme-fruehsommer-meningoenzephalitis/", "/impfempfehlungen/fuer-jugendliche-12-17-jahre/grippe-influenza/", "/impfempfehlungen/fuer-jugendliche-12-17-jahre/hepatitis-b/", "/impfempfehlungen/fuer-jugendliche-12-17-jahre/hpv-humane-papillomaviren/", "/impfempfehlungen/fuer-jugendliche-12-17-jahre/keuchhusten-pertussis/", "/impfempfehlungen/fuer-jugendliche-12-17-jahre/masern/", "/impfempfehlungen/fuer-jugendliche-12-17-jahre/mumps/", "/impfempfehlungen/fuer-jugendliche-12-17-jahre/polio-kinderlaehmung/", "/impfempfehlungen/fuer-jugendliche-12-17-jahre/roeteln/", "/impfempfehlungen/fuer-jugendliche-12-17-jahre/tetanus-wundstarrkrampf/", "/impfempfehlungen/fuer-jugendliche-12-17-jahre/windpocken-varizellen/", "/impfempfehlungen/fuer-jugendliche-12-17-jahre/kombinationsimpfstoffe/", "/impfempfehlungen/fuer-erwachsene/", "/impfempfehlungen/fuer-erwachsene/diphtherie/", "/impfempfehlungen/fuer-erwachsene/fsme-fruehsommer-meningoenzephalitis/", "/impfempfehlungen/fuer-erwachsene/grippe-influenza/", "/impfempfehlungen/fuer-erwachsene/guertelrose-herpes-zoster/", "/impfempfehlungen/fuer-erwachsene/keuchhusten-pertussis/", "/impfempfehlungen/fuer-erwachsene/masern/", "/impfempfehlungen/fuer-erwachsene/pneumokokken/", "/impfempfehlungen/fuer-erwachsene/polio-kinderlaehmung/", "/impfempfehlungen/fuer-erwachsene/roeteln/", "/impfempfehlungen/fuer-erwachsene/tetanus-wundstarrkrampf/", "/schwangere/", "/grippeimpfung/schwangere/", "/impfempfehlungen/fuer-schwangere/keuchhusten-pertussis/", "/wissenswertes/", "/wissenswertes/schutz-vor-ansteckenden-krankheiten/", "/wissenswertes/gemeinschaftsschutz/", "/wissenswertes/das-immunsystem/", "/wissenswertes/aktive-und-passive-immunisierung/", "/wissenswertes/impfstoffe/", "/wissenswertes/sicherheit-von-impfungen/", "/wissenswertes/wie-impfempfehlungen-zustande-kommen/", "/wissenswertes/kombinationsimpfstoffe/", "/wissenswertes/impfbereitschaft-in-deutschland/", "/wissenswertes/impfsystem-in-deutschland/", "/wissenswertes/masernschutzgesetz/", "/wissenswertes/stress-und-schmerzarmes-impfen/", "/wissenswertes/20-fragen-und-antworten-zum-impfen/", "/kampagnen/", "/grippeimpfung/", "/grippeimpfung/grippe-impfcheck/", "/grippeimpfung/menschen-ab-60/", "/grippeimpfung/schwangere/", "/grippeimpfung/medizinisches-personal/", "/grippeimpfung/chronisch-kranke/", "/grippeimpfung/fragen-und-antworten/", "/grippeimpfung/inhalte-nutzen/", "/mediathek/", "/mediathek/impfvortrag/", "/mediathek/filme/", "/mediathek/hoermedien/", "/mediathek/printmaterialien/", "/mediathek/infografiken/", "/", "/impfempfehlungen/", "/impfempfehlungen/fuer-kinder-0-12-jahre/", "/impfempfehlungen/fuer-kinder-0-12-jahre/diphtherie/", "/impfempfehlungen/fuer-kinder-0-12-jahre/fsme-fruehsommer-meningoenzephalitis/", "/impfempfehlungen/fuer-kinder-0-12-jahre/grippe-influenza/", "/impfempfehlungen/fuer-kinder-0-12-jahre/hepatitis-b/", "/impfempfehlungen/fuer-kinder-0-12-jahre/hib-haemophilus-influenzae-b/", "/impfempfehlungen/fuer-kinder-0-12-jahre/hpv-humane-papillomaviren/", "/impfempfehlungen/fuer-kinder-0-12-jahre/keuchhusten-pertussis/", "/impfempfehlungen/fuer-kinder-0-12-jahre/masern/", "/impfempfehlungen/fuer-kinder-0-12-jahre/meningokokken/", "/impfempfehlungen/fuer-kinder-0-12-jahre/mumps/", "/impfempfehlungen/fuer-kinder-0-12-jahre/pneumokokken/", "/impfempfehlungen/fuer-kinder-0-12-jahre/polio-kinderlaehmung/", "/impfempfehlungen/fuer-kinder-0-12-jahre/rotaviren/", "/impfempfehlungen/fuer-kinder-0-12-jahre/roeteln/", "/impfempfehlungen/fuer-kinder-0-12-jahre/tetanus-wundstarrkrampf/", "/impfempfehlungen/fuer-kinder-0-12-jahre/windpocken-varizellen/", "/impfempfehlungen/fuer-kinder-0-12-jahre/kombinationsimpfstoffe/", "/impfempfehlungen/fuer-jugendliche-12-17-jahre/", "/impfempfehlungen/fuer-jugendliche-12-17-jahre/diphtherie/", "/impfempfehlungen/fuer-jugendliche-12-17-jahre/fsme-fruehsommer-meningoenzephalitis/", "/impfempfehlungen/fuer-jugendliche-12-17-jahre/grippe-influenza/", "/impfempfehlungen/fuer-jugendliche-12-17-jahre/hepatitis-b/", "/impfempfehlungen/fuer-jugendliche-12-17-jahre/hpv-humane-papillomaviren/", "/impfempfehlungen/fuer-jugendliche-12-17-jahre/keuchhusten-pertussis/", "/impfempfehlungen/fuer-jugendliche-12-17-jahre/masern/", "/impfempfehlungen/fuer-jugendliche-12-17-jahre/mumps/", "/impfempfehlungen/fuer-jugendliche-12-17-jahre/polio-kinderlaehmung/", "/impfempfehlungen/fuer-jugendliche-12-17-jahre/roeteln/", "/impfempfehlungen/fuer-jugendliche-12-17-jahre/tetanus-wundstarrkrampf/", "/impfempfehlungen/fuer-jugendliche-12-17-jahre/windpocken-varizellen/", "/impfempfehlungen/fuer-jugendliche-12-17-jahre/kombinationsimpfstoffe/", "/impfempfehlungen/fuer-erwachsene/", "/impfempfehlungen/fuer-erwachsene/diphtherie/", "/impfempfehlungen/fuer-erwachsene/fsme-fruehsommer-meningoenzephalitis/", "/impfempfehlungen/fuer-erwachsene/grippe-influenza/", "/impfempfehlungen/fuer-erwachsene/guertelrose-herpes-zoster/", "/impfempfehlungen/fuer-erwachsene/keuchhusten-pertussis/", "/impfempfehlungen/fuer-erwachsene/masern/", "/impfempfehlungen/fuer-erwachsene/pneumokokken/", "/impfempfehlungen/fuer-erwachsene/polio-kinderlaehmung/", "/impfempfehlungen/fuer-erwachsene/roeteln/", "/impfempfehlungen/fuer-erwachsene/tetanus-wundstarrkrampf/", "/schwangere/", "/grippeimpfung/schwangere/", "/impfempfehlungen/fuer-schwangere/keuchhusten-pertussis/", "/wissenswertes/", "/wissenswertes/schutz-vor-ansteckenden-krankheiten/", "/wissenswertes/gemeinschaftsschutz/", "/wissenswertes/das-immunsystem/", "/wissenswertes/aktive-und-passive-immunisierung/", "/wissenswertes/impfstoffe/", "/wissenswertes/sicherheit-von-impfungen/", "/wissenswertes/wie-impfempfehlungen-zustande-kommen/", "/wissenswertes/kombinationsimpfstoffe/", "/wissenswertes/impfbereitschaft-in-deutschland/", "/wissenswertes/impfsystem-in-deutschland/", "/wissenswertes/masernschutzgesetz/", "/wissenswertes/stress-und-schmerzarmes-impfen/", "/wissenswertes/20-fragen-und-antworten-zum-impfen/", "/kampagnen/", "/grippeimpfung/", "/grippeimpfung/grippe-impfcheck/", "/grippeimpfung/menschen-ab-60/", "/grippeimpfung/schwangere/", "/grippeimpfung/medizinisches-personal/", "/grippeimpfung/chronisch-kranke/", "/grippeimpfung/fragen-und-antworten/", "/grippeimpfung/inhalte-nutzen/", "/mediathek/", "/mediathek/impfvortrag/", "/mediathek/filme/", "/mediathek/hoermedien/", "/mediathek/printmaterialien/", "/mediathek/infografiken/", "/leichte-sprache/", "/gebaerdensprache/", "/", "https://www.bzga.de/", "/impfempfehlungen/", "/wissenswertes/", "/kampagnen/", "/mediathek/", "/leichte-sprache/", "/gebaerdensprache/", "https://www.bzga.de/", "https://www.bzga.de/", "/", "/impfempfehlungen/", "/impfempfehlungen/fuer-kinder-0-12-jahre/", "/impfempfehlungen/fuer-kinder-0-12-jahre/windpocken-varizellen/#c8480", "/impfempfehlungen/fuer-kinder-0-12-jahre/windpocken-varizellen/#c8484", "/wissenswertes/wie-impfempfehlungen-zustande-kommen/", "/impfempfehlungen/fuer-kinder-0-12-jahre/masern/", "/impfempfehlungen/fuer-kinder-0-12-jahre/mumps/", "/impfempfehlungen/fuer-kinder-0-12-jahre/roeteln/", "http://www.infektionsschutz.de/erregersteckbriefe/windpocken/", "#Main", "/cookies/", "/impressum/", "/datenschutz/", "https://www.facebook.com/bzga.de", "https://twitter.com/bzga_de", "https://social.bund.de/@bzga/", "/erklaerung-zur-barrierefreiheit/", "/barrieren-melden/", "https://www.facebook.com/bzga.de", "https://twitter.com/bzga_de", "https://social.bund.de/@bzga/", "/erklaerung-zur-barrierefreiheit/", "/barrieren-melden/", "/cookies/", "/impressum/", "/datenschutz/"]}