{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://www.bayern.landtag.de/www/ElanTextAblage_WP17/Drucksachen/Basisdrucksachen/0000010500/0000010772.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "id": "PDF", "license": "PDF", "body": "PDF", "comments": "PDF", "commentsbody": "PDF", "raw_text": "PDF", "text": "17. Wahlperiode  01.06.2017 Drucksache  17/17181  \n \nDrucksachen, Plenarprotokolle sowie die Tagesordnungen der Vollversammlung und der Aussch\u00fcsse sind im Internet unter www.bayern.landtag.de - Dokumente abrufbar. Die aktuelle \nSitzungs\u00fcbersicht steht unter www.bayern.landtag.de \u2013 Aktuelles/Sitzungen zur Verf\u00fcgung.  \nAnfragen zum Plenum  \n(Plenarsitzung am 30. Mai 2017)  \nmit den dazu eingegangenen Ant worten der Staatsregierung  \nVerzeichnis der Fragenden  \n \nAbgeordnete  Nummer  \n der Frage  \n Abgeordnete  Nummer  \n der Frage  \n \nAdelt, Klaus (SPD)  ................................ .............  46 M\u00fctze, Thomas (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)  ....... 42 \nAiwanger, Hubert (FREIE W\u00c4HLER)  ................  48 Osgyan, Verena (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)  ...... 33 \nAures, Inge (SPD)  ................................ ...............  3 Petersen, Kathi (SPD)  ................................ ....... 26 \nProf. (Univ. Lima) Dr. Bauer, Peter (FREIE W\u00c4HLER)  .... 53 Pfaffmann, Hans -Ulrich (SPD)  ..........................  12 \nBiedefeld, Susann (SPD) ................................ ..... 1 Rauscher, Doris (SPD)  ................................ ...... 51 \nvon B runn, Florian (SPD)  ................................ .. 37 Rinderspacher, Markus (SPD)  ..........................  13 \nCelina, Kerstin (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)  ... 54 Ritter, Florian (SPD)  ................................ ..........  14 \nDeckwerth, Ilona (SPD)  ................................ ....... 4 Roos, Bernhard (SPD)  ................................ ...... 15 \nDr. Fahn, Hans J\u00fcrgen (FREIE W\u00c4HLER)  ..........  5 Rosenthal, Georg (SPD)  ................................ ... 34 \nFelbinger, G\u00fcnther (FREIE W\u00c4HLER)  ................  6 Scheuenstuhl, Harry (SPD)  ...............................  27 \nFreller, Karl (CSU)  ................................ .............  25 Schmidt, Gabi (FREIE W\u00c4HLER)  .....................  28 \nGote, Ulrike (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)  ....... 35 Schmitt -Bussinger, Helga (SPD)  .......................  16 \nGottstein, Eva (FREIE W\u00c4HLER)  .......................  7 Schulze, Katharina (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)  .. 17 \nG\u00fcll, Martin (SPD)  ................................ .............  49 Sengl, Gisela (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)  ..... 18 \nHalbleib, Volkmar (SPD)  ................................ ...... 8 Sonnenholzner, Kathrin (SPD)  ..........................  52 \nHartmann, Ludwig (B \u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)  .. 38 Stamm, Claudia (f raktionslos)  ...........................  19 \nDr. Herz, Leopold (FREIE W\u00c4HLER)  ................  50 Steinberger, Rosi (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)  .... 47 \nHuber, Erwin (CSU)  ................................ ...........  39 Streibl, Florian (FREIE W\u00c4HLER)  .....................  29 \nKamm, Christine (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)  ..... 40 Strobl, Reinhold (SPD)  ................................ ...... 43 \nKarl, Annette (SPD)  ................................ .............  9 Dr. Strohmayr, Simone (SPD)  ...........................  30 \nDr. Kr\u00e4nzlein, Herbert (SPD)  .............................  32 St\u00fcmpfig, Martin (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)  ...... 44 Drucksache  17/17181   Bayerischer Landtag  -17. Wahlperiode  \n \nKraus, Nikolaus (FREIE W\u00c4HLER)  ...................  41 Weikert, Angelika (SPD)  ................................ .... 20 \nLeiner, Ulrich (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)  ..... 55 Dr. Wengert, Paul (SPD)  ................................ ......2 \nLotte, Andreas (SPD)  ................................ ........  10 Werner -Muggendorfer, Johanna (SPD)  ............  45 \nDr. Magerl, Christian (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)  .. 11 Widmann, Jutta (FREIE W\u00c4HLER)  ...................  21 \nMeyer, Peter (FREIE W\u00c4HLER)  .......................  23 Wild, Margit (SPD)  ................................ .............  22 \nMistol, J\u00fcrgen (B\u00dcNDNIS 90/DI E GR\u00dcNEN)  .... 56 Woerlein, Herbert (SPD)  ................................ ... 36 \nM\u00fcller, Ruth (SPD)  ................................ ............  24 Zacharias, Isabell (SPD)  ................................ ... 31 \n Seite III Bayerischer Landtag  . Wahlperiode  Druck sache 17/17181  \n \nVerzeichnis der Fragen nach Gesch\u00e4ftsbereichen der Staats regierung  \n \nGesch\u00e4ftsbereich der Staatskanzlei  ........ 1 \nBiedefeld, Susann (SPD)  \nBelastung des Ehrenamts durch Rund -\nfunkbeitr\u00e4ge  ................................ ..................  1 \nDr. Wengert, Paul (SPD)  \n\u201eSorgentelefon Ehrenamt\u201c  .............................  2 \nGesch\u00e4ftsbereich des Staatsministeriums \ndes Innern, f\u00fcr Bau und Verkehr  .............. 3 \nAures, Inge (SPD)  \nNicht barrierefreie Bahnh\u00f6fe in \nOberfranken  ................................ ..................  3 \nDeckwerth, Ilona (SPD)  \nNicht barrierefreie Bahnh\u00f6fe in \nSchwaben  ................................ .....................  3 \nDr. Fahn, Hans J\u00fcrgen (FREIE W\u00c4HLER)  \nOrtsumfahrung Sulzbach  ..............................  4 \nFelbinger, G\u00fcnther (FREIE W\u00c4HLER)  \nNotruf in Main -Spessart  ................................  5 \nGottstein, Eva (FREIE W\u00c4HLER)  \nPlanfe ststellungsverfahren Nordum -\ngehung Gaimersheim  ................................ .... 6 \nHalbleib, Volkmar (SPD)  \nNicht barrierefreie Bahnh\u00f6fe in \nUnterfranken  ................................ .................  6 \nKarl, Annette (SPD)  \nSchwerlastverkehr Waldsassen  ....................  7 \nLotte, Andreas (SPD)  \nMittel aus dem Kommunalen Wohn -\nraum f\u00f6rderungsprogramm f\u00fcr kirch -\nliche Wohlfahrtsverb\u00e4nde  .............................  8 \nDr. Magerl, Christian (B\u00dcNDNIS 90/DIE \nGR\u00dcNEN)  \nUnterst\u00fctzung von ehrenamtlichen \nFeuerwehrleuten bei Gerichtsverfahren ........  9 \nPfaffmann, Hans -Ulrich (SPD)  \nNicht barrierefreie Bahnh\u00f6fe in \nNiederbayern  ................................ .................  9 Rinderspacher, Markus (SPD)  \nNicht barrierefreie Bahnh\u00f6fe in \nOberbayern  ................................ ................  10 \nRitter, Florian (SPD)  \nVerwendung des Staatsangeh\u00f6rig -\nkeitsausweises  ................................ ...........  11 \nRoos, Bernhard (SPD)  \nTaxi- und Mietwagengewerbe vor \nunlauterem Wettbewerb sch\u00fctzen  ..............  12 \nSchmitt -Bussinger, Helga (SPD)  \nMittel f\u00fcr den Bau un d Betrieb des \nFlugpioniermuseum s Leutershausen  .........  12 \nSchulze, Katharina (B\u00dcNDNIS 90/DIE \nGR\u00dcNEN)  \nGewaltbereite Salafisten  ............................  13 \nSengl, Gisela (B\u00dcNDNIS 90/DIE \nGR\u00dcNEN)  \nKosten -Nutzen -Verh\u00e4ltnisse der \nTeilprojekte f\u00fcr den Ausbau der A  8 ...........  14 \nStamm, Claudia (f raktionslos)  \nAbschiebung von Asylbewerberinnen \nund -bewerbern nach Afghanistan am \nM\u00fcnchner Flughafen  ................................ .. 14 \nWeikert, Angelika (SPD)  \nNicht barrierefreie Bahnh\u00f6fe in \nMittelfranken  ................................ ...............  15 \nWidmann, Jutta (FREIE W\u00c4HLER)  \nVer\u00f6 ffentlichung von \nSitzungs protokollen  ................................ .... 16 \nWild, Margit (SPD)  \nNicht barrierefreie Bahnh\u00f6fe in der \nOberpfalz  ................................ ....................  17 \nGesch\u00e4ftsbereich des Staatsministeriums \nder Justiz  ................................ ................. 18 \nMeyer, Peter (FREIE W\u00c4HLER)  \n\u201eB\u00fcrgerservice Justiz\u201c  ................................ . 18 \nM\u00fcller, Ruth (SPD)  \nHungerstreik mit suizidaler Absicht  ............  19 Drucksache  17/17181  Bayerischer Landtag  17. Wahlperiode   Seite IV \n \n Gesch\u00e4ftsbereich des Staatsministeriums \nf\u00fcr Bildun g und Kultus, Wissenschaft und \nKunst  ................................ ........................  20 \nFreller, Karl (CSU)  \nEpilepsieaufkl\u00e4rung an Schulen  ..................  20 \nPetersen, Kathi (SPD)  \nBek\u00e4mpfung von Unterrichtsausfall an \nberuflichen Schulen ................................ ..... 21 \nScheuenstuhl, Harry (SPD)  \nNeuregelung f\u00fcr die Bildung eines \nGemeinsamen Elternbeirats (GEB)  ............  22 \nSchmidt, Gabi (FREIE W\u00c4HLER)  \nLehrkr\u00e4fte und \nSchulverwaltungspersonal in der \nSchulverwaltung in Mittelfranken  ................  23 \nStreibl, Florian (FREIE W\u00c4HLER)  \nRichard -Strauss -Festival  .............................  24 \nDr. Strohmayr, Simone (SPD)  \nAnmeldungen an Realschulen und \nGymnasien  ................................ ..................  24 \nZacharias, Isabell (SPD)  \nAkkreditierung von Studieng\u00e4ngen  .............  25 \n \nGesch\u00e4ftsbereich des Staatsministeriums \nder Finanzen, f\u00fcr Landesentwicklung und \nHeimat  ................................ ......................  27 \nDr. Kr\u00e4nzlein, Herbert (SPD)  \nL\u00e4nderfinan zausgleich kommt \nKommunen teuer  ................................ .........  27 \nOsgyan, Verena (B\u00dcNDNIS 90/DIE \nGR\u00dcNEN)  \nManipulierbarkeit von Onlineumfragen  ....... 27 \nRosenthal, Georg (SPD)  \nFinanzierung der Generalsanierung \nder Festung Marienberg  ..............................  28 \nGesch\u00e4ftsbereich des Staatsministeriums \nf\u00fcr Wirtschaft und Medien, Energie und \nTechnologie  ................................ .............  29 \nGote, Ulrike (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)  \nF\u00f6rderung regionaler Innovations -\nzentren bzw. Gr\u00fcnderzentren  .....................  29 Woerlein, Herbert (SPD)  \nT\u00f6dlicher Listeriose -Ausbruch in S \u00fcd-\ndeutschland im Zusammenhang mit \nder Firma Sieber: Offene Fragen II  ............  29 \n \nGesch\u00e4ftsbereich des Staatsministeriums \nf\u00fcr Umwelt und Verbraucherschutz  .......30 \nvon B runn, Florian (SPD)  \nT\u00f6dlicher Listeriose -Ausbruch in S\u00fcd -\ndeutschland im Zusammenhang mit \nder Firma Sieber: Offene Fragen I  .............  30 \nHartmann, Ludwig (B\u00dcNDNIS 90/DIE \nGR\u00dcNEN)  \nLeistungserh\u00f6hung im Kernkraftwerk \nGundremmingen  ................................ .........  31 \nHuber, Erwin (CSU)  \nNationalpark  ................................ ...............  31 \nKamm, Christine (B\u00dcNDNIS 90/DIE \nGR\u00dcNEN)  \nLeistungsexkursionen bei den beiden \nAtomreaktoren Gundremmingen B  \nund C  ................................ ..........................  32 \nKraus, Nikolaus (FREIE W\u00c4HLER)  \nBeweidung in Wasserschutzgebieten  ........  32 \nM\u00fctze, Thomas (B\u00dcNDNIS 90/DIE \nGR\u00dcNEN)  \nB\u00fcrgerentschei d und -befragung zu \nNationalparks  ................................ .............  33 \nStrobl, Reinhold (SPD)  \nBeitragszahlungen in den Altdeponien -\nUnterst\u00fctzungsfonds  ................................ .. 34 \nSt\u00fcmpfig, Martin (B\u00dcNDNIS 90/DIE \nGR\u00dcNEN)  \nMeldepflichtige Ereignisse im Februar \nals auch im April 2017 in den Bl\u00f6cken \nB und C im Atomkraftwerk Gund -\nremmingen  ................................ .................  34 \nWerner -Muggendorfer, Johanna (SPD)  \nT\u00f6dlicher Listeriose -Ausbruch in S\u00fcd -\ndeutschland im Zusammenhang mit \nder Firma Sieber: Offene Fragen III  ...........  35 Seite V Bayerischer Landtag  . Wahlperiode  Druck sache 17/17181  \n \nGesch\u00e4ftsbereich des Staatsministeriums \nf\u00fcr Ern\u00e4hrung, Landwirtschaft und \nForsten  ................................ .....................  36 \nAdelt, Klaus (SPD)  \nNationalpark Frankenwald  ..........................  36 \nSteinberger, Rosi (B\u00dcNDNIS 90/DIE \nGR\u00dcNEN)  \nStellungnahme des Staatsministeriums \nf\u00fcr Ern\u00e4hrung, Landwirtschaft und \nForsten  zur geplanten Ortsumfahrung \nHaindling -S\u00fcd ................................ ..............  37 \nGesch\u00e4ftsbereich des Staatsministeriums \nf\u00fcr Arbeit und Soziales, Familie und \nIntegration  ................................ ................  38 \nAiwanger, Hubert (FREIE W\u00c4HLER)  \nKostenfreistellung des Vorschul -\nbereichs  ................................ .......................  38 \nG\u00fcll, Martin (SPD)  \nAsylbewerberunterkunft in der \nKufsteiner Stra\u00dfe in Dachau  .......................  39 \nDr. Herz, Leopold (FREIE W\u00c4HLER)  \nAsyl................................ ..............................  40 Rauscher, Doris (SPD)  \nArbeitslosigkeit in Bayern  ...........................  41 \nSonnenholzner, Kathrin (SPD)  \nDatengrundlage zum Vierten Bericht \nder Staatsregierung zur sozialen Lage \nin Bayern  ................................ ....................  42 \nGesch\u00e4ftsbereich des Staatsministeriums \nf\u00fcr Gesundheit und Pflege  ...................... 43 \nProf. (Univ. Lima) Dr. Bauer, Peter (FREIE \nW\u00c4HLER)  \nImpfpflicht  ................................ ...................  43 \nCelina, Kerstin (B\u00dcNDNIS 90/DIE \nGR\u00dcNEN)  \nFamilienversicherung f\u00fcr Blinde nach  \n\u00a7 10 SGB V  ................................ ................  44 \nLeiner, Ulrich (B\u00dcNDNIS 90/DIE \nGR\u00dcNEN)  \nKurzzeitpflegepl\u00e4tze  ................................ ... 45 \nMistol, J\u00fcrgen (B\u00dcNDNIS 90/DIE \nGR\u00dcNEN)  \nDurchfallquote bei Heilpraktikerinnen \nund Heilpraktikern  ................................ ...... 46 \n \n Drucksache  17/17181  Bayerischer Landtag  17. Wahlperiode   Seite 1 \n \n Gesch\u00e4ftsbereich der Staatskanzlei  \n1. Abgeordnete  \nSusann  \nBiedefeld  \n(SPD)  Ich frage die Staatsregierung, warum m\u00fcssen Einrichtungen (Vereine, Woh l-\nfahrtsverb\u00e4nde, Verb\u00e4nde, K\u00f6rperschaften des \u00f6ffentlichen Rechts wie das \nBayerische Rote Kreuz etc.), in denen nahezu ausschlie\u00dflich e hrenamtliches \nEngagement geleistet wird, trotz klarer, anerkannter Gemeinwohlfunktion bzw. \nEhrenamt mindestens ein Drittel de s Rundfun kbeitrag s pro Betrieb sst\u00e4tte \n(z. B. Sportheim, Feuerwehrhaus etc.) bezahlen, sieht die Staatsregierung hier \neinen Weg, zei tnah Vereine und Verb\u00e4nde bzw. das Ehrenamt finanziell zu \nentlasten und was tut sie jetzt bereits konkret zur finanziellen Entlastung des \nEhrenamts (Vereine, Verb\u00e4nde etc.)?  \n \nAntwort der Staatskanzlei  \nBefreiungstatbest\u00e4nde von der Beitragspflicht dienen vor allem dem Ziel, auch denjenigen die M\u00f6 g-\nlichkeit geben, das Rundfunkangebot legal in Anspruch zu nehmen, die sich die Rundfunkbeitr\u00e4ge \nnicht leisten k\u00f6nnen. Vor dem Hintergrund des individuellen Anspruchs auf Teilhabe am Rundfun k-\nangebot werden vor allem  Privatpersonen privilegiert.  \nIm nicht privaten Bereich wird daher auf eine g\u00e4nzliche Befreiung von gemeinn\u00fctzigen Einrichtu n-\ngen im Interesse einer gleichm\u00e4\u00dfigen Belastung grunds\u00e4tzlich verzichtet. Im Rahmen der letzten \nNovellierung des Rundfunkbeitragsst aatsvertrags (RBStV) hatte sich die Staatsregierung f\u00fcr die \nEntlastung verschiedener sozialer Einrichtungen eingesetzt, f\u00fcr die sich in einer Evaluierung eine \nleichte Mehrbelastung ergeben hatte. Mit dem 19. Rundfunk\u00e4nderungsstaatsvertrag wurde diese \nMehrb elastung d urch Absenkung des H\u00f6chstbetrag s von einem Rundfunkbeitrag auf einen Dritte l-\nbetrag f\u00fcr die privilegierten Einrichtungen zum 01.01.2017 abgemildert und von den staatsvertrag s-\ngebenden L\u00e4ndern ein klares sozialpolitisches Zeichen gesetzt (vgl. \u00a7 5 A bs. 3 RBStV).  \nZur F\u00f6rderung des Ehrenamts ist zun\u00e4chst anzumerken, dass b\u00fcrgerschaftliches Engagement eine \nfreiwillige und unentgeltliche Zeitspende der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger ist. Die Staatsregierung ist vor \ndiesem Hintergrund f\u00fcr einen angemessenen Ausla genersatz, aber gegen eine Monetarisierung \ndes Ehrenamts. Bayern hat deshalb im Bund mit dem G esetz zur St\u00e4rkung des Ehrenamt s, das \nzum 01.01.2013 in Kraft getreten ist, folgende Forderungen durchgesetzt:  \n\uf02d Erh\u00f6hung der \u00dcbungsleiterpauschale von 2.100 Euro  auf 2.400 Euro , \n\uf02d Erh\u00f6hung der Ehrenamtspauschale von 500 Euro  auf 720 Euro , \n\uf02d Haftungsbeschr\u00e4nkung von ehrenamtlich T\u00e4tigen auf Vorsatz und grobe Fahrl\u00e4ssigkeit.  \nB\u00fcrgerschaftliches Engagement w\u00e4chst und lebt vor Ort. Vereine und Verb\u00e4nde sind dabei eine \nwichtige S\u00e4ule einer aktiven B\u00fcrgergesellschaft. Vornehmliches Ziel muss es hierbei sein, Verein s-\nvorst\u00e4nde f\u00fcr ihre Aufgaben zu qualifizieren, gerade auch in finanziellen und steuerlichen Fragen. \nDeshalb wurde ein umfassendes Fortbildungsangebot entwickelt, um  auch den administrativen E r-\nfordernissen bei der Vereinsarbeit gerecht zu werden.  Seite 2 Bayerischer Landtag  17. Wahl periode  Drucksache 17/17181  \n \n Ehrenamtliche T\u00e4tigkeit findet aber auch au\u00dferhalb von Organisationen wie Vereinen und Verb\u00e4 n-\nden statt. Deshalb sorgt die Staatsregierung mit der Bayerischen Ehrenamtsversich erung f\u00fcr einen \nsubsidi\u00e4ren Versicherungsschutz im Haftpflicht - und Unfallbereich. Der Freistaat Bayern stellt damit \nsicher, dass die Ehrenamtlichen ohne eigenen Versicherungsschutz bei ihrem Engagement keine \nNachteile erleiden. Die Ehrenamtsversicherung i st f\u00fcr den Ehrenamtlichen beitrags - und antragsfrei. \nDie Versicherung wird aus Landesmitteln bezahlt.  \n \n2. Abgeordneter  \nDr. Paul  \nWengert  \n(SPD)  Nachdem es seit September 2016 das \u201eSorgentelefon Ehrenamt \u201c gibt, frage \nich die Staatsregierung, wie viele B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger das Sorgentelefon \nbereits genutzt haben und wie viele Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter in we l-\nchem Stundenumfang den Anrufern zur Verf\u00fcgung stehen?  \n \nAntwort der Staatskanzlei  \nDas \u201eSorgentelefon Ehrenamt \u201c wurde am 30. 09.2016 eingerichtet und ist unter der Telefonnummer \n089/1222212 oder per E -Mail unter direkt@bayern.de  erreichbar. Es soll ausschlie\u00dflich Fragen \nrund um die Durchf\u00fchrung von V ereinsfeiern und Brauchtumsfesten beantworten.  \nDas \u201eSorgentelefon Ehrenamt \u201c wird von der Servicestelle der Staatsregierung (sechs Mitarbeiteri n-\nnen und Mitarbeiter, davon zwei in Teilzeit) mitbetreut und ist montags bis donnerstags von 8 :00 bis \n18:00 Uhr, freitags von 8 :00 bis 16 :00 Uhr erreichbar.  \nSeit Einrichtung des \u201eSorgentelefons Ehrenamt \u201c sind dort 305 Anrufe und 95 E -Mails eingegangen.  \n  Drucksache  17/17181  Bayerischer Landtag  17. Wahlperiode   Seite 3 \n \n Gesch\u00e4ftsbereich des Staatsministeriums des Innern, f\u00fcr Bau und Verkehr  \n3. Abgeordnete  \nInge \nAures  \n(SPD)  Ich frage die Staatsregierung, wie hoch ist das jeweilige Fahrgastaufkommen \nan den bis heute nicht barrierefrei ausgebauten Bahnh\u00f6fen in Oberfranken, \nwie wird der bauliche Zustand der jeweiligen Bahnh\u00f6fe bewertet und welche \nInstandhaltungsma\u00dfnahmen werden jeweils als notwendig erachtet?  \n \nAntwort des Staatsministeriums des Innern, f\u00fcr Bau und Verkehr  \nDie Bahnh\u00f6fe und Haltepunkte in Oberfranken stehen fast ausschlie\u00dflich im Eigentum der bunde s-\neigenen D eutschen Bahn AG (DB AG) . F\u00fcr die Instandhaltung und den barrierefreien Ausbau der \nDB-Stationen ist gem\u00e4\u00df Art. 87e des Grundgesetzes der Bund zust\u00e4ndig. Der  Freistaat Bayern ist \nsomit weder f\u00fcr die Finanzierung noch f\u00fcr die Durchf\u00fchrung von Instandhaltungsma\u00dfnahmen an \nden Stationen zust\u00e4ndig.  \nDa sich der Bund leider nur in unzureichendem Ma\u00dfe f\u00fcr den barrierefreien Ausbau der DB -\nStationen einsetzt, stellt der Freistaat Bayern freiwillig F\u00f6rdermittel f\u00fcr entsprechende Ma\u00dfnahmen, \ninsbesondere f\u00fcr verkehrlich wichtige Bahnh\u00f6fe zur Verf\u00fcgung. Ein B eispiel hierf\u00fcr ist das im D e-\nzember 2016 beschlossene Bayern -Paket II f\u00fcr die Jahre 2019 bis 2021. Die Auswahl der Stationen \nerfolgte unabh\u00e4ngig vom baulichen Zustand oder Instandhaltungsbedarf haupts\u00e4chlich nach fo l-\ngenden Kriterien:  \n\uf02d Anzahl Ein - und Ausste iger, \n\uf02d Knotenfunktion des Bahnhofs,  \n\uf02d besonderer Bedarf (z.  B. Behinderteneinrichtung vor Ort) und  \n\uf02d Abstand zur n\u00e4chsten barrierefreien Station.  \nDas Fahrgastaufkommen der nicht barrierefreien Bahnh\u00f6fe und Haltepunkte in Oberfranken ist der \nbeiliegenden Tabelle * zu entnehmen. Die Angabe erfolgt in Kategorien, da das genaue Fahrgas t-\naufkommen Gesch\u00e4ftsgeheimnis der dort im Schienenpersonennahverkehr haltenden Eisenbah n-\nverkehrsunternehmen ist.  \n*) Von einem Abdruck wurde abgesehen. Die Tabelle ist als pdf -Dokument hier einsehbar.  \n \n4. Abgeordnete  \nIlona  \nDeckwerth  \n(SPD)  Ich frage die Staatsregierung, wie hoch ist das jeweilige Fahrgastaufkommen \nan den bis heute nicht barrierefrei ausgebauten Bahnh\u00f6fen in Schwaben, wie \nwird der bauliche Zustand der jeweiligen Bahnh\u00f6fe bewertet und welche I n-\nstandhaltungsma\u00dfnahmen werden jeweils als notwendig erachtet?  \n Seite 4 Bayerischer Landtag  17. Wahl periode  Drucksache 17/17181  \n \n Antwort des Staatsministeriums des Innern, f\u00fcr Bau und Verkehr  \nDie Bahnh\u00f6fe und Haltepunkte in Schwaben stehen fast ausschlie\u00dflich im Eigentum der bundese i-\ngenen D eutschen Bahn AG (DB AG) . F\u00fcr die Instandhaltung und den barrierefreien Ausbau der \nDB-Stationen ist gem\u00e4\u00df Art. 87e des Grundgesetzes der Bund zust\u00e4ndig. Der Freistaat Bayern ist \nsomit weder f\u00fcr die Finanzierung  noch f\u00fcr die Durchf\u00fchrung von Instandhaltungsma\u00dfnahmen an \nden Station en zust\u00e4ndig.  \nDa sich der Bund leider nur in unzureichendem Ma\u00dfe f\u00fcr den barrierefreien Ausbau der DB -\nStationen einsetzt, stellt der Freistaat Bayern freiwillig F\u00f6rdermittel f\u00fcr entsprechende Ma\u00dfnahmen, \ninsbesondere f\u00fcr verkehrlich wichtige Bahnh\u00f6fe zur Ve rf\u00fcgung. Ein Beispiel hierf\u00fcr ist das im D e-\nzember 2016 beschlossene Bayern -Paket II f\u00fcr die Jahre 2019 bis 2021. Die Auswahl der Stationen \nerfolgte unabh\u00e4ngig vom baulichen Zustand oder Instandhaltungsbedarf haupts\u00e4chlich nach fo l-\ngenden Kriterien:  \n\uf02d Anzahl E in- und Aussteiger,  \n\uf02d Knotenfunktion des Bahnhofs,  \n\uf02d besonderer Bedarf (z.  B. Behinderteneinrichtung vor Ort) und  \n\uf02d Abstand zur n\u00e4chsten barrierefreien Station.  \nDas Fahrgastaufkommen der nicht barrierefreien Bahnh\u00f6fe und Haltepunkte in Schwaben ist der \nbeiliegen den Tabelle * zu entnehmen. Die Angabe erfolgt in Kategorien, da das genaue Fahrgas t-\naufkommen Gesch\u00e4ftsgeheimnis der dort im Schienenpersonennahverkehr haltenden Eisenbah n-\nverkehrsunternehmen ist.  \n*) Von einem Abdruck wurde abgesehen. Die Tabelle ist als pdf -Dokument hier einsehbar.  \n5. Abgeordneter  \nDr. Hans J\u00fc r-\ngen \nFahn  \n(FREIE W\u00c4 H-\nLER)  Nachdem der Staatssekret\u00e4r des Innern, f\u00fcr Bau und Verkehr, Gerhard Eck, \nder B\u00fcrgerinitiative \u201eLebenswertes Sulzbach \u201c in seinem Schreiben vom \n13. Oktober 2016 m itgeteilt hat, dass die Planungsziele der einzelnen Varia n-\nten einer Ortsumgehung Sulzbach am Main bisher nur beispielhaft aufgezeigt \nwurden, im Rahmen der jetzigen Ausnahmepr\u00fcfung jedoch eine Pr\u00fcfung erfo l-\ngen muss, ob der Zweck des Vorhabens an anderer Ste lle ohne oder mit g e-\nringeren Beeintr\u00e4chtigungen erreicht werden k\u00f6nnte, frage ich die Staatsregi e-\nrung, ob die Projektziele der einzelnen Trassenvarianten inzwischen schon \ndefiniert wurden bzw. in welchem Planungsstadium dies abschlie\u00dfend \u2013 wie \nStaatssekret \u00e4r Gerhard Eck schreibt \u2013 \u201eim Dialog mit den B\u00fcrgern und Ko m-\nmunen \u201c erfolgen wird und welche Kommunen (bitte einzeln nennen) hierbei mit \neingebunden werden?  \nAntwort des Staatsministeriums des Innern, f\u00fcr Bau und Verkehr  \nDas Projekt St aatsstra\u00dfe  2309, O rtsum fahru ng (OU) Sulzbach befindet sich noch in der Planung s-\nphase Vorplanung. Die Projektziele sind durch den Ausbauplan f\u00fcr die Staatsstra\u00dfen festgelegt. E i-\nne Ortsumgehung hat die Entlastung der Ortsdurchfahrt zum Ziel und soll dem regionalen Durc h-\ngangsv erkehr, dem sie nach dem Bayerischen Stra\u00dfen - und Wegegesetz (BayStrWG) als Staat s-\nstra\u00dfe zu dienen bestimmt ist, eine von sonstigen Nutzungen unbeeinflusste verkehrssichere Fahrt \nerm\u00f6glichen. Dieses Ziel gilt unabh\u00e4ngig f\u00fcr alle sich aufdr\u00e4ngenden Variante n, die in der Vorunte r-\nsuchung nach den gleichen Ma\u00dfst\u00e4ben untersucht und miteinander verglichen werden. Das Erge b-\nnis der Voruntersuchung ist die Festlegung einer Vorzugsvariante, die die o.  g. Ziele erreichen \nmuss und gleichzeitig mit allen weiteren Belang en vereinbar ist.  Drucksache  17/17181  Bayerischer Landtag  17. Wahlperiode   Seite 5 \n \n Am 17. Mai 2017 wurde das Ergebnis der Fauna -Flora -Habitat -Vertr\u00e4glichkeitsstudie (FFH -VP) s o-\nwie der weitere Planungsverlauf \u00f6ffentlich in der Main -Spessart -Halle in Sulzbach vorgestellt. Dazu \nwaren \u00fcber die Medien alle B\u00fcrgerinnen und B\u00fc rger aus den von der Ma\u00dfnahme betroffenen \nKommunen (Sulzbach, Niedernberg, Leidersbach, Kleinwallstadt, Aschaffenburg), alle Mandatstr \u00e4-\nger, alle bisher bestehenden B\u00fcrgerinitiativen pro und contra OU Sulzbach, alle Fachbeh\u00f6rden und \nNaturschutzverb\u00e4nde eing eladen. Im n\u00e4chsten Schritt (voraussichtlich im Juli 2017) werden die \neingereichten Fragen in einem B\u00fcrgerdialog mit den Vertretern des oben angesprochenen Kreises \nbehandelt und das Gutachten abschlie\u00dfend verabschiedet. Ebenso werden die weiteren Planung s-\nschritte, insbesondere die Beauftragung der Umweltvertr\u00e4glichkeitsstudie und des Gesamtve r-\nkehrsgutachtens, besprochen und festgelegt, damit danach das Bauamt diese Leistungen au s-\nschreiben kann.  \n \n6. Abgeordneter  \nG\u00fcnther  \nFelbinger  \n(FREIE W\u00c4 H-\nLER)  Ich frage die Staatsregierung, wieso war am 26. 05.2017 nach der Abset zung \neines Notruf s wegen eines gest\u00fcrzten und bewusstlosen Fahrradfahrers mi t-\ntels der Notrufnummer 112 um 13:37 Uhr aus Hofstetten (Main -Spessart), \nF\u00e4hrplatz, an die Integrierte Leitstelle W\u00fcrzburg ohne Angabe der genauen \nStra\u00dfenbezeichnung (weil diese am Unfallort f\u00fcr Ortsunkundige nicht ersich t-\nlich war) erst nach 25 bis 30 Minuten ein Rettungswagen am Unfallort, obwohl \ndie n\u00e4chsten Rettungswachen (Lohr und Gem\u00fcnden) maximal 7 bis 10 Min u-\nten entfernt sind, wieso wurde in diesem Fall die Bewusstlosigkeit des Unfal l-\nopfers nicht als Notarztindikation ausgelegt, obwohl sie von einem ausgebild e-\nten Rettungssanit\u00e4ter gemeldet wurde, und waru m kann ein Rettungswagen \nnicht sofort bei Absetzen eines N otrufs ohne genaue Stra\u00dfenangabe, aber f\u00fcr \ndie Region allgemein bekannte Ortsangabe (F\u00e4hranlegestelle Hofstetten) s o-\nfort benachrichtigt und losgeschickt werden, ohne dass minutenlange Disku s-\nsionen z wischen dem den Notruf Aufnehmenden und dem den Notruf A b-\nsetzenden die Rettungszeit unn\u00f6tig verl\u00e4ngern?  \nAntwort des Staatsministeriums des Innern, f\u00fcr Bau und Verkehr  \nNach Mitteilung der Integrierten Leitstelle W\u00fcrzburg befand sich zum Zeitpunkt der Alar mierung am \n26.05.2017 ein Gro\u00dfteil der im Leitstellenbereich W\u00fcrzburg vorgehaltenen Rettungswagen (RTW) \nim Einsatz. Insbesondere war der RTW Lohr auf dem Weg zur Versorgung eines Unfallopfers, der \nRTW Gem\u00fcnden befand sich auf einem Absicherungsstandort in Aschfeld, um die Bereiche der \nRettungswachen Arnstein und Karlstadt abzusichern, deren RTW ebenfalls im Einsatz waren. Der \ndurch die Integrierte Leitstelle W\u00fcrzburg alarmierte Rettungswagen ben\u00f6tigte bis zum Einsatzort an \nder F\u00e4hranlegestelle Hoffstetten 1 6 Minuten ab Alarmierung. Jeder Alarmierung liegt eine strukt u-\nrierte Notrufabfrage durch qualifiziertes Leitstellenpersonal zu Grunde. Die Alarmierung des Re t-\ntungsmittels erfolgt bereits parallel zur tele fonischen Abwicklung des Notruf s, sobald die erforde rli-\nchen Mindestinformationen vorliegen. Zum konkreten Fahrradunfall am 26. 05.2017 ging bei der I n-\ntegrierten Leitstelle W\u00fcrzburg neben dem in der Anfrage in Bezug genommenen Anruf noch ein \nweiterer Notruf ein, bei dem wesentlich pr\u00e4zisere Angaben zum Einsat zort und zum Zustand de s-\nselben Patienten gemacht wurden, als durch den Mitteiler, auf dessen Anruf die Anfrage zum Pl e-\nnum Bezug nimmt.  \nDemnach war der Patient nicht bewusstlos, sondern wach und ansprechbar, in stabiler Seitenlage \ngelagert und klagte \u00fcber S chmerzen im Beckenbereich. Eine Notarztindikation lag daher nach B e-\nurteilung der Integrierten Leitstelle nicht vor.  Seite 6 Bayerischer Landtag  17. Wahl periode  Drucksache 17/17181  \n \n 7. Abgeordnete  \nEva \nGottstein  \n(FREIE W\u00c4 H-\nLER)  Ich frage die Staatsregierung, bis wann wird die Bearbeitung der im Rahmen \ndes Planfeststellungsverfahrens zum Umbau des Knotenpunkts Staatsstra\u00dfe \n2335/Kreisstra\u00dfe EI 43 (siehe meine Anfrage zum Plenum vom 20. 02.2017, \nDrs. 17/15678) eingegangenen Einwendungen  abgeschlossen sein und bis \nwann ist mit einem Abschluss des Planfeststellungsverfahrens zu rechnen?  \n \nAntwort des Staatsministeriums des Innern, f\u00fcr Bau und Verkehr  \nDie Nordumgehung Gaimersheim wurde als Kreisstra\u00dfe gemeinschaftlich von dem Landkreis \nEichst\u00e4tt und der Stadt Ingolstadt realisiert. Das letzte Teilst\u00fcck wurde am 01.09.2015 dem Verkehr \n\u00fcbergeben.  \nDer Um bau des Knotenpunkt s St 2335/ EI 43 zur Wiederherstell ung der bislang aus Verkehrss i-\ncherheitsgr\u00fcnden gesperrten Fahrbeziehung Wettstetten in Richtung A 9 befindet sich derzeit in \nPlanung. Das zur Baurechtschaffung erforderliche Planfeststellungsverfahren wurde vom Staatl i-\nchen Bauamt Ingolstadt am 27. 11.2015 b ei der Regierung von Oberbayern beantragt.  \nDie Planfeststellungsbeh\u00f6rde an der Regierung von Oberbayern hat die im Anh\u00f6rungsverfahren \neingegangenen Stellungnahmen und Einwendungen mit Schreiben vom 20. 04.2016 an das Staatl i-\nche Bauamt Ingolstadt zur weitere n Bearbeitung \u00fcbersandt. Aufgrund einer erforderlichen \u00dcbera r-\nbeitung des Verkehrsgutachtens konnte die Stell ungnahme des Staatlichen Bauamt s Ingolstadt \nnoch nicht fertig gestellt werden. Es ist mit einer abschlie\u00dfenden Stellungnahme des Vorhabenstr \u00e4-\ngers (St aatliches Bauamt Ingolstadt) bis zum Herbst 2017 zu rechnen.  \nNach Erhalt der abschlie\u00dfenden Stellungnahme wird die Planfeststellungsbeh\u00f6rde in Abstimmung \nmit dem Staatlichen Bauamt Ingolstadt nach M\u00f6glichkeit noch f\u00fcr 2017 den Zeitpunkt eines Er\u00f6rt e-\nrungste rmins festlegen. Erst nach dem Er\u00f6rterungstermin kann aber gekl\u00e4rt werden, ob das Projekt \nentscheidungsreif ist oder ggf. noch eine Plan\u00e4nderung erforderlich sein wird.  \nEs ist daher derzeit nicht m\u00f6glich, Ausk\u00fcnfte \u00fcber die weitere zeitliche Dauer des Plan feststellung s-\nverfahrens zu treffen. Wenn das Projekt entscheidungsreif ist, ist erfahrungsgem\u00e4\u00df mit einer \nmehrmonatigen Bearbeitungsdauer f\u00fcr den Planfeststellungsbeschluss zu rechnen, sodass das \nPlanfeststellungsverfahren wohl erst im Jahr 2018 abgeschlos sen werden kann.  \n8. Abgeordneter  \nVolkmar  \nHalbleib  \n(SPD)  Ich frage die Staatsregierung, wie hoch ist das jeweilige Fahrgastaufkommen \nan den bis heute nicht barrierefrei ausgebau ten Bahnh\u00f6fen in Unterfranken, \nwie wird der bauliche Zustand der jeweiligen Bahnh\u00f6fe bewertet, und welche \nInstandhaltungsma\u00dfnahmen werden jeweils als notwendig erachtet?  \n \n \n  Drucksache  17/17181  Bayerischer Landtag  17. Wahlperiode   Seite 7 \n \n Antwort des Staatsministeriums des Innern, f\u00fcr Bau und Verkehr  \nDie Bahnh\u00f6fe und H altepunkte in Unterfranken stehen fast ausschlie\u00dflich im Eigentum der bunde s-\neigenen Deutschen Bahn AG (DB AG) . F\u00fcr die Instandhaltung und den barrierefreien Ausbau der \nDB-Stationen ist gem\u00e4\u00df Art. 87e des Grundgesetzes der Bund zust\u00e4ndig. Der Freistaat  Baye rn ist \nsomit weder f\u00fcr die Finanzierung noch f\u00fcr die Durchf\u00fchrung von Instandhaltungsma\u00dfnahmen an \nden Stationen zust\u00e4ndig.  \nDa sich der Bund leider nur in unzureichendem Ma\u00dfe f\u00fcr den barrierefreien Ausbau der DB Stati o-\nnen einsetzt, stellt der Freistaat Bayern freiwillig F\u00f6rdermittel f\u00fcr entsprechende Ma\u00dfnahmen, in s-\nbesondere f\u00fcr verkehrlich wichtige Bahnh\u00f6fe zur Verf\u00fcgung. Ein Beispiel hierf\u00fcr ist das im Deze m-\nber 2016 beschlossene Baye rn-Paket II f\u00fcr die Jahre 2019 bis  2021. Die Auswahl der Stationen e r-\nfolgte unabh\u00e4ngig vom baulichen Zustand oder Instandhaltungsbedarf haupts\u00e4chlich nach folge n-\nden Kriterien:  \n\uf02d Anzahl Ein - und Aussteiger,  \n\uf02d Knotenfunktion des Bahnhofs,  \n\uf02d besonderer Bedarf (z.  B. Behinderteneinrichtung vor Ort) und  \n\uf02d Abstand zur n\u00e4chsten barrierefrei en Station.  \nDas Fahrgastaufkommen der nicht barrierefreien Bahnh\u00f6fe und Haltepunkte in Unterfranken ist der \nbeiliegenden Tabelle * zu entnehmen. Die Angabe erfolgt in Kategorien, da das genaue Fahrgas t-\naufkommen Gesch\u00e4ftsgeheimnis der dort im Schienenpersonennahverkehr haltenden Eisenbah n-\nverkehrsunternehmen ist.  \n*) Von einem Abdruck wurde abgesehen. Die Tabelle ist als pdf -Dokument hier einsehbar. \n9. Abgeordnete  \nAnnette  \nKarl \n(SPD)  Ich frage die Staatsregierung, aufgrund welcher EU -Regelung eine Sperrung \ndes Grenz\u00fcbergangs Waldsassen \u2013 Svat\u00fd K\u0159\u00ed\u017e /Heiligenkreuz f\u00fcr Fahrzeuge \n\u00fcber 3,5 t nicht m\u00f6glich ist, obwohl z. B. an den Grenz\u00fcberg\u00e4ngen B\u00e4rnau \n(St 2173) und Waidhaus (St 2154) Gewichtsbeschr\u00e4nkungen m\u00f6glich sind, ob \ndie Staatsregierung weiterhin der Meinung ist, dass ein Umweg von 17 km \n\u00fcber die Stre cke B  303/A  93 Arzberg \u2013 Marktredwitz f\u00fcr Lkw  zu lang ist (siehe \nhierzu Schriftliche Anfrage betreffend \u201eSperrung Schwerlastverkehr Waldsa s-\nsen\u201c, Drs. 16/17014) oder alternativ dazu Ma\u00dfnahmen wie eine zeitlich befri s-\ntete Sperrung der Durchfahrt zur Abend - und Nachtzeit und Geschwindigkeit s-\nreduzierung auf 30 km/h f\u00fcr Lkw  umsetzbar w\u00e4ren?  \nAntwort des Staatsministeriums des Innern, f\u00fcr Bau und Verkehr  \nEine Sperrung der B  299 bzw. Begrenzung der Tonnage w\u00fcrde dazu f\u00fchren, dass der Grenz\u00fcbe r-\ngang Waldsassen/Eger beschr\u00e4nkt wird. Eine solche Ma\u00dfnahme verst\u00f6\u00dft gegen europ\u00e4 isches \nRecht. Nach Art.  22 des Schengener Grenzkodexes (Verordnung (EG) Nr. 2016/399 des Europ\u00e4 i-\nschen Parlaments und des Rates vom 09.03.2016 \u00fcber einen Gemeinschaftskodex f\u00fcr das \u00dcbe r-\nschreiten der  Grenzen durch Personen) d\u00fcrfen Binnengrenzen unabh\u00e4ngig von der Staatsangeh \u00f6-\nrigkeit der betreffenden Person an jeder Stelle ohne Personenkontrollen \u00fcberschritten werden. Di e-\nse Regelung schlie\u00dft sowohl die Beschr\u00e4nkung des Grenz\u00fcbertritts auf bestimmte Gre nz\u00fcberg\u00e4nge \nals auch die Sperrung derartiger Grenz\u00fcberg\u00e4nge aus. Vielmehr sind die Mitgliedstaaten verpflic h-\ntet, alle bestehende Hindernisse f\u00fcr den fl\u00fcssigen Verkehr an den Stra\u00dfen\u00fcberg\u00e4ngen der Binne n-\ngrenzen zu beseitigen, es sei denn, sie beruhen aussch lie\u00dflich auf dem Gesichtspunkt der Ve r-\nkehrssicherheit (Art.  24 des Schengener Grenzkodex es). Seite 8 Bayerischer Landtag  17. Wahl periode  Drucksache 17/17181  \n \n Die Stra\u00dfenverkehrsbeh\u00f6rden k\u00f6nnen gem\u00e4\u00df \u00a7 45 Abs. 9 der Stra\u00dfenverkehrs -Ordnung (StVO) \ndie Benutzung bestimmter Stra\u00dfenstrecken beschr\u00e4nken, wenn aufgrund der bes onderen \u00f6rtlichen \nVerh\u00e4ltnisse eine Gefahrenlage besteht, die das allgemeine Risiko einer Beeintr\u00e4chtigung g e-\nsch\u00fctzter Rechtsg\u00fcter erheblich \u00fcbersteigt. Besonders hohe Anforderungen gelten f\u00fcr die Sperrung \neiner Bundesfernstra\u00dfe, deren Funktion gerade die Aufnahme und F\u00fchrung des  \u00fcberregionalen \nVerkehrs mit Lkw  ist. Eine Sperrung kommt auch dann nicht in Betracht, wenn damit das Problem \nlediglich auf eine andere Strecke verlagert w\u00fcrde. Die B 303 als Umleitungsstrecke ist zwar grun d-\ns\u00e4tzlich frei von Ortsdur chfahrten und \u00fcberwiegend gut ausgebaut. Probleme k\u00f6nnten im Bereich \nder Stadt Arzberg zusammen mit den Ortsteilen R\u00f6thenbach und Seussen bestehen, da auch die \nB 303 hier relativ nah an bestehende Wohngebiete heranreicht.  \nOb und welche Verkehrsregelung k\u00fcn ftig erforderlich sind wird, ist Gegenstand einer Pr\u00fcfung, die \nnoch nicht abgeschlossen ist. Mit dem Bau der Ortsumgehung Waldsassen/Kondrau, die sich de r-\nzeit in planerischer Vorbereitung befindet, sollen die bestehenden Ortsdurchfahrten Waldsassen \nund Kon drau zuk\u00fcnftig wirksam von Verkehr entlastet werden.  \n10. Abgeordneter  \nAndreas  \nLotte  \n(SPD)  Ich frage die Staatsregierung, besteht f\u00fcr die kirchlichen Wohlfahrtsverb\u00e4nde \ndie M\u00f6glichkeit, F\u00f6rdermittel aus der 2. S\u00e4ule des Wohnungspakts Bayern, der \nKommunalen Wohnraumf\u00f6rderung, f\u00fcr den Bau von bezahlbarem Wohnraum \nzu erhalten, k\u00f6nnen sie auch \u2013 wie in den \u201eRichtlinien f\u00fcr das kommunale F\u00f6 r-\nderprogramm zur Schaffung von Mietwohnraum in Bayern \u201c festgehalten  \u2013 \nanalog den Kirchen als Kooperationspartner  durch die Bereitstellung von \nGrundst\u00fccken in Erbpacht an die Gemeinden oder durch die Einbindung kirc h-\nlicher Wohnungsunternehmen zur Durchf\u00fchrung und Abwicklung der Ba u-\nma\u00dfnahmen beteiligt werden und \u2013 falls dem nicht so ist \u2013 welche diesbez\u00fc g-\nlichen F\u00f6rderm\u00f6glichkeiten sieht die Staatsregierung f\u00fcr die kirchlichen Woh l-\nfahrtsverb\u00e4nde?  \n \nAntwort des Staatsmin isteriums des Innern, f\u00fcr Bau und Verkehr  \nZuwendungsempf\u00e4nger im Kommunalen Wohnraumf\u00f6rderungsprogramm (KommWFP) sind alle \nbayerischen Gemeinden. Die Kirchen als K\u00f6rperschaften des \u00f6ffentlichen Rechts k\u00f6nnen als K o-\noperationspartner der Gemeinden in das Pro gramm integriert werden, indem sie beispielsweise \ndurch Erbbaurecht Grundst\u00fccke zur Verf\u00fcgung stellen, oder die kirchlichen Wohnungsunternehmen \nk\u00f6nnen im Auftrag der Gemeinden Bauvorhaben durchf\u00fchren. Die Gemeinden haben dabei das \neinschl\u00e4gige Vergaberecht  zu beachten.  \nKirchliche Wohlfahrtsverb\u00e4nde sind allerdings weder als Zuwendungsempf\u00e4nger noch als Kooper a-\ntionspartner der Gemeinden vorgesehen. Das KommWFP verfolgt die Zielsetzung, den Gemeinden \neinen Anreiz zu geben, neben der Baut\u00e4tigkeit von (kommunal en) Wohnungsunternehmen, Kirchen \noder Wohnungsbaugesellschaften selbst t\u00e4tig zu werden.  \nDie Ausgestaltung des KommWFP vermeidet zudem EU -beihilferechtliche Anforderungen infolge \neiner m\u00f6glichen Beeintr\u00e4chtigung des Wettbewerbs zwischen den Anbietern von Wo hnraum. Eine \nunmittelbare F\u00f6rderung Dritter, wie der freien Wohlfahrtsverb\u00e4nde, oder deren Beauftragung durch \ndie Gemeinden analog der kommunalen oder kirchlichen Wohnungsbauunternehmen, w\u00fcrde zu e i-\nner m\u00f6glichen Wettbewerbsverzerrung f\u00fchren.  Drucksache  17/17181  Bayerischer Landtag  17. Wahlperiode   Seite 9 \n \n Soweit kirchli che Wohlfahrtsverb\u00e4nde Wohnungen errichten m\u00f6chten, steht ihnen als F\u00f6rderm\u00f6 g-\nlichkeit die s taatliche Wohnraumf\u00f6rderung (3.  S\u00e4ule des Wohnungspakts Bayern) mit ihren im \nRahmen des Wohnungspakts nochmals verbesserten F\u00f6rderkonditionen offen.  \n11. Abgeordneter  \nDr. Christian  \nMagerl  \n(B\u00dcNDNIS \n90/DIE GR \u00dc-\nNEN)  Ich frage die Staatsregierung, verf\u00fcgt sie \u00fcber Erkenntnisse, wie viele ehre n-\namtlic he Feuerwehrkr\u00e4fte in den vergangenen f\u00fcnf Jahren als Folge der Au s-\n\u00fcbung ihres Dienstes in zivil - oder strafrechtlichen Verfahren vor Gericht sta n-\nden, welche Unterst\u00fctzungsangebote in diesem Fall von den Feuerwehrleuten \nin Anspruch genommen werden k\u00f6nnen u nd inwiefern hierzu Unterschiede zu \nden hauptamtlichen Kr\u00e4ften bestehen?  \n \nAntwort des Staatsministeriums des Innern, f\u00fcr Bau und Verkehr  \nDer Staatsregierung ist nicht bekannt, wie viele der insgesamt rund 313.000 ehrenamtlichen Fe u-\nerwehrkr\u00e4fte in den \u00fcber  7.600 gemeindlichen Einrichtungen Freiwillige Feuerwehr in den verga n-\ngenen f\u00fcnf Jahren in zivil - oder strafrechtlichen Verfahren vor Gericht standen.  \nDie Bereitstellung von Unterst\u00fctzungsangeboten bei Gerichtsverfahren f\u00fcr ehrenamtliche und \nhauptberuflich e Einsatzkr\u00e4fte der Feuerwehren unterf\u00e4llt dem verfassungsrechtlich garantierten \nSelbstverwaltungsrecht der Gemeinden. Erkenntnisse \u00fcber derartige Unterst\u00fctzungsangebote f\u00fcr \nehrenamtliche Einsatzkr\u00e4fte der Feuerwehren liegen der Staatsregierung nicht vor. Ihren hauptb e-\nruflichen Feuerwehrbeamtinnen und -beamten  sind die Gemeinden nach den Grunds\u00e4tzen des B e-\namtenrechts zur F\u00fcrsorge verpflichtet. Insoweit gilt die in den Verwaltungsvorschriften zum Bea m-\ntenrecht enthaltene Anwendungsempfehlung zur Gew\u00e4hrung von  Rechtsschutz in Straf - und Zivi l-\nverfahren (Abschnitt 18 Nr. 1.1 i. V . m. Abschnitt 12 Nr. 2 der Verwaltungsvorschriften zum Bea m-\ntenrecht \u2013 VV-BeamtR).  \n12. Abgeordneter  \nHans -Ulrich  \nPfaffmann  \n(SPD)  Ich frage die Staatsregierung, wie hoch ist das jeweilige Fahrgastaufkommen \nan den bis heute nicht barrierefrei ausgebauten Bahnh\u00f6fen in Niederbayern, \nwie wird der bauliche Zustand der jeweiligen Bahnh\u00f6fe bewertet, und welche \nInsta ndhaltungsma\u00dfnahmen werden jeweils als notwendig erachtet?  \n \nAntwort des Staatsministeriums des Innern, f\u00fcr Bau und Verkehr  \nDie Bahnh\u00f6fe und Haltepunkte in Niederbayern stehen fast ausschlie\u00dflich im Eigentum der bu n-\ndeseigenen Deutschen Bahn AG (DB AG) . F\u00fcr  die Instandhaltung und den barrierefreien Ausbau \nder DB -Stationen ist gem\u00e4\u00df Art. 87e  des Grundgesetzes  der Bund zust\u00e4ndig. Der Freistaat Bayern \nist somit weder f\u00fcr die Finanzierung noch f\u00fcr die Durchf\u00fchrung von Instandhaltungsma\u00dfnahmen an \nden Stationen zu st\u00e4ndig.  Seite 10 Bayerischer Landtag  17. Wahl periode  Drucksache 17/17181  \n \n Da sich der Bund leider nur in unzureichendem Ma\u00dfe f\u00fcr den barrierefreien Ausbau der DB -\nStationen einsetzt, stellt der Freistaat Bayern freiwillig F\u00f6rdermittel f\u00fcr entsprechende Ma\u00dfnahmen, \ninsbesondere f\u00fcr verkehrlich wichtige Bahnh\u00f6fe zur Verf\u00fcgu ng. Ein Beispiel hierf\u00fcr ist das im D e-\nzember 2016 beschlossene Bayern -Paket II f\u00fcr die Jahre 2019 bis 2021. Die Auswahl der Stationen \nerfolgte unabh\u00e4ngig vom baulichen Zustand oder Instandhaltungsbedarf haupts\u00e4chlich nach fo l-\ngenden Kriterien:  \n\uf02d Anzahl Ein - und Aussteiger,  \n\uf02d Knotenfunktion des Bahnhofs,  \n\uf02d besonderer Bedarf (z.  B. Behinderteneinrichtung vor Ort) und  \n\uf02d Abstand zur n\u00e4chsten barrierefreien Station.  \nDas Fahrgastaufkommen der nicht barrierefreien Bahnh\u00f6fe und Haltepunkte in Niederbayern ist der \nbeiliegenden Tabelle * zu entnehmen. Die Angabe erfolgt in Kategorien, da das genaue Fahrgas t-\naufkommen Gesch\u00e4ftsgeheimnis der dort im Schienenpersonennahverkehr haltenden Eisenbah n-\nverkehrsunternehmen ist.  \n*) Von einem Abdruck wurde abgesehen. Die Tabelle ist als pdf -Dokument hier einsehbar. \n13. Abgeordneter  \nMarkus  \nRindersp acher  \n(SPD)  Ich frage die Staatsregierung, wie hoch ist das jeweilige Fahrgastaufkommen \nan den bis heute nicht barrierefrei ausgebauten Bahnh\u00f6fen in Oberbayern, wie \nwird d er bauliche Zustand der jeweiligen Bahnh\u00f6fe bewertet und welche I n-\nstandhaltungsma\u00dfnahmen werden jeweils als notwendig erachtet?  \n \nAntwort des Staatsministeriums des Innern, f\u00fcr Bau und Verkehr  \nDie Bahnh\u00f6fe und Haltepunkte in Oberbayern stehen fast ausschli e\u00dflich im Eigentum der bunde s-\neigenen Deutschen Bahn AG (DB AG) . F\u00fcr die Instandhaltung und den barrierefreien Ausbau der \nDB-Stationen ist gem\u00e4\u00df Art. 87e des Grundgesetzes der Bund zust\u00e4ndig. Der Freistaat Bayern ist \nsomit weder f\u00fcr die Finanzierung, noch f \u00fcr die Durchf\u00fchrung von Instandhaltungsma\u00dfnahmen an \nden Stationen zust\u00e4ndig.  \nDa sich der Bund leider nur in unzureichendem Ma\u00dfe f\u00fcr den barrierefreien Ausbau der DB -\nStationen einsetzt, stellt der Freistaat freiwillig F\u00f6rdermittel f\u00fcr entsprechende Ma\u00dfnahme n, insb e-\nsondere f\u00fcr verkehrlich wichtige Bahnh\u00f6fe zur Verf\u00fcgung. Ein Beispiel hierf\u00fcr ist das im Dezember \n2016 beschlossene Baye rn-Paket II f\u00fcr die Jahre 2019 bis  2021. Die Auswahl der Stationen erfolgte \nunabh\u00e4ngig vom baulichen Zustand oder Instandhaltung sbedarf haupts\u00e4chlich nach folgenden Kr i-\nterien:  \n\uf02d Anzahl Ein - und Aussteiger,  \n\uf02d Knotenfunktion des Bahnhofs,  \n\uf02d besonderer Bedarf (z.  B. Behinderteneinrichtung vor Ort) und  \n\uf02d Abstand zur n\u00e4chsten barrierefreien Station.  \nDas Fahrgastaufkommen der nicht barrierefreien Bahnh\u00f6fe und Haltepunkte in Oberbayern ist der \nbeiliegenden Tabelle * zu entnehmen. Die Angabe erfolgt in Kategorien, da das genaue Fahrgas t-\naufkommen Gesch\u00e4ftsgeheimnis der dort im Schienenpersonennahverkehr haltenden Eisenbah n-\nverkehrsunterne hmen ist.  \n*) Von einem Abdruck wurde abgesehen. Die Tabelle ist als pdf -Dokument hier einsehbar. Drucksache  17/17181  Bayerischer Landtag  17. Wahlperiode   Seite 11 \n \n 14. Abgeordneter  \nFlorian  \nRitter  \n(SPD)   Ich frage die Staatsregierung, bei welchen Vorg\u00e4ngen ist die Vorlage eines \nStaatsangeh\u00f6rigkeitsausweises (sogenannter Gelber Schein) zwingend no t-\nwendig, o hne dass Dokumente wie Reisepass, Personalausweis, Geburtsu r-\nkunde, Einb\u00fcrgerungsurkunde etc. den gleichen Zweck erf\u00fcllen, bei welchen \nVorg\u00e4ngen kann die sachbearbeitende Beh\u00f6rde selbst entscheiden, ob eine \nVorlage des Staatsangeh\u00f6rigkeitsausweises erforder lich ist, und bei welchen \nVorg\u00e4ngen, wird/kann der Staatsangeh\u00f6rigkeitsausweis ohne explizite Bea n-\ntragung ausgestellt (werden)?  \n \nAntwort des Staatsministeriums des Innern, f\u00fcr Bau und Verkehr  \nIm Regelfall gen\u00fcgt in Verwaltungsverfahren vor deutschen Beh\u00f6rden die Vorlage eines deutschen \nAusweispapiers (Pass oder Personalausweis), damit diese davon ausgehen, dass eine deutsche \nStaatsangeh\u00f6rigkeit besteht. In der Vergangenheit zum Teil bestehende Pflichten, generell einen \nStaatsangeh\u00f6rigkeitsausweis vorzulegen (etwa bei Verbeamtungen), bestehen nicht mehr. Ob und \ninwieweit solche generellen Vorlagepflichten in bestimmten Verwaltungsverfahren heute \u00fcberhaupt \nnoch bestehen, ist allerdings ohne eine u mfassende und in der zur Verf\u00fcgung stehenden Zeit nicht \nm\u00f6gliche Erhebung nicht feststellbar.  \nGleichwohl hat der Staatsangeh\u00f6rigkeitsausweis auch heute noch eine wichtige Funktion: Mit dem \nStaatsangeh\u00f6rigkeitsausweis wird verbindlich f\u00fcr und gegen jederman n das Bestehen der deu t-\nschen Staatsangeh\u00f6rigkeit festgestellt. In Zweifelsf\u00e4llen wird damit eine f\u00fcr alle Beh\u00f6rden und G e-\nrichte verbindliche Entscheidung \u00fcber das Bestehen der deutschen Staatsangeh\u00f6rigkeit getroffen. \nDas ist einerseits dann von Bedeutung, wenn wegen der bestehenden Zweifel kein Ausweispapier \nausgestellt wird und zum anderen dann, wenn trotz Besitzes eines Ausweispapieres gleichwohl \nZweifel bestehen (etwa bei Bekanntwerden von konkreten Umst\u00e4nden f\u00fcr einen Verlusttatbestand \nnach Ausstellung des Ausweispapiers). Mit der Ausstellung des Staats angeh\u00f6rigkeitsausweises ist \nkeine Beh\u00f6rde mehr berechtigt die deutsche Staatsangeh\u00f6rigkeit zu bezweifeln (jedenfalls aufgrund \nvon Umst\u00e4nden die vor dem Ausstellungszeitpunkt liegen). In den genannten Zweif elsf\u00e4llen liegt es \ndaher im Interesse des deutschen Staatsangeh\u00f6rigen einen Staatsangeh\u00f6rigkeitsausweis zu erha l-\nten. Eine Beh\u00f6rde, die im Rahmen eines von ihr durchzuf\u00fchrenden Verwaltungsverfahrens en t-\nscheidungserhebliche Zweifel am Bestehen der deutschen Staatsangeh\u00f6rigkeit hat, wird den B e-\ntroffenen dementsprechend auf die M\u00f6glichkeit der Beibringung eines Staatsangeh\u00f6rigkeitsauswe i-\nses verweisen, wenn sie zur Einsch\u00e4tzung gelangt, dass ihre Zweifel an der deutschen Staatsa n-\ngeh\u00f6rigkeit in anderer Weise nich t ausger\u00e4umt werden k\u00f6nnen.  \nOhne Antrag, d. h. von Amts wegen , wird ein Staatsangeh\u00f6rigkeitsausweis ausgestellt bei Vorli e-\ngen eines \u00f6ffentlichen Interesses. Davon ist insbesondere dann auszugehen, wenn der Betroffene \ngehindert ist, einen Antrag auf Ausstel lung eines Staatsangeh\u00f6rigkeitsausweises zu stellen, obwohl \nder zust\u00e4ndige Staatsangeh\u00f6rigkeitsbeh\u00f6rde konkrete Erkenntnisse vorliegen, die geeignet sind, \nZweifel am Bestehen der deutschen Staatsangeh\u00f6rigkeit zu wecken . Seite 12 Bayerischer Landtag  17. Wahl periode  Drucksache 17/17181  \n \n 15. Abgeordneter  \nBernhard  \nRoos  \n(SPD)  Nachdem bei der 71. Jahreshau ptversammlung des Landesverband s Bayer i-\nscher Taxi \u2013 und Mietwagenunternehmen e.V. kritisiert wurde, dass das \nStaats ministerium des Innern, f\u00fcr Bau und Verkehr mit Schreiben vom \n24.04.2017 die F\u00fchrerscheinbeh\u00f6rden angewiesen hat, ab sofort bei gewerbl i-\nchen Mietwagenunternehmen und deren Fahrpersonal keine Ortskundepr \u00fc-\nfung mehr zu verlangen, selbst in Kommunen mit \u00fcber 50.000 Einwohnern , \nalso auch der Landeshauptstadt M\u00fcnchen nicht, frage ich die Staatsregierung, \naufgrund welcher Gesetzes\u00e4nderung dieses Schreiben erfolgte, zu welchen \nGunsten und zu welchen Lasten die Neuregelung wirkt?  \n \nAntwort des Staatsministeriums des Innern, f\u00fcr Bau  und Verkehr  \nDer Nachweis der Ortskenntnis ist f\u00fcr Taxen in dem Gebiet, in dem Bef\u00f6rderungspflicht besteht, \nnotwendig. F\u00fcr Mietwagen ist die Ortskenntnis nur am Ort des Betriebssitzes notwendig, dies gilt \nnicht, wenn der Ort des Betriebssitzes weniger als 50.000 Einwohner hat.  \nDer Verzicht auf den Nachweis der Ortskunde u. a. f\u00fcr Mietwagen wu rde mit Schreiben vom \n24.04.2017 auf alle Orte des Betriebssitzes, unabh\u00e4ngig von deren Einwohnerzahl, ausgedehnt. Dem \nvorausgegangen sind zwei Beratungen im Bund -L\u00e4nde r-Fachausschuss \u201eFahrerlaubnis -/Fahrlehrer -\nrecht \u201c im September 2016 und M\u00e4rz 2017.  \nDas Schreiben vom 24. 04.2017 ist eine Vorgriffsregelung auf eine vom Bund und den L\u00e4ndern meh r-\nheitlich geplante Rechts\u00e4nderung. Sie hat ihre Grundlage in \u00a7 74 der Fahrerlaub nis-Verordnung.  \nDie Vorgriffsregelung entlastet die k\u00fcnftigen F\u00fchrer von Mietwagen in Ortschaften ab 50.000 Ei n-\nwohnern und die Fahrerlaubnisbeh\u00f6rden, welche selbst Ortskundepr\u00fcfungen durchf\u00fchren. Sie b e-\nlastet im weitesten Sinn die geeigneten Stellen, welch e von den Fahrerlaubnisbeh\u00f6rden zur Durc h-\nf\u00fchrung der Ortskundepr\u00fcfungen bestimmt sind, weil sich deren Kundenkreis begrenzt.  \nSoweit der Betreff vermuten l\u00e4sst, dass deswegen der Taxi - und Mietwagenverkehr \u201evor unlauterem \nWettbewerb \u201c gesch\u00fctzt werden m\u00fcsse,  trifft dies nicht zu. So konnten sich im Mietwagenverkehr t \u00e4-\ntige Unternehmen durch Wahl des Betriebssitzes in einem Ort mit weniger als 50.000 Einwohner in-\nnen und Einwohnern  bereits jetzt dem Nachweis der Ortskenntnis ihrer Besch\u00e4ftigten entziehen.  \n16. Abgeordnete  \nHelga  \nSchmitt -\nBussinger  \n(SPD)  Da die Errichtung eines Flugpioniermuseums in Leutershausen zum einen der \nl\u00e4ngst \u00fcberf\u00e4lligen W\u00fcrdigu ng des Flugpioniers Gustav Wei\u00dfkopf und zum \nanderen der touristischen Belebung Westmittelfrankens dient und der Bau und \nlangfristige Betrieb des Museums deshalb gew\u00e4hrleistet werden m\u00fcssen, frage \nich die Staatsregierung, wie die Kosten f\u00fcr 10,5 Mio. Euro f \u00fcr den Bau zw i-\nschen EU, Bund, Land, Stadt Leutershausen und sonstigen Geldgebern aufg e-\nteilt werden und wie der Freistaat Bayern Betrieb und Ausstattung durch wi s-\nsenschaftliches Personal unterst\u00fctzt?  \n Drucksache  17/17181  Bayerischer Landtag  17. Wahlperiode   Seite 13 \n \n Antwort des Staatsministeriums des Innern, f\u00fcr Bau und Verkehr  \nDie Stadt Leutershausen plant, das bisherige Heimat - und Handwerkermuseum mit einer 1987 ei n-\ngerichteten Abteilung zu Gustav Wei\u00dfkopf in ein Museum zur Geschichte der Flugpioniere umz u-\ngestalten. Das Museum k\u00f6nnte hierdurch zu einem Alleinstellungsme rkmal f\u00fcr die Stadt und eine \nweitere kulturelle Attraktion f\u00fcr die Region werden. Das Museum ist derzeit im denkmalgesch\u00fctzten \nsanierungsbed\u00fcrftigen Landgerichtsgeb\u00e4ude untergebracht. Durch die Sanierung und den Umbau \ndes Geb\u00e4udes zum Flugpioniermuseum sol l das Bauwerk dauerhaft als Denkmal erhalten werden. \nDie Landesstelle f\u00fcr die nichtstaatlichen Museen hat ein Rahmenkonzept f\u00fcr die Errichtung eines \nMuseums zur Geschichte der Flugpioniere mitfinanziert.  \nF\u00fcr die umfangreichen Umbau - und Modernisierungsma\u00dfn ahmen am ehemaligen Heimatmuseum \nzeichnet sich mittlerweile eine L\u00f6sung ab. Die Gesamtkosten f\u00fcr das Bauvorhaben belaufen sich \nauf rund 10,5 Mio. Euro. Seitens der St\u00e4dtebauf\u00f6rderung k\u00f6nnen Ma\u00dfnahmen f\u00fcr die Sicherung \nund den Erhalt des denkmalgesch\u00fctzten und ortsbildpr\u00e4genden Geb\u00e4udes gef\u00f6rdert werden. Auch \nnotwendige Gemeinbedarfseinrichtungen k\u00f6nnen ein F\u00f6 rdergegenstand  sein. Vorbehaltlich der ve r-\nf\u00fcgbaren Haushaltsmittel k\u00f6nnen bei f\u00f6rderf\u00e4higen Kosten von 6,3 Mio. Euro voraussichtlich F i-\nnanzhilfen in H\u00f6 he von rund 5 Mio. Euro aus Mitteln der St\u00e4dtebauf\u00f6rderung bereitgestellt werden. \nDaneben kommt grunds\u00e4tzlich die Bereitstellung von Mitteln aus dem Entsch\u00e4digungsfonds nach \ndem Denkmalschutzgesetz sowie von Mitteln aus dem EFRE -Strukturfonds (EFRE =  Europ \u00e4ische r \nFonds f\u00fcr regionale Entwicklung ) f\u00fcr das Projekt in Betracht. F\u00fcr die Museumseinrichtung des a n-\nderweitig unterzubringenden Heimatmuseums ist die Bereits tellung von Mitteln der Landes stelle f\u00fcr \ndie nichtstaatlichen Museen m\u00f6glich.  \nDie Bereitstellung  staatlicher Mittel setzt dabei zwingend voraus, dass der Tr\u00e4ger des Museums \nnachvollziehbar darlegt, dass er einen dauerhaften und nachhaltigen Betrieb sicherstellen kann. \nWegen der bestehenden haushaltsrechtlichen Vorgaben und hinsichtlich der dauerhafte n Siche r-\nstellung des Betriebs finden aktuell Gespr\u00e4che zwischen der Stadt Leutershausen, dem Bezirk Mi t-\ntelfranken, dem Landkreis Ansbach und Sponsoren statt. Dazu liegen noch keine belastbaren I n-\nformationen vor. Die Staatsregierung wird die Stadt bei der R ealisierung des Flugpioniermuseums \nbestm\u00f6glich unterst\u00fctzen.  \n17. Abgeordnete  \nKatharina  \nSchulze  \n(B\u00dcNDNIS \n90/DIE GR \u00dc-\nNEN)  Ich frage die Staatsregierung, wie viele der gewaltbereiten  Salafisten in Bayern \nhaben die letzten drei Jahre versucht, Deutschland zu verlassen, um in \nKriegsgebiete (Syrien, Irak, Libyen etc.) auszureisen, wie viele von ihnen \nkonnten von den Beh\u00f6rden an der Ausreise gehindert werden und welche \nNationalit\u00e4t haben diese Personen?  \n \nAntwort des Staatsministeriums des Innern, f\u00fcr Bau und Verkehr  \nDen bayerischen Sicherheitsbeh\u00f6r den liegen derzeit (Stand: 19. 04.2017) Erkenntnisse zu 98 I s-\nlamisten aus Bayern vor, die in Richtung Syrien bzw. Irak gereist sind, dies plante n, planen oder \ndort agierende islamistisch terroristische Organisationen in sonstiger Weise unterst\u00fctzen. Mehr als \ndie H\u00e4lfte besitzt die deutsche Staatsangeh\u00f6rigkeit. Die gr\u00f6\u00dfte Gruppe von ausgereisten Personen \nohne deutschen Pass stellen t\u00fcrkische Staats b\u00fcrger. Die Anzahl der beh\u00f6rdlich tats\u00e4chlich verhi n-\nderten Ausreisen bewegt sich im niedrigen zweistelligen Bereich.  \nIm \u00dcbrigen wird auf die Ver\u00f6ffentlichung im aktuellen Verfassungsschutzbericht Bayern 2016,  S. 49 ff \n(Ziff. 3.2.4 Reisebewegungen und R\u00fcckk ehrer) hingewiesen.  Seite 14 Bayerischer Landtag  17. Wahl periode  Drucksache 17/17181  \n \n 18. Abgeordnete  \nGisela  \nSengl  \n(B\u00dcNDNIS \n90/DIE GR \u00dc-\nNEN)  Ich frage die Staatsregierung, welche Nutzen -Kosten -Verh\u00e4ltnisse (NKV) we i-\nsen die vier Teilprojekte des Gesamtprojektes \u201eA 8 AK M\u00fcnchen -S \u2013 Bgr. D/A \n(A008 -G010 -BY)\u201c auf, warum werden diese nicht ver\u00f6ffentlicht, warum werden \ndie Teilprojekte im Projektinformationssystem (PRINS) zum Bundesverkeh rs-\nwegeplan 2030 als wirtschaftlich eingestuft, ohne dass der Nutzen der Teilpr o-\njekte nachvollzogen werden kann?  \n \nAntwort des Staatsministeriums des Innern, f\u00fcr Bau und Verkehr  \nDie Zust\u00e4ndigkeit f\u00fcr die Fortschrei bung des Bundesverkehrswegeplan s (BVWP) obl iegt dem Bu n-\ndesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur (BMVI). Der BVWP 2030 wurde am 03.08.2016 \nvom Bundeskabinett beschlossen. Darauf aufbauend hat der Bundestag am 02.12.2016 das Fer n-\nstra\u00dfenausbaugesetz mit dem Bedarfsplan f\u00fcr die Bundesferns tra\u00dfen beschlos sen, das zum \n31.12.2016 in Kraft getreten ist.  \nIm geltenden Bedarfsplan ist der Ausbau der A  8 zwischen dem Autobahnkreuz M\u00fcnchen -S\u00fcd und \nder Bgr. D/A (A008 -G010 -BY) als Gesamtprojekt enthalten. Mit Ausnahme des Abschnitts zwischen \nder Ansch lussstelle (AS) Traunstein/Siegsdorf und der Bgr. D/A (A008 - G010 -BY-T4-BY) wurden alle \nanderen Abschnitte in den Vordringlichen Bedarf mit Engpassbeseitigung (VB -E) eingestuft. Der A b-\nschnitt AS Traustein/Siegsdorf \u2013 Bgr. D/A wurde in den Weiteren Bedarf m it Planungsrecht (WB*) \neingestuft.  \nIm Projektinformationssystem (PRINS) stellt das BMVI di e Ergebnisse der Nutzen -Kosten -Analyse, \nder umwelt - und naturschutzfachlichen Beurteilung sowie der raumordnerischen und st\u00e4dtebaul i-\nchen Beurteilung dar. Dabei wird g runds\u00e4tzlich kein Nutzen -Kosten -Verh\u00e4ltnis (NKV) f\u00fcr einzelne \nTeilprojekte ausgewiesen, sondern regelm\u00e4\u00dfig auf das Gesamt - bzw. das Hauptprojekt verwiesen. \nAusnahmen davon haben sich in Einzelf\u00e4llen im Zuge der Bewertungsphase nur dann ergeben, \nwenn z. B. ein Gesamtprojekt als Ganzes nicht, aber ein aus diesem Gesamtprojekt herausgel\u00f6stes \nTeilprojekt in den BVWP 2030 aufgenommen wurde.  \nDer Ausbau der A 8 zwischen dem Autobahnkreuz M\u00fcnchen -S\u00fcd und der Bgr. D/A (A008 -G010 -BY) \nwurde als Gesamtprojekt angemelde t und bewertet. F\u00fcr den Ausbau der A 8 wurde ein Nutzen -\nKosten -Verh\u00e4ltnis von 1,2 ermittelt. Der Stra\u00dfenbauverwaltung liegen dar\u00fcber hinaus keine weiteren \nErgebniss e vor. Eine Aussage, welche NKV  sich f\u00fcr die einzelnen Teilprojekte im Zuge des Ausbaus \nder A 8 ergeben haben, kann somit nicht getroffen werden.  \n \n19. Abgeordnete  \nClaudia  \nStamm  \n(fraktionslos)  Ich frage die Staatsregierung, wie viele Menschen wurden nach ihrer Kenntnis \nmit dem Flieger vom M\u00fcnchner Flughafen am Mittwoch, den 31. 05.2017 nach \nAfghanistan abgeschoben (Anzahl je nach Bundesl\u00e4ndern auflisten), wie viele \nder bislang per Sammelabschiebung Abgeschoben en waren sogenannte \nStraft\u00e4ter bzw. sogenannte Gef\u00e4hrder (je genaue Straftaten auflisten) und wie \nviele der bislang per Sammelabschiebung waren in Ausbildung bzw. hatten \neinen Arbeitsplatz?  Drucksache  17/17181  Bayerischer Landtag  17. Wahlperiode   Seite 15 \n \n Antwort des Staatsministeriums des Innern, f\u00fcr Bau und Verkehr  \nDie Anfrage zum Plenum vom 29. 05.2017 bezi eht sich auf eine f\u00fcr den 31. 05.2017 vorgesehene \nSammelabschiebung, deren geplanter Abflughafen nicht der Flughafen M\u00fcnchen war. Die Samme l-\nabschiebung wurde vom Bundesministerium des Innern kurzfristig storniert.  \nGef\u00e4hrder oder Ausl\u00e4nder in einer qualifizierten Berufsausbildung wurden bisher in bayerischer Z u-\nst\u00e4ndigkeit nicht per Sammelcharter nach Afghanistan zur\u00fcckgef\u00fchrt.  \nWie viele afghanische Staatsangeh\u00f6rige, die in bayerischer Zust\u00e4ndigkeit bisher per Sammelch ar-\nter nach Afghanistan zur\u00fcckgef\u00fchrt wurden, strafrechtlich verurteilt waren, als Beschuldigte in e i-\nnem Strafverfahren gef\u00fchrt wurden oder eine Besch\u00e4ftigung aus\u00fcbten, kann innerhalb der zur B e-\nantwortung der Anfrage zum Plenum zur Verf\u00fcgung stehenden Zeit mit zumutbarem Verwaltung s-\naufwand nicht ermittelt werden, da hierzu keine Statistiken gef\u00fchrt werden. Im Hinblick auf die \nSammelabschie bung am 22. 02.2017 wird im \u00dcbrigen auf die Antwor t der Staatsregierung vom \n24.04  2017 auf die Schriftliche Anfra ge der Fr agestellerin vom 20.03. 2017 betreffend  \u201eAbschiebu n-\ngen nach Afghanistan \u2013 Bayerische Gefl\u00fcchtete, darunter ein Verletzter \u201c (Drs. 17/16628) verwiesen.  \n20. Abgeordnete  \nAngelika  \nWeikert  \n(SPD)  Ich frage die Staatsregierung, wie hoch ist das jeweilige Fahrgastaufkommen \nan den bis heute nicht barrierefrei ausgebauten Bahnh\u00f6fen in Mittelfranken, \nwie wird der bauliche Zustand der jeweiligen Bahnh\u00f6fe bewertet und welche \nInstandhaltungsma\u00df nahmen werden jeweils als notwendig erachtet?  \n \nAntwort des Staatsministeriums des Innern, f\u00fcr Bau und Verkehr  \nDie Bahnh\u00f6fe und Haltepunkte in Mittelfranken stehen im Eigentum der bundeseigenen Deutschen \nBahn AG (DB AG) . F\u00fcr die Instandhaltung und den barr ierefreien Ausbau der DB -Stationen ist g e-\nm\u00e4\u00df Art. 87e des Grundgesetzes der Bund zust\u00e4ndig. Der Freistaat Bayern ist somit weder f\u00fcr die \nFinanzierung, noch f\u00fcr die Durchf\u00fchrung von Instandhaltungsma\u00dfnahmen an den Stationen z u-\nst\u00e4ndig.  \nDa sich der Bund leide r nur in unzureichendem Ma\u00dfe f\u00fcr den barrierefreien Ausbau der DB -\nStationen einsetzt, stellt der Freistaat Bayern freiwillig F\u00f6rdermittel f\u00fcr entsprechende Ma\u00dfnahmen, \ninsbesondere f\u00fcr verkehrlich wichtige Bahnh\u00f6fe zur Verf\u00fcgung. Ein Beispiel hierf\u00fcr ist da s im D e-\nzember 2016 beschlossene Bayern -Paket II f\u00fcr die Jahre 2019 bis 2021. Die Auswahl der Stationen \nerfolgte unabh\u00e4ngig vom baulichen Zustand oder Instandhaltungsbedarf haupts\u00e4chlich nach fo l-\ngenden Kriterien:  \n\uf02d Anzahl Ein - und Aussteiger,  \n\uf02d Knotenfunktion des Bahnhofs,  \n\uf02d besonderer Bedarf (z.  B. Behinderteneinrichtung vor Ort) und  \n\uf02d Abstand zur n\u00e4chsten barrierefreien Station.  \nDas Fahrgastaufkommen der nicht barrierefreien Bahnh\u00f6fe und Haltepunkte in Mittelfranken ist der \nbeiliegenden Tabelle * zu entnehmen. Die Angabe erfolgt in Kategorien, da das genaue Fahrgas t-\naufkommen Gesch\u00e4ftsgeheimnis der dort im Schienenpersonennahverkehr haltenden Eisenbah n-\nverkehrsunternehmen ist.  Seite 16 Bayerischer Landtag  17. Wahl periode  Drucksache 17/17181  \n \n *) Von einem Abdruck wurde abgesehen. Die Tabelle ist als pdf -Dokument hier einsehbar. \n21. Abgeordnete  \nJutta  \nWidmann  \n(FREIE W\u00c4 H-\nLER)  Ich frage die Staatsregierung, inwieweit ist es rechtlich und datenschutzrech t-\nlich m\u00f6glich, Sitzungs - und  Ergebnisprotokolle von \u00f6ffentlichen Sitzungen \n(Stadtrat, Gemeinderat, Kreistag etc.) im Internet zu ver\u00f6ffentlichen und darf \ndiese Ver\u00f6ffentlichung nur \u00fcber das entsprechende Organ oder auch \u00fcber \nDritte (Fraktionen, einzelne Mitglieder etc.) erfolgen?  \n \nAntwort des Staatsministeriums des Innern, f\u00fcr Bau und Verkehr  \nDie Ver\u00f6ffentlichung von  Niederschriften \u00fcber \u00f6ffentliche Sitzungen des Gemeinderats (im Internet) \nist unter Beachtung der nachfolgenden Ausf\u00fchrungen grunds\u00e4tzlich zul\u00e4ssig, auch wenn dies die \nBayerische Gemeindeordnung (GO) nicht ausdr\u00fccklich vorsieht. Entsprechendes gilt f\u00fcr di e Ver\u00f6 f-\nfentlichung von Niederschriften der \u00f6ffentlichen Verhandlungen der Kreis - bzw. Bezirkstage.  \nGem\u00e4\u00df Art. 54 Abs. 1 GO sind die Verhandlungen des Gemeinderats niederzuschreiben. Die Ni e-\nderschrift muss Tag und Ort der Sitzung, die Namen der anwesenden u nd die der abwesenden \nGemeinderatsmitglieder unter Angabe ihres Abwesenheitsgrundes, die behandelten Gegenst\u00e4nde, \ndie Beschl\u00fcsse und das Abstimmungsergebnis ersehen lassen (vgl. auch Art. 48 Abs. 1 der Lan d-\nkreisordnung und Art. 45 Abs. 1 der Bezirksordnung ). \nDerartige Niederschriften sind Dokumente mit dem Charakter \u00f6ffentlicher Urkunden. Gemeinden \nbzw. Landkreise und Bezirke k\u00f6nnen die amtlichen Niederschriften (im Internet) ver\u00f6ffentlichen, \nfalls sie nicht mehr als den Mindestinhalt nach Art. 54 Abs. 1 GO  enthalten. Dritte d\u00fcrfen die Ni e-\nderschrift nur mit Zustimmung der Gemeinde bzw. des Landkreises oder Bezirkes ver\u00f6ffentlichen.  \nAus datenschutzrechtlicher Sicht ist allerdings darauf hinzuweisen, dass bei einer Ver\u00f6ffentlichung \nim Internet eine automatisierte Auswertung der Niederschriften nach verschiedenen Suchkriterien, \ndie beliebig miteinander verkn\u00fcpft werden k\u00f6nnen, m\u00f6glich ist. Bei einer Einstellung auch nur des \nMindestinhalts der Niederschriften nach Art. 54 Abs. 1 GO k\u00f6nnen so z.  B. Anwe senheitsprofile \neinzelner Gemeinderatsmitglieder angefertigt werden. Auch die behandelten Sitzungsgegenst\u00e4nde \nwerden h\u00e4ufig personenbezogene Angaben von Antragstellern und Eingabef\u00fchrern enthalten, die \n\u00fcber eine Einstellung der Sitzungsniederschriften in das Internet wesentlich leichter von Dritten g e-\nsammelt und ausgewertet werden k\u00f6nnen als mit einer Bekanntgabe \u00fcber ein herk\u00f6mmliches M e-\ndium wie einem gemeindlichen Mitteilungsblatt. Deshalb ist im Interesse des Schutzes der Pers\u00f6 n-\nlichkeitsrechte die Ver\u00f6f fentlichung der Namen der beteiligten Personen grunds\u00e4tzlich unzul\u00e4ssig, \nsoweit diese nicht zwingend zur Information der \u00d6ffentlichkeit erforderlich sind.  \nBei einer Einspeisung von Daten aus Niederschriften \u00fcber \u00f6ffentliche Gemeinderatssitzungen in \ndas Int ernet sind Gefahren f\u00fcr die Datensicherheit nicht auszuschlie\u00dfen. Es besteht die Gefahr, \ndass die auf dem Internet -Server gespeicherten Daten ver\u00e4ndert, zumindest teilweise unterdr\u00fcckt \noder gel\u00f6scht werden. In diesem Zusammenhang k\u00f6nnen auch haftungsrechtl iche Fragen nicht \nausgeschlossen werden.  \nDie Gemeinden bzw. die Landkreise und Bezirke m\u00fcssen bei ihrer Entscheidung, ob sie Niede r-\nschriften im Internet ver\u00f6ffentlichen, diese Risiken ber\u00fccksichtigen.  \nDiese Gesichtspunkte hob auch der Bayerische Landesbeau ftragte f\u00fcr den Datenschutz beispiel s-\nweise in seinem 18. T\u00e4tigkeitsbericht hervor (siehe dort Ziffer 8.9). Zuletzt beanstandete er es in \nseinem 27. T\u00e4tigkeitsbericht, eine Internet -Mediathek \u00fcber aufgezeichnete Sitzungen einzurichten. Drucksache  17/17181  Bayerischer Landtag  17. Wahlperiode   Seite 17 \n \n Der Datenschutz setzt  dem Selbstverwaltungsrecht von Gemeinden, Landkreisen und Bezirken d a-\nher insoweit Grenzen.  \n22. Abgeordnete  \nMargit  \nWild  \n(SPD)  Ich frage die Staatsregierung, wie hoch ist das jeweili ge Fahrgastaufkommen \nan den bis heute nicht barrierefrei ausgebauten Bahnh\u00f6fen in der  Oberpfalz, \nwie wird der bauliche Zustand der jeweiligen Bahnh\u00f6fe bewertet und welche \nInstandhaltungsma\u00dfnahmen werden jeweils als notwendig erachtet?  \n \nAntwort des Staatsm inisteriums des Innern, f\u00fcr Bau und Verkehr  \nDie Bahnh\u00f6fe und Haltepunkte in der Oberpfalz stehen fast ausschlie\u00dflich im Eigentum der bu n-\ndeseigenen Deutschen Bahn AG (DB AG) . F\u00fcr die Instandhaltung und den barrierefreien Ausbau \nder DB -Stationen ist gem\u00e4\u00df Ar t. 87e des Grundgesetzes der Bund zust\u00e4ndig. Der Freistaat Bayern \nist somit weder f\u00fcr die Finanzierung noch f\u00fcr die Durchf\u00fchrung von Instandhaltungsma\u00dfnahmen an \nden Stationen zust\u00e4ndig.  \nDa sich der Bund leider nur in unzureichendem Ma\u00dfe f\u00fcr den barrierefre ien Ausbau der DB -\nStationen einsetzt, stellt der Freistaat Bayern freiwillig F\u00f6rdermittel f\u00fcr entsprechende Ma\u00dfnahmen, \ninsbesondere f\u00fcr verkehrlich wichtige Bahnh\u00f6fe zur Verf\u00fcgung. Ein Beispiel hierf\u00fcr ist das im D e-\nzember 2016 beschlossene Bayern -Paket II f\u00fcr die Jahre 2019 bis 2021. Die Auswahl der Stationen \nerfolgte unabh\u00e4ngig vom baulichen Zustand oder Instandhaltungsbedarf haupts\u00e4chlich nach fo l-\ngenden Kriterien:  \n\uf02d Anzahl Ein - und Aussteiger,  \n\uf02d Knotenfunktion des Bahnhofs,  \n\uf02d besonderer Bedarf (z.  B. Behinderteneinrichtung vor Ort) und  \n\uf02d Abstand zur n\u00e4chsten barrierefreien Station.  \nDas Fahrgastaufkommen der nicht barrierefreien Bahnh\u00f6fe und Haltepunkte in der Oberpfalz ist der \nbeiliegenden Tabelle * zu entnehmen. Die Angabe erfolgt in Kategorien, da das g enaue Fahrgas t-\naufkommen Gesch\u00e4ftsgeheimnis der dort im Schienenpersonennahverkehr haltenden Eisenbah n-\nverkehrsunternehmen ist.  \n*) Von einem Abdruck wurde abgesehen. Die Tabelle ist als pdf -Dokument hier einsehbar. \n  Seite 18 Bayerischer Landtag  17. Wahl periode  Drucksache 17/17181  \n \n Gesch\u00e4ftsbereich des Staatsministeriums der Justiz  \n23. Abgeordneter  \nPeter  \nMeyer  \n(FREIE W\u00c4 H-\nLER)  Ich frage die Staatsregierung, wie sehen die weiteren Planungen in Bezug auf \nden bislang nur an den Amtsgerichten Regensburg und Straubing eingericht e-\nten \u201eB\u00fcrgerservice Justiz \u201c hinsichtlich ei ner etwaigen Er\u00f6ffnung weiterer Se r-\nvicestellen, einer m\u00f6glichen Erweiterung des Leistungskatalogs der Servic e-\nstellen und einer m\u00f6glichen Einbeziehung von Landgerichten bzw. Staatsa n-\nwaltschaften (vgl. Justiz -Servicecenter in \u00d6sterreich) konkret aus?  \n \nAntwo rt des Staatsministeriums der Justiz  \nPlanungen f\u00fcr die Er\u00f6ffnung weiterer Servicestellen:  \nAls \u201eB\u00fcrgerservice Justiz \u201c werden zentrale Stellen bei den Amtsgerichten bezeichnet, die geeignete \nAufgaben mit B\u00fcrgerkontakt weitgehend selb stst\u00e4ndig und m\u00f6glichst abschlie\u00dfend erledigen. Die \nEntscheidung \u00fcber die Einrichtung treffen die Gerichtsvorst\u00e4nde vor Ort im Rahmen der ihnen \u00fcbe r-\ntragenen Organisationshoheit.  \nBisher sind bei den Amtsgerichten Regensburg, Straubing, Erlangen, Miesbach und Ansbach Ei n-\nrichtungen  im Sinne eines \u201eB\u00fcrgerservice Justiz \u201c (BSJ) geschaffen worden. Planungen bestehen f\u00fcr \ndie Amtsgerichte F\u00fcrth, Aschaffenburg und Hof.  \nDas Modell des BSJ wird seitens des Staatsministeriums der Justiz und der Oberlandesgerichte l o-\ngistisch, organisatorisch und finanziell gef\u00f6rdert. Eine Handreichung zur Unterst\u00fctzung der Einric h-\ntung von BSJ -Einrichtungen wird derzeit unter Ber\u00fccksichtigung der bestehenden Erfahrungen e r-\narbeitet und wird den Gerichtsvorst\u00e4nden in K\u00fcrze zur Verf\u00fcgung stehen. In den \u201eEmpfehlung en f\u00fcr \nden Bau von Justizgeb\u00e4uden \u201c, die von einer interministeriellen Arbeitsgruppe der Obersten Baub e-\nh\u00f6rde und des Staatsministeriums der Justiz entwickelt wurde, sind ebenfalls Hinweise f\u00fcr die Ei n-\nrichtung von BSJ -Stellen enthalten.  \nM\u00f6gliche Erweiterung des Leistungskatalogs der Servicestellen:  \nF\u00fcr den BSJ sind insbesondere Aufgaben geeignet, die durch starken Parteiverkehr gepr\u00e4gt oder \nbei denen aufgrund enger Zusammenarbeit zwischen Rechtspfleger und Serviceeinheit besondere \nEffizienzgewinne zu erwarten  sind.  \nDeshalb kommen f\u00fcr den BSJ vor allem Aufgaben aus den Abteilungen f\u00fcr Zivil -, Familien -, Vol l-\nstreckungs - und Nachlasssa chen sowie dem Grundbuchamt inf rage. Auch die Rechtsantragstelle \neignet sich f\u00fcr eine Verlagerung in den BSJ.  \nDie zwischenzeitlich  gewonnenen Erfahrungen zeigen, dass der Aufgabenzuschnitt f\u00fcr den BSJ \nvon der Gr\u00f6\u00dfe des Gerichts sowie Anzahl und Bef\u00e4higung der dort eingesetzten Mitarbeiter innen \nund Mitarbeiter  abh\u00e4ngt. Je gr\u00f6\u00dfer das Gericht ist, desto weniger Abteilungen k\u00f6nnen Aufgab en an \nden BSJ abgeben, weil die Anzahl der vorsprechenden B\u00fcrger innen und B\u00fcrger  je Abteilung (z.  B. \nbei gro\u00dfen Familien -, Zivil - und Vollstreckungsgerichten) schon so betr\u00e4chtlich sein kann, dass er \ndurch die im BSJ eingesetzten Mitarbeiterinnen und Mitar beiter nicht mehr zu bew\u00e4ltigen ist. Je \nkleiner das Gericht ist, desto mehr Abteilungen k\u00f6nnen in die Aufgaben des BSJ einbezogen we r-\nden. \nDie konkrete Ausgestaltung der \u00fcbertragenen Aufgaben h\u00e4ngt auch von den verf\u00fcgbaren Mitarbe i-\nterinnen und Mitarbeitern  ab. F\u00fcr die Erledigung der Aufgaben im BSJ ist hoch qualifiziertes Pers o-\nnal erforderlich, das \u00fcber umfassende Fachkenntnisse f\u00fcr alle zugeordneten Aufgaben (aus den u n-Drucksache  17/17181  Bayerischer Landtag  17. Wahlperiode   Seite 19 \n \n terschiedlichsten Aufgabenbereichen der Justizbeh\u00f6rden) verf\u00fcgt, s\u00e4mtliche dort eingesetz ten \nFachanwendungen beherrscht und zudem in besonderer Weise kontaktfreudig und kommunikat i-\nonsf\u00e4hig ist. Fremdsprachenkenntnisse (englische, aber auch russische, arabische, t\u00fcrkische Spr a-\nche) sind in der heutigen Zeit zunehmend f\u00f6rderlich.  \nVor diesem Hinte rgrund muss auch die Entscheidung der Aufgaben\u00fcbertragung auf den BSJ von \nden Beh\u00f6rdenleitungen vor Ort getroffen werden. Dies gilt aber auch deshalb, weil mit der Einric h-\ntung von BSJ in der Regel kostenintensive Bauma\u00dfnahmen verbunden sind und die r\u00e4umlic hen \nVerh\u00e4ltnisse f\u00fcr eine solche Einrichtung geeignet sein m\u00fcssen.  \nEinbeziehung von Landgerichten bzw.  Staatsanwaltschaften:  \nBisher hat sich in der Praxis kein Bed\u00fcrfnis gezeigt, Aufgaben aus den Landgerichten und Staat s-\nanwaltschaften auf den BSJ zu \u00fcbertr agen. Allerdings wird im k\u00fcnftigen neuen Strafjustizzentrum \nM\u00fcnchen am Leonrodplatz eine vergleichbare Einrichtung im Sinne einer zentralen Anlaufstelle f\u00fcr \nZeugen, Sachverst\u00e4ndige, \u00dcbersetzer und andere Beteiligte geschaffen werden.  \n24. Abgeordnete  \nRuth  \nM\u00fclle r \n(SPD)  Ich frage die Staatsregierung, wie viele F\u00e4lle von Hungerstreik mit suizidaler \nAbsicht gab es in den letzten f\u00fcnf Jahren in den einzelnen bayerischen Justi z-\nvollzugsanstalten, ab w ann und mit welcher rechtliche n Grundlage wurden in \ndiesen F\u00e4llen Ma\u00dfnahmen zur Zwangsern\u00e4hrung angeordnet und durchg e-\nf\u00fchrt?  \n \nAntwort des Staatsministeriums der Justiz  \nEs liegen keine statistisch auswertbaren Zahlen zu Zwangsma\u00dfnahmen auf dem Gebiet der G e-\nsundheitsf\u00fcrsorge von Gefangenen, zu denen auch eine Zwangsern\u00e4hrung z\u00e4hlen w\u00fcrde, vor. \nEbenso liegen keine statistisch auswertbaren Zahlen zu F\u00e4llen von \u201eHungerstreik mit suizidaler A b-\nsicht\u201c vor, zumal vielfach nicht sicher feststellbar sein d\u00fcrfte, ob ein Hungerstreik mit suizidaler A b-\nsicht oder aus anderen Motiven erfolgt.   \nDie Durchf\u00fchrung von Zwangsma\u00dfnahmen auf dem Gebiet de r Gesundheitsf\u00fcrsorge ist in Art. 108 \ndes Bayerischen  Strafvoll zugsgesetz es geregelt. Grunds\u00e4tzlich wird durch die Justizvollzugsansta l-\nten im Falle eines Hungerstreiks eines Gefangenen durch die umfangreichen Betreuungs - und B e-\nhandlungsangebote der einzelnen Fachdienste versucht, diesen zu ermuntern, wieder Nahrung zu  \nsich zu nehmen, was den Anstalten regelm\u00e4\u00dfig auch gelingt. Dar\u00fcber hinaus ist sowohl der U m-\ngang mit hungerstreikenden Gefangenen als auch das Thema Suizidpr\u00e4vention ganz allgemein r e-\ngelm\u00e4\u00dfig ein Schwerpunkt der Aus - und Fortbildungsveranstalt ungen an der Bayerischen Justi z-\nvollzugsakademie.  \nDer bayerische Justizvollzug unternimmt alles Vertretbare, um die Zahl der Todesf\u00e4lle in den Ju s-\ntizvollzugsanstalten so gering wie m\u00f6glich zu halten, auch wenn sich solche Ereignisse \u2013 ebenso \nwie in Freiheit \u2013 nie g\u00e4nzl ich ausschlie\u00dfen lassen. Dies umfasst neben der Sicherstellung einer \nad\u00e4quaten medizinischen Versorgung der Gefangenen insbesondere umfangreiche Ma\u00dfnahmen im \nBereich der Suizidpr\u00e4vention.  \nSo wird in den Anstalten sorgf\u00e4ltig darauf geachtet, ob bei einem G efangenen Anzeichen f\u00fcr eine \netwaige Suizidgefahr zu erkennen sind, damit durch entsprechende Betreuungs - oder Behan d-\nlungsangebote Selbstt\u00f6tungsversuche schon im Ansatz verhindert werden k\u00f6nnen. Speziell in sich \nkrisenhaft zuspitzenden Situationen erfahren  die Gefangenen eine psychologische oder psychiatr i-\nsche Betreuung durch die Fachdienste der Anstalten oder durch externe Psychologen und Psychi a-\nter.  Seite 20 Bayerischer Landtag  17. Wahl periode  Drucksache 17/17181  \n \n Gesch\u00e4ftsbereich des Staatsministeriums f\u00fcr Bildung und Kultus, Wissenschaft und \nKunst  \n25. Abgeordneter  \nKarl \nFreller  \n(CSU)  Ich frage die Staatsregierung, wie ist die Epilepsieaufkl\u00e4rung in der zweit en \nPhase der Lehrerbildung \u2013 20 Jahre nach dem Beschluss des Landtags, die \nEpilepsieaufkl\u00e4rung an Schulen sicherzustellen \u2013 konkret verankert worden, \nwelche Angebote gibt es zur Thematik Epilepsie an der Akademie f\u00fcr \nLehrerfortbildung und Personalf\u00fchrung D illingen und wie wird Epilepsiefortbi l-\ndung von Beratungslehrkr\u00e4ften, Schuljugendberaterinnen bzw. -beratern und \nSchulpsychologinnen bzw. -psychologen sichergestellt?  \n \nAntwort des Staatsministeriums f\u00fcr Bildung und Kultus, Wissenschaft und Kunst  \nRahmen und  Inhalte der zweiten Phase der Lehrerbildung sind durch die Zulassungs - und Ausbi l-\ndungsordnung f\u00fcr das jeweilige Lehramt festgeleg t. F\u00fcr das Lehramt an Gymnasien  \u2013 und \u00e4hnlich \nauch in jenen f\u00fcr die anderen Lehr\u00e4mter \u2013 sind unter \u201eP\u00e4dagogik \u2013 F\u00f6rdern und Be raten \u201c folgende \nInhalte vorgegeben (\u00a7 17 der Zulassungs - und Ausbildungsordnung f\u00fcr das Lehramt an Gymnasien \n\u2013 ZALG):  \nIndividuelle F\u00f6rderung auf der Grundlage der Lernbedingungen und des Sch\u00fclerverhaltens; Betre u-\nung von Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern  mit besonderen Lernbedingungen (Lern -Leistungs -St\u00f6rungen, \nbesondere Begabungen u. a.).  \nUnter \u201ePsychologie \u2013 Lern- und Arbeitsverhalten entwicklungsgerecht f\u00f6rdern \u201c fordert die Ausbi l-\ndungsordnung u.  a. die Auseinandersetzung mit den Themen Diagnose von Arb eits- und Lernpro b-\nlemen; Behebung von Lernschwierigkeiten und Entwicklung von Lernhilfen in Zusammenarbeit mit \ndem Elternhaus.  \nDie Erfahrung zeigt, dass bei den genannten Themenbereichen das Gebiet der zunehmend wicht i-\ngen \u201echronischen Krankheiten \u201c und dami t auch der Epilepsie stets beachtet wird. F\u00fcr Schulpsych o-\nlogen im Vorbereitungsdienst spielt der Aspekt \u201echronische Krankheiten \u201c und damit auch Epilepsie \nin Fortf\u00fchrung des Bereichs Klinische Psychologie aus dem Studium Psychologie mit schulpsych o-\nlogischem  Schwerpunkt nat\u00fcrlich eine besondere Rolle.  \nIn Umsetzung des in der Anfrage zum Plenum genannten Beschlusses des Landtags (vom \n21.10.1997, Drs. 13/9272) im Bereich der Lehrerfortbildung hatte das Staatsministerium seinerzeit \ndie Akademie f\u00fcr Lehrerfortbildung und Personalf\u00fchrung Dillingen, die Regierungen und Ministeria l-\nbeauftragten gebeten, Veranstaltungen auf zentraler, regionaler und lokaler Ebene, etwa Inform a-\ntionsnachmittage f\u00fcr Lehrkr\u00e4fte  betroffener Sch\u00fcler innen und Sch\u00fcler , im Sinne de s Beschlusses \ndurchzuf\u00fchren.   \nEine Abfrage bei der Fortbildungsdatenbank f\u00fcr bayerische Lehrkr\u00e4fte (FIBS \u2013 Fortbildung in bay e-\nrischen Schulen) zum Stichwort \u201eEpilepsie \u201c in Lehrgangstitel oder Lehrgangsbeschreibung ergab f\u00fcr \ndie Jahre 2000 bis 2017 insgesa mt 29 Veranstaltungen der staatlichen Lehrerfortbildung, insbeso n-\ndere auf regionaler (im Bereich der Regierungen und Ministerialbeauftragten) sowie lokaler (im B e-\nreich der Schul\u00e4mter) Ebene, wodurch Lehrkr\u00e4fte vor Ort besonders gut erreicht und \u00fcber den U m-\ngang mit epilepsiekranken Kindern und Jugendlichen (v. a. auch mit Blick auf Erste Hilfe im Notfall) \ninformiert werden konnten .  \n  Drucksache  17/17181  Bayerischer Landtag  17. Wahlperiode   Seite 21 \n \n Beispiele:  \n\uf02d Fachtag Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler mit Epilepsie f\u00fcr Lehr - und Fachkr\u00e4fte aller Schularten \n(Regierung von Oberbayern , 17.10. 2013), \n\uf02d Epilepsie \u2013 eine Herausforderung in der Schule  \n(Staatliches Schulamt Bad Kissingen, 09.05. 2011) , \n\uf02d Umgang mit Epilepsie bei Kindern in der Schule  \n(Staat liches Schulamt W\u00fcrzburg, 20. 01.2016) . \nEs ist davon auszugehen, dass dar\u00fcber hinaus Epile psie im Rahmen von Fortbildungsveranstaltu n-\ngen zum Themenfeld \u201eChronische Erkrankungen \u201c sowie auch insbesondere zu sonderp\u00e4dagog i-\nschen F\u00f6rderschwerpunkten oder aus dem Themenfeld Autismus -Spektrum -St\u00f6rung \u2013 hier als \nkomorbides Krankheitsbild \u2013 thematisiert  wurde bzw. wird, ohne dass sich dies in Lehrgangstitel \noder -beschreibung niedergeschlagen h\u00e4tte.  \nSeit dem Jahr 2000 wurden beispielsweise im Bereich der staatlichen Lehrerfortbildung 413 Vera n-\nstaltungen zum Thema \u201eAutismus \u201c vorgehalten. Ein Teil dieser V eranstaltungen richtet s ich explizit \nan Schulpsychologinnen bzw. -psychologen  und/oder Beratungslehrkr\u00e4fte.  \nBeispiel:  \n\uf02d Dreiteilige Lehrgangssequenz \u201eInklusive schulpsychologische Beratung bei Autismus -\nSpektrum -St\u00f6rungen und sozial -emotionalen St\u00f6rungsbilde rn\u201c f\u00fcr Schulpsychologinnen und  \n-psychologen  der Realschulen und der Gymnasien ( Akademie f\u00fcr Lehrerfortbildung und Pers o-\nnalf\u00fchrung \u2013 ALP \u2013 Dillingen, Auftaktveranstaltungen am 25.09.2015, 30.09. 2016 so wie \n29.09. 2017).  \nIn der schulischen Praxis hat es sich bew\u00e4hrt, neben allgemeinen Fortbildungsveranstaltungen zum \nThema \u201eChronische Erkrankungen \u201c, in deren Rahmen Epilepsie jeweils behandelt wird, Lehrkr\u00e4fte \ngezielt zu informieren und zu beraten, wenn von Epilepsie betroff ene Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler in \nder jeweiligen Klasse sind. Ansprechpartner f\u00fcr diese Beratung sind etwa Beratung slehrkr\u00e4fte und \nSchulpsychologinnen und -psychologen  sowie die Schulen f\u00fcr Kranke. Au\u00dferschulische Fachkr\u00e4fte \nk\u00f6nnen ebenfalls einbezogen werde n. \nSo k\u00f6nnen auf den Einzelfall bezogen und differenziert gemeinsam mit Lehrkr\u00e4ften, Erziehungsb e-\nrechtigten und der betroffenen Sch\u00fclerin bzw. dem betroffenen Sch\u00fcler geeignete Ma\u00dfnahmen und \nVerhaltensweisen zum Einsatz kommen.  \nF\u00fcr den Schulalltag von beso nderer Bedeutung ist die sachgerechte Information von Lehrkr\u00e4ften \nmit epileptischen Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern. Veranlass t durch den Beschluss vom 21.10. 1997 \n(Drs. 13/9272) wurde am Staatsinstitut f\u00fcr Schulqualit\u00e4t und Bildungsforschung unter Mitwirkung \nzahlreicher Fachleute ein Internetangebot f\u00fcr Lehrkr\u00e4fte zum Thema \u201eChronisch kranke Kinder und \nJugendliche in der Schule \u201c erstellt und mehrfach erweitert, das auch \u00fcber Epilepsie ausf\u00fchrlich i n-\nformiert ( http://www.gesundheit -und-schule.info ). \n26. Abgeordnete  \nKathi  \nPetersen  \n(SPD)  Vor dem Hintergrund des Lehrkr\u00e4ftemangels an beruflichen Schulen frage ich \ndie Staatsregier ung, ob es den Tatsachen entspricht, dass das Staatsminist e-\nrium f\u00fcr Bildung und Kultus, Wissenschaft und Kunst (StMBW) deren Schulle i-\ntungen angewiesen hat, fehlendes Lehrpersonal nicht l\u00e4nger durch Mehrarbeit \nvon anderen Lehrkr\u00e4ften, sondern durch Klassenz usammenlegungen zu ko m-\npensieren und gegebenenfalls den Ausfall von Pflichtunterricht in Kauf zu \nnehmen, und welche anderen Ma\u00dfnahmen das StMBW den beruflichen Sch u-\nlen zur Bek\u00e4mpfung von Unterrichtsausfall an die Hand gibt?  Seite 22 Bayerischer Landtag  17. Wahl periode  Drucksache 17/17181  \n \n Antwort des Staatsministeriums f\u00fcr Bildung und Kultus, Wissenschaft und Kunst  \nAn den beruflichen Schulen in Bayern  herrscht kein genereller Lehrkr\u00e4fte mangel. Allerdings besteht \nin bestimmten beruflichen Fachrichtungen wie im Bereich Metalltechnik sowie Elektro - und Inform a-\ntionstechnik e ine besondere Nachfrage an Lehrkr\u00e4ften, die an einigen Schulen dazu f\u00fchrt, dass \nweniger Lehrkr\u00e4fte mit der entsprechenden Lehrbef\u00e4higung eingesetzt werden k\u00f6nnen, als dies a n-\nzustreben w\u00e4re. Das Staatsministerium f\u00fcr Bildung und Kultus, Wissenschaft und Kun st arbeitet \nkontinuierlich an der Beseitigung der Engp\u00e4sse, etwa durch die Durchf\u00fchrung von Zweitqualifizi e-\nrungsma\u00dfnahmen oder Initiativen zur Attraktivit\u00e4tssteigerung des Lehramtsstudiums f\u00fcr diese \nFachrichtungen.  \nSoweit an einer Schule Lehrkr\u00e4fte mit der  gew\u00fcnschten F\u00e4cherverbindung nicht in ausreichender \nZahl eingesetzt werden k\u00f6nnen, sind die Schulleitungen dennoch gehalten, den Ausfall von Pflich t-\nunterricht zu vermeiden. Dies kann etwa dadurch erreicht werden, dass Lehrkr\u00e4fte nur in ihrer b e-\nruflichen F achrichtung und nicht im Unterrichtsfach eingesetzt werden. Zudem stehen Aushilfsmittel \nf\u00fcr befristete Besch\u00e4ftigungen zur Verf\u00fcgung. Weitere Ma\u00dfnahmen sind ggf. zu pr\u00fcfen. In der Folge \nbel\u00e4uft sich der Anteil des nicht gehaltenen Pflichtunterrichts (nach Lehrplan) an den beruflichen \nSchulen in Bayern seit Jahren im Mittel auf lediglich um 1 v.H..  \nDie Anordnung von Mehrarbeit bildet im Bereich der beruflichen Schulen aufgrund des spezifischen \nSystems der schuljahresbezogenen Lehrerarbeitszeiterfassung gener ell eine gro\u00dfe Ausnahme. \nGebr\u00e4uchlicher ist die Vereinbarung von Modellen der ungleichm\u00e4\u00dfigen Verteilung der Arbeitszeit \n(freiwillige Arbeitszeitkonten). Allerdings sind die Schulleitungen aus F\u00fcrsorgegr\u00fcnden und zum \nSchutz vor \u00dcberforderung der Bedienstet en gehalten, solche Ma\u00dfnahmen nur in einem Umfang zu \nergreifen, der einen Zeitausgleich f\u00fcr die Bediensteten in einem \u00fcberschaubaren Zeitraum erm\u00f6 g-\nlicht. \n27. Abgeordneter  \nHarry  \nScheuenstuhl  \n(SPD)  Ich frage die Staatsregierung, an welchen Schulstandorten in Bayern ein G e-\nmeinsamer Elternbeirat (GEB) sowohl mit vier oder weniger Volksschulen als \nauch mit mehr als vier Volksschulen im Schuljahr 2016/2017 gebild et wurde \n(aufgelistet nach Regierungsbezirken, Landkreisen und kreisfreien St\u00e4dten mit \nAngabe der/des jeweiligen Vorsitzenden) und ob es eine klare Regelung gibt, \nwie die jeweiligen GEB mit den einzelnen Elternbeir\u00e4ten bzw. Klassenelter n-\nsprechern in Papier form oder elektronisch kommunizieren k\u00f6nnen bzw. wer \nggf. diese Kommunikation einschr\u00e4nken darf?  \n \nAntwort des Staatsministeriums f\u00fcr Bildung und Kultus, Wissenschaft und Kunst  \nGrundschulen und Mittelschulen sind jeweils eigene Schularten; die Volksschule ist keine Schulart \nmehr. Auf gemeinsamen Antrag von Schulaufwandstr\u00e4ger und Schule erhalten Grundschulen durch \ndie Regierung den Zusatz \u201e(Volksschule) \u201c verliehen (vgl. Art. 6 Abs. 2 und Art. 29 Abs. 1 Satz 5 des \nBayerischen Gesetzes \u00fcber das Erziehungs - und Unterrichtswesen \u2013 BayEUG).  \nBestehen innerhalb einer Gemeinde oder eines Schulverbands jeweils Grundschulen, Mittelschulen \noder F\u00f6rderzentren, so wird f\u00fcr diese zus\u00e4tzlich ein gemeinsamer Elternbeirat gebildet (vgl. Art. 64 \nAbs. 2 Satz 2 BayEUG i.  V. m. \u00a7 14 der Bayerischen Schulordnung \u2013 BaySchO). F\u00fcr jede Schulart \nw\u00e4re ein eigener gemeinsamer Elternbeirat zu bilden.  Drucksache  17/17181  Bayerischer Landtag  17. Wahlperiode   Seite 23 \n \n Wo ein gemeinsamer Elternbeirat mit wie vielen Schulen im Schuljahr 2016/2017 gebildet ist (au f-\ngelistet nach Regierungsbezirken, Landkre isen und kreisfreien St\u00e4dten) und wie die jeweiligen Vo r-\nsitzenden hei\u00dfen, kann aufgrund der dem Staatsministerium f\u00fcr Bildung und Kultus, Wissenschaft \nund Kunst vorliegenden Informationen und in der zur Beantwortung einer Anfrage zum Plenum zur \nVerf\u00fcgung s tehenden Zeit nicht beantwortet werden.  \nF\u00fcr die Kommunikation der Elternvertretung und damit auch des gemeinsamen Elternbeirats gilt \nallgemein Folgendes:  \nDie Schulleitung entscheidet nach \u00a7 2 Abs. 2 Satz 1 Nr. 4 BaySchO \u00fcber die Verbreitung von g e-\ndruckten oder digitalen Schriften und Plakaten im schulischen Interesse. Hierbei ist zu ber\u00fccksicht i-\ngen, dass die Mitglieder der Schulgemeinschaft nach Art. 2 Abs. 4 Satz 1 BayEUG vertrauensvoll \nzusammenarbeiten. Die Verteilung von Elternbriefen der Elternvertretun g kann dann als Dienstau f-\ngabe von den Lehrkr\u00e4ften \u00fcbernommen werden, wenn die Schulleitung der Weitergabe zugestimmt \nhat. Schulleitung und Elternbeirat kl\u00e4ren in eigener Zust\u00e4ndigkeit unter Ber\u00fccksichtigung der \u00f6rtl i-\nchen Verh\u00e4ltnisse, wie der Elternbeirat die Erziehungsberechtigten informieren kann. Das Verfa h-\nren kann im schulspezifischen Konzept zur Erziehungspartnerschaft (vgl. Art. 74 Abs. 1 BayEUG) \nfestgelegt werden. Hierbei ist zu beachten, dass Kontaktdaten der Erziehungsberechtigten von \nSch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern personenbezogene Daten sind und die Schulen in Art. 85 BayEUG ke i-\nne Rechtsgrundlage f\u00fcr die Erhebung, Verarbeitung und Weitergabe dieser Daten haben. Dem E l-\nternbeirat ist es unbenommen, selbst die Kontaktdaten zu sammeln, die die Erziehungsber echtigten \nihm \u00fcberlassen. M\u00f6glich ist es z.  B. auch, dass ein Muster -Elternbrief dem Staatlichen Schulamt \ndurch einen gemeinsamen Elternbeirat zugeleitet wird und das Staatliche Schulamt den betroffenen \nSchulleitungen nach Pr\u00fcfung mitteilt, dass gegen eine  Verteilung dieses Briefes innerhalb der Sch u-\nle keine Bedenken bestehen. Etwaige Fragen der Kommunikation eines gemeinsamen Elternbeirats \nlassen sich in der Regel im vertrauensvollen Gespr\u00e4ch mit dem \u00f6rtlich zust\u00e4ndigen Staatlichen \nSchulamt l\u00f6sen.  \n28. Abgeordnete  \nGabi  \nSchmidt  \n(FREIE W\u00c4 H-\nLER)  Ich frage die Staatsregierung, wie viele Lehrkr\u00e4fte werden in Mittelfranken zum \nSchuljahr 201 7/2018 neu eingestellt (bitte je Schulart und Landkreis bzw. \nkreisfreie Stadt), wie viele neue Kr\u00e4fte werden in der Schulverwaltung (Regi e-\nrungen, Schul\u00e4mter etc.) zum Schuljahr 2017/2018 eingestellt und wie hat sich \ndas Personalverh\u00e4ltnis L ehrkr\u00e4fte/Schulv erwaltung  im Vergleich zu 2005 en t-\nwickelt (je Regierungsbezirk)?  \n \nAntwort des Staatsministeriums f\u00fcr Bildung und Kultus, Wissenschaft und Kunst  \nWie viele Lehrkr\u00e4fte in Mittelfranken zum neuen Schuljahr 2017/2018 eingestellt werden, steht zum \njetzigen Zeit punkt noch nicht fest. Die Anzahl der Neueinstellungen in Mittelfranken ergibt sich erst \nnach Abschluss der Unterrichtsplanungen und der ggf. zu ber\u00fccksichtigenden Versetzungsges u-\nche.  \nDie Einstellung von Person al f\u00fcr die  Schulverwaltung (Schulaufsichtsper sonal, Verwaltungsang e-\nstellte) erfolgt  nicht bezogen auf den Schuljahresbeginn, sondern entsprechend der Personalflukt u-\nation w\u00e4hrend des gesamten Schuljahres. Dies gilt auch f\u00fcr die Sachbearbeiter der Schulpersona l-\nverwaltung, deren Personalzust\u00e4ndigkeit be im Staatsministerium des Innern, f\u00fcr Bau und Verkehr \nliegt. Entsprechende Daten k\u00f6nnen in der f\u00fcr die Beantwortung einer Anfrage zum Plenum geset z-\nten Frist nicht mitgeteilt werden. Dies gilt auch f\u00fcr das Personalverh\u00e4ltnis Leh rkr\u00e4fte /Schulver -\nwaltung im Ve rgleich zu 2005.  Seite 24 Bayerischer Landtag  17. Wahl periode  Drucksache 17/17181  \n \n 29. Abgeordneter  \nFlorian  \nStreibl  \n(FREIE W\u00c4 H-\nLER)  Ich frage die Staatsregierung, zu welchem Ergebnis kamen bislang ihre Ve r-\nhandlungen (bitte Zeitpunkt der  entsprechenden Verh andlungen sowie alle \nTeilnehmerinnen bzw. Teilnehmer nennen) mit den Verantwortlichen des \nRichard -Strauss -Festivals in Garmisch -Partenkirchen hinsichtlich der k\u00fcnftigen \nF\u00f6rderung des Festivals (bitte die zu erwartende H\u00f6he sowie die inhaltlichen \nZiele der k\u00fcnftigen F\u00f6rderung angeben)?  \n \nAntwort des Staatsministeriums f\u00fcr Bildung und Kultus, Wissenschaft und Kunst  \nDas Richard -Strauss -Festival wird vom Markt Garmisch -Partenkirchen veranstaltet. Seit der Gr\u00fc n-\ndung des F estivals im Jahr 1989 wird es j\u00e4hrlich dur ch das Staatsministerium f\u00fcr Bildung und Ku l-\ntus, Wissenschaft und Kunst (StMBW) aus Haushaltsmitteln der k\u00fcnstlerischen Musikpflege (Kap. \n15 05 TG 75) im Rahmen einer Projektf\u00f6rderung unterst\u00fctzt.  \nAnl\u00e4sslich des Wechsels in der k\u00fcnstlerischen I ntendanz de s Festivals ab 2018 erfolgt eine Ne u-\nkonzeption des Festivals durch den zust\u00e4ndigen Markt Garmisch -Partenkirchen (als Tr\u00e4ger und \nVeranstalter) und die designierte k\u00fcnstlerische Leitung (Dirigent Alexander Liebreich).  \nVerhandlungen hinsichtlich der k\u00fcnftige n staatlichen F\u00f6rderung des Festivals (insbesondere auch \nhinsichtlich der H\u00f6he der F\u00f6rderung) hat es bisher nicht gegeben.  \nIm Jahr 2016 wie auch im laufenden Jahr fanden mehrere Gespr\u00e4che mit den Verantwortlichen \n\u00fcber die Zukunft und Weiterentwicklung des  Richard -Strauss -Festivals statt. Dabei geht es im W e-\nsentlichen darum, das Richard -Strauss -Festival zukunftsf\u00e4hig aufzustellen und nach M\u00f6glichkeit \nweiter im Profil zu sch\u00e4rfen.  \nNach Vorlage des entsprechenden F\u00f6rderantrags f\u00fcr 2018 (einschlie\u00dflich der ko nkretisierten ko n-\nzeptionellen Planungen) wird die staatliche F\u00f6rderung unter Ma\u00dfgabe der verf\u00fcgbaren Haushalt s-\nmittel in 2018 entschieden werden. Dabei wird sich das S tMBW  f\u00fcr eine angemessene nachdr\u00fcckl i-\nche staatliche F\u00f6rderung des Festivals einsetzen.  \n \n30. Abgeordnete  \nDr. Simone  \nStrohmayr  \n(SPD)  Ich frage die Staatsregierung, wie viele Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler haben sich \nf\u00fcr die 5. Klassen im Schuljahr 2016/2017 und f\u00fcr das Schul jahr 2017/2018 an \nden Gymnasien und Realschulen in Bayern angemeldet (bitte f\u00fcr Bayern, f\u00fcr \ndie Regierungsbezirke und f\u00fcr die Landkreise und kreisfreien St\u00e4dte in absol u-\nten Zahlen und in Prozent angeben), wie viele Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler in \n2016 und 2017  haben am Probeunterricht an Realschulen und Gymnasien in \nBayern teilgenommen (bitte f\u00fcr Bayern, f\u00fcr die Regierungsbezirke und f\u00fcr die \nLandkreise und kreisfreien St\u00e4dte in absoluten Zahlen und in Prozent ang e-\nben) und wie viele davon haben den Probeunterric ht erfolgreich absolviert \n(bitte f\u00fcr Bayern, f\u00fcr die Regierungsbezirke und f\u00fcr die Landkreise und krei s-\nfreien St\u00e4dte in absoluten Zahlen und in Prozent angeben)?  Drucksache  17/17181  Bayerischer Landtag  17. Wahlperiode   Seite 25 \n \n Antwort des Staatsministeriums f\u00fcr Bildung und Kultus, Wissenschaft und Kunst  \nDie vorl\u00e4ufigen  Anmeldezahlen an Realschule und Gymnasium der Jahre 2016 und 2017 sowie d e-\nren prozentuale Ver\u00e4nderung sind de r Tabelle 1 * (Anmeldung Gymnasium) und Tabelle 2* (Anme l-\ndung Realschule) zu entnehmen. Die Zahlen liegen f\u00fcr Bayern insgesamt und f\u00fcr die Aufsicht sbe-\nzirke der Ministerialbeauftragten vor, nicht jedoch f\u00fcr Landkreise und kreisfreie St\u00e4dte.  \nIn den Zahlen sind alle Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler enthalten, die sich f\u00fcr die 5. Klasse Realschule \nbzw. Gymnasium angemeldet haben. In den Zahlen sind ebenfalls di e Anmeldungen f\u00fcr den Pr o-\nbeunterricht enthalten (unabh\u00e4ngig vom Ergebni s des Probeunterrichts,  da die Online -Erhebung \nvom 24.05. bis 23.06. 2017 stattfindet und die Auswertung noch nicht abgeschlossen ist).  \nF\u00fcr das Schuljahr 2017/2018 wurden in Bayern insgesamt 33.613 Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler an der \nRealschule und insgesamt 42.329 Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler am Gymnasium angemeldet. Das b e-\ndeutet an der Realschule eine leichte Zunahme um 644 Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler (+1,95  Prozent ) \nund am Gymnasium ebenfall s eine leichte Zunahme der Anmeldungen um 819 Sch\u00fclerinnen und \nSch\u00fcler (+1,97  Prozent ). In diesem Zu sammenhang ist auf die demograf ische Entwicklung hinz u-\nweisen: In Jahrgangsstufe 4 der Grundschule befinden sich im Schuljahr 2016/2017 rund 1.600 \nSch\u00fcler innen und Sch\u00fcler  mehr als im Vorjahr.  \nDie Zahlen f\u00fcgen sich in die Entwicklung der \u00dcbertrittsquoten der vergangenen Jahre ein, die unte r \nBer\u00fccksichtigung der demograf ischen Entwicklung ein stabiles Gesamtniveau aufweisen. Die \u00dcbe r-\ntrittsquote zur Realschule bel\u00e4uft sich zum heutigen Stand auf rund 28 Prozent, die zum Gymnas i-\num auf gut 39 Prozent.  \nDie Daten f\u00fcr den Probeunterricht im Jahr 2016 k\u00f6nnen de r beiliegenden Tabelle 3 * (Probeunte r-\nricht Gymnasium) und Tabelle 4* (Probeunterricht Realschule) entnommen w erden. Die Zahlen li e-\ngen f\u00fcr Bayern insgesamt und f\u00fcr die Aufsichtsbezirke der Ministerialbeauftragten vor, nicht jedoch \nf\u00fcr Landkreise und kreisfreie St\u00e4dte.  \n*) Von einem Abdruck wurde abgesehen. Die Tabellen 1 und 2 sind als pdf -Dokument hier einsehbar.  \n*) Von einem Abdruck wurde abgesehen. Die Tabelle 3 ist als pdf -Dokument hier einsehbar.  \n*) Von einem Abdruck wurde abgesehen. Die Tabelle 4 ist als pdf -Dokument hier einsehbar.  \n \n31. Abgeordnete  \nIsabell  \nZacharias  \n(SPD)  Nachdem die Bundeskommission des Tarifvertrags f\u00fcr den \u00f6ffentlichen Dienst \n(TV\u00f6D) im Dezember 2016 zum 01.01. 2017 geltende neue Bestimmungen f\u00fcr \ndie Eingruppierung von Mitarbeiterinnen und Mitarbeitern formuliert hat, die \nEinstellung bzw. Eingr uppierung von Hochschulabsolventen vom Vorliegen der \nAkkreditierung eines Studiengangs abh\u00e4ngig gemacht werden und angesichts \nder Tatsache, dass das bayerische Hochschulrecht die nachlaufende Akkred i-\ntierung von Studieng\u00e4ngen innerhalb eines F\u00fcnf -Jahres -Zeitraum s vorsieht, in \nneuen Studieng\u00e4ngen es aber die Regel ist, dass die ersten Absolventinnen \nund Absolventen einen Arbeitsplatz suchen, bevor die Akkreditierung abg e-\nschlossen wurde, frage ich die Staatsregierung, wie sie diese Problematik \neinsch\u00e4tzt und w ie viele Absolventinnen und Absolventen bayernweit davon \nbetroffen sind?  \n Seite 26 Bayerischer Landtag  17. Wahl periode  Drucksache 17/17181  \n \n  \nAntwort des Staatsministeriums f\u00fcr Bildung und Kultus, Wissenschaft und Kunst  \nVorab ist darauf hinzuweisen, dass die tarifrechtliche Regelung, wonach eine Eingruppierung in e i-\nne vo n einem Hochschulabschluss abh\u00e4ngige Entgeltgruppe von dessen Akkreditierung abh\u00e4ngt, \nAusfluss aus der verfassungsrechtlich einger\u00e4umten Tarifautonomie ist.  \nHochschulabsolventen, deren Studienabschluss noch nicht nach den Regelungen des Akkrediti e-\nrungsrats akkreditiert ist, k\u00f6nnen aber trotz der angesprochenen Regelung in der f\u00fcr einen entspr e-\nchenden Hochschulabschluss geregelten Entgeltgruppe eingestellt werden. Allerdings darf die \nKommune die Eingruppierung nur arbeitsrechtlich vorl\u00e4ufig unter der aufschi ebenden Bedingung \naussprechen, dass die daf\u00fcr tarifrechtlich erforderliche Akkreditierung sp\u00e4ter noch erfolgt. Dies \nsetzt voraus, dass f\u00fcr den jeweiligen Hochschulabschluss eine positive Entscheidung in Aussicht \ngestellt werden kann.  \nSollte die Akkreditier ung dann letztlich doch nicht ausgesprochen werden, w\u00e4re die Besch\u00e4ftigte \nbzw. der Besch\u00e4ftigte nach den Regelungen der Tarifautomatik von Anfang an in die n\u00e4chst niedr i-\ngere Entgeltgruppe eingruppiert.  \nDies ist allerdings sehr unwahrscheinlich, da bundesw eit im Schnitt nach den bisherigen Erfahru n-\ngen nur ein \u00e4u\u00dfert geringer Anteil der Akkreditierungen (etwa 1,1  Prozent ) scheitern1. Die M\u00f6glic h-\nkeit einer nachgelagerten Akkreditierung mit Fristen von f\u00fcnf Jahren f\u00fcr Bachelorstudieng\u00e4nge  und  \ndrei Jahren f\u00fcr Masterstudieng\u00e4nge betrifft zudem grunds\u00e4tzlich nur aus dem bisherigen einphas i-\ngen System umgestellte Studieng\u00e4nge. Neue (innovative) Studieng\u00e4nge sind in der Regel innerhalb \nvon zwei Jahren ab Aufnahme des Studienbetriebs zu akkreditieren.  \nAnhand der amtl ichen Hochschulstatistik l\u00e4sst sich die Frage, \u201ewie viele Absolventinnen und Abso l-\nventen bayernweit davon betroffen sind \u201c, nicht beantworten. Zum einen liegt die amtliche Pr\u00fcfung s-\nstatistik derzeit nur bis einschlie\u00dflich Wintersemester 2015/2016 vor. Zum an deren werden Inform a-\ntionen dar\u00fcber, ob ein Studiengang akkreditiert ist oder nicht, in der amtlichen Statistik nicht erfasst. \nDar\u00fcber hinaus wird der \u00dcbergang von der Hochschule in die Berufst\u00e4tigkeit in der Hochschulstati s-\ntik \u00fcberhaupt nicht erfasst. Hier zu liegen allenfalls Ergebnisse von Absolventenbefragungen auf \nfreiwilliger Basis vor, die jedoch keine Detailangaben zum jeweiligen Arbeitsverh\u00e4ltnis, wie die Fr a-\nge ob ein dem TV\u00f6D unterliegendes Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnis vorliegt, abbilden.  \nAuch sonstige Erkenntnisse, wie viele dieser Absolventinnen und Absolventen sich f\u00fcr eine Einste l-\nlung bei einer Kommune bewerben, liegen der Staatsregierung nicht vor.  \n  \n                                                      \n1 Empfehlungen des Wissenschaftsrats zur Akkreditierung als Instrument der Qualit\u00e4tssicherung; Drs. 2259 -12,  \nBremen 25.05. 2012 Drucksache  17/17181  Bayerischer Landtag  17. Wahlperiode   Seite 27 \n \n Gesch\u00e4ftsbereich des Staatsministeriums der Finanzen, f\u00fcr Landesentwicklung und \nHeimat  \n32. Abgeordneter  \nDr. Herbert  \nKr\u00e4nzlein  \n(SPD)  Da in der \u201eStaatszeitung \u201c vom 12.05. 2017 auf Seite 1 unter der \u00dcberschrift \n\u201eL\u00e4nderfinanzausgleich kommt Kommunen teuer \u201c zu lesen ist, dass f\u00fcr die \nKommunen zur Sanierung m aroder Schulen seitens des Bund s in einem \u201eein-\nmaligen Investitionstopf (...) 3,5 Milliarden Euro \u201c (Anmerkung de s Frageste l-\nlers: gemeint ist offensichtlich das Kommunalinvestitionsf\u00f6rderungsgesetz, \ndessen Volumen aktuell verdoppelt wurde) zur Verf\u00fcgung gestellt werden und \ndass nach \u201edem alten Verteilungsschl\u00fcssel ... die St\u00e4dte und Gemeinden im \nFreistaat 540 Million en Euro bekommen \u201c h\u00e4tten, und es k\u00fcnftig lediglich 290 \nMillionen Euro seien, frage ich die Staatsregierung, welche Kriterien galten \nbeim alten bzw. gelten beim neuen Verteilungsschl\u00fcssel, wie kommt es \ndadurch zu den Einbu\u00dfen f\u00fcr die bayerischen Kommunen un d warum hat die \nStaatsregierung dem zugestimmt?  \nAntwort des Staatsministeriums der Finanzen, f\u00fcr Landesentwicklung und Heimat  \nDie \u00c4nderung des Kommunalinvestitionsf\u00f6rderungsgesetzes ist Teil des derzeit im parlamentar i-\nschen Verfahren befindlichen Gesetzen twurfs zur Neuregelung des bundesstaatlichen Finanzau s-\ngleichssystems ab dem Jahr 2020. Die Verteilung der Mittel soll analog zur Verteilung der Mittel \nnach dem geltenden Kommunalinves titionsf\u00f6rderungsgesetz vom 24.06. 2015 (BGBl. I S. 974, 975) \nerfolgen. Un terschiede bei den prozentualen Anteilen ergeben sich ausschlie\u00dflich durch die Aktu a-\nlisierung der im Verteilungsschl\u00fcssel zu ber\u00fccksichtigenden Daten. Der Verteilungsschl\u00fcssel soll \nweiterhin aus drei Kriterien gebildet werden. Dies sind die Anzahl der Einw ohner jeweils zum 30.06. \ndes Jahres, die H\u00f6he der Kassenkreditbest\u00e4nde der L\u00e4nder und Kommunen zusammen je weils \nzum 31.12. des Jahres sowie die Anzahl der Arbeitslosen im Jahresdurchschnitt. F\u00fcr jedes Kriter i-\num soll der Durchschnitt der Jahre 2013 bis 2015  gebildet und dieser im Verh\u00e4ltnis zum Wert f\u00fcr \nDeutschland (gesamt) f\u00fcr jedes Land als Prozentanteil errechnet werden. Bei der Ermittlung der A n-\nteile wird jedes Verteilungskriterium zu einem Drittel einbezogen. Auf den Freistaat Bayern wird \ndemnach ein An teil von 8,3728 Prozent und somit ein Betrag von 293,048 Mio. Euro entfallen. \nDemgegen\u00fcber betrug der Anteil des Freistaat es Bayern am Kommunalinvestitionsf\u00f6rderungsg e-\nsetz vom 24.06. 2015 nur 8,2640 Prozent (= 289,24 Mio. Euro). Es kommt also nicht zu \u201eEinbu\u00dfen \nf\u00fcr die bayerischen Kommunen \u201c. Die Beibehaltung des Verteilungsschl\u00fcssels ist Teil des erzielten \nGesamtkompromisses im Rahmen der Verhandlungen \u00fcber die Neuordnung der Bund -L\u00e4nder -\nFinanzbeziehungen ab dem Jahr 2020.  \n \n33. Abgeordnete  \nVerena  \nOsgyan  \n(B\u00dcNDNIS  \n90/DIE GR \u00dc-\nNEN)  Ich frage die St aatsregierung, wie sch\u00e4tzt sie die Manipulierbarkeit von Umfr a-\ngen bei Onlinemedien, die Verwendung solcher nicht repr\u00e4sentativer Umfr a-\ngen in der journalistischen Berichterstattung sowie ihren m\u00f6glichen Einfluss \nauf die Ergebnisse von Wahlen und B\u00fcrger - bzw. Volksbegehren ein?  \n \n Seite 28 Bayerischer Landtag  17. Wahl periode  Drucksache 17/17181  \n \n Antwort des Staatsministeriums der Finanzen, f\u00fcr Landesentwicklung und Heimat  \n\u00dcber den grunds\u00e4tzlichen Einsatz, den repr\u00e4sentativen Charakter, die Qualit\u00e4t und die Verwendung \nvon Umfragen bei Online  Medien entscheiden alleine die Verantwortlichen von Online  Medien.  \n \n34. Abgeordneter  \nGeorg  \nRosenthal  \n(SPD)  Nachdem laut diverser  Mitteilungen an die \u00d6ffentlichkeit in den Jahren 2014 \nbis 2017 seitens der Staatsregierung f\u00fcr die Generalsanierung der Festung \nMarienberg 100 Mio. Euro zur Verf\u00fcgung gestellt wurden, frage ich die  Staat s-\nregierung, wie sich diese Mittel  in dem aktuellen Doppelhaushalt und der  mit-\ntelfristigen Finanzplanung abbilden bzw. in Form von Verpflichtungserm\u00e4cht i-\ngungen bereits gebunden sind (bitte die entsprechenden belastbaren B e-\nschl\u00fcsse beif\u00fcgen)?  \n \nAntwort  des Staatsministeriums der Finanzen, f\u00fcr Landesentwicklung und Heimat  \nDie Generalsanierung der Festung Marienberg gliedert sich in mehrere Bauab schnitte.  \nDer erste Bauabschnitt mit Teilkosten von 14,55 Mio. Euro  wurde am 16.10. 2014 durch den Au s-\nschuss f\u00fcr  Staatshaushalt und Finanzfragen des Landtag s genehmigt. Der erste  Bauabschnitt ist in \nAusf\u00fchrung und voraussichtlich Anfang 2018 fertiggestellt. Er umfasst:  \n\uf02d Sanierung der vier Toranlagen , \n\uf02d Sanierung der Marienkirche , \n\uf02d Sanierung der Leitungsnetze im Au\u00dfenbereich . \nZur Finanzierung sind im Doppelhaushalt  2017/ 2018 hierzu bei Kap. 06 16 Tit. 741 15 Ausgabemi t-\ntel von 2,0 Mio. Euro  bzw. 4,0 Mio. Euro  und Verpflichtungserm\u00e4chtigungen von 1,5 Mio. Euro  bzw. \n4,0 Mio. Euro  veransch lagt. Damit k\u00f6nnen die in 20 17/2018 anstehenden Bau ausgaben f\u00fcr den ers-\nten Bauabschnitt gedeckt werden.  \nIn Vorbereitung befindet sich derzeit der zweite Bauabschnitt. Er umfasst die Einrichtung eines M u-\nseums f\u00fcr Franken und die Generalsanierung der Kernburg mit Instandsetzung Bergfried, F\u00fcrste n-\ngraben sowie Ringmauer mit den T\u00fcrmen. Der Planungsauftrag befindet sich derzeit in Abstimmung \nzwischen den Ressorts. Die hierf\u00fcr im Falle des Planungsauftrags erforderlichen Planungsmittel \nk\u00f6nnen innerhalb der in der Anlage S der Schl\u00f6ss erverwaltung zur Verf\u00fcgung stehenden Hau s-\nhaltsmittel (Kap. 06 16) finanziert werden.  \nIm Rahmen der mittelfristigen Finanzplanung ist die Mittelausstattung im Rahmen der Anlage S der \nSchl\u00f6sserverwaltung (Epl. 06) nach aktuellem Sachstand so konzipiert, dass  das angek\u00fcndigte \nBauvolumen auf der Festung Marienberg von rund 100 Mio. Euro finanziert werden kann.  \n  Drucksache  17/17181  Bayerischer Landtag  17. Wahlperiode   Seite 29 \n \n Gesch\u00e4ftsbereich des Staatsministeriums f\u00fcr Wirtschaft und Medien, Energie und \nTechnologie  \n35. Abgeordnete  \nUlrike  \nGote  \n(B\u00dcNDNIS \n90/DIE GR \u00dc-\nNEN)  Ich frage die Staatsregierung, welche regionalen G r\u00fcnder - bzw. Innovation s-\nzentren (bitte auflisten mit Angabe der jeweiligen Rechtsform) hat der Freistaat \nBayern in den vergangenen zehn Jahren gef\u00f6rdert, wie viele finanziellen Mittel \nsind in diese F\u00f6rderung geflossen (bitte nach Haushaltsjahren auflisten)  und \nwie hoch war jeweils der von den beteiligten Kommunen zu tragende finanzie l-\nle Anteil?  \n \nAntwort des Staatsministeriums f\u00fcr Wirtschaft und Medien, Energie und Technologie  \nDas Staatsministerium f\u00fcr Wirtschaft und Medien, Energie und Technologie (StMWi) hat in den let z-\nten zehn Jahren (2007 bis 2016) die in der beiliegenden Tabelle* aufgelisteten technologieorientie r-\nten Gr\u00fcnderzentren gef\u00f6rdert. Die F\u00f6rderung erfolgte dabei mit einer Ausnahme (Innovations - und \nGr\u00fcnderzentrum Biotechnologie, Martinsried) al s nicht r\u00fcckzahlbarer Zuschuss. Gef\u00f6rdert wurden \nim Einzelfall sowohl Investitionsvorhaben als auch j\u00e4hrliche Betriebsausgaben bzw. Einzelprojekte. \nIm Fall der F\u00f6rderung von Investitionsvorhaben lag der Finanzierungsanteil der Kommune bzw. der \nBetriebsgese llschaft zwischen 11,7 Prozent  und 76,8 Prozent . \nBez\u00fcglich der F\u00f6rderung \u201eallgemeiner \u201c Gr\u00fcnderzentren wird auf die Antwort des StMWi auf die \nSchriftliche Anfrage  der Abgeordneten Gabi Schmidt betreffend \u201eAllgemeine Gr\u00fcnderzentren in \nBayern\u201c (Drs. 17/16520)  vom 16. Februar 2017 verwiesen.  \n*) Von einem Abdruck wurde abgesehen. Die Tabelle ist als pdf -Dokument hier einsehbar. \n36. Abgeordneter  \nHerbert  \nWoerlein  \n(SPD)  Aufgrund der einschl\u00e4gigen Medienberichte \u00fcber eine Beteiligung des Fre i-\nstaat es Bayern an der inzwischen insolventen Firma Sieber in Geretsried frage \nich die Staatsregierung, warum genau die Staatsregierung an Sieber beteiligt \nist bzw. war, um welche Art der Beteiligung es sich dabei handelt und wo diese \nBeteiligung dokumentiert ist (etwa in Haushaltpl\u00e4nen oder dem Beteiligung s-\nbericht des Freistaates Bayern)?  \n \nAntwort des Staatsministeriums f\u00fcr Wirtschaft und Medien, Energie und Technologie  \nEs gab keine unmittelbare Beteiligung des Freistaates Bayern an der Firma Sieber, sondern ledi glich \neine Beteiligung der Bayerischen Beteiligungsgesellschaft mbH (BayBG) im Rahmen deren \u00fcblicher \nGesch\u00e4ftst\u00e4tigkeit. Die BayBG ist eine marktwirtschaftlich agierende private Beteiligungsgesellschaft \nmit breitem Gesellschafterkreis bestehend aus  Banken,  Verb\u00e4nden und Kammern (v gl. im einze lnen \nSeite  11 des Gesch\u00e4ftsberichts ( http://www.baybg.de/fileadmin/templates/Geschaeftsberichte/2015 -\n2016_GB -BayBG.pdf ). Zu den Gesellschaftern geh\u00f6ren u.  a. die LfA  F\u00f6rderbank Bayern  (23,51 Pro-\nzent) und die BayernLB (12,92 Prozent ). Eine direkte Beteiligung des Freistaat es Bayern an der \nBayBG besteht nicht.  \nDa es sich im vorliegenden Fall um keine direkte staatliche Beteili gung an der Firma Sieber handelt, \ngibt es auch keine Dokumentation in Haushaltpl\u00e4nen oder im Beteiligungsbericht.   Seite 30 Bayerischer Landtag  17. Wahl periode  Drucksache 17/17181  \n \n Gesch\u00e4ftsbereich des Staatsministeriums f\u00fcr Umwelt und Verbraucherschutz  \n37. Abgeordneter  \nFlorian  \nvon B runn  \n(SPD)  Ich frage die Staatsregierung  im Zusammenhang mit dem Listeri ose-Ausbruch \nseit 2012 in S\u00fcddeutschland bzw. der Firma Sieber in Geretsried, warum nach \nihren Erkenntnissen bisher keine Ermittlungen gegen das oder die Labore \neingeleitet wurden, die Listerien -positive Proben aus Eigenkontrollen der Firma \nSieber entgegen  den Bestimmungen in \u00a7  44 des Lebensmittel - und Futtermi t-\ntelgesetzbuchs (LFGB) nicht an die zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden gemeldet haben, \nwann genau die zust\u00e4ndigen Staatsminister bzw. Staatsministerinnen f\u00fcr Ve r-\nbraucherschutz bzw. Gesundheit seit Bekanntwerden des  o. g. Listeriose -Aus-\nbruchs von 2012 bis einschlie\u00dflich 20.05. 2016 jeweils pers\u00f6nlich \u00fcber diesen \nAusbruch und seine Folgen informiert wurden (bitte mit Datum und Inhalt der \nUnte rrichtung) und warum es vom 24.03. 2016 bis zu m 18.05. 2016 gedauert \nhat, um ei ne \u00dcbereinstimmung des Listerientyps aus dem im M\u00e4rz 2016 pos i-\ntiv beprobten Wacholderwammerl der Firma Sieber und dem Listerientyp des \nAusbruchs seit 2012 in S\u00fcddeutschland festzustellen?  \n \nAntwort des Staatsministeriums f\u00fcr Umwelt und Verbraucherschutz  \nMit Blick auf die Rolle der beteiligten Labore bleibt die weitere gerichtliche Aufarbeitung abzuwa r-\nten. Das Staatsministerium f\u00fcr Umwelt und Verbraucherschutz (StMUV) beobachtet das Strafve r-\nfahren gegen den Unternehmer sehr genau und beh\u00e4lt sich gegen die Labore weitere Ma\u00dfnahmen \nvor. \nEine erste Information der Staatsministerin f\u00fcr Umwelt und Verbraucherschutz, Ulrike Scharf , er-\nfolgte mit Vermerk vom 25.06. 2015, nachdem eine E -Mail des Bundesamts f\u00fcr Verbraucherschutz \nund Lebensmittelsicherheit (BVL) eingegangen war. Der Vermerk informiert \u00fcber den Inhalt der E -\nMail des BVL (Erkrankungen in S\u00fcddeutschland und die Bitte vorliegende Isolate von Listeria m o-\nnocytogenes zur Feintypisierung einzusenden). Des Weiteren enthielt diese Information vorliegende \nvorausgehenden Informationen aus Baden -W\u00fcrttemberg und die Veranlassungen des Fachreferats \ndes StMUV.  \nEine weitere Information zum Listerienausbru ch erfolgte mit Datum vom 20.05. 2016 \u00fcber die Mitte i-\nlung des Bundesamt s f\u00fcr Risik oforschung (BfR) und des Robe rt Koch -Instituts (RKI) vom \n18.05. 2016, dass bei der Feintypisierung der Probe des Wacholderwammerls der Firma Sieber \n(Proben ahme 16.03. 2016) der gleiche Typ festgestellt worden sei wie bei den Erkrankungen in \nS\u00fcddeutschland und d ass die Spezialeinheit am 20 .05.2016 den Betrieb gemeinsam mit der Regi e-\nrung von Oberbayern und dem Landratsamt Bad -T\u00f6lz kontrolliert hat, welche Sofortma\u00dfnahmen \nergriffen wurden und dass Proben genommen wurden.  \nDie Staatsministerin f\u00fcr Gesundheit und Pflege, Melanie Huml,  war bis ei nschlie\u00dflich 20.05. 2016 \nnicht pers\u00f6nlich \u00fcber das Listeriose -Ausbruchsgeschehen im Zusammenhang mit der Firma Sieber \ninformiert worden.  \nDas Landesamt f\u00fcr Gesundheit und Lebensmittelsicherheit  hat das Isolat der Prob e vom \n16.03. 2016 unmittelbar nach Vorlieg en des Ergebnisses an das BfR versandt. \u00dcber die Dauer der \nUntersuchung bei den Bundesbeh\u00f6rden kann das StMUV keine Angaben machen.  Drucksache  17/17181  Bayerischer Landtag  17. Wahlperiode   Seite 31 \n \n 38. Abgeordneter  \nLudwig  \nHartmann  \n(B\u00dcNDNIS \n90/DIE GR \u00dc-\nNEN)  Ich frage die Staatsregierung, welche grunds\u00e4tzlichen technischen M\u00f6glichke i-\nten gibt es, um einen Siedewasserreaktor, wie etwa Block B oder C im Ker n-\nkraftwerk Gundremmingen, mit einer h\u00f6heren Leistung als der genehmigten \nelektrischen Nettoleistung von 1.284 bzw. 1.288 Megawatt (MW) bzw. der \ngenehmigten thermischen Leistung von 3.840 MW zu betreiben, in welchem \nUmfang kann dabei die Leistung gesteigert werden und welche M\u00f6glichkeiten \ndavon  wurden in der Vergangenheit genutzt?  \n \nAntwort des Staatsministeriums f\u00fcr Umwelt und Verbraucherschutz  \nF\u00fcr den sicheren Betrieb der beiden Reaktorbl\u00f6cke des Kernkraftwerks Gundremmingen II (KRB II ) \nist die jeweils maximal zul\u00e4ssige thermische Reaktorleistung ma\u00dfgeblich. Daher ist diese in de r gel-\ntenden Betriebsgenehmigung festgelegt. Die Einhaltung wird im Rahmen der atomrechtlichen Au f-\nsicht \u00fcberwacht. Hinweise auf \u00dcberschreitungen liegen nicht vor. F\u00fcr die nukleare Sicherheit ist die \nFestlegung einer maximalen elektrischen Leistung nicht erf orderlich. Die elektrische Leistung der \nBl\u00f6cke unterliegt nicht der atomrechtlichen Aufsicht.  \nDie elektrische Leistung eines Kernkraftwerks h\u00e4ngt insbesondere vom Wirkungsgrad des nicht \nnuklearen Teils der Anlage ab. Zum Beispiel wurden im Laufe der Betrie bszeit des KRB II neue \nTurbinen mit h\u00f6herem Wirkungsgrad eingebaut. In gleicher Weise hat die Witterung einen Einfluss \nauf den Wirkungsgrad.  \n39. Abgeordneter  \nErwin  \nHuber  \n(CSU)  Nachdem in der \u00d6ffentlichkeit der Vorschlag gemacht worden ist, die Isarauen \nvon Freising bis zur Isarm\u00fcndung in die Donau zum Nationalpark zu erkl\u00e4ren,  \nfrage ich die Staatsregierung, wie sie diesen Vorschlag beurteilt und ob sie ihn \naufgreift?  \n \nAntwort des Staatsministeriums f\u00fcr Umwelt u nd Verbraucherschutz  \nDas Staatsministerium f\u00fcr Umwelt und Verbraucherschutz (StMUV) f\u00fchrt derzeit mit vier Regionen \neinen Dialogprozess durch. Es handelt sich dabei um folgende Regionen:  \n\uf02d Spessart , \n\uf02d Rh\u00f6n , \n\uf02d Donauregion , \n\uf02d Frankenwald . \nIn der Donauregion liegt de r Schwerpunkt bei den naturschutzfachlich sehr hochwertigen Auw\u00e4 l-\ndern. Aktuell liegt daher der Fokus der Gespr\u00e4che bei den Donauauw\u00e4ldern mit Schwerpunkt im \nLandkreis Neuburg -Schrobenhausen und nicht bei den Isar -Auen.  Seite 32 Bayerischer Landtag  17. Wahl periode  Drucksache 17/17181  \n \n In der \u00d6ffentlichkeit wurde der Vorschlag gemacht die Isar -Auen, insbesondere im Raum Freising \nund im Isarm\u00fcndungsgebiet in den Suchprozess zu einem dritten Nationalpark einzubeziehen.  \nDie Isar -Auen im Landkreis Freising und im Isarm\u00fcndungsgebiet sind von sehr hohem naturschut z-\nfachlichem  Wert. Die Isar -Auen sind aber bisher nicht Gegenstand des laufenden Nationalpark -\nDialogs. Das StMUV  ist grunds\u00e4tzlich auch f\u00fcr Gespr\u00e4che die Isarauw\u00e4lder betreffend offen, v o-\nrausgesetzt von den politisch Verantwortlichen zum Beispiel aus dem Raum Freising  best\u00fcnde in \ndiesem Zusammenhang ein Gespr\u00e4chsinteresse gegen\u00fcber dem StMUV.  \n40. Abgeordnete  \nChristine  \nKamm  \n(B\u00dcNDNIS \n90/DIE GR \u00dc-\nNEN)  Ich frage die Staatsregierung, ob Leistungsexkursionen bei den beiden Ato m-\nreaktoren Gundremmingen B und C \u00fcber die genehmigte elektrische Nettolei s-\ntung von 1.284 bzw. 1.288 Megawatt (MW) hinaus in den vergangenen Mon a-\nten und Jahren bekannt sind, wenn ja, w ann sind diese aufgetreten und durch \nwas wurden diese veranlasst?  \n \nAntwort des Staatsministeriums f\u00fcr Umwelt und Verbraucherschutz  \nF\u00fcr den sicheren Betrieb der beiden Reaktorbl\u00f6cke des Kernkraftwerks Gundremmingen II (KRB II ) \nist die jeweils maximal zul\u00e4s sige thermische Reaktorleistung ma\u00dfgeblich. Daher ist diese in der ge l-\ntenden Betriebsgenehmigung festgelegt. Die Einhaltung wird im Rahmen der atomrechtlichen Au f-\nsicht \u00fcberwacht. Hinweise auf \u00dcberschreitungen liegen nicht vor. F\u00fcr die nukleare Sicherheit i st die \nFestlegung einer maximalen elektrischen Leistung nicht erforderlich. Die elektrische Leistung der \nBl\u00f6cke unterliegt nicht der atomrechtlichen Aufsicht.  \nDie elektrische Leistung eines Kernkraftwerks h\u00e4ngt insbesondere vom Wirkungsgrad des nicht \nnukle aren Teils der Anlage ab. Zum Beispiel wurden im Laufe der Betriebszeit des KRB II neue \nTurbinen mit h\u00f6herem Wirkungsgrad eingebaut. In gleicher Weise hat die Witterung einen Einfluss \nauf den Wirkungsgrad.  \n41. Abgeordneter  \nNikolaus  \nKraus  \n(FREIE W\u00c4 H-\nLER)  Ich frage die Staatsregierung, in wie vielen Wasserschutzgebieten in Bayern  \nist die Beweidung in Zone 2 verboten, seit wann ist die Beweidung dort verb o-\nten (einzelne Gebiete bitte aufz \u00e4hlen) und wurden  bei der  Einf\u00fchrung des Ve r-\nbots die Bodenstruktur und Grundwassertiefe ber\u00fccksichtigt?  \n \nAntwort des Staatsministeriums f\u00fcr Umwelt und Verbraucherschutz  \nDie genaue Anzahl der Wasserschutzgebiete in Bayern, in denen die Beweidung in der eng eren \nSchutzzone (Zone II) verboten ist, ist nicht bekannt. Eine Erhebung dieser F\u00e4lle bei den Kreisve r-\nwaltungsbeh\u00f6rden ist in der K\u00fcrze der f\u00fcr eine Anfrage zum Plenum zu r Verf\u00fcgung stehende n Be-\nantwortungsfrist nicht m\u00f6glich.  Drucksache  17/17181  Bayerischer Landtag  17. Wahlperiode   Seite 33 \n \n Die Zone II von Trinkwasserschutzgebieten hat nach den Regeln der Technik mit entsprechender \nBemessung und geeigneten Anordnungen sicherzustellen, dass keine mikrobiologischen Belastu n-\ngen und insbesondere keine F\u00e4kalkeime mit akuten hygienischen Gefahren in das gewonnene \nTrinkwasser (Rohwasser) gelangen k\u00f6nnen. In der Musterverordnung f\u00fcr Trinkwasserschutzgebiete \nin Bayern ist das Beweidungsverbot in Zone II seit 1994 als Regelfall vorgesehen. Seit der Neufa s-\nsung des einschl\u00e4gigen DVGW -Arbeitsblatts (DVGW = Deutsche r Verei n des Gas - und Wasserf a-\nches e.  V.) W 101 im Jahr 1995 gilt dieser Grundsatz bundesweit. Es ist daher davon auszugehen, \ndass die Mehrzahl der nach 1994/19 95 erlassenen Schutzgebietsverordnungen ein Beweidung s-\nverbot in Zone II enthalten.  \nDer in der Musterver ordnung enthaltene Katalog der verbotenen oder nur beschr\u00e4nkt zul\u00e4ssigen \nHandlungen muss in jedem Einzelfall an die \u00f6rtlichen Gegebenheiten angepasst werden. Wesentl i-\nches Kriterium ist dabei die Schutzfunktion der Grundwasser\u00fcberdeckung. Ein Abweichen vom Re-\ngelfall, d. h. eine Zulassung der Beweidung in Zone II, ist nur vertretbar, wenn an jeder Stelle der \nZone II nachweisbar Deckschichten vorhanden sind, die den R\u00fcckhalt von in den Tierausscheidu n-\ngen enthaltenen Keimen mit absoluter Sicherheit garantieren.  Bei oberfl\u00e4chennahem Grundwasser \nist dies nur \u00e4u\u00dferst selten der Fall.  \n42. Abgeordneter  \nThomas  \nM\u00fctze  \n(B\u00dcNDNIS \n90/DIE GR \u00dc-\nNEN)  Ich frage die Staatsregierung, sie ht sie rechtliche Bedenken bez\u00fcglich eines \nB\u00fcrgerentscheids in Landkreisen zu einer Konstituierung eines Nationalparks \nund wie sch\u00e4tzt sie B\u00fcrgerumfragen zur Nationalparkfrage ein, ohne dass die \nStaatsregierung bisher alle Informationen dazu vorgelegt hat?  \n \nAntwort des Staatsministeriums f\u00fcr Umwelt und Verbraucherschutz  \nGegenstand eines B\u00fcrgerentscheids auf Landkreisebene ist eine Angelegenheit des eigenen Wi r-\nkungskreises des Landkreises. Der eigene Wirkungskreis wird durch Gesetze bestimmt.  \nF\u00fcr die Zul\u00e4ss igkeit eines B\u00fcrgerentscheids kommt es letztlich darauf an, welche Frage konkret zur \nEntscheidung gestellt wird. Sie muss eine Angelegenheit des eigenen Wirkungskreises betreffen. \nWas die Ausweisung eines Nationalparks angeht, ist zu ber\u00fccksichtigen, dass Nationalparke nicht \ndurch die Landkreise, sondern durch Rechtsverordnung der Staatsregierung mit Zustimmung des \nLandtags festgesetzt werden. Insofern ergeben sich aus unserer Sicht rechtliche H\u00fcrden, die bei \neinem B\u00fcrgerentscheid zu beachten w\u00e4ren.  \nSoweit ein B\u00fcrgerentscheid zul\u00e4ssig w\u00e4re, k\u00f6nnte sich ein Landkreis auch auf eine unverbindliche \nB\u00fcrgerbefragung beschr\u00e4nken oder andere Formen von Meinungsumfragen durchf\u00fchren.  \nDie B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger werden vom Staatsministerium f\u00fcr Umwelt und Verbrauchersch utz \n(StMUV) fortlaufend \u00fcber die Entwicklungen in Sachen \u201edritter Nationalpark \u201c informiert. In den R e-\ngionen, die f\u00fcr einen dritten Nationalpark zur Diskussion stehen, f\u00fchrt das StMUV  einen intensiven \nDialogprozess vor Ort. Im Internet sind auf einer eigens  hierf\u00fcr eingerichteten Homepage \n(www.np3.bayern.de ) alle wichtigen Informationen rund um den Dialogprozess transparent abru f-\nbar. Damit wird das StMUV  auch dem Anliegen gerecht, die Bev\u00f6lkerung vor Ort in Fragen der  Na-\nturschutzpolitik mitzunehmen.  Seite 34 Bayerischer Landtag  17. Wahl periode  Drucksache 17/17181  \n \n 43. Abgeordneter  \nReinhold  \nStrobl  \n(SPD)  Ich frage die Staatsregierung, wie hoch waren bzw. wie entwickelten sich die \nj\u00e4hrlichen Beitragszahlungen der Gemeinden der Landkreise Amberg -\nSulzbach und Neumarkt und der Stadt Amberg in den Altdeponien -Unter-\nst\u00fctzungsfonds (bitte f\u00fcr die letzten f\u00fcnf Jahre und gesplittet nach Gemeinden \nund Jahren angeben)?  \n \nAntwort des Staatsministeriums f\u00fcr Umwelt und Verbraucherschutz  \nDie angefragten Daten liegen dem Staatsministerium f \u00fcr Umwelt und Verbraucherschutz  nicht vol l-\nst\u00e4ndig vor. Sie wurden daher bereits beim f\u00fcr die Ermittlung der Beitr\u00e4ge zust\u00e4ndigen Landesamt \nf\u00fcr Statistik und Datenverarbeit ung angefragt. Sobald sie eingehen, werden sie Herrn Abgeordn e-\nten Reinhold  Strobl zeitnah \u00fcbermittelt.  \n \n44. Abgeordneter  \nMartin  \nSt\u00fcmpfig  \n(B\u00dcNDNIS \n90/DIE GR \u00dc-\nNEN)  Im Zusammenhang mit offiziellen Ver\u00f6ffentlichungen, wonach sowohl im Fe b-\nruar als auch im April 2017 jeweils ein Block des Kernkraftwerks Gundre m-\nmingen \u00fcber mehrere Stunden mit einer h\u00f6h eren Leistung als erlaubt betri e-\nben wurde, frage ich die Staatsregierung, warum es dazu keine Meldung eines \nmeldepflichtigen Ereignisses gab oder ob dieser Betrieb \u00fcber die genehmigten \nWerte hinaus von der Staatsregierung im Vorfeld genehmigt wurde und wen n \nja, mit welcher Begr\u00fcndung?  \n \nAntwort des Staatsministeriums f\u00fcr Umwelt und Verbraucherschutz  \nF\u00fcr den sicheren Betrieb der beiden Reaktorbl\u00f6cke des Kernkraftwerks Gundremmingen II (KRB II ) \nist die jeweils maximal zul\u00e4ssige thermische Reaktorleistung ma\u00dfg eblich. Daher ist diese in der ge l-\ntenden Betriebsgenehmigung festgelegt. Die Einhaltung wird im Rahmen der atomrechtlichen Au f-\nsicht \u00fcberwacht. Hinweise auf \u00dcberschreitungen liegen nicht vor. F\u00fcr die nukleare Sicherheit ist die \nFestlegung einer maximalen el ektrischen Leistung nicht erforderlich. Die elektrische Leistung der \nBl\u00f6cke unterliegt nicht der atomrechtlichen Aufsicht.  \n  Drucksache  17/17181  Bayerischer Landtag  17. Wahlperiode   Seite 35 \n \n 45. Abgeordnete  \nJohanna  \nWerner -\nMuggendorfer  \n(SPD)  Ich frage die Staatsregierung, wann bei Kontrollen am Produktionsstandort der \nFirma Sieber in Geretsried und Probenahmen bei Sieber -Produkten schon vo r \n2012 Listerien (genauer: L isteria mo nocytogenes) nachgewiesen wurden, bei \nwelchen amtlichen Probenahmen am Standort in Geretsried oder bei Sieber -\nProdukten von 2012 bi s zum 24.03. 2016 Listerien (L isteria monocytogenes) \nunter dem Grenzwert von 100 KbE/g (KbE = koloniebildende Einheit), aber \n\u00fcber der Nachweisgrenze von 10 KbE/g, nachgewiesen wurden (bitte unter \nAngabe von Art der Probe, Anzahl der KbE/g und Datum der Probenahme), \nund bei welchen P robenahmen von 2012 bis zum 24.03. 2016 Listerien and e-\nrer Art, also nicht Listeria monocytogenes, na chgewiesen wurden?  \n \nAntwort des Staatsministeriums f\u00fcr Umwelt und Verbraucherschutz  \nNach den Angaben des Landesamt s f\u00fcr Gesundheit und Lebensmittelsicherheit (LGL) sind zw i-\nschen 2010 und 2012 sechs  Proben von der zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde entnommen und am LGL unte r-\nsucht worden. Es wurden keine Listeria monocytogenes festgestellt.  \nVon 2012 bis zum 24.03. 2016 sind insgesamt 19 Proben von der zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde entnommen \nworden. Diese teilen sich wie folgt auf: Im Zeitraum von 2012 bis 2015 sind 15 Proben entnommen \nworden. Hierzu wir d auf die Anfrage zum Plenum des Abgeordneten Florian von Brunn vom \n25.04.2017 (Drs. 17/16 658) verwiesen und wiederholt , dass alle Proben negativ waren. Im Jahr \n2016 sind bis zum  24.03. 2016 weitere vier Proben entnommen worden. F\u00fcr die Probe vom \n16.03. 2016 werden  auf die Antwort vom 02.05 .2017 zur Schriftlichen Anfrage betreffend \u201eLeben s-\nmittelwarnung der Firma Sieber GmbH wegen 'bakterieller Kontamination \u2032 eines Fleischprodukts\u201c zu \nFrage 1b und 1c sowie Frage 2a (keine Drucklegung) sowie auf  die Anfrage zum Plenum des A b-\ngeordneten Florian vo n Brunn vom 25.04. 2017  (Drs. 17/16658 ) verwiesen . Weitere drei Proben \n\u201eWacholderwammerl \u201c mit unterschiedlichen Mindesthaltbarkeitsdaten sind im  Betrieb am \n24.03. 2016 entnommen worden. Alle drei Proben waren negativ.  \nIn einer Probe \u201eWurstbr\u00e4t \u201c aus der Betriebsst\u00e4tte Sieber, eingegangen am LGL in Oberschlei\u00dfheim \nam 18. 11.2014, wurde Listeria  innocua in 25 g nachgewiesen, der Nachweis von Listeria  monoc y-\ntogenes war bei dieser Probe qua litativ und quantitativ negativ ( Hinweis: Listeria innocua ist eine \nnichtpathogene Art der Listerien).   Seite 36 Bayerischer Landtag  17. Wahl periode  Drucksache 17/17181  \n \n Gesch\u00e4ftsbereich des Staatsministeriums f\u00fcr Ern\u00e4hrung, Landwirtschaft und Forsten  \n46. Abgeordneter  \nKlaus  \nAdelt  \n(SPD)  Ich frage die Staatsregierung, welche Ertr\u00e4ge und Aufwendungen wurden in \nden Forstdienststellen Nordhalben und Rothenkirchen in den letzten f\u00fcnf Ja h-\nren erwirtschaftet (aufgeteilt nach Jahren und Forstdienststellen), wie gro\u00df \nsind die Reviere der Forstdienststelle Nordhalben, die sich nicht im Landkreis \nKronach befinden (aufgeteilt nach Hektar und Geb ietsk\u00f6rperschaften) und wie \nviel Festmeter K\u00e4ferholz waren im letzten Jahr aus den Revieren der Fors t-\ndienststellen Nordhalben und Rothenkirchen zu beklagen (falls m\u00f6glich bitte \naufgegliedert nach Forstdienststellen und Reviere n)? \nAntwort des Staatsministe riums f\u00fcr Ern\u00e4hrung, Landwirtschaft und Forsten  \nDie beiden Forstbetriebe Nordhalben und Rothenkirchen der Bayerische n Staatsforsten A\u00f6R \n(BaySF), die den dortigen Staatswald im Sinne des Staatsforstengesetzes bewirtschaften, hatten in \nden letzten f\u00fcnf Gesch \u00e4ftsjahren jeweils folgende Betriebsergebnisse:  \n \nForstbetrieb  GJ 2012  \n[Euro]*  GJ 2013  \n[Euro]*  GJ 2014  \n[Euro]*  GJ 2015  \n[Euro]*  GJ 2016  \n[Euro]*  \nNordhalben  2.207.599  2.019.086  2.335.945  2.371.559  2.513.738  \nRothenkirchen**  2.041.267  1.850.640  2.007.037  1.331.430  1.617.561  \n*  Gesch\u00e4ftsjahresergebnis des Profitcenters ohne Zentralumlage . \n** Ohne Coburger Dom\u00e4nen fonds. Die Forstbetriebe Rothenkirchen und Coburg werden seit dem Gesch\u00e4ftsjahr 2013 als \nForstbetriebsgemeinschaft Rothenkirchen -Coburg gef\u00fchrt.  \nEine detaillierte Zuteilung von Aufwand und Ertrag auf das jeweilige Forstrevier ist aufgrund der O r-\nganisation der Forstbetriebe der BaySF nicht m\u00f6glich.  \nDer Forstbetrieb Nordhalben bewirtschaftet au\u00dferhalb des Landkreises Kronach insgesamt \n11.212  ha Staats wald mit folgenden Forstrevieren:  \n \nForstreviere Forstbetrieb Nor d-\nhalben*  Fl\u00e4che au\u00dferhalb \nLandkreis Kronach \n[ha] \nNordhalben  5 \nWaldh\u00fctte**  2.294  \nZeyern  125 \nWallenfels  468 \nGeroldsgr\u00fcn  1.248  \nWolfersgr\u00fcn**  1.736  \nSchwarzenbach am Wald**  1.838  \nStadtsteinach**  1.730  \nNeudrossenfeld**  1.768  \n*  Die Lage der einzelnen Forstbetriebe und Reviere der BaySF kann im Internet unter http://www.baysf.de/de/ueber -\nuns/standorte.html  auf einer di gitalen Karte eingesehen werden.  \n** Forstrevier vollst\u00e4ndig au\u00dferhalb des Landkreises Kronach, bei den anderen Revieren handelt es sich nur um Teilfl\u00e4chen.  Drucksache  17/17181  Bayerischer Landtag  17. Wahlperiode   Seite 37 \n \n Die zwangsbedingte Nutzung (ZE) aufgrund von Sch\u00e4den durch Insekten (Borkenk\u00e4fer) in der \nBaumartengr uppe Fichte betrug in den beiden Forstbetrieben im letzten Gesch\u00e4ftsjahr:  \n \nForstbetrieb  Forstrevier GJ 2016, ZE  \nSch\u00e4den durch Inse k-\nten BAG Fi  \n[fm] \nNordhalben  Gesamt  13.639  \nNordhalben  1.886  \nGeroldsgr\u00fcn  2.780  \nWolfersgr\u00fcn  2.607  \nSchwarzbach am Wald  989 \nStadtsteinach  1.081  \nNeudrossenfeld  366 \nWaldh\u00fctte  631 \nZeyern  840 \nWallenfels  2.459  \nRothenkirchen*  Gesamt  20.418  \nTettau  2.874  \nRennsteig  3.766  \nRothenkirchen  5.225  \nK\u00f6del  1.641  \nWilhems thal 4.368  \nWeismain  1.709  \nKlosterlangheim  134 \nLichtenfels  701 \n* Ohne Coburger Dom\u00e4nen fonds. Die Forstbetriebe Rothenkirchen und Coburg werden seit dem Gesch\u00e4ftsjahr 2013 als \nForstbetriebsgemeinschaft Rothenkirchen -Coburg gef\u00fchrt.  \n47. Abgeordnete  \nRosi  \nSteinberger  \n(B\u00dcNDNIS \n90/DIE GR \u00dc-\nNEN)  Ich frage die Staatsregierung, trifft es zu, dass das Staatsministerium f\u00fcr E r-\nn\u00e4hrung, Landwirtschaft und Forsten eine Stellungnahme zur geplanten Ort s-\numfahrung Haindling -S\u00fcd der Stadt Geiselh\u00f6ring, Lkr. Straubing -Bogen abg e-\ngeben hat, und wenn ja, wie lautet die Stellungnahme?   \n \nAntwort des Staatsministeriums f\u00fcr Ern\u00e4hrung, Landwirtschaft und Forsten  \nDas Staatsministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung, Landwirtschaft und Forsten hat zu der geplanten Ortsumfa h-\nrung Haindling -S\u00fcd der Stadt Geiselh\u00f6ring keine Stellungnahme abgegeben.  \n  Seite 38 Bayerischer Landtag  17. Wahl periode  Drucksache 17/17181  \n \n Gesch\u00e4ftsbereich des Staatsministeriums f\u00fcr Arbeit und Soziales, Familie und Integr a-\ntion \n48. Abgeordneter  \nHubert  \nAiwanger  \n(FREIE W\u00c4 H-\nLER)  Nachdem das f\u00fcr Eltern kostenfreie letzte Kindergartenja hr bei Eltern und \nKommunen gro\u00dfe Akzeptanz erf\u00e4hrt, frage ich die Staatsregierung, welche \nPl\u00e4ne sie zur weiteren Kostenf reistellung des Vorschulbereich s (Kindergarten \nbzw. Kinderkrippe) konkret verfolgt, ob sie trotz Qualit\u00e4tsverbesserung in der \nBetreuung auch eine weitere Kostenfreistellung der Eltern bei weiteren Ki n-\ndergartenjahren f\u00fcr finanzierbar h\u00e4lt und ob sie eine weitere Kostenfreistellung \nneben einer ausreichenden Zahl an Betreuungspl\u00e4tzen nicht auch f\u00fcr ein wic h-\ntiges familienpolitisches Signal h\u00e4l t? \n \nAntwort des Staatsministeriums f\u00fcr Arbeit und Soziales, Familie und Integration  \nF\u00fcr die Staatsregierung gilt im Bereich der Kinderbetreuung eine klare Priorit\u00e4tensetzung:  \n1. bedarfsgerechter Ausbau der Kinderbetreuung , \n2. Sicherung und Weiterentwicklu ng der Qualit\u00e4t , \n3. finanzielle Entlastung der Familien, um den Zugang zur fr\u00fchkindlichen Bildung in Kindert a-\ngeseinrichtungen zu erm\u00f6glichen.  \nDer Freistaat Bayern hat in den letzten Jahren eine klare Schwerpunktsetzung im Bereich der Ki n-\ndertagesbetreuung verfolgt. Vor dem Hintergrund des bestehenden Rechtsanspruchs auf einen B e-\ntreuungsplatz f\u00fcr Kinder ab dem vollendeten ersten Lebensjahr bis zur Einschulung, hat der Fre i-\nstaat Bayern den bedarfsgerechten Ausbau der Kinderbetreuung erheblich verst\u00e4rkt. Insbe sondere \nf\u00fcr den Ausbau von Betreuungspl\u00e4tzen f\u00fcr Kinder unter drei Jahren hat Bayern erhebliche Investit i-\nonen vorgenommen.  \nDer Freistaat Bayern hat dabei nachhaltig daf\u00fcr Sorge getragen, dass der Ausbau der Kinderb e-\ntreuung nicht zul asten der Qualit\u00e4t erfol gte. Aus diesem Grund gingen und gehen mit dem quantit a-\ntiven Ausbau der Kinderbetreuung zahlreiche Ma\u00dfnahmen zur Qualit\u00e4tsverbesserung einher. So \nwurde u. a. der ma\u00dfgebende f\u00f6rderrelevante Anstellungsschl\u00fcssel seit 2008 zweimal verbessert, im \nBereich der A ltersgruppe U3 zus\u00e4tzliche Mittel zur Verbesserung der personellen Situation zur Ve r-\nf\u00fcgung gestellt und 2015 der Basiswert f\u00fcr die F\u00f6rderung au\u00dferordentlich erh\u00f6ht. Besondere B e-\nachtung auch \u00fcber die Landesgrenzen hinaus findet der Modellversuch \u201eP\u00e4dagogisc he Qualit\u00e4t s-\nbegleitung in Kindertageseinrichtungen \u201c (PQB ) mit derzeit rund 80 p\u00e4dagogisc hen Qualit\u00e4tsbegle i-\nterinnen  bzw. -begleitern , die in ganz Bayern zur Beratung und Unterst\u00fctzung in den Kindertage s-\neinrichtungen unterwegs sind.  \nPrim\u00e4r gilt es daher, we iterhin bestehende Bedarfe nach Betreuungspl\u00e4tzen, insbesondere im B e-\nreich der Schulkindbetreuung, abzudecken und gleichzeitig die Qualit\u00e4t in den Kindetageseinric h-\ntungen weiterzuentwickeln. Ein viertes  Sonderinvestitionsprogramm f\u00fcr Kinder bis zur Einschu lung \nwird z.  B. derzeit abgestimmt. Entsprechend der Priorit\u00e4tensetzung bleibt weiterhin auf der Agenda, \ninwieweit im Rahmen verf\u00fcgbarer Haushaltsmittel Familien beim Elternbeitrag entlastet werden \nk\u00f6nnen. Dabei ist auf die bereits bestehende M\u00f6glichkeit d er wirtschaftlichen Jugendhilfe hinzuwe i-\nsen. Der Tr\u00e4ger der \u00f6ffentlichen Jugendhilfe \u00fcbernimmt die Elternbeitr\u00e4ge  ganz oder teilweise, \nwenn die se den Eltern und dem Kind nicht zuzumuten sind (\u00a7 90 Abs. 3 des Sozialgesetzbuchs \nAchtes Buch  \u2013 SGB VII I). Drucksache  17/17181  Bayerischer Landtag  17. Wahlperiode   Seite 39 \n \n 49. Abgeo rdneter  \nMartin  \nG\u00fcll \n(SPD)  Ich frage die Staatsregierung, warum gibt es beim versprochenen Ersatzbau \nf\u00fcr die Asylbewerberunterkunft in der Kufsteiner Stra\u00dfe in Dachau  keine For t-\nschritte, obwohl einerseits der Grundst\u00fccksbesitzer die alten Baracken verei n-\nbarungsgem\u00e4\u00df entfernt und den von der Regierung von Oberbayern und der \nImmobilien Freistaat Bayern angebotenen Pachtvertrag vollumf\u00e4nglich akze p-\ntiert hat, andererseits die Stadt Dachau das notwendige Baurecht beschlossen \nhat, und wann wird dem Grundeigent\u00fcmer endlich ein unterschriftsreifer Ve r-\ntrag vorgelegt?  \n \nAntwort des Staatsministeriums f\u00fcr Arbeit und Soziales, Familie und Integration  \nDas Neubauvorhaben einer Asylbe werberunterkunft in der Kufsteiner Stra\u00dfe in Dachau gestaltete \nsich angesichts der Ausgangssituation von Beginn an schwierig. Insbesondere wegen vermuteter \nAltlasten im Boden und aufgrund der baurechtlichen Gegebenheiten kam es im Rahmen der Ve r-\ntragsverhan dlungen \u00fcber den neuen Erbbaurechtsvertrag zu Verz\u00f6gerungen.  \nDie Verhandlungen mit dem Eigent\u00fcmer des Grundst\u00fccks wurden zwischenzeitlich auf seinen \nWunsch hin zur Kl\u00e4rung der baurechtlichen Genehmigungsf\u00e4higkeit ausgesetzt. In diesem Zusa m-\nmenhang stellte das Staatliche Bauamt Freising im Februar 2017 einen Antrag auf Erteilung eines \nVorbe scheid s bei der Stadt Dachau. Zur Genehmigungsf\u00e4higkeit bedarf es allerdings der \u00c4nderung \ndes \u00f6rtlichen Fl\u00e4chennutzungsplan s (FNP) durch die Stadt Dachau. Aufgrund gesetzl icher Fristen \nist dies ein langwieriges Verfahren. Die erste Auslegung des FNP -Entw urfs fand bis zum \n03.05. 2017 statt. Mit einer Genehmigung der FNP -\u00c4nderung ist nicht vor Fr\u00fchjahr 2018 zu rechnen. \nErst nach Genehmigung des FNP kann eine Baugenehmigung f\u00fcr  die geplante Unterkunft eingeholt \nwerden. Entgegen der Aussage in der Fragestellung ist somit die notwendige baurechtliche V o-\nraussetzung seitens der Stadt Dachau noch nicht final geschaffen.  \nZur Vermeidung zu gro\u00dfer Verz\u00f6gerungen wurde vereinbart, dass di e Gro\u00dfe Kreisstadt Dachau \ndem Staatlichen Bauamt nach der ersten Auslegung der FNP -\u00c4nderung eine Absichtserkl\u00e4rung b e-\nz\u00fcglich des Vorhabens zukommen l\u00e4sst. Danach wird die Immobilien Freistaat Bayern unmittelbar \nmit dem Eigent\u00fcmer Verhandlungen aufnehmen un d das Grobger\u00fcst der zu treffenden vertragl i-\nchen Regelungen zeit nah erarbeiten. Da in der Sache ein komplexer Erbbaurechtsvertrag mit einer \nLaufzeit von 35 bis 40 Jahren auszuverhandeln ist, kann das Ende noch nicht abgesehen werden. \nDie Verhandlungen werd en von der Immobilien Freistaat Bayern jedoch zielorientiert betrieben.  \n  Seite 40 Bayerischer Landtag  17. Wahl periode  Drucksache 17/17181  \n \n  \n50. Abgeordneter  \nDr. Leopold  \nHerz  \n(FREIE W\u00c4 H-\nLER)  Ich frage die Staatsregierung, wie viele Asylbewerberinnen und -bewerber sind \nin den  Jahren 2015, 2016 und bisher in 2017 nach Bayern gekommen (bitte \naufgegliedert nach Bayern, Schwaben und den Landkreisen Ober -, Unter -, \nOstallg\u00e4u und Landkreis Lindau), wie viele Antr\u00e4ge davon sind \u2013 soweit b e-\nkannt \u2013 noch nicht entschieden und wie viele A sylantr\u00e4ge wurden \u2013 soweit \nbekannt \u2013 abgelehnt?  \n \nAntwort des Staatsministeriums f\u00fcr Arbeit und Soziales, Familie und Integration  \nZur ersten Teilfrage : \nIm Jahr 2015 sind 159.765 Asylbewerberinnen und -bewerber laut EASY -Verteilsystem (EASY = IT -\nAnwendung z ur Erstverteilung der Asylbegehrenden)  nach Bayern gekommen.  \nNach \u00a7 3 Abs. 1 Satz 1 Nr. 7 der Asyldurchf\u00fchrungsverordnung (DVAsyl) entf\u00e4llt hiervon eine Quote \nvon 14,4 Prozent  auf Schwaben, somit also ca.  23.006 Personen.  \nF\u00fcr den Landkreis Oberallg\u00e4u entf\u00e4 llt nach \u00a7 3 Abs. 2 Satz 1 Nr. 7 DVAsyl eine Quote von 8,3 Pro-\nzent (1.909 Personen), f\u00fcr den Landkreis Unterallg\u00e4u 7,6 Prozent  (1.748 Personen), f\u00fcr den Lan d-\nkreis Ostallg\u00e4u 7,5 Prozent  (1.725 Personen) sowie f\u00fcr den Landkreis Lindau 4,4 Prozent  (1.012 \nPersonen).  \nIm Jahr 2016 sind 47.451 Asylbewerberinnen und -bewerber nach Bayern gekommen.  \nHiervon entfallen nach der Quote gem\u00e4\u00df \u00a7 3 Abs. 1 S atz 1 Nr.  7 DVAsyl ca. 6.833 Personen auf \nSchwaben.  \nF\u00fcr den Landkreis Oberallg\u00e4u ergeben sich nach den Quoten des \u00a7 3 Abs. 2 S atz 1 Nr. 7 DVAsyl \nca. 567 Personen, f\u00fcr den Landkreis Unterallg\u00e4u ca. 519 Personen, f\u00fcr den Landkreis Ostallg\u00e4u ca. \n513 Personen sowie f\u00fcr den Landkreis Lindau ca. 301 Personen.  \nIm Jahr 2017 sind bisher 10.084 Asylbewerberinnen und -bewerber nac h Bayern gekommen \n(Stand: 28.05. 2017).  \nHiervon entfallen nach der Quote gem\u00e4\u00df \u00a7 3 Abs. 1 S atz 1 Nr.  7 DVAsyl ca. 1.452 Personen auf \nSchwaben.  \nF\u00fcr den Landkreis Oberallg\u00e4u sind dies ca. 121 Personen, f\u00fcr den Landkreis Unterallg\u00e4u ca. 110 \nPersonen, f\u00fcr den Lan dkreis Ostallg\u00e4u ca. 109 Personen sowie f\u00fcr den Landkreis Lindau 64 Pers o-\nnen. \nZur zweiten und dritten Teilfrage : \nDie Beantwortung dieser Teilf rage f\u00e4llt in die Zust\u00e4ndigkeit des Bundesamts f\u00fcr Migration und \nFl\u00fcchtlinge (BAMF) und ist daher der Staatsregier ung nicht m\u00f6glich.  \n  Drucksache  17/17181  Bayerischer Landtag  17. Wahlperiode   Seite 41 \n \n  \n51. Abgeordnete  \nDoris  \nRauscher  \n(SPD)  Ich frage die Staatsregierung, wo genau sollen die CURA -Standorte (CURA = \nCoaching von Familien zur Bek\u00e4mpfung urbaner Arbeitslosigkeit) i n Bayern \nentstehen, welche konkreten Ma\u00dfnahmen sollen k\u00fcnftig im Rahmen des  \nCURA -Projekts f\u00fcr Langzeitarbeitslose und ihre Familien umgesetzt werden \nund wie hat sich die Jugendarbeitslosigkeit der unter 25 -J\u00e4hrigen in den let z-\nten f\u00fcnf Jahren entwickelt (b itte aufgeschl\u00fcsselt nach Ausbildungsabsolventen, \nHochschulabsolventen und Jugendlichen ohne Abschluss)?  \nAntwort des Staatsministeriums f\u00fcr Arbeit und Soziales, Familie und Integration  \nZur ersten Teilfrage:  \nDie Umsetzung von CURA soll in verschiedenen Stadt -Umland -Bereichen, verteilt auf alle Regi e-\nrungsbezirke Bayerns, erfolgen, um die Strategie des ganzheitlichen Ansatzes \u2013 wie er im Rahmen \nder Modellprojekte des Strukturprogramms N\u00fcrnberg -F\u00fcrth im Rahmen von \u201ePerspektiven f\u00fcr Fam i-\nlien\u201c und \u201eTANDEM \u201c erprobt wurde \u2013 weiter in die Fl\u00e4che zu tragen. Die Regionen wurden in A b-\nstimmung mit der Regionaldirektion Bayern der Bundesagentur f\u00fcr Arbeit ausgew\u00e4hlt; dies sind die \nSt\u00e4dte Aschaffenburg, Schweinfurt, Hof, F\u00fcrth, N\u00fcrnberg, Weiden i. d.OPf., Amberg, Straub ing, \nM\u00fcnchen und Augsburg. Da Arbeitslosigkeit keinen Halt vor kommunalen Grenzen macht, sollen in \ndiesen F\u00e4llen auch die umliegenden Landkreise f\u00fcr eine Umsetzung ber\u00fccksichtigt werden.   \nZur zweiten Teilfrage:  \nJobcenter ( Sozialgesetzbuch Zweites Buch \u2013 SGB II) und Jugendamt (SGB VIII) arbeiten im Ra h-\nmen von CURA intensiv zusammen (vgl. dazu auch \u00a7  18 SGB II und \u00a7 81 SGB VIII in Verbindung \nmit \u00a7 12 SGB I), um mit individu ell aufei nander abgestimmten Ma\u00dfnahmen nicht nur den origin\u00e4ren \nAufgabenbereich zu verfolgen, sondern  gemeinsam die Arbeitsmarktsitu ation der erwerbsf\u00e4higen \nLeistungsberech tigten in der Bedarfsge meinschaft und auch die Gesamtsituation aller \u00fcbrigen F a-\nmilienmitglieder zu verbessern.  \nDie Regionaldirektion Bayern der  Bundesagentur f\u00fcr Arbe it unter st\u00fctzt das Vorhaben mit zus\u00e4tzl i-\nchen Erm\u00e4chtigungen f\u00fcr Personal stellen in den umsetzenden Jobcentern.  \nWeiter ad\u00e4quat erg\u00e4nzt und finanziell unterst\u00fctzt werden kann dies durch die ESF -F\u00f6rderaktion \n(ESF = Europ\u00e4ischer  Sozialfonds ) \u201eCoaching von Beda rfsgemeinschaf ten\u201c, wodurch eine deutlich \nintensivere Unterst\u00fctzung m\u00f6glich ist als im Regelbetrieb. Das Familien -Coaching umfasst eine i n-\ntensive Aktivierung und Motivation (dazu geh\u00f6ren: Analyse der Situation der Bedarfsgemeinschaft, \nvertiefte Beratung [a llgemein, individuell, in Gruppen], bedarfsabh\u00e4ngige Unterst\u00fctzung zur Stabil i-\nsierung der Situation, Motivation zu beruflicher Aus - und Weiterbildung, Motivation zu begleitenden \nHilfen, Motivation zur Wahrneh mung von Unterst\u00fct zungs - und Betreuungsdiensten,  ggf. erg\u00e4nzt \ndurch Begleitung des Coaches) erg\u00e4nzt durch die Regelleistungen des SGB II (Beratung, Vermit t-\nlung, Qualifizierung, M a\u00dfnahmen zur Eingliederung, Ein gliederungszuschuss, Arbeitsgelegenhe i-\nten, Einschaltung des \u00e4rzt lichen oder auch psychologische n Dienstes etc.) und SGB VIII (wie E r-\nziehungsberatung, Hilfen zur Erziehung, Fr\u00fche Hilfen, Ki nderbe treuung, Angebote zur Familienbi l-\ndung, sozialp\u00e4dagogische Famili enhilfe u. a.). Die Einbindung der J ugendhilfe dient somit dazu, e t-\nwaigen Hilfebedarf fr\u00fchzei tig zu er kennen und die individuelle Ent wicklung der Kinder und Jugendl i-\nchen optimal zu f\u00f6rdern.  \n  Seite 42 Bayerischer Landtag  17. Wahl periode  Drucksache 17/17181  \n \n Zur dritten Teilfrage:  \n \nArbeitslose Jugendliche im Alter 15 bis unter 25 Jahre in Bayern  \nMonat  Jugen d-\narbeit s-\nlosen-\nquote  Bestand \ninsg.  darunter  \nAnteil ohne  \nabgeschlos -\nsene Beruf s-\nausbildung  Anteil mit \nbetriebl i-\ncher / sch u-\nlischer \nAusbildung  Anteil mit \nakadem i-\nscher Au s-\nbildung  Anteil ohne \nvorliegende \nInformati o-\nnen  \n04/2012  2,8 % 22.394  47,8 % 48,6 % 1,0 % 2,6 % \n04/2013  3,2 % 25.651  47,5 % 49,1 % 1,3 % 2,2 % \n04/2014  2,9 % 24.182  49,9 % 46,9 % 1,5 % 1,7 % \n04/2015  2,9 % 23.891  52,2 % 44,8 % 1,5 % 1,5 % \n04/2016  2,9 % 25.060  58,4 % 38,3 % 1,9 % 1,4 % \n04/2017  2,7 % 22.271  51,3 % 36,9 % 2,0 % 9,7 % \n \n52. Abgeordnete  \nKathrin  \nSonnenholzner  \n(SPD)  Ich frage die Staatsregierung, wann und in welcher Form ist geplant, die wi s-\nsenschaftlichen Berichte bzw. Erhebungen, die dem Vierten Bericht der \nStaatsregierung zur sozialen Lage in Bayern als Quellen zugrunde liegen, der \n\u00d6ffentlichkeit als Material zur Verf\u00fcgung zu stellen?  \n \nAntwort des Staatsministeriums f\u00fcr Arbeit und Soziales, Familie und Integration  \nDer Vierte Bericht der Staatsre gierung zur sozialen Lage in Bayern wurde auf Basis von wisse n-\nschaftlichen Analysen folgender Forschungsinstitute erstellt:  \n\uf02d Prognos AG, M\u00fcnchen (f\u00fcr die Kapitel 5, 6, 8, 9),  \n\uf02d empirica AG, Berlin (f\u00fcr die Kapitel 4, 7),  \n\uf02d Institut f\u00fcr Angewandte Wirtschaftsfor schung e. V. (IAW), T\u00fcbingen (f\u00fcr die Kapitel 2 u nd 7 \nsowie \u00fcbergreifend zu Einkommen bzw.  Verm\u00f6gen und Erwerbst\u00e4tigkeit),  \n\uf02d Staatsinstitut f\u00fcr Familienforschung (ifb), Bamberg (f\u00fcr die Kapitel 5 und 6),  \n\uf02d Staatsinstitut f\u00fcr Schulqualit\u00e4t und Bildungsforschung  (ISB) , M\u00fcnchen (f\u00fcr Kapitel 5) , \n\uf02d Institut f\u00fcr Sozialforschung und Gesellschaftspolitik GmbH (ISG), K\u00f6ln (f\u00fcr die Kapitel 10, \n11). \nDie Ergebnisse der wissenschaftlichen Analyse der Institute sind in den Vierten Bericht der Staat s-\nregierung zur sozialen Lage eingeflossen und dort mit Quellenangabe ver\u00f6ffentlicht. So enth\u00e4lt der \nVierte Bericht der Staatsregierung zur sozialen Lage in Bayern insgesamt mehr als 500 Tabellen \nund Grafiken von wissenschaftlichen Instituten.  \nEine dar\u00fcber hinausgehende Ver\u00f6ffentlichun g von Daten ist daher nicht geboten oder geplant.  \n  Drucksache  17/17181  Bayerischer Landtag  17. Wahlperiode   Seite 43 \n \n  \nGesch\u00e4ftsbereich des Staatsministeriums f\u00fcr Gesundheit und Pflege  \n53. Abgeordneter  \nProf. (Univ. L i-\nma) Dr. Peter  \nBauer  \n(FREIE W\u00c4H-\nLER)  Ich frage die Staatsregierung, wie beurteilt  sie die in letzter Zeit immer wieder \nin der \u00d6ffentlichkeit ge\u00e4u\u00dferte Forderung \u201eohne Impfschutz kein Kita -Besuch \u201c, \nwie steht d ie Staatsregierung zu einer Impfpflicht (Impfungen nach den Em p-\nfehlungen des Robert Koch -Instituts) f\u00fcr alle Kinder bis 14 Jahre und wie \nsch\u00e4tzt sie bei weiter sinkender Impfquote das Risiko von Massenerkranku n-\ngen von Kindern (insbesondere Masern) ein?  \n \nAntwort des Staatsministeriums f\u00fcr Gesundheit und Pflege  \nSchutzimpfungen geh\u00f6ren nach einhelliger Meinung ausgewiesener nationaler und internationaler \nmedizinischer Experten zu den wirksamsten und sichersten Ma\u00dfnahmen der Vorbeugung von \nschwerwiegenden Infe ktionskrankheiten. Gleichzeitig kann durch hohe Impfquoten ein kollektiver \nSchutz der Bev\u00f6lkerung erreicht werden. Dadurch k\u00f6nnen auch Personen gesch\u00fctzt werden, f\u00fcr die \nselbst eine Impfung aus medizinischen Gr\u00fcnden nicht m\u00f6glich ist (Herdenschutz). Modern e Imp f-\nstoffe sind gut vertr\u00e4glich. Die heute in Deutschland empfohlenen und angewandten Impfungen ge l-\nten als sehr sicher.  \nZiel der aktuellen bayerischen Gesundheitspolitik ist es daher, die Bev\u00f6lkerung wissenschaftlich \nfundiert und industrieunabh\u00e4ngig \u00fcber  die Fachempfehlungen der St\u00e4ndigen Impfkommission \n(STIKO) und das Nutzen -Risiko -Verh\u00e4ltnis zu informieren und sie somit zu motivieren, die M\u00f6glic h-\nkeit eines Impfschutzes vor \u00fcbertragbaren Infektionskrankheiten zu nutzen. Das Staatsministerium \nf\u00fcr Gesundhe it und Pflege ( StMGP ) hat hierzu bereits zahlreiche zielgruppenspezifische Ma\u00dfna h-\nmen durchgef\u00fchrt und plant laufend weitere. In den letzten drei Jahren zum Beispiel f\u00fchrte das \nStMGP eine gro\u00dfe bayernweite Medienkampagne zum Thema Masernimpfung f\u00fcr Erwachse ne \ndurch, denn in dieser Zielgruppe sind in den letzten Jahren vermehrt Masernf\u00e4lle aufgrund von \nImpfl\u00fccken aufgetreten. Weiter wird darauf hingearbeitet, \u00fcber eine verst\u00e4rkte Vernetzung der A k-\nteure des Impfwesens durch die Landesarbeitsgemeinschaft Impfen , den Ausbau des Impfman a-\ngements und die Erweiterung der Datenlage die Impfquoten in Bayern zu steigern.  \nDiese Ma\u00dfnahmen der bayerischen Impfpr\u00e4vention zeigen erfreulicherweise bereits Erfolge. So \nkonnten gerade bei Kindern die Impfquoten deutlich gesteige rt werden. Hier wurde in den letzten \nJahren ein stetig steigender Trend bei den Masern -Impfquoten aber auch bei anderen Impfungen \nbeobachtet. Der Anteil der zweimal gegen Masern geimpften Kinder ist seit der Schuleingangsu n-\ntersuchung (SEU) im Jahr 2003/ 2004 bis zur SEU 2014/ 2015 um 44 Prozentpunkte auf 91,2 Pr o-\nzent gestiegen.  \nDennoch gibt es nach wie vor Impfl\u00fccken in der bayerischen wie auch deutschen Bev\u00f6lkerung \u2013 ge-\nrade auch bei den Erwachsenen \u2013, die es zu schlie\u00dfe n gilt. Nicht nur der gro\u00dfe Masernausbr uch in \nBerlin im letzten Jahr machte dies deutlich. Auch wenn in solchen Situationen immer wieder das \nThema Impfpflicht zur Sprache kommt, setzt Bayern vorerst auf die intensive F\u00f6rderung der Impfb e-\nratung. Denn \u00dcberzeugung ist besser als Zwang.  \nImpfpflicht  kann nur als Ultima Ratio in Betracht kommen, wenn alle anderen Ma\u00dfnahmen ausg e-\nsch\u00f6pft sind. Eine Impfpflicht bedeutet einen erheblichen Eingriff in das im Grundgesetz verankerte Seite 44 Bayerischer Landtag  17. Wahl periode  Drucksache 17/17181  \n \n Grundrecht auf k\u00f6rperliche Unversehrtheit sowie in das Sorgerecht der Eltern  und muss deshalb als \nEingriff dem Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeitsgrundsatz gen\u00fcgen. Erfahrungen aus L\u00e4ndern mit Impfpflicht h a-\nben zudem gezeigt, dass auch \u00fcber die Impfpflicht keine vollst\u00e4ndige Durchimpfung der Bev\u00f6lk e-\nrung zu erreichen ist. Zudem sind aus Sicht des  StMGP in Bayern f\u00fcr eine Einf\u00fchrung einer Imp f-\npflicht nach dem Bundes -Infektionsschutzgesetz (IfSG) derzeit die Voraussetzungen nicht gegeben: \nF\u00fcr die Einf\u00fchrung einer Impfpflicht besteht nach der geltenden Rechtslage zur Normsetzungsz u-\nst\u00e4ndigkeit von Bun d und L\u00e4ndern die M\u00f6glichkeit einer landesrechtlichen Regelung durch Bayern \nnur unter den Voraussetzungen des \u00a7 20 Abs. 6 und 7 IfSG. Demnach kann f\u00fcr bedrohte Teile der \nBev\u00f6lkerung eine Impfpflicht durch Rechtsverordnung angeordnet werden, wenn eine \u00fcbert ragbare \nKrankheit mit klinisch schweren Verlaufsformen auftritt, mit deren epidemischer Verbreitung zu \nrechnen ist und das prim \u00e4r zust\u00e4ndige Bundes ministerium f\u00fcr Gesundheit nicht selbst eine Imp f-\npflicht deutschlandweit anordnet.  \n54. Abgeordnete  \nKerstin  \nCelina  \n(B\u00dcNDNIS \n90/DIE GR \u00dc-\nNEN)  Nachdem gem\u00e4\u00df \u00a7 10 Abs. 2 Nr. 4 des Sozialgesetzbuchs (SGB) F\u00fcnftes \nBuch (V) behinderte und somit auch blinde Menschen in die Fam ilienversich e-\nrung auch nach Vollendung des 25. Lebensjahres aufgenommen werden k\u00f6 n-\nnen, wenn sie au\u00dferstande sind, sich selbst zu unterhalten sowie die Vorau s-\nsetzung vorliegt, dass die Blindheit bereits zu einem Zeitpunkt vorlag, zu dem \ndiese Person als Kin d gem\u00e4\u00df  \u00a7 10 Abs. 2 Nr.  1, 2 oder 3 SGB V familienvers i-\nchert war, frage ich die Staatsregierung, nach welchen Kriterien sie blinde \nPersonen im Sinne des \u00a7 10 Abs. 2 Nr. 4 SGB V als au\u00dferstande beurteilt, \nsich selbst zu unterhalten, inwieweit es bez\u00fcglich d er Frage, ab welchem Zei t-\npunkt Personen in diesem Sinne au\u00dferstande sind, sich selbst zu unterhalten, \nausschlaggebend ist, ob diese Personen als erwerbsgemindert gelten und \ninwieweit d ie Rechtsprechung des Bundessoz ialgerichts in den oben aufg e-\nf\u00fchrten Frag en bei der Bewertung der Staatsregierung eine Rolle spielt (bitte \nggf. die einschl\u00e4gigen Urteile nennen)?  \n \nAntwort des Staatsministeriums f\u00fcr Gesundheit und Pflege  \nGem\u00e4\u00df den bundesgesetzlichen Vorgaben kann das Bestehen eines Versicherungstatbestands \nbzw. einer Familienversicherung in der gesetzlichen Krankenversicherung im Einzelfall nur die z u-\nst\u00e4ndige Krankenkasse verbindlich feststellen. Als Selbstverwaltungstr\u00e4ger erf\u00fcllen die Kranke n-\nkassen ihre gesetzlichen Aufgaben grunds\u00e4tzlich im Rahmen des Gesetze s und des sonst f\u00fcr sie \nma\u00dfgeblichen Rechts in eigener Verantwortung (\u00a7 29 Abs. 3 SGB IV). Insofern ist bei Vollzug von \n\u00a7 10 Abs. 2 Nr. 4 SGB V eine Bewertung seitens der Staatsregierung nicht vorgesehen.  \nAllgemein wird darauf hingewiesen, dass es Sinn und  Zweck der Norm ist, eine Hilfe f\u00fcr die Eltern \nzu gew\u00e4hrleisten, deren Kinder nicht in der Lage sind, f\u00fcr ihren Lebensunterhalt selbst zu sorgen. In \nder Rechtsprechung wird grunds\u00e4tzlich die Auffassung vertreten, dass zur Ausf\u00fcllung der Formuli e-\nrung \u201eau\u00dfer stande sein, sich selbst zu unterhalten \u201c auf den Begriff der Erwerbsminderung gem\u00e4\u00df \n\u00a7 43 SGB VI zur\u00fcckzugreifen ist. Wie auch das Bundesso zialgericht zu dem bis zum 30. 06.2001 \ngeltenden Gesetzeswortlaut dargelegt hat, ist es auch heute das Ziel der aktuell en Normen von \n\u00a7 10 Abs. 2 Nr. 4 SGB V und \u00a7 25 Abs. 2 Nr. 4 SGB XI einerseits und von \u00a7 43 SGB VI andere r-\nseits, die jeweiligen Sozialleistungen demjenigen oder f\u00fcr denjenigen zu gew\u00e4hren, der nicht in der \nLage ist, durch Arbeit das Existenzminimum zu verdi enen (vgl. Urteil  des Bundessozialgerichts  vom \n14.08.1984, Az. 10 RKg 6/83). Gem\u00e4\u00df \u00a7 43 Abs. 1 Satz 2, Abs. 2 Satz 2 SGB VI ist teilweise e r-\nwerbsgemindert, wer wegen Krankheit oder Behinderung auf nicht absehbare Zeit au\u00dferstande ist, \nunter den \u00fcblichen Be dingung en des allgemeinen Arbeitsmarkt s mindestens sechs Stunden t\u00e4glich \nerwerbst\u00e4tig zu sein.  Drucksache  17/17181  Bayerischer Landtag  17. Wahlperiode   Seite 45 \n \n Eine entsprechende Bewertung obliegt der zust\u00e4ndigen Krankenkasse oder in Konfliktf\u00e4llen ggf. \nden Sozialgerichten.  \nSo hat das Sozialgericht Duisburg in einer Ent scheidung vom 02.09.2015 (S 31 KR 780/13) das \nBestehen einer Familienversicherung f\u00fcr einen blinden Studierenden bejaht, da ihm nach Auffa s-\nsung des Gerichts ohne Berufsausbildung der Arbeitsmarkt auch im Rahmen von Helferjobs nicht \noffen steht. Soweit es i m Ausbildungsverlauf zu behinderungsbedingten Verz\u00f6gerungen gekommen \nsei, seien diese Menschen im Sinne der Vorschriften au\u00dferstande, ihren Lebensunterhalt selbst zu \nbestreiten.  \n55. Abgeordneter  \nUlrich  \nLeiner  \n(B\u00dcNDNIS \n90/DIE GR \u00dc-\nNEN)  Nachdem B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger sowie Institutionen immer wieder mitteilen, \ndass es zu wenig Kurzzeitpflegepl\u00e4tze gibt, frage ich die Staatsregierung, wie \nviele Kurzeitpflegepl\u00e4tze gibt es in Bayern insgesamt, in welchen Regionen \ngibt es Probleme, Kurzzeitpflegpl\u00e4tze kurzfristig zu erhalten und was gedenkt \ndie Staatsregierung dagegen zu tun?  \n \nAntwort des Staatsministeriums f\u00fcr Gesundheit und Pflege  \nEiner Auswertung der Arbeitsgemeinschaft der Pflegekassenverb\u00e4nde in Bayern zufolge bestanden \nzum Stichtag 13. 03.2017 bayernweit 166 vollstation\u00e4re Einrichtungen, die 796 feste Kurzzeitpfleg e-\nbetten und 1.375 bedarfsweise belegbare Betten f\u00fcr die Kurzzeitpflege vorhalten. Daneben besta n-\nden 13 solit\u00e4re  Einrichtungen der Kurzzeitpflege, die 171 feste Kurzzeitpflegebetten vorhalten. D a-\nmit bestehen gegenw\u00e4rtig bayernweit 2.342 belegbare Pl\u00e4tze.  \nTrotz dieser nicht unerheblichen Anzahl ist davon auszugehen, dass sich eine f\u00fcr einen bestimmten \nZeitraum gew\u00fcns chte Unterbringung nicht immer (langfristig planbar) realisieren l\u00e4sst. Vereinzelt e r-\nreichen das Staatsministerium f\u00fcr Gesundheit und Pflege ( StMGP ) Beschwerden dar\u00fcber, dass es \nregional schwierig sei, zu einem bestimmten Wunschtermin einen wohnortnahen Ku rzzeitpfleg e-\nplatz zu erhalten, weil deren Anzahl schwinde. Dem StMGP liegen keine belastbaren Erkenntnisse \nvor, dass es regionale Unterschiede gibt, einen Kurzzeitpflegeplatz f\u00fcr einen bestimmten Zeitraum \nzu finden. Obwohl es den Landkreisen und kreisfreie n St\u00e4dten nach Art. 72 des Gesetz es zur Au s-\nf\u00fchrung der Sozialgesetze (AGSG ) obliegt, auf eine regional bedarfsgerechte Pflegeinfrastruktur \nhinzuwirken, wird das StMGP ein Gutachten in Auftrag geben, das die tats\u00e4chliche bayerische \nKurzzeitpflegesituation u nd bestehende Bedarfe analysiert und ggf. Ma\u00dfnahmen aufzeigt, die Situ a-\ntion zu verbessern. Das StMGP steht au\u00dferdem im Austausch mit den Selbstverwaltungspartnern \nund unterst\u00fctzt diese, konstruktive L\u00f6sungen im Hinblick auf eine Verbesserung der Betreiber -\nRahmenbedingungen zu finden und damit zu einer Steigerung der Anzahl an Kurzzeitpflegepl\u00e4tzen \nbeizutragen.  \nDie Landespflegesatzkommission hat mit Wirkung zum 01.02.2017 f\u00fcr die eingestreute Kurzzei t-\npflege einen pflegegradunabh\u00e4ngigen Pflegepersonalschl\u00fcsse l von 1  : 2,40 vereinbart. F\u00fcr solit\u00e4re \nKurzzeitpflegeeinrichtungen kann ein besserer Pflegepersonalschl\u00fcssel vereinbart werden.  \nF\u00fcr die Leistungsanbieter wird hierdurch der Personaleinsatz im Rahmen der Kurzzeitpflege wir t-\nschaftlich planbarer. Im Laufe de s Jahres 2017 werden alle Einrichtungen mit eingestreuter Kur z-\nzeitpflege auf einen einheitlichen Pflegesatz f\u00fcr Kurzzeitpflege umstellen.  Seite 46 Bayerischer Landtag  17. Wahl periode  Drucksache 17/17181  \n \n 56. Abgeordneter  \nJ\u00fcrgen  \nMistol  \n(B\u00dcNDNIS \n90/DIE GR \u00dc-\nNEN)  Nachdem die Feststellung getroffen wurde, dass die Durchfallquote der Hei l-\npraktikerinnen und Heilpraktiker in Bayern beim Ablegen ihrer Pr\u00fcfung in den \njeweiligen Gesundheits\u00e4mtern stark differiert, frage ich die Staatsregierung, \nwie hoch ist die Durchfallquote beim Ablegen der Heilpraktikerpr\u00fcfung in Ba y-\nern insgesamt, wie hoch ist sie in den jeweiligen Gesundheits\u00e4mtern (Lan d-\nkreisen) und worin werden  die Ursachen  f\u00fcr diese Abweichungen gesehen?  \n \nAntwort des S taatsministeriums f\u00fcr Gesundheit und Pflege  \nDie Nichtbestehensquote bei der allgemeinen Heilpraktiker\u00fcberpr\u00fcfung in Bayern (nach schriftlicher \nund m\u00fcndlicher \u00dcberpr\u00fcfung) hat sich in den vergangenen Jahren wie folgt entwickelt:  \n2012: 55 Prozent , \n2013: 57 Prozent , \n2014: 58 Prozent , \n2015: 62 Prozent , \n2016: 62 Prozent . \nNach einzelnen Gesundheits\u00e4mtern aufgeschl\u00fcsselte Nichtbestehensquoten liegen der Staatsregi e-\nrung nicht vor.  \n ", "language": "PDF", "image": "PDF", "pagetype": "PDF", "links": "PDF"}