{"title": "Beh\u00f6rden holen Puma-Welpen aus Lahrer Privatwohnung", "author": null, "url": "https://www.bo.de/lokales/ortenau/behoerden-holen-puma-welpen-aus-lahrer-privatwohnung", "hostname": "bo.de", "description": "In Lahr haben Beh\u00f6rden bereits Ende 2018 einen Puma-Welpen aus einer Wohnung geholt, wie jetzt bekannt wurde. Das nur zwei Monate alte Tier sei dort illegal gehalten worden. Tiersch\u00fctzer sprechen von Tierqu\u00e4lerei \u2013 und einer gef\u00e4hrlichen Angelegenheit.", "sitename": "Nachrichten der Ortenau - Offenburger Tageblatt", "date": "2019-01-31", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Beh\u00f6rden holen Puma-Welpen aus Lahrer Privatwohnung\nUnsere Garantie: bo+ ist das Beste was wir haben.\nBei diesem Artikel erhalten Sie als bo+-Abonnent Zugriff auf passende Artikelvideos, alle Artikelbilder mit Vergr\u00f6\u00dferungsfunktion, spannende Bildergalerien zum Artikel und thematisch passende Beitr\u00e4ge.\nbo+ steht f\u00fcr eine umfangreiche Berichterstattung mit multimedialen Inhalten, f\u00fcr Sie von uns recherchiert und das exklusiv f\u00fcr Abonnenten.\n[Mehr Informationen zu bo+ erhalten](/informationen-boplus)\nIn Lahr haben Beh\u00f6rden bereits Ende 2018 einen Puma-Welpen aus einer Wohnung geholt, wie jetzt bekannt wurde. Das nur zwei Monate alte Tier sei dort illegal gehalten worden. Tiersch\u00fctzer sprechen von Tierqu\u00e4lerei \u2013 und einer gef\u00e4hrlichen Angelegenheit.\nBeh\u00f6rden haben bereits kurz vor Weihnachten einen m\u00e4nnlichen Puma-Welpen in einer Privatwohnung in Lahr entdeckt und beschlagnahmt. Dar\u00fcber informierte die Tierschutzorganisation \u00bbVier Pfoten\u00ab am Donnerstag in einer Pressemitteilung. Das Tier wurde demnach illegal in der Wohnung gehalten. Die Vermieterin habe die Polizei auf den kleinen Puma aufmerksam gemacht.\nDas zwei Monate alte exotische Haustier mit dem Namen Tikam wurde legal in Tschechien erworben, aber illegal nach Deutschland geschmuggelt, hei\u00dft es. Ein tschechischer Z\u00fcchter habe den Puma f\u00fcr 2300 Euro verkauft, anschlie\u00dfend sei Tikam mit dem Auto nach Deutschland gebracht worden. Die Halter des Pumas h\u00e4tten weder eine Genehmigung noch Einfuhr- und Ausfuhrpapiere zwischen Tschechien und Deutschland vorweisen k\u00f6nnen. Die Impf- und Herkunftsnachweise seien vertauscht worden.\nDie Tierschutzorganisation nennt den Fall nicht nur Tierqu\u00e4lerei, sondern auch gef\u00e4hrlich f\u00fcr Besitzer und Nachbarn. Was jetzt noch klein und niedlich aussehe, entwickele sich sp\u00e4ter zu einem bis zu 100 Kilo schweren Raubtier. Zudem war Tikam nicht gegen Tollwut geimpft.\nDer Welpe sei mittlerweile in der Obhut von \u00bbVier Pfoten\u00ab und werde \u2013 nach seinem Quarant\u00e4ne-Aufenthalt \u2013\n[in einer Gro\u00dfkatzenstation in Ma\u00dfweiler](https://www.vier-pfoten.de/kampagnen-themen/tierschutzzentren/grosskatzenstation-tierart) in Rheinland-Pfalz untergebracht. Auf dem 14 Hektar gro\u00dfen Ex-Milit\u00e4rgel\u00e4nde sollen Gro\u00dfkatzen ein artgem\u00e4\u00dfes Zuhause finden. Dort soll Tikam aufwachsen. Eine Auswilderung sei nicht m\u00f6glich, da er ausschlie\u00dflich menschlichem Kontakt ausgesetzt war und in freier Natur nicht \u00fcberlebensf\u00e4hig w\u00e4re, teilt die Organisation weiter mit.\nEU-Gesetze seien nicht ausreichend\n\u00bbVier Pfoten\u00ab prangert eine unzureichende Gesetzeslage der Europ\u00e4ischen Union (EU) an, was exotische Wildtiere angeht. Es sei demnach nicht schwer, solche Tiere innerhalb der EU zu kaufen und zu schmuggeln. Grund daf\u00fcr seien unzureichende Kontrollen und mangelhafte Gesetze. Recherchen der Tiersch\u00fctzer h\u00e4tten gezeigt, dass viele Gro\u00dfkatzen \u2013 allen voran Tiger \u2013 innerhalb der EU legal gez\u00fcchtet und an Privatpersonen, dubiose Zoos oder nach Asien verkauft werden.\nEs g\u00e4be zugleich kaum Informationen dar\u00fcber, wie viele Wild- und Gro\u00dfkatzen in L\u00e4ndern wie Deutschland gehalten werden. Niemand wei\u00df, wie viele Gro\u00dfkatzen in Wohnzimmern oder Hinterh\u00f6fen leben, hei\u00dft es in der Pressemeldung. Und weiter: \u00bbDie aktuelle Rechtslage ist mehr als mangelhaft und f\u00fchrt dazu, dass unz\u00e4hlige Tiere in absolut widrigen Umst\u00e4nden gehalten werden. Dar\u00fcber hinaus ist der nicht artgem\u00e4\u00dfe Umgang und die laienhafte Haltung von Wildtieren auch eine Gefahr f\u00fcr andere Menschen und Tiere.\u00ab Die Organisation fordert deshalb die Europ\u00e4ische Kommission auf, strengere Regulierungen einzuf\u00fchren und den kommerziellen Handel mit Tigern und anderen Katzenarten zu verbieten.", "language": null, "image": "https://www.bo.de/sites/default/files/styles/688x384/public/field/image/2019/01/vier_pfoten_2019-01-22_007.jpg", "pagetype": "article", "links": ["/user/login?current=node/802588&continue=https%3A//www.bo.de/lokales/ortenau/behoerden-holen-puma-welpen-aus-lahrer-privatwohnung", "https://www.bo.de/user/login?reg=", "/webcode", "https://reiffmedien-ger.newsmemory.com/", "/informationen-boplus", "/vertraege-kuendigen", "/", "/lokales/ortenau", "/lokales/ortenau", "/lokales/offenburg", "/lokales/achern-oberkirch", "/lokales/kehl", "/lokales/kinzigtal", "/lokales/lahr", "/dossiers-i-love-ortenau", "/kleinanzeigen/ausschreibungen", "/lokales/verein-und-schulen/offenburg", "/nachrichten/nachrichten", "/region", "/nachrichten/nachrichten", "/themen", "/dossiers/der-blick-von-aussen-auf-deutschland", "/wirtschaft/wirtschaft", "/kultur/kultur", "/boulevard", "/nachrichten/digitales", "/kinder/kinder", "/sport/lokalsport", "/sport/lokalsport", "/sport/sport", "http://fussball.bo.de", "https://handball.bo.de", "/sport/tabellen/handball", "/dossiers", "/dossiers", "/serien", "/dossiers-archiv", "/mediathek/videos", "/mediathek/videos", "/mediathek/bildergalerien", "/tag/multimedia-reportagen", "/umfragen", "/", "https://kleinanzeigen.bo.de", "https://jobs.bo.de", "/nachrichten/marktplatz", "https://www.trauer-ortenau.de", "/karriere-in-der-heimat", "/sonderbeilagen", "/lokales/ortenau", "/lokales/offenburg", "/lokales/achern-oberkirch", "/lokales/kehl", "/lokales/kinzigtal", "/lokales/lahr", "/dossiers-i-love-ortenau", "/kleinanzeigen/ausschreibungen", "/lokales/verein-und-schulen/offenburg", null, "#", "#", "mailto:?Subject=Beh\u00f6rden holen Puma-Welpen aus Lahrer Privatwohnung%20-%20auf%20baden%20online&Body=weitere%20Informationen%20auf%20baden%20online%3A%20https://www.bo.de/lokales/ortenau/behoerden-holen-puma-welpen-aus-lahrer-privatwohnung", "/informationen-boplus", "https://www.vier-pfoten.de/kampagnen-themen/tierschutzzentren/grosskatzenstation-tierart", "/lokales/ortenau/europa-park-erhoht-2024-die-preise", "/lokales/ortenau/europa-park-erhoht-2024-die-preise", "/lokales/ortenau/drogenbande-aus-lahr-hintergrunde-der-tagen-bleiben-schwammig", "/lokales/ortenau/drogenbande-aus-lahr-hintergrunde-der-tagen-bleiben-schwammig", "/lokales/ortenau/unterwelten-der-ortenau-was-sich-unter-der-stadt-befindet", "/lokales/ortenau/unterwelten-der-ortenau-was-sich-unter-der-stadt-befindet", "/lokales/ortenau/auffahrunfall-zwischen-lahr-und-ettenheim-bis-zu-zehn-kilometer-stau", "/lokales/ortenau/auffahrunfall-zwischen-lahr-und-ettenheim-bis-zu-zehn-kilometer-stau", "/lokales/ortenau/warum-die-notfallpraxen-im-sudwesten-ihre-offnungszeiten-reduzieren", "/lokales/ortenau/warum-die-notfallpraxen-im-sudwesten-ihre-offnungszeiten-reduzieren", "/lokales/ortenau/anti-israelische-parolen-schmiererei-fassade-einer-schule-in-kehl", "/lokales/ortenau/anti-israelische-parolen-schmiererei-fassade-einer-schule-in-kehl", "/lokales/ortenau/sparkasse-kurt-gewinner-des-vereinswettbewerbs", "/lokales/ortenau/sparkasse-kurt-gewinner-des-vereinswettbewerbs", "/lokales/ortenau/wohnungsdurchsuchung-polizei-deckt-drogendepot-in-haslach-auf", "/lokales/ortenau/wohnungsdurchsuchung-polizei-deckt-drogendepot-in-haslach-auf", "/lokales/ortenau/helene-fischer-mit-shirin-david-bei-wetten-dass-in-offenburg", "/lokales/ortenau/helene-fischer-mit-shirin-david-bei-wetten-dass-in-offenburg", "/lokales/ortenau/zwei-falle-von-korperverletzung-am-bahnhof-gengenbach", "/lokales/ortenau/zwei-falle-von-korperverletzung-am-bahnhof-gengenbach", "/lokales/ortenau/palliativmedizin-den-letzten-weg-gemeinsam-gehen", "/lokales/ortenau/palliativmedizin-den-letzten-weg-gemeinsam-gehen", "/lokales/ortenau/lahrer-oberburgermeister-gibt-fehlkommunikation-um-klinikneubau-zu", "/lokales/ortenau/lahrer-oberburgermeister-gibt-fehlkommunikation-um-klinikneubau-zu", "/service/voller-einsatz-fur-mobilitat", "/service/voller-einsatz-fur-mobilitat", "/service/den-wandel-im-autohaus-stahle-mitgestalten", "/service/den-wandel-im-autohaus-stahle-mitgestalten", "/service/offerta-2023-facettenreich-mitreissend-und-einzigartig", "/service/offerta-2023-facettenreich-mitreissend-und-einzigartig", "/service/neue-kreative-kopfe-im-ehrwurdigen-gemauer", "/service/neue-kreative-kopfe-im-ehrwurdigen-gemauer", "/lokales/ortenau", "/nachrichten/nachrichten", "/sport/lokalsport", "/dossiers", "/serien", "/kinder/kinder", "/mediathek/videos", "/informationen-boplus", "https://reiffmedien-ger.newsmemory.com", "/webcode", "https://www.offenburger-tageblatt.de/leserbrief", "/user", "https://auth.bo.de/user/password?destination=oauth2/authorize", "/feedback-die-mittelbadische-presse", "/impressum", "/datenschutz", "#", "/nutzungsbedingungen", "/widerrufsbelehrung", "/sites/default/files/agb/agb-mittelbadische-presse-2022.pdf", "http://www.facebook.com/mittelbadische.presse", "http://twitter.com/#!/mittelbadische", "/whatsapp", "http://instagram.com/mittelbadischepresse"]}