{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "http://www.draloisdengg.at/bilder/pdf/Impfkritik/Johann%20Loibner%20Geschichte%20meines%20Berufsverbotes.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "id": "PDF", "license": "PDF", "body": "PDF", "comments": "PDF", "commentsbody": "PDF", "raw_text": "PDF", "text": "Geschichte\u2029eines\u2029Berufsverbotes\u2029oder\u2029Darf\u2029ein\u2029Arzt\u2029die\u2029unwissende\u2029Bev\u00f6lkerung\u2029aufkl\u00e4ren\u2029Quod\u2029licet\u2029Jovi\u2029non\u2029licet\u2029Bovi1\u2029\u2029Viele\u2029Jahre\u2029habe\u2029ich\u2029mich\u2029mit\u2029der\u2029Materie\u2029Impfen\u2029gr\u00fcndlich\u2029besch\u00e4ftigt\u2029und\u2029kam\u2029zur\u2029sicheren\u2029\u00dcberzeugung,\u2029dass\u2029Impfen\u2029nie\u2029sch\u00fctzt,\u2029wohl\u2029aber\u2029die\u2029Gesundheit\u2029gef\u00e4hrdet.\u2029\u2029Ich\u2029halte\u2029dazu\u2029Vortr\u00e4ge\u2029vor\u2029Laien\u2029und\u2029\u00c4rzten,\u2029schreibe\u2029Artikel\u2029und\u2029ein\u2029Buch\u2029\u2010\u2029und\u2029bekomme\u2029deswegen\u20292005\u2029von\u2029der\u2029\u00c4rztekammer\u2029Berufsverbot.\u2029Wie\u2029es\u2029dazu\u2029kam\u2029\u2029Eine\u2029eifrige\u2029Mitarbeiterin\u2029der\u2029Selbsthilfegruppe\u2029Zeckenopfer\u2029besucht\u2029\u2029einen\u2029meiner\u2029ersten\u2029Vortr\u00e4ge.\u2029\u2029Sie\u2029macht\u2029Notizen\u2029und\u2029wendet\u2029sich\u2029an\u2029die\u2029\u00c4rztekammer\u2029mit\u2029der\u2029dringenden\u2029Aufforderung,\u2029mir\u2029zu\u2029verbieten,\u2029weitere\u2029Vortr\u00e4ge\u2029gegen\u2029das\u2029Impfen\u2029zu\u2029halten.\u2029Ich\u2029wurde\u2029zu\u2029einem\u2029bedingten\u2029Berufsverbot\u2029verurteilt,\u2029das\u2029aber\u2029von\u2029den\u2029Juristen\u2029der\u2029Berufungsbeh\u00f6rde\u2029wegen\u2029formaler\u2029M\u00e4ngel\u2029aufgehoben\u2029wurde.\u2029Die\u2029Selbsthilfegruppe\u2029Zeckenopfer\u2029\u2029wird\u2029bekanntlich\u2029von\u2029einem\u2029sehr\u2029namhaften\u2029Impfstoffhersteller\u2010\u2029Baxter\u2010\u2029\u2029gesponsert.\u2029Die\u2029eifrige\u2029Sekret\u00e4rin\u2029der\u2029Selbsthilfegruppe\u2029Zeckenopfer\u2029ist\u2029\u00fcber\u2029meine\u2029beharrliche\u2029Publikationst\u00e4tigkeit\u2029nicht\u2029gl\u00fccklich\u2029und\u2029wendet\u2029sich\u2029daher\u2029gleich\u2029an\u2029die\u2029\u00d6sterreichische\u2029Regierung\u2029und\u2029richtet\u2029ein\u2029Schreiben\u2029an\u2029die\u2029damalige\u2029Gesundheitsministerin\u2029Dr.\u2029Andrea\u2029Kdolski.\u2029Ich\u2029gebe\u2029hier\u2029einige\u2029Zitate\u2029dieses\u2029Schreibens\u2029wieder.\u2029\u202924.06.08 Sehr geehrte Frau Bundesminister,  erlauben Sie mir, auf eine meines Erachtens nicht unwesentliche Angelegenheit sowohl f\u00fcr das Gesundheitswesen wie auch f\u00fcr den Bereich der Justiz im Zusammenhang mit o.a. Aktivisten ohne weiteres als Impfgegnerschaft-Verein zu bezeichnende Gruppierung hinzuweisen. Dr. Loibner wurde bereits im Jahr 2005 aufgrund seiner Aktivit\u00e4ten disziplinarrechtlich von der \u00c4rztekammer mit einem Berufsverbot belegt, \u00fcbt jedoch nach wie vor sowohl seinen \u00e4rztlichen Beruf wie auch seine Gutachtert\u00e4tigkeit (Experte f\u00fcr Impfsch\u00e4den) unserem Wissen nach ungehindert aus. Hinsichtlich der zum Teil recht unkritischen und unsinnigen Beurteilungen von Krankheitszust\u00e4nden, Risiken und Therapiem\u00f6glichkeiten insbesondere aber auch Prophylaxema\u00dfnahmen wie Impfungen hat sich seit dem seinerzeitigen Verbot \u2029\u2029\u2029\u2029\u2029\u2029\u2029\u2029\u2029\u2029\u2029\u2029\u2029\u2029\u2029\u2029\u2029\u2029\u2029\u2029\u2029\u2029\u2029\u2029\u2029\u2029\u2029\u2029\u2029\u2029\u2029\u2029\u2029\u2029\u2029\u2029\u2029\u2029\u2029\u2029\u2029\u2029\u2029\u2029\u2029\u2029\u2029\u2029\u2029\u2029\u2029\u2029\u2029\u2029\u2029\u20291\u2029Was\u2029(dem\u2029Gott)\u2029Jupiter\u2029erlaubt\u2029ist,\u2029ist\u2029f\u00fcr\u2029das\u2029Rind\u2029verboten.\u2029Altes\u2029lateinisches\u2029Sprichwort,\u2029das\u2029besagt,\u2029dass\u2029was\u2029die\u2029gro\u00dfen\u2029Tiere\u2029tun\u2029d\u00fcrfen,\u2029ist\u2029den\u2029kleinen\u2029Tieren\u2029nicht\u2029gestattet.\u2029durch die \u00c4rztekammer nichts ge\u00e4ndert. Trotz dieser offensichtlich abwegigen und wissenschaftlich nicht haltbaren Ideen ist die Anh\u00e4ngerschaft der AEGIS-Gruppe \u00e4u\u00dferst betr\u00e4chtlich, darunter auch eine Reihe von \u00c4rzten und paramedizinischem Personal.  Auch die Gr\u00f6\u00dfe der Laien-Anh\u00e4ngerschaft (vier Prozent der Bev\u00f6lkerung in \u00d6sterreich -330.000 Personen) darf dabei nicht untersch\u00e4tzt werden. Man fragt sich, wie jemand, der solche und eine Vielzahl \u00e4hnlicher Falschmeldungen von sich gibt, als praktischer Arzt t\u00e4tig sein darf und ebenso als beeideter Gerichtssachverst\u00e4ndiger f\u00fcr Impfsch\u00e4den mit solchen Unkenntnissen eingesetzt wird. Zum Nutzen f\u00fcr die Bev\u00f6lkerung ist dies jedenfalls nicht. Meines Erachtens ist aufgrund der fortgesetzten Antiimpf-Propaganda neuerlich und dringend Einhalt zu gebieten. Ich darf darauf hinweisen, dass es zuletzt von Juni 2001 bis Dezember 2005 nach mehreren energischen Protesten von meiner Seite gegen die oben angef\u00fchrten Aktivit\u00e4ten gedauert hat, bis die \u00c4rztekammer in Graz aktiv wurde. Aus diesem Grund wende ich mich diesmal an die Oberste Instanz mit der Hoffnung auf eine rasche Veranlassung zum Schutz der Bev\u00f6lkerung.  Gesch\u00e4ftsf\u00fchrende Sekret\u00e4rin der SHG Zeckenopfer N.N.  Ich\u2029bezweifle,\u2029dass\u2029die\u2029Gesch\u00e4ftsf\u00fchrerin\u2029einer\u2029Selbsthilfegruppe\u2029\u00fcber\u2029die\u2029fachliche\u2029Kompetenz\u2029verf\u00fcgt,\u2029ein\u2029solch\u2029komplexes\u2029medizinisches\u2029Thema\u2029zu\u2029verstehen.\u2029Es\u2029ist\u2029eher\u2029zu\u2029vermuten,\u2029dass\u2029hier\u2029eine\u2029ahnungslose\u2029Idealistin\u2029glaubt,\u2029f\u00fcr\u2029eine\u2029gute\u2029Sache\u2029im\u2029Dienst\u2029an\u2029der\u2029Menschheit\u2029zu\u2029arbeiten.\u2029\u2029Es\u2029ist\u2029aber\u2029bemerkenswert\u2029mit\u2029welcher\u2029Vehemenz\u2029die\u2029Schreiberin\u2029die\u2029Einstellung\u2029der\u2029Aktivit\u00e4ten\u2029von\u2029AEGIS\u2029verlangt.\u2029\u2029330.000\u2029Personen\u2029sollen\u2029au\u00dferdem\u2029dem\u2029Impfen\u2029nichts\u2029Heilvolles\u2029abgewinnen\u2029k\u00f6nnen.\u2029Die\u2029Regierung\u2029sollte\u2029doch\u2029endlich\u2029gegen\u2029diese\u2029drohende\u2029Entwicklung\u2029etwas\u2029unternehmen.\u2029Der\u2029\u00c4rztekammer\u2029und\u2029der\u2029Justiz\u2029wird\u2029\u2029eine\u2029laxe\u2029Haltung\u2029vorgeworfen.\u2029Ein\u2029rasches\u2029Eingreifen\u2029zum\u2029Schutz\u2029der\u2029Bev\u00f6lkerung\u2029wird\u2029gefordert.\u2029Wer\u2029hat\u2029denn\u2029wirklich\u2029Angst\u2029vor\u2029\u2029Menschen,\u2029die\u2029nachdenken,\u2029B\u00fccher\u2029lesen\u2029und\u2029sich\u2029eigenverantwortlich\u2029informieren?\u2029\u2029Wer\u2029sind\u2029denn\u2029wirklich\u2029die\u2029Nutznie\u00dfer\u2029\u2029der\u2029Impfungen?\u2029\u2029Vom\u2029Ministerium\u2029zur\u2029\u00c4rztekammer\u2029Ein\u2029hoher\u2029Beamter,\u2029ein\u2029Jurist\u2029des\u2029Gesundheitsministeriums,\u2029best\u00e4tigt,\u2029dass\u2029laut\u2029den\u2029Ausf\u00fchrungen\u2029der\u2029Selbsthilfegruppe\u2029die\u2029Publikationen\u2029des\u2029Dr.\u2029Loibner\u2029wissenschaftlich\u2029nicht\u2029haltbar\u2029und\u2029gef\u00e4hrlich\u2029seien.\u2029Als\u2029ein\u2029mit\u2029den\u2029administrativen\u2029M\u00f6glichkeiten\u2029der\u2029\u00c4rztekammer\u2029vertrauter\u2029Jurist\u2029weist\u2029er\u2029auf\u2029die\u2029Notwendigkeit\u2029hin,\u2029die\u2029Vertrauensw\u00fcrdigkeit\u2029dieses\u2029Arztes\u2029zu\u2029pr\u00fcfen.\u2029Es\u2029gebe\u2029zwar\u2029die\u2029freie\u2029Wissenschaft\u2029und\u2029die\u2029freie\u2029Meinungs\u00e4u\u00dferung,\u2029aber\u2029es\u2029muss\u2029\u00fcberpr\u00fcft\u2029werden,\u2029ob\u2029dieser\u2029Arzt\u2029noch\u2029t\u00e4tig\u2029sein\u2029darf.\u2029Das\u2029Bundesministerium\u2029erwarte\u2029entweder\u2029ein\u2029Disziplinarverfahren\u2029\u2029oder\u2029die\u2029\u00dcberpr\u00fcfung\u2029der\u2029Vertrauensw\u00fcrdigkeit.\u2029\u2029\u2029An die \u00d6sterreichische \u00c4rztekammer 23.01.09 \n Dr. Andrea Kdolski, BM Gesundheit Das Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit, Familie und Jugend erlaubt sich in der Beilage ein Schreiben der Selbsthilfegruppe Zeckenopfer vom 24.6.2008 zu \u00fcbermitteln, in dem diese unter Anschluss der entsprechenden Unterlagen eine vom Arzt und AEGIS-Proponenten Dr. Johann Loibner verfasste und erschienene Schrift anl\u00e4sslich heuriger Masernf\u00e4lle in Salzburg als wissenschaftlich nicht haltbar und gef\u00e4hrlich kritisiert. Im Zusammenhang mit von \u00c4rzten get\u00e4tigten Aussagen, die keinerlei wissenschaftliche Grundlage aufweisen, k\u00f6nnte generell auch hinterfragt werden, ob und wann derartige Sachverhalte in Abgrenzung zu Freiheit der Wissenschaft und freier Meinungs\u00e4u\u00dferung auch Anlass zu einer Pr\u00fcfung der Vertrauensw\u00fcrdigkeit geben. Das Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit, Familie und Jugend darf um R\u00fcckmeldung allf\u00e4lliger in Aussicht genommener bzw. bereits allf\u00e4lliger getroffener Ma\u00dfnahmen sowohl unter dem Aspekt der Vertrauensw\u00fcrdigkeit als auch unter disziplinarrechtlichen Aspekten bitten.  Mit freundlichen Gr\u00fcssen F\u00fcr den Bundesminister Prof. Dr. N.N.  Es\u2029wird\u2029offensichtlich,\u2029dass\u2029hier\u2029das\u2029Ministerium\u2029zwar\u2029mit\u2029der\u2029feineren\u2029Diplomatensprache\u2029aber\u2029derselben\u2029Bedingungslosigkeit\u2029wie\u2029die\u2029der\u2029Selbsthilfegruppe\u2029die\u2029Ausschaltung\u2029dieses\u2029Arztes\u2029verlangt.\u2029Ich\u2029will\u2029den\u2029Verantwortlichen\u2029des\u2029Gesundheitsministeriums\u2029nicht\u2029gleich\u2029raschen\u2029Gehorsam\u2029gegen\u00fcber\u2029der\u2029Impfindustrie\u2029unterstellen.\u2029Sie\u2029wollen\u2029ja\u2029die\u2029Angelegenheit\u2029von\u2029kompetenten\u2029Fachleuten\u2029der\u2029\u00c4rztekammer\u2029\u00fcberpr\u00fcfen\u2029lassen.\u2029Aber\u2029sie\u2029empfehlen\u2029ja\u2029gerade\u2029die\u2029Pr\u00fcfung\u2029durch\u2029den\u2029Ehrenrat,\u2029einer\u2029Einrichtung,\u2029vor\u2029dem\u2029eine\u2029umfassende\u2029und\u2029faire\u2029Verteidigung\u2029gar\u2029nicht\u2029m\u00f6glich\u2029ist.\u2029\u2029Ehrenrat\u2029und\u2029Semmelwei\u00df\u2029So\u2029war\u2029das\u2029zu\u2029erwarten,\u2029was\u2029\u2029die\u2029Selbsthilfegruppe\u2029und\u2029alle\u2029dahinterstehenden\u2029Interessensgruppen\u2029begehrten.\u2029Am\u202929.\u2029April\u20292009,\u2029am\u2029selben\u2029Tag,\u2029an\u2029dem\u2029angeblich\u2029\u2029die\u2029ersten\u2029Opfer\u2029der\u2029Mexiko\u00ad\u2029Schweine\u2010\u2029oder\u2029Neuen\u2029Grippe\u2029in\u2029Wien\u2029Schwechat\u2029gelandet\u2029waren,\u2029begab\u2029ich\u2029mich\u2029entgegen\u2029der\u2029Warnung\u2029meines\u2029Anwalts\u2029ohne\u2029jede\u2029pers\u00f6nliche\u2029Begleitung\u2029in\u2029den\u2029vom\u2029Ehrenrat\u2029der\u2029\u00d6sterreichischen\u2029\u00c4rztekammer\u2029vorgesehenen\u2029\u201eVerhandlungssaal\u201c\u2029.\u2029\u2029In\u2029diesem\u2029Raum\u2029gab\u2029es\u2029nur\u2029ein\u2029d\u00fcsteres,\u2029k\u00fcnstliches\u2029Licht.\u2029Ich\u2029wurde\u2029mit\u2029herabsetzenden\u2029Vorw\u00fcrfen\u2029\u00fcbersch\u00fcttet.\u2029Ein\u2029Jurist,\u2029der\u2029von\u2029der\u2029Materie\u2029Impfung\u2029so\u2029viel\u2029Ahnung\u2029hatte,\u2029wie\u2029ein\u2029Schwerh\u00f6riger\u2029vom\u2029Neujahrskonzert\u2029der\u2029Wiener\u2029Philharmoniker,\u2029machte\u2029mir\u2029als\u2029Arzt\u2029mit\u2029vierzig\u2029Jahren\u2029Berufserfahrung\u2029\u2029bittere\u2029Vorw\u00fcrfe.\u2029Ob\u2029ich\u2029denn\u2029als\u2029Arzt\u2029nicht\u2029einmal\u2029daran\u2029denke,\u2029wie\u2029viele\u2029Menschen\u2029durch\u2029meine\u2029Vortr\u00e4ge\u2029Krankheiten\u2029erleiden\u2029w\u00fcrden.\u2029\u2029Ich\u2029versuchte,\u2029kurz\u2029die\u2029Motive\u2029f\u00fcr\u2029meine\u2029Engagement\u2029zu\u2029erl\u00e4utern\u2029und\u2029wies\u2029darauf\u2029hin,\u2029dass\u2029ich\u2029seit\u2029Jahrzehnten\u2029die\u2029Bereiche\u2029Geschichte\u2029der\u2029Impfungen,\u2029Mikrobiologie.\u2029Epidemiologie,\u2029Immunologie\u2029studiere.\u2029Ein\u2029Arztkollege\u2029erwiderte\u2029darauf\u2029mit\u2029schlauer\u2029Miene,\u2029dass\u2029das\u2029nicht\u2029stimmen\u2029k\u00f6nne,\u2029weil\u2029ich\u2029ja\u2029nur\u2029ein\u2029praktischer\u2029Arzt\u2029sei.\u2029So\u2029als\u2029ob\u2029ein\u2029Arzt\u2029ab\u2029der\u2029Promotion\u2029bis\u2029zu\u2029seinem\u2029Lebensende\u2029sich\u2029nicht\u2029mehr\u2029weiterbilden\u2029k\u00f6nne.\u2029Dies\u2029sei\u2029m\u00f6glicherweise\u2029nur\u2029Universit\u00e4tsprofessoren\u2029vorbehalten.\u2029Dann\u2029wurde\u2029mir\u2029die\u2029Frage\u2029gestellt,\u2029ob\u2029ich\u2029wisse,\u2029mit\u2029welchen\u2029Folgen\u2029ich\u2029rechnen\u2029m\u00fcsse,\u2029wenn\u2029ich\u2029weiterhin\u2029Vortr\u00e4ge\u2029halten\u2029werde.\u2029Ich\u2029richtete\u2029daraufhin\u2029die\u2029Frage\u2029an\u2029den\u2029Vorsitzenden,\u2029ob\u2029\u2029\u2029Semmelwei\u00df\u2029das\u2029auch\u2029so\u2029h\u00e4tte\u2029machen\u2029sollen.\u2029Daraufhin\u2029gab\u2029es\u2029nur\u2029ein\u2029unverst\u00e4ndliches\u2029Gebrumme\u2029und\u2029einen\u2029mahnenden\u2029Blick\u2029zur\u2029protokollierenden\u2029Sekret\u00e4rin.\u2029\u2029\u2029Schlie\u00dflich\u2029stand\u2029ich\u2029auf,\u2029da\u2029ich\u2029einsah,\u2029dass\u2029mein\u2029Berufsverbot\u2029eine\u2029beschlossene\u2029Sache\u2029war\u2029und\u2029erkl\u00e4rte\u2029beim\u2029Weggehen,\u2029dass\u2029mir\u2029gegen\u00fcber\u2029ein\u2029Richter\u2029des\u2029Verfassungsgerichtshofes\u2029vor\u2029Jahren\u2029bekr\u00e4ftigte,\u2029dass\u2029ich\u2029bez\u00fcglich\u2029Impfen\u2029das\u2029Recht\u2029habe,\u2029meine\u2029Meinung\u2029\u00f6ffentlich\u2029zu\u2029vertreten.\u2029\u2029\u2029Schlie\u00dflich\u2029wurde\u2029mir\u2029die\u2029Frage\u2029gestellt,\u2029ob\u2029ich\u2029wisse,\u2029mit\u2029welchen\u2029Folgen\u2029ich\u2029rechnen\u2029m\u00fcsse,\u2029wenn\u2029ich\u2029weiterhin\u2029Vortr\u00e4ge\u2029halten\u2029werde\u2029\u2029Das\u2029Ergebnis\u2029der\u2029Pr\u00fcfung\u2029Gem\u00e4\u00df \u00a7 59 Abs 3 \u00c4rztegesetz 1998 in der geltenden Fassung wird festgestellt, dass  Dr. Johann Loibner,  geb. 24.2.1944, Arzt f\u00fcr Allgemeinmedizin, mangels Vorliegens der f\u00fcr die \u00e4rztliche Berufsaus\u00fcbung erforderlichen Vertrauensw\u00fcrdigkeit gem\u00e4\u00df \u00a7 4 Abs 2 Z 3 iVm \u00a7 59 Abs 1 Z 1 \u00c4rzteG 1998 zur \u00e4rztlichen Berufsaus\u00fcbung nicht mehr berechtigt ist und aus der \u00c4rzteliste gestrichen wird.  Der \u00c4rzteausweis wird gem\u00e4\u00df \u00a7 63 \u00c4rzteG 1998  eingezogen und ist der \u00d6sterreichischen  \u00c4rztekammer unverz\u00fcglich abzuliefern.  ... \u00dcber Nachfrage, ob er denke, dass es vereinbar w\u00e4re, dass ein Arzt, gegen den standesrechtlich sowie auch berufsrechtlich vorgegangen werde - siehe Disziplinarverfahren - genau das weitermacht, was Gegenstand des Verfahrens sei, erwidert er, dass er auch weiterhin seine aus 30 Jahren intensiven Studiums, \u00e4rztlicher Praxis und Erfahrung resultierende \u00dcberzeugung weitergeben und ver\u00f6ffentlichen werde und bereit sei, die damit verbundenen Folgen zu tragen.  ... Was Dr. Loibner im konkreten Fall vorgeworfen wird, n\u00e4mlich die seit Jahren beharrliche m\u00fcndliche und schriftliche Verbreitung von (erkennbar) \u00e4rztlichen Informationen \u00fcber \"Impfen als Gesch\u00e4ft mit der Unwissenheit\" und die angeblich damit verbundenen gesundheitsabtr\u00e4glichen Risiken, ist vielmehr Ausdruck einer dem gefestigten wissenschaftlichen Standard krassest zuwiderlaufenden Minderheitsposition, die vorliegend noch dazu insoweit mit fragw\u00fcrdiger Optik verbunden ist, als sie die Anschuldigung gezielter \"Gesch\u00e4ftemacherei\" ihrerseits mit dem Vertrieb von Alternativabhilfen verbindet, deren gesundheitseffektiver Nutzen nicht in einem mit der Impfvorsorge vergleichbaren Ma\u00df erwiesen ist.  \u2029Minderheit\u2029und\u2029Gesch\u00e4ftemacher\u2029\u2029Wenn\u2029also\u2029ein\u2029Arzt\u2029den\u2029Nutzen\u2029des\u2029Impfens\u2029in\u2029Frage\u2029stellt,\u2029bringt\u2029er\u2029damit\u2029zum\u2029Ausdruck,\u2029dass\u2029er\u2029dem\u2029gefestigten\u2029wissenschaftlichen\u2029Standard\u2029\u201ekrassest\u201c\u2029zuwiderl\u00e4uft.\u2029Was\u2029ist\u2029denn\u2029der\u2029gefestigte\u2029wissenschaftliche\u2029Standard?\u2029Wer\u2029bestimmt\u2029in\u2029einer\u2029Zeit,\u2029in\u2029der\u2029t\u00e4glich\u2029wissenschaftliche\u2029neue\u2029Ergebnisse\u2029die\u2029Resultate\u2029von\u2029gestern\u2029widerlegen,\u2029was\u2029Wissenschaft\u2029ist.\u2029Vertritt\u2029nun\u2029ein\u2029Arzt,\u2029Doktor\u2029(auf\u2029Deutsch:\u2029Gelehrter)\u2029der\u2029gesamten\u2029Heilkunde\u2029auf\u2029Grund\u2029seiner\u2029Arbeit\u2029eine\u2029andere\u2029Meinung,\u2029soll\u2029das\u2029dessen\u2029Vertrauensw\u00fcrdigkeit\u2029in\u2029Frage\u2029stellen?\u2029Ich\u2029nenne\u2029das\u2029Wissenschaftsdiktatur.\u2029\u2029\u2029Und\u2029wenn\u2029auch\u2029nur\u2029eine\u2029Minderheit\u2029den\u2029Segen\u2029des\u2029Impfens\u2029bezweifelt,\u2029warum\u2029aber\u2029wird\u2029dann\u2029gegen\u2029eine\u2029Minderheit\u2029mit\u2029den\u2029m\u00e4chtigsten\u2029Gesch\u00fctzen\u2029aufgefahren.\u2029Eine\u2029Minderheit,\u2029die\u2029noch\u2029dazu\u2029von\u2029der\u2029Wahrheit\u2029extrem\u2029weit\u2029entfernt\u2029ist,\u2029kann\u2029doch\u2029keine\u2029Gefahr\u2029f\u00fcr\u2029die\u2029Gesundheit\u2029der\u2029Bev\u00f6lkerung\u2029sein.\u2029Es\u2029wird\u2029mir\u2029unterstellt,\u2029Alternativabhilfen\u2029zu\u2029vertreiben,\u2029als\u2029w\u00fcrde\u2029ich\u2029damit\u2029lukrative\u2029Gewinne\u2029erzielen.\u2029Da\u2029werden\u2029meine\u2029\u2029Anregungen,\u2029echte\u2029Gesundheitsvorsorge\u2029zu\u2029betreiben,\u2029also\u2029vollwertige\u2029Ern\u00e4hrung,\u2029ausreichend\u2029Bewegung,\u2029fr\u00fch\u2029genug\u2029schlafen\u2029gehen,\u2029Sauberkeit,\u2029richtiges\u2029Wohnen\u2029etc.\u2029als\u2029verkaufbare\u2029Artikel\u2029hingestellt.\u2029\u2029\u2029\u2029\u2029 ... Dr. Loibner wurde am 29.4.2009 zu einer pers\u00f6nlichen Stellungnahme eingeladen. Inhaltlich wird er nicht in seiner wissenschaftlichen Meinungsfreiheit eingeschr\u00e4nkt, sondern es wird ihm vorgeworfen, dass er mit der von ihm vertretenen \u00dcberzeugung die nicht gebildete Patientenschaft beeinflusst. Sein Standpunkt ist, dass die Impfungen nur von gesch\u00e4ftst\u00fcchtigen Kreisen als notwendig propagiert werden um damit Gewinne zu erzielen.  Meinungsfreiheit\u2029ja,\u2029aber\u2029nicht\u2029\u00f6ffentlich\u2029\u2029\u201eEr\u2029wird\u2029in\u2029seiner\u2029Meinungsfreiheit\u2029nicht\u2029eingeschr\u00e4nkt\u201c\u2029soll\u2029hei\u00dfen,\u2029dass\u2029ein\u2029Arzt\u2029zwar\u2029eine\u2029andere\u2029Meinung\u2029\u00fcbers\u2029Impfen\u2029haben\u2029darf.\u2029Diese\u2029Meinung\u2029muss\u2029er\u2029aber\u2029f\u00fcr\u2029sich\u2029behalten\u2029und\u2029besser\u2029nicht\u2029einmal\u2029h\u00f6rbar\u2029aussprechen.\u2029\u2029Denn\u2029er\u2029k\u00f6nnte\u2029mit\u2029seiner\u2029Meinung\u2029Menschen\u2029beeinflussen,\u2029die\u2029selbstverst\u00e4ndlich\u2029nichts\u2029verstehen.\u2029Das\u2029Recht,\u2029die\u2029unwissenden\u2029Menschen\u2029zu\u2029informieren\u2029steht\u2029offenbar\u2029nur\u2029den\u2029Impfstoffherstellern\u2029und\u2029anderen\u2029gro\u00dfen\u2029Tieren\u2029zu.\u2029Nein,\u2029ein\u2029Arzt,\u2029der\u2029die\u2029unwissenden\u2029Menschen\u2029\u00fcber\u2029richtige\u2029Lebensweise\u2029aufkl\u00e4rt,\u2029die\u2029Zusammenh\u00e4nge\u2029zwischen\u2029Umfeld\u2029und\u2029Krankheit\u2029aufzeigt,\u2029den\u2029Rat\u2029suchenden\u2029Laien\u2029Wege\u2029zur\u2029Selbsthilfe\u2029er\u00f6ffnet,\u2029nein!\u2029\u2013\u2029so\u2029etwas\u2029darf\u2029nicht\u2029einrei\u00dfen.\u2029\u2029\u2029\u2029... In seiner Stellungnahme f\u00fchrt er aus, dass von Beginn der Impfungen diese von bedeutenden \u00c4rzten und anderen gro\u00dfen Denkern und Staatsm\u00e4nnern bezweifelt und bek\u00e4mpft. Er wolle keine Diskussion Pro & Kontra Impfen er\u00f6ffnen, er wolle nur festhalten, dass es dazu unter \u00c4rzten verschiedene Meinungen gibt. Widerlegt wurde, dass Impfen jemals gesch\u00fctzt habe, durch die gro\u00df angelegte Feldstudie der WHO, die in den Jahren 1968-1979 in der indischen Provinz Madras durchgef\u00fchrt wurde. Das sei die einzig wirklich aussagekr\u00e4ftige Studie \u00fcber den Nutzen von Impfungen in der gesamten Medizingeschichte. Auf Grund der Ergebnisse dieser Studie wurde die Impfung gegen Tuberkulose in weiten Teilen der Welt eingestellt.  \u2029Impfen\u2029sch\u00fctzt!\u2029Verstanden?\u2029\u2029Leider\u2029war\u2029keiner\u2029von\u2029den\u2029Mitgliedern\u2029des\u2029Ehrenrates\u2029in\u2029der\u2029Lage\u2029das\u2029Ergebnis\u2029dieser\u2029Studie\u2029zu\u2029kommentieren.\u2029Mein\u2029Einwand\u2029wurde\u2029einfach\u2029\u00fcbergangen.\u2029Ich\u2029musste\u2029mir\u2029wieder\u2029den\u2029gebetsm\u00fchlenartig\u2029vorgetragenen\u2029Propagandaspruch\u2029der\u2029Impfindustrie\u2029\u201eDie\u2029Impfungen\u2029haben\u2029die\u2029Pocken\u2029ausgerottet\u201c\u2029anh\u00f6ren.\u2029\u2029  ... Er k\u00f6nne nicht wegen gegenteiliger wissenschaftlicher Meinungen zur Verantwortung gezogen werden. Er w\u00e4re in den letzten Jahren \u00f6fters zu verschiedenen Diskussionen zum Thema Pro & Kontra Impfen als Referent eingeladen gewesen. Eine dieser Veranstaltungen wurde von der \u00c4rztekammer f\u00fcr Steiermark organisiert. Diskussionspartner waren Kinderfach\u00e4rzte, Professoren und angesehene Pers\u00f6nlichkeiten des Gesundheitswesens. Er f\u00fchre seit 30 Jahren eine hoch angesehene Privatpraxis, das sei nur m\u00f6glich, weil seine Patienten seine gewissenhafte und sorgf\u00e4ltige Arbeit sch\u00e4tzen. Seine Einstellung zu Impfungen sei aus langer \u00e4rztlicher Erfahrung und gr\u00fcndlichem Studium der Materie allm\u00e4hlich erwachsen. Er halte es f\u00fcr seine Pflicht, seine Patienten und jene Menschen, die ihn zu diesem Punkt um Rat fragen, nach seinem Wissenstand zu informieren.  Es w\u00e4re bis heute noch kein einziger Mensch durch seine Aufkl\u00e4rungsarbeit zu gesundheitlichem Schaden gekommen.  Er betreibe seine \u00e4rztliche Fortbildung selbstst\u00e4ndig und sehr intensiv. Er empfange jedoch keine Berater der medizinischen Industrie und schicke \"einseitiges Reklamematerial\" \u00fcber FSME-Impfungen, u.a versendet von der \u00d6sterreichischen \u00c4rztekammer, zur\u00fcck. Er sei aber \u00fcber die laufenden Entwicklungen der modernen Medizin informiert. Als gerichtlich beeideter Sachverst\u00e4ndiger f\u00fcr Impfsch\u00e4den sei er selbstverst\u00e4ndlich \u00fcber die aktuellen Dokumente, Impfplan, Mitteilungen des BMfG, Virusepidemiologische Nachrichten etc. am Laufenden.  Zusammenfassend f\u00fchrt er aus, dass er infolge ersch\u00fcttender Schicksale von Patienten, die ihre Gesundheit durch Impfungen verloren hatten, \u00fcber viele Jahre die Thesen der Impftheorien \u00fcberdachte. Nach gr\u00fcndlichem Studium und Erfahrungen als Arzt sei er zur Gewissheit gelangt, dass Impfungen keine geeignete Ma\u00dfnahme zur Vorbeugung von Krankheiten sind. Er f\u00fchle sich als Arzt verpflichtet, diese Sicht zu verbreiten.  Der Ehrenrat der \u00c4rztekammer sei nicht das Gremium, einen Wissensstreit zu entscheiden.  \u2029Ein\u2029guter\u2029Arzt\u2029zu\u2029sein,\u2029das\u2029ist\u2029zu\u2029wenig\u2029\u2029Die\u2029Tatsache,\u2029dass\u2029ich\u2029mich\u2029sehr\u2029intensiv\u2029mit\u2029dem\u2029Thema\u2029Impfen\u2029besch\u00e4ftige\u2029und\u2029der\u2029Hinweis\u2029auf\u2029das\u2029erworbene\u2029Vertrauen\u2029meiner\u2029Patienten\u2029aus\u2029einer\u2029erfolgreichen\u2029Privatpraxis\u2029wurden\u2029vom\u2029Ehrenrat\u2029nicht\u2029ber\u00fccksichtigt.\u2029\u2029Das\u2029Argument,\u2029dass\u2029durch\u2029meine\u2029Aufkl\u00e4rungsarbeit\u2029noch\u2029kein\u2029Mensch\u2029erkrankt\u2029sei,\u2029blieb\u2029unwidersprochen.\u2029Unter\u2029den\u2029Mitgliedern\u2029des\u2029Ehrenrates\u2029war\u2029kaum\u2029eine\u2029Person,\u2029die\u2029als\u2029kompetent\u2029zum\u2029Thema\u2029Impfen\u2029zu\u2029bezeichnen\u2029w\u00e4re\u2029und\u2029die\u2029zur\u2029Frage\u2029der\u2029Wissenschaftlichkeit\u2029des\u2029Impfens\u2029etwas\u2029h\u00e4tte\u2029beitragen\u2029k\u00f6nnen.\u2029Offenbar\u2029ging\u2029es\u2029nur\u2029um\u2029die\u2029Frage,\u2029ob\u2029ich\u2029bereit\u2029w\u00e4re,\u2029meine\u2029Publikationsarbeit\u2029einzustellen\u2029oder\u2029nicht.\u2029Statt\u2029sich\u2029mit\u2029meinen\u2029Argumenten\u2029auseinander\u2029zusetzen,\u2029f\u00fchrte\u2029der\u2029Ehrenrat\u2029in\u2029seinem\u2029Bescheid\u2029die\u2029g\u00e4ngigen\u2029Schlagworte\u2029der\u2029Impfpropaganda\u2029an:\u2029\u2029 ... Bei dem Impfplan, aktuell Impfplan 2009, handelt es sich um evidenz-basierte  Empfehlungen des Obersten Sanit\u00e4tsrates. (Impfausschuss: 14. Oktober 2008):  Dieser f\u00fchrt aus: Schutzimpfungen sind zu den wichtigsten und wirksamsten pr\u00e4ventiven Ma\u00dfnahmen, die in der Medizin zur Verf\u00fcgung stehen, zu z\u00e4hlen.  Alle Geimpften k\u00f6nnen im Regelfall vor der Krankheit gesch\u00fctzt werden.  \u2029Die\u2029Wunschliste\u2029der\u2029Impfbetreiber\u2029\u2029Solche\u2029und\u2029\u00e4hnliche\u2029Parolen\u2029kommen\u2029in\u2029den\u2029meisten\u2029offiziellen\u2029Erkl\u00e4rungen\u2029der\u2029Gesundheitsbeh\u00f6rden\u2029vor,\u2029wenn\u2029es\u2029darum\u2029geht,\u2029weitere\u2029Impfungen\u2029zu\u2029rechtfertigen.\u2029Auch\u2029der\u2029Ehrenrat\u2029wiederholt\u2029nun\u2029diese\u2029in\u2029Stein\u2029gehauenen\u2029Dogmen,\u2029statt\u2029auf\u2029die\u2029Argumente\u2029sachlich\u2029einzugehen.\u2029Er\u2029\u00fcbergeht\u2029die\u2029fehlende\u2029Argumentation\u2029mit\u2029einer\u2029weiteren\u2029Wunschliste\u2029der\u2029Impfbetreiber:\u2029\u2029 ... Es ist eine \u00e4rztliche Verpflichtung, f\u00fcr einen ausreichenden Impfschutz der betreuten  Personen (Patienten) zu sorgen. Dazu geh\u00f6rt, dass die Grundimmunisierung bei  S\u00e4uglingen und Kleinkindern rechtzeitig begonnen, nicht unn\u00f6tig verz\u00f6gert und zeitgerecht abgeschlossen wird. Dar\u00fcber hinaus ist es notwendig, den Impfschutz durch notwendige Auffrischungsimpfungen in jedem Lebensalter sicherzustellen.  Kinder haben (entsprechend der UN-Konvention der Kinderrechte) das Recht auf beste  Gesundheitsversorgung.    Impfpl\u00e4ne\u2029als\u2029Beweis\u2029f\u00fcr\u2029den\u2029Schutz\u2029durch\u2029Impfungen?\u2029 Der\u2029Wert\u2029der\u2029Impfungen\u2029darf\u2029nicht\u2029in\u2029Frage\u2029gestellt\u2029werden.\u2029Um\u2029die\u2029Richtigkeit\u2029des\u2029Impfens\u2029zu\u2029unterstreichen,\u2029f\u00fchrt\u2029nun\u2029der\u2029Ehrenrat\u2029die\u2029Gef\u00e4hrlichkeit\u2029der\u2029Epidemien\u2029ins\u2029Treffen.\u2029\u2029Als\u2029Beweis\u2029f\u00fcr\u2029den\u2029Schutz\u2029durch\u2029Impfungen\u2029erw\u00e4hnt\u2029er\u2029das\u2029Existieren\u2029der\u2029nationalen\u2029und\u2029internationalen\u2029Impfpl\u00e4ne.\u2029Impfpl\u00e4ne\u2029dienen\u2029dazu,\u2029Impfungen\u2029zu\u2029organisieren.\u2029Dass\u2029die\u2029Impfungen\u2029Epidemien\u2029verhindern\u2029oder\u2029verk\u00fcrzen,\u2029ist\u2029mit\u2029der\u2029Erstellung\u2029eines\u2029Impfplans\u2029nicht\u2029bewiesen.\u2029Die\u2029Panikmache\u2029der\u2029Schweingrippe,\u2029\u2029wonach\u2029Ende\u2029April\u2029in\u2029Wien\u20295000\u2029Spitalsbetten\u2029f\u00fcr\u2029die\u2029an\u2029Schweinegrippe\u2029betroffenen\u2029Personen,\u2029bereitgestellt\u2029wurden,\u2029hat\u2029sich\u2029in\u2029Luft\u2029aufgel\u00f6st.\u2029\u2029Nur\u2029eine\u2029Minderheit\u2029der\u2029Menschen\u2029in\u2029\u00d6sterreich\u2029hatte\u2029auf\u2029die\u2029Impfung\u2029gegen\u2029Schweinegrippe\u2029vertraut.\u2029Impfpl\u00e4ne,\u2029die\u2029auf\u2029irrt\u00fcmlichen\u2029Thesen\u2029aufgebaut\u2029sind,\u2029k\u00f6nnen\u2029Epidemien\u2029nicht\u2029verhindern.\u2029Sie\u2029sind\u2029also\u2029auch\u2029kein\u2029Beweis\u2029f\u00fcr\u2029den\u2029Schutz\u2029durch\u2029Impfungen.\u2029Statt\u2029Beweise\u2029rollen\u2029noch\u2029weitere\u2029Propagandawalzen.\u2029\u2029\u2029\u2029... Dass derartige medizinische Irritationen in Phasen aktueller bzw. drohender  Epidemien (etwa Masern- oder Influenza) eine besondere Akzentuierung erfahren, muss  nicht weitl\u00e4ufig begr\u00fcndet werden. Dazu gen\u00fcgt der Hinweis auf die Ausarbeitungen  internationaler und nationaler Pandemiepl\u00e4ne (z.B. nationaler Pandemieplan, der im  \u00dcbrigen davon ausgeht, dass die Schutzimpfung die kosteneffektivste und wirksamste  Pr\u00e4ventivma\u00dfnahme gegen Influenza bedeutet und eine Durchimpfung der gesamten  Bev\u00f6lkerung vorsieht).  Er\u2029ist\u2029immens\u2029gef\u00e4hrlich\u2029Im\u2029folgenden\u2029Absatz\u2029wird\u2029die\u2029Gefahr,\u2029die\u2029durch\u2029einen\u2029Arzt,\u2029der\u2029gegen\u2029das\u2029Impfen\u2029ist,\u2029dramatisch\u2029skizziert:\u2029\u2029... Im vorliegenden Verfahren gem\u00e4\u00df \u00a7 59 Abs. 1 Z 1 \u00c4rztegesetz ist konkret dar\u00fcber zu  entscheiden, ob Dr. Loibner k\u00fcnftig die Gew\u00e4hr einer ordnungsgem\u00e4\u00dfen Aus\u00fcbung des  Arztberufes bietet oder ob er im Falle fortdauernder \u00e4rztlicher T\u00e4tigkeit weiterhin eine  potenzielle Gefahrenquelle im Sinne des gesetzlichen gesundheitspolitischen  Schutzzweckes bedeutet. Im Rahmen einer derartigen \"Gef\u00e4hrlichkeitsprognose\" sind der  Handlungs- und Erfolgsunwert des inkriminierten Verhaltens zu bewerten und Aspekte einer allf\u00e4lligen Wiederholungsgefahr realistisch zu beachten. Nach dem Gesagten l\u00e4sst Dr. Loibner keine wie immer gearteten Anhaltspunkte f\u00fcr eine grunds\u00e4tzliche Bereitschaft erkennen, sein von kategorischer Impfablehnung geleitetes \u00e4rztliches Wirken zu \u00fcberdenken und dahin zu modifizieren, dass er von seinen geradezu missionarisch organisierten Patientenbeirrungen Abstand nimmt.  Beschluss\u2029und\u2029Exekution\u2029 ... Da eine verl\u00e4ssliche \u00e4rztliche Berufsaus\u00fcbung von ihm weder derzeit noch in Zukunft zu erwarten ist, war als Sicherungsma\u00dfnahme seine Streichung aus der \u00c4rzteliste zu beschlie\u00dfen. Gem\u00e4\u00df \u00a7 63 \u00c4rztegesetz trifft Dr. Loibner die Verpflichtung, den \u00c4rzteausweis der  \u00d6sterreichischen \u00c4rztekammer unverz\u00fcglich abzuliefern. Dieser ist demnach binnen  vierzehn Tagen in der Rechtsabteilung der \u00d6sterreichischen \u00c4rztekammer, 1010 Wien,  Weihburggasse 10 - 12 abzugeben.   \u2029Berufung\u2029an\u2029den\u2029Landeshauptmann\u2029der\u2029Steiermark\u2029\u2029Gegen\u2029diesen\u2029Bescheid\u2029legte\u2029ich\u2029beim\u2029Landeshauptmann\u2029der\u2029Steiermark,\u2029\u2029Mag.\u2029Franz\u2029Voves\u2029Berufung\u2029ein.\u2029Ich\u2029f\u00fchrte\u2029darin\u2029die\u2029wesentlichen\u2029Punkte\u2029an,\u2029\u2029mit\u2029welcher\u2029ich\u2029meine\u2029Aufkl\u00e4rungsarbeit\u2029begr\u00fcndete:\u2029\u2022 Es\u2029hat\u2029seit\u2029Bestehen\u2029der\u2029Impfung,\u2029sogar\u2029in\u2029vordemokratischen\u2029Zeiten,\u2029immer\u2029\u00c4rzte\u2029gegeben,\u2029die\u2029Impfungen\u2029als\u2029nutzlos\u2029und\u2029f\u00fcr\u2029die\u2029Gesundheit\u2029sch\u00e4dlich\u2029bek\u00e4mpften.\u2029\u2029\u2022 Durch\u2029meine\u2029Publikationen\u2029sei\u2029noch\u2029nie\u2029ein\u2029Mensch\u2029zu\u2029Schaden\u2029gekommen.\u2029\u2022 Ich\u2029halte\u2029es\u2029f\u00fcr\u2029meine\u2029Pflicht,\u2029meine\u2029Patienten\u2029und\u2029Menschen,\u2029die\u2029mich\u2029dazu\u2029einladen\u2029von\u2029meiner\u2029Erfahrung\u2029und\u2029meinen\u2029Studien\u2029zu\u2029informieren.\u2029\u2022 Es\u2029kann\u2029keinen\u2029Fortschritt\u2029in\u2029der\u2029Medizin\u2029und\u2029Wissenschaft\u2029geben,\u2029wenn\u2029neue\u2029Erkenntnisse\u2029mit\u2029Gewalt\u2029unterdr\u00fcckt\u2029werden.\u2029Drei\u2029Monate\u2029lang\u2029besch\u00e4ftigte\u2029sich\u2029eine\u2029Kommission\u2029von\u2029Experten\u2029der\u2029Landesregierung\u2029mit\u2029der\u2029Frage,\u2029ob\u2029dieser\u2029Bescheid\u2029zu\u2029best\u00e4tigen\u2029oder\u2029aufzuheben\u2029ist.\u2029In\u2029dieser\u2029Zeit\u2029haben\u2029mich\u2029Freunde\u2029bedr\u00e4ngt,\u2029\u00fcber\u2029eine\u2029Petition\u2029im\u2029Internet\u2029und\u2029auch\u2029auf\u2029Unterschriftslisten,\u2029die\u2029an\u2029einigen\u2029Orten,\u2029wie\u2029\u00e4rztliche\u2029Ordinationen\u2029aufgelegt\u2029wurden\u2029oder\u2029ganz\u2029einfach\u2029spontan\u2029von\u2029Mensch\u2029zu\u2029Mensch\u2029weitergegeben\u2029wurden,\u2029auf\u2029die\u2029Landesregierung\u2029einzuwirken,\u2029das\u2029Berufsverbot\u2029nicht\u2029zu\u2029best\u00e4tigen.\u2029Als\u2029einziges\u2029Medium\u2029berichtete\u2029die\u2029Steiermark\u2029Ausgabe\u2029der\u2029Kronenzeitung\u2029\u00fcber\u2029diese\u2029Petition.\u2029Innerhalb\u2029weniger\u2029als\u2029drei\u2029Monate\u2029hatten\u2029\u00fcber\u202910.000\u2029Menschen\u2029diese\u2029Petition\u2029unterzeichnet.\u2029Au\u00dferdem\u2029ergingen\u2029zahlreiche\u2029pers\u00f6nliche\u2029Briefe\u2029an\u2029den\u2029Landeshauptmann\u2029aus\u2029dem\u2029In\u2010\u2029und\u2029Ausland,\u2029in\u2029denen\u2029die\u2029Menschen\u2029aller\u2029Bildungsschichten\u2029sich\u2029daf\u00fcr\u2029einsetzten,\u2029diesen\u2029Bescheid\u2029nicht\u2029zu\u2029best\u00e4tigen.\u2029\u2029Zur\u2029gleichen\u2029Zeit,\u2029als\u2029sich\u2029die\u2029gro\u00df\u2029propagierte\u2029Impfaktion\u2029gegen\u2029die\u2029ausgerufene\u2029Schweinegrippe\u2029als\u2029katastrophaler\u2029Misserfolg\u2029herausgestellt\u2029hatte,\u2029kamen\u2029die\u2029\u2029Experten\u2029der\u2029Kommission\u2029zum\u2029Ergebnis:\u2029\u2029Der\u2029Bescheid\u2029der\u2029\u00c4rztekammer\u2029wird\u2029best\u00e4tigt.\u2029Zum\u2029gr\u00f6\u00dften\u2029Teil\u2029wurde\u2029im\u2029neuerlichen\u2029Bescheid\u2029der\u2029Landesregierung\u2029der\u2029Inhalt\u2029des\u2029Ehrenrates\u2029\u00fcbernommen.\u2029Ich\u2029f\u00fchre\u2029hier\u2029deswegen\u2029nur\u2029drei\u2029Zitate\u2029an.\u2029\u2029... Eine allgemeine Verunsicherung bez\u00fcglich der Impfmedizin f\u00fchrt zur Unsicherheit und ist sicherlich auch mittelbar daf\u00fcr verantwortlich, dass die Impfnotwendigkeit verdr\u00e4ngt wird  ... Der Berufungsbeh\u00f6rde wurden unz\u00e4hlige Bef\u00fcrwortungsschreiben f\u00fcr Herrn Dr. Loibner  zugemittelt, welche keinen Eingang in die Beurteilung der Entscheidung gefunden haben, da diese Sympathiekundgebungen f\u00fcr die hier zu pr\u00fcfende Frage der Vertrauensw\u00fcrdigkeit im Sinne des \u00c4rztegesetzes nicht von Bedeutung sind (vgl. VwGH vom 20.6.2006. 2004111/0202).     ... Es war daher zum Schutze der \u00d6ffentlichkeit, insbesondere im Interesse der Volksgesundheit, der Berufung keine Folge zu geben und der angefochtene Bescheid vollinhaltlich zu best\u00e4tigen..   \n LH Mag. Franz Voves \u2029Worum\u2029ging\u2029es\u2029den\u2029besorgten\u2029Beh\u00f6rden?\u2029Verunsicherung\u2029der\u2029Impfmedizin,\u2029wer\u2029ist\u2029dabei\u2029zu\u2029Schaden\u2029gekommen?\u2029Volksgesundheit,\u2029an\u2029welche\u2029Zeit\u2029erinnern\u2029solche\u2029Wortsch\u00f6pfungen?\u2029\u2029Beschwerde\u2029an\u2029den\u2029Verfassungsgerichtshof\u2029Am\u2029Tag,\u2029nachdem\u2029ich\u2029den\u2029Bescheid\u2029erhalten\u2029hatte,\u2029schickte\u2029ich\u2029meinen\u2029\u00c4rzteausweis\u2029an\u2029die\u2029\u00c4rztekammer\u2029zur\u00fcck.\u2029Das\u2029Arztschild\u2029an\u2029meinem\u2029Haus\u2029lie\u00df\u2029ich\u2029entfernen.\u2029Die\u2029Ordination\u2029ist\u2029geschlossen.\u2029Es\u2029ist\u2029mir\u2029nicht\u2029erlaubt\u2029kranke\u2029Menschen\u2029zu\u2029behandeln,\u2029ausgenommen\u2029meine\u2029eigenen\u2029Kinder.\u2029Ich\u2029habe\u2029nun\u2029Beschwerde\u2029beim\u2029Verfassungsgerichtshof\u2029\u2029wegen\u2029der\u2029Verletzung\u2029meines\u2029Menschenrechts\u2029eingelegt.\u2029Ich\u2029halte\u2029weiterhin\u2029Vortr\u00e4ge\u2029und\u2029kl\u00e4re\u2029die\u2029Menschen\u2029\u00fcber\u2029den\u2029Unsinn\u2029des\u2029Impfens\u2029auf.\u2029Das\u2029kann\u2029mir\u2029die\u2029\u00c4rztekammer\u2029jetzt\u2029nicht\u2029mehr\u2029verbieten.\u2029\u2029Dr.\u2029Johann\u2029Loibner\u2029\u2029\u2029\u2029", "language": "PDF", "image": "PDF", "pagetype": "PDF", "links": "PDF"}