{"title": "Dr. med. Stefan Proeller, Hom\u00f6opathie & Akupunktur", "author": null, "url": "https://drproeller.de", "hostname": "drproeller.de", "description": "Die ganzheitlich orientierte Praxis von Dr. med. Stefan Proeller bietet Klassische Hom\u00f6opathie und Akupunktur. Es geht darum, ohne Tabus gemeinsam mit dem Patienten Wege aus Krankheit zu finden: Daf\u00fcr werden verschiedene Handlungsans\u00e4tze zusammengef\u00fchrt, um Heilungschancen zu erm\u00f6glichen oder zu erleichtern, Nebenwirku", "sitename": "Dr. med. Stefan Proeller, Hom\u00f6opathie & Akupunktur", "date": "2016-01-01", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Dr. med. Stefan Proeller\nIhr Arzt f\u00fcr Hom\u00f6opathie und Akupunktur\nWillkommen! Als Facharzt f\u00fcr Allgemeinmedizin bin ich sehr offen f\u00fcr alternative Methoden. Meine Spezialisierung ist die Hom\u00f6opathie. An der Universit\u00e4t von Sevilla habe ich ein Masterstudium in Hom\u00f6opathie erfolgreich abgeschlossen.Nach l\u00e4ngj\u00e4hriger eigener Praxis in R\u00fcsselsheim und Wiesbaden bin ich zur\u00fcck in meiner Heimatstadt \u00dcberlingen am Bodensee. Hier praktiziere ich in einer kleinen privaten hom\u00f6opathischen Praxis. Als Hom\u00f6opathie-Patient aus dem Rhein-Main-Gebiet k\u00f6nnen Sie sich im Rahmen meiner Video-Sprechstunden weiter von mir behandeln lassen.\nTermin vereinbaren\nF\u00fcr Termine und Therapie sprechen Sie mit Dr. Proeller einfach telefonisch. Telefon:\n[07551-8019144](tel:004975518019144) Sie nutzen WhatsApp oder Telegram? Auch dar\u00fcber erreichen Sie mich. Meine Mobilnummer: [0179-7935426](tel:00491797935426) Oder Sie schicken mir Ihre Nachricht an [meine E-Mail-Adresse](mailto:drproeller@gmx.de)\nDirekt online buchen\n\u00dcber das \u00c4rzteportal jameda.de haben Sie Zugriff auf den Terminkalender von Dr. Proeller. Ihren Praxis- oder Video-Termin k\u00f6nnen Sie im n\u00e4chsten Abschnitt online buchen \u2193\nIhre Online-Praxis f\u00fcr Hom\u00f6opathie\nBuchen Sie selbst Ihren Video-Termin\nWenn Sie einen der angezeigten Termine anklicken, werden Sie auf jameda.de weitergeleitet. Ich nutze diesen Service, um meinen Patienten die Terminvereinbarung mit mir zu erleichtern.\nWie l\u00e4uft die hom\u00f6opathische Behandlung ab?\nBitte bringen Sie zu Ihrer ersten Hom\u00f6opathie-Behandlung (bzw. der Ihres Kindes) folgendes Dokument (pdf, 140 kB) ausgef\u00fcllt mit in die Sprechstunde:\nBei Erwachsenen dauert die Erstanamnese ungef\u00e4hr 90 Minuten, bei Kindern 60 Minuten. Nach ca. 4-8 Wochen mache ich eine Nachanamnese, um den Heilungsverlauf festzustellen und entsprechend zu reagieren.\nGesundheitliche Beratung\nGemeinsam mit Ihnen suche ich Wege aus Ihrer Krankheit\nOhne Tabus will ich verschiedene Handlungsans\u00e4tze zusammenf\u00fchren, um Heilungschancen zu erm\u00f6glichen oder zu erleichtern, Nebenwirkungen konventioneller Therapien zu minimieren und Ihre Lebensqualit\u00e4t zu erhalten oder zu verbessern.Die Stichworte dazu:\nKomplement\u00e4re und integrative Medizin\n\u201eZu wissen, dass man nicht wei\u00df, ist erhaben. Nicht zu wissen, dass man wei\u00df, ist krank. Wenn jemand der Krankheit m\u00fcde ist, ist er nicht krank. Die Weisen sind nicht krank, sie sind der Krankheit m\u00fcde. Daher sind sie nicht krank.\u201c *Lao-Tse: Tao Te KIng, 71. Vers*\nMein Schwerpunkt\nKlassische Hom\u00f6opathie\nIn der klassischen Hom\u00f6opathie sucht der Arzt nach der optimalen homopathischen Arznei f\u00fcr den Patienten.\nDiese Arznei setzt einen Heilungsimpuls und bringt den Patienten zur\u00fcck auf den Weg in Richtung Gesundheit.\nGut zu wissen\nHom\u00f6opathie und Schulmedizin\nSchulmedizin und Hom\u00f6opathie haben ein unterschiedliches Verst\u00e4ndnis von Gesundheit und Krankheit. In meiner hom\u00f6opathischen Arbeitsweise betrachte ich den Menschen als Ganzes, die Schulmedizin dagegen konzentriert sich auf Krankheitssymptome und behandelt diese wie die Krankheit selbst. In der Schulmedizin ist das Hauptziel, Symptome m\u00f6glichst schnell zu entfernen. In der Hom\u00f6opathie l\u00e4sst man dem Organismus Zeit, gesund zu werden und vetraut auf seine Selbstheilungskr\u00e4fte.\nGrenzen und Risiken der Hom\u00f6opathie\nZu Beginn jeder hom\u00f6opathischen Behandlung vereinbare ich mit Ihnen ein Behandlungsziel und einen Zeitraum, in dem dieses Ziel erreicht sein soll. Bei einer akuten Erk\u00e4ltungskrankheit kann ich nach einem Tag sehen, ob die Behandlung wirkt. Bei chronischen Erkrankungen braucht es in der Regel drei Monate, um sicher die Wirkung beurteilen zu k\u00f6nnen. Sollte sich im vereinbarten Zeitraum keine Wirkung zeigen, verweise ich immer auf Alternativen zur Hom\u00f6opathie, um unn\u00f6tige Risiken zu vermeiden.\nMeine langj\u00e4hrige Erfahrung\nWarum Akupunktur?\nAkupunktur kann viele Krankheiten heilen und lindern. Und dies ohne Nebenwirkungen! Insbesondere Erkrankungen, die mit Schmerzen einhergehen, sprechen gut auf Akupunktur an. Viele allergische Krankheiten wie Heuschnupfen und Asthma eignen sich ebenfalls. Bei chronischen Krankheiten empfiehlt es sich, Akupunktur mit Hom\u00f6opathie zu kombinieren.\nDr. med. Stefan Proeller, Facharzt f\u00fcr Allgemeinmedizin & Hom\u00f6opathie | In den M\u00fchlen 3 88662 \u00dcberlingen |\n[Datenschutz & Impressum >](#section02)\nDatenschutz & Impressum\nInhaltlich f\u00fcr diese Webseiten verantwortlich:\nDr. med. Stefan Proeller\nHom\u00f6opathie (Master Univ. Sevilla)\nFacharzt f\u00fcr Allgemeinmedizin, zusatzbezeichnungen: Hom\u00f6opathie, Akupunktur, Naturheilverfahren\nIn den M\u00fchlen 3, 88662 \u00dcberlingen\nTelefon 075518019144\ndrproeller@gmx.deAufsichtsbeh\u00f6rden:\n\u00c4rztekammer: Frankfurt am MainInformationen \u00fcber die Erhebung von Daten auf unserer Webseite:\nUnserer Webseite dient ausschlie\u00dflich der Bereitstellung von Informationen \u00fcber unsere Praxis, unser Behandlungsspektrum und therapeutische M\u00f6glichkeiten bei verschiedenen Erkrankungen. Beim Besuch unserer Webseite werden nur die Daten erhoben, die von Ihrem Browser an unseren Server \u00fcbermittelt werden. Diese Daten sind notwendig, damit Sie unsere Webseite angezeigt bekommen und auf ihr navigieren k\u00f6nnen. Rechtsgrundlage f\u00fcr die Erhebung der Daten ist Art. 6 Abs. 1 f) EU-Datenschutz-Grundverordnung.Im Einzelnen werden folgende Daten beim Besuch unserer Webseite erhoben:IP-Adresse\nArt des Browsers, sowie dessen Sprache und Version\nBetriebssystem\nZugriffstatus/http-Statuscode\nDatum und Uhrzeit der Anfrage, sowie die Zeitzone\nInhalt der Anforderung und Webseite von der sie kommt\n\u00dcbertragene Datenmenge\nDie L\u00f6schung dieser Daten erfolgt, wenn diese nicht mehr erforderlich sind. Verantwortlich f\u00fcr die Erhebung und Speicherung der Daten ist Dr. Stefan Proeller, erreichbar unter der Praxisanschrift In den M\u00fchlen 3, 88662 \u00dcberlingen, Telefon 07551 8090144.Ihre Rechte:\nSie haben uns gegen\u00fcber folgende Rechte, hinsichtlich der bei uns \u00fcber Sie gespeicherten Daten:Recht auf Berichtigung und L\u00f6schung\nRecht auf Auskunft\nRecht auf Einschr\u00e4nkung der Verarbeitung\nRecht auf Daten\u00fcbertragbarkeit\nRecht auf Widerspruch gegen die Verarbeitung\nIhnen steht weiterhin ein Beschwerderecht beim Landesbeauftragten f\u00fcr den Datenschutz und die Informationsfreiheit in Hessen zu.Cookies:\nZus\u00e4tzlich zu diesen Daten nutzen wir \u00fcber unsere Webseite auch Cookies. Dies sind kleine Textprogramme, die nach Besuch unserer Webseite auf Ihrem Rechner (in Ihrem Browser) gespeichert werden. Sollten Sie unsere Webseite danach erneut besuchen, so sendet der von Ihnen genutzte Browser die in dem Cookie gespeicherten Informationen an unsere Webseite und kann Ihnen so bspw. die Navigation erleichtern, weil Voreinstellungen \u00fcbernommen werden. Cookies sind keine Viren und k\u00f6nnen auch keine Schadsoftware auf dem Computer installieren. Sie sind nur kurze Texte, die zwischen Webserver und Browser ausgetauscht werden. Auf unserer Webseite werden folgende Arten von Cookies verwendet:Transiente Cookies (tempor\u00e4re Cookies). Diese Cookies werden nur f\u00fcr den Zeitraum der Nutzung Ihres Browsers gespeichert. Diese speichern eine sogenannte Session-ID, mit welcher sich verschiedene Anfragen Ihres Browsers der gemeinsamen Sitzung zuordnen lassen. Dadurch kann Ihr Rechner wiedererkannt werden, wenn Sie auf die Webseite zur\u00fcckkehren. Sobald Sie den Browser schlie\u00dfen, werden auch diese Cookies automatisch gel\u00f6scht.\nPersistente Cookies (zeitlich beschr\u00e4nkte Cookies). Diese Cookies unterscheiden sich von den Transienten Cookies lediglich dadurch, dass sie beim Schlie\u00dfen des Browsers nicht automatisch gel\u00f6scht werden, sondern erst nach einer voreingestellten Zeit. Sie k\u00f6nnen diese Cookies jedoch jederzeit \u00fcber die Einstellungen Ihres Browsers l\u00f6schen.\nGrunds\u00e4tzlich k\u00f6nnen Sie die Einstellungen Ihres Browsers so konfigurieren, dass Cookies gar nicht oder nur eingeschr\u00e4nkt von diesem angenommen und gespeichert werden. Wenn Sie von dieser M\u00f6glichkeit Gebrauch machen, kann es jedoch zu Einschr\u00e4nkungen bei der Nutzbarkeit unserer Webseite kommen.Jameda:\nUnsere Webseite nutzt Plug-Ins der Jameda GmbH, St.-Cajetan-Stra\u00dfe 41, 81669 M\u00fcnchen. Wenn Sie eine unserer mit einem Jameda-Plug-In ausgestatteten Seiten besuchen, wird eine Verbindung zu den Servern von Jameda hergestellt. Dabei wird dem Jameda-Server mitgeteilt, welche unserer Seiten Sie besucht haben.Jameda erhebt Informationen \u00fcber die Nutzung von www.jameda.de von einzelnen Rechnern aus. Mit dem Sammeln solcher Informationen beabsichtigt Jameda sein Online-Angebot zu individualisieren. Wenn Sie mit den Plug-In interagieren, zum Beispiel den \u201eEmpfehlen\u201c-Button bet\u00e4tigen oder einen Kommentar abgeben, wird die entsprechende Information von Ihrem Browser direkt an Jameda \u00fcbermittelt und dort gespeichert.Den Zweck und Umfang der jeweiligen Datenerhebung und Informationen zur weiteren Verarbeitung und Nutzung der Daten durch die Anbieter sowie Ihre diesbez\u00fcglichen Rechte und Einstellungsm\u00f6glichkeiten zum Schutz Ihrer Privatsph\u00e4re erfahren Sie auf den Seiten von Jameda in der Datenschutzerkl\u00e4rung unter https://www.jameda.de/jameda/datenschutz.php", "language": null, "image": "https://drproeller.de/assets/images/card.jpg?v=043aa403", "pagetype": "website", "links": ["http://www.jameda.de/ruesselsheim/aerzte/innere-allgemeinmediziner/dr-stefan-proeller/uebersicht/80271127_1/?utm_content=Top10-01%2F2016&utm_source=Kunden-Homepages&utm_medium=Badges&utm_term=80271127&utm_campaign=Badges", "http://www.jameda.de/ruesselsheim/aerzte/gruppe/?utm_content=Top10-01%2F2016&utm_source=Kunden-Homepages&utm_medium=Badges&utm_term=80271127&utm_campaign=Badges", "tel:004975518019144", "tel:00491797935426", "mailto:drproeller@gmx.de", "https://www.dropbox.com/s/uqqvz5ww0mvjr03/Fragebogen-DrProeller-Erwachsene.pdf?dl=0", "https://www.dropbox.com/s/u6gbow2bly3wlkt/Fragebogen-DrProeller-Kinder.pdf?dl=0", "http://www.jameda.de/ruesselsheim/aerzte/innere-allgemeinmediziner/fachgebiet/?utm_content=BWlast&utm_source=Kunden-Homepages&utm_medium=Badges&utm_term=80271127&utm_campaign=Badges", "#section02", "#home"]}