{"title": "Nahrungerg\u00e4nzung-Mikron\u00e4hrstoffe Archives - Saner", "author": "Autor", "url": "https://saner-apotheke.ch/manufactures_categories/nahrungerganzung-mikronahrstoffe/", "hostname": "saner-apotheke.ch", "description": null, "sitename": "Saner Apotheke AG", "date": "2022-06-03", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Mit leidenschaftlichem Unternehmergeist und unserem umfassenden Know-how schaffen wir aussergew\u00f6hnliche Produkte f\u00fcr bewusst lebende Menschen, die ihrer Gesundheit und der Natur einen hohen Stellenwert einr\u00e4umen. Dank des vielf\u00e4ltigen Sortiments k\u00f6nnen wir unsere treuen Kundinnen und Kunden ein Leben lang begleiten.\nWir bringen jeden Tag vollen Einsatz f\u00fcr die Gesundheit und das Wohlbefinden unserer Kundinnen und Kunden. Um diesem Versprechen gerecht zu werden, entwickeln wir bestehende Produkte kontinuierlich weiter und arbeiten laufend an Innovationen. Ausserdem halten wir jederzeit die Augen nach Neuerungen offen, mit denen wir unser Sortiment sinnvoll und im besten Konsumenteninteresse erg\u00e4nzen k\u00f6nnen.\nOb Arzneimittel, Medizinprodukte, Nahrungserg\u00e4nzungsmittel oder Kosmetik: F\u00fcr Verbraucherinnen und Verbraucher z\u00e4hlen in erster Linie die Wirksamkeit und der Nutzen \u2013 und so soll es auch sein. Hinter unseren Marken und sorgf\u00e4ltig hergestellten Erzeugnissen stehen mehrere Unternehmen und mit ihnen bestens ausgebildete, engagierte Mitarbeitende aus aller Welt. Erg\u00e4nzt wird die interne Tatkraft durch langj\u00e4hrige Partnerschaften mit Lieferanten und Vertriebsorganisationen in mehr als 40 L\u00e4ndern.\nSeit \u00fcber 30 Jahren sorgt die Schaer Pharma f\u00fcr Ihr Wohlergehen von Kopf bis Fuss\nSeit \u00fcber 30 Jahren sorgt die Schaer Pharma f\u00fcr Ihr Wohlergehen von Kopf bis Fuss\nDie Tentan AG \u2013 Das Herzst\u00fcck von Schaer Pharma\nMit der Gr\u00fcndung der Tentan AG im Jahr 1989 schrieb Michel Schaer das erste Kapitel der Schaer-Pharma-Geschichte. Auch nach mehr als dreissig erfolgreichen Jahren und einem gesunden, organischen Wachstum bleibt das Unternehmen seinen Wurzeln treu. Als inhabergef\u00fchrter, pers\u00f6nlicher Familienbetrieb lebt die Tentan AG vom Know-how des engagierten Teams aus internationalen Fachleuten. Im Fokus stehen seit Tag eins zufriedene, gesunde Kundinnen und Kunden.\nDie hochwertigen Erzeugnisse sind erh\u00e4ltlich in Drogerien, Apotheken und viele unserer Produkte k\u00f6nnen im Fabrikladen am Firmensitz in Itingen BL bezogen werden.\nDie Medicoss AG \u2013 Erg\u00e4nzung des eigenen Sortiments\n2009 wurde die Firma OTC Pharma AG aus Niederurnen Teil der Schaer-Pharma-Familie und zeitgleich in Medicoss AG umbenannt. Mit diesem Unternehmen vertreiben wir im In- und Ausland Produkte verschiedener Lieferanten im Kosmetik- und Nahrungserg\u00e4nzungsbereich. Zu unseren wichtigsten Zielen geh\u00f6rt es, m\u00f6glichst alle Konsumentenbed\u00fcrfnisse durch qualitativ hochstehende Pr\u00e4parate abzudecken.\nDie New Care AG \u2013 Moderne Nat\u00fcrlichkeit\nDie New Care AG geh\u00f6rt seit 2012 zur Schaer-Pharma-Familie. Ihre Produkte decken h\u00e4ufige Befindlichkeitsst\u00f6rungen ab, welche die Belastungen des Alltags mit sich bringen. Alle Erzeugnisse sind auf eine m\u00f6glichst einfache Anwendbarkeit ausgelegt, sei es im B\u00fcro, zu Hause oder unterwegs \u2013 und dies zu absolut moderaten Preisen. Das verbindende Element aller Produkte ist ihre moderne Nat\u00fcrlichkeit. Zu den wichtigsten Inhaltsstoffen geh\u00f6ren:\nNeben zahlreichen weiteren hochwertigen Zutaten tr\u00e4gt die Urkraft dieser beiden Komponenten zur Wirksamkeit der Produkte der New Care AG bei.\nJedes neue Land, das wir mit unseren Produkten beliefern d\u00fcrfen, bedeutet eine Bereicherung f\u00fcr unseren Erfahrungsschatz und unsere Unternehmenskultur. Eine Zusammenkunft aller Exportpartner an unserem Firmensitz in Itingen stellt ein unvergessliches Erlebnis dar, das es vermutlich nur in wenigen KMU in dieser Form gibt. Besser l\u00e4sst sich die DNA von Schaer Pharma im Grunde nicht beschreiben: Rund um den Globus aktiv, auf mehreren Kontinenten erfolgreich, aber noch immer mit \u00dcberzeugung im Baselbiet verwurzelt.\nNat\u00fcrlich gut versorgt. Mit bester Schweizer Qualit\u00e4t.\nMit den Kollegen barfuss Fussball gespielt und dabei auf eine Biene getreten. Wie hat das wehgetan und gejuckt. Zum Trost gab es eine Umarmung der Mama und f\u00fcr den Stich Essigsaures Tonerde-Gel von Leucen \u2013 schon war alles nur noch halb so schlimm. So oder \u00e4hnlich verlief f\u00fcr viele von uns die erste Begegnung mit Schaer Pharma. Nicht wenige bleiben den Produkten ihr Leben lang treu. Was nicht verwundert, schliesslich gibt es im breit gef\u00e4cherten Sortiment eine L\u00f6sung oder Linderung f\u00fcr unterschiedlichste Beschwerden und Bed\u00fcrfnisse.\nF\u00fcr Ihr Wohlergehen von Kopf bis Fuss\nMedizinprodukte, Arznei- und Nahrungserg\u00e4nzungsmittel, Kosmetik: Die grossen und kleinen Helfer von Schaer Pharma begleiten Sie in allen Lebenslagen.\nDie einen oder anderen kennen uns schon mit\u2026\nIn all unseren Gesch\u00e4ftsbeziehungen glauben wir an langfristige Zusammenarbeit, gegenseitiges Vertrauen und vorausschauendes, gemeinschaftliches Handeln. Dabei sind wir uns jederzeit unserer Verantwortung bewusst \u2013 gegen\u00fcber unserer Region, unseren Partnern, der Umwelt und unseren Kundinnen und Kunden. Als agiles, mittelst\u00e4ndisches Unternehmen mit kurzen Wegen sind wir in der Lage, schnell und unkompliziert auf Konsumentenw\u00fcnsche und Marktentwicklungen zu reagieren. So sind wir gut ger\u00fcstet f\u00fcr die Zukunft und alle Herausforderungen, die sie mit sich bringen mag.\nUnser Team von hochmotivierten Fachleuten bringt Tag f\u00fcr Tag vollen Einsatz f\u00fcr das Wohlergehen unserer Kundinnen und Kunden. Rund drei Viertel aller Mitarbeitenden haben ihre Ausbildung in diversen Gesundheitsberufen oder relevanten Studienf\u00e4chern absolviert und verf\u00fcgen \u00fcber entsprechend umfangreiche Erfahrung. Ebenso viele sind seit zehn Jahren oder mehr f\u00fcr Schaer Pharma t\u00e4tig. Ihr Marktverst\u00e4ndnis und ihr Know-how garantieren eine un\u00fcbertroffene N\u00e4he zum Markt, zu den Produkten selbst und zu den eigentlichen Hauptpersonen: den Konsumentinnen und Konsumenten.\nWir bilden aus\nAls Lehrbetrieb bieten wir jungen Menschen einen spannenden Einstieg in ihr Berufsleben. Und leisten unseren Beitrag, dass der Schweizer Wirtschaft auch morgen gut qualifizierte Fachkr\u00e4fte zur Verf\u00fcgung stehen. Als Lehrbetrieb bieten wir jungen Menschen einen spannenden Einstieg in ihr Berufsleben. Und leisten unseren Beitrag, dass der Schweizer Wirtschaft auch morgen gut qualifizierte Fachkr\u00e4fte zur Verf\u00fcgung stehen.\nUnternehmer unternehmen, liest man h\u00e4ufig. Wahre Unternehmer \u00fcbernehmen auch \u2013 und zwar Verantwortung. Deswegen legen wir grossen Wert darauf, in jeder Hinsicht nachhaltig zu handeln.\nDas Schaer Pharma Gr\u00fcn \u2013 aus gutem Grund!\nDie Gesundheit der Menschen und eine intakte Umwelt gehen Hand in Hand. Dank umfangreicher Investitionen und betrieblicher Massnahmen d\u00fcrfen wir stolz sagen: Schaer Pharma arbeitet nicht einfach nur CO2-neutral \u2013 wir haben mittlerweile sogar eine negative Energiebilanz.\nDas Kernst\u00fcck unserer Strategie f\u00fcr mehr Nachhaltigkeit ist eine grosse Solaranlage auf dem Dach unseres Firmengeb\u00e4udes.* Im Durchschnitt produziert sie Energie f\u00fcr 43 Einfamilienh\u00e4user. Zudem haben wir uns f\u00fcr eine \u00f6kologische Pelletheizung entschieden und unseren Firmensitz mit einer hervorragenden Isolierung ausgestattet. Da wir wann immer m\u00f6glich mit regionalen Partnern zusammenarbeiten, halten wir die Wege kurz und vermeiden unn\u00f6tiges Transportaufkommen.\nDas Beispiel Nachhaltigkeit zeigt wunderbar auf, wie das Unternehmen Schaer Pharma \u00abtickt\u00bb. Umweltbewusstsein bedeutet f\u00fcr uns nicht einfach eine Marketingmassnahme, die top-down verordnet wird. Unser fachgerechtes Entsorgungssystem verdanken wir einem Mitarbeiter mit entsprechender Ausbildung, der ein fortschrittliches Konzept f\u00fcr das gesamte Unternehmen entworfen und umgesetzt hat.\nDas Thema Eigeninitiative endet auch nicht bei den Prozessen. Die pers\u00f6nliche Initiative und der unerm\u00fcdliche Einsatz einer Mitarbeiterin haben dazu gef\u00fchrt, dass wir komplette Produktserien mikroplastikfrei anbieten \u2013 zum Schutz unserer Gew\u00e4sser, der Tierwelt und der Konsumentengesundheit.\n*Die Daten zu unserer Solaranlage finden Sie auch \u00f6ffentlich zug\u00e4nglich im Internet. Besuchen Sie dazu einfach unsere Webseite unter dem Punkt \u00dcber Uns, Nachhaltigkeit.\nUmweltbewusstsein einfach mehr als ein Trend\nUnser Engagement f\u00fcr mehr Nachhaltigkeit und den Schutz der Umwelt ist keineswegs neu. Viele Produkte der Pflegelinie Eduard Vogt sind im praktischen Nachf\u00fcllservice erh\u00e4ltlich. Eingef\u00fchrt wurde dieser bereits in den 1970er-Jahren, seither haben wir ihn kontinuierlich weiterentwickelt.\nSeit \u00fcber 30 Jahren sorgt die Schaer Pharma f\u00fcr Ihr Wohlergehen von Kopf bis Fuss\nSeit \u00fcber 30 Jahren sorgt die Schaer Pharma f\u00fcr Ihr Wohlergehen von Kopf bis Fuss\nBurgerstein Vitamine ist schweizweit f\u00fchrend in der Entwicklung und Anwendung von pr\u00e4ventiv und therapeutisch wirksamen Mikron\u00e4hrstoffprodukten. Aufgrund eigener positiver Erfahrungen mit der orthomolekularen Medizin nach einem schweren Autounfall, gr\u00fcndete Dr. Lothar Burgerstein im Jahr 1972 die Antistress AG. Das Unternehmen orientiert sich bei der Entwicklung seiner Produkte an den neuesten wissenschaftlichen Erkenntnissen mit dem Ziel, die hohe Bioverf\u00fcgbarkeit der Mikron\u00e4hrstoffe durch gezielte Rohstoffauswahl und optimale Kombination der einzelnen N\u00e4hrstoffe st\u00e4ndig zu verbessern. Als Schweizer Familienunternehmen in der dritten Generation steht der Name Burgerstein Vitamine f\u00fcr Vertrauensw\u00fcrdigkeit, Best\u00e4ndigkeit und Qualit\u00e4t.\nMit der \u00fcber 40-j\u00e4hrigen Erfahrung nimmt sich die Firma Antistress AG- Burgerstein Vitamine Ihre Gesundheit zu Herzen. Sorgf\u00e4ltig entwickelt Sie qualitativ hochwertige Produkte mit einem bewiesenen Nutzen. Die langj\u00e4hrige treue Kundschaft ist der beste Beweis, dass Burgerstein gut tut. Durch kontinuierliche Forschung w\u00e4chst die Vielfalt der Produkte.\nDie neue\n[BIOTICS](https://saner-apotheke.quatron.ch/de/search?adv=true&cid=0&mid=0&vid=0&q=Biotics&sid=true&isc=true&orderBy=0)-Linie mit lebenden Bakterienkulturen, sowie Produkte die neben Mikron\u00e4hrstoffen auch Pflanzenstoffe enthalten erg\u00e4nzen das bestehende Sortiment.\nDas Bed\u00fcrfnis nach personalisierten Produkten wird immer gr\u00f6sser. Dies betrifft in hohem Masse auch den Bereich der Mikron\u00e4hrstoffe. Mit dem Ziel, diesem Bed\u00fcrfnis gerecht zu werden, hat die Firma Burgerstein unter Einbezug von \u00fcber 40 Jahren Erfahrung das innovative Konzept microcare\u00ae entwickelt. Dieses erm\u00f6glicht Fachpersonen die Zusammenstellung von pers\u00f6nlichen Mikron\u00e4hrstoffmischungen, die den individuellen Bed\u00fcrfnissen jedes Einzelnen Rechnung tragen.\nMehr \u00fcber Mikron\u00e4hrstoffe erfahren Sie\n[hier](https://saner-apotheke.ch/nahrungsergaenzung-mikronaehrstoffe/).\nSeit \u00fcber 30 Jahren sorgt die Schaer Pharma f\u00fcr Ihr Wohlergehen von Kopf bis Fuss\nSeit \u00fcber 30 Jahren sorgt die Schaer Pharma f\u00fcr Ihr Wohlergehen von Kopf bis Fuss\nAufgrund unseres h\u00e4ndischen Produktionsverfahrens k\u00f6nnen wir komplett auf unn\u00f6tige Zus\u00e4tze wie Rieselhilfen, Gleitmittel, Aromen und Konservierungsstoffe verzichten. Zudem werden unsere hochwertigen Kapseln in braunes Apothekerglas abgef\u00fcllt, um die wertgebenden Inhaltsstoffe vor Plastik-Weichmachern und Lichteinstrahlung zu sch\u00fctzen. Wir vereinen Tradition und Moderne.\nSeit \u00fcber 20 Jahren werden in unserem Familienunternehmen Naturafit ausschlie\u00dflich Reinsubstanzen hergestellt. Beste, qualit\u00e4tsgepr\u00fcfte Rohstoffe, h\u00f6chste Produktions-Standards und pharmazeutische Prozesse sind f\u00fcr uns selbstverst\u00e4ndlich. In unserer gl\u00e4sernen Manufaktur entstehen somit jeden Tag die reinsten und hochwertigsten Mikron\u00e4hrstoffe. Wir verstehen, dass nur das Beste gut genug ist f\u00fcr Deinen K\u00f6rper.\nIm Apotheken-Markt sind wir mit unseren Premium-Nahrungserg\u00e4nzungsmitteln Qualit\u00e4tsf\u00fchrer. Deshalb tragen unsere Produkte das Siegel\n[Premium-Apotheken-Qualit\u00e4t](https://www.naturafit.de/die-manufaktur/).\nMehr zu Nahrungserg\u00e4nzung und Mikron\u00e4hrstoffen erfahren Sie\n[hier](https://saner-apotheke.ch/nahrungsergaenzung-mikronaehrstoffe/).", "language": null, "image": null, "pagetype": "article", "links": ["https://saner-apotheke.ch/", "https://saner.health/apotheken", "https://saner.health/apotheken", "https://saner.health/apotheken/basel-markthalle", "https://saner.health/apotheken/dornach-bahnhof", "https://saner.health/apotheken/liestal-stadt", "https://saner.health/apotheken/olten-bifang", "https://saner-apotheke.ch/gesundheit/", "#", "https://saner.health/fokusthemen/darmgesundheit", "https://saner.health/fokusthemen/eisenmangel", "https://saner.health/fokusthemen/stresspsyche", "https://saner.health/fokusthemen/energie-leistung", "https://saner.health/fokusthemen/stoffwechsel-detox", "https://saner.health/fokusthemen/wechseljahre", "#", "#", "https://saner.health/sprechstunden/", "https://saner.health/saner-manufaktur/", "https://saner-apotheke.ch/sortiment/", "#", "https://saner.health/therapiesysteme/antroposophische-medizin", "https://saner.health/therapiesysteme/homopathie", "https://saner.health/therapiesysteme/schulmedizin", "https://saner.health/indikationen/nahrungsergaenzung", "https://saner.health/therapiesysteme/tcm-traditionelle-chinesische-medizin", "https://saner.health/therapiesysteme/schssler-salze", "https://saner.health/therapiesysteme/spagyrik", "https://saner.health/therapiesysteme/phytotherapie", "https://saner.health/therapiesysteme/ayurveda", "https://saner.health/therapiesysteme/krutertee", "https://saner.health/events/", "https://saner-apotheke.ch/ueber-uns/", "https://saner-apotheke.ch/uber-uns/", "https://saner.health/saner-apotheke/", "https://saner.health/jobs/", "https://www.saner.health", "#", "#", "#", "https://www.saner.health", "tel:+41612059200", "https://saner.health/apotheken/basel-markthalle", "tel:+41615512200", "https://saner.health/apotheken/basel-greifengasse", "tel:+41617069200", "https://saner.health/apotheken/dornach-bahnhof", "tel:+41619219200", "https://saner.health/apotheken/liestal-stadt", "tel:+41625522000", "https://saner.health/apotheken/olten-bifang", "mailto:info@schaer-pharma.ch", "https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=https://saner-apotheke.ch/manufactures_categories/nahrungerganzung-mikronahrstoffe/", "https://www.instagram.com/sanerapotheke/", "#", "#", "#", "https://www.saner.health", "tel:+41612059200", "https://saner.health/apotheken/basel-markthalle", "tel:+41615512200", "https://saner.health/apotheken/basel-greifengasse", "tel:+41617069200", "https://saner.health/apotheken/dornach-bahnhof", "tel:+41619219200", "https://saner.health/apotheken/liestal-stadt", "tel:+41625522000", "https://saner.health/apotheken/olten-bifang", "https://saner-apotheke.quatron.ch/de/search?adv=true&cid=0&mid=0&vid=0&q=Biotics&sid=true&isc=true&orderBy=0", "https://saner-apotheke.ch/nahrungsergaenzung-mikronaehrstoffe/", "https://saner-apotheke.quatron.ch/de/search?adv=true&cid=0&mid=0&vid=0&q=burgerstein&sid=true&isc=true&orderBy=0", "https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=https://saner-apotheke.ch/manufactures_categories/nahrungerganzung-mikronahrstoffe/", "https://www.instagram.com/sanerapotheke/", "#", "#", "#", "https://www.saner.health", "tel:+41612059200", "https://saner.health/apotheken/basel-markthalle", "tel:+41615512200", "https://saner.health/apotheken/basel-greifengasse", "tel:+41617069200", "https://saner.health/apotheken/dornach-bahnhof", "tel:+41619219200", "https://saner.health/apotheken/liestal-stadt", "tel:+41625522000", "https://saner.health/apotheken/olten-bifang", "https://www.naturafit.de/die-manufaktur/", "https://saner-apotheke.ch/nahrungsergaenzung-mikronaehrstoffe/", "https://saner-apotheke.quatron.ch/de/search?adv=true&cid=0&mid=0&vid=0&q=burgerstein&sid=true&isc=true&orderBy=0", "mailto:info@schaer-pharma.ch", "https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=https://saner-apotheke.ch/manufactures_categories/nahrungerganzung-mikronahrstoffe/", "https://www.instagram.com/sanerapotheke/", "#", "https://www.saner.health", "https://saner-apotheke.ch/", "https://saner.health/apotheken", "https://saner.health/jobs/", "https://saner.health/saner-apotheke/", "https://saner.health/kontaktseite", "https://saner-apotheke.ch/datenschutzbestimmungen/", "https://saner-apotheke.ch/?page_id=636", "//saner-apotheke.ch/datenschutzbestimmungen"]}