{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://www.aekwl.de/fileadmin/aerzteblatt/pdf/waeb0121.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "id": "PDF", "license": "PDF", "body": "PDF", "comments": "PDF", "commentsbody": "PDF", "raw_text": "PDF", "text": "Mitteilungsblatt\nder \u00c4rztekammer \nWestfalen-Lippe\nAusgabe 01.21\nWESTF\u00c4LISCHES \u00c4RZTEBLATT\n10 Handlungsspielraum sichern _ Kammerversammlung\n18 Extremsituation im haus\u00e4rztlichen Berufsleben  _ Sterbewunsch \n24 Einsteiger- und Wiedereinsteigerseminar f\u00fcr MFA  _ Neues Fortbildungsangebot\n26 Infektionsmanagement in der Praxis  _ Ein interdisziplin\u00e4rer Dialog\n30 Der beste Lehrer ist der letzte Fehler  _ CIRS-F\u00e4lle im medizinischen Alltag nutzen\nWilhelmstra\u00dfe 240\n49475 Ibbenb\u00fcren\nFon     05451 933-450\nFax      05451 933-195\nverlag@ivd.de\nwww.ivd.de/verlagFragen?  IVD GmbH & Co. KG \u00b7  Verlagsservice: Elke Adick \u00b7  T elefon: 05451 933-450 \u00b7  T elefax: 05451 933-195 \u00b7  E-Mail: verlag@ivd.de \u00b7  Internet: www.ivd.de/verlag\nMit Ihrer Anzeige im Westf\u00e4lischen \u00c4rzteblatt  erreichen  \nSie alle Mitglieder der \u00c4rztekammer Westfalen-Lippe \u2013 ob \nFortbildungsank\u00fcndigungen oder kosteng\u00fcnstige Anzeigen.  \nBei uns werden sie garantiert gesehen!Wir w\u00fcnschen Ihnen ein gesundes und erfolgreiches Jahr 2021!\nFrohes Neues Jahr!WESTF\u00c4LISCHES \u00c4RZTEBLATT   01|21EDITORIAL \u2022 IMPRESSUM  03\nHerausgeber:\n\u00c4rztekammer \nWestfalen-Lippe\nGartenstra\u00dfe 210\u2014214\n48147 M\u00fcnster\nTel. 0251 929-0\nE-Mail: posteingang@aekwl.de\nInternet: www.aekwl.de\nRedaktionsausschuss:\nDr. Hans-Albert Gehle, \nGelsenkirchen (verantw.)\nDr. Michael Schwarzenau, M\u00fcnster\nRedaktion:\n\u00c4rztekammer Westfalen-Lippe\nKlaus Dercks\nPostfach 4067\n48022 M\u00fcnster\nTel. 0251 929-2102/-2103\nFax 0251 929-2149\nMail: kommunikation@aekwl.de\nVerlag und Druck:\nIVD GmbH & Co. KG\nWilhelmstra\u00dfe 240\n49475 Ibbenb\u00fcren\nTel. 05451 933-450\nFax 05451 933-195\nE-Mail: verlag@ivd.de\nInternet: www.ivd.de\nGesch\u00e4ftsf\u00fchrer: \nKlaus Rieping, Alfred Strootmann \nAnzeigenverwaltung: Elke Adick\nISSN-0340-5257\nDer Bezugspreis ist durch den \nMitgliedsbeitrag abgegolten. \nF\u00fcr Nichtmitglieder betr\u00e4gt \nder j\u00e4hrliche Bezugspreis 81,00 \u20ac \neinschlie\u00dflich Mehrwertsteuer \nund Zustellgeb\u00fchr. \nDas Westf\u00e4lische \u00c4rzteblatt  \nerscheint monatlich.\nRedaktionsschluss ist am 5. jedes \nVormonats. F\u00fcr unverlangt ein-\ngesandte Manuskripte, Bespre -\nchungsexemplare usw. wird keine \nVerantwortung \u00fcbernommen. Vom \nAutor gekennzeichnete Artikel \ngeben nicht unbedingt die Meinung \ndes Herausgebers wieder.\nTitelbild: kd\nen Jahresr\u00fcckblick k\u00f6nne \nman sich doch eigentlich \nsparen, war Ende 2020 viel -\nfach zu h\u00f6ren \u2014 im vergangenen \nJahr \u00fcberstrahlte ein einziges The -\nma dauerhaft alle anderen. Nie zu -\nvor hat ein Virus Diskussionen und \nHandeln in unserer Gesellschaft \n\u00fcber einen so langen Zeitraum so \nsehr bestimmt wie SARS-CoV-2. \nDie COVID-19-Pandemie geht ins \nzweite Jahr: Zwar ist das neue Vi -\nrus mittlerweile kein Unbekannter \nmehr und die Erfolgsmeldungen \naus der Impfstoff-Entwicklung ma -\nchen Hoffnung, die Verbreitung von \nSARS-CoV-2 irgendwann in den \nGriff zu bekommen. Doch zun\u00e4chst ein -\nmal sind viele Intensivstationen am An -\nschlag, m\u00fcssen neben den bestehenden \nVersorgungsstrukturen tausende \u00c4rztin -\nnen und \u00c4rzte und weiteres Personal f\u00fcr \nMassenimpfungen gewonnen werden. \nWo sonst zum Jahresbeginn erst einmal \ngute Vors\u00e4tze gefasst werden, werden \n2021 gleich die Arbeitsauftr\u00e4ge verteilt \n\u2014 sie werden f\u00fcr das ganze Jahr reichen, \nes ist f\u00fcr alle gen\u00fcgend Arbeit da.\nDoch 2021 steht nicht nur \u201eCorona\u201c auf \nder Agenda des Gesundheitswesens. Im \npolitischen Berlin geht es in den Endspurt \nder Legislaturperiode, bevor im Herbst ein \nneuer Bundestag gew\u00e4hlt wird. Der Bun -\ndesgesundheitsminister wird seine Re -\nformprojekte in bew\u00e4hrter Salamitaktik \nGesetz f\u00fcr Gesetz vorantreiben \u2014 die \n\u00c4rzteschaft wird die Entwicklung wei -\nter aufmerksam und kritisch-konstruktiv \nbegleiten. Notfalldienstreform, der Er -\nhalt des Erfolgsmodells \u201eWestf\u00e4lisch-\nlippische Portalpraxen\u201c, die versor -\ngungswichtigen Brustzentren: All diese \nThemen d\u00fcrfen nicht im Corona-Stress \nunterhalb des Aufmerksamkeits-Radars \ndurchschl\u00fcpfen. Gleiches gilt f\u00fcr die \nKrankenhausplanung, die in Nordrhein-\nWestfalen in die entscheidende Phase geht. Die Erfahrungen aus der Pande -\nmiezeit in Argumente f\u00fcr Kapazit\u00e4tsab -\nbau im station\u00e4ren Sektor umzum\u00fcnzen, \nwie es von interessierter Seite versucht \nwird, geht an den Erfordernissen einer \nvorausschauenden Daseinsvorsorge im \nLand vorbei.\nNur selten zuvor waren \u00c4rztinnen und \n\u00c4rzte, aber auch alle anderen, die in \nder Gesundheitsversorgung t\u00e4tig sind, \nso lange und oft bis an die Grenzen der \nBelastbarkeit gefordert wie im vergan -\ngenen Jahr. Sie haben eindrucksvoll be -\nwiesen, dass die Menschen im Land auch \nin schwieriger Lage auf ihr Gesundheits -\nwesen vertrauen k\u00f6nnen. Das neue Jahr \nbeginnt mit der Hoffnung, den Krisen -\nmodus verlassen zu k\u00f6nnen. Zu hoffen ist \nau\u00dferdem, dass die bisherigen Ereignisse \nin der Pandemie Impuls genug sind, die \nnotwendigen Ver\u00e4nderungen in unserem \nGesundheitssystem umzusetzen. Abzu -\nsehen ist dabei, dass \u00c4rztinnen und \u00c4rz -\nte in Klinik und Praxis, im \u00f6ffentlichem \nGesundheitsdienst oder im Freiwilligen -\neinsatz noch lange in hohem Ma\u00df bean -\nsprucht sein werden. F\u00fcr diese Aufgabe \nw\u00fcnschen wir Ihnen, liebe Kolleginnen \nund Kollegen, auch 2021 Ausdauer, Kraft \nund Zuversicht! Arbeitsauftr\u00e4ge statt guter Vors\u00e4tze\nPandemie fordert \u00c4rztinnen und \u00c4rzte noch lange  \nDr. Hans-Albert Gehle (r.), Pr\u00e4sident, und Dr. Klaus Reinhardt, \nVizepr\u00e4sident der \u00c4KWL\nD\n01|21   WESTF\u00c4LISCHES \u00c4RZTEBLATT 04  INHALT\nInhalt\nThemen dieser Ausgabe\n TITELTHEMA\n10 Handlungsspielraum sichern\nKammerversammlung beschlie\u00dft Sparma\u00dfnahmen\nKAMMER AKTIV\n17 Qualit\u00e4tssicherung: System beweist Flexibilit\u00e4t\nInformationsveranstaltung zur einrichtungs\u00fcbergreifenden QS\n18 Eine Extremsituation im haus\u00e4rztlichen Berufsleben\nSterbewunsch\n20 \u00c4rztekammer \u2014 wir haben es selbst in der Hand\nSerie Junge \u00c4rzte\n22 \u201eWir brauchen jeden in der Gesundheitsversorgung\u201d\nSerie Kammer regional: Verwaltungsbezirk Bielefeld\n23 Elektronisches Adressbuch f\u00fcr das Gesundheitswesen \nVerzeichnisdienst schafft Orientierung in der Telematik-  \ninfrastruktur\n FORTBILDUNG\n24 Einsteiger- und Wiedereinsteigerseminar f\u00fcr MFA\nAngebot f\u00fcr Berufsr\u00fcckkehrerinnen und Gesundheitsfachkr\u00e4fte \naus dem Ausland  \n25 F\u00fchren als Erfolgsfaktor\nSelbstreflektiert zur erfolgreichen \u00e4rztlichen F\u00fchrungskraft\n26 Infektionsmanagement in der Praxis\nEin interdisziplin\u00e4rer Dialog  \n28 Sexuelle Gewalt an Frauen und Kindern\nNeues eLearning-Angebot  \n PATIENTENSICHERHEIT\n30 Der beste Lehrer ist der letzte Fehler\nCIRS-F\u00e4lle im medizinischen Alltag sinnvoll nutzen\n VARIA\n31 \u201eEs ist befriedigend, aber auch anstrengend\u201c\nJens Feigel versorgt Menschen in prek\u00e4ren Wohn-  \nund Lebenslagen in Dortmund\n33 Mit wenig Hefe und ganz viel Zeit\nAls \u201eBrotdoc\u201d ist Dr. Bj\u00f6rn Hollensteiner B\u00e4cker, Blogger \nund Buchautor\n INFO\n05  Info aktuell\n35 Pers\u00f6nliches\n37  Ank\u00fcndigungen der Akademie f\u00fcr medizinische Fortbildung \nder \u00c4KWL und der KVWL\n65  Bekanntmachungen der \u00c4KWL\n23\n33\n58 20\nBorkum 2021\nProgramm der 75. Fort- und Weiterbildungswoche \nder Akademie f\u00fcr medizinische Fortbildung \nder \u00c4KWL und der KVWLWESTF\u00c4LISCHES \u00c4RZTEBLATT  01 |21INFO AKTUELL   05\nF\u00dcR \u00c4RZTINNEN UND \u00c4RZTE IM RETTUNGSDIENST\nNachweisfrist f\u00fcr Fortbildungspunkte \num neun Monate verl\u00e4ngert\nWeil seit Beginn der COVID-19-Pandemie nur \neine verminderte Zahl von Fortbildungsveran-\nstaltungen angeboten werden kann, haben \nNot\u00e4rztinnen und Not\u00e4rzte im Rettungsdienst \nin Nordrhein-Westfalen jetzt mehr Zeit, ihre \nnotfallmedizinischen Fortbildungspunkte nach -\nzuweisen. Bislang mussten jeweils mindestens \n20 Punkte innerhalb von zwei Jahren gegen -\n\u00fcber der \u00c4rztlichen Leitung Ret -\ntungsdienst des Rettungsdienst-\nTr\u00e4gers nachgewiesen werden. \nDie \u00c4rztekammern Westfalen-\nLippe und Nordrhein haben diese \nFrist um neun Monate verl\u00e4ngert. \nAlle nachfolgenden Fortbildungs -\nzeitr\u00e4ume beginnen und enden \njeweils neun Monate sp\u00e4ter. \nDiese Regelung tritt r\u00fcckwirkend \nzum 1. M\u00e4rz 2020 in Kraft.\nDie Kammern lehnen sich mit \ndiesem Beschluss an Regelungen \ndes Gemeinsamen Bundesaus -\nschusses und der Kassen\u00e4rztli -chen Bundesvereinigung zur \u00e4rztlichen Fort -\nbildung an. Die verl\u00e4ngerte Nachweisfrist f\u00fcr \nNot\u00e4rztinnen und Not\u00e4rzte gilt zun\u00e4chst f\u00fcr \nzwei Jahre. Auskunft zum Nachweis von Fort -\nbildungspunkten gibt das Ressort Fortbildung \nder \u00c4rztekammer Westfalen-Lippe, Sachge -\nbiet Zertifizierung, Tel. 0251 929-2212, -2244, \nE-Mail zertifizierung@aekwl.de\nFoto: \u00a9Comofoto \u2014 stock.adobe.com \nDie Zertifizierungsstelle \nder \u00c4rztekammer Westfalen-Lippe\nf\u00fcr das Gesundheitswesen\nTel. 0251 929-2601| info@aekzert.de\nZERTIFIZIE RUNGSSTELLE  \nDER \u00c4RZTEKAMMER WESTF ALEN-LIPPE\nDIN EN ISO 900 1\u00c4KWL-VORSTAND KRITISIERT PRIORISIERUNGSPL\u00c4NE DER STIKO\nKammerpr\u00e4sident warnt vor  \n\u201eZwei-Klassen-Impfung\u201c in Kliniken und Praxen\nDeutliche Kritik an den Priorisierungspl\u00e4nen \nder St\u00e4ndigen Impfkommission (STIKO) f\u00fcr die \nCOVID-19-Impfungen hat der Vorstand der \n\u00c4rztekammer Westfalen-Lippe (\u00c4KWL) ge\u00e4u -\n\u00dfert. Die Einordnung von \u00c4rztinnen und \u00c4rz -\nten sowie medizinischem und pflegerischem \nPersonal in unterschiedliche Priorisierungs -\nabl\u00e4ufe abh\u00e4ngig von der COVID-Versorgung \nsei \u201eunpraktikabel und weltfremd\u201c . Die Vor -\nschl\u00e4ge der STIKO f\u00fchren nach Meinung von \n\u00c4KWL-Pr\u00e4sident Dr. Hans-Albert Gehle zu ei -\nner Aufsplitterung innerhalb der \u00c4rzteschaft, \ndie nicht hinnehmbar sei. Man k\u00f6nne in Kran -\nkenh\u00e4usern und Praxen nicht zwischen zu \nimpfendem und nicht zu impfendem P ersonal \ndifferenzieren. Dagegen spreche das Prinzip \nder kollegialen Unterst\u00fctzung.Gehle: \u201eWenn wir immer von der Systemrele -\nvanz sprechen, d\u00fcrfen wir aber nicht gleich -\nzeitig jene diskriminieren, die in der Patien -\ntenversorgung t\u00e4tig sind. Eine Schutzimpfung \nvon \u00c4rztinnen und \u00c4rzten, von Pflegerinnen \nund Pflegern sowie Mitarbeiterinnen und \nMitarbeitern muss \u00fcber die vorhandenen \nImpfstoffmengen geregelt werden. Man kann \ndoch in einem Krankenhaus oder der Praxis \neines niedergelassenen Arztes nicht nur einen \nTeil des Personals impfen, n\u00e4mlich diejenigen \nin der COVID-Versorgung, und deren Kollegen, \ndie sich w\u00e4hrenddessen um die Non-COVID-\nPatienten oder zum Beispiel um Notf\u00e4lle \nk\u00fcmmern, gehen ungeimpft zum Dienst. Es \nist unrealistisch, dass in den Kliniken und \nPraxen Menschen ausschlie\u00dflich an COVID-\nOb Besch\u00e4ftigte im Gesundheitswesen in der COVID-Ver -\nsorgung t\u00e4tig sind oder nicht, sollte bei der Priorisierung \nf\u00fcr den COVID-19-Impfstoff keine Rolle spielen.   \nFoto: \u00a9guerrieroale\u2014stock.adobe.com \nPatienten arbeiten und weitere Kolleginnen \nund Kollegen nur andere Patienten versorgen. \nDas Personal unterst\u00fctzt sich doch kollegial. \nEs darf deshalb in den Kliniken und Praxen \nkeine Zwei-Klassen-Impfung geben, die vom \nEinsatzort oder der Einsatzart abh\u00e4ngig ist.\u201c \nDIN ISO 9001\nKPQM\nPerinatalzentren01|21   WESTF\u00c4LISCHES \u00c4RZTEBLATT 06  INFO AKTUELL\nDIGITALE MODELLPRAXEN STARTEN TESTPHASE \nWirtschaftsf\u00f6rderung Kreis Soest erprobt innovative L\u00f6sungen\nAb sofort werden in einem Projekt der wfg \nWirtschaftsf\u00f6rderung Kreis Soest GmbH in \nf\u00fcnf Modellpraxen im Kreis Soest bis De -\nzember 2021 digitale L\u00f6sungen erprobt. Die \nHaus- und Fach\u00e4rzte testen jeweils eine An -\nwendung in den Innovationsfeldern Online-\nTerminvereinbarung, smarter Telefonassistent, \nDokumentation per Spracherkennung, digitale \nAnamnese (Patientenaufnahme) und digita -le Diagnose von Hauterkrankungen. Damit \nauch die Projektbewerber, die nicht ausge -\nw\u00e4hlt wurden, vom Modellprojekt profitie -\nren und Erfahrungen austauschen k\u00f6nnen, \nwird gleichzeitig das Netzwerk wfg.Gesund -\nheit eingerichtet. Es bietet niedergelassenen  \n\u00c4rztinnen und \u00c4rzten eine schnelle und ein -\nfache M\u00f6glichkeit, sich per Chat zu den The -\nmen Niederlassung und Digitalisierung auszu -\nDie Projektverantwortlichen freuen sich \u00fcber das gro\u00dfe Interesse an den digitalen Modellpraxen. F\u00fcnf Modellpraxen wurden \nnun ausgew\u00e4hlt, Anwendungen in verschiedenen Innovationsfeldern zu testen.    Montage:  \u00a9Katrin Sliwa/wfg\ntauschen und wird voraussichtlich im ersten \nQuartal 2021 starten.\nWeitere Informationen k\u00f6nnen unter der  \nE-Mail-Adresse benedikt.mzt@wfg-kreis-\nsoest.de angefordert sowie auf folgender \nWebsite eingesehen werden: https://wfg-\nkreis-soest.de/standort-zukunft/medizinische-  \nversorgung/.  Die Demenzbeauftragte der \u00c4rztekammer \nWestfalen-Lippe, Stefanie Oberfeld, steht \n\u00c4rztinnen und \u00c4rzten im Rahmen einer \nw\u00f6chentlichen Telefon  sprechstunde je -\nweils mittwochs von 12 bis 13 Uhr unter\nTel. 0251 5202-27610 \nals Ansprechpartnerin zum Thema \nDemenz zur Verf\u00fcgung.DEMENZSPRECHSTUNDE\n  Zertifizierung nach DIN EN ISO 9001 \nim Gesundheitswesen\n  Zertifizierung nach dem KPQM-\nSystem der KVWL\n  Zertifizierung von Perinatalzentren \nLevel I und II nach G-BA-Richtlinie\n  Zertifizierung der NRW-Brustzent -\nren\n  Zertifizierung von Kooperations -\npraxen der NRW-BrustzentrenZERTIFIZIE RUNGSSTELLE  \nDER \u00c4RZTEKAMMER WESTF ALEN-LIPPE\nDIN EN ISO 900 1Im Monat November haben folgende Klini -\nken/Praxen ein erfolgreiches Audit absolviert: \n REZERTIFIZIERUNGSAUDIT \nBRUSTZENTREN\nEschweiler  12.11.2020\n-St. Antonius Hospital\n \u00dcBERWACHUNGSAUDIT  \nBRUSTZENTREN ALS REMOTE-AUDIT\nSenora 02.11.2020\n-Ev. Krankenhaus Lippstadt\nBonn 03.11.2020\n-Marien-Hospital\nAachen Kreis Heinsberg 09.11.2020\n-Marienhospital Aachen\nAachen Stadt 16.11.2020\n-Luisenhospital\nEssen I 19.11.2020\n-Marienhospital Bottrop\nM\u00fchlheim-Oberhausen 23.11.2020\n-Ev. Krankenhaus M\u00fclheim  \u00dcBERWACHUNGSAUDIT \nPERINATALZENTREN\nCoesfeld 22.11.2020\n-Christophorus-Kliniken GmbH\nCoesfeld-D\u00fclmen-Nottuln\nWitten 22.11.2020\n-Marien-Hospital\nInformationen zu den Zertifizierungsver -\nfahren gibt die Zertifizierungsstelle der \n\u00c4rztekammer Westfalen-Lippe: \nDr. Andrea Gilles  Tel. 0251 929-2982\nDr. Hans-Joachim \nB\u00fccker-Nott  Tel. 0251 929-2980\nBrustzentren:   Jutta Beckemeyer  \nTel. 0251 929-2981\nPerinatalzentren:   Uta Wanner  \nTel. 0251 929-2983\nDIN 9001/KPQM:   Wiebke Wagener  \nTel. 0251 929-2981Eine Liste auditierter Zentren und Stand -\norte in NRW ist auch unter www.aekwl.de \nabrufbar.WESTF\u00c4LISCHES \u00c4RZTEBLATT   01|21INFO AKTUELL   07\nF\u00d6RDERAUFRUF\nLKR NRW stellt Daten f\u00fcr innovative \nForschung zur Verf\u00fcgung \nDas Landeskrebsregister NRW (LKR NRW) \nist mit einer Bezugsgr\u00f6\u00dfe von 18 Millionen \nEinwohnern in Nordrhein-Westfalen das  \ngr\u00f6\u00dfte Krebsregister Deutschlands. In diesem \nwerden bereits seit 2005 epidemiologische \nDaten erfasst, die erhebliche Potenziale f\u00fcr \ndie Krebsforschung aufweisen. Sie bilden die \nGrundlage f\u00fcr detaillierte Inzidenz-, Pr\u00e4va -\nlenz- und \u00dcberlebenszeitanalysen.\nDeshalb ruft das LKR NRW dazu auf, bis zum \n01.02.2021 Forschungsantr\u00e4ge einzurei -\nchen, die innovativ und mit den im Register   \nvorliegenden Daten machbar sind. Das LKR \nNRW stellt f\u00fcr bis zu drei Antr\u00e4ge befristete \nStellen f\u00fcr wissenschaftliche Mitarbeiterin -\nnen und Mitarbeiter (50 %, TV-L 13) zur Ver -f\u00fcgung. Die Jury bildet der \nWissenschaftliche Fachaus -\nschuss, der auf der Grundlage  \ndes Landeskrebsregisterge -\nsetzes die Arbeit des LKR \nNRW begleitet, kontrolliert \nund unterst\u00fctzt.\n\u201eWir erhoffen uns neue \ninteressante Forschungsvorhaben f\u00fcr das \nLKR NRW und durch die wissenschaft -\nlichen Mitarbeiter auch einen frischen \nWind in unseren Reihen. Denn wir verste -\nhen uns als lernende Organisation, die ihre  \nbereits hohen Standards wegweisend wei -\nterentwickelt, um neues Wissen im Kampf  \ngegen Krebs zu generieren\u201c, so Dr. Andres PARTNER IM KAMPF GEGEN KREBS\nNeuer Onlineauftritt des Landeskrebsregisters NRW\nDas Landeskrebsregister NRW (LKR NRW) ist \nmit den hoheitlichen Aufgaben der epidemio -\nlogischen und klinischen Krebsregistrierung auf \nder Grundlage des Landeskrebsregistergesetzes \nNRW von 2016 betraut.\nVor diesem Hintergrund gab es grundlegen -\nde Umstrukturierungen, die jetzt mit dem \nUmzug von M\u00fcnster zum Gesundheitscam -\npus in Bochum abgeschlossen sind. Auch die \nWebsite wurde grundlegend \u00fcberarbeitet, das LKR NRW ist ab sofort mit einer neuen Seite \n(www.Krebsregister.NRW.de) im Internet pr\u00e4 -\nsent. \n\u201eDer neue Webauftritt adressiert sowohl die \n\u00c4rzte, Krankenh\u00e4user, Fachkliniken, Wissen -\nschaft und Forschung als auch die Patienten, \ndie sich jetzt umfassend \u00fcber die Aufgaben \nund Angebote des Landeskrebsregisters infor -\nmieren k\u00f6nnen\u201c, so Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer Dr. Andres \nSch\u00fctzend\u00fcbel. \u201eDar\u00fcber hinaus werden wir kontinuierlich auf unserer Website \u00fcber die \naktuellen Entwicklungen des Krebsgeschehens \nin Nordrhein-Westfalen berichten\u201c, erg\u00e4nzt er. \nDas LKR NRW leistet mit der Erfassung von Da -\nten zu Krebsneuerkrankungen, Therapien und \nKrankheitsverl\u00e4ufen einen wichtigen Beitrag \nzur Verbesserung der onkologischen Behand -\nlung und Versorgung von Krebspatienten mit \ndem Ziel, ihre \u00dcberlebenschancen und Lebens -\nqualit\u00e4t zu verbessern. \nSch\u00fctzend\u00fcbel, Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer des LKR NRW. \nAuf der Website unter www.Krebsregister.\nNRW.de  sind die Richtlinien f\u00fcr den F\u00f6rder -\naufruf beschrieben. Unter den Beispielen pu -\nblizierter Projekte findet man einen \u00dcberblick, \nwas mit Daten aus dem LKR NRW m\u00f6glich ist. \nDer F\u00f6rderantrag steht ebenfalls online auf \nder Website zur Verf\u00fcgung.  Vollz\u00e4hlig erfasst und damit f\u00fcr epidemiologische Auswertung nutzbar, liegen Da -\nten zu neu diagnostizierten Krebserkrankungen bereits seit 2005 f\u00fcr das gesamte \nLand NRW vor.  Foto: \u00a9onephoto \u2014 stock.adobe.com\neRezept in Software integriert\nDie moderne Praxissoftware medatixx  bietet ein weiteres Highlight und er -\nm\u00f6glicht damit eine effiziente Patientenversorgung auch in Krisenzeiten. Im \nRahmen eines Pilotprojektes wurde das eRezept  implementiert. Damit haben \nSie die Nase vorn: Sie verordnen Medikamente schnell und einfach elektronisch .  \nEs kommt noch besser! medatixx entsch\u00e4digt Sie f\u00fcr den organisatorischen \nund kommunikativen Aufwand, der durch die Ausstellung der eRezepte ent -\nsteht: Bei aktiver Nutzung des eRezepts erhalten Sie einen Rabatt von \n50,00 \u20ac* monatlich und zus\u00e4tzlich 1,00 \u20ac f\u00fcr jedes ausgestellte eRezept auf \nIhre Softwarepflegegeb\u00fchr . \nN\u00e4heres unter  nase-vorn.medatixx.de \n* netto monatlich, Bedingungen shop.medatixx.de, Mindestvertragslaufzeit 12 Monate f\u00fcr die Software medatixx. \n\u00a9 brunorbs | iStock01|21   WESTF\u00c4LISCHES \u00c4RZTEBLATT 08  INFO AKTUELL\nFREIWILLIGENREGISTER DES LANDES NRW\nNeue Verordnung f\u00fcr rechtliche  \nund finanzielle Rahmenbedingungen \nDie Landesregierung regelt mit der neuen \n\u201eVerordnung zur Aus\u00fcbung eines Freiwil -\nligendienstes in einer epidemischen Lage\u201c \n(FdVO-NRW) die rechtlichen und finanziel -\nlen Rahmenbedingungen f\u00fcr den Einsatz von \nFreiwilligen im Gesundheitswesen zur Be -\nw\u00e4ltigung der Corona-Pandemie. Die FdVO-\nNRW sollte nach Abschluss des Prozesses der \nVerordnungsgebung durch den Landtag am \n17. Dezember 2020 in Kraft treten.\nMittlerweile haben sich rund 14.000 ausge -\nbildete Fachkr\u00e4fte aus dem Gesundheits- und \nPflegebereich im Freiwilligenregister  des Lan -\ndes Nordrhein-Westfalen registriert. Die Pr\u00e4 -\nsidenten der beiden nordrhein-westf\u00e4lischen \n\u00c4rztekammern, Dr. Hans-Albert Gehle und \nRudolf Henke, sind sich in der Bewertung des \nFreiwilligenregisters einig: Die hohen Anmel -\ndezahlen seien ein beeindruckendes Zeichen \ndes pers\u00f6nlichen Engagements in schweren \nZeiten. \u201eWir freuen uns \u00fcber die starke Betei -\nligung und danken allen Menschen, die sich \nbeim Freiwilligenregister des Landes einge -\ntragen haben. Nur gemeinsam k\u00f6nnen wir die Herausforderungen der Corona-Pandemie \nmeistern.\u201c Die Kammern begr\u00fc\u00dfen insbeson -\ndere, dass nun ein direkter Kontakt zwischen \nden angemeldeten Freiwilligen und den je -\nweiligen Einsatzstellen m\u00f6glich sein wird. \nDies erleichtere die Koordination erheblich. \nSandra Postel, Vorsitzende des Errichtungs -\nausschusses der Pflegekammer NRW, freut \nsich \u00fcber die sichtlich hohe Hilfsbereitschaft \nder Pflegenden, die sich \u00fcber die bereits be -\nstehende Belastung hinaus so zahlreich im \nFreiwilligenregister registriert haben.\nF\u00fcr Freiwillige, die durch ihren Arbeitgeber \noder ihren Dienstherren freigestellt werden \nund k\u00fcnftig bei einer Einsatzstelle des \u00d6f -\nfentlichen Gesundheitsdienstes oder in einem \nImpfzentrum eingesetzt werden, kommt das \nLand Nordrhein-Westfalen f\u00fcr den Lohnaus -\nfall auf und erstattet den freistellenden Ar -\nbeitgebern die Kosten. Auch Selbstst\u00e4ndige, \ndie einen Freiwilligendienst im Impfzentrum \noder bei einer Einsatzstelle des \u00d6ffentlichen \nGesundheitsdienstes antreten, haben einen \nMit \u201eRote-Hand-Briefen\u201c informieren \npharmazeutische Unternehmen \u00fcber neu \nerkannte, bedeutende Arzneimittelrisiken \nund Ma\u00dfnahmen zu ihrer Minderung. \nEinen \u00dcberblick \u00fcber ak -\ntuelle Rote-Hand-Briefe \nbietet die Homepage der \nArzneimittelkommissi -\non der Deutschen \u00c4rz -\nteschaft. Unter http://\nwww.akdae.de/Arznei -\nmittelsicherheit/RHB/\nindex.html ist aktuell neu eingestellt:\n Gliolan\u00ae (5-Aminol\u00e4vulins\u00e4ure, \n5-ALA): Hinweise zum Vorgehen bei zeit -\nlich verschobenen Operationen und Infor -\nmationen zu Fluoreszenzen bei nicht hoch -\ngradigen GliomenROTE HAND AKTUELL\nAnspruch auf Erstattung ihres Verdienstaus -\nfalls gegen\u00fcber dem Land.  Freiwillige k\u00f6nnen \naber auch mit den Einsatzstellen eigenst\u00e4ndig \nVertr\u00e4ge abschlie\u00dfen oder im Rahmen ehren -\namtlicher Hilfe t\u00e4tig werden. Bei Abschluss \neines Arbeitsvertrages werden die Tarife des \n\u00f6ffentlichen Dienstes angewendet.\nWeitere Details und Informationen zur Regis -\ntrierung im Freiwilligenregister sind verf\u00fcgbar \nunter: www.freiwilligenregister-nrw.de. Ein -\nrichtungen k\u00f6nnen sich f\u00fcr Unterst\u00fctzungs -\nanfragen an freiwillligenregister@aekwl.de \nwenden.  \nONLINE-UMFRAGE F\u00dcR BACHELORARBEIT \nWie sind Sie zur Auswanderung  \naus beruflichen Gr\u00fcnden eingestellt?\nIm Rahmen der Bachelorarbeit \u201eLabor Migra -\ntion \u2014 Brain Drain and Brain Gain: Using the \nExample of German Medical Doctors\u201d f\u00fchrt \nMariele M\u00f6llenbeck, Studentin im Bereich In -\nternational Management an der FOM Essen, \neine Umfrage durch.\nDie Umfrage richtet sich an alle deutschen \n(angehenden) \u00c4rztinnen und \u00c4rzte. Ziel ist \nes herauszufinden, wie diese Gruppe zur \nAuswanderung aus beruflichen Gr\u00fcnden \neingestellt ist. Die Umfrage ist in englischer \nSprache angelegt und die Teilnahme dau -\nert ungef\u00e4hr f\u00fcnf Minuten. Zum Teil werden \ndeutsche \u00dcbersetzungen angegeben, sodass \nkeine Probleme bei der Beantwortung entste -\nhen sollten. Des Weiteren ist die Umfrage an -\nonym, es werden keine R\u00fcckschl\u00fcsse auf Per -sonen gezogen und eine Anmeldung ist nicht \nerforderlich. Der Link zur Umfrage: \nhttps://www.survio.com/survey/d/\nR1C6G1X7T1W4H4O4E. \nBei Fragen oder Interesse an den Ergebnis -\nsen steht Mariele M\u00f6llenbeck unter mariele.\nmoellenbeck@gmx.de f\u00fcr Ausk\u00fcnfte zur Ver -\nf\u00fcgung.  \nFoto: \u00a9Momius \u2014 stock.adobe.com \n\u00a9fotomek \u2014 stock.adobe.comWESTF\u00c4LISCHES \u00c4RZTEBLATT   01|21INFO AKTUELL   09\nDie Bundesvertretung der Medizinstudie -\nrenden in Deutschland e. V. (bvmd) hat \neine Spendenkampagne gestartet, um die \nfinanziellen Folgen der Coronakrise zu \n\u00fcberbr\u00fccken. Mit den geltenden Beschr\u00e4n -\nkungen fallen f\u00fcr den Verein zahlreiche \nEinnahmequellen weg. \u201eTrotz drastischer \nMa\u00dfnahmen zur Eind\u00e4mmung der Kosten \nm\u00fcssen wir unsere Aktivit\u00e4ten und Unter -\nst\u00fctzungen gegebenenfalls noch weiter \nherunterfahren. Wir freuen uns daher \u00fcber \nUnterst\u00fctzung, besonders auch von \u00c4rz -\ntinnen und \u00c4rzten, um unsere vielf\u00e4ltige \nArbeit auch zuk\u00fcnftig aufrechterhalten zu \nk\u00f6nnen\u201c, so Aurica Ritter, Pr\u00e4sidentin der \nbvmd. Weitere Infos gibt es unter https://\nwww.bvmd.de/aktiv-werden/aktuelle-mel -\ndungen/meldung/spendenkampagne-fuer-\ndie-bvmd/  SPENDEN F\u00dcR DIE BVMDGEH\u00c4LTER STEIGEN BIS 2023 UM INSGESAMT ZW\u00d6LF PROZENT \nSechs Prozent mehr Gehalt f\u00fcr MFA ab Januar \nDie Geh\u00e4lter der Medizinischen Fachange -\nstellten sollen bis 2023 um insgesamt zw\u00f6lf \nProzent steigen. Darauf haben sich die Tarif -\nparteien \u2013 der Verband medizinischer Fach -\nberufe e. V. und die Arbeitsgemeinschaft zur \nRegelung der Arbeitsbedingungen der Arzt -\nhelferinnen/Medizinischen Fachangestellten \n(AAA) \u2014 im Dezember geeinigt. Der Tarifver -\ntrag enth\u00e4lt drei Stufen: Zun\u00e4chst steigen die \nGeh\u00e4lter ab 1. Januar 2021 um \nsechs Prozent. Zum 1. Januar \n2022 folgen weitere drei Pro -\nzent und zum 1. Januar 2023 \nein Plus von 2,6 Prozent. Der \nTarifvertrag gilt bis zum 31. De -\nzember 2023.\nDrei Stufen wurden auch f\u00fcr \ndie Ausbildungsverg\u00fctungen \nvereinbart. Diese erh\u00f6hen sich \nab 1. Januar 2021 im ersten \nAusbildungsjahr von bisher 865 \nauf 880 Euro, im zweiten Aus -\nbildungsjahr von 910 auf 935 \nEuro und im dritten von 960 auf \n995 Euro. Ab 2022 betragen die \nAusbildungsverg\u00fctungen in den \nMFA \u00fcbernehmen wichtige Aufgaben in der ambulanten Versorgung \u2014 der \nneue Tarifabschluss soll die Wertsch\u00e4tzung daf\u00fcr unterstreichen.\nFoto: \u00a9Robert Kneschke \u2014 stock.adobe.com\nVIRTUELLES KRANKENHAUS\nZw\u00f6lf Millionen f\u00fcr Virtuelles Krankenhaus NRW\nDas Land Nordrhein-Westfalen f\u00f6rdert das \nVirtuelle Krankenhaus mit zw\u00f6lf Millionen \nEuro. Mit der \u00dcbergabe des F\u00f6rderbescheides \ndurch den Arnsberger Regierungspr\u00e4siden -\nten Hans-Josef Vogel Ende November konnte \ndie Virtuelles Krankenhaus NRW gGmbH ihre \nArbeit aufnehmen. Mit dem Virtuellen Kran -\nkenhaus wird ein sektoren\u00fcbergreifendes te -\nlemedizinisches Netzwerk als Bestandteil der \nRegelversorgung geschaffen. Ein Jahr, nach -\ndem der Gr\u00fcndungsausschuss seine Arbeit \naufgenommen hat, sind nun alle relevanten \nProzesse und Rahmenbedingungen definiert, \num den Pilotbetrieb zu starten. \n\u201eMit der Finanzierung der Tr\u00e4gergesellschaft \nsetzen wir bei der Schaffung des Virtuellen \nKrankenhauses eine neue Wegmarke. Nun gilt \nes, die geplanten telemedizinischen Dienst -leistungen aufzubauen und schrittweise wei -\nterzuentwickeln\u201d, erkl\u00e4rt Gesundheitsminister \nKarl-Josef Laumann. \nBereits einige Monate fr\u00fcher als geplant ist \ndas Virtuelle Krankenhaus schon Ende M\u00e4rz \n2020 mit einer Vorstufe f\u00fcr die Behandlung \nvon schwer an COVID-19 Erkrankten gestartet. \nNun werden sukzessive weitere Krankheitsbil -\nder hinzukommen. Das Virtuelle Krankenhaus \nbeginnt seine Arbeit in der Pilotphase mit den \nIndikationen Intensivmedizin, Infektiologie, \nHerzinsuffizienz, seltene Erkrankungen und \nLebermetastasen bei kolorektalem Karzinom. \nDie im Gr\u00fcndungsausschuss beteiligten Uni -\nversit\u00e4tskliniken werden diese Indikationen \nmit geeigneten Pilotanwendern in Betrieb \nnehmen.drei Ausbildungsjahren 900, 965 bzw. 1.035 \nEuro und ab 2023 jeweils 920, 995 bzw. 1.075 \nEuro. Dar\u00fcber hinaus steigt im Jahr 2022 die \nSonderzahlung ab dem zweiten Jahr der Be -\ntriebszugeh\u00f6rigkeit von 65 auf 70 Prozent des \nregelm\u00e4\u00dfigen Bruttomonatsgehalts.\nAbgeschlossen wurde zudem ein Tarifver -\ntrag zur Kurzarbeit f\u00fcr den Zeitraum vom 1. Januar bis 3 1. Dezember 2021. Der V ertrag\nist angelehnt an die Regelungen des \u00f6ffent -\nlichen Dienstes und enth\u00e4lt unter anderem\ndie Aufstockung zum Kurzarbeitergeld auf 80\nProzent des Nettoentgelts, den Ausschluss be -\ntriebsbedingter K\u00fcndigungen und die Wieder -\neinstellung bei befristeten Arbeitsvertr\u00e4gen.\n\u201eWir haben mit dem relativ hohen Tarifab -\nschluss einen l\u00e4ngst \u00fcberf\u00e4lligen Schritt ge -\ntan, um den Abstand der MFA-Geh\u00e4lter zwi -\nschen dem niedergelassenen Bereich und den \nKrankenh\u00e4usern zu verringern. Substanziell ist \ndie Einf\u00fchrung der neuen Stufen vom 17. bis \nzum 28. Berufsjahr. Denn die Kolleginnen und \nKollegen mit dieser Berufserfahrung sind uns \nsowohl bei der Versorgung der Patientinnen \nund Patienten als auch bei der Ausbildung \ndes Berufsnachwuchses sehr wichtig\u201c, erkl\u00e4rt \nHannelore K\u00f6nig, Pr\u00e4sidentin des Verbandes \nmedizinischer Fachberufe e. V. Erik Boden -\ndieck, Vorsitzender der AAA erg\u00e4nzt: \u201eDie \nArztpraxen als ausbildende Betriebe bleiben \nmit der stufenweisen Erh\u00f6hung der Ausbil -\ndungsverg\u00fctungen wettbewerbsf\u00e4hig. Bei der \nSuche nach jungen Menschen f\u00fcr die Ausbil -\ndung ist die Verg\u00fctung ein wichtiges Kriteri -\num.\u201c\n Der Tarifvertrag ist online auf der Web -\nsite der \u00c4rztekammer Westfalen-Lippe unter \nwww.aekwl.de zu finden. 10  RUBRIK\n01|21   WESTF\u00c4LISCHES \u00c4RZTEBLATT \nKammerversammlung beschlie\u00dft Sparma\u00dfnahmen und Anhebung des Kammerbeitrags ab 2022\nvon Klaus Dercks, \u00c4KWL\nWie geht es weiter mit Corona-Pandemie, Krankenhausplanung und Kammer-Finanzen? Die De -\nlegierten der Kammerversammlung befassten sich in ihrer letzten Sitzung des Jahres 2020 nicht \nnur mit Fragen der Patientenversorgung, sondern auch mit der mittelfristigen Finanzplanung der \n\u00c4rztekammer. F\u00fcr das Jahr 2021 beschloss die Kammerversammlung einen strikten Sparkurs, ab \ndem Jahr 2022 ist zudem eine Anhebung des Beitragssatzes auf dann 0,6 v. H. der Eink\u00fcnfte aus \n\u00e4rztlicher T\u00e4tigkeit unumg\u00e4nglich. Dies sichert auch finanziell den Handlungsspielraum f\u00fcr die \nAufgaben der \u00c4rztekammer.  Handlungsspielraum sichern\nWESTF\u00c4LISCHES \u00c4RZTEBLATT   01|21TITELTHEMA   11\nWir haben keine Haushalts- oder Ver -\nm\u00f6gensproblematik. Wir haben eine \nEinnahmenproblematik\u201c, beschrieb \nDr. Peter Czeschinski, Vorsitzender des \u00c4KWL-\nFinanzausschusses, die Entwicklung, die sich \nbereits seit einiger Zeit abgezeichnet habe. \nSo sei der \u00c4KWL zwar auch im Haushaltsjahr \n2019 auf der Ausgabenseite eine Punktlan -\ndung gelungen. Doch die Einnahmen aus den \nBeitr\u00e4gen der Kammerangeh\u00f6rigen reichen \nnicht mehr aus, um die Aufgaben der \u00c4rzte -\nkammer, die in den vergangenen Jahren ste -\ntig gewachsen sind, auch k\u00fcnftig zu finan -\nzieren. Bislang sei es noch jeweils gelungen, \ndas strukturelle Defizit im Haushalt der \u00c4rz -\ntekammer durch Entnahmen aus der R\u00fcck -\nlage der Kammer abzufedern.  Doch im Jahr \n2020 schlug auch die Corona-Pandemie auf \ndie Kammer-Finanzen durch. Dr. Czeschinski \nnannte ein Beispiel: Obwohl die Akademie \nf\u00fcr medizinische Fortbildung im Bereich des \neLearnings bereits sehr gut aufgestellt sei, \nfehlten Einnahmen aus zahlreichen abge -\nsagten Pr\u00e4senz-Veranstaltungen wie z. B. der \nBorkumwoche im Fr\u00fchjahr.\nAuf rund 5,8 Millionen Euro belief sich die Fi -\nnanzierungsl\u00fccke, die sich bei der Planung des \nKammerhaushalts f\u00fcr 2021 auftat, berichte -\nte Dr. Czeschinski aus dem Finanzausschuss. \nDiese L\u00fccke solle nun sowohl durch eine \nletztmalige Entnahme aus den R\u00fccklagen der \nKammer als auch durch gemeinsame Spar-\nAnstrengungen von Ehrenamt und Hauptamt \nin der \u00c4rztekammer geschlossen werden, er -\nl\u00e4uterte er.Die finanzielle R\u00fccklage der Kammer werde \n2021 um 3,3 Millionen Euro abgeschmolzen. \nSie auf ein notwendiges Ma\u00df zur\u00fcckzuf\u00fchren, \nsei ohnehin ein vern\u00fcnftiger Schritt, begr\u00fcn -\ndete Dr. Czeschinski: Habe die \u00c4KWL bis vor \neinigen Jahren f\u00fcr das Geld \u201eauf der hohen \nKante\u201c noch Kapitalgewinne erzielt, drohten \nmittlerweile sogar Verwahrentgelte bei den \nBanken. \u201eWir bekommen keinen Cent dabei \nheraus!\u201c\nGr\u00f6\u00dfte Einzelposition beim Sparpaket f\u00fcr das \nHaushaltsjahr 2021 sind die Personalkosten \nin der \u00c4KWL-Gesch\u00e4ftsstelle: Dort werden \nbeispielsweise keine zus\u00e4tzlichen Stellen ein -\ngerichtet, vorhandene in der Verg\u00fctung nicht angehoben. Weitere Spareffekte, so Dr. Cze -\nschinski, erg\u00e4ben sich aus einer Absenkung \nder Kilometerpauschale f\u00fcr ehrenamtlich \nt\u00e4tige Kammerangeh\u00f6rige und Angestellte \nder Kammer auf 30 Cent. Einsparungen bei \nVersandkosten, durch verst\u00e4rkte Nutzung di -\ngitaler Technik f\u00fcr Sitzungen und durch Ko -\noperationen mit anderen \u00c4rztekammern im \nIT-Bereich geh\u00f6ren ebenfalls zum Paket.\nAnhebung des Beitragssatzes auf 0,6 v. H.\nDurch die Einsparungen k\u00f6nne f\u00fcr das Jahr \n2021 noch am bisherigen Beitragssatz f\u00fcr die \nKammerangeh\u00f6rigen festgehalten werden. \nF\u00fcr 2022 sei jedoch eine Anhebung von 0,45 \nauf 0,6 v. H. der Eink\u00fcnfte aus \u00e4rztlicher T\u00e4 -\ntigkeit nicht mehr zu vermeiden, wolle sich \ndie \u00c4rztekammer finanziell Flexibilit\u00e4t, auch \nzur Wahrnehmung neuer Aufgaben, erhal -\nten. \u201eDie letzte Anhebung des Beitragssatzes \nliegt zehn Jahre zur\u00fcck. Mit einem Satz von \n0,6 v. H. ab 2022 haben wir eine L\u00f6sung f\u00fcr \ndie n\u00e4chsten Jahre\u201c, war der Vorsitzende des \nFinanzausschusses sicher.\nDank an Mitarbeiterinnen \nund Mitarbeiter der \u00c4rztekammer\n\u201eDer Beitragshebesatz der \u00c4rztekammer \nWestfalen-Lippe ist bisher der drittniedrigs -\nte der \u00c4rztekammern in Deutschland\u201c, gab \n\u00c4KWL-Pr\u00e4sident Dr. Hans-Albert Gehle in der \nfolgenden Diskussion eine Orientierung zur \nanstehenden Anhebung. Gehle betonte, dass \ndie Haushaltsf\u00fchrung der \u00c4KWL bislang stets \nsehr sparsam gewesen sei. Er dankte zudem \nFinanzausschuss-Vorsitzender Dr. Peter Czeschinski (r.) stellte den Delegierten die Jahresrechnung 2019 und den Haushalts -\nentwurf f\u00fcr 2021 vor und erl\u00e4uterte die Ma\u00dfnahmen, mit denen die \u00c4rztekammer in diesem Jahr Kosten einsparen will.\nDie Abstimmungskarten waren bei der letzten Sitzung der Kammerversammlung im Jahr 2020 ein wichtiges Utensil: Die \nDelegierten hatten \u00fcber zahlreiche Beschlussvorlagen und Antr\u00e4ge zu entscheiden.  Fotos: kd01|21   WESTF\u00c4LISCHES \u00c4RZTEBLATT 12  TITELTHEMA\nNEUAUSRICHTUNG DER KLINIKLANDSCHAFT IN NORDRHEIN-WESTFALEN\n\u00c4KWL stellt Forderungskatalog f\u00fcr Krankenhausplanung auf\nF\u00fcr die vom Land Nordrhein-Westfalen \ngeplante Neuausrichtung der Kranken -\nhausplanung hat sich die \u00c4rztekammer Westfalen-Lippe ausgesprochen. Die Kam -\nmerversammlung der \u00c4KWL begr\u00fc\u00dft ein-\nstimmig die grunds\u00e4tzliche Ausrichtung der \nneuen Krankenhausplanung in NRW, benennt aber sechs zentrale Handlungsfelder, die aus \nihrer Sicht f\u00fcr den nachhaltigen Erfolg dieser \nPlanung notwendig sind. F\u00fcr Kammerpr\u00e4si-dent Dr. Hans-Albert Gehle geh\u00f6ren zu einer \nneuen Krankenhausplanung auch eine ent -\nsprechende Investitionsfinanzierung sowie \ndie \u00fcberf\u00e4llige Reform des DRG-Systems in \nder Krankenhausverg\u00fctung. Es sei zu begr\u00fc -\n\u00dfen, dass Nordrhein-Westfalen die Mittel f\u00fcr \ndie Krankenhausinvestitionen deutlich auf-\ngestockt habe. \u201eAber das muss Kontinuit\u00e4t \nerhalten, darf keine einmalige Sache bleiben. Zugleich muss sich NRW auf Bundesebene \nentschieden f\u00fcr eine Reform des kranken \nDRG-Systems einsetzen. Die Finanzmittel f\u00fcr die Kliniken wie etwa auch die Freihaltepau-\nschale m\u00fcssen unb\u00fcrokratisch zur Verf\u00fcgung \ngestellt werden.\u201c \nAls die sechs zentralen Handlungsfelder f\u00fcr \nden Erfolg der NRW-Krankenhausplanung \nsieht die Kammerversammlung der \u00c4KWL:\n1.Eine differenzierte Planung erfordert\nfundierte medizinisch-fachliche Grundla -\ngen und eine sorgf\u00e4ltige Folgenabsch\u00e4t-zung.\nEs ist gut, dass Nordrhein-Westfalen auf \neine bessere Strukturierung, auf sinnvolle \nAufgabenteilung und auf mehr Kooperation der Krankenh\u00e4user untereinander und mit \nden niedergelassenen \u00c4rzten setzen will. \nDer geplante Einstieg in eine differenzierte Leistungsplanung ist ein f\u00fcr diesen Zweck \nprinzipiell geeignetes Mittel. Sie erfordert je-\ndoch eine sorgf\u00e4ltige medizinisch-fachliche Pr\u00fcfung der gew\u00e4hlten Planungsparameter, \num Fehlsteuerungen und Verwerfungen zu \nvermeiden. Die Kammerversammlung fordert die Landesregierung deswegen auf, den me-dizinisch-fachlichen Sachverstand der \u00c4rzte -\nkammern auch bei der weiteren Erarbeitung intensiv einzubeziehen und die neue Syste -\nmatik einer gr\u00fcndlichen Folgenabsch\u00e4tzung \nzu unterziehen.\n2. Mehr Spezialisierung erfordert verbind -\nliche V orgaben f\u00fcr die Zusammenarbeit\nder Krankenh\u00e4user bei der Qualifizierung\ndes \u00e4rztlichen Nachwuchses.\nDie Kammerversammlung begr\u00fc\u00dft die \ngrunds\u00e4tzliche Orientierung der Kranken-hausplanung an der \u00e4rztlichen Weiterbil -\ndungsordnung. Die Weiterbildungsordnung widerspiegelt den Stand des medizinischen Fortschritts und die Versorgungserforder -\nnisse. Sie muss deswegen den Planungs-zuschnitt und die Qualit\u00e4tsanforderungen pr\u00e4gen. \n3.Die Sicherstellung der fl\u00e4chendecken -\nden V ersorgung erfordert regionale und\n(in der Grundversorgung) wohnortnahe\nKooperationen. F\u00fcr solche K ooperationen\nmuss der Krankenhausplan Anreize bieten.\nDas DRG-System und eine fehlende Detail-\nplanung haben benachbarte, konkurrierende Krankenh\u00e4user oft genug in ein Wettr\u00fcsten \ngetrieben. An dessen Stelle m\u00fcssen regionale \noder wohnortnahe Versorgungskonzepte tre -\nten, damit knappe Ressourcen wie Personal \nund Investitionsmittel am Patienten einge -\nsetzt werden k\u00f6nnen. Diese kooperativen \nVersorgungskonzepte m\u00fcssen im Kranken -\nhausplan gef\u00f6rdert werden, wirtschaftliche und juristische Barrieren (z. B. durch die Mo-nopol-Gesetzgebung) \u00fcberwunden werden.\n4.Die Sicherstellung der fl\u00e4chendecken -\nden Versorgung erfordert Sektoren \u00fcber-\ngreifende Kooperationskonzepte.\nMit Blick auf die l\u00e4ndlichen Regionen ist es \nrichtig, dass das Land weiter am Prinzip der \nortsnahen Versorgung festh\u00e4lt. F\u00fcr die Ver -\nwirklichung dieses Ziels wird es in Zukunft \nverst\u00e4rkt auf sektoren\u00fcbergreifende Versor -gungskonzepte ankommen. Deswegen muss \ndas Belegarztwesen auch im neuen Kranken-hausplan gef\u00f6rdert werden.\n5. Die Bew\u00e4ltigung von Pandemien undanderen Gesundheitskrisen erfordert die\nVorhaltung ausreichender Reservekapazi -\nt\u00e4ten.\nNordrhein-Westfalen setzt mit dem neu -\nen Krankenhausplan nicht prim\u00e4r auf Bet -\ntenabbau und Schlie\u00dfungen, wie dies von \ninteressierter Seite immer wieder gefordert wurde. Die COVID-19-Pandemie hat einmal \nmehr gezeigt, wie gef\u00e4hrlich ein solcher Weg gewesen w\u00e4re. Als Konsequenz aus der Pan-\ndemie muss der Plan k\u00fcnftig besonderes Ge -\nwicht auf ausreichende Reservekapazit\u00e4ten \nf\u00fcr den Infektionsschutz in der Intensivme -\ndizin legen.\n6.Eine erfolgreiche Krankenhausplanung\nerfordert eine nachhaltige Investitions -\nfinanzierung und eine Reform des DRG-\nSystems.\nSchlie\u00dflich begr\u00fc\u00dft die Kammerversamm-\nlung, dass Bund und Land \u2014 auch als Kon -\nsequenz aus der COVID-19-Pandemie \u2014 in \nerheblichem Umfang zus\u00e4tzliche Investiti-\nonsmittel f\u00fcr die Krankenh\u00e4user zur Verf\u00fc -\ngung stellen. Zugleich betont die Kammer-\nversammlung: Die neue Krankenhausplanung \nwird nur dann nachhaltig erfolgreich sein \nk\u00f6nnen, wenn die Investitionsmittel nicht nur einmalig erh\u00f6ht werden, sondern dau-\nerhaft das erforderliche Niveau erreichen, \nwelches sich aus den vom Institut f\u00fcr das Entgeltsystem im Krankenhaus kalkulierten \nWerten ergibt. Au\u00dferdem muss Nordrhein-\nWestfalen sich auf Bundesebene entschieden f\u00fcr die l\u00e4ngst \u00fcberf\u00e4llige Reform der Kran -\nkenhausverg\u00fctung einsetzen. Andernfalls werden alle Bem\u00fchungen des Landes um eine bessere Struktur der Krankenhausversorgung \nauch weiterhin durch die massiven Fehlsteu-\nerungen des DRG-Systems konterkariert. WESTF\u00c4LISCHES \u00c4RZTEBLATT   01|21TITELTHEMA   13\nEINSTIMMIGES VOTUM DER KAMMERVERSAMMLUNG\n\u00c4KWL fordert Erhalt der Zuschl\u00e4ge f\u00fcr Brustzentren\nDie \u00c4rztekammer Westfalen-Lippe (\u00c4KWL) \nsetzt sich weiterhin f\u00fcr den Erhalt der Kran -\nkenkassenzuschl\u00e4ge f\u00fcr Brustzentren und \ndamit f\u00fcr eine nachhaltige Finanzierung der \nin Nordrhein-Westfalen seit 15 Jahren er -\nfolgreich etablierten Struktur der Brustzen -\ntren ein. Die Kammerversammlung der \u00c4KWL \nfordert deshalb den Gemeinsamen Bundes -\nausschuss (G-BA) auf, Brustzentren auch \nzuk\u00fcnftig eigenst\u00e4ndig als zuschlagsf\u00e4hige \nZentren vorzusehen, wie es in einem von \nder Versammlung einstimmig angenomme -\nnen Antrag des \u00c4KWL-Vorstandes hei\u00dft. Das \nParlament der westf\u00e4lisch-lippischen \u00c4rzte -\nschaft verlangt zudem von den Gesetzgebern \nauf Bundes- und Landesebene, den L\u00e4ndern \nden erforderlichen Gestaltungsfreiraum zu -\nr\u00fcckzugeben, um unter Ber\u00fccksichtigung der \nVersorgungsstrukturen im jeweiligen Bun -\ndesland zuschlagsf\u00e4hige Zentren \u00fcber die \nLandeskrankenhausplanung auch erg\u00e4nzend \nzu den G-BA-Vorgaben zu benennen. In die -\nsem Zusammenhang begr\u00fc\u00dft das \u00c4rzte-Par -lament das diesbez\u00fcgliche Engagement der \nNRW-Landesregierung und des zust\u00e4ndigen \nLandtagsausschusses und spricht sich daf\u00fcr \naus, dieses Anliegen auf Landesebene auch \nweiterhin zu verfolgen.\nKammerpr\u00e4sident Dr. Hans-Albert Gehle: \n\u201eDer Beschluss des Gemeinsamen Bun -\ndesausschusses zur Neuregelung der Fi -\nnanzierung von klinischen Spitzenzentren \nbirgt zwei gro\u00dfe Gefahren: zum einen f\u00fcr \ndie bisher hohe Versorgungsqualit\u00e4t von \nBrustkrebspatientinnen, zum anderen f\u00fcr \ndie fl\u00e4chendeckende und wohnortnahe Ver -\nsorgung in Brustzentren.\u201c Bereits Mitte des \nJahres hatte die \u00c4KWL auf die gravierenden \nAuswirkungen des G-BA-Beschlusses hinge -\nwiesen und daf\u00fcr votiert, diese \u00c4nderungen \nzur\u00fcckzunehmen.\nSeit 2005 werden in Nordrhein-Westfalen \nBrustzentren ausgewiesen und erhielten \nbisher f\u00fcr ihre besonderen Leistungen ei -nen finanziellen Ausgleich in Form eines \nZuschlags. Die Brustzentren m\u00fcssen daf\u00fcr \nbesondere Qualit\u00e4tsanforderungen erf\u00fcl -\nlen, die \u00fcber eine Standardversorgung bei \nBrustkrebs hinausgehen: zum Beispiel ein \nbesonderes Qualit\u00e4tsmanagementsystem, \neine gesonderte Befragung der Patientinnen \nnach der Behandlung, eine spezielle \u201eBrust -\nsprechstunde\u201c oder eine psychoonkologische \nBetreuung. Der Zuschlag f\u00fcr die zus\u00e4tzlichen \nLeistungen ist nach der G-BA-Entscheidung \nentfallen.\nGehle abschlie\u00dfend: \u201eDiese bundesweit ein -\nmalige Struktur hat zu einer deutlichen Ver -\nbesserung der Versorgung von Brustkrebser -\nkrankten gef\u00fchrt. Es ist zu bef\u00fcrchten, dass \ndie Mehrleistungen der Brustzentren in NRW, \ndie einen nachgewiesenen Qualit\u00e4tszuwachs \nund Mehrwert f\u00fcr Patientinnen mit sich brin -\ngen, angesichts der fehlenden Finanzierung \nk\u00fcnftig nicht mehr erbracht werden k\u00f6nnen.\u201c\nvhden Mitarbeiterinnen und Mitarbeitern der \n\u00c4rztekammer, die die Sparma\u00dfnahmen mit -\ntr\u00fcgen.\nLars Rettstadt (Fraktion Hausarztliste) stellte \nebenfalls heraus, dass Ehren- und Hauptamt \ndie Einsparungen gemeinsam tr\u00fcgen und \nEinbu\u00dfen hinn\u00e4hmen. Die Kammerbeitr\u00e4 -\nge stellten zudem sicher, dass die Akademie \nf\u00fcr medizinische Fortbildung auch weiterhin \nFortbildungsangebote von hoher Qualit\u00e4t ma -\nchen k\u00f6nne. Auch Dr. Hans-Peter Peters (Frak -\ntion Hartmannbund) verwies auf die Leistun -\ngen der Fortbildungsakademie besonders im \nBereich des eLearnings, die deutschlandweit \nein Alleinstellungsmerkmal seien.\nDie Notwendigkeit, der \u00c4rztekammer auch fi -\nnanziell Handlungsm\u00f6glichkeiten offenzuhal -\nten, betonte neben anderen Dr. Rudolf Kaiser. \n\u201eSchlie\u00dflich haben wir in Deutschland als \u00c4rz -\ntinnen und \u00c4rzte das Privileg, unseren Beruf \nselbst zu gestalten und zu regeln. Das ist ein \nhohes Gut, und alle profitieren davon!\u201cZum Abschluss der Haushaltsberatungen ge -\nnehmigte die Kammerversammlung nicht nur \ndie Jahresrechnung 2019, sondern auch den Haushaltsentwurf f\u00fcr 2021 und die Erh\u00f6hung \ndes Beitragsbemessungssatzes ab dem Jahr \n2022. Der Mindestbeitrag f\u00fcr Kammerange -\nAuf Abstand: F\u00fcr ihre Diskussionsbeitr\u00e4ge bekamen die Delegierten \u2014 hier Dr. Joachim Dehnst \u2014 gem\u00e4\u00df Hygienekonzept ein \nMikrofon \u201ekontaktlos\u201d angereicht.01|21   WESTF\u00c4LISCHES \u00c4RZTEBLATT 14  TITELTHEMA\nh\u00f6rige ohne Eink\u00fcnfte aus \u00e4rztlicher T\u00e4tigkeit \nbetr\u00e4gt demnach ab 2022 j\u00e4hrlich 13 Euro \n(bisher 10 Euro). Bei j\u00e4hrlichen Eink\u00fcnften \naus \u00e4rztlicher T\u00e4tigkeit bis 15.000 Euro be -\ntr\u00e4gt ab 2022 der Jahresbeitrag 23 Euro, bei \nEink\u00fcnften \u00fcber 15.000 und bis 25.000 Euro \nliegt er bei 58 Euro j\u00e4hrlich. Dar\u00fcber hinaus \nliegt der Kammerbeitrag bei 0,6 v. H. der j\u00e4hr -\nlichen Eink\u00fcnfte aus \u00e4rztlicher T\u00e4tigkeit. Die \nKammerversammlung beschloss zudem, die \nTabelle f\u00fcr die Beitragsveranlagung zu erwei -\ntern. Die H\u00f6chstgrenze zur Beitragsbemes -\nsung steigt ab 2022 auf 1 Mio. Euro (bisher \n500.000 Euro).\nGe\u00e4ndert wurde auch die Haushalts- und \nKassenordnung der \u00c4KWL: Sie sieht nun vor, \ndass die allgemeine R\u00fccklage der Kammer den \nBedarf an Betriebsmitteln f\u00fcr vier Monate de -\ncken muss. Bislang waren hier Mittel f\u00fcr sechs \nMonate verlangt.\nVersammlungen k\u00fcnftig\nauch als Videokonferenz m\u00f6glich\nPr\u00e4senzsitzungen der Kammerversammlung \nerfordern in der Corona-Pandemie wegen der \nAbstands- und Hygieneregeln gr\u00f6\u00dfere Ver -\nsammlungsr\u00e4ume und besondere Hygienevor -\nkehrungen \u2014 so auch am 28. November in der \nHalle M\u00fcnsterland. Eine \u00c4nderung des Heilbe -\nrufsgesetzes erm\u00f6gliche es k\u00fcnftig, dass eine \nKammerversammlung auch als Audio- oder \n Prof. Dr. Ingo Flenker\nDetlef MerchelVideokonferenz durchgef\u00fchrt werden kann, \nwenn in einer au\u00dfergew\u00f6hnlichen Lage ein \nZusammentreffen der Versammlung mit per -\ns\u00f6nlicher Anwesenheit der Mitglieder nicht \nm\u00f6glich oder nicht vertretbar ist, erkl\u00e4rte \nDetlef Merchel. Der Vorsitzende des Satzungs -\nausschusses stellte die n\u00f6tigen \u00c4nderun -\ngen in der Satzung der \u00c4KWL vor. Die Sat -\nzungs\u00e4nderung, die die \nKammerversammlung \nschlie\u00dflich mit der n\u00f6 -\ntigen Zweidrittelmehr -\nheit genehmigte, sieht \n\u00fcberdies die M\u00f6glichkeit \nvor, auch Sitzungen des \nKammervorstandes als \nAudio- oder Videokon -\nferenz durchzuf\u00fchren.\nIn die gleiche Richtung \nzielte der Beschlussvor -\nschlag, den Prof. Dr. Ingo \nFlenker als Vorsitzender \ndes Aufsichtsausschus -\nses der \u00c4rzteversorgung \nWestfalen-Lippe den \nDelegierten vorstellte. \nDie Wirtschaftslage in \nZeiten der Pandemie er -\nfordere von den Gremien \ndes berufsst\u00e4ndischen \nVersorgungswerkes h\u00e4u -\nfige Treffen. Audio- und Videokonferenzen und die M\u00f6glichkeit, Be -\nschl\u00fcsse im Umlaufverfahren zu fassen, be -\ndeuteten auch hier Arbeitserleichterung, gr\u00f6 -\n\u00dfere Flexibilit\u00e4t und Rechtssicherheit. Auch \nhier stimmte die Kammerversammlung zu.\n\u201eKeine Sorglosigkeit aufkommen lassen\u201d\n\u201eWir m\u00fcssen impfen. Aber \ndie Impfungen d\u00fcrfen kei -\nne Sorglosigkeit im Um -\ngang mit dem Coronavi -\nrus aufkommen lassen\u201c, \nlenkte \u00c4KWL-Pr\u00e4sident \nDr. Hans-Albert Gehle in \nseinem Bericht zur Lage bei \nder Kammerversammlung \ndie Aufmerksamkeit auf \ndie bevorstehende Impf -\nkampagne, f\u00fcr die auch in \nWestfalen-Lippe im No -\nvember die Vorbereitungen \nanliefen. Zwar seien in der \nCorona-Pandemie die Er -\nwartungen an Impfstoffe \nund ihre Wirksamkeit zum \nSchutz der Bev\u00f6lkerung \nhoch. \u201eAber wir d\u00fcrfen bei \nall dem nicht die Impfsur -\nveillance vergessen.\u201c Denn \nnoch l\u00e4ngst sei nicht klar, \nin welchem Ma\u00dfe die ver -\nschiedenen angek\u00fcndigten \u00c4RZTLICHE WEITERBILDUNG IN PANDEMIE-ZEITEN\nKammer will Nachteile f\u00fcr Weiterbildungsassistenten verhindern\nDie Patientenversorgung in Zeiten der Coro -\nna-Pandemie darf zu keinerlei Nachteilen f\u00fcr \ndie \u00e4rztliche Weiterbildung und die Weiter -\nbildungassistentinnen und -assistenten f\u00fch -\nren. Daf\u00fcr hat sich die Kammerversammlung \nder \u00c4rztekammer Westfalen-Lippe (\u00c4KWL) \nausgesprochen und einen entsprechenden \nAntrag der Fraktion Marburger Bund ein -\nstimmig angenommen.\nIn dem Beschluss des westf\u00e4lisch-lippischen \n\u00c4rzteparlamentes hei\u00dft es, dass \u00c4rztinnen \nund \u00c4rzte in Weiterbildung auch in Teilen \nihrer Arbeitszeit au\u00dferhalb ihres eigentli -\nchen Fachgebietes eingesetzt w\u00fcrden, um die Folgen der COVID-19-Pandemie zu be -\ngrenzen. So seien beispielsweise T\u00e4tigkeiten \nin vorgelagerten Notaufnahmen, Abstrich -\nzentren oder Fieberpraxen erforderlich, um \nden Betrieb von Krankenh\u00e4usern und Praxen \naufrechtzuerhalten. Ein angehender Augen -\narzt \u00fcberpr\u00fcfe so beispielsweise eigentlich \ninternistische Patienten auf einen COVID-\n19-Kontakt und f\u00fchre eine Corona-T riage\ndurch, bevor dieser P atient \u00fcberhaupt das\nKrankenhaus betreten d\u00fcrfe.\nDazu erkl\u00e4rt Prof. R\u00fcdiger Smektala, der als \nMitglied des Kammervorstandes den Aus -\nschuss \u00c4rztliche Weiterbildung der \u00c4KWL be -treut: \u201eIn Zeiten einer kompetenzorientierten \nWeiterbildung m\u00fcssen die Weiterbildungs -\nbefugten gew\u00e4hrleisten, dass die erworbenen \nKompetenzen durch solche T\u00e4tigkeiten nicht \nleiden und kein Nachteil f\u00fcr die in Weiterbil -\ndung befindlichen Kolleginnen und Kollegen \nentsteht.\u201c Die \u00c4rztekammer Westfalen-Lippe \nwerde in ihren zust\u00e4ndigen Gremien sicher -\nstellen, dass die in der Pandemiezeit erwor -\nbenen Kompetenzen anerkannt werden und \nauch die Weiterbildungszeiten sich nicht un -\nbegr\u00fcndet verl\u00e4ngern.\nvhWESTF\u00c4LISCHES \u00c4RZTEBLATT   01|21TITELTHEMA   15\n\u201eWAS OFFLINE GILT, MUSS AUCH ONLINE GELTEN\u201d\nKammerversammlung f\u00fcr schnelle Umsetzung des Jugendschutzgesetzes\nF\u00fcr eine z\u00fcgige Umsetzung der Novelle des \nJugendschutzgesetzes hat sich die Kammer -\nversammlung der \u00c4rztekammer Westfalen-\nLippe ausgesprochen. In einem einstimmig \nverabschiedeten Antrag wird gefordert, das \nJugendschutzgesetz (JuSchG) im Deutschen \nBundestag noch in dieser Legislaturperiode \nzu verabschieden.\nDas Jugendschutzgesetz, das bereits im Ka -\nbinett abschlie\u00dfend beraten worden ist, sieht \ninsbesondere den Schutz vor gef\u00e4hrlichen \nAuswirkungen durch digitale Bildschirm -medien vor. Ein Aufschub in die n\u00e4chste \nWahlperiode sei aus Gr\u00fcnden des Kinder- \nund Jugendschutzes abzulehnen, hei\u00dft es \nin dem Antrag. In der \u201aanalogen\u2019 Welt stehe \nein effektiver Jugendschutz seit Jahrzehnten \nau\u00dfer Frage. Das solle nun auch im Netz um -\ngesetzt werden. \u201eWas offline gilt, muss auch \nonline gelten\u201c, so der Initiator des Antrags, \nDr. Uwe B\u00fcsching, Facharzt f\u00fcr Kinder- und \nJugendmedizin in Bielefeld.\nGerade weil die Gesetzesnovelle die Einrich -\ntung einer Bundeszentrale f\u00fcr Kinder und Ju -gendmedienschutz, empfindliche Bu\u00dfgelder \nbei Verst\u00f6\u00dfen gegen das Jugendschutzgesetz \nsowie die Einbeziehung ausl\u00e4ndischer Me -\ndienanbieter vorsieht, wird der Jugendschutz \nnach Ansicht der Antragsteller ma\u00dfgeblich \nverbessert. Auch w\u00fcrden die neuen Risiken \nf\u00fcr Kinder und Jugendliche durch interaktive \nM\u00f6glichkeiten des Internets ber\u00fccksichtigt. \nDas Jugendschutzgesetz sei \u201esicher nicht \nvollkommen, aber alles was fehlt, wird man \nm\u00fchelos der neu zu schaffenden Bundeszen -\ntrale f\u00fcr jugendgef\u00e4hrdende Medien \u00fcber -\ntragen k\u00f6nnen\u201c .  vhImpfstoffe vor Erkrankung, Ansteckung und \nWeitergabe des neuen Coronavirus sch\u00fctzten \nund wie lange diese Wirkung anhalte. \nWissenschaftliche Begleitung \nder Impfkampagne n\u00f6tig\nAngesichts der v\u00f6llig neuen Impfstoffe sei \neine wissenschaftliche Begleitung der ge -\nplanten Massenimpfungen zwingend n\u00f6tig. \n\u201eZudem muss die Politik daf\u00fcr sorgen, dass f\u00fcr \ndie impfenden \u00c4rztinnen und \u00c4rzte eine zen -\ntrale Stelle als Backup zur Verf\u00fcgung steht\u201c, \nforderte der Kammerpr\u00e4sident. Impfzentren \nseien f\u00fcr den zu erwartenden Ansturm auf die \nImpfungen unerl\u00e4sslich, fand Dr. Gehle. \u201eSie \nDas Hygienekonzept zur Kammerversammlung erforderte viel Freiraum zwischen den Pl\u00e4tzen der Delegierten (r.). Beim Empfang konnten sich die Mitglieder der Kammerversammlung \u00fcber \nSitzungordnung und \u201eEinbahnstra\u00dfen\u201d-Laufwege informieren. \nd\u00fcrfen allerdings nicht irgendwo eingerichtet \nwerden, sondern m\u00fcssen an bestehende Ver -\nsorgungsstrukturen angebunden werden.\u201c Das \nbeinhalte im Falle eines Falles auch eine Ko -\noperation mit dem \u00f6rtlichen Rettungsdienst. \nWeiterhin auf der Agenda: \u201eEs muss eine \nEmpfehlung zur Priorisierung der Impfungen \ngeben.\u201d \n\u201eDie Pandemie wird den Winter \u00fcber weiter \ntoben\u201c, erwartete Dr. Gehle. Doch die Kran -\nkenh\u00e4user seien schon im November hoch \nbelastet gewesen. Sie br\u00e4uchten eine Zusage \nf\u00fcr Hilfen, sonst beg\u00e4nnen sie, sich aus der \nVersorgung von COVID-19-Patienten zu ent -\nfernen.Kammerpr\u00e4sident Dr. Hans-Albert Gehle gab den \u201eBericht \nzur Lage\u201d .01|21   WESTF\u00c4LISCHES \u00c4RZTEBLATT 16  TITELTHEMA\nPAKT F\u00dcR DEN \u00d6FFENTLICHEN GESUNDHEITSDIENST\nKammer fordert St\u00e4rkung des \u00d6GD durch \nStiftungsprofessur an der Universit\u00e4t Bielefeld\nDie Kammerversammlung hat die Landesre-\ngierung Nordrhein-Westfalen aufgefordert, \nim \nRahmen der Umsetzung des Pakts f\u00fcr den \n\u00d6ffentlichen Gesundheitsdienst (\u00d6GD) eine Stiftungsprofessur f\u00fcr f\u00fcnf Jahre an der Uni -\nversit\u00e4t Bielefeld einzurichten. Diese soll zur St\u00e4rkung der wissenschaftlichen Arbeits -\ngrundlagen des \u00d6GD, zur Verankerung von universit\u00e4rer Forschung und Lehre zu \u00d6GD-spezifischen Themengebieten sowie zur wis -\nsenschaftlichen Analyse und Bewertung des regionalen pandemischen Ausbruchsgesche -\nhens unter besonderer Ber\u00fccksichtigung der Erfordernisse des \u00d6GD beitragen.\nBund \nund L\u00e4nder seien sich im Pakt f\u00fcr den \n\u00d6ffentlichen Gesundheitsdienst einig, dass \ndie Verbindung des \u00d6ffentlichen Gesund -\nheitsdienstes mit der Wissenschaft sowohl in der Fort-, Aus- und W\neiterbildung als \nauch in der Forschung vertieft werden solle, hei\u00dft es in dem Antrag. \n\u201eDie fr\u00fchzeitige Verankerung einer \u00d6GD-\nspezifischen Professur an der neuen Medi -\nzinischen Fakult\u00e4t der Universit\u00e4t Bielefeld bietet die einmalige M\u00f6glichkeit, Studieren -\nde der Medizin direkt an die Themenfelder der \n\u00f6ffentlichen Gesundheit heranzuf\u00fchren und die Bev\u00f6lkerungsmedizin von Anfang an in der medizinischen Ausbildung zu ver -\nankern\u201c, sagt Kammerpr\u00e4sident Dr. Hans-Albert Gehle. Einblicke in die Arbeit des \u00d6GD k\u00f6nnten \ndurch Famulaturen und im Rahmen \ndes Praktischen Jahres in den Gesundheits -\n\u00e4mtern gewonnen werden. Zudem er\u00f6ff -\nne eine Stiftungsprofessur als strukturelle Ma\u00dfnahme an der Universit\u00e4t Bielefeld die M\u00f6glichkeit, die jeweiligen aktuellen Frage -\nstellungen des \u00d6GD zeitnah zu identifizie -\nren, die Entwicklung von L\u00f6sungsans\u00e4tzen wissenschaftlich \nzu begleiten und gewon -\nnene Erkenntnisse unmittelbar in die Praxis des \u00d6GD zu implementieren.\nGehle: \n\u201eDer \u00c4rztemangel in der eher l\u00e4ndlich \ngepr\u00e4gten Region im Osten von NRW bedeu -\ntet auch f\u00fcr den \u00d6GD eine Herausforderung. \nDort k\u00f6nnen, anders als in den St\u00e4dteregi -\nonen mit ihren etablierten Medizinischen Fakult\u00e4ten, kaum noch Arztstellen besetzt werden \n\u2014 und das bei einer zunehmenden \n\u00dcberalterung in den Gesundheits\u00e4mtern.\u201c Die Universit\u00e4t Bielefeld kooperiert bereits seit vielen Jahren erfolgreich mit den Ge -\nsundheits\u00e4mtern in Ostwestfalen-Lippe im regionalen Netzwerk zur Pr\u00e4vention multi -\nresistenter Erreger (MRE).\n vhDoch \nauch eine gute Nachricht aus dem Pan -\ndemie-Geschehen konnte der Kammerpr\u00e4si -\ndent in seinem Bericht zur Lage \u00fcberbringen: Die Zahl der Eintr\u00e4ge im Freiwilligenregister des Landes Nordrhein-W\nestfalen wuchs Ende \nNovember nach einem gemeinsamen Appell von Gesundheitsministerium, \u00c4rztekammern und k\u00fcnftiger Pflegekammer stark. Binnen 24 Stunden verl\u00e4ngerte sich die Liste der Freiwil -\nligen, die f\u00fcr eine Aufgabe zur Unterst\u00fctzung in der Corona-P\nandemie zur Verf\u00fcgung ste -\nhen, um das Doppelte. Bis zum Redaktions-\nschluss dieser \u00c4rzteblatt-Ausgabe hatten sich \n\u00fcber \n4000 \u00c4rztinnen und \u00c4rzte, mehr als 2300 \nMFA und ca. 4300 Pflegekr\u00e4fte, mit Angeh\u00f6 -\nrigen weiterer Berufe insgesamt fast 14.000 Freiwillige, zur Mitarbeit bereit erkl\u00e4rt. Das Freiwilligenregister soll zudem eng verzahnt werden mit den Aktivit\u00e4ten der K\nassen\u00e4rztli -\nchen Vereinigung, die Personal f\u00fcr die Impf -\nzentren in Westfalen-Lippe gewinnen will.\n\u201eAnsonsten ist die bittere Erfahrung mit dem \nKrisenmanagement der P\nolitik leider: Wo \nsie etwas regelt und vor allem transparent, schl\u00fcssig und einheitlich regeln sollte, pas -\nsiert nichts. Stattdessen entsteht schnell ein b\u00fcrokratisches Monster\u201c, kritisierte Dr\n. Gehle \nund empfahl: \u201eLieber auf die Kr\u00e4fte der Sub -\nsidiarit\u00e4t setzen \u2014 und es denen \u00fcberlassen, die etwas davon verstehen.\u201c Deshalb brauche es \nauch einen Pandemierat in Nordrhein-\nWestfalen, erneuerte der Kammerpr\u00e4sident eine Forderung der \u00c4rztekammer. Ein solches Gremium, besetzt mit den wichtigsten Akteu -\nren im Gesundheitswesen, k\u00f6nne Vorgaben f\u00fcr die \nBek\u00e4mpfung der Pandemie formulieren, \ndie dann in regionalen Versorgungsverb\u00fcnden umgesetzt werden k\u00f6nnten. \u201eWir w\u00fcnschen uns in dieser Situation mehr Koordination.\u201c\nDEUTSCHER \u00c4RZTETAG 2021\nDelegierte  \nf\u00fcr Rostock\nBei ihrer Sitzung im Novem -\nber bestimmte die Kammerver-\nsammlung die Delegierten der \n\u00c4rztekammer W\nestfalen-Lippe \nzum Deutschen \u00c4rztetag in Ros -\ntock:Fraktion Marburger BundDr\n. Anne Bunte\nDr. Peter CzeschinskiDr. Joachim DehnstDaniel Fischer Dr. Bernd HanswilleDr. Ingolf HosbachStefanie OberfeldG\u00f6n\u00fcl \u00d6zcan-DeteringDr. Hans-Ulrich Schr\u00f6derProf. Dr. R\u00fcdiger SmektalaFraktion Initiative unabh\u00e4ngiger Fach\u00e4rzteDr. Bernhard BedorfDetlef MerchelR\u00fcdiger Sa\u00dfmannshausen\nFraktion Hausarztliste\nRolf GranseyerMichael NiesenPeter SchumpichFraktion HartmannbundDr. Hans-Peter Peters\nFraktion Arzt in Klinik u. Praxis\nDr. Thomas GehrkeDr. Bernhard Schiepe\nFraktion \nFreie FraktionsgemeinschaftDr. Uwe B\u00fcschingStefan SpierenWESTF\u00c4LISCHES \u00c4RZTEBLATT   01|21KAMMER AKTIV  17\nQualit\u00e4tssicherung: System beweist Flexibilit\u00e4t \nInformationsveranstaltung zur einrichtungs\u00fcbergreifenden QS in Nordrhein-Westfalen von Klaus Dercks, \u00c4KWL\nIn der Corona-Pandemie hat das System \nder einrichtungs\u00fcbergreifenden Quali -\nt\u00e4tssicherung (QS) Flexibilit\u00e4t bewie-\nsen, findet Dr. Andreas Grundmeier. \u201eDieses oft als statisch und b\u00fcrokratisch empfundene \nSystem hat seine Leistungsf\u00e4higkeit sehr gut \ngezeigt. Es wurde in der Pandemie schon nach kurzer Zeit nachgesteuert\u201c, schilderte der Di-\nrektor der Klinik f\u00fcr Notfallmedizin & Inter -\nnistische Intensivmedizin an den KEM Evang. \nKliniken Essen-Mitte seine Erfahrungen der \nvergangenen Monate. Doch nicht nur die be -\nsonderen Herausforderungen in der Pande -\nmiezeit waren Thema bei einer Informations -\nveranstaltung zur einrichtungs\u00fcbergreifenden \nQualit\u00e4tssicherung in NRW am 2. Dezember: Zeitweise bis zu 300 Interessierte verfolgten \nonline Vortr\u00e4ge zu Grundlagen der QS und Be -\nrichte zu aktuellen Entwicklungen auf diesem \nGebiet.\nDer Jahreswechsel 2020/2021 markierte auch \neinen Wechsel der Qualit\u00e4tssicherungsver -\nfahren Krankenhaus in den Geltungsbereich der Richtlinie \u201eDatengest\u00fctzte einrichtungs-\u00fcbergreifende Qualit\u00e4tssicherung\u201c (DeQS). Zu \nden dort bislang sechs enthaltenen Verfahren \nkommen 2021 neun weitere hinzu, die bisher in der Richtlinie \u00fcber Ma\u00dfnahmen der Qua -\nlit\u00e4tssicherung in Krankenh\u00e4usern (QSKH) abgebildet waren. Emanuel Voigt (Deutsche Krankenhausgesellschaft) erl\u00e4uterte zudem \norganisatorische Ver\u00e4nderungen im neuen Er -\nfassungsjahr: So sind nicht mehr wie bisher \nbeauftragte Stellen auf Landesebene, sondern \nzentral das Institut f\u00fcr Qualit\u00e4tssicherung und \nTransparenz im Gesundheitswesen (IQTiG) f\u00fcr die Auswertung der QS-Datens\u00e4tze zust\u00e4ndig. \nZudem werden neue Datenquellen f\u00fcr Zwecke \nder QS erschlossen: Sozialdaten der Kran -\nkenkassen und Patientenbefragungen flie\u00dfen \nk\u00fcnftig in die Qualit\u00e4tsanalysen ein, berich -\ntete Alina Wolfsch\u00fctz (IQTiG) \u00fcber die Arbeit \nihres Instituts. Zwar f\u00fchrten die neuen Rege-\nlungen aus der DeQS-Richtlinie mitunter zu Unsicherheiten \u00fcber die Anforderungen. Doch \ndie Konsolidierungsprozesse auf Bundes- und \nLandesebene schritten voran.Als \u201eStresstest f\u00fcr das System Krankenhaus\u201c sah Dr. Andreas Grundmeier die Corona-Pan -\ndemie, die deutlich ver\u00e4nderte Patientenstr\u00f6 -\nme und die Notwendigkeit zur Neuallokation von Personal und Ressourcen in den Kranken -\nh\u00e4usern mit sich gebracht habe. Zwar best\u00fcn -\nden die QS-Dokumentationspflichten auch in Pandemie-Zeiten unver\u00e4ndert. Doch seien die \nzeitlichen Fristen f\u00fcr Dokumentation und Da -\ntenlieferung gestreckt, unter bestimmten Um -\nst\u00e4nden k\u00f6nne auch die Dokumentationsrate unterschritten werden. All diese Ma\u00dfnahmen \nw\u00fcrden in den Krankenh\u00e4usern als gro\u00dfe Er -\nleichterung empfunden.\nAls \u201eextrem herausfordernde Zeiten\u201c bewer -\ntete auch Dr. Ralf Spitth\u00f6ver die Pandemie-\nMonate: \u201eAlle Dialysepatienten sind Hoch-\nrisikopatienten\u201c, brachte der Nephrologe die besonderen Anforderungen an Arbeit und \nQualit\u00e4tssicherung in einer Dialysepraxis auf \nden Punkt. Was tun, wenn Patienten wegen Problemen mit dem Krankentransport oder aufgrund von Quarant\u00e4nebestimmungen \nnicht zur Dialyse kommen k\u00f6nnen? Selte-\nnere und k\u00fcrzere Dialyse-Behandlungen als gewohnt verstie\u00dfen unter Umst\u00e4nden zwar \nformal gegen die QS-Bedingungen. Doch da \nsei Augenma\u00df gefragt: \u201eEs z\u00e4hlt der uns an -\nvertraute Patient und dessen bestm\u00f6gliche \nVersorgung.\u201c\nDie Lenkungsgremien der Qualit\u00e4tssicherung \nin NRW (QSKH-RL und DeQS-RL) \u2014 mit den \nVertragspartnern Kassen(zahn)\u00e4rztliche Ver -\neinigungen, Krankenhausgesellschaft NRW \nund Verb\u00e4nde der Kostentr\u00e4ger unter Mitbe -\nteiligung der \u00c4rztekammern \u2014 laden alle zwei \nJahre im Wechsel zu Informationsveranstal -\ntungen und Ergebniskonferenzen zur einrich -\ntung\u00fcbergreifenden Qualit\u00e4tssicherung ein. Weitere Informationen zu und Fachvortr\u00e4ge \naus den bisherigen Veranstaltungen gibt es \nunter www.qs-nrw.org.  \nBE FREE!\nBESSER VERSICHERT,\nWANN IMMER SIE WOLLEN.\nOptionFlexiMed \u2013 die neue Freiheit! Ihr flexibler \nEintritt in die Private Krankenversicherung.\nBorgert&W\u00fcbkerOHGFachagenturf\u00fcrKrankenversicherung\nGeneralvertretungderAllianz\nBahnhofstr.8148653Coesfeld\nborgert-wuebker@allianz.de\nwww.borgert-wuebker.de\nTel. 02541.7377010001|21   WESTF\u00c4LISCHES \u00c4RZTEBLATT 18  KAMMER AKTIV\nEine Extremsituation im haus\u00e4rztlichen Berufsleben\nSterbewunsch  von Dr. Volker Schrage\nnde der 90er Jahre betreute ich \u00fcber \nlange Zeit in einem Pflegeheim eine \nschwer kranke Patientin, \u00fcber deren \nSchicksal ich heute noch h\u00e4ufig nachdenken \nmuss. Sie war 48 Jahre alt. Durch eine fort -\ngeschrittene Multiple Sklerose war sie tetra -\nplegisch und litt trotz aller Therapieversuche \nan massiven Kontrakturen. Eine Mobilisierung \nder Patientin war nicht mehr durchf\u00fchrbar. \nZur Dekubitusprophylaxe und Schmerzre -\nduktion wurde sie regelm\u00e4\u00dfig gelagert. Kom -\nmunikation erfolgte zu diesem Zeitpunkt nur \nnoch \u00fcber mehr oder weniger unartikulierte \nSchmerzlaute und gelegentlichen Augenkon -\ntakt. Sie erhielt regelm\u00e4\u00dfig gro\u00dfe Mengen \nan Schmerzmitteln, Muskelrelaxantien und \nsituationsbedingt angepasste Psychopharma -\nka. Physio- und Ergotherapie gab es f\u00fcr die \nPatientin ebenso wie Logop\u00e4die und nat\u00fcr -\nlich auch die regelm\u00e4\u00dfige Konsultation eines \nbekannten Neurologen. Die Medikamente \nwurden parenteral oder \u00fcber eine seit Jahren \nliegende PEG-Sonde verabreicht. \u00dcber die -\nse Sonde wurde sie auch ern\u00e4hrt. Die Sonde \nwurde angelegt, bevor die Patientin in mei -\nne Behandlung kam. Ich habe damals bereits \ndiese Form der Ern\u00e4hrung bei Menschen mit \nprogressiven Leiden kritisch gesehen und tue \ndas heute ganz bestimmt.\nDer Ehemann der Patientin hatte zu dem Zeit -\npunkt \u2014 mit ihrer Kenntnis und mit ihrem \nEinverst\u00e4ndnis \u2014 bereits eine neue Partnerin, \n\u00fcbrigens war diese eine gute Freundin. Die Pa -\ntientin hatte vor l\u00e4ngerer Zeit \u2014 als sie sich noch klar artikulieren konnte \u2014 den definiti -\nven Wunsch ge\u00e4u\u00dfert zu sterben.\nMehrmals habe ich dann mit dem Ehemann \nund auch mit den engagierten Pflegerinnen \nund Pflegern des Heimes Gespr\u00e4che zu ei -\nner Entscheidungsfindung im Sinne der Pa -\ntientin gef\u00fchrt. \nLetztendlich er -\nschien mir nur \ndie M\u00f6glichkeit \ngegeben, aktiv \ndie PEG-Sonde \nzu entfernen \u2014 \nmit allen Konse -\nquenzen. Wegen \nder Umst\u00e4nde \nund der recht -\nlichen Konse -\nquenzen arran -\ngierte ich ein \nGespr\u00e4ch mit dem Ehemann, der Leitung des \nPflegeheims und der Stationsschwester, dem \nGemeindepfarrer und einem Amtsrichter. Den \nRichter erinnere ich als einen sehr einf\u00fchlsa -\nmen Menschen, der sich sensibel mit dem Fall \nauseinandersetzte. Wir tauschten uns ca. zwei \nStunden intensiv aus und sogar der Pfarrer \nzeigte gro\u00dfes Verst\u00e4ndnis f\u00fcr den Wunsch der \nPatientin. Der Richter brachte ebenfalls sein \nVerst\u00e4ndnis zum Ausdruck, f\u00fchrte \nmir als behandelndem Arzt aber \ndennoch klar vor Augen, dass ich\nmit Anklage und Strafe zu rech -\nnen h\u00e4tte, wenn ich die Magen -\nsonde aktiv ent -\nfernen w\u00fcrde. So \nentschieden wir \ngemeinsam, die \npalliative Therapie weiterzu -\nf\u00fchren. Die Patientin verstarb \neinige Monate sp\u00e4ter. \nIch wei\u00df nicht, wie ich da -\nmals ohne diese Androhung \ngehandelt h\u00e4tte. Ich vermag \nauch nicht zu sagen, ob ich \nmich nicht hinter der Rechts -\nlage versteckt habe, die mir \nein aktives Handeln verbot. \nIch wei\u00df nur, ich h\u00e4tte ihr gern geholfen. Sie war mir als Patientin und \n\u2014 trotz aller professionellen Distanz \u2014 als \nMensch vertraut.\nSolche Situationen gibt es im Leben von Haus -\n\u00e4rztinnen und -\u00e4rzten \u00f6fter. Wir begleiten \nunsere meist langj\u00e4hrigen Patientinnen und \nPatienten in der \nRegel bis zum \nTod. Und dieses \nLebensende ist \nnicht immer ein \neinfaches und \nfriedvolles. Es ist \noft gekennzeich -\nnet von schwerer \nKrankheit und \nLeid. Als Arzt \nwird man dann \nauch in Einzel -\nf\u00e4llen mit dem \nWunsch der Betroffenen konfrontiert, diesem \nals sinnlos empfundenen Leiden ein selbstbe -\nstimmtes Ende zu setzen.\nMeine Erfahrung nach 30 Jahren haus\u00e4rztli -\ncher Praxis ist ambivalent. F\u00fcr einen Juristen \nmag es einfach sein, Erlaubtes von Verbote -\nnem zu unterscheiden. Der Gesetzgeber hat \nes deutlich schwerer, dieses Recht zu setzen. \nF\u00fcr mich als Arzt sind das Leben, der Tod und \nletztlich auch der Todeswunsch des einzelnen \nMenschen nicht kalkulierbar. Das Ende bleibt \noffen \u2014 es ist individuell und situationsent -\nsprechend. Not predictable!\nDass wir \u00c4rztinnen und \u00c4rzte f\u00fcr das Leben \narbeiten, dass kein Mediziner zur Sterbehilfe \nverpflichtet werden kann, dass wir die Palli -\nativmedizin ausbauen und als den Weg zu \neinem Sterben in W\u00fcrde bereiten, dass dem \nSterbewunsch menschliche Zuwendung ent -E\nDISKUSSION\nDas seit 2015 in Deutschland geltende Verbot gesch\u00e4fts -\nm\u00e4\u00dfiger Sterbehilfe verst\u00f6\u00dft gegen das Grundgesetz: \nMit dieser Entscheidung hat das Bundesverfassungs -\ngericht im Februar die entsprechenden Regelungen des \nParagraphen 217 im Strafgesetzbuch gekippt. \nWie soll es nun weitergehen? Das Westf\u00e4lische \u00c4rzte -\nblatt begleitet die Diskussion und hat Pers\u00f6nlichkeiten \nnicht nur aus der \u00c4rzteschaft eingeladen, ihre Stand -\npunkte und Sicht der Dinge darzulegen. Dr. Volker Schrage ist \nHausarzt und Stellver -\ntretender Vorstandsvor -\nsitzender der Kassen -\n\u00e4rztlichen Vereinigung \nWestfalen-Lippe. \n\u00bb Ich wei\u00df nur , ich h\u00e4tte\nihr gerne geholfen.  \u00abWESTF\u00c4LISCHES \u00c4RZTEBLATT   01|21KAMMER AKTIV  19\ngegengesetzt werden muss, dass nie wieder \nEuthanasie zum selbstverst\u00e4ndlichen Be-\nstandteil des gesellschaftlichen Konsenses \nwerden darf \u2014 alle diese Dinge sind richtig und an dieser Stelle im Westf\u00e4lischen \u00c4rzte -\nblatt von Medizinern, Juristen und Theologen immer wieder angef\u00fchrt worden. Ich teile die -\nse Positionen und will sie deshalb nicht wie -\nderholen.\nAls Hausarzt \u2014 das sei hier besonders hervor -\ngehoben \u2014 bin ich sehr gl\u00fccklich \u00fcber unse -\nre spezifisch westf\u00e4lische Ausgestaltung der \npalliativmedizinischen Versorgung. Es ist die \nrichtige L\u00f6sung, die Haus\u00e4rzte und Haus\u00e4rz -\ntinnen auch in die palliativmedizinische Be -\ntreuung ihrer Patientinnen und Patienten ein -\nzubinden. Es ist wichtig und beruhigend, dass \nwir \u00fcber den palliativmedizinischen Konsiliar -\ndienst Unterst\u00fctzung und fachliche Expertise \nhinzuziehen k\u00f6nnen. Mit dieser Sicherheit \nund optionalen Unterst\u00fctzung k\u00f6nnen wir bis zum Ende f\u00fcr unsere Patienten da sein \u2014 so, \nwie dies ein Patient auch von uns Haus\u00e4rzten \nerwartet. Ich bin deshalb meinen Vorg\u00e4ngern im Amte des KV-Vorstands dankbar, dass wir \nin Westfalen eine umfassende, die haus\u00e4rztli-\nche Versorgung einbeziehende Regelung ver -\neinbart haben, und nicht ausschlie\u00dflich die im \nGesetz geforderte Spezialisierte Ambulante \nPalliativversorgung (SAPV).\nAber auch auf dem anderen Weg zum Tod \n\u2014 der Hilfe zum selbstbestimmten Sterben \u2014 geh\u00f6ren wir Haus\u00e4rztinnen und -\u00e4rzte zu den \nwichtigsten Ansprechpartnern der Menschen. \nUns wird das Vertrauen entgegengebracht, unsere Kenntnis wird eingefordert und \u2014 da \nbin ich mir sicher \u2014 auch unsere Begleitung \ndes Prozesses wird von vielen gew\u00fcnscht. Das belegen die Erfahrungen in den Niederlanden, \ndie in der Ausgabe 11/20 des Westf\u00e4lischen \n\u00c4rzteblattes vom Kollegen Marcel Coenen ge -\nschildert wurden. \nWas soll ich tun? Mit dieser Frage m\u00fcs -\nsen sich gerade Haus\u00e4rzte und -\u00e4rztinnen \nausein  andersetzen. Gesetzgeberische Regu -\nlierungen k\u00f6nnen meiner Ansicht nach das \nProblem nicht l\u00f6sen. Die Autonomie der Pa -\ntientenentscheidung zu w\u00fcrdigen und diese \nmit den \u00e4rztlichen Pflichten und menschli-\nchen Bed\u00fcrfnissen in Einklang zu bringen, \nist eine gro\u00dfe Herausforderung. Sterbehilfe mag rechtlich m\u00f6glich sein \u2014 aber der einzel -\nne Arzt muss sein Handeln mit dem eigenen Gewissen vereinbaren. Dabei, so meine feste \u00dcberzeugung, muss die individuelle Situation des einen Patienten eine gro\u00dfe Rolle spielen \n\u2014 aber eben auch die individuelle Situation des Arztes oder der \u00c4rztin in dieser speziellen Situation.\nF\u00fcr uns \u00c4rztinnen und \u00c4rzte kann dies nur be -\ndeuten, dass es keine feste Regel, kein Sche -\nma f\u00fcr unseren Beistand geben kann. Es kann \nnur ein Kompromiss sein zwischen unserem \u00e4rztlichen Selbstverst\u00e4ndnis und einer hilfrei-\nchen Begleitung in der letzten Lebensphase, \nder immer wieder neu ausgehandelt werden muss.\nDie Weltanschauung und der Glaube spielen \ndabei eine gro\u00dfe Rolle. Aber auch die Bezie -\nhung zum Patienten. Ein Zw\u00f6lfj\u00e4hriger mit ei-nem Hirntumor ist etwas anderes als ein alter, siecher Mensch. Was w\u00fcrde ich in der Lage \nmeines Patienten wollen? Was f\u00fcr einen mir \nnahestehenden Menschen tun? Letztlich muss ich als betreuender Arzt entscheiden, ob ich \nden ausdr\u00fccklichen Wunsch des Patienten ab -\nlehne oder ihm nachkomme.\nSelbstverst\u00e4ndlich bin ich frei abzulehnen. \nWie auch immer: Allein das Ausloten der Si -\ntuation, die emotionalen Gespr\u00e4che mit dem \nPatienten oder der Patientin, die Einbeziehung \nder Angeh\u00f6rigen oder anderer Bezugsperso -\nnen, die Diskussion von alternativen Wegen \nsind \u2014 um es euphemistisch zu sagen \u2014 her -\nausfordernd.\nDie Einbeziehung des Hausarztes bei den Fra -\ngen rund um das Sterben wird zunehmen \u2014 \nob wir das wollen oder nicht. Die Menschen \nm\u00f6chten zu Recht \u00fcber ihr Leben bestimmen, \ndie Dinge aktiv in der Hand behalten. Das gilt auch f\u00fcr das Ende des Lebens. Die Fra -\ngen nach Patientenverf\u00fcgungen und deren sinnvollem Inhalt, nach palliativmedizinischer Behandlung und der begleitenden \u00e4rztlichen \nBetreuung und letztlich auch die Fragen nach \neinem selbstbestimmten Tod werden zuneh -\nmen. Haus\u00e4rztinnen und Haus\u00e4rzte sind gut \nberaten, sich darauf einzustellen.\nKommt dann die Frage nach der Hilfe beim \nSterben, bin ich als \u00c4rztin oder Arzt allein, \nvielleicht noch mehr allein als bei anderen \u00e4rztlichen Entscheidungen. Die Niederl\u00e4nder \nhaben diese Not erkannt. In unserem Nach -\nbarland gibt es mobile Unterst\u00fctzungs-Teams, \ndie nicht den sterbewilligen Patienten im Fo -\nkus haben, sondern die \u00c4rztinnen oder \u00c4rzte, die mit der Situation und dem Wunsch des Patienten konfrontiert sind. Hilfreich w\u00e4ren aus meiner Sicht auch ethi -\nsche Fallbesprechungen, wie sie zum Teil schon in der Onkologie und anderen F\u00e4chern durchgef\u00fchrt werden. Eine Betrachtung der \nSituation gemeinsam mit anderen Beteiligten \nund mit professioneller Hilfe von au\u00dfen w\u00fcrde in meinen Augen f\u00fcr den Hausarzt die Selbst -\nkl\u00e4rung erleichtern.\nMich mit dem Sterbewunsch meines Patienten \nauseinanderzusetzen hat mich schon mehr -\nfach in meinem haus\u00e4rztlichen Berufsleben in \nextreme Situationen gebracht. Wer sich da -\nbei die individuelle Beratung des Betroffenen, aber auch den Weg zur eigenen Entscheidung nicht einfach macht, braucht gegebenenfalls \nRat und Hilfe.\nAls Hausarzt w\u00fcnsche ich mir einen in der \nSache kompetenten Ansprechpartner \u2014 auch \nals Supervision! Wir haben sowieso in der t\u00e4glichen Praxis viele konfliktive Situationen \n\u2014 unerwartete Todesf\u00e4lle, Krebsdiagnosen, \nSuizide, Kinder sterben \u2014, eine Supervision haben wir nicht.\nLetztendlich ist diese Situation immer \neine sehr spezielle. Sie ist gepr\u00e4gt von dem \nWunsch eines Patienten, eines lebenden Men -\nschen, eben diesem Leben ein Ende zu setzen. \nDa m\u00fcssen die Umst\u00e4nde sehr genau beachtet \nsowie abgewogen werden. Auf der anderen \nSeite steht ebenfalls ein Mensch, n\u00e4mlich ein Arzt, der seine eigenen Beweggr\u00fcnde und sei -\nne pers\u00f6nliche Beziehung zu dem Menschen gut abw\u00e4gen muss, denn er muss mit der Ent-scheidung leben, ob so oder so.\nDamals war ich bereit, den Schritt zu gehen. \nHeute kann ich nicht sagen, ob ich das jemals \nwieder k\u00f6nnte.\nDie bisher erschienenen Folgen dieser \nSerie sind auch im Internet verf\u00fcgbar: \nhttps://www.aekwl.de/presse/\nwestfaelisches-aerzteblatt/\nserie-diskussion-um-\nsterbehilfe-urteil/01|21   WESTF\u00c4LISCHES \u00c4RZTEBLATT 20  KAMMER AKTIV\nJunge \u00c4rzte\nSerie\u00c4rztekammer \u2014 wir haben es selbst in der Hand\nSelbstverwaltung und Eigenverantwortung von Kristina Tepen\nas lange Studium ist endlich absolviert, \nder Staatsexamensball gefeiert, die Ap -\nprobationsurkunde nach aufwendigen \nFormalit\u00e4ten beantragt \u2014 und eh man sich \nversieht, wird man Mitglied der \u00c4rztekammer. \nMoment, was bedeutet das eigentlich? \nZust\u00e4ndig ist jeweils diejenige Landes\u00e4rzte -\nkammer, in deren Bezirk der \u00e4rztliche Beruf \nausge\u00fcbt wird, oder, sofern man noch nicht \nberufst\u00e4tig ist, wo sich der Erstwohnsitz be -\nfindet. Eine Mitgliedschaft bedeutet Rechte \nund Pflichten: Nachdem man stolz die Ap -\nprobationsurkunde in den H\u00e4nden h\u00e4lt, muss \nman sich bei seiner zust\u00e4ndigen \u00c4rztekam -\nmer innerhalb eines \nMonats als Pflicht -\nmitglied melden. Un -\nkompliziert funktio -\nniert dies (in unserem \nFall) \u00fcber die Home -\npage der \u00c4rztekam -\nmer Westfalen-Lippe \n(www.aekwl.de). Hier \ngilt es, den elektro -\nnischen Meldebogen \nonline auszuf\u00fcllen \nund ggf. noch ben\u00f6tigte Dokumente (z. B. Ap -\nprobationsurkunde/Berufserlaubnis, Urkunden \n\u00fcber akademische Titel/Grade, Urkunden \u00fcber \nGebiets-, Schwerpunkt- und Zusatzbezeich -\nnungen) einzureichen.\nAlternativ kann eine Anmeldung auch \u00fcber die \nGesch\u00e4ftsstelle der \u00c4rztekammer in M\u00fcnster \noder in einem der Verwaltungsbezirke direkt \nerfolgen. Gleichzeitig ist es m\u00f6glich, den elek -\ntronischen Arztausweis (eA-light) zu beantra -gen. Seit 2013 kann der scheckkartengro\u00dfe \nAusweis von Angeh\u00f6rigen der \u00c4rztekammer \nWestfalen-Lippe beantragt werden. Er ist \nkostenlos, f\u00fcnf Jahre g\u00fcltig und weist den In -\nhaber sowohl im In- als auch im Ausland als \napprobierten Arzt aus. \nEinen weiteren (kostenlosen) Vorteil der Kam -\nmermitgliedschaft halten Leserinnen und \nLeser soeben in den H\u00e4nden: Angeh\u00f6rige der \n\u00c4rztekammer Westfalen-Lippe erhalten mo -\nnatlich eine Ausgabe des \u201eWestf\u00e4lischen \u00c4rz -\nteblatts\u201c sowie in w\u00f6chentlichen Abst\u00e4nden \ndas \u201eDeutsche \u00c4rzteblatt\u201c .\nNach erfolgreicher Anmeldung bekommt jeder \nBerufsanf\u00e4nger von der \u00c4KWL einen Ordner \nzum Berufsstart. Dieser bietet die wichtigsten \nInformationen sowie die M\u00f6glichkeit, per -\ns\u00f6nliche Dokumente wie z. B. Urkunden oder \nZeugnisse abzuheften.\nNa, noch nicht \u00fcberzeugt? Okay, na sch\u00f6n, \nkommen wir zur Frage: Wer oder was ist die \n\u00c4rztekammer? Die \u00c4rztekammer Westfalen-Lippe, das sind \nvor allem mehr als 47.000 \u00c4rztinnen und \u00c4rz -\nte. Die \u00c4KWL ist damit die nach Mitgliedern \nviertgr\u00f6\u00dfte der insgesamt 17 Landes\u00e4rzte -\nkammern in Deutschland. Diese gro\u00dfe Zahl \nvon Kammerangeh\u00f6rigen gilt es berufsst\u00e4n -\ndisch zu vertreten. Der Hauptsitz der \u00c4KWL \nist in M\u00fcnster, hinzu kommen zw\u00f6lf Verwal -\ntungsbezirke als regionale Untergliederungen.\nDie \u00c4rzteschaft regelt und verwaltet ihre be -\nruflichen Belange selbst, eine Besonderheit \nund auch ein Privileg unseres \u00e4rztlichen Be -\nrufsstandes. Die Kammerversammlung, unser \nParlament, z\u00e4hlt 121 Mitglieder, welche alle \nf\u00fcnf Jahre von den Kammerangeh\u00f6rigen ge -\nw\u00e4hlt werden. Um Beschl\u00fcsse vorbereiten \nund umsetzen zu k\u00f6nnen, wird die Kammer -\nversammlung durch gew\u00e4hlte Aussch\u00fcsse \nberaten und unterst\u00fctzt. Ferner w\u00e4hlt die \nKammerversammlung den Vorstand der \u00c4rz -\ntekammer mit Pr\u00e4sident und Vizepr\u00e4sident. \nDie Kammerversammlung diskutiert u. a. \u00fcber \nThemen der Berufs- und Weiterbildungsord -\nnung und fasst Beschl\u00fcsse.\nDie 17 Landes\u00e4rztekammern in Deutschland \nbilden als Arbeitsgemeinschaft die Bundes -\n\u00e4rztekammer, diese ist ein nicht eingetrage -\nner Verein. Der einmal j\u00e4hrlich stattfindende \nDeutsche \u00c4rztetag ist die Hauptversammlung \nder Bundes\u00e4rztekammer, das \u201eParlament der \n\u00c4rzteschaft\u201c . Der Pr\u00e4sident und die beiden Vi -\nzepr\u00e4sidenten der Bundes\u00e4rztekammer wer -\nden vom Deutschen \u00c4rztetag f\u00fcr die Dauer \nvon vier Jahren gew\u00e4hlt. \nDie \u00c4rztekammer \u00fcbernimmt \u2014 eigenver -\nantwortlich auf Basis der landesrechtlichen \nHeilberufs- und Kammergesetze \u2014 vielf\u00e4ltige \nAufgaben: Als ein Kernelement der \u00e4rztlichen \nSelbstverwaltung gilt die Berufsaufsicht der \n\u00c4rztekammer \u00fcber ihre Mitglieder gem\u00e4\u00df der \neigens formulierten Berufsordnung. Sofern die \nberuflichen Pflichten verletzt werden, kann \ndie \u00c4rztekammer Sanktionen gegen ein Mit -\nglied verh\u00e4ngen. Andererseits steht sie ihren \nMitgliedern auch mit Beratungsangeboten zur \nSeite, au\u00dferdem im Bereich der Arzthaftung \ndurch die Einrichtung einer Gutachterkom -\nmission zur Kl\u00e4rung von Behandlungsfehler -D\nKristina Tepen ist Mit -\nglied des Arbeitskreises \nJunge \u00c4rztinnen und \n\u00c4rzte der \u00c4KWLWillkommen im \u00c4rztehaus! Sp\u00e4testens zur Facharztpr\u00fcfung \nsteht f\u00fcr die meisten \u00c4rztinnen und \u00c4rzte in Westfalen-\nLippe ein Besuch bei der \u00c4rztekammer an der Gartenstra\u00dfe \nin M\u00fcnster an.  Foto: EickWESTF\u00c4LISCHES \u00c4RZTEBLATT  01 |21KAMMER AKTIV   21\nvorw\u00fcrfen. Ferner kann die Kammer bei Kon -\nflikten zwischen Arzt und Patient vermitteln. \nAuf politischer Ebene k\u00fcmmert sich die \u00c4rz -\ntekammer um die beruflichen Interessen ihrer \nMitglieder und tritt regelm\u00e4\u00dfig in Kontakt mit \nParlamenten, Parteien und Landesregierung.\nAllersp\u00e4testens bei der Vorbereitung auf die \nFacharztpr\u00fcfung (besser aber sehr viel fr\u00fcher \nzu Beginn der Weiterbildung) kommt man \nals junger Arzt in Kontakt mit der \u00c4rztekam -\nmer, denn sie ist nicht nur zust\u00e4ndig f\u00fcr die \nWeiterbildungsordnung, sondern auch f\u00fcr die \nAbnahme der Facharztpr\u00fcfung. Gleichzeitig \nf\u00f6rdert die Kammer \u00e4rztliche Fortbildung \u2014 das Angebot der Akademie f\u00fcr medizinische \nFortbildung der \u00c4KWL und der KVWL ist im \nInternet unter www.akademie-wl.de und in \njedem Westf\u00e4lischen \u00c4rzteblatt zu finden \u2014 \nund Qualit\u00e4tssicherung. \nFinanziert wird die \u00c4rztekammer durch die \nBeitragszahlungen ihrer Mitglieder, welche \nangepasst an die H\u00f6he der Eink\u00fcnfte aus \u00e4rzt -\nlicher T\u00e4tigkeit sind. \nSo, ist nun ein wenig Licht hinter den Begriff \n\u201e\u00c4rztekammer\u201c gebracht? F\u00fcr alle, die sich \nauch mit einbringen und engagieren m\u00f6ch -\nten: Schaut doch virtuell schon einmal bei uns \n\u201eJungen \u00c4rzten\u201c vorbei!  Der Arbeitskreis Junge \n\u00c4rztinnen und \u00c4rz -\nte der \u00c4KWL ist auch \nauf Facebook und Instagram aktiv . Dort \nposten wir zeitnah Beitr\u00e4ge zu aktuellen \nberufspolitischen Themen wie auch Fotos \nund Videos von unseren Veranstaltungen \nund Sitzungen. Ihr erreicht uns auf Face -\nbook unter: Junge \u00c4rzte der \u00c4rztekam -\nmer Westfalen-Lippe , auf Instagram unter \n@junge_aerzte_aekwl  \u2014 schaut vorbei \nund seid gespannt!\nInnovationen z\u00fcgig in Verg\u00fctungskataloge integrieren \nF\u00fcr Innovationsfondsprojekte kann das Ende der F\u00f6rderperiode ein kritischer Zeitpunkt sein  \nas Ende der F\u00f6rderperiode ist h\u00e4ufig \nein kritischer Zeitpunkt f\u00fcr Innovati -\nonsfondsprojekte. Werden sie nicht in \ndie Regelversorgung \u00fcbernommen, droht eben \nnoch funktionierenden V ersorgungsstruktu -\nren die Bedeutungslosigkeit. Mit dem Versor -\ngungsverbesserungsgesetz \n(GPVG) will die Bundes -\nregierung unter anderem \nerm\u00f6glichen, dass Innova -\ntionsfondsprojekte nach \nEnde des F\u00f6rderzeitraums \nals Selektivvertr\u00e4ge nach \n\u00a7 140a SGB V fortgesetzt\nwerden k\u00f6nnen. Doch kann\nso gelingen, dass erfolgrei -\nche Innovationsfondspro -\njekte nahtlos in die Versor -\ngung \u00fcbergehen? Und wenn \nnicht: W as muss getan wer -\nden, damit m\u00f6glichst viele \nVersicherte von den L\u00f6sungen profitieren?\nDie ZTG Zentrum f\u00fcr Telematik und Te -\nlemedizin GmbH hat mit Vertreterinnen \nund V ertretern aus Politik, Versorgung und \nSelbstverwaltung \u00fcber das Versorgungsver -\nbesserungsgesetz und deren Bedeutung f\u00fcr \nInnovationsfondsprojekte gesprochen. Der \nTenor: Selektivvertr\u00e4ge k\u00f6nnen ein wichtiges \nInstrument darstellen, viel wichtiger ist aber, erfolgreiche Projekte, zeitnah und kriterienge -\nleitet in die Regelversorgung zu bringen. \nDas unterstreicht auch Dr. Michael Schwarze -\nnau, Hauptgesch\u00e4ftsf\u00fchrer der \u00c4rztekammer \nWestfalen-Lippe: \n\u201eMit dem Innovationsfonds hat \nder Gesetzgeber tats\u00e4chlich ein \nleistungsf\u00e4higes Instrument ge -\nschaffen, um aussichtsreiche In -\nnovationen in die Versorgung zu \nbringen. Aus \u00e4rztlicher Sicht ist es \npermanent notwendig, die Versor -\ngung weiterzuentwickeln und auch \nregionale Gegebenheiten anzupas -\nsen. Daf\u00fcr k\u00f6nnen Selektivvertr\u00e4 -\nge ein wichtiges Instrument sein. \nWarum aber insbesondere nachge -\nwiesenerma\u00dfen erfolgreiche Inno -\nvationen nicht allen Patientinnen \nund P atienten zur Verf\u00fcgung gestellt werden \nsollten, ist schwer verst\u00e4ndlich. Ich verstehe \nden Gesetzentwurf aber so, dass eher eine \nzus\u00e4tzliche M\u00f6glichkeit zur Finanzierung er -\n\u00f6ffnet werden soll, die Projekten regional eine \nFortsetzungsperspektive gibt. Das ist besser \nals nichts.\nDie z\u00fcgige Integration von erprobten Inno -\nvationen in die Verg\u00fctungskataloge ist das A und O. Immerhin muss der Innovationsaus -\nschuss nun innerhalb von drei Monaten nach \nVorlage des Ergebnisberichtes eine Empfeh -\nlung zur \u00dcberf\u00fchrung der neuen Versorgungs -\nform in die Regelversorgung aussprechen. Das \nwar ein Schritt in die richtige Richtung. Aller -\ndings bleibt abzuwarten, wie die Empfehlun -\ngen von den Spitzenverb\u00e4nden im Anschluss \numgesetzt werden. Dabei muss man ber\u00fcck -\nsichtigen, dass die Verg\u00fctungssysteme inter -\nsektorale Leistungen eigentlich nicht vorse -\nhen. Das wird viele gute Sachen bremsen.\nInsgesamt k\u00f6nnte man sich aber mehr Ge -\nschwindigkeit und wohl auch mehr Pragma -\ntismus w\u00fcnschen. Auch das lehrt uns die Pan -\ndemie. Wenn wir vor allem die Digitalisierung \nkonsequenter angepackt h\u00e4tten, k\u00f6nnten wir \njetzt viel leichter unsere V ersorgung auf ei -\nnem h\u00f6heren Niveau halten. Wie segensreich \nTelemedizin f\u00fcr Patienten in der Intensivme -\ndizin sein kann, sieht man im Projekt Telnet@\nNRW , an dem wir mitbeteiligt waren. Wir \nsollten aber nicht auf Krisen warten, um die \nH\u00fcrden endlich zu \u00fcberspringen.\u201c\n Mehr zu Versorgungsverbesserungsgesetz \nund Innovationsfondsprojekten im Newsletter \nZTG inside: https://www.ztg-nrw.de/2020/11/\nztg-selektivvertraege-fuer-innovations -\nfondsprojekte-per-gesetz/D\nDr. Michael Schwarzenau ist \nHauptgesch\u00e4ftsf\u00fchrer der \n\u00c4rztekammer Westfalen-Lippe.\nFoto: Eick01|21   WESTF\u00c4LISCHES \u00c4RZTEBLATT 22  KAMMER AKTIV\n\u201eWir brauchen jeden in der Gesundheitsversorgung\u201d\nSerie Kammer regional: Verwaltungsbezirk Bielefeld  von Miriam Ch\u00e1vez Lambers, \u00c4KWL\nMit ihren zw\u00f6lf Verwaltungsbezirken ist die \n\u00c4rztekammer Westfalen-Lippe f\u00fcr Kammermit -\nglieder und B\u00fcrger in den Regionen Westfalens \npr\u00e4sent. Das Westf\u00e4lische \u00c4rzteblatt stellt die \nUntergliederungen in lockerer Folge vor.KAMMER REGIONALWas mich zurzeit umtreibt, ist die schu -\nlische Situation der MFA-Auszubil -\ndenden\u201c, berichtet die Vorsitzende \ndes \u00c4KWL-Verwaltungsbezirks Bielefeld, Dr. \nSybille Elies-Kramme. Sie redet mit den \nSchulleiterinnen und -leitern vor Ort \nund \u00fcberlegt gemeinsam mit ihnen, \nwie man die Auszubildenden zur bzw. \nzum Medizinischen Fachangestellten \nvor einer Corona-Infektion sch\u00fctzen \nkann. Neben der Gesundheitsf\u00fcrsorge \nist es vor allem die Personalsituation in \nden Krankenh\u00e4usern und Praxen, die sie an -\ntreibt: \u201eIn dieser Zeit brauchen wir jeden in \nder Gesundheitsversorgung \u2014 auch die Aus -\nzubildenden\u201c, sagt sie. \nNeu im Amt\nAls Ansprechpartnerin vor Ort ist die VB-Vor -\nsitzende besonders jetzt in der Pandemie-Zeit \ngefragt, sich f\u00fcr alle an der Patientenversor -\ngung Beteiligten einzusetzen: professions- \nund sektoren\u00fcbergreifend. Allerdings ist auch \ngerade in dieser Zeit die Kommunikation mit \nden Akteuren wegen der Kontaktbeschr\u00e4n -\nkungen erschwert. Dr. Sybille Elies-Kramme, \ndie seit 2019 auch Mitglied des \u00c4KWL-Vor -\nstandes ist, wurde im Mai 2020 zur Vorsitzen -\nden des Verwaltungsbezirks Bielefeld gew\u00e4hlt. \nDie Bielefelderin war zuvor u. a. schon durch \nihre Arbeit als stellvertretende Landesvor -\nsitzende im Berufsverband der Hals-Nasen-\nOhren\u00e4rzte berufspolitisch in Erscheinung ge -\ntreten, dennoch h\u00e4tte sie sich gerne einigen \nBielefelder Institutionen als \u201eNeue im Amt\u201c \npers\u00f6nlich vorgestellt. \nQualit\u00e4tszirkel\nSie h\u00e4lt jedoch auf andere Weise Kontakt und \nfragt nach, was die 3804 Kammerangeh\u00f6rigen \n(Stand 01.12.2020) im Verwaltungsbezirk be -\nwegt. Beispielsweise initiierte Dr. Elies-Kramme \ngemeinsam mit Dr. Anne Bunte, Leiterin \ndes Gesundheitsamtes G\u00fctersloh und eben -\nfalls Mitglied des \u00c4KWL-Vorstandes, eine \nw\u00f6chentliche Telefonkonferenz. An diesem \nQualit\u00e4tszirkel nehmen sowohl Vertreter der \nKrankenh\u00e4user als auch niedergelassene All -\ngemeinmediziner sowie Kinder- und Jugend -\n\u00e4rzte aus Bielefeld und dem Kreis G\u00fctersloh teil. \nGe-\nmeinsam \nstimmen \nsie sich bei -\nspielsweise \u00fcber \nRettungsdiens -\nte ab, informieren sich \ngegenseitig \u00fcber die derzeitige Lage in den \nKrankenh\u00e4usern und Praxen und besprechen \nNotwendigkeiten des Corona-Managements. \nEin partnerschaftliches Miteinander, sagt \nDr. Elies-Kramme, sei auch im Hinblick auf \ndie Kassen\u00e4rztliche Vereinigung von gro\u00dfer \nBedeutung, da viele Aufgabenbereiche der \nK\u00f6rperschaften ineinander \u00fcbergingen. Das \nbetreffe unter anderem das Meldewesen, aber \nauch das Beschwerdemanagement. Gute Zu -\nsammenarbeit k\u00f6nne dabei viele Vorg\u00e4nge \nerleichtern. \nBeschwerdemanagement\nDas Beschwerdemanagement sei ein bedeu -\ntender Teil der Arbeit im Verwaltungsbezirk, \nsagt Dr. Elies-Kramme und f\u00fchrt aus: \u201eMeis -\ntens handelt es sich dabei um Kommuni -\nkationsprobleme zwischen Patienten \nund \u00c4rzten, bei denen ich vermittelnd \neinwirken kann. Behandlungsfehlervor -\nw\u00fcrfe oder auch Kollegenbeschwerden \nwurden dagegen bislang nicht an mich \nherangetragen.\u201c\nDr. Sybille Elies-Kramme richtet zudem \nbesonderes Augenmerk auf die F\u00f6r -\nderung der medizinischen Fortbildung und der \u00e4rztlichen Weiterbildung \nim Verwaltungsbezirk. Auch in den \nGremien der \u00c4rztekammer West -\nfalen-Lippe setzt sie sich f\u00fcr \ndie beiden Themenfelder ein. \nSo war sie von 2015 bis Ende \n2019 Mitglied des Bewer -\ntungsgremiums Fortbildungs -\nzertifizierung und begleitet \ndieses Gremium seit dieser Le -\ngislaturperiode als Vorstands -\nmitglied. Im \u00c4KWL-Ausschuss \n\u00c4rztliche Weiterbildung war \nDr. Elies-Kramme au\u00dferdem von \n2011 bis Anfang dieses Jahres und \n\u00fcberdies f\u00fcr eine Legislaturperiode im \nArbeitskreis Weiterbildungsbefugnisse \naktiv. \u201eStark machen m\u00f6chte ich mich vor \nallem f\u00fcr die Weiterbildungsassistentinnen \nund -assistenten\u201c, betont Dr. Elies-Kramme \nund erkl\u00e4rt gleichzeitig, dass dies ihre Haupt -\nmotivation war, sich um das Amt der VB-\nVorsitzenden zu bewerben. Ob in der Weiter -\nbildung oder auch bei anderen Anliegen der \nKammermitglieder \u2014 \u201eohne B\u00fcrokratie Pro -\nbleme l\u00f6sen\u201c, hat sich Dr. Elies-Kramme f\u00fcr \nihre Amtszeit vorgenommen.  \nDr. Sybille Elies-\nKramme ist nieder -\ngelassene Fach\u00e4rztin \nf\u00fcr Hals-Nasen-\nOhrenheilkunde \nund seit Mai 2020 \nVorsitzende des \nVerwaltungsbezirks \nBielefeld.WESTF\u00c4LISCHES \u00c4RZTEBLATT   01|21KAMMER AKTIV   23\nElektronisches Adressbuch f\u00fcr das Gesundheitswesen\nVerzeichnisdienst schafft Orientierung in der Telematikinfrastruktur  \nedizinische Daten sind sensible Daten. \nSie bed\u00fcrfen eines besonders hohen \nSicherheitsniveaus, um sie vor einem \nunberechtigten Zugriff zu sch\u00fctzen. Darauf \nm\u00fcssen Patientinnen und Patienten sowie \nderen behandelnde \u00c4rztinnen und \u00c4rzte ver -\ntrauen k\u00f6nnen. Datenschutz und Datensicher -\nheit stehen daher an erster Stelle der Telema -\ntikinfrastruktur. Dazu geh\u00f6rt unter anderem, \ndass Kommunikationspartner eindeutig iden -\ntifizierbar sind und Informationen sicher und \nverschl\u00fcsselt \u00fcber die Telematikinfrastruktur \nausgetauscht werden k\u00f6nnen. \nEin wichtiges Instrument zur Identifizierung \nder Kommunikationspartner ist der sogenann -\nte \u201eVerzeichnisdienst der Telematikinfrastruk -\ntur\u201c \u2014 eine Art Adressbuch f\u00fcr das Gesund -\nheitswesen. Mithilfe des Verzeichnisdienstes \nist sichergestellt, dass nur ein Berechtigter \nauf die medizinischen Daten von Patienten \nzugreift.\nUnd so funktioniert der Verzeichnisdienst: \nDie Herausgeber von Heilberufsausweisen \u2014 \nwie beispielsweise die Landes\u00e4rztekammern \n\u2014 \u00fcbermitteln an den Verzeichnisdienst die \nDaten aller potenziellen Nutzer der Telema -\ntikinfrastruktur, also das Zertifikat (mit dem \n\u00f6ffentlichen Schl\u00fcssel) des elektronischen \nHeilberufsausweises (eHBA), den Namen des \nAusweisinhabers sowie weitere adressierende \nInformationen wie die Praxisanschrift und die \nFacharztbezeichnung, die sich als Suchkriteri -\nen eignen. Erst mit dem Eintrag im Verzeich -Mnisdienst ist der Inhaber eines eHBA f\u00fcr Dritte \nin der Telematikinfrastruktur auffindbar. \u00dcber \nden Kommunikationsdienst KIM (Kommunika -\ntion im Medizinwesen) kann er somit Nach -\nrichten wie etwa elektronische Arztbriefe \nerhalten oder selbst an Kollegen versenden. \nDar\u00fcber hinaus k\u00f6nnen auch Patienten nur \n\u00c4rzten ein Zugriffsrecht auf ihre elektronische \nPatientenakte erteilen, wenn diese im Ver -\nzeichnisdienst gelistet sind. Sowohl ein Zu -\ngriff erteilender Patient als auch ein senden -\nder Kollege m\u00fcssen aus dem Verzeichnisdienst \nden \u00f6ffentlichen Schl\u00fcssel des Empf\u00e4ngers \nherunterladen. Das Herunter -\nladen der Schl\u00fcssel und das \nVer- und Entschl\u00fcsseln beim \nSender und Empf\u00e4nger erfol -\ngen im Hintergrund und ohne \nZutun des Nutzers. \nAlternativ h\u00e4tte f\u00fcr jede \nAnwendung bzw. f\u00fcr jeden \nAnwender ein pers\u00f6nliches \nAdressbuch aufgebaut und ge -\npflegt werden k\u00f6nnen. Das ist \njedoch aufwendig und unprak -\ntikabel im Versorgungsalltag. \nS\u00e4mtliche Ausweise \u2014 Heil -\nberufsausweis, Praxisausweis \nund Gesundheitskarte \u2014 haben \njedoch eine begrenzte Laufzeit \nDie Rollkartei hat ausgedient \u2014 Inhaber eines elektronischen Heilberufsausweises lassen sich in der Tele -\nmatikinfrastruktur \u00fcber den Verzeichnisdienst auffinden.  Foto: Oliver Hoffmann \u2014 shutterstock.comvon maximal f\u00fcnf Jahren oder k\u00f6nnen ver -\nloren gehen. Diese m\u00fcssen also regelm\u00e4\u00dfig \nausgetauscht werden. Damit \u00e4ndern sich auch \ndie Schl\u00fcsselpaare. \nDer Gesetzgeber hat die gematik damit be -\nauftragt, den Verzeichnisdienst der Telema -\ntikinfrastruktur zu betreiben. Sie ist daten -\nschutzrechtlich f\u00fcr diesen verantwortlich. Die \nLandes\u00e4rztekammern haben die personenbe -\nzogenen Daten ihrer Kammermitglieder zu \nliefern.  \nKOLLEGIALER AUSTAUSCH IN ZEITEN DER PANDEMIE\nCorona-Konsil der \u00c4KWL: digitale Plattform \nf\u00fcr aktuelle Studien und Praxis-Tipps\nBeinahe t\u00e4glich wird das medizinische Wis -\nsen in der SARS-CoV-2-Pandemie  um wei -\ntere Informationen erg\u00e4nzt. Deshalb hat die \n\u00c4rztekammer Westfalen-Lippe ein \u201eCorona-\nKonsil\u201c auf ihrer Webseite eingerichtet, das eine aktuelle und \u00fcbersichtliche Sammlung \nempfehlenswerter Studien und Fachliteratur \nbietet. Unter www.aekwl.de/corona-konsil  \nfinden sich zudem Best-Practice-Beispiele \nund kreative L\u00f6sungen f\u00fcr Klinik und Praxis.Die \u00c4KWL bittet \u00c4rztinnen und \u00c4rzte, das \nCorona-Konsil auch als Austauschplattform \nzu verstehen. Medizinerinnen und Medizi -\nner, die n\u00fctzliche Informationen weitergeben \nm\u00f6chten, k\u00f6nnen eine E-Mail \nan corona-konsil@aekwl.de \nsenden. Die \u00c4KWL wird diese \nbei Eignung zeitnah im Corona-\nKonsil zur Verf\u00fcgung stellen.01|21   WESTF\u00c4LISCHES \u00c4RZTEBLATT 24  FORTBILDUNG\nEinsteiger- und Wiedereinsteigerseminar f\u00fcr MFA\nAngebot f\u00fcr Berufsr\u00fcckkehrerinnen und Gesundheitsfachkr\u00e4fte aus dem Ausland  von E. Borg, Leiterin Ressort Fortbildung der \u00c4KWL\ner Bedarf an Fachkr\u00e4ften im Gesund -\nheitswesen ist aufgrund vielf\u00e4ltiger \nFaktoren gr\u00f6\u00dfer denn je und wird in \nden n\u00e4chsten Jahren noch weiter zunehmen. \nDiese Entwicklung schlie\u00dft auch die Medizini -\nschen Fachangestellten ein, die arztunterst\u00fct -\nzende und -entlastende Funktionen bei der \nVersorgung und Betreuung von Patientinnen und Patienten \u00fcbernehmen. Hier gilt es, auch \ndiejenigen MFA zur\u00fcck in die Versorgung zu \nholen, die tempor\u00e4r diesen Beruf nicht aus -\n\u00fcben konnten. Gleichzeitig geht es darum, \nAngeh\u00f6rige der Gesundheitsberufe, die ihre \nQualifikation im Ausland erworben haben und \nals MFA in Deutschland t\u00e4tig werden wollen, \nmit dem hiesigen Gesundheitssystem und der \nGesundheitsversorgung n\u00e4her vertraut zu ma -\nchen.\nAuf Initiative des Bewertungsgremiums \n\u201eAuslandsanerkennung MFA\u201c der \u00c4rztekam -\nmer Westfalen-Lippe hat die Akademie f\u00fcr \nmedizinische Fortbildung der \u00c4KWL und der \nKVWL ein Fortbildungskonzept f\u00fcr ein Ein -\nsteiger- und Wiedereinsteigerseminar f\u00fcr \nMedizinische Fachangestellte entwickelt. Die \nFortbildung richtet sich an MFA, die nach ei -\nner l\u00e4ngeren Berufspause wieder in die ambu -\nlante Versorgung einsteigen wollen sowie an \ndiejenigen, die im Ausland einen vergleichba -\nren Berufsabschluss erworben haben und in \nDeutschland eine entsprechende berufliche \nT\u00e4tigkeit als MFA anstreben. Gleichzeitig ist \ndie Fortbildung f\u00fcr alle interessierten MFA \noffen.\nModerne Versorgungsgestaltung\nDie Veranstaltung vermittelt Kenntnisse \u00fcber \nmoderne Versorgungsgestaltung im ambu -\nlanten Sektor und gibt einen Einblick in die \nThemenschwerpunkte\nKoordination und Organisation von The -\nrapie- und Sozialma\u00dfnahmen, u. a.\n  Kontaktaufnahme zu mit- und weiter -\nbehandelnden \u00c4rzten und Therapeuten\n  Einweisung und Entlassung in/aus stati -\non\u00e4ren Einrichtungen\n  Kooperation mit anderen Berufen im \nGesundheitswesen\n  Kommunikation mit Beh\u00f6rdenPraxismanagement, u. a.\n Sprechstundenbedarf\n Abrechnung gem\u00e4\u00df EBM und GO\u00c4\nHygiene und Desinfektion in der Arztpra -\nxis (Qualifikation zur/zum Hygienebeauf -\ntragten gem\u00e4\u00df HygMedVo NRW), u. a.\n  H\u00e4ufigste Krankheitserreger und Infek -\ntionen\n  Schnittstellenmanagement \u2014 ambulant/\nstation\u00e4rer Bereich/H\u00e4uslichkeit\n Hygiene- und Desinfektionspl\u00e4neDigitalisierung und Telematik, u. a.\n Elektronische Gesundheitskarte\n ePA (elektronische Patientenakte)\n Videosprechstunde\n  DiGAs (Digitale Gesundheitsanwendun -\ngen)\n Telemedizinische Anwendungen\u00bbF\u00fcr die Aus- und\nFortbildung von MFA\nengagiere ich mich\nseit vielen Jahren. Die \nst\u00e4ndige Erweiterung\nder T\u00e4tigkeitsfelder\nvon MFA machen\neine qualitativ hoch -\nwertige Fortbildung\nunerl\u00e4sslich. Deshalb sollten wir Berufs -\nr\u00fcckkehrer und zugewanderte MFA mit ei -\nnem qualifizierten Angebot unterst\u00fctzen,\naktuell besch\u00e4ftigungsrelevante Kompe -\ntenzen f\u00f6rdern und somit Integration und \nAnstellungschancen verbessern. \u00ab\nDr. med. Barbara Blaszkiewicz, Dortmund\nMitglied des Bewertungsgremiums \n\u201eAuslandsanerkennung MFA\u201c der \u00c4KWL\u00bbDie Wiederein -\ngliederung von MFA\nin den Beruf ist\nmir seit Jahren ein\nwichtiges Anliegen.\nQualifizierte Mit -\narbeiterinnen und \nMitarbeiter werden \nin den Praxen drin -\ngend ben\u00f6tigt, um \u00c4rztinnen und \u00c4rzte bei \nden zunehmend komplexen und sich ver -\n\u00e4ndernden Versorgungsaufgaben zu un -\nterst\u00fctzen. Engagiert setze ich mich daf\u00fcr \nein, aus dem Ausland zu uns kommenden \nGesundheitsfachkr\u00e4ften die Integration in \ndas Berufsleben zu erleichtern. \u00ab\nDr. med. Friedel Lienert, Wetter,\nFacharzt f\u00fcr Augenheilkunde\nMitglied des Bewertungsgremiums \n\u201eAuslandsanerkennung MFA\u201c der \u00c4KWL\nunterschiedlichen Praxisrechtsformen. Wei -\ntere Themenschwerpunkte bilden die Koordi -\nnation und Organisation von Therapie- und \nSozialma\u00dfnahmen sowie die Einhaltung und \nAnwendung von Hygienestandards in der \nArztpraxis. Da die Digitalisierung im Gesund -\nheitswesen mit gro\u00dfen Schritten voranschrei -\ntet, sind praxisrelevante Themen aus diesem DWESTF\u00c4LISCHES \u00c4RZTEBLATT   01|21FORTBILDUNG   25\nEinsteiger- und  \nWiedereinsteigerseminar f\u00fcr MFA (21 UE)  \nBlended-Learning-Angebot\nPr\u00e4senz-Termin (17 UE): \nFreitag/Samstag, 25./26.06.2021\njeweils 9.00\u201417.00 Uhr\neLearning (4 UE): \n01.06.\u201425.06. und 27.06.\u201425.07.2021\nVeranstaltungsort:\nKassen\u00e4rztliche Vereinigung Westfalen-\nLippe, Robert-Schimrigk-Str. 4\u20146, 44141 \nDortmund\nWissenschaftliche Leitung:\nDr. med. Barbara Blaszkiewicz, Dortmund\nDr. med. Friedel Lienert, Facharzt f\u00fcr Au -\ngenheilkunde, WetterTeilnehmergeb\u00fchr (F\u00f6rderungsm\u00f6glich -\nkeiten):\n\u20ac 599,00  (Praxisinhaber Mitglied der \nAkademie)\n\u20ac 659,00  (Praxisinhaber Nichtmitglied der \nAkademie)\n\u20ac 539,00 (Arbeitslos/Elternzeit)\nAnsprechpartner:  Julia Nowotny, \nTel.: 0251 929-2237, E-Mail: \nnowotny@aekwl.de und \nBurkhard Brautmeier, \nTel.: 0251 929-2207, E-Mail: \nbrautmeier@aekwl.deFORTBILDUNGSANK\u00dcNDIGUNG\nDer Kurs entspricht den \n\u201eQualit\u00e4tskriterien eLearning \nder Bundes\u00e4rztekammer\u201cBereich ebenfalls elementarer Baustein der \nFortbildung.\nErstattung der Kosten \ndurch die KVWL m\u00f6glich\nTeilnehmerinnen und Teilnehmern der Veran -\nstaltung, die innerhalb eines halben Jahres \nnach Abschluss der Fortbildung die Aufnahme \neiner T\u00e4tigkeit als MFA in der vertrags\u00e4rztli -\nchen Versorgung in Westfalen-Lippe nach -\nweisen k\u00f6nnen, erstattet die Kassen\u00e4rztliche \nVereinigung Westfalen-Lippe die Teilneh -\nmergeb\u00fchren. Auch eine finanzielle Unter -\nst\u00fctzung aus Mitteln der F\u00f6rderinitiativen \n\u201eBildungsscheck\u201c und \u201eBildungspr\u00e4mie\u201c im \nRahmen des europ\u00e4ischen Sozialfonds bzw. \ndes Bundesministeriums f\u00fcr Bildung und For -\nschung (BMBF) ist m\u00f6glich.\nAnsprechpartner sind Julia Nowotny, Tel.: 0251 \n929-2237, E-Mail: nowotny@aekwl.de und\nBurkhard Brautmeier, Tel.: 0251 929-2207,\nE-Mail: brautmeier@aekwl.de.\nF\u00fchren als Erfolgsfaktor\nSelbstreflektiert zur erfolgreichen \u00e4rztlichen F\u00fchrungskraft von Elisabeth Borg, Leiterin Ressort Fortbildung der \u00c4KWL\ner Spagat Leitender \u00c4rztinnen und \n\u00c4rzte, gute Mediziner zu sein und \ngleichzeitig als erfolgreiche Manager \nzu agieren, ist eine gro\u00dfe Herausforderung \nim beruflichen Alltag in F\u00fchrungspositionen. \nF\u00fchrung ist Bestandteil der \u00e4rztlichen T\u00e4tig -\nkeit \u2014 nicht ohne Grund spricht das Landes -\nkrankenhausgesetz dem Arzt in der Betriebs -\nleitung einer Klinik den gleichen Rang wie \nGesch\u00e4ftsf\u00fchrung und Pflege zu. \u00c4rztinnen \nund \u00c4rzte brauchen fundiertes Wissen \u00fcber \ndie Zusammenh\u00e4nge von Wirtschaft und Ma -\nnagement, um ihre und die Interessen ihrer \nPatienten gegen die der \u00d6konomen zu vertei -\ndigen. \nVor diesem Hintergrund hat die Akademie f\u00fcr \nmedizinische Fortbildung der \u00c4KWL und der \nKVWL 2019 in Anlehnung an das Curriculum \n\u201e\u00c4rztliche F\u00fchrung\u201c der Bundes\u00e4rztekammer \ndie Fortbildung \u201eF\u00fchren als Erfolgsfaktor \u2014 \nSelbstreflektiert zur erfolgreichen \u00e4rztlichen \nF\u00fchrungskraft\u201c konzipiert, die zum zweiten \nMal Ende November 2020 in Schwerte \u2014 in Wissenschaftliche Leiter, Referenten und Organisatoren: Dr.  Hans-Albert Gehle, Pr\u00e4sident der \u00c4KWL (r.), Dr. Matthias Weniger, \n\u00c4rztlicher Leiter der Psychokardiologie, Bergmannsheil und Kinderklinik Gelsenkirchen-Buer, Vorstand des Instituts f\u00fcr Stress -\nmedizin Rhein Ruhr (ISM) (l.), Katja Richter, Mitglied der Gesch\u00e4ftsleitung im Verbund der Inoges, Team Management System -\ntrainerin (TMS), systemischer Coach, inoges Holding GmbH, Krefeld (2. v. r.), und Elisabeth Borg, Leiterin Ressort Fortbildung \nder \u00c4KWL (2. v. l.).  Foto: Lisa LenzenD01|21   WESTF\u00c4LISCHES \u00c4RZTEBLATT 26  FORTBILDUNG\nInfektionsmanagement in der Praxis\nEin interdisziplin\u00e4rer Dialog  von Elisabeth Borg, Leiterin Ressort Fortbildung der \u00c4KWL\nie Zunahme von Infektionskrankheiten \nund Infektionen mit resistenten Erre -\ngern ist in allen medizinischen Fach -\ngebieten der ambulanten und der klinischen \nVersorgung sp\u00fcrbar. Diagnosestellung und \ngezielte Therapie sind daher f\u00fcr jedes Fach -\ngebiet von zentraler Bedeutung. Vor diesem \nHintergrund hat die Akademie f\u00fcr medizini -\nsche Fortbildung der \u00c4KWL und der KVWL ein \nzielgerichtetes Fortbildungskonzept entwi -\nckelt. Die curriculare Fortbildung \u201eInfektions -\nmanagement in der Praxis\u201c soll niedergelasse -\nnen, aber auch klinisch t\u00e4tigen \u00c4rztinnen und \n\u00c4rzten kompaktes und praxisrelevantes Wis -\nsen im Umgang mit Infektionserkrankungen \nim \u00e4rztlichen Alltag vermitteln.\nNeben Kenntnissen zu den mikrobiologischen \nGrundlagen und dem sinnvollen Einsatz von \nAntiinfektiva erwerben die Teilnehmerinnen \nund Teilnehmer vertiefendes Wissen im Um -\ngang mit multiresistenten Erregern. Dar\u00fcber \nhinaus befasst sich die Fortbildung mit pro -\nzessorientierten Organisationsabl\u00e4ufen in \nder Praxis rund um das Thema Hygiene sowie \nmit dem Management infekti\u00f6ser Patien -\nten. In den Pr\u00e4senzanteilen der curricularen \nFortbildung wird besonderer Wert auf den \ninterdisziplin\u00e4ren Austausch und die Vorstel -\nlung von Kasuistiken gelegt. H\u00e4ufig im Alltag vorkommende Infekti -\nonskrankheiten, deren \nDifferentialdiagnose \nund Therapie stehen im \nFokus der Fortbildung. \nDie Inhalte der in den \njeweiligen Fachgebie -\nten relevanten Krank -\nheitsbilder werden in \nForm von eLearning \nmit der M\u00f6glichkeit \nbereitgestellt, sich \nals Teilnehmerin und \nTeilnehmer das The -\nmenportfolio in einem \ngewissen Rahmen in -\ndividuell zusammen -\nzustellen. Mindestens \n12 Unterrichtseinhei -\nten (UE) der insgesamt \n26 UE umfassenden \nWahlthemen m\u00fcssen \nneben dem Basisteil bearbeitet werden, um \ndie Fortbildung mit einem ank\u00fcndigungsf\u00e4 -\nhigen Zertifikat der \u00c4rztekammer Westfalen-\nLippe abzuschlie\u00dfen.\nSollten die in Pr\u00e4senz geplanten Anteile der \nFortbildung pandemiebedingt nicht durchge -\nf\u00fchrt werden k\u00f6nnen, wird die Akademie diese in ein online-basiertes Webinar-Angebot um -\nwandeln.\nAnsprechpartner ist Burkhard Brautmeier, \nSachgebietsleiter in der Akademie f\u00fcr me -\ndizinische Fortbildung, Tel.: 0251 929-2207, \nE-Mail: brautmeier@aekwl.de\n(Fortsetzung auf der folgenden Seite)Zeiten der Pandemie \u2014 unter Einhaltung ei -\nnes strengen Hygienekonzeptes erfolgreich \nstartete.\nDen Arbeitsbereich \nund sich selbst organisieren\nMit dem insgesamt vier Bl\u00f6cke umfassen -\nden Fortbildungskonzept werden \u00c4rztinnen \nund \u00c4rzten in F\u00fchrungspositionen bzw. auch \ndenjenigen, die eine solche Leitungsrolle \nanstreben, Wege aufgezeigt, wie sie ihren \nArbeitsbereich und vor allem sich selbst or -\nganisieren k\u00f6nnen, um mit den vielf\u00e4ltigen \nHerausforderungen des beruflichen Alltags \nbesser umgehen zu k\u00f6nnen. Neben typischen \nF\u00fchrungsfragen wie Selbstmanagement, F\u00fchrungsstil, Koordination, Motivation und \nDelegation werden die Teilnehmerinnen und \nTeilnehmer der Fortbildung an die Analyse \nbetriebswirtschaftlicher Kennzahlen heran -\ngef\u00fchrt. Weitere wichtige Themenfelder sind \ndas Qualit\u00e4ts- und vor allem das Personalma -\nnagement sowie der Bereich der \u00e4rztlichen \nWeiterbildung. Auch das Thema Kommunika -\ntion spielt in allen Bl\u00f6cken eine gro\u00dfe Rolle \nund wird daher themenorientiert wiederholt \nin das Unterrichtsgeschehen integriert.\nAm freien Markt sind eine Vielzahl von F\u00fch -\nrungskr\u00e4fteseminaren und Management -\nkursen zu finden. Die \u00c4rztekammern sind \njedoch der Meinung, dass sie eine besondere \nVerantwortung haben, ihren Mitgliedern hier ein zielgerichtetes Fortbildungsprogramm zu \nbieten. Der Pr\u00e4sident der \u00c4KWL, Dr. Hans-\nAlbert Gehle, unterst\u00fctzt die Initiative der \nwestf\u00e4lisch-lippischen Fortbildungsakademie \nausdr\u00fccklich und hat sich pers\u00f6nlich in die \nEntwicklung des inhaltlichen Konzeptes ein -\ngebracht. Die Fortbildung \u201eF\u00fchren als Erfolgs -\nfaktor\u201c, so Gehle, st\u00e4rke \u00e4rztliches Selbst -\nbewusstsein und Expertise \u00fcber die Medizin \nhinaus.\nDas detaillierte Curriculum ist unter www.\nakademie-wl.de/qualifikationen abrufbar. Die \nFortbildung startet Ende 2021 erneut. N\u00e4here \nInformationen sind erh\u00e4ltlich bei der Akade -\nmie, Lisa Lenzen, Tel.: 0251 929-2209, E-Mail: \nlenzen@aekwl.de.  \nD\n\u00a9seamartini \u2014 istockphoto.comWESTF\u00c4LISCHES \u00c4RZTEBLATT   01|21FORTBILDUNG   27\nInhalte\nPflichtthemen der Fortbildung \n(Pr\u00e4senz \u2014 24 UE/eLearning \u2014 4 UE)\n  Mikrobiologische Grundlagen (eLearning 2 UE)\n Sinnvoller Antiinfektiva-Einsatz (3 UE) (eLearning 2 UE)\n Multiresistente Erreger (2 UE)\n Hygiene (2 UE)\n  Qualit\u00e4tsmanagement \u2014   \nprozessorientierte Organisationsabl\u00e4ufe in der Praxis (2 UE)\n  Harnwegsinfektionen bei Erwachsenen und Kindern (3 UE)\n  Pneumologische Infektionen bei Erwachsenen und Kindern \n(3 UE)\n  Infektionen bei Patienten mit Immundefekt (2 UE)\n  Haut- und Weichteilinfektionen bei Erwachsenen und Kindern \n(3 UE)\n  Interdisziplin\u00e4rer Austausch und Kasuistiken (2 UE)\n Abrechnungsfragen (1 UE)\n  Zusammenfassung, Abschlussbesprechung und -evaluation \n(1 UE)Wahlthemen \n(eLearning \u2014 26 UE, mindestens 12 UE):\n  Magen-Darm-Infektionen bei Erwachsenen und Kindern (4 UE)\n STI-Infektionen (3 UE)\n Hepatitis und HIV (2 UE)\n  Standardimpfungen \u2014 STIKO-Impfkalender (2 UE)\n  Infektionen im HNO-Bereich bei Erwachsenen und Kindern (2 UE)\n  Chirurgische Infektionen, Fremdk\u00f6rper  assoziierte Infektionen \n(2 UE)\n Knochen- und Gelenkinfektionen (2 UE)\n  Ophthalmologische Infektionen bei Erwachsenen und Kindern \n(2 UE)\n Exantheme im Kindesalter (1 UE)\n Infektionen des Herzens (1 UE)\n  Dermatologische Pilzinfektionen (Mykosen) (1 UE)\n  Zoonosen, parasit\u00e4re und sonstige Infektionen (2 UE)\n  Reiser\u00fcckkehrer mit Fieber \u2014 Was ist zu tun? (2 UE)\nPr\u00e4senz- bzw. Webinar-Termine (24 UE):\nSamstag, 06.03.2021 und \nFreitag/Samstag, 19./20.03.2021\nUhrzeit: jeweils 9.00\u201417.00 Uhr\neLearning (16 UE):\n20.02.\u201405.03.2021 und\n08.03.\u201430.04.2021\n(Wahlthemen \u2014 mind. 12 UE)\nVeranstaltungsort :\nKassen\u00e4rztliche Vereinigung Westfalen-\nLippe, Robert-Schimrigk-Str. 4\u20146, \n44141 Dortmund (06.03.2021)\nKatholische Akademie Schwerte, Berghofer -\nweg 24, 58239 Schwerte (19./20.03.2021)\nWissenschaftliche Leitung:\nPriv.-Doz. Dr. med. Anton Gillessen , \nChefarzt der Klinik f\u00fcr Innere Medizin am \nHerz-Jesu-Krankenhaus M\u00fcnster-Hiltrup\nDr. med. Christopher Kolorz , Niedergel. Fach -\narzt f\u00fcr Kinder- und Jugendmedizin, TelgteDr. med. Christian Lanckohr , EDIC, Anti -\nbiotic Stewardship (ABS)-Team, ABS-Exper -\nte, Institut f\u00fcr Hygiene, Universit\u00e4tsklinikum \nM\u00fcnster\nPriv.-Doz. Dr. med. Bernhard Schaaf , Chef -\narzt der Klinik f\u00fcr Pneumologie, Infektio -\nlogie und internistische Intensivmedizin, \nKlinikum Dortmund\nDr. med. Volker Schrage , 2. Vorsitzender der \nKassen\u00e4rztlichen Vereinigung Westfalen-\nLippe, Dortmund\nOrganisatorische Leitung:\nElisabeth Borg, Leiterin Ressort Fortbildung \nder \u00c4KWL\nTeilnehmergeb\u00fchren:\n\u20ac 1.099,00/*29,00 (Mitglieder der Akademie)\n\u20ac 1.199,00/*39,00  (Nichtmitglieder der \nAkademie)\n\u20ac    999,00/*27,00 (Arbeitslos/Elternzeit)Die Teilnehmergeb\u00fchren beziehen sich auf \n40 UE. Die zus\u00e4tzlichen eLearning-Einheiten \nder Wahlthemen werden mit * je UE extra \nberechnet.\nDie Veranstaltung ist im Rahmen der \nZertifizierung der \u00e4rztlichen Fortbildung \nder \u00c4KWL mit 32 Punkten (Kategorie K) \nf\u00fcr die Pflichtthemen und mit 24 bis 52 \nPunkten (Kategorie K) f\u00fcr die Wahlthe -\nmen anrechenbar.\nInformationsflyer:  www.akademie-wl.de/\ninfektionsmanagement\nAnsprechpartner:  \nBurkhard Brautmeier, \nTel.: 0251 929-2207, \nE-Mail: brautmeier@aekwl.deFORTBILDUNGSANK\u00dcNDIGUNG\nDer Kurs entspricht den \n\u201eQualit\u00e4tskriterien eLearning \nder Bundes\u00e4rztekammer\u201cInfektionsmanagement in der Praxis (40 UE)\nCurriculare Fortbildung gem. Curriculum der \u00c4KWL \u2014 Blended-Learning-Angebot  01|21   WESTF\u00c4LISCHES \u00c4RZTEBLATT 28  FORTBILDUNG\nSexuelle Gewalt an Frauen und Kindern \nNeues eLearning-Angebot der Akademie f\u00fcr medizinische Fortbildung von Klaus Dercks, \u00c4KWL\n\u201eKein Arzt und keine \u00c4rztin ist davor gefeit, \nim beruflichen Kontext mit dem Thema Ge -\nwalt konfrontiert zu werden.\u201c Im Kompetenz -\nzentrum Kinderschutz im Gesundheitswesen \nNRW beraten Prof. Dr. Sibylle Banaschak und \nDr. Tanja Br\u00fcning Kolleginnen und Kollegen, \ndie in der t\u00e4glichen Praxis kindliche Opfer von \nGewalt versorgen. Mit einem neuen eLear -\nning-Angebot der Akademie f\u00fcr medizinische \nFortbildung der \u00c4KWL und der KVWL lenken \ndie beiden \u00c4rztinnen den Blick auf sexuelle \nGewalt an Frauen und Kindern. In Vortr\u00e4gen \nvermitteln sie praxis  orientierte Grundinfor -\nmationen zu Abkl\u00e4rung und Anamnese nach \nGewalterfahrungen, aber auch zu rechtlichen \nGrundlagen und den erforderlichen Doku -\nmentationen und Ma\u00dfnahmen zur Spurensi -\ncherung. Im Gespr\u00e4ch mit dem Westf\u00e4lischen \n\u00c4rzteblatt erl\u00e4utern Prof. Banaschak und Dr. \nBr\u00fcning, was \u00c4rztinnen und \u00c4rzte f\u00fcr Gewalt -\nopfer leisten k\u00f6nnen \u2014 und was nicht.\nW\u00c4B:  Welche Arztgruppen sind am ehesten \nmit den Auswirkungen von sexueller Gewalt \nkonfrontiert?\nProf. Banaschak:  Erwachsene Frauen wenden \nsich oft an eine niedergelassene Gyn\u00e4kologin \noder einen Gyn\u00e4kologen oder suchen eine \nAmbulanz auf. F\u00fcr die Kolleginnen und Kolle -\ngen dort ist es wichtig, zumindest grunds\u00e4tz -\nlich \u00fcber das Themenfeld orientiert zu sein.\nDr. Br\u00fcning:  Kinder, die von Gewalt betrof -\nfen sind, werden in p\u00e4diatrischen Praxen aber \nauch in diversen Notfallambulanzen vorge -\nstellt. Dabei geht es nicht nur um akute F\u00e4lle, \nsondern auch um chronische Gewalterfahrun -\ngen. Jeder Arzt und jede \u00c4rztin, die im beruf -\nlichen Kontext mit Kindern zu tun hat, soll -\nte ein Grundverst\u00e4ndnis f\u00fcr die dann n\u00f6tige \nAbkl\u00e4rung und den Weg zu weiterf\u00fchrenden \nHilfen haben. Denn manchmal sind es, gerade \nbei Kindern, auch spontane, zuf\u00e4llige \u00c4u\u00dfe -\nrungen, die auf ein Gewaltereignis hinweisen.\nW\u00c4B:  F\u00fcr \u00c4rztinnen und \u00c4rzte kommt der \nKontakt mit Patientinnen und Patienten nach \neinem Gewaltereignis meist ganz unvermit -\ntelt. Das ist auch bei anderen Notf\u00e4llen so \u2014 \nwarum ist es dennoch schwieriger?Prof. Banaschak:  Gerade sexueller Miss -\nbrauch an Kindern emotionalisiert die Er -\nwachsenen, die darauf angesprochen werden, \nstark. Doch es dient weder der Sache noch \ndem Kind, wenn nach einer solchen \u00c4u\u00dferung \nErwachsene pl\u00f6tzlich hektisch werden. Man \nmuss vielmehr vermitteln: \u201eEs ist gut, dass \nDu mir davon erz\u00e4hlt hast. Ich schaue jetzt, \nwie es weitergeht.\u201c Denn auch hier gilt: Kein \nPatient m\u00f6chte, dass der Arzt emotional wird \n\u2014 erwartet wird vielmehr ein professioneller \nUmgang mit allen Fragen. Emotionen n\u00fctzen \neinem Kind, das versucht, seine Probleme zu \nl\u00f6sen, \u00fcberhaupt nichts, wenn es merkt, dass \nauch die Erwachsenen damit nicht umgehen \nk\u00f6nnen.\nDr. Br\u00fcning:  Der Stress kommt bei Gewalt \ngegen Kinder immer aus der Sache, und man \nkann als Arzt dem eigenen Stress nur ent -\ngegenwirken, wenn man die Emotionalit\u00e4t \nzur\u00fcckstellt und sich auf seine Fachlichkeit \nberuft. Dazu tr\u00e4gt auch das neue Fortbil -\ndungsangebot bei.\nW\u00c4B:  Woran fehlt es bislang beim Umgang \nmit Patientinnen und Patienten nach Gewalt -\nerfahrung?\nDr. Br\u00fcning:  Es steht generell zu wenig Zeit \nf\u00fcr sie zur Verf\u00fcgung. Das Gesundheitswe -\nsen ist in allen Bereichen sehr eng getak -\ntet, da lassen sich die n\u00f6tigen Fragen nicht \nim \u201enormalen\u201c Patientenfluss kl\u00e4ren. Wenn \nman einen Patienten in der Notfallambulanz \neine Viertelstunde sieht, ist das schon relativ \nlang \u2014 die Abkl\u00e4rung eines Falles von Gewalt gegen ein Kind dauert l\u00e4nger. Hinzu kommt, \ndass niemand ein Kind allein sch\u00fctzen kann. \nBei \u00c4rztinnen und \u00c4rzten liegt die Aufgabe \nder Abkl\u00e4rung. Um aber danach den Schutz \neines Kindes sicherzustellen, braucht es die \nZusammenarbeit mit anderen Disziplinen, vor \nallem mit der Kinder- und Jugendhilfe und \nStrafverfolgungsbeh\u00f6rden. Diese Zusammen -\narbeit m\u00fcssen wir \u00c4rztinnen und \u00c4rzte noch \nbesser lernen.\nW\u00c4B:  Wo liegen die Grenzen von \u00c4rztinnen \nund \u00c4rzten?\nProf. Banaschak:  Ein Arzt muss nicht kl\u00e4ren, \nwer der T\u00e4ter war. Wenn beispielsweise eine \nerwachsene Patientin \u00fcber eine Vergewal -\ntigung berichtet, muss man das erst einmal \nhinnehmen \u2014 man w\u00fcrde ja auch nicht in \nZweifel ziehen, wenn sie von Knieschmerzen \nberichtet. Die Frage nach dem T\u00e4ter ist kei -\nne medizinische. Im ersten Moment ist v\u00f6l -\nlig egal, wer da gewaltt\u00e4tig war \u2014 es \u00e4ndert \nnichts an der Therapie, dem Kind bzw. der Frau \nmuss geholfen werden! \nW\u00c4B:  Und nach der Notfallambulanz?\nProf. Banaschak:  Es ist in der Tat wenig sinn -\nvoll, eine Frau in die H\u00e4uslichkeit zur\u00fcckzu -\nschicken, wenn dort noch der Vergewaltiger \nsitzt. Doch als Arzt mit wartenden Patienten \nin der Notaufnahme hat man keine Zeit, ei -\nnen Aufenthalt im Frauenhaus zu organisie -\nren. Deshalb ist es wichtig, auf eine Liste von \nhilfreichen Telefonnummern zur\u00fcckgreifen zu \nk\u00f6nnen.Prof. Dr. Sibylle Banaschak (l.) ist Rechts -\nmedizinerin. Sie leitet das Kompetenzzen -\ntrum Kinderschutz im Gesundheitswesen \nNRW (KKG NRW) in K\u00f6ln. Die Abteilung \nf\u00fcr Kinderschutz der Vestischen Kinder- \nund Jugendklinik Datteln ist Projektpart -\nner und p\u00e4diatrischer Standort des KKG \nNRW, der von Ober\u00e4rztin Dr. Tanja Br\u00fcning \n(r.) geleitet wird. Sie ist Fach\u00e4rztin f\u00fcr Kin -\nder- und Jugendmedizin.\nWESTF\u00c4LISCHES \u00c4RZTEBLATT   01|21FORTBILDUNG  29\nDr. Br\u00fcning: \u00c4rztinnen und \u00c4rzte versorgen \nund dokumentieren Verletzungen. Aber dar\u00fc -\nber hinaus k\u00f6nnen sie nicht mehr tun, als die entsprechenden Institutionen zu informieren. Wir k\u00f6nnen nicht das h\u00e4usliche Umfeld eines \nvon Gewalt betroffenen Kindes \u00fcberpr\u00fcfen \u2014 \ndas W\u00e4chteramt liegt beim Jugendamt.\nW\u00c4B: Wie gelingt das mitten in der Nacht in \nder Praxis?Prof. Banaschak: Viele Jugend\u00e4mter haben \neinen 24-Stunden-Dienst f\u00fcr Gef\u00e4hrdungs -\nmeldungen oder schlie\u00dfen sich f\u00fcr diesen \nZweck mit anderen Beh\u00f6rden zusammen. \nHabe ich als \u00c4rztin in der Notaufnahme Zwei -\nfel, dass ein Kind in der Nacht sicher ist, gibt \nes immer noch die M\u00f6glichkeit, es station\u00e4r \naufzunehmen. Das ist relativ leicht zu l\u00f6sen.\nW\u00c4B: Es hei\u00dft, dass sich Kinder als Opfer \nvon Missbrauch durchschnittlich sieben Er-\nwachsenen anvertrauen m\u00fcssen, bevor ihnen \njemand glaubt. K\u00f6nnen \u00c4rztinnen und \u00c4rzte \ndiesen Weg verk\u00fcrzen?\nDr. Br\u00fcning: Dazu sind nicht nur \u00c4rztin -\nnen und \u00c4rzte aufgerufen, sondern prinzi -\npiell alle, die Hilfe leisten  k\u00f6nnen. Mit \u201esich anvertrauen\u201c  ist ja auch nicht gemeint, dass \nein Kind jeweils eine komplette Missbrauchs -\ngeschichte berichtet. Oft werden nur Infor -\nmations-Br\u00f6ckchen gestreut, um die Reak -\ntion des Gegen\u00fcbers abzuwarten, manchmal \nrudern Kinder danach auch zur\u00fcck. Das hei\u00dft \ndann: Das Kind hat noch nicht die richtige Situation oder den richtigen Ansprechpart -\nner gefunden. Hier muss man ansetzen: Alle, die mit Kindern arbeiten, m\u00fcssen lernen, f\u00fcr solche Eventualit\u00e4ten ansprechbar zu sein. \nSie m\u00fcssen aushalten, wenn Kinder etwas \nberichten und wissen, wer die n\u00e4chsten An -\nsprechpartner in einem Hilfe-Netzwerk sind. \nEin weiterer Ansatz muss sein zu verhindern, \ndas Kinder sexualisierte Gewalt erfahren. Die Gesellschaft muss aufmerksamer auf Risiko-\nkonstellationen und T\u00e4terpotenziale achten.\nProf. Banaschak: Jeder muss in seinem Um -\nfeld auf Zeichen von Gewalt achten. Man \nkann Kindern Gespr\u00e4chsangebote machen, aber nat\u00fcrlich auch erwachsenen Frauen, die \noft ebenfalls nicht \u00fcber ihre Gewalterfahrun -\ngen reden. M\u00e4nner haben \u00fcbrigens ein noch \ngr\u00f6\u00dferes Problem, \u00fcber dieses Thema zu spre -\nchen. Ganz generell gilt: Man muss dar\u00fcber sprechen, dass es sexualisierte Gewalt gibt. Das ist ein Dauerthema.W\u00c4B: Wie ist die Entwicklung in der Corona-\nPandemie? Gibt es beispielsweise mehr F\u00e4lle \nvon Gewalt gegen Kinder?\nProf. Banaschak: Bei uns im Kompetenzzen -\ntrum Kinderschutz im Gesundheitswesen hat \nsich die Zahl der Beratungen nicht erh\u00f6ht. Ich glaube aber, dass \u00c4rztinnen und \u00c4rzte in den \nvergangenen Monaten viele F\u00e4lle nicht gese -\nhen haben, in denen die Verletzungen nicht \nbehandlungspflichtig waren. Sie sind unbe-\nmerkt abgeheilt \u2014 aber sie haben stattgefun -\nden. \nDr. Br\u00fcning: Sexualisierte Gewalt hinterl\u00e4sst \nbei Kindern nicht in jedem Fall k\u00f6rperlich nachvollziehbare Befunde, daran allein kann \nman es nicht festmachen. Bedenklich ist, dass \nz. B. gem\u00e4\u00df den Angaben des Europol Covid\nReports in den Lockdown-Monaten M\u00e4rz und\nApril 20 20 deutlich mehr Aufnahmen von\nsexueller Gewalt gegen\u00fcber Kindern geteilt\nwurden. In Deutschland wird ein Anstieg um\ndas Zwei- bis Dreifache im V ergleich zum\nVorjahr gesch\u00e4tzt. Kinder, die keinen An -\nsprechpartner haben, ein Umfeld, das keinen\nausreichenden Schutz bietet und mindestens\nein Mensch, der kein Interesse dran hat, dass\nsein Tun herauskommt \u2014 das alles macht es so \nschwierig, Gewalttaten aufzudecken. Es bleibt\neine hohe Dunkelziffer.Sexuelle Gewalt an Frauen und Kindern \u2013 \nDiagnostik und Pr\u00e4vention\neLearning-Angebot: 2 UE eLearning\nInhalt\nSexualisierte Gewalt gegen Frauen:  Epi-\ndemiologie, gesetzliche und arztrechtliche \nGrundlagen, k \u00f6rperliche und gyn\u00e4kologische \nUntersuchung , K. O.-Mittel, Beratungsstelle\nSexualisierte Gewalt gegen Kinder:  Statis-\ntik, Abkl\u00e4rung/Anamnese, Untersuchung/\nKolposkopie, Risikokonstellation\nDie Fortbildung schlie\u00dft mit einer Lerner -\nfolgskontrolle \u00fcber die ILIAS-Lernplattform \nab. Nach erfolgreicher Bearbeitung erhalten \nSie Ihre Teilnahmebescheinigung.\nVeranstaltungsort \nOnline-Lernplattform der Akademie f\u00fcr \nmedizinische Fortbildung der \u00c4KWL und der KVWL \u2014 ILIAS Zertifzierung: 4 Punkte, Kategorie I\nTeilnehmergeb\u00fchren:  \u20ac 35,00 (Mitglieder \nder Akademie), \u20ac 49,00 (Nichtmitglieder), \n\u20ac 29,00 (Arbeitslos/Elternzeit)\nAuskunft und schriftliche Anmeldung:\nAkademie f\u00fcr medizinische Fortbil  dung  \nder \u00c4KWL und der KVWL, Postfach 40  67, \n48022 M\u00fcnster, Ansprechpartnerin: \nMadeleine Reuver, Tel.: 0251 929-2224, \nFax: 0251 929-272224, E-Mail: madeleine.reuver@aekwl.de \u2014 oder im \nOnline-Fortbildungskatalog der \nAkademie: www.akademie-wl.de/fortbildungskatalogDas Kompetenz-zentrum Kinder-\nschutz im Ge-\nsundheitswesen NRW (KKG NRW) ist zentrale Anlaufstelle \nf\u00fcr alle Akteure aus dem Gesundheitswe -\nsen bei Fragen rund um Kinderschutzbe-\nlange. Zu den Akteuren z\u00e4hlen u. a. \u00c4rzte, \nPsychologen, Pflegekr\u00e4fte,  Rettungsdiens -\nte, Hebammen und Physiotherapeuten.\nEs hat zum Ziel, die Akteure darin zu un-\nterst\u00fctzen, ihre Rolle im Kinderschutz kompetent, angemessen und im Rahmen \nder rechtlichen M\u00f6glichkeiten und Gren -\nzen umfassend wahrzunehmen. So soll der \nmedizinische Kinderschutz f\u00fcr ganz NRW \nfl\u00e4chendeckend und ma\u00dfgeblich verbes -\nsert werden.\nKontakt:\nTel.: 0221 478-40800E-Mail: kkg-nrw@uk-koeln.de\nwww.kkg-nrw.de\nDer Kurs entspricht den \n\u201eQualit\u00e4tskriterien eLearning \nder Bundes\u00e4rztekammer\u201c01|21   WESTF\u00c4LISCHES \u00c4RZTEBLATT 30  PATIENTENSICHERHEIT\nDer beste Lehrer ist der letzte Fehler\nCIRS-F\u00e4lle im medizinischen Alltag sinnvoll nutzen  CIRS-NRW-Gruppe*\n* F\u00fcr die CIRS-NRW Gruppe:\nAnke Follmann, \u00c4rztekammer Westfalen-Lippe\nMiriam Mauss, Kassen\u00e4rztliche Vereinigung Nordrhein\nJudith Singer, \u00c4rztekammer Nordrhein \nKay Winkler-Parciak, Rheinland Klinikum Neuss GmbH \u2014 \nLukaskrankenhaus NeussIn CIRS-NRW wurden mittlerweile \u00fcber \n2400 interdisziplin\u00e4re und interprofes-\nsionelle Berichte erfasst. Die Eingabe \nder Fallberichte ist hilfreich und die professi -\nonelle Kommentierung kann der Einrichtung, in der das kritische Ereignis passiert ist, in der \nBearbeitung helfen. Damit ist die Wirksamkeit des Systems aber noch lange nicht ausge -\nsch\u00f6pft! Was k\u00f6nnen CIRS-F\u00e4lle n\u00fctzen, wenn man sie einfach mal wieder anschaut?\nSensibilisierung f\u00fcr kritische Aspekte\nEine Sensibilisierung f\u00fcr kritische Aspekte ist \nf\u00fcr alle an der Gesundheitsversorgung Be -\nteiligten hilfreich und wichtig. Viele CIRS-\nBerichte beschreiben sehr konkrete Ereignisse \nmit Hinweisen zur Vermeidung. In der Kom -\nmentierung werden L\u00f6sungsm\u00f6glichkeiten \nund gezielte Empfeh-\nlungen genannt, die man in der eigenen Ein -\nrichtung umsetzen kann \u2014 inklusive weiterf\u00fch-\nrender Literatur und In-formationsmaterialien f\u00fcr Mitarbeitende und \nPatienten.\nLernen aus CIRS-F\u00e4llen \nin Fort- und Weiterbildung\nBei der Planung von klinik- und praxisinter -\nnen Fortbildungen k\u00f6nnen z. B. CIRS-Berichte \naus dem entsprechenden Fachgebiet einen in -teressanten Input liefern. \u00dcber die \nSuchfunktion k\u00f6nnen verschiedene \nFilterm\u00f6glichkeiten und die Frei-\ntextsuche ausgew\u00e4hlt werden. Eine Beispielsuche f\u00fcr die Praxis zum \nThema \u201eImpfen\u201c ist im Kasten unten \naufgef\u00fchrt.\nF\u00fcr die Innere Medizin/Pneumo -\nlogie k\u00f6nnten zum Thema COPD \nz. B. die CIRS-Berichte 21 1534 und\n198040 genutzt werden. Sie befas -\nsen sich mit der Sauerstoffgabe bei\nCOPD-P atienten und den m\u00f6glichen\nGefahren einer CO2-Narkose.\nUm solche Gef\u00e4hrdungssituatio-\nnen in der eigenen Einrichtung zu\nvermeiden, k\u00f6nnen auf diese W eise\ninterne Standards je nach Thema \u00fcberpr\u00fcft\nund um die erkann-\nten Aspekte aus den \nCIRS-Berichten und \nden Kommentaren erg\u00e4nzt werden.\nSo kann zum Beispiel der Bericht Nr. 211814 zur Perfusoreinstellung auf m\u00fcndlichen Zu-\nruf \u2014 in dem die m\u00fcndliche Anordnung \u201estell \nmal auf 25\u201c zum Ziel hatte, 25 ml/h zu in-fundieren, aber interpretiert wurde als 25 mg/\nKG/min, sodass 175 ml/h verabreicht worden \nw\u00e4ren \u2014 zur \u00dcberpr\u00fcfung und erneuten Kom -\nmunikation der eigenen Abstimmungen zur \nPerfusoreinstellung genutzt werden. Konkrete Hinweise zur Sensibilisierung\n  Fehllage Venenverweilkan\u00fcle beim Kind \nvermeiden (Bericht Nr. 211483) \n  Vermeidung von falschen EKG-Ablei -\ntungen aufgrund vertauschter Kabel am Ger\u00e4t (Bericht Nr. 211669)\nSuchfunktion: \nThema Impfen in der Praxis \nDie Freitextsuche nach dem Thema \u201eImpfen\u201c \nbei Auswahl \u201ePraxis\u201c ergibt 7 Ergebnisse:\n 211601  Falsche Impfung erhalten\n 115856   Impfung eines minderj\u00e4hrigen Kin -\ndes ohne Einverst\u00e4ndnis der Eltern\n 115051  Falsche Impfung\n 113184  Versehentlich falsche Impfung\n 111124   Beinahe-Impfung einer Schwange -\nren\n 89409  Versehentlich zu viel geimpft\n 56644   Impfstoff bei Impfung mehrerer \nKinder verwechseltFragestellungen Sicherheitsbegehung\n Druckkopfmelder Feueralarm \u00fcberpr\u00fc -\nfen, ob diese z. B. durch den Rammschutz \nvon Transportwagen oder \u00c4hnlichem verse -\nhentlich ausgel\u00f6st werden k\u00f6nnten. \n(Bericht Nr. 211670)\n Um Verletzungen zu vermeiden, ist es \nsinnvoll zu \u00fcberpr\u00fcfen, ob die Automa -\ntikt\u00fcren gekennzeichnet sind, in welche Richtung diese \u00f6ffnen. (Bericht Nr. 211716)\n Alle R\u00e4umlichkeiten \u00fcberpr\u00fcfen, ob \ndie T\u00fcren im Notfall nach au\u00dfen ge\u00f6ffnet \nwerden k\u00f6nnen, um zu vermeiden, dass \nein bewusstloser Patient im Notfall die T\u00fcr verlegt (z. B. in Umkleidekabinen). \n(Bericht Nr. 211979)CIRS-F\u00e4lle f\u00fcr eigene Checklisten nutzen\nCIRS-Berichte k\u00f6nnen gezielt zur Erstellung \nund Erg\u00e4nzung eigener Checklisten genutzt werden. Anregungen k\u00f6nnen aufgegriffen und \neigene Ideen daraus entwickelt werden. Vor \nder Planung einer Begehung zu Sicherheits-themen ist es in jedem Fall lohnenswert, die \nCIRS-Berichte entsprechend zu filtern und zu \nsichten, um kritische Situationen, die in an -\nderen Einrichtungen bereits aufgetreten sind, \ngar nicht erst aufkommen zu lassen (Beispiele \nsind im Kasten unten aufgef\u00fchrt).\n\u00a9sibgat \u2014 stock.adobe.comWESTF\u00c4LISCHES \u00c4RZTEBLATT   01|21VARIA   31\n\u201eEs ist befriedigend, aber auch anstrengend\u201c\nJens Feigel versorgt Menschen in prek\u00e4ren Wohn- und Lebenslagen in Dortmund  von Silke Niemann, \u00c4KWL\ntemwegserkrankungen, Bluthochdruck, \nDiabetes \u2014 Jens Feigel behandelt bei \nseinen Patienten die gleichen Krank -\nheiten wie bei Patienten in einer Hausarztpra -\nxis und dennoch ist vieles anders: Der Facharzt \nf\u00fcr Allgemeinmedizin arbeitet f\u00fcr den Mobi -\nlen Medizinischen Dienst (MMD) des Sozial -\npsychiatrischen Dienstes in Dortmund. Seine \nPatienten sind wohnungslos, leben in prek\u00e4 -\nren Wohnverh\u00e4ltnissen, haben keine Kranken -\nversicherung oder k\u00f6nnen bzw. wollen keine \n\u201enormale\u201c Arztpraxis aufsuchen. Oft leiden \nsie an Sucht- und Suchtfolgeerkrankungen, \nan Haut- und Wundheilungsst\u00f6rungen, aber \nauch an chronischen \nErkrankungen, denn \ndas Leben auf der \nStra\u00dfe f\u00fchrt zu viel -\nf\u00e4ltigen gesundheit -\nlichen St\u00f6rungen. \nMedizinische Ver -\nsorgung im Verbund\nDie medizinische \nVersorgung woh -\nnungsloser Men -\nschen wird seit \n2008 in Dortmund \nim Verbund von Ge -\nsundheitsamt, Gast -\nhaus e. V., Diakonischem Werk und dem \nVerein \u201eAufsuchende medizinische Hilfen f\u00fcr \nwohnungslose Menschen in Dortmund\u201c ge -\nleistet. Jens Feigel geh\u00f6rt seit sieben Jahren \nzum Team des MMD, das stundenweise bzw. \nin Teilzeit auch eine Fach\u00e4rztin f\u00fcr Psychiat -\nrie und Psychotherapie, zwei Krankenschwes -\ntern und eine Medizinische Fachangestellte \nbesch\u00e4ftigt. Gemeinsam versorgen sie Men -\nschen in prek\u00e4ren Wohn- und Lebenslagen an \nverschiedenen Standorten in Dortmund. Denn \n\u201edie medizinische Versorgung muss dort statt -A\nfinden, wo sich die Betroffenen vorwiegend \naufhalten\u201c, betont Jens Feigel. So sucht der \nAllgemeinmediziner die Betroffenen u. a. in \n\u00dcbernachtungsstellen, Wohnungslosen-Treffs, \nin der Suppenk\u00fcche und der eigenen MMD-\nPraxis auf und f\u00e4hrt dar\u00fcber hinaus auch an \nihren jeweiligen Aufenthaltsort. Hinter ihm \nsteht ein Team, das bestens im Stadtbezirk \nvernetzt ist. Gemeinsam bieten die Kollegin -\nnen und Kollegen schnell und unb\u00fcrokratisch \nHilfen an und vermitteln ggf. weiter \u2014 auch \n\u00fcber die medizinische Akutversorgung hinaus. Sprechstunde ist ausgelastet\n\u201e\u00c4rztlich habe ich bisher keine Stelle gehabt, \ndie befriedigender war als diese\u201c, sagt Jens \nFeigel, der nebenberuflich als Theologe arbei -\ntet. In seiner Brust schlagen zwei Herzen: das \neines Arztes und das eines Pastors. So sieht \ner die Arbeit mit den Wohnungslosen als Be -\nrufung und dennoch macht er deutlich: \u201eEs \nist befriedigend, aber auch anstrengend.\u201c Mit \nrund 400 F\u00e4llen pro Quartal ist die allgemein -\nmedizinische Sprechstunde ausgelastet. \nW\u00e4hrend der Woche ist der MMD an insge -\nsamt bis zu zehn Standorten in Dortmund \nnach einem festen Wochenplan erreichbar, \nDas Team rund um den Allgemeinmediziner Jens Feigel (r.) \nist bestens in Dortmund vernetzt. Gemeinsam bietet es \nschnell und unb\u00fcrokratisch Hilfen an und vermittelt weiter \n\u2014 auch \u00fcber die medizinische Akutversorgung hinaus. \nMehrere R\u00e4ume \u2014 u. a. ein gro\u00dfz\u00fcgiger Behandlungsraum \n(kl. Foto) \u2014 stehen den Kolleginnen und Kollegen verschie -\ndener Professionen an der Bornstra\u00dfe zur Verf\u00fcgung, wo \ncoronabedingt aktuell ein Gro\u00dfteil der Sprechstunden f\u00fcr \nBetroffene stattfindet.  Fotos: nieJeder einzelne Fall bzw. jede einzelne Meldung \nhat das Potenzial, dieselben oder \u00e4hnliche kri -\ntische Situationen in der eigenen Einrichtung zu vermeiden. Um den Austausch auf www.\ncirs-nrw.de zu f\u00f6rdern, ruft die CIRS-NRW-\nGruppe zum Kommentieren der Fallberichte auf, denn jede Anregung und jeder Hinweis \nkann dazu beitragen, die Patientensicherheit \nzu f\u00f6rdern.  01|21   WESTF\u00c4LISCHES \u00c4RZTEBLATT 32  VARIA\nEVA\nVerst\u00e4rken Sie Ihr Praxisteam \n\u2014 kompetente Entlastung \ndurch die qualifizierte \nEntlastende Versorgungsassistentin (EVA)\nN\u00e4here Informationen \u00fcber die Spezialisierungsqualifikation \nunter www.akademie-wl.de/eva\nAuskunft: Akademie f\u00fcr medizinische Fortbildung der \u00c4KWL und der KVWL\nTel.: 0251 929-2225 /-2238 /-2207, E-Mail: fortbildung-mfa@aekwl.de\ndoch Corona l\u00e4sst zurzeit keinen Regelbetrieb \nzu: Ein Hauptanlaufpunkt f\u00fcr die Betroffenen \nin diesen Zeiten ist die Praxis an der Bornstra -\n\u00dfe 239. Jens Feigel bietet dort jeden Vormit -\ntag feste Sprechstundenzeiten an und ist froh, \ndass erst vor zwei Jahren die R\u00e4umlichkeiten \nerweitert wurden. \u201eViele andere Anlaufstel -\nlen f\u00fcr die Wohnungslosen sind aktuell zu \nklein, sodass Abstandhalten f\u00fcr Patienten und \nMitarbeiter unm\u00f6glich ist\u201c, benennt er die \nSchwierigkeiten w\u00e4hrend der Pandemie. \nSprachen helfen Br\u00fccken zu bauen\nDie Patienten des MMD sind im Durchschnitt \nzwischen 20 und 50 Jahre alt. Neben deut -schen Frauen und M\u00e4nnern z\u00e4hlen auch \nzunehmend Menschen mit ausl\u00e4ndischer \nStaatsangeh\u00f6rigkeit zu Feigels Patienten. \u201eBei \nMenschen mit Migrationshintergrund ist die \nsprachliche Barriere das gr\u00f6\u00dfte Problem\u201c, wei\u00df \nJens Feigel. Manchen helfe es dann, wenn sie \nin ihrer Muttersprache angesprochen werden. \nSo hat der Allgemeinmediziner in den vergan -\ngenen Jahren unterschiedliche Worte in vielen \nverschiedenen Sprachen gelernt, denn er habe \nverstanden, dass \u201eSprachen helfen, Br\u00fccken \nzu bauen\u201c . F\u00fcr viele Menschen sei es beruhi -\ngend, ihre eigene Sprache in einer stressigen \nSituation zu h\u00f6ren. So kam ihm zugute, dass \nsein Arbeitgeber neben einer interkulturellen \nFortbildung auch regelm\u00e4\u00dfig Weiterbildungs -urlaub mit der M\u00f6glichkeit eines Sprachkurses \ngew\u00e4hrte \u2014 ein gro\u00dfer Vorteil, den die T\u00e4tig -\nkeit als angestellter Arzt beim MMD mit sich \nbringt, findet Jens Feigel. \nDer Allgemeinmediziner liebt die Arbeit mit \nMenschen in besonderen Lebenslagen und \ndennoch ist es Zeit f\u00fcr Ver\u00e4nderung. Nach \nsieben Jahren m\u00f6chte Jens Feigel ab Juli neue \nberufliche Wege einschlagen und l\u00e4sst sich als \nHausarzt in eigener Praxis an seinem Wohnort  \nMenden nieder. \nDie Stelle beim MMD ist ab sofort ausge -\nschrieben, sodass eine gleitende \u00dcbergabe bis \nzum Sommer erfolgen kann. \u201eEine Hospitation \nim Vorfeld ist m\u00f6glich\u201d, bietet Jens Feigel an. \nAuch zuk\u00fcnftig wird er sich um Menschen in \nbesonderen Lebenslagen k\u00fcmmern \u2014 wenn \nauch nicht mehr in Dortmund, verr\u00e4t er. Das \nvollst\u00e4ndige Stellenangebot ist unter www.\ndortmund.de/karriere in der Rubrik \u201eGesund -\nheit und Soziales\u201d abrufbar. Interessenten \nk\u00f6nnen sich auch vorab unter Telefon 0172 \n7949794 an Jens Feigel wenden. STICHWORT MEDIZINISCHE VERSORGUNG WOHNUNGSLOSER\nZur Verbesserung der medizinischen Versorgung wohnungsloser Menschen in Nordrhein-\nWestfalen beschlossen das NRW-Gesundheitsministerium, die Krankenkassen, die Kassen -\n\u00e4rztlichen Vereinigungen, der St\u00e4dtetag und die \u00c4rztekammern Nordrhein und Westfa -\nlen-Lippe 2006 ein Umsetzungskonzept. Damit war NRW das erste Bundesland, das eine \nnachhaltige Finanzierungsregelung zum Aufbau medizinischer Dienste zur Versorgung \nwohnungsloser Menschen geschaffen hat. Im Folgejahr trat die Stadt Dortmund diesem \nUmsetzungskonzept bei. WESTF\u00c4LISCHES \u00c4RZTEBLATT   01|21VARIA   33\nMit wenig Hefe und ganz viel Zeit\nAls \u201eBrotdoc\u201d ist Dr. Bj\u00f6rn Hollensteiner B\u00e4cker, Blogger und Buchautor  von Klaus Dercks, \u00c4KWL\nen Facharzt f\u00fcr Allgemeinmedizin hat \nDr. Bj\u00f6rn Hollensteiner nach der Wei -\nterbildungsordnung der \u00c4rztekammer \nerworben. Seine zweite Spezialisierung hat er \nsich in der Backstube erarbeitet: Als \u201eBrotdoc\u201c \nist Hollensteiner B\u00e4cker, Blogger und Buchau -\ntor. Seine Backstube in Haltern ist Quelle f\u00fcr \nBrotrezepte, bei denen Zeit als Zutat ebenso \nbedeutend ist wie Mehl und Hefe \u2014 ein von \neiner wachsenden Fangemeinde hoch ge -\nsch\u00e4tzter Gegenentwurf zum \u201eschnellen\u201d In -\ndustriebrot.\nBaguette und wissenschaftliche Neugier\nAm Anfang der Passion f\u00fcr gutes Brot standen \neine Praxis\u00fcbernahme und eine kulinarische \nEntt\u00e4uschung: \u201eMeine Frau und ich haben \ngemeinsam die Praxis ausgebaut, haben da -\nbei richtig Gas gegeben\u201c, erinnert sich Bj\u00f6rn \nHollensteiner an viele Monate im Dauer-Ar -\nbeitsstress. Der Rat, sich zum Ausgleich ein \nHobby zuzulegen, kam f\u00fcr ihn zur rechten Zeit \n\u2014 das passende Thema ergab sich schon bald \nnach der R\u00fcckkehr aus einem Familienurlaub \nin der Bretagne. Beim Versuch, das in den Fe -\nrien hochgesch\u00e4tzte Baguette auch im M\u00fcns -\nterland zu bekommen, wurde Hollensteiner \nein ums andere Mal entt\u00e4uscht. \u201eWas man \nin Deutschland kaufen kann, ist in Aussehen \nund vor allem Geschmack kein Vergleich zum Dfranz\u00f6sischen Baguette.\u201c \nDoch warum bekommen \ndie deutschen B\u00e4cker das \nTraditionsbrot nicht so hin \nwie ihre franz\u00f6sischen Kol -\nlegen? \nBiochemie am Backofen\nNach Recherche im In -\nternet und Lekt\u00fcre von \nBrot-Blogs zog sich \nDr. Hollensteiner in die \nheimische K\u00fcche zur\u00fcck. \n\u201eBombastisch gut, zumin -\ndest der Geschmack\u201c, freut \ner sich noch heute \u00fcber den \ngelungenen Versuch, das \ngeliebte Baguette selbst \nzu backen, \u201edie Optik al -\nlerdings \u2026\u201c Hollensteiners \nNeugier war in jedem Fall \ngeweckt: \u201eEs hat wohl mit \ndem Beruf zu tun. Als Arzt \nhat man eine naturwis -\nsenschaftliche Ausbildung \ngenossen, da geh\u00f6ren bio -\nchemische Zusammenh\u00e4n -\nge dazu\u201c, beschreibt der \nAllgemeinmediziner den \nAntrieb, den Prozessen in der Teigsch\u00fcssel auf \nden Grund zu gehen \u2014 und \nsie f\u00fcr immer neue Brot-\nVarianten zu beeinflussen. \nIn der Hobbyb\u00e4cker-Szene, \nberichtet er, gingen mitt -\nlerweile viele das Backen \nauch unter wissenschaftli -\nchen Gesichtspunkten an. \n\u201eDas hat erstaunliche Z\u00fcge \nangenommen. Sauerteig ist \naktuell ein Riesenthema ge -\nworden.\u201c\nEs blieb nicht beim Baguette. \nErlebnisse und Erkenntnisse \naus seinem Leben als Hob -\nbyb\u00e4cker teilt Dr. Bj\u00f6rn Hol -\nlensteiner seither gern mit \nanderen: Unter www.brot -\ndoc.com stellt der Halterner regelm\u00e4\u00dfig neue, selbst entwickelte Brotre -\nzepte vor, er gibt Backkurse und sein erstes \nBackbuch \u201eDer Brotdoc \u2014 Gesundes Brot aus \nmeinem Ofen\u201c erhielt j\u00fcngst den Deutschen \nKochbuchpreis in Bronze. \u201eDie Brot-Szene ist \nvor allem in den Sozialen Medien unterwegs\u201c, \nerl\u00e4utert Hollensteiner. \u201eDie M\u00f6glichkeiten \nzur Interaktion dort sind f\u00fcr das Hobby ideal.\u201c\nDer Kreativi\u00e4t sind beim Backen kaum Gren -\nzen gesetzt, doch das Grundprinzip bleibt \nstets gleich. \u201eMan muss sich von dem Gedan -\nken verabschieden, dass man das Rad neu er -\nfinden kann\u201c, meint Bj\u00f6rn Hollensteiner. Sei -\nne umfangreiche Sammlung mit hunderten \nselbst erdachter und erprobter Rezepte belegt \nindes, dass es dennoch jede Menge Entwick -\nlungspotenzial gibt. \u201eDabei freut es mich be -\nsonders, dass Leserinnen und Leser mir immer \nwieder die hohe ,Gelingsicherheit\u2018 meiner Re -\nzepte bescheinigen.\u201c\nDunkel und gehaltvoll: \u201eKr\u00e4ftige Roggenmischbrote\u201d stehen f\u00fcr Dr. Hollensteiner \nimmer wieder auf dem Backplan. Sein pers\u00f6nlicher Favorit bleibt indes franz\u00f6si -\nsches Baguette. Der Stoff, aus dem die Brote sind: Dr. Bj\u00f6rn Hollensteiner verwendet gern Spezial -\nmehle aus ganz Europa, aber immer wieder auch einmal Mehl aus dem Supermarkt \n\u2014 \u201eum zu schauen, wie es damit gelingt\u201d .  Foto: Ingolf Hatz01|21   WESTF\u00c4LISCHES \u00c4RZTEBLATT 34  VARIA\nEinen zweiten Backofen und zwei Schr\u00e4n -\nke voller Backzutaten und -zubeh\u00f6r, wie sie \nBj\u00f6rn Hollensteiner mittlerweile in der heimi -\nschen K\u00fcche griffbereit hat, braucht es zum \n\u201eNachbacken\u201d nicht unbedingt. Ausreichend \nZeit sollte man allerdings unbedingt haben: \nVom Ansetzen des Teiges bis zum Abbacken \nk\u00f6nnen in Hollensteiners Rezepten auch \nschon einmal zwei Tage vergehen. \u201eDie einzel -\nnen Arbeitsschritte erfordern aber jeweils nur \nwenige Minuten\u201c, erl\u00e4utert er. Die dazwischen  \nn\u00f6tigen Ruhezeiten k\u00f6nne der Teig dann al -\nlein und ohne Aufsicht sein. Auch Hefe setzt \nder Brotdoc oft nur in geringen Mengen ein. \n\u201eMan kann ein Ein-Kilo-Brot sogar mit nur 0,1 \nGramm Hefe fermentieren. Das dauert zwar \nan die 24 Stunden, geht aber genauso gut, als \nob man einen halben W\u00fcrfel nehmen w\u00fcrde.\u201c \nWer so viel Geduld mitbringt, wird mit umso \nmehr Geschmack belohnt. \u201eFermentation ist \nnicht nur der Abbau von St\u00e4rke. Manche Aro -\nmen k\u00f6nnen sich erst bilden, wenn der Teig \nausreichend lange steht.\u201c\n\u201eDas Brotbacken um den Alltag herumbau -\nen\u201c, ist Hollensteiners Rat an alle Hobbyb\u00e4 -\ncker. Und das gelingt \u2014 der Halterner beweist \nes \u2014 mit ein wenig Organisation auch dann, \nwenn \u201eAlltag\u201c die Arbeit in einer Hausarzt -\npraxis bedeutet. Auch dort spiele Brot immer \nwieder eine Rolle, berichtet Hollensteiner. \u201eIn \nder allgemeinmedizinischen Praxis gibt es \njeden Tag Patienten, die \u00fcber Verdauungs -\nst\u00f6rungen klagen\u201c \u2014 eine gute Gelegenheit, \n3.WESTF\u00c4LISCHER EVA -TAG\nF\u00dcR EVA/N\u00c4PA UND DIE, DIE ES WERDEN WOLLEN, AUS HAUS- UND FACH\u00c4RZTLICHEN PRAXEN\nVORTR\u00c4GE / SEMINARE / ERFAHRUNGSAUSTAUSCHSamstag, \n21. August 20 21\n9-16 Uhr\nKVWL Dortmund\nSave the Date\nBild: iStock\u00a91034254290 dragana991EVA / N\u00c4PAS\u00fc\u00dfe S\u00fcnde: \u201eSahne und Konfit\u00fcre mit den blo\u00dfen Fingerspitzen vorsichtig \nin den Teig einmassieren\u201d,  empfiehlt der Brotdoc im Rezept f\u00fcr diese \nHimbeer-Focaccia.  Fotos (2): HollensteinerHintergrundwissen aus der Backstube mit ins \nSprechzimmer zu nehmen. Aus manchen Pa -\ntientengespr\u00e4chen erw\u00e4chst dann der Rat, es \nvielleicht auch einmal mit selbst gebackenem \nBrot zu versuchen. \u201eViele, die es \u00fcber l\u00e4ngere \nZeit probiert haben, haben mir berichtet, dass \nsich ihre Beschwerden gebessert haben oder \nganz verschwunden sind.\u201c Und auch in der \nmedizinischen Forschung erg\u00e4ben sich immer \nwieder Querverbindungen zum Brot und zur \nBrotherstellung, hat der Brotdoc beobachtet: \nFODMAPS und das Reizdarmsyndrom kommen \ndann ebenso ins Spiel wie die z. B. in Weizen \nvorkommenden Amylase-Trypsin-Inhibitoren \nund ihre Auswirkungen auf den menschlichen \nK\u00f6rper.\nWas sagen Handwerks-B\u00e4cker \nzu den Aktivit\u00e4ten eines Hobby-\nKollegen? Vom Kommentar \u201eHaus -\nfrauenb\u00e4ckerei!\u201c bis hin zum inte -\nressierten Dialog \u00fcber seine Ideen \nreichten die Reaktionen der Profis, \nberichtet Hollensteiner. \u201eAber so \n\u00e4hnlich w\u00e4re das wohl auch bei \n\u00c4rzten, wenn sich jemand Fach -\nfremdes gut in eine Thematik ein -\ngearbeitet hat.\u201d Als Brotliebhaber \nmacht Dr. Hollensteiner aus seiner \ngrunds\u00e4tzlichen Skepsis gegen -\n\u00fcber \u201eschnellem Brot\u201c und der Ab -\nneigung gegen technische Enzy -\nme als Backmittel kein Hehl. \u201eIch \nglaube, dass auch wieder mehr B\u00e4cker zum traditionellen Backen zur\u00fcckkom -\nmen werden. Wo solches Brot verkauft wird, \nbilden sich schon heute Schlangen vor der \nLadent\u00fcr \u2014 das m\u00fcsste ein Weckruf f\u00fcr die \nganze Branche sein.\u201c\nUnd was ist mit Kuchen?\nDer Mensch lebt nicht vom Brot allein. Wie \nh\u00e4lt es der Brotdoc eigentlich mit Kuchen? \nBj\u00f6rn Hollensteiner winkt ab \u2014 auch in der \nBackstube h\u00e4lt er sich an Fachgebietsgrenzen. \nDie Brotb\u00e4ckerei, findet er, biete doch auch \nf\u00fcr den \u201es\u00fc\u00dfen Zahn\u201c alles, was das Herz be -\ngehrt. \u201eHefezopf, Brioche, Croissants und Pa -\nnettone \u2014 da hat man genug zu tun!\u201c  \nWESTF\u00c4LISCHES \u00c4RZTEBLATT   01|21GL\u00dcCKWUNSCH\nZum 75. Geburtstag\nDr. med. Peter Kicia,\nIserlohn 08.02.1946\nDr. med. Ulrike Jilli,\nHagen 10.02.1946\nBernd Landwehr,\nBielefeld 14.02.1946\nDr. med. Andreas Ahlmeyer,\nBielefeld 28.02.1946\nZum 70. Geburtstag\nDr. med. Claus Classen,\nM\u00fcnster  01.02.1951\nMatthias Reinhold,\nDortmund  01.02.1951\nDr. med. (SYR) Elias Najjar,\nDortmund  04.02.1951\nDr. med. Wilfried Rein,\nHiddenhausen  04.02.1951\nKonrad Bonkowski,\nSchlo\u00df Holte-Stukenbrock\n05.02.1951\nDr. med. Arnulf Lehmk\u00f6ster,\nVreden  14.02.1951\nLothar Gussning,\nDortmund  17.02.1951\nZum 65. Geburtstag\nDr. med. Michael D\u00f6nig,\nBochum 15.02.1956\nDr. med. Maria Helene Letter -\nhaus, M\u00fcnster  20.02.1956\nDr. med. Gabriele Etzold,\nNordkirchen 22.02.1956\nEwald Finger,\nSalzkotten 24.02.1956\nMalte Gabriel,\nGladbeck 28.02.1956Zum 94. Geburtstag\nDr. med. Carljost Bodem,\nMinden 20.02.1927\nZum 93. Geburtstag\nDr. med. Ingeborg L\u00fcer\u00dfen,\nM\u00fcnster 09.02.1928\nZum 92. Geburtstag\nDr. med. Albrecht Weber,\nGelsenkirchen  15.02.1929\nZum 91. Geburtstag\nDr. med. Walter Farrenkopf,\nSteinfurt 16.02.1930\nZum 90. Geburtstag\nDr. med. Dietrich Mueller,\nHagen 07.02.1931\nZum 85. Geburtstag\nDr. med. Dorothea Obst,\nM\u00fcnster 12.02.1936\nDr. med. Ulrich B\u00fcrgel,\nMarl 16.02.1936\nZum 80. Geburtstag\nDr. med. Hedwig N\u00fcnning-\nKl\u00fcppel, Gronau  04.02.1941\nDr. med. J\u00fcrgen Schuldt,\nHattingen 09.02.1941\nDr. med. Henning B\u00e4rmig,\nL\u00fcnen 25.02.1941\n\u00a9 S.H.exklusiv \u2014stock.adobe.com\nDr. med. Hildegard von Kemphen, Rheine  \n*26.11.1923 \u202017.10.2020\nDr. med. Michael Spital, M\u00fcnster\n*30.08.1948 \u202020.11.2020TRAUEREinen besonderen Geburtstag \nfeiert am 30. Januar Dr. Winfried \nSurmann: Der ehemalige Chefarzt \nder Chirurgie der Raphaelsklinik \nin M\u00fcnster wird 90 Jahre alt. \nWinfried Surmann wurde 1931 \nin Gladbeck geboren. Nach be -\nruflichen Stationen im Kranken -\nhaus Gelsenkirchen-Buer und im \nSt. Franziskus-Hospital M\u00fcnster \nwar er von 1965 bis 1996 als \nChirurg an der Raphaelsklinik in \nM\u00fcnster t\u00e4tig. Dort war er zu -\nn\u00e4chst Oberarzt und ab 1981 \nChefarzt der Chirurgie. \n\u00dcber viele Jahrzehnte setzte \nDr. Surmann sich mit Herzblut \nsowohl f\u00fcr eine gute Patien -\ntenversorgung als auch f\u00fcr die \nBelange seiner Kolleginnen und \nKollegen ein. Von 1969 bis 1997 \ngeh\u00f6rte er der Kammerversamm -\nlung der \u00c4rztekammer Westfa -\nlen-Lippe an und engagierte sich \nunter anderem im Pr\u00fcfungsaus -\nschuss Arzthelferinnen sowie im \nFinanzausschuss. Dar\u00fcber hinaus \nwirkte er als Vorsitzender in den \nAussch\u00fcssen Krankenhauswesen \nsowie Krankenhaus und Praxis \naktiv mit. In mehreren Legisla -\nturperioden engagierte er sich als Hauptwahlleiter bei den Kam -\nmerwahlen. F\u00fcr seinen berufspo -\nlitischen Einsatz erhielt er 1991 \ndie Goldene Ehrennadel und den \nSilbernen Ehrenbecher der \u00c4rzte -\nkammer Westfalen-Lippe. \nDr. Winfried Surmann war lang -\nj\u00e4hriges Mitglied des Marburger \nBundes, der Vertreterversamm -\nlung der KVWL sowie von 1993 \nbis 1997 des Vorstandes der \nKVWL. Der Chirurg engagierte \nsich dar\u00fcber hinaus zw\u00f6lf Jahre \nlang als ehrenamtlicher Rich -\nter. Das Westf\u00e4lische \u00c4rzteblatt \ngratuliert Dr. Winfried Surmann \nherzlich zum 90. Geburtstag. Dr. Winfried Surmann \nfeiert 90. Geburtstag\nDr. Winfried SurmannPERS\u00d6NLICHES   35DIGITALE  FORTBILDUNGEN\neLearning und Webinare\nWIR GEHEN MIT DER  ZEIT  - GEHEN SIE MIT!\nDie Akademie f\u00fcr medizinische Fortbildung der \u00c4KWL und der KVWL bietet viele \nFortbildungen auch online  an - als Blended Learning , reines eLearning  oder als \nWebinar . Passende Kursangebote finden Sie auf den folgenden Akademieseiten .WESTF\u00c4LISCHES \u00c4RZTEBLATT   01|21FORTBILDUNGSANK\u00dcNDIGUNGEN DER \u00c4KWL UND DER KVWL  37\nFort- und \nWeiterbildungsveranstaltungen\nOrganisation\nVorsitzender: \nUniv.-Prof. Dr. med. Dr. h. c. \nHugo Van Aken, M\u00fcnster\nStv. Vorsitzender: \nUniv.-Prof. Dr. med. Dr. h. c. \nDiethelm Tsch\u00f6pe, Bad Oeynhausen\nLeitung: \nElisabeth Borg\nGesch\u00e4ftsstelle: \nGartenstra\u00dfe 210  \u2014 214, 48147 M\u00fcnster, \nPostfach 4067, 48022 M\u00fcnster\nFax 0251 929-2249 \u2022 Mail akademie@\naekwl.de \u2022 Internet www.akademie-wl.deFortbildungsangebote\n   Borkumer Fort- und   \nWeiterbildungswoche\n  Allgemeine Fortbildungs -\nveranstaltungen\n Weiterbildungskurse\n  Strukturierte curriculare \nFortbildungen\n Curriculare Fortbildungen\n Notfallmedizin\n Strahlenschutzkurse\n  Hygiene und MPG\n Ultraschallkurse\n DMP-Veranstaltungen\n Qualit\u00e4tsmanagement\n Workshops/Kurse/Seminare\n Forum Arzt und Gesundheit\n  Medizin und Gesellschaftlicher \nWandel\n  Fortbildungen f\u00fcr MFA und  \nAngeh\u00f6rige anderer medizinischer \nFachberufe\nMitglied werden\nbei der Akademie f\u00fcr medizinische Fortbil -\ndung der \u00c4KWL und der KVWL und viele \nVorteile genie\u00dfen!\nWeitere Informationen: \nTel. 0251 929-2204\nwww. akademie-wl.de/mitgliedschaftOnline-Fortbildungskatalog\nAusf\u00fchrliche Informationen \u00fcber die \nFort- und Weiterbildungsma\u00dfnahmen der \nAkademie f\u00fcr medizinische Fortbildung \nder \u00c4KWL und der KVWL finden Sie im \nOnline-Fortbildungskatalog:\nwww.akademie-wl.de/katalog\nAkademie-Service-Hotline: \n0251 929-2204\nAllgemeine Anfragen und Informationen, \nInformationsmaterial, Programmanforde -\nrung, Akademiemitgliedschaft\nAllgemeine Informationen zu den Fort- und \nWeiterbildungsveranstaltungen s. S. 64\nE-Mail-Newsletter\nschnell & kostenlos\nwww.akademie-wl.de/akadnewsletterDie Akademie  \nauf Facebook und Instagram\nLiken Sie \nuns auf \nund \nfolgen Sie \nuns auf\nBorkum \n2021\nwww.akademie-wl.de\n75. Fort- und\nWeiterbildungswoche\n1. Woche:\n17.\u201424.04.2021\n2. Woche:\n25.04\u201401.05.2021\nS. 58Aktuelle Informationen zu Veranstaltungsterminen\nW\u00e4hrend der SARS-CoV-2-Pandemie bietet die Akademie f\u00fcr \nmedizinische Fortbildung der \u00c4KWL und der KVWL berufsqua -\nlifizierende Fort- und Weiterbildungskurse in Pr\u00e4senzform an, \nsoweit die Vorgaben der aktuellen Corona-Schutzverordnung NRW und das vom Len -\nkungsausschuss der Akademie verabschiedete Hygienekonzept eingehalten werden \nk\u00f6nnen. Die Teilnehmerinnen und Teilnehmer von Akademieveranstaltungen sind zur \nEinhaltung vorgegebener Hygieneregeln verpflichtet. Die Akademie beh\u00e4lt sich vor, \nauch berufsqualifizierende Fort- und Weiterbildungskurse in Form von Webinaren \ndurchzuf\u00fchren, sofern diese sich hinsichtlich der didaktischen Umsetzung daf\u00fcr eig -\nnen. Ferner beh\u00e4lt sie sich vor, ggf. Veranstaltungen abzusagen. \nIn Pandemiezeiten \nmit angepasstem Programm01|21   WESTF\u00c4LISCHES \u00c4RZTEBLATT 38  FORTBILDUNGSANK\u00dcNDIGUNGEN DER \u00c4KWL UND DER KVWL\nFortbildungs-\nveranstaltungen\nim \u00dcberblick  G Gastroenterologie  59\nGendiagnostikgesetz (GenDG)  40, 48\nGeriatrische Grundversorgung  60\n Gesundheitsf\u00f6rdernde \n Kommunikation  61\nGesundheitsf\u00f6rderung und  \n Pr\u00e4vention  46\n Gyn\u00e4kologie  60\n  H H\u00e4motherapie  48\nHautkrebs-Screening  40, 48\nHerz und Diabetes  48\nHIV und andere sexuell \u00fcbertragbare  \nInfektionen (STI)  41\nHygiene  39, 45, 48, 53\nHygienebeauftragter Arzt  45, 48, 53\nHypnose als Entspannungsverfahren  44\n   I Impfen  48\n Infektionsmanagement in der Praxis  48\n Instagram  37\nIrreversibler Hirnfunktionsausfall  48\n  K Kardiologie  59\nKeine Angst vorm ersten Dienst  43\n Kindernotf\u00e4lle  52\nKlinische Notfall- und  \nAkutmedizin  47, 51\nKlinische Studien  49, 50\nK\u00f6rperliche Untersuchung \ndes Bewegungsapparates  56\n KPQM  55\nKrankenhaushygiene  45, 48, 53\n  L LNA/OrgL  51\n Lungenfunktion  56\n Lymphologie  48\n M Manuelle Medizin/  \nChirotherapie  45, 56\nMedical English  55\n Medizin f\u00fcr Menschen mit \nintellektueller Beeintr\u00e4chtigung  47\n Medizinethik  49\nMedizinische Begutachtung  47, 55\nMigration und Medizin  49\nModeratorentraining Ethikberatung  55\n Moderieren/Moderations-\n techniken  55, 62 \nMotivations- und Informations-\n schulung  42, 55\nMPG 40, 53\n  N   NAWL \u2014 Notarztfortbildung \nWestfalen-Lippe  39, 45, 51, 52\n Neurografie/Myografie  56\nNeurologie  41, 59\n  O Online-Wissenspr\u00fcfung  40\nOsteopathische Verfahren  47, 56\nOrganisation in der Notaufnahme  47, 51\n  P Palliativmedizin  45, 62\n Patientenzentrierte \nKommunikation  49, 61\nPersonalmanagement in der \n Arztpraxis  56 Pr\u00fcfarztkurs  49\n Psychiatrie  60\nPsychosomatische \nGrundversorgung  49, 61\n Psychotherapie  63\n Psychotherapie der \n Traumafolgest\u00f6rungen  61\nPsychotraumatologie  49, 61\n  Q Qigong Yangsheng  57, 61\n  R Refresherkurse  39, 40, 48, 53\n Rehabilitationswesen  46\n Reisemedizinische Gesundheits-\n beratung  47\n Resilienztraining  57\n Rheumatologie  60\nRisiko- und Fehlermanagement  55\n  S SARS-CoV-2/COVID-19  39, 59\nSchlafbezogene Atmungsst\u00f6rungen  48\nSchmerzmedizinische Grund-\n versorgung  50\n Schmerztherapie  45\n Sedierung und Notfallmanagement \nin der Endoskopie  50\n Sexualmedizin  62\nSexuelle Gesundheit  61\nSexuelle Gewalt an Frauen \nund Kindern  41\nSoziales Entsch\u00e4digungsrecht  47\nSozialmedizin  46, 47, 55\n Spezialisierte schlafmedizinische \n Versorgung  50\n Sportmedizin  62\nStrahlenschutzkurse  52, 53\nStressbew\u00e4ltigung durch \nAchtsamkeit  57, 61\n Stressmedizin  50\nStrukturierte curriculare \nFortbildungen  46, 47, 60\n Studienleiterkurs  50\n Suchtmedizin  46\n  T Tapingverfahren  56\nTelenotarzt  50, 51\n Train-the-trainer-Seminar  54\n Transfusionsmedizin  50\nTranskulturelle Medizin  49\nTransplantationsbeauftragter Arzt  50\n Traumafolgen  47\n  U Ultraschallkurse  42, 52\u201454\nUpdates in der Medizin  59, 60\nU-Untersuchungen 56\n  V Verkehrsmedizinische\n Begutachtung  50\n W Weiterbildungskurse  44\u201446, 62\n Workshops/Kurse/Seminare  55, 56, 61\n  Y Yoga-Praxisworkshop  57  A Adipositasmanagement  59\n \u00c4rztlich begleitete Tabakentw\u00f6hnung  50\n\u00c4rztliche F\u00fchrung  47\n\u00c4rztliche Leichenschau  56\n\u00c4rztliche Wundtherapie  51\n\u00c4rztlicher Bereitschaftsdienst  52\nAkupunktur  41, 44\n Allgemeine Fortbildungs-  \n veranstaltungen  42\u201444, 57, 58\u201460\nAllgemeine Informationen  63, 64\nAllgemeinmedizin  44, 62\n An\u00e4sthesie bei herzchirurgischen \nund interventionellen kardio-   \nlogischen Eingriffen  47\nAngstst\u00f6rungen in der \u00e4rztlichen\n Praxis  56\nAntibiotic Stewardship (ABS)  46\n Arbeitsmedizin  44\nAsthma bronchiale/COPD  54\nAufenthaltsrechtliches Verfahren  47\n  B Balint-Gruppe  63\n Betriebsmedizin  44\n Bildungsscheck/Bildungspr\u00e4mie  64\n Borkum  58\u201463\n BUB-Richtlinie  48\n  C Chefarztrecht  55\n Curriculare Fortbildungen  47\u201451, 60, 61\n  D  Der m\u00fcde und ersch\u00f6pfte Patient  59\nDer psychiatrische Notfall  52\n Dermatologie  41\nDiabetes mellitus  59\nDie Kunst der Differenzialdiagnose  60\n DMP (Asthma bronchiale/COPD \u2014  \nDiabetes mellitus \u2014 KHK)  41, 54, 59\n  E eHealth  39, 48\n EKG 56\n eKursbuch\n\u201eP\u00c4DIATRISCHER ULTRASCHALL\u201c  42, 53\n\u201ePRAKTiSCHER ULTRASCHALL\u201c  42, 53\neLearning  39\u201442, 47, 48, 51, 54\n Elektroenzephalografie  56\n EMDR  55\n Endokrinologie  60\nEntwicklungs- und Sozialp\u00e4diatrie  60\n Ern\u00e4hrungsmedizin  44\n Ern\u00e4hrungsmedizinische \n Grundversorgung  46\n EVA \u2014 Zusatzqualifikation \u201eEntlas-\ntende Versorgungsassistentin\u201c  32 \n  F  Facebook   37\n Fehlermanagement/Qualit\u00e4ts-  \nmanagement/Risikomanagement  55\n Fortbildungs-App  51\n Fortbildungsveranstaltungen/  \nQualifikationen f\u00fcr MFA  49\nForum \u2014 Arzt und Gesundheit  57, 61WESTF\u00c4LISCHES \u00c4RZTEBLATT   01|21FORTBILDUNGSANK\u00dcNDIGUNGEN DER \u00c4KWL UND DER KVWL  39\nKurs Datum Ort Geb\u00fchren \u2022 Auskunft\n0251 929\nELEARNING-ANGEBOTE\nDie Akademie f\u00fcr medizinische Fortbildung der \u00c4KWL und der KVWL wird ihr eLearning-Angebot in den\nn\u00e4chsten Wochen stetig ausbauen und aktualisieren. Die Ma\u00dfnahmen werden \u00fcber die elektronische\nLernplattform ILIAS angeboten.\nwww.akademie-wl.de/fortbildungskatalog\nSARS-CoV-2 - Umgang in der ambulanten und station\u00e4ren Versorgung\n- 15-min\u00fctiges Einf\u00fchrungsvideo zu COVID-19\n- Antworten auf h\u00e4ufig gestellte Fragen durch die Bereitstellung von quali -\nfizierten Informationsquellen\n- Hilfreiche Links, um sich \u00fcber den aktuellen Stand zu informieren\nLeitung: Univ.-Prof. Dr. med. A. Mellmann, M\u00fcnster, Dr. med. A. N. Hunn,\nDortmundLernplatt-form ILIAS \n(\u00f6ffent -\nlicher Bereich)kostenfrei Laura Steger\n-2229\nInka\nRaestrup\n-2232\nOnline-Schulung \u201eCOVID-19\u201d (4 UE)\nin Kooperation mit dem UKM Trainings  zentrum am Universit\u00e4ts-\nklinikum M\u00fcnster\n- Therapieempfehlungen\n- Hygienische Ma\u00dfnahmen\n- Notfallsonographie / Lungensonographie\n- Bauchlage sicher anwenden\nLeitung: Dr. med. T. G\u00fc\u00df, M\u00fcnsterLernplatt-form ILIASkostenfrei 8 AstridGronau\n-2206\nNotfallmedizinische Online-Fortbildung \u2014 \nNotarztfortbildung Westfalen-Lippe \nanerkannt gem\u00e4\u00df \u00a7 5 Abs. 4 RettG NRW\nNotfallkoordination im Pr\u00e4klinischen Notfalldienst und in Zentralen \nNotaufnahmen (6 UE)\nNotfallkoordination im Normalbetrieb\n- Gesetzliche Grundlagen\n- Techniken der Notfallkoordination\n- F\u00fchrungsunterst\u00fctzungstechniken- Massenanfall von V\nerletzten\n- Massenanfall von Erkrankten- P\nandemie\n- CBRN\nZusammenarbeit Pr\u00e4klinik/Klinik \u2014 mit der Feuerwehr/THW \u2014 mit der PolizeiLeitung: Dr. med. M. Eichler, SteinfurtLernplatt-\nform ILIASM: \u20ac 79,00\n N: \u20ac 99,0012 ThoreSchr\u00f6der\n-2214\neHealth \u2014 eine praxisorientierte Einf\u00fchrung (10 UE) \u2014 entspricht den Modulen 1 und 2 der curricularen Fortbildung eHealth \n\u2014 Informationstechnologie in der Medizin\n- Modul 1 - Einf\u00fchrung, Motivation und Hintergrund\n- Modul 2 - Anwendungen und Anwendungsbeispiele\nLeitung: Prof. Dr. P. Haas, Dortmund\nHinweis: Das eLearning-Angebot ist in vollem Umfang auf das Curriculum\n\u201eeHealth - Informationstechnologie in der Medizin\u201d anrechenbar.Lernplatt-form ILIASM: \u20ac 175,00 \nN: \u20ac 199,0020 Christoph Ellers\n-2217\neRefresher Hygiene f\u00fcr \u00c4rzte/innen (3 UE)\nzum Nachweis der regelm\u00e4\u00dfigen Fortbildungspflicht von \nHygienebeauftragten gem. \u00a7 6 Abs. 1 HygMedVo NRW\n- Nosokomiale Infekte- Neue Antiobiotika \u2014 Indikationen und Limitationen\n- Desinfektionsmittel \u2014 Wirkstoffe und Einsatzbereiche\n- Wie l\u00e4uft eine Begehung ab?\nLeitung: Dr. med. Chr. Lanckohr, EDIC, M\u00fcnsterVoraussetzung: Curriculare Fortbildung \u201eHygienebeauftragter Arzt\u201dLernplatt-form ILIASM: \u20ac 99,00\nN: \u20ac 119,006 Kerstin Zimmer-\nmann\n-2211\neRefresher Hygiene f\u00fcr MFA (3 UE)zum Nachweis der regelm\u00e4\u00dfigen Fortbildungspflicht von \nHygienebeauftragten gem. \u00a7 6 Abs. 1 HygMedVo NRW\n- Desinfektionsmittel \u2014 Wirkstoffe und Einsatzbereiche\n- Manuelle vs. Maschinelle Aufbereitung (Instrumentensp\u00fclmaschine/RDG)\nvon Medizinprodukten \u2014 Risikoeinstufung\n- Wie l\u00e4uft eine Begehung ab?- \u00dcberblick Hygieneplan \u2014 Grundlagen und Inhalte\nLeitung: Dr. med. Chr. Lanckohr, EDIC, M\u00fcnsterVoraussetzung: Erfolgreiche Teilnahme an einer Fortbildung f\u00fcr die Quali -\nfiakation zum/zur Hygienebeauftragten gem. HygMedVO NRW \u00a71 Abs. 2Lernplatt-\nform ILIASAG/M: \u20ac 85,00\nAG/N: \u20ac 99,00Lisa Lenzen-220901|21   WESTF\u00c4LISCHES \u00c4RZTEBLATT 40  FORTBILDUNGSANK\u00dcNDIGUNGEN DER \u00c4KWL UND DER KVWL\nKurs Datum Ort Geb\u00fchren \u2022 Auskunft\n0251 929\neRefresher Aufbereitung von Medizinprodukten f\u00fcr MFA (4 UE)\nf\u00fcr Absolventen/innen eines Fortbildungskurses zum Erwerb der Sach -\nkunde gem. (\u00a7 8 (4) i.  V. m.) \u00a7 5 (1) MPBetreibV f\u00fcr die Instandhal -\ntung von Medizinprodukten in Arztpraxen\n- Update: Aufbereitung von Medizinprodukten\n- Hygiene- und Desinfektionsplan\n- Empfehlungen zur postoperativen Wundinfektion\n- Voraussetzungen zur validierten Aufbereitung in der Endoskopie\nLeitung: Frau Prof. Dr. med. C. Hornberg, Bielefeld\nVoraussetzung: Erfolgreiche Teilnahme an einem Fortbildungskurs zum\nErwerb der Sachkunde gem\u00e4\u00df der Medizinproduktebetreiberverordnung\n(MPBetreibV) f\u00fcr die Instandhaltung von Medizinprodukten in der Arztpra -\nxisLernplatt-form ILIASAG/M: \u20ac 85,00 \nAG/N: \u20ac 99,00Lisa Lenzen-2209\neRefresher Notfallmanagement (4 UE)\nf\u00fcr Entlastende Versorgungsassistenten/innen EVA/N\u00e4PA      \ngem\u00e4\u00df der Delegationsvereinbarung Anlage 8 BMV-\u00c4 \u00a7 7 (6)\n- Vitalparameter und deren Bedeutung- Bewusstseinsgrade\n- Notfallstressmanagement (Selbstkunde, Umgang mit Patienten und\nAngeh\u00f6rigen)\n- Notfallkunde (Wunden, internistische Notf\u00e4lle, Traumatologie, Med.,\nSchock)\n- Kenntnisse des Rettungsdienstes\nLeitung: L. Mittelst\u00e4dt, Witten\nVoraussetzung: Abschluss Spezialisierungsqualifikation zum/zur Entlasten -\nde Versorgungsassistenten/innen EVA, N\u00e4PAHinweis: Das eLearning ist anrechenbarer Baustein auf den Refresherkurs\ngem. Delegationsvereinbarung Anlage 8 BMV-\u00c4 \u00a7 7 (6)Hinweis:  Neben dem \u201eeRefresher Notfallmanagement\u201d ist auch das Not -\nfalltraining \u201eNotf\u00e4lle in der Praxis \u2014 Cardiopulmonale Reanimation\u201d sowiedie Fortbildung \u201eInformations- und Kommunikationstechnologie/Digitali-\nsierung\u201d Bestandteil des Refresherkurses f\u00fcr Entlastende Versorgungsassis -\nten/innen EVA/N\u00e4PA .Lernplatt-\nform ILIAS  AG/M: \u20ac 85,00\n AG/N: \u20ac 99,00Nina Wortmann\n-2238\neRefresher Hautkrebs-Screening (5 UE)\n- St\u00e4rkung der Patientenorientierung\n- Was ist Pr\u00e4vention? Was ist Screening?\n- Informationen zum HKS in Deutschland- V\nerdachtsdiagnostik/Differenzialdiagnostik und Best\u00e4tigungsdiagnostik\n- Dokumentation und Meldung von F\u00e4llen an das Krebsregister- K\nommunikation und interdisziplin\u00e4re Zusammenarbeit\nLeitung: Prof. Dr. med. E. Breitbart, Hamburg\nVoraussetzung: Teilnahme am qualifizierten Fortbildungsprogramm\u201eHautkrebs-Screening\u201dLernplatt-form ILIASM: \u20ac 79,00\n N: \u20ac 99,0010 Hendrik Petermann-2203\neRefresher Qualifikation zur fachgebundenen genetischen Beratung gem\u00e4\u00df \u00a7 7 Abs. 3 und \u00a7 23 Abs. 2 Nr. 2a Gendiagnostikgesetz (GenDG) \nzur Vorbereitung auf die Online-Wissenspr\u00fcfung\nLeitung: Prof. Dr. med. J. Epplen, Hannover, Prof. Dr. med. P. Wieacker,   \nM\u00fcnsterFacharzt-Gruppe: interdiziplin\u00e4r\nVoraussetzung: Nachweis von mindestens f\u00fcnf Berufsjahren nach Aner -\nkennung zur Fach\u00e4rztin bzw. zum FacharztLernplatt-form ILIASM: \u20ac 165,00 \nN: \u20ac 199,00 \n(incl. Online-\nWissenspr\u00fc-\nfung)\n\u20ac 50,00 \n(nur Online-\nWissenspr\u00fc-\nfung)12 FalkSchr\u00f6der\n-2240\nDer \u00c4rztetag im Erzbistum Paderborn ist eine langj\u00e4hrige Traditionsveranstaltung \ndes Erzbistums in Zusammenarbeit mit der \nAkademie f\u00fcr medizinische Fortbildung der \n\u00c4KWL und der KVWL. In diesem Jahr konnte \nder \u00c4rztetag Corona bedingt nicht in Pr\u00e4-\nsenzform stattfinden. Stattdessen wurde er \nals Video-Format aufgezeichnet.Zum Thema \u201eMedizin im digitalen Zeital-ter \u2014 K\u00fcnstliche Intelligenz und \u00e4rztliches \nHandeln\u201c sprechen drei hochkar\u00e4tige Fach -\nreferenten aus den Feldern Medizin und Ethik. Sie geben in ihren Beitr\u00e4gen Einbli -\ncke in die medizinischen Anwendungsfelder k\u00fcnstlicher Intelligenz und er\u00f6rtern damit \nverbundene ethische Fragen. Eingeleitet werden die Videos durch ein Gru\u00dfwort des Paderborner Erzbischofs Hans-Josef Becker.\nSie gelangen \u00fcber die Online Lernplattform \nILIAS der Akademie f\u00fcr medizinische Fort-\nbildung der \u00c4KWL und der KVWL https://\nilias.aekwl.de/ zu den Videos.36. \u00c4rztetag im Erzbistum P aderborn als Video-FormatWESTF\u00c4LISCHES \u00c4RZTEBLATT   01|21FORTBILDUNGSANK\u00dcNDIGUNGEN DER \u00c4KWL UND DER KVWL  41\nKurs Datum Ort Geb\u00fchren \u2022 Auskunft\n0251 929\nUpdate Neurologie (5 UE)\n- Demenz\n- Epilepsie- Morbus P\narkinson\n- Multiple Sklerose- Schlaganfall\nLeitung: Dr. med. W. Kusch, M\u00fcnster-HiltrupLernplatt-\nform ILIASM: \u20ac 49,00\n N: \u20ac 69,0010 Madeleine Reuver\n-2224\nSexuelle Gewalt an Frauen und Kindern \u2014 Diagnostik und Pr\u00e4vention (2 UE)\nin Zusammenarbeit mit dem Kompetenzzentrum Kinderschutz         \nim Gesundheitswesen NRW\nSexualisierte Gewalt gegen Frauen\n- Epidemiologie, Geseztliche und arztrechtliche Grundlagen, K\u00f6rperliche\nund gyn\u00e4kologische Untersuchung, K. O.-Mittel, Beratungsstelle\nSexualisierte Gewalt gegen Kinder\n- Statistik, Abkl\u00e4rung/Anamnese, Untersuchung/Kolposkopie, Risikokonstel -\nlation\nLeitung: Frau Prof. Dr. med. S. Banaschak, K\u00f6ln, Frau Dr. med. T. Br\u00fcning, DattelnLernplatt-form ILIASM: \u20ac 35,00\nN: \u20ac 49,004 MadeleineReuver-2224\nAkupunktur Block A (Grundkurs) (24 UE) zur Erlangung der Zusatz-Weiterbildung \u201eAkupunktur\u201d\n- Vorstellung wissenschaftlicher und akupunkturrelevanter Grundlagen der\nTraditionellen Chinesischen Medizin (TCM)\n- Durchf\u00fchrung der Akupunkturbehandlung\nLeitung: Dr. med. E.-Th. Peuker, M\u00fcnster, Dr. med. S. Kirchhoff, Sprockh\u00f6velLernplatt-form ILIASM: \u20ac 699,00 \nN: \u20ac 769,0048 Guido H\u00fcls-2210\nDMP-spezifische Online-Fortbildung (je Modul 2 UE)in Zusammenarbeit mit dem Haus\u00e4rzteverband Westfalen-Lippe e. V.\nZielgruppe: \u00c4rzte/innen, die im Rahmen der DMP-Vertr\u00e4ge t\u00e4tig sind und \nInteressierte\n- Asthma bronchiale/COPD\nModul 1: Asthma bronchiale/COPD\nModul 2: Inhalationstherapie/Pneumonie\nModul 3: Schlafbezogene Atemst\u00f6rungen/Sport bei COPD\nModul 4: Chronisch persistierender Husten/Schweres Asthma\nModul 5: Fallbeispiele Asthma/COPD\nModul 6: Medikament\u00f6se Therapie\n- Diabetes mellitus\nModul 1: Diabetisches Fu\u00dfsyndromModul 2: Diabetes und Herz\nModul 3: Diabetes und Sport\n- Koronare Herzkrankheit (KHK)\nModul 1: HerzinsuffizienzModul 2: Arrhythmien\nModul 3: Gerinnungsmanagement und Akutes Koronarsyndrom\nHinweis:  Die einzelnen Module k\u00f6nnen frei gew\u00e4hlt werden.\nHinweis DMP:  Die Module sind gem\u00e4\u00df der Vereinbarung nach \u00a7 73 a\nSGB V \u00fcber die Durchf\u00fchrung strukturierter Behandlungsprogramme nach\n\u00a7 137 f SGB V f\u00fcr V ersicherte mit den Erkrankungen \u201eAsthma bronchiale/\nCOPD\u201c, \u201eDiabetes mellitus Typ 2\u201c und \u201eKoronare Herzkrankheit (KHK)\u201c inWestfalen-Lippe anerkannt.Lernplatt-form ILIAS  (je Modul) \nMitglieder \nAkademie und \nHaus\u00e4rztever -\nband WL: \n\u20ac 29,00\nMitglieder \nAkademie \noder Haus -\n\u00e4rzteverband \nWL: \n\u20ac 35,00\nNicht-\nmitglieder: \n\u20ac 49,00(je \nMo-\ndul)\n4MadeleineReuver\n-2224\nHIV und andere sexuell \u00fcbertragbare Infektionen (STI) (4 UE)\n- Epidemiologie von HIV und STI\n- Darstellung und Wissen \u00fcber die g\u00e4ngigsten STI- Definition und K\nonzepte von Sexualit\u00e4t\n- Sexuelles V erhalten\n- STI-Diagnostik\nLeitung: Prof. Dr. med. N. H. Brockmeyer, BochumHinweis:  \u00c4rzte/innen, die an der Vereinbarung \u00fcber die HIV-Pr\u00e4expositions -\nprophylaxe gem\u00e4\u00df \u00a7 20j SGB V teilnehmen, k\u00f6nnen mit dieser Fortbildungtheoretische Kenntnisse im Bereich HIV/Aids nachweisen (4 Punkte).Lernplatt-\nform ILIASM: \u20ac 79,00\nN: \u20ac 99,008 Madeleine Reuver\n-2224\nDermatologische Online-Fortbildung (4 UE)\nOnline-Quiz mit jeweils 20 Fragen zu den Themenbereichen\n- Dermatoonkologie- Differenzialdiagnosen und Therapie\nLeitung: Dr. med. T. Brinkmeier, DortmundLernplatt-\nform ILIASM: \u20ac 49,00\n N: \u20ac 69,008 Hendrik Petermann\n-220301|21   WESTF\u00c4LISCHES \u00c4RZTEBLATT 42  FORTBILDUNGSANK\u00dcNDIGUNGEN DER \u00c4KWL UND DER KVWL\nKurs Datum Ort Geb\u00fchren \u2022 Auskunft\n0251 929\nMotivations- und Informationsschulung\nAlternative bedarfsorientierte betriebs\u00e4rztliche und \nsicherheitstechnische Betreuung\nAufbauschulung (6 UE)\nLeitung: Dr. med. Chr. Sa\u00dfe, M\u00fcnster\nHinweis:  \u00c4rzte/innen, die sich nach Ablauf der 5-j\u00e4hrigen Frist auch \nweiterhin f\u00fcr die \u201eAlternative bedarfsorientierte betriebs\u00e4rztliche und \nsicherheitstechnische Betreuung\u201d ihrer Praxis entscheiden, kommen mit der \nTeilnahme an der Aufbauschulung bis zum Ablauf einer Frist von weiteren \n5 Jahren ihrer gesetzlichen Verpflichtung zur Unfallverh\u00fctung und zum \nArbeitsschutz nach.Lernplatt -\nform ILIASM: \u20ac 419,00 \nN: \u20ac 469,0012 Anja Huster\n-2202\nGef\u00e4\u00dfdiagnostik \u2014 Doppler-/Duplexsonographie (6 UE)\nzum Einstieg in diese beiden nicht-invasiven gef\u00e4\u00dfdiagnostischen\nVerfahren        \n- Physikalische Grundlagen des Ultraschalls\n- Vermittlung von Kenntnissen \u00fcber Schallk\u00f6pfe und Ger\u00e4teeinstellungen\n- Beispiele verschiedener Untersuchungsg\u00e4nge\nLeitung: Dr. med. B. Krabbe, Frau Dr. med. P. Vieth, SteinfurtLernplatt -\nform ILIAS\u20ac 69,00 12 Thore \nSchr\u00f6der\n-2214\neKursbuch \u201ePRAKTiSCHER ULTRASCHALL\u201d\nSonographie Abdomen, Retroperitoneum einschl. Nieren, \nHarnblase, Thorax (ohne Herz), Schilddr\u00fcse\n- Grundkurs (mind. 20 Module)\n- Aufbaukurs (mind. 16 Module)\n- Refresherkurs (mind. 20 Module)\nLeitung: Dr. med. L. B\u00fcstgens, Barenburg, Priv.-Doz. Dr. med. Chr. Jakobeit,\nRadevormwald, Prof. Dr. med. B. Lembcke, FrankfurtLernplatt -\nform ILIAS  \nDemo-Ver -\nsion: www.\nakademie-\nwl.de/ilias(je Kursbuch) \n\u20ac 79,00(je \nMo-\ndul) 1Gisbert \nH\u00f6lting\n-2233\neKursbuch \u201eP\u00c4DIATRISCHER ULTRASCHALL\u201d\nSonographie in der P\u00e4diatrie (mind. 10 Module)\n- Einf\u00fchrung in den Untersuchungsgang\n- Physik des Ultraschalls\n- Artefakte\n- Nieren und Harnableitendes System\n- H\u00fcftsonographie\n- Magen-Darm-T rakt\n- Weibliches Genitale\n- M\u00e4nnliches Genitale\n- Schilddr\u00fcse\n- Sch\u00e4del\nLeitung: Frau Dr. med. Annette Schmitz-Stolbrink, DortmundLernplatt -\nform ILIAS\nDemo-Ver -\nsion: www.\nakademie-\nwl.de/ilias\u20ac 119,00 (je \nMo-\ndul) \n1 bzw. \n2Hendrik\nPetermann\n-2203\nALLGEMEINE FORTBILDUNGSVERANSTALTUNGEN\nwww .akademie-wl.de/fortbildungskatalog\nArchiv-Webinar (6 UE)\nDas Mikrobiom im interdisziplin\u00e4ren Kontext\nLeitung: Prof. Dr. med. W. E. Schmidt, \nProf. Dr. med. A. Canbay, Bochum\nSchriftliche Anmeldung erforderlich!Das am 14.11.2020 stattgefundene \nWebinar \u201eDas Mikrobiom im interdiszi -\nplibn\u00e4ren Kontext\u201d steht Interessierten \nbis zum 30.06.2021 als Archiv-Webinar \nzur Verf\u00fcgung.\nLernplattform ILIAS\nM: \u20ac 39,00\n N: \u20ac 49,006 Parisia\nOlube\n-2243\nAntikoagulantientherapie und \nihr Einfluss auf zahn\u00e4rztliche Behandlung\nFortbildungsveranstaltung in Zusammenar -\nbeit mit der Zahn\u00e4rztekammer Westfalen-\nLippe\nLeitung: Prof. Dr. med. Dr. med. dent. J. Klein -\nheinz, M\u00fcnsterMi., 13.01.2021 \n17.00\u201420.00 Uhr \nM\u00fcnster, Lehrgeb\u00e4ude des Universit\u00e4ts -\nklinikums, Albert-Schweitzer-Campus 1, \nGeb. A6, H\u00f6rsaal L20\nABGESAGTParisia\nOlube\n-2243\nACR 2020 \u2014 \nWas gibt es Neues f\u00fcr die Praxis?\nZielgruppe:  \u00c4rzte/innen und Interessierte\nLeitung: Prof. Dr. med. M. Hammer, Senden -\nhorst, Prof. Dr. med. M. Gaubitz, M\u00fcnster,\nPriv.-Doz. Dr. med. D. Windschall, Sendenhorst\nSchriftliche Anmeldung erforderlich bis \n19.01.2021!Mi., 20.01.2021 \n17.30\u201420.30 Uhr \nLernplattform ILIAS\nM: kostenfrei \nN: \u20ac 30,00 4 Madeleine\nReuver\n- 2224WESTF\u00c4LISCHES \u00c4RZTEBLATT   01|21FORTBILDUNGSANK\u00dcNDIGUNGEN DER \u00c4KWL UND DER KVWL  43\nKurs Datum Ort Geb\u00fchren \u2022 Auskunft\n0251 929\nVerordnung von Cannabinoiden \nWissenswertes f\u00fcr die Praxis\nFortbildungsveranstaltung in Zusammenar -\nbeit mit der Apothekerkammer Westfalen-\nLippe \nZielgruppe:  \u00c4rzte/innen und Apotheker/innen\nModeration: Univ.-Prof. Dr. med. Dr. h. c. \nH. Van Aken, Dr. rer. nat. O. Schwalbe, M\u00fcnster\nSchriftliche Anmeldung erforderlich bis\n26.01.2021!Mi., 27.01.2021 \n17.00\u201420.00 Uhr \nLernplattform ILIAS\n\u20ac 30,00 4 Parisia \nOlube\n-2243\nHybridveranstaltung (Pr\u00e4senz/Webinar)\n10. Bochumer Lymphtag \u2014 Lymphologie und\nOnkologie\nZielgruppe:  \u00c4rzte/innen, Lymphtherapeuten/\ninnen, Fachpersonal des Sanit\u00e4tsfachhandels\nund Interessierte\nLeitung: Prof. Dr. med. M. St\u00fccker, Bochum\nSchriftliche Anmeldung erforderlich bis\n29.01.2021!Pr\u00e4senzveranstaltung:\nSa., 30.01.2021 \n9.00\u201415.30 Uhr  \nBochum, Jahrhunderthalle Bochum, \nAn der Jahrhunderthalle 1 \n(Neuer Tagungsort)\nWebinar:  \nSa., 30.01.2021 \n9.00\u201415.30 Uhr  \nLernplattform ILIAS\n\u20ac 35,00 7\n8Madeleine\nReuver\n- 2224\nHybridveranstaltung (Pr\u00e4senz/Webinar)\nFamili\u00e4re Trennung als Gesundheitsrisiko\nGesundheitliche Risiken Alleinerziehender \nund deren Kinder, Innovative Pr\u00e4ventions- \nund Behandlungsm\u00f6glichkeiten\nZielgruppe:  \u00c4rzte/innen, Psychologische \nPsychotherapeuten/innen, Kinder- und Jugend -\nlichenpsychotherapeuten und Angeh\u00f6rige \nanderer Medizinischer Fachberufe \nLeitung: Univ.-Prof. Dr. med. M. Franz, \nD\u00fcsseldorf\nSchriftliche Anmeldung erforderlich bis \n29.01.2021!Pr\u00e4senzveranstaltung:\nSa., 30.01.2021 \n9.30\u201413.30 Uhr \nM\u00fcnster, \u00c4rztekammer Westfalen-Lippe, \nGartenstr. 210\u2014214\nWebinar:\nSa., 30.01.2021 \n9.30\u201413.30 Uhr \nLernplattform ILIAS\nM: \u20ac 30,00 \nN: \u20ac 40,00 \nPP/Andere \nZielgruppen: \n\u20ac 40,00\n MFA/Med. \nFachpersonal \n\u2014 AG/M: \n\u20ac 20,005\n*Parisia \nOlube\n-2243\nWinter-Webinar\nGeburtshilfe und Pr\u00e4nataldiagnostik\nLeitung: Prof. Dr. med. M. Meyer-Wittkopf, \nRheine\nSchriftliche Anmeldung erforderlich bis \n09.02.2021!Mi., 10.02.2021 \n16.00\u201420.00 Uhr\nLernplattform ILIAS\nM: \u20ac 30,00\n N: \u20ac 40,005 Thore\nSchr\u00f6der\n-2214\nH\u00e4matologie \u2014 ASH Nachlese 2021\nLeitung: Prof. Dr. med. D. Behringer, Bochum\nSchriftliche Anmeldung erforderlich bis \n16.02.2021!Mi., 17.02.2021 \n17.00\u201420.00 Uhr\nLernplattform ILIAS\nM: \u20ac 10,00\n N: \u20ac 40,004 Eug\u00e9nia \nde Campos\n-2208\n38. Bielefelder Seminar\n\u00fcber aktuelle Fragen in der Kardiologie\nZielgruppe: \u00c4rzte/innen und Interessierte\nLeitung: Prof. Dr. med. C. Stellbrink, Bielefeld\nSchriftliche Anmeldung erforderlich bis\n19.02.2021!Sa., 20.02.2021 \n9.00\u201413.00 Uhr\nLernplattform ILIAS\nM: \u20ac 10,00 \nN: \u20ac 40,00* Parisia \nOlube\n-2243\nKeine Angst vorm ersten Dienst\nNotfalldiagnostik in der Notaufnahme. \nDie wichtigsten Krankheitsbilder und \nDifferentialdiagnosen zu den h\u00e4ufigsten \nLeitsymptomen (mit Liveschall).\nZielgruppe:  Junge \u00c4rzte/innen in internisti -\nschen, chirurgischen, fachdisziplin\u00fcbergrei -\nfenden Notaufnahmen und Klinikambulanzen \nsowie interessierte Medizinstudierende im PJ\nLeitung: Dr. med. J. A. Gehle, Dr. med. Chr. \nHaurand, Gelsenkirchen\nSchriftliche Anmeldung erforderlich!Sa., 27.02.2021\n9.00\u201417.15 Uhr \nM\u00fcnster, \u00c4rztekammer Westfalen-Lippe, \nGartenstr. 210\u2014214\n- Erster Dienst/Fortbildung/Ausbildung/\nKonzept vs. Kaltes Wasser\n- Modul I \u2014 Thoraxschmerz/Luftnot/\nThrombose/Isch\u00e4mien\n- Modul II \u2014 Abdominalschmerz\n- Weiter lernen, weiterkommen \u2014 mit\nIhrer Akademie f\u00fcr medizinische\nFortbildung\n- Dienst in der Zentralen Notaufnahme:\nMehr als ABC und SOP?\n- Modul III \u2014 Neurologie\n- Modul IV \u2014 Die drei wichtigsten en -\ndokrinen St\u00f6rungen im NotdienstM: \u20ac 30,00\n N: \u20ac 50,009 Eug\u00e9nia \nde Campos\n-220801|21   WESTF\u00c4LISCHES \u00c4RZTEBLATT 44  FORTBILDUNGSANK\u00dcNDIGUNGEN DER \u00c4KWL UND DER KVWL\nKurs Datum Ort Geb\u00fchren \u2022 Auskunft\n0251 929\n12. Rheiner Symposium \nf\u00fcr Gyn\u00e4kologie und Perinatalmedizin \nLeitung: Frau Dr. med. C. Fuhljahn, \nProf. Dr. med. M. Meyer-Wittkopf, Rheine \nSchriftliche Anmeldung erbeten!Sa., 20.11.2021 \n9.00\u201417.45 Uhr \nRheine, Stadthalle Rheine, Humboldt -\nplatz 10M: \u20ac 90,00 \nN: \u20ac 110,00 \nMFA/\nHebammen:\n\u20ac 30,00 * Parisia\nOlube\n-2243\nWEITERBILDUNGSKURSE\nDie Kurse sind gem. Weiterbildungsordnung der \u00c4KWL vom 21.09.2019, in Kraft getreten am 01.07.2020, \nzur Erlangung einer Gebietsbezeichnung bzw. einer Zusatz-Weiterbildung anerkannt.\nwww.akademie-wl.de/fortbildungskatalog\nZusatz-Weiterbildung Akupunktur (200 UE)\nAkupunktur (Bl\u00f6cke A\u2014G)\nLeitung: Dr. med. E.-Th. Peuker, M\u00fcnster, \nDr. med. S. Kirchhoff, Sprockh\u00f6vel\n                                                                 Block A (Online-Kurs)\nBl\u00f6cke B\u2014G (Pr\u00e4senz-\nkurse \u2014 11 Wochenenden): \nBeginn: M\u00e4rz 2021 \nEnde: M\u00e4rz 2023Bochum\n Block A: \nM: \u20ac 699,00 \nN: \u20ac 769,00\nBl\u00f6cke B\u2014G \n(je Wochen -\nende): \nM: \u20ac 549,00 \nN: \u20ac 599,00Block \nA: 48 \nBl\u00f6cke \nB\u2014G \n(je \nWo-\nchen-\nende): \n32Guido H\u00fcls\n-2210\nRepetitorium Allgemeinmedizin mit Pr\u00fcfungsvorbereitung (80 UE) (anerkannt als Quereinsteigerkurs)\nAllgemeinmedizin\nAus der Praxis f\u00fcr die Praxis (Module 1\u20143)\nLeitung: Prof. Dr. med. H. Rusche, Hattingen\n                                                            Modul 1: \nSo., 18.04.bis\nFr., 23.04.2021\nWARTELISTE\nModul 2: \nFr./Sa., 03./04.09.2021\nModul 3: \nFr./Sa., 05./06.11.2021\n(Einzelbuchung der \nModule m\u00f6glich)Borkum \nM\u00fcnster \nM\u00fcnster\n Modul 1: \nM: \u20ac 880,00 \nN: \u20ac 970,00\n Modul \n2 und 3:\n M: \u20ac 880,00\nN: \u20ac 970,0080 Melanie \nDietrich\n-2201\nWeiterbildung Arbeitsmedizin bzw. Zusatz-Weiterbildung Betriebsmedizin (360 UE)\nArbeitsmedizin/Betriebsmedizin\n(Module I\u2014VI)                                      \nGesamtleitung: Prof. Dr. med. Th. Br\u00fcning, \nBochum\nLeitung: Prof. Dr. med. Th. Br\u00fcning, \nS. Neumann, BochumBeginn: August 2021 \nEnde: Februar 2022\n(zzgl. eLearning) \n(Quereinstieg m\u00f6glich)  Bochum (je Modul)\n M: \u20ac 899,00 \nN: \u20ac 985,0084 Kerstin\nZimmer -\nmann\n-2211\nZusatz-Weiterbildung Ern\u00e4hrungsmedizin (220 UE)\nErn\u00e4hrungsmedizin (100 UE)\nLeitung: Prof. Dr. med. G. B\u00f6nner, Freiburg, \nFrau Dr. med. B. Schilling-Ma\u00dfmann, Tecklen -\nburg, Dr. med. W. Keuthage, M\u00fcnster, \nDr. med. M. Klein, Recklinghausen              Pr\u00e4senz-Termine: \nFr., 22.10.\u2014\nSo., 24.10.2021 und \nMi., 09.02.\u2014\nSo., 13.02.2022\n(zzgl. eLearning)M\u00fcnster \n M: \u20ac 1.930,00\nN: \u20ac 1.980,00120 Petra \nP\u00f6ttker\n-2235\nErn\u00e4hrungsmedizin  \n(Fallseminare einschl. Hausarbeit) (120 UE)\n(5 Bl\u00f6cke \u2014 je 24 UE)auf Anfrage auf Anfrage (je Block) \n\u20ac 500,00je 24 Petra \nP\u00f6ttker\n-2235\nWeiterbildungsbaustein Hypnose als Entspannungsverfahren (32 UE)\nHypnose als Entspannungsverfahren\nLeitung: Frau Dr. med. N. Aufmkolk, Ahaus\nHinweis: Anrechenbarer Baustein auf die \nFacharztweiterbildung \u201ePsychiatrie und \nPsychotherapie\u201d, \u201ePsychosomatische Medizin \nund Psychotherapie\u201d, \u201eKinder- und Jugendpsy -\nchiatrie und -psychotherapie\u201d sowie auf die \nZusatz-Weiterbildung \u201ePsychotherapie\u201dFr./Sa., 12./13.03.2021 \nund \nFr./Sa., 08./09.10.2021M\u00fcnster\n M: \u20ac 765,00\nN: \u20ac 840,0032 Kerstin \nZimmer -\nmann\n-2211WESTF\u00c4LISCHES \u00c4RZTEBLATT   01|21FORTBILDUNGSANK\u00dcNDIGUNGEN DER \u00c4KWL UND DER KVWL  45\nKurs Datum Ort Geb\u00fchren \u2022 Auskunft\n0251 929\nZusatz-Weiterbildung Krankenhaushygiene (200 UE)\nKrankenhaushygiene (Grundkurs) \n(40 UE)\nModul I:  Hygienebeauftragter Arzt\nLeitung: Univ.-Prof. Dr. med. Dr. PH F. Kipp, Jena, \nUniv.-Prof. Dr. med. A. Mellmann, M\u00fcnsterPr\u00e4senz-Termine: Fr./Sa., 07./08.05.2021 \nund Sa., 18.09.2021\n(zzgl. eLearningM\u00fcnster\nM: \u20ac 650,00\nN: \u20ac 710,0050 Guido H\u00fcls\n-2210\nKrankenhaushygiene (Aufbaukurs) (160 UE)Modul II:  Organisation der Hygiene\nModul III:  Grundlagen der Mikrobiologie\nModul IV: Bauliche und technische Hygiene\nModul V: Gezielte Pr\u00e4ventionsma\u00dfnahmen\nModul VI: Qualit\u00e4tssichernde Ma\u00dfnahmen/\nAusbruchsmanagementauf Anfrage auf Anfrage auf Anfrage (je \nMo-\ndul) \n32 Guido H\u00fcls-2210\nZusatz-Weiterbildung Manuelle Medizin/Chirotherapie (320 UE)\nManuelle Medizin/Chirotherapie \n(LBH 1\u20143, HSA 1\u20143, MSM 1 u. 2) \nLeitung: Prof. Dr. med. M. Schilgen, M\u00fcnsterBeginn: 1. Quartal 2021 M\u00fcnster\nnoch offen je 40 Astrid Gronau\n-2206\nZusatz-Weiterbildung Notfallmedizin (80 UE)/Zusatz-Weiterbildung Klinische Akut- und Notfallmedizin (80 UE)\nNotarztkurs Westfalen (Kursteile A\u2014D)  \nLeitung: Frau Dr. med. K. Schaller, \nDortmundauf Anfrage Dortmund-\nEvingnoch offen 90 ThoreSchr\u00f6der\n-2214\nZusatz-Weiterbildung Palliativmedizin (160 UE)\nPalliativmedizin (Basiskurs) (40 UE)\nLeitung: Prof. Dr. med. D. Domagk, Warendorf, \nPriv.-Doz. Dr. med. P. Lenz, Frau Dr. med. \nB\n. Roesner, M\u00fcnsterPr\u00e4senz-Termine: Fr., 22.01.\u2014So., 24.01.2021 \nund \nFr., 19.02\u2014Sa., 20.02.2021\n(zzgl. eLearning)\nWARTELISTEM\u00fcnster\nM: \u20ac 999,00 \nN: \u20ac 1.099,0045 Daniel Bussmann\n-2221\nPalliativmedizin (Basiskurs) (40 UE)\nLeitung: Priv.-Doz. Dr. med. E. A. Lux, L\u00fcnen Pr\u00e4senz-Termine: Fr., 23.04.\u2014\nSo., 25.04.2021 und \nFr., 30.04.\u2014\nSa., 01.05.2021\noder\nFr., 26.11.\u2014\nSo., 28.11.2021 und \nFr., 10.12.\u2014\nSa., 11.12.2021(zzgl. eLearning)L\u00fcnen\nM: \u20ac 999,00 \nN: \u20ac 1.099,0045 Daniel Bussmann\n-2221\nPalliativmedizin (Basiskurs) (40 UE)\nLeitung: Dr. med. B. Hait, Unna, \nK. Reckinger, HertenPr\u00e4senz-Termine: Fr., 07.05.\u2014\nSo., 09.05.2021 und \nFr., 28.05.\u2014\nSa., 29.05.2021\n(zzgl. eLearning)Unna\nM: \u20ac 999,00 \nN: \u20ac 1.099,0045 Daniel Bussmann\n-2221\nPalliativmedizin (Basiskurs) (40 UE)\nLeitung: Dr. med. H. Kaiser, G\u00fctersloh, \nFrau Dr. med. P. K\u00fcpper-Weyland, B\u00fcnde    Pr\u00e4senz-Termin: \nSo., 18.04.\u2014\nMi., 21.04.2021 \n(zzgl. eLearning)\nWARTELISTEBorkum M: \u20ac 999,00\nN: \u20ac 1.099,00 45 Daniel \nBussmann\n-2221\nPalliativmedizin \n(Fallseminare einschl. Supervision) (120 UE)auf Anfrage auf Anfrage (je Modul) \nM: \u20ac 1.050,00 \nN: \u20ac 1.150,00je 40 Daniel \nBussmann\n-2221\nZusatz-Weiterbildung Spezielle Schmerztherapie (80 UE)\nSpezielle Schmerztherapie (Kursblock A\u2014D)\nLeitung: Prof. Dr. med. M. Tegenthoff, \nDr. med. Dr. phil. A. Schwarzer, Bochum Pr\u00e4senz-Termin: Mo., 13.09.\u2014\nFr., 17.09.2020\n(zzgl. eLearning)Bochum M: \u20ac 1.445,00\nN: \u20ac 1.595,00110 Falk Schr\u00f6der\n-224001|21   WESTF\u00c4LISCHES \u00c4RZTEBLATT 46  FORTBILDUNGSANK\u00dcNDIGUNGEN DER \u00c4KWL UND DER KVWL\nKurs Datum Ort Geb\u00fchren \u2022 Auskunft\n0251 929\nZusatz-Weiterbildung Sozialmedizin/Rehabilitationswesen (320 UE)\nSozialmedizin/Rehabilitationswesen \n(Grundkurse Teile A/B und C/D) (160 UE)\nLeitung: Dr. med. M. K\u00f6rner, Dr. med. M. Rieger, \nM\u00fcnsterBeginn: August 2021 \nEnde: November 2021 \n(zzgl. eLearning)\n(Quereinstieg m\u00f6glich)M\u00fcnster (je Teil)\nM: \u20ac 535,00\nN: \u20ac 535,0080 Melanie \nDietrich\n-2201\nSozialmedizin \n(Aufbaukurse Teile E/F und G/H) (160 UE)\nLeitung: Dr. med. W. Klingler, Moers, \nDr. med. J. Dimmek, HammTeile E/F:\nBeginn: Februar 2021\nTeile G/H:\nBeginn: M\u00e4rz 2021 \n(zzgl. eLearning)\n(Quereinstieg m\u00f6glich)\nKamen\nILIAS(je Teil) \nM: \u20ac 535,00\nN: \u20ac 535,0080\n*Melanie\nDietrich\n-2201\nZusatz-Weiterbildung Suchtmedizinische Grundversorgung (50 UE)\nSuchtmedizinische Grundversorgung \n(Bausteine I\u2014V)\nLeitung: W. Terhaar, M\u00fcnster      Pr\u00e4senz-Termine: \nSa., 04.09.2021 und \nFr., 19.11.\u2014So., 21.11.2021\n(zzgl. eLearning)M\u00fcnster M: \u20ac 1.099,00 \nN: \u20ac 1.215,0070 Hendrik \nPetermann\n-2203\nSTRUKTURIERTE CURRICULARE FORTBILDUNGEN\nGEM\u00c4SS CURRICULA DER B\u00c4K\nwww.akademie-wl.de/fortbildungskatalog\nAntibiotic Stewardship\nRationale Antiinfektivastrategien (184 UE)\nLeitung: Dr. med. Chr. Lanckohr, EDIC,\nUniv.-Prof. Dr. med. A. Mellmann, M\u00fcnster \nGrundkurs zum ABS-Beauftragten:\nModul I \u2014 Antiinfektiva (40 UE)\nAufbaukurs zum ABS-Experten:\nModul II \u2014 Infektiologie (40 UE)\nModul III \u2014 ABS (44 UE)\nModul IV \u2014 Projektarbeit (40 UE)\nModul V \u2014 Kolloquium (20 UE)Pr\u00e4senz-Termine: \nSa., 18.09.2021 und\nMo./Di., 08./09.11.2021\n(zzgl. eLearning)\n(evtl. Webinar)\nBeginn: Januar 2021\nEnde: November 2021\n(zzgl. eLearning)\n(evtl. Webinar)\nWARTELISTEM\u00fcnster\nM\u00fcnsterM: \u20ac 650,00 \nN: \u20ac 710,00  \nauf Anfrage52\n53\n53\n44\n20Guido H\u00fcls\n-2210\nErn\u00e4hrungsmedizinische \nGrundversorgung (100 UE)        \nLeitung: Prof. Dr. med. G. B\u00f6nner, Freiburg, Frau \nDr. med. B. Schilling-Ma\u00dfmann, Tecklenburg, \nDr. med. W. Keuthage, M\u00fcnster, Dr. med. M. \nKlein, Recklinghausen\nHinweis:  Die Veranstaltung ist voll umf\u00e4nglich \nauf den 100-Stunden-Kurs gem\u00e4\u00df (Muster-)\nKursbuch \u201eErn\u00e4hrungsmedizin\u201d zum Erwerb der \nZusatz-Weiterbildung \u201eErn\u00e4hrungsmedizin\u201d \nanrechnungsf\u00e4hig.  Pr\u00e4senz-Termine: \nFr., 22.10.\u2014\nSo., 24.10.2021 und \nMi., 09.02.\u2014\nSo., 13.02.2022\n(zzgl. eLearning)M\u00fcnster M: \u20ac 1.930,00\n N: \u20ac 1.980,00120 Petra \nP\u00f6ttker\n-2235\nGesundheitsf\u00f6rderung und Pr\u00e4vention \n(24 UE)\nLeitung: Frau H. Frei, Dortmund,           \nDr. med. M. Junker, OlpePr\u00e4senz-Termin: \nFr./Sa., 12./13.02.2021\n(zzgl. eLearning)M\u00fcnster M: \u20ac 785,00\nN: \u20ac 865,0030 Melanie \nDietrich\n-2201WESTF\u00c4LISCHES \u00c4RZTEBLATT   01|21FORTBILDUNGSANK\u00dcNDIGUNGEN DER \u00c4KWL UND DER KVWL  47\nKurs Datum Ort Geb\u00fchren \u2022 Auskunft\n0251 929\nMedizinische Begutachtung (64 UE)\nModul I: Grundlagen (40 UE)\nModul II: Fach\u00fcbergreifende Aspekte (8 UE)\nModul III: Fachspezifische Aspekte (16 UE)\nGesamtleitung: Frau Dr. med. S. Reck, M\u00fcnsterPr\u00e4senz-Termine:\nModul I: \nFr./Sa., 05./06.03.2021 \nund \nFr./Sa., 07./08.05.2021\n(zzgl. eLearning)\nModul II: \n2. Halbjahr 20 22\nModul III:\n2. Halbjahr 20 22M\u00fcnster Modul I: \nM: \u20ac 950,00\nN: \u20ac 1.050,00\nModul II: \nnoch offen\nModul III:\nnoch offen78 Melanie Dietrich\n-2201\nMedizinische Begutachtung\nAufbaumodul zur Erlangung der ank\u00fcndi -\ngungsf\u00e4higen Qualifikation f\u00fcr \u00c4rzte/innen mit der Zusatz-Weiterbildung \u201eSozialmedi -\nzin\u201d im Bereich der \u00c4rztekammer Westfa -\nlen-Lippe\nLeitung: Frau Dr. med. S. Reck, M\u00fcnster, \nProf. Dr. med. P. Gaidzik, Hammauf Anfrage (2022) M\u00fcnster\nnoch offen 12 Melanie Dietrich\n-2201\nMedizin f\u00fcr Menschen mit intellektueller \nBeeintr\u00e4chtigung oder mehrfacher Behinde -\nrung (50 UE)Leitung: Dr. med. J. Stockmann, Bielefeld,   \nDr. med. S. Elstner MBA, BerlinPr\u00e4senz-Termine: \nFr./Sa., 24./25.09.2021 \nund \nFr./Sa., 19./20.11.2021 \nund \nFr./Sa., 28./29.01.2022\n(zzgl. eLearning)Bad Oeyn -\nhausenM: \u20ac 1.099,00 \nN: \u20ac 1.299,00112 Nina \nWortmann\n-2238\nOrganisation in der Notaufnahme \u2014Klinische Notfall- und Akutmedizin (80 UE)\nLeitung: Dr. med. U. Schniedermeier, Dortmund\nOnline Fortbildung Notfallkoordination  \nim Pr\u00e4klinischen Notfalldienst und in \nZentralen Notaufnahmen (6 UE)   s. S. 39 Pr\u00e4senz-Termine: Do., 17.06.\u2014\nSo., 20.06.2021\n(zzgl. eLearning)Dortmund\nM: \u20ac 1.845,00\nN: \u20ac 2.020,00120 Thore Schr\u00f6der\n-2214\nOsteopathische Verfahren \u2014 Module I\u2014VIII \n(160 UE)\nLeitung: Dr. med. R. Kamp, MME, \nDr. med. A. Schmitz, IserlohnBeginn: August 2021 Ende: Februar 2023\n(zzgl. eLearning)Bestwig\n(je Modul)\nM: \u20ac 625,00\nN: \u20ac 695,00192 Kerstin \nZimmer-\nmann\n-2211\nReisemedizinische Gesundheitsberatung (32 UE)\nLeitung: Dr. med. N. Krappitz, K\u00f6ln            Pr\u00e4senz-Termine:\nSa., 20.02.2021 und\nSa., 17.04.2021\n(zzgl. eLearning)M\u00fcnster M: \u20ac 619,00\nN: \u20ac 679,00  44 Guido H\u00fcls-2210\nCURRICULARE FORTBILDUNGEN\nwww.akademie-wl.de/fortbildungskatalog\n\u00c4rztliche F\u00fchrung (80 UE)F\u00fchren als Erfolgsfaktor \u2014 Selbstreflektiert \nzur erfolgreichen \u00e4rztlichen F\u00fchrungskraft\nLeitung: Dr. med. J. Dehnst, Hemer, \nDr. med. J. A. Gehle, Gelsenkirchen,            \nDr. med. Chr. Karl, Paderborn, \nDr. med. M. Weniger, Gelsenkirchenauf Anfrage noch offen noch offen 96 Lisa Lenzen-2209\nAn\u00e4sthesie bei herzchirurgischen und \ninterventionellen kardiologischen \nEingriffen \u2014 Theorieteil (40 UE)        \nLeitung: Prof. Dr. med. Chr. Schmidt, M\u00fcnsterPr\u00e4senz-Termin: Mi., 08.09.\u2014\nSa., 11.09.2021\n(zzgl. eLearning)M\u00fcnster M: \u20ac 999,00 \nN: \u20ac 1.099,0048 Hendrik Petermann\n-2203\nBegutachtung psychisch reaktiver Trauma -\nfolgen in aufenthaltsrechtlichen Verfahren und im Sozialen Entsch\u00e4digungsrecht \n(24 bzw. 32 UE)\nGrundlagenmodul (16 UE), Aufbaumodul 1 \n\u201eAufenthaltsrechtliches Verfahren\u201d (8 UE) \nund/oder Aufbaumodul 2 \u201eSoziales Entsch\u00e4 -\ndigungsrecht\u201d (8 UE)Leitung: Frau Dr. med. H. Bur am Orde-Opitz, \nM\u00fcnster, Dr. med. M. Reker, BielefeldGrundlagenmodul: \nauf Anfrage \nAufbaumodul 1: auf Anfrage \nAufbaumodul 2: \nauf AnfrageBielefeld \nBielefeld M\u00fcnsternoch offen 24 \nbzw. \n32Melanie \nDietrich\n-220101|21   WESTF\u00c4LISCHES \u00c4RZTEBLATT 48  FORTBILDUNGSANK\u00dcNDIGUNGEN DER \u00c4KWL UND DER KVWL\nKurs Datum Ort Geb\u00fchren \u2022 Auskunft\n0251 929\nDiagnostik und Therapie \nschlafbezogener Atmungsst\u00f6rungen        \n(40 UE)\nLeitung: Frau Dr. med. M. Neddermann, Herne/\nBochum/D\u00fcsseldorf, Prof. Dr. med. P. Young, \nBad FeilnbachMi., 03.03.2021\nund\nPr\u00e4senz-Termin: \nSa., 06.03.2021\n(zzgl. Hospitation und \neLearning)ILIAS\nHerneM: \u20ac 585,00 \nN: \u20ac 649,0059 Christoph\nEllers\n-2217\neHealth \u2014 Informationstechnologie \nin der Medizin (40 UE)       \nLeitung: Prof. Dr. P. Haas, Dortmund\neHealth \u2014 eine praxisorientierte Einf\u00fchrung \n(10 UE)\ns. S. 39Pr\u00e4senz-Termine: \nFr./Sa., 19./20.02.2021 \nund Sa., 13.03.2021\n(zzgl. eLearning)\n(evtl. Webinar)Dortmund M: \u20ac 699,00 \nN: \u20ac 765,0060 Christoph \nEllers\n-2217\n72-UE-Kurs zur Qualifikation zur fachge -\nbundenen genetischen Beratung gem\u00e4\u00df \u00a7 7\nAbs. 3 und \u00a7 23 Abs. 2 Nr. 2a Gendiagnos -\ntikgesetz (GenDG)\nLeitung: Prof. Dr. med. J. Epplen, Hannover,\nProf. Dr. med. P. Wieacker, M\u00fcnster\nFacharzt-Gruppe:  interdiziplin\u00e4rauf Anfrage M\u00fcnster noch offen 84 Anja\nHuster\n-2202\nQualit\u00e4tsbeauftragter H\u00e4motherapie \n(40 UE)\nLeitung: Dr. med. R. Deitenbeck, HagenMo., 12.04.\u2014\nFr., 16.04.2021M\u00fcnster M: \u20ac 1.250,00 \nN: \u20ac 1.375,0040 Nina \nWortmann\n-2238\nHautkrebs-Screening (8 UE)\nLeitung: A. Leibing, Selm, U. Petersen, \nDortmund\neRefresher Hautkrebs-Screening (5 UE)\ns. S. 40Pr\u00e4senz-Termine: \nMi., 24.02.2021\noder \nMi., 23.06.2021\noder\nMi., 22.09.2021\n(alle Termine zzgl. \neLearning)M\u00fcnster M: \u20ac 349,00 \nN: \u20ac 399,00 12 Hendrik\nPetermann\n-2203\nHerz und Diabetes \u2014 \nDiagnostik/Therapie/Nachsorge (30 UE)  \nLeitung: Univ.-Prof. Dr. med. Dr. h. c. \nD. Tsch\u00f6pe, Bad Oeynhausenauf Anfrage noch offen noch offen 44 Hendrik \nPetermann\n-2203\nFeststellung des irreversiblen \nHirnfunktionsausfalls (12 UE)  \nLeitung: Dr. med. G. Frings, Kamp-Lintfort, \nDr. med. H. Yahya, Duisburgauf Anfrage D\u00fcsseldorf noch offen * Guido H\u00fcls\n-2210\nHygienebeauftragter Arzt (40 UE)\nLeitung: Univ.-Prof. Dr. med. Dr. PH F. Kipp, \nJena, Univ.-Prof. Dr. med. A. Mellmann, \nM\u00fcnster\nHinweis: Die Veranstaltung ist voll umf\u00e4nglich \nauf die Zusatz-Weiterbildung \u201eKrankenhaushy -\ngiene\u201d anrechnungsf\u00e4hig.Pr\u00e4senz-Termine: \nFr./Sa., 07./08.05.2021 \nund Sa., 18.09.2021\n(zzgl. eLearningM\u00fcnster M: \u20ac 650,00\nN: \u20ac 710,0050 Guido H\u00fcls\n-2210\nImpfseminar (16 UE)\nLeitung: Frau Dr. med. S. Ley-K\u00f6llstadt, \nMarburgPr\u00e4senz-Termine: \nSa., 19.06.2021 oder \nSa., 04.09.2021 oder \nSa., 06.11.2021\n(zzgl. eLearning)M\u00fcnster M: \u20ac 349,00\nN: \u20ac 399,0022 Petra \nP\u00f6ttker\n-2235\nInfektionsmanagement in der Praxis (40 UE)\nLeitung: Priv.-Doz. Dr. med. A. Gillessen, \nM\u00fcnster, Dr. med. Chr. Kolorz, Telgte,          \nDr. med. Chr. Lanckohr, EDIC, M\u00fcnster, \nPriv.-Doz. Dr. med. B. Schaaf, Dortmund, \nDr. med. V. Schrage, LegdenPr\u00e4senz-Termine: \nSa., 06.03.2021 und \nFr./Sa., 19./20.03.2021\n(zzgl. eLearning)\n(evtl. Webinar)Dortmund/\nSchwerteM: \u20ac 1.099,00 \nN: \u20ac 1.199,0056 Burkhard \nBrautmeier\n-2207\nLymphologie (55 UE)\nLeitung: Prof. Dr. med. M. St\u00fccker, Bochum, \nDr. med. P. Nolte, MeinerzhagenPr\u00e4senz-Termine:\nSa., 15.05.2021 und\nFr./Sa., 25./26.06.2021\n(zzgl. eLearning)Bochum M: \u20ac 1.095,00 \nN: \u20ac 1.195,0080 Daniel \nBussmann\n-2221WESTF\u00c4LISCHES \u00c4RZTEBLATT   01|21FORTBILDUNGSANK\u00dcNDIGUNGEN DER \u00c4KWL UND DER KVWL  49\nKurs Datum Ort Geb\u00fchren \u2022 Auskunft\n0251 929\nMedizinethik (40 UE)\nLeitung: Frau Prof. Dr. med. B. Sch\u00f6ne-Seifert, \nM\u00fcnster, Prof. Dr. phil. A. Simon, G\u00f6ttingen, \nDr. med. B. Hanswille, Dortmund, \nProf. Dr. med. Dr. phil. J. Atzpodien, M\u00fcnster \nModeration: Frau Dr. med. D. Dorsel, M. A., \nLL.M., M\u00fcnsterModul 2/2021:\nFr./Sa., 05./06.02.2021\nPr\u00e4senz-Termine:\nModul 1/2021:\nFr./Sa., 19./20.11.2021\nModul 2/2022: \nFr./Sa., 04./05.02.2022 \nModul 1/2022: \nFr./Sa., 02./03.12.2022\nModul 2/2023: \nFr./Sa., 03./04.02.2023\n(zzgl. eLearning)\n(Quereinsteig m\u00f6glich)ILIAS\nM\u00fcnster\nM\u00fcnster\nSchwerte\nSchwere(je Modul)\nM: \u20ac 525,00 \nN: \u20ac 575,00(je\nMo-\ndul)\n24Astrid\nGronau\n-2206\nMigration und Medizin\nTranskulturelle Medizin \u2014 \nInterdisziplin\u00e4re Kompetenz\nim klinischen Alltag (50 UE)\nLeitung: Priv.-Doz. Dr. med. A. Gillessen, \nM\u00fcnster, Frau Dr. med. univ. S. Golsabahi-\nBroclawski, Bielefeldauf Anfrage noch offen noch offen * Eug\u00e9nia de \nCampos\n-2208\nGrundlagen- bzw. Aufbaukurs (Pr\u00fcfarztkurs) \nf\u00fcr Pr\u00fcfer/Stellvertreter/Mitglieder der \nPr\u00fcfgruppe bei klinischen Pr\u00fcfungen (16 UE)\nLeitung: Frau Dr. med. T. Butterfa\u00df-Bahloul, \nM\u00fcnsterFr./Sa., 05./06.02.2021 \noder\nDo./Fr., 10./11.06.2021\nILIAS M: \u20ac 635,00\nN: \u20ac 699,0016 Daniel \nBussmann\n-2221\nMPG-Erg\u00e4nzungskurs f\u00fcr Pr\u00fcfer/innen in \nklinischen Pr\u00fcfungen nach dem Medizin -\nproduktegesetz (MPG) (6 UE)\nLeitung: Frau Dr. med. T. Butterfa\u00df-Bahloul, \nM\u00fcnsterMi., 23.06.2021\n ILIAS M: \u20ac 435,00\nN: \u20ac 499,006 Daniel \nBussmann\n-2221\nAuffrischungskurs (AMG) \nf\u00fcr Pr\u00fcfer/innen (5 UE)\nPraxis Klinischer Pr\u00fcfungen\nLeitung:Frau Dr. med. T. Butterfa\u00df-Bahloul, \nM\u00fcnsterDo., 25.03.2021\n ILIAS M: \u20ac 315,00\nN: \u20ac 359,005 Daniel \nBussmann\n-2221\nPsychosomatische Grundversorgung/\nPatientenzentrierte Kommunikation (50 UE)\nTheoretische Grundlagen/\n\u00c4rztliche Gespr\u00e4chsf\u00fchrung\nLeitung: Univ.-Prof. Dr. med. Dr. theol. G. Heuft, \nM\u00fcnster, Frau Dr. med. I. Veit, HernePr\u00e4senz-Termine: \nFr./Sa., 05./06.02.2021 \nund \nFr./Sa., 12./13.03.2021\n(zzgl. eLearning)\nWARTELISTEBielefeld M: \u20ac 1.150,00 \nN: \u20ac 1.265,0060 Anja Huster\n-2202\nPsychotraumatologie (40 UE)\nLeitung: Dr. med. Th. Haag, HerdeckeFr., 15.10\u2014So., 17.10.2021 \nund \nFr., 22.10.\u2014So., 24.10.2021Schwerte M.: \u20ac 840,00\nN.: \u20ac 920,0040 Petra \nP\u00f6ttker\n-2235\nFortbildungen f\u00fcr Medizinische Fachangestellte \nund Angeh\u00f6rige anderer Medizinischer Fachberufe\nFordern Sie kostenfrei die ausf\u00fchrliche Brosch\u00fcre unserer Fort -\nbildungen f\u00fcr Medizinische Fachangestellte und Angeh\u00f6rige \nanderer Medizinischer Fachberufe an bzw. informieren Sie sich \nim Internet unter www.akademie-wl.de/mfa.\nE-Mail: fortbildung-mfa@aekwl.de\nTelefon: 0251 929-2204\nHier geht es zur Brosch\u00fcre\nFortbildungen  \nf\u00fcr Medizinische Fachangestellte \nund Angeh\u00f6rige anderer  \nMedizinischer Fachberufe\nTermine 2020/2021MEDIZINISCHE FACHANGESTELLTE\nMIT\nFACHKOMPETENZ\nARBEITEN\n\u0003\nSAVE THE DATE\n3. Westf\u00e4lischer EVA-Tag\n21. August 2021,  \nKVWL DortmundMit einem Fingerstrich \nzur passenden Fortbildung\nSie k\u00f6nnen sich auch mit der kostenlosen, \nAkademie-eigenen App \u00fcber die MFA-\nFortbildungen informieren. Laden Sie sich \ndie App aus dem App Store bzw. Google-\nPlay und nutzen Sie den einfachen Zugriff \nauf unser Veranstaltungs -\nportfolio (www.akademie-wl.\nde/app). Zudem besteht die \nM\u00f6glichkeit, direkt verbindlich \nein Fortbildungsangebot zu \nbuchen.MFA-VERANSTALTUNGEN \n- FORTBILDUNGEN F\u00dcR MEDIZINISCHE FACHANGESTELL TE UND ANGEH\u00d6RIGE ANDERER MEDIZINISCHER FACHBERUFE\nAkademie\n01|21   WESTF\u00c4LISCHES \u00c4RZTEBLATT 50  FORTBILDUNGSANK\u00dcNDIGUNGEN DER \u00c4KWL UND DER KVWL\nKurs Datum Ort Geb\u00fchren \u2022 Auskunft\n0251 929\nSchmerzmedizinische Grundversorgung \u2014 \nErstbehandlung und Pr\u00e4vention (40 UE)\nLeitung: Prof. Dr. med. D. P\u00f6pping, \nFrau Univ.-Prof. Dr. med. E. Pogatzki-Zahn, \nM\u00fcnster, Dr. med. K.-M. Schregel, Gronau, \nDr. med. Dr. phil. A. Schwarzer, Prof. Dr. med. \nP. Schwenkreis, Bochum,\nDr. med. M. Klock, SiegenPr\u00e4senz-Termine: \nSa., 12.06.2021 und \nSa., 19.06.2021 und \nMi., 30.06.2021\n(zzgl. eLearning)Bochum / \nM\u00fcnsterM: \u20ac 725,00\n N: \u20ac 795,0052 Anja\nHuster\n-2202\nSedierung und Notfallmanagement \nin der Endoskopie (24 UE)\nZielgruppe:  \u00c4rzte/innen, Arztpraxen im Team, \nMedizinische Fachangestellte und Angeh\u00f6rige \nanderer Medizinischer Fachberufe\nLeitung: Dr. med. T. G\u00fc\u00df, M\u00fcnster, \nProf. Dr. med. D. Domagk, Warendorfauf Anfrage M\u00fcnster noch offen 32 Nina \nWortmann\n-2238\nSpezialisierte schlafmedizinische Versorgung \n\u2014 Modul Neurologie/Psychiatrie (40 UE)\nLeitung: Dr. med. M. Boentert, M\u00fcnster, \nPriv.-Doz. Dr. med. O. H\u00f6ffken, Bochum,      \nProf. Dr. med. P. Young, Bad FeilnbachFr./Sa., 29./30.01.2021\nund \nFr./Sa., 12./13.02.2021\nund \nFr./Sa., 26./27.02.2021\n(zzgl. eLearning)\nILIAS M: \u20ac 995,00 \nN: \u20ac 1.095,00 56 Falk \nSchr\u00f6der\n-2240\nStressmedizin (52 UE)\nZielgruppe:  \u00c4rzte/innen, Psychologische    \nPsychotherapeuten/innen und Angeh\u00f6rige \nanderer Medizinischer Fachberufe \nLeitung: Dr. med. Chr. Haurand, Dr. med. M. \nWeniger, Gelsenkirchen, Dr. med. H. Ullrich, \nSiegenPr\u00e4senz-Termine: \nFr./Sa., 19./20.02.2021 \nund \nFr./Sa., 12./13.03.2021\n(zzgl. elearning)M\u00f6hnesee M: \u20ac 950,00 \nN: \u20ac 1.045,0072 Petra \nP\u00f6ttker\n-2235\nStudienleiterkurs f\u00fcr \u00c4rzte/innen und \nwissenschaftliche Mitarbeiter/innen (24 UE)\nKonzeption und Durchf\u00fchrung klinischer \nStudien\nLeitung: Frau Dr. med. T. Butterfa\u00df-Bahloul, \nM\u00fcnsterauf Anfrage M\u00fcnster noch offen 24 Daniel \nBussmann\n-2221\n\u00c4rztlich begleitete Tabakentw\u00f6hnung \n(28 UE)\nLeitung: Priv.-Doz. Dr. rer. nat. Dipl.-Psych. \nR. Demmel, Breckerfeld, Dr . med. D. Geyer,\nSchmallenberg-Bad FredeburgPr\u00e4senz-Termine: \nMi., 29.09.2021 und \nSa., 30.10.2021 und \nSa., 04.12.2021\n(zzgl. eLearning)Dortmund M: \u20ac 649,00\nN: \u20ac 715,0040 Christoph \nEllers\n-2217\nQualifikation Telenotarzt (28 UE) s. Notfallmedizin S. 5 1 Madeleine \nReuver\n-2224\nKlinische Transfusionsmedizin (16 UE) \nQualifikation als Transfusionsverantwortli -\ncher/ Transfusionsbeauftragter/\nLeiter Blutdepot \nLeitung: Dr. med. H. Hillmann, M\u00fcnster, \nPriv.-Doz. Dr. med. U. Cassens, DortmundPr\u00e4senz-Termin: \nFr.,12.03.2021  \n(zzgl. eLearning)Dortmund M.: \u20ac 539,00\nN.: \u20ac 599,0024 Nina\nWortmann\n-2238\nTransplantationsbeauftragter Arzt (TxB)\n(48 UE)       \nTheoretische Fortbildung und Gespr\u00e4chsf\u00fch -\nrung/Angeh\u00f6rigengespr\u00e4ch (32 UE)\nFeststellung des irreversiblen Hirnfunktions -\nausfalls (8 UE)\nNachweis der Begleitung einer Organspende \ninkl. Entnahmeoperation (8 UE)\nLeitung: Frau Dr. med. U. Wirges, EssenTheoretische Fortbildung\nPr\u00e4senz-Termin:\nDo./Fr., 18./19.03.2021\n(zzgl. eLearning)\nGespr\u00e4chsf\u00fchrung/\nAngeh\u00f6rigengespr\u00e4ch\nMi., 26.05.2021M\u00fcnster M: \u20ac 899,00\n N: \u20ac 985,0034 Guido H\u00fcls\n-2210\nVerkehrsmedizinische Begutachtung (28 UE)\nModule I\u2014IV: Verkehrsmedizinische Quali -\nfikation\nModul V (optional): CTU-Kriterien, \nProbenentnahme\nLeitung: Dr. med. U. Dockweiler, Bielefeldauf Anfrage noch offen noch offen Mo-\ndule \nI\u2014IV: \n26Burkhard \nBrautmeier\n-2207WESTF\u00c4LISCHES \u00c4RZTEBLATT   01|21FORTBILDUNGSANK\u00dcNDIGUNGEN DER \u00c4KWL UND DER KVWL  51\nKurs Datum Ort Geb\u00fchren \u2022 Auskunft\n0251 929\n\u00c4rztliche Wundtherapie (54 UE)\nLeitung: Dr. med. O. Frerichs, Bielefeld, \nProf. Dr. med. M. St\u00fccker , BochumPr\u00e4senz-Termine: \nSa., 12.06.2021 und \nFr./Sa., 27./28.08.2021\n(zzgl. eLearning)Haltern M: \u20ac 999,00\nN: \u20ac 1.099,0079 Daniel \nBussmann\n-2221\nNOTFALLMEDIZIN\nNOTFALLMEDIZINISCHE AUS-, WEITER- UND FORTBILDUNGEN WESTFALEN-LIPPE \nwww.akademie-wl.de/notfall www .akademie-wl.de/fortbildungskatalog\nNotarztkurs Westfalen\n(Kursteile A\u2014D) (80 UE)s. Weiterbildungskurse\nS. 45Thore\nSchr\u00f6der\n-2214\nOrganisation in der Notaufnahme \u2014\nKlinische Notfall- und Akutmedizin\n(80 UE)       s. Strukturierte\ncurriculare Fortbildung\nS. 47Thore\nSchr\u00f6der\n-2214\nNotfallkoordination \nim Pr\u00e4klinischen Notfalldienst und \nin Zentralen Notaufnahmen (6 UE)         s. eLearning-Angebote\nS. 39Thore\nSchr\u00f6der\n-2214\nQualifikation Telenotarzt (28 UE)\nZielgruppe:  Im klinischen oder rettungsdienst -\nlichen Einsatz und in der eigenverantwortli -\nchen F\u00fchrung von Personen und in Strukturen \nbesonders erfahrene Not\u00e4rzte/innen \n(z. B. Leitende Not\u00e4rzte, Ober\u00e4rzte)\nLeitung: D. Fischer, Detmold/Lemgo           Pr\u00e4senz-Termin: \nDo., 15.04.\u2014\nSa., 17.04.2021\n(zzgl. eLearning)Lemgo M: \u20ac 1.299,00\nN: \u20ac 1.399,0030 Madeleine\nReuver\n-2224\nQualifikation zur/zum Leitenden Not\u00e4rztin/\nLeitenden Notarzt (40 Zeitstunden)\nGemeinsames Seminar mit Organisatori -\nschen Leitern Rettungsdienst (OrgL)        \nLeitung: Prof. Dr. med. A. Bohn, M\u00fcnster, Dr. \nmed. A. Wiegratz, Krefeld, M. H\u00fcbner, M\u00fcnsterPr\u00e4senz-Termin: \nMo., 28.06.\u2014\nFr., 02.07.2021 oder\nMo., 13.09.\u2014\nFr., 17.09.2021\n(zzgl. eLearning)M\u00fcnster M: \u20ac 1.290,00 \nN: \u20ac 1.420,00 \n(inkl. \u00dcber -\nnachtung und \nVollverpfle -\ngung)61 Thore\nSchr\u00f6der\n-2214\nNAWL \u2014 Notarztfortbildung Westfalen-Lippe\nanerkannt gem\u00e4\u00df \u00a7 5 Abs. 4 RettG NRW\nZielgruppe:  Not\u00e4rzte/innen und alle notfall -\nmedizinisch interessierten \u00c4rzte/innen\nLeitung: Dr. med. Chr. Afflerbach, Gelsenkir -\nchen, Prof. Dr. med. A. Bohn, M\u00fcnster, Frau Dr. \nmed. S. Brandt, Warendorf, Dr. med. K. Fuchs, \nSteinfurt, F. Schmidt, Gelsenkirchen, Dr. med. R. \nSchomaker, Warendorf, Dr. med. H.-G. Schon -\nlau, Coesfeld, Dr. med. P. Wagener, Borken \nVortr\u00e4ge und Workshops\n13.03.2021: Psychiatrische Notfallsituationen \nim Rettungsdienst\n20.11.2021: Neue ERC-Leitlinien und Not -\nfallsonographieSa., 13.03.2021 oder\nSa., 20.11.2021\njeweils 9.00\u201417.00 Uhr\n(Die Teilnahme am Vor -\ntragsteil ohne Workshop-\nBuchung ist m\u00f6glich!)M\u00fcnster Mitglieder Akademie/AGNNW/\nTeilnehmer, die direkt \u00fcber einen \nTr\u00e4ger des Rettungsdienstes \nangemeldet werden: \u20ac 199,00 \n(nur Vortragsteil: \u20ac 99,00)\nNichtmitglieder o. g. Institutionen: \n\u20ac 239,00 \n(nur Vortragsteil: \u20ac 119,00)\n10 \u2022\nThore Schr\u00f6der -2214\nFortbildungs-App\nMit einem Fingerstreich zur passenden Fortbildung\nMit der kostenlosen Fortbildungs-App haben Sie Zugriff auf den gesamten \nFortbildungskatalog der Akademie f\u00fcr medizinische Fortbildung der \u00c4KWL \nund der KVWL mit Informationen zu allen Veranstaltungen.Akademie\nApp Store                            \n Google Play\niPhone is trademark of Apple Inc.www.akademie-wl.de/app01|21   WESTF\u00c4LISCHES \u00c4RZTEBLATT 52  FORTBILDUNGSANK\u00dcNDIGUNGEN DER \u00c4KWL UND DER KVWL\nKurs Datum Ort Geb\u00fchren \u2022 Auskunft\n0251 929\nNotf\u00e4lle in der Praxis \u2014 \nCardiopulmonale Reanimation\nLeitung: L. Mittelst\u00e4dt, WittenMi., 08.09.2021\n16.00\u201420.00 UhrHerne M: \u20ac 140,00 \nN: \u20ac 170,00\nF\u00fcr ein \nPraxis  team/ \n= 3 Pers./\nPraxisinhaber: \nM: \u20ac 335,00 \nN: \u20ac 425,006 Nina \nWortmann\n-2238\nNotf\u00e4lle in der Praxis \u2014\nCardiopulmonale Reanimation\nLeitung: M. Breyer, M\u00fcnsterMi., 20.01.2021 oder\nMi., 16.06.2021\njeweils 16.00\u201420.00 UhrM\u00fcnster 6 Nina \nWortmann\n-2238\nNotf\u00e4lle in der Praxis \u2014 \nCardiopulmonale Reanimation\nLeitung: Priv.-Doz. Dr. med. C. Hanefeld, \nFrau Dr. med. C. Kloppe, BochumMi., 17.03.2021\n16.00\u201420.00 UhrBochum 6 Nina \nWortmann\n-2238\nIntensivseminar Kindernotf\u00e4lle\nLeitung: Dr. med. A. R\u00f6per, Bielefeldauf Anfrage G\u00fctersloh noch offen 11 Nina \nWortmann\n-2238\nIntensivseminar Kindernotf\u00e4lle\nLeitung: Dr. med. G. H\u00fclskamp, M\u00fcnsterSa., 26.06.2021\n9.00\u201417.00 UhrM\u00fcnster M: \u20ac 425,00\nN: \u20ac 475,0011 Nina \nWortmann\n-2238\nLungensonographie \u2014 eine wertvolle \nMethode zur Abkl\u00e4rung der akuten Dyspnoe \n\u2014 nicht nur f\u00fcr die Intensiv- und Notfall -\nmedizins. Ultraschallkurse S. 54 Thore\nSchr\u00f6der\n-2214\nDer psychiatrische Notfall\nLeitung: Dr. med. S. Streitz, M\u00fcnsterSa., 06.03.2021\n9.00\u201413.00 UhrM\u00fcnster M: \u20ac 149,00\nN: \u20ac 179,005 Astrid \nGronau\n-2206\nCrashkurs \u00c4rztlicher Bereitschaftsdienst\nLeitung: Dr. med. M. D\u00f6ring, M\u00fcnsterSa., 27.03.2021 \n9.00\u201417.00 UhrM\u00fcnster M: \u20ac 199,00 \nN: \u20ac 239,009 Astrid \nGronau\n-2206\nSTRAHLENSCHUTZKURSE\nwww .akademie-wl.de/strahlenschutz www.akademie-wl.de/fortbildungskatalog\nAktualisierung der Fachkunde oder Kennt -\nnisse im Strahlenschutz bei der Anwendung \nvon R\u00f6ntgenstrahlen nach der Strahlen -\nschutzverordnung (8 UE)\n(eLearning 4 UE/Pr\u00e4senz 4 UE)\nZielgruppe:  \u00c4rzte/innen, MPE, MTA/MTRA, \nMedizinische Fachangestellte\nLeitung: Dipl.-Ing. H. Lenzen, M\u00fcnster, \nDr. med. H.-J. Meyer-Krahmer, Steinfurt, \nPriv.-Doz. Dr. med. W. Krings, Paderborn     Mi., 24.02.2021 oder\nMi., 24.03.2021 oder\nPr\u00e4senz-Termine:\nSa., 24.04.2021 oder\nMi., 19.05.2021 oder\nMi., 09.06.2021\n(alle Termine zzgl. eLear -\nning)\nILIAS\nILIAS\nDortmund\nDortmund\nBochum\n(vorauss.)M: \u20ac 179,00 \nN: \u20ac 199,00\nMPE: \u20ac  199,00\nMTA/MTRA: \n\u20ac 179,00\nMFA: \u20ac  159,0012 Melanie \nDietrich\nSonja \nStrohmann\n-2234\nGrundkurs im Strahlenschutz (26 UE)\n(eLearning 8 UE/Pr\u00e4senz 18 UE)\nLeitung: Dipl.-Ing. H. Lenzen, Dr. Dipl.-Phys. \nN. Meier , M\u00fcnster, Priv.-Doz. Dr. med.\nW. Krings, P aderbornMo./Di., 25./26.01.2021\n(zzgl. eLearning)\nILIAS M: \u20ac 359,00 \nN: \u20ac 409,0034 Melanie \nDietrich\nSonja \nStrohmann\n-2234\nSpezialkurs im Strahlenschutz \nbei der Untersuchung mit R\u00f6ntgenstrahlen \n(R\u00f6ntgendiagnostik) (20 UE)\n(eLearning 4 UE/Pr\u00e4senz 16 UE)\nLeitung: Dipl.-Ing. H. Lenzen, \nDr. Dipl.-Phys. N. Meier, M\u00fcnster, \nPriv.-Doz. Dr. med. W. Krings, Paderborn       Mo./Di., 01./02.02.2021\n(zzgl. eLearning)\nILIAS M: \u20ac 335,00 \nN: \u20ac 385,0024 Melanie \nDietrich\nSonja \nStrohmann\n-2234WESTF\u00c4LISCHES \u00c4RZTEBLATT   01|21FORTBILDUNGSANK\u00dcNDIGUNGEN DER \u00c4KWL UND DER KVWL  53\nKurs Datum Ort Geb\u00fchren \u2022 Auskunft\n0251 929\nSpezialkurs f\u00fcr Interventionsradiologie \n(8 UE)\n(eLearning 3 UE/Pr\u00e4senz 5 UE)\nTeilnahmevoraussetzung: Teilnahme an dem \n20-st\u00fcndigen Spezialkurs im Strahlenschutz\nLeitung: Dr. med. M. K\u00f6hler,\nDipl.-Ing. H. Lenzen, M\u00fcnsterSa., 20.03.2021\n(zzgl. eLearning)\nILIAS M: \u20ac 455,00\n N: \u20ac 495,0011 Melanie \nDietrich\nSonja \nStrohmann\n-2234\nHYGIENE UND MPG\nwww.akademie-wl.de/fortbildungskatalog\nHygienebeauftragter Arzt | Krankenhaushygiene | Hygiene und Desinfektion zur Bestellung einer/s Hygienebeauftragten in der Arztpraxis |  \nAufbereitung von Medizinprodukten zum Erwerb der Sachkunde gem\u00e4\u00df Medizinproduktebetreiberverordnung | Refresherkurse Hygiene/MPG  \n| eRefresherkurse Hygiene/MPG  \nAnsprechpartner:  Guido H\u00fcls / Lisa Lenzen, Tel.: 0251 929-2210/-2209\nULTRASCHALLKURSE\nDie Kurse entsprechen der Vereinbarung von Qualit\u00e4tssicherungsma\u00dfnahmen gem\u00e4\u00df \u00a7 135 Abs. 2 SGB V zur Ultraschalldiagnostik  \n(Ultraschall-Vereinbarung) in der ab dem 01.04.2020 geltenden Fassung\nwww.akademie-wl.de/ultraschall                                                                              www.akademie-wl.de/fortbildungskatalog\neKursbuch \u201ePRAKTiSCHER ULTRASCHALL\u201d s. eLearning-Angebote\nS. 42Gisbert\nH\u00f6lting\n-2233\neKursbuch \u201eP\u00c4DIATRISCHER ULTRASCHALL\u201d s. eLearning-Angebote\nS. 42Hendrik\nPetermann\n-2203\nAbdomen, Retroperitoneum (einschl. Nieren) \nsowie Thoraxorgane (ohne Herz), \nincl. Schilddr\u00fcse (B-Mode-Verfahren) \n(Erwachsene) (Grundkurs)\n(DEGUM-Zertifizierung ist beantragt)\nLeitung: Prof. Dr. med. B. Lembcke, Frankfurt\nHinweis: Aufgrund der Corona-Pandemie wird \nder Kurs mit deutlich reduzierten Pr\u00e4senzzeiten \ndurchgef\u00fchrt. Von den insgesamt 30 UE finden \n9 UE in Form von eLearning, 8 UE in Form eines \nWebinars und 13 UE in Pr\u00e4senzform/Praktische \n\u00dcbungen statt.eLearning-Phase (9 UE)\nMo., 21.12.2020\u2014\nSo., 24.01.2021\nWebinar (8 UE)\nMo., 25.01.2021\nPr\u00e4senz/Praktische \u00dcbun -\ngen (13 UE)\nDi./Mi., 26./27.01.2021ILIAS\nILIAS\nDortmundM: \u20ac 720,00 \nN: \u20ac 795,00 \n(incl. \neKursbuch \n\u201ePraktischer \nUltraschall\u201d, \nincl. DEGUM \nPlakette)42 Thore\nSchr\u00f6der\n-2214\nGef\u00e4\u00dfdiagnostik \u2013 Doppler-/Duplexsonogra -\nphie zum Einstieg in diese beiden nicht-\ninvasiven gef\u00e4\u00dfdiagnostischen Verfahrens. eLearning-Angebote\nS. 42Thore \nSchr\u00f6der\n-2214\nGef\u00e4\u00dfdiagnostik \u2014 Doppler-/Duplex-Sono -\ngraphie (Interdisziplin\u00e4rer Grundkurs)\nLeitung: Dr. med. B. Krabbe, \nFrau Dr. med. P. Vieth, SteinfurtSa./So., 25./26.09.2021 Steinfurt M: \u20ac 620,00\n N: \u20ac 685,0028 Thore \nSchr\u00f6der\n-2214\nGef\u00e4\u00dfdiagnostik \u2014 Duplex-Sonographie \n(einschl. Farbkodierung) in Kombination mit \nCW-Doppler \u2014 extrakranielle hirnversorgen -\nde Gef\u00e4\u00dfe (Aufbaukurs)\nLeitung: Dr. med. B. Krabbe, \nFrau Dr. med. P. Vieth, SteinfurtSa./So., 08./09.05.2021 Steinfurt M: \u20ac 620,00\n N: \u20ac 685,0020 Thore\nSchr\u00f6der\n-2214\nGef\u00e4\u00dfdiagnostik \u2014 Duplex-Sonographie \n(einschl. Farbkodierung) in Kombination mit \nCW-Doppler \u2014 extrakranielle hirnversorgen -\nde Gef\u00e4\u00dfe (Abschlusskurs) \nLeitung: Dr. med. B. Krabbe, \nFrau Dr. med. P. Vieth, SteinfurtSa./So., 11./12.09.2021 Steinfurt M: \u20ac 620,00 \nN: \u20ac 685,0016 Thore\nSchr\u00f6der\n-221401|21   WESTF\u00c4LISCHES \u00c4RZTEBLATT 54  FORTBILDUNGSANK\u00dcNDIGUNGEN DER \u00c4KWL UND DER KVWL\nKurs Datum Ort Geb\u00fchren \u2022 Auskunft\n0251 929\nGef\u00e4\u00dfdiagnostik \u2014 Duplex-Sonographie \n(einschl. Farbkodierung) in Kombination mit \nCW-Doppler \u2014 extremit\u00e4tenver-/entsorgen -\nde Gef\u00e4\u00dfe (Aufbaukurs)\nLeitung: Dr. med. B. Krabbe, \nFrau Dr. med. P. Vieth, SteinfurtSa./So., 13./14.03.2021 Steinfurt M: \u20ac 620,00 \nN: \u20ac 685,0020 Thore \nSchr\u00f6der\n-2214\nGef\u00e4\u00dfdiagnostik \u2014 Duplex-Sonographie (einschl. Farbkodierung) in Kombination mit \nCW-Doppler \u2014 extremit\u00e4tenver-/entsorgen -\nde Gef\u00e4\u00dfe (Abschlusskurs) Leitung: Dr. med. B. Krabbe, \nFrau Dr. med. P. Vieth, SteinfurtSa./So., 11./12.09.2021 Steinfurt M: \u20ac 620,00\n N: \u20ac 685,0016 Thore\nSchr\u00f6der\n-2214\nSchwangerschaftsdiagnostik: Weiterf\u00fchrende Differentialdiagnostik des \nFeten (B-Mode-Verfahren) (Aufbaukurs)\nLeitung: Prof. Dr. med. R. Schmitz, M\u00fcnsterFr., 17.09.\u2014\nSo., 19.09.2021M\u00fcnster\nM: \u20ac 640,00 \nN: \u20ac 705,0030 Thore \nSchr\u00f6der\n-2214\nSchwangerschaftsdiagnostik: \nWeiterf\u00fchrende Differentialdiagnostik des \nFeten (B-Mode-Verfahren) (Abschlusskurs)\nLeitung: Prof. Dr. med. R. Schmitz, M\u00fcnsterSa./So., 18./19.09.2021 M\u00fcnster M: \u20ac 640,00 \nN: \u20ac 705,0020 Thore Schr\u00f6der\n-2214\nEchokardiographie (B-/M-Mode-Verfahren)\n\u2014 transthorakal (Jugendliche/Erwachsene) \n(Grundkurs)\nLeitung: Dr. med. T. Dorsel, Warendorf, \nDr. med. Chr. Kirsch, LippstadtMi., 21.04.\u2014\nSa., 24.04.2021 oder\nMi., 01.12.\u2014 \nSa., 04.12.2021Lippstadt M: \u20ac 620,00\n N: \u20ac 685,0038 ThoreSchr\u00f6der\n-2214\nFortbildungskurs:\nLungensonographie \u2014 eine wertvolle \nMethode zur Abkl\u00e4rung der akuten Dyspnoe \n\u2014 nicht nur f\u00fcr die Intensiv- und Notfall -\nmedizinLeitung: Dr. med. U. B\u00f6ck, Dr. med. M. Markant, \nMarlSa., 06.03.2021 oder  \nSa., 19.06.2021 oder\nSa., 25.09.2021 \njeweils 9.00\u201416.00 UhrMarl M: \u20ac 349,00\n N: \u20ac 399,0010 Thore \nSchr\u00f6der\n-2214\nFortbildungskurs: Darmsonographie (Appendizitis, CED, Divertikulitis, Karzinom) \nDEGUM-Modul (DEGUM zertifiziert)\nLeitung: Prof. Dr. med. B. Lembcke, Frankfurt, \nDr. med. M. Iasevoli, Witten, Prof. Dr. med. A. \nTromm, HattingenFr., 03.09.2021\n9.00\u201416.30 UhrWitten/HattingenM: \u20ac 349,00 \nN: \u20ac 399,00 \n(incl. Kapitel \n\u201eDarmschall\u201d, \nincl. DEGUM-\nPlakette)9 Thore Schr\u00f6der\n-2214\nFortbildungskurs: Sonographie der S\u00e4uglingsh\u00fcfte nach Graf \u2014 Update 2021\nQS-Vereinbarung S\u00e4uglingsh\u00fcfte vom \n01.04.2012 nach \u00a7 135 Abs. 2 SGB V    \n(Anlage V zur Ultraschall-Vereinbarung)Leitung: Dr. med. H. D. Matthiessen, M\u00fcnster, \nDr. med. R. Listringhaus, HernePr\u00e4senz-Termin: Sa., 12.06.2021\n(zzgl. eLearning)Herne\nM: \u20ac 349,00\n N: \u20ac 399,0012 Thore Schr\u00f6der\n-2214\nDMP\nVereinbarung nach \u00a7 73 a SGB V \u00fcber die Durchf\u00fchrung strukturierter Behandlungsprogramme nach \u00a7 137 f SGB V\nwww.akademie-wl.de/fortbildungskatalog\nDMP-spezifische Online-Fortbildung s. eLearning-Angebote\nS. 41MadeleineReuver-2224\nTrain-the-trainer-Seminar zur Schulung von Patienten mit Asthma bronchiale und \nchronisch obstruktiver Bronchitis (COPD) \n(22 UE)\nZielgruppe: \u00c4rzte/innen, Physio- und Sport -\ntherapeuten/innen, Psychologen/innen und Medizinische Fachangestellte   \nLeitung: Frau K. Popkirova, Priv.-Doz. Dr. med. \nB. Schaaf, Dortmund, Priv .-Doz. Dr. med. G.\nNilius, EssenPr\u00e4senz-Termin:Fr./Sa., 28./29.05.2021(zzgl. eLearning)Dortmund M: \u20ac 699,00\n N: \u20ac 769,00\n Andere \nZielgruppen:\n \u20ac 699,00\n (Inkl. Schu -\nlungsunterla-\ngen im Wert \nvon \u20ac 140,00)28 Guido H\u00fcls-2210WESTF\u00c4LISCHES \u00c4RZTEBLATT  01 |21FORTBILDUNGSANK\u00dcNDIGUNGEN DER \u00c4KWL UND DER KVWL  55\nKurs Datum Ort Geb\u00fchren \u2022 Auskunft\n0251 929\nQUALIT\u00c4TSMANAGEMENT \u2014 FEHLERMANAGEMENT/RISIKOMANAGEMENT\nwww.akademie-wl.de/fortbildungskatalog\nKPQM \u2014 KV-Praxis-Qualit\u00e4tsmanagement - Schulung zum Qualit\u00e4tsmanagement | Risiko- und Fehlermanagement \u2014 Praktische Umsetzung \nmit Hilfe des Qualit\u00e4tsmanagements | Qualifikation zum Moderator von Qualit\u00e4tszirkeln nach SGB V gem. der KBV-Dramaturgie zur Modera -\ntorengrundausbildung\nAnsprechpartner:  Falk Schr\u00f6der, Tel.: 0251 929-2240\nWORKSHOPS/KURSE/SEMINARE\nwww.akademie-wl.de/fortbildungskatalog\nMedizinische Begutachtung\nAufbaumodul zur Erlangung der ank\u00fcndi -\ngungsf\u00e4higen Qualifikation f\u00fcr \u00c4rzte/innen \nmit der Zusatz-W eiterbildung \u201eSozialmedizin\u201d \nim Bereich der \u00c4rztekammer Westfalen-Lippe\nLeitung: Frau Dr. med. S. Reck, M\u00fcnster, \nProf. Dr. med. P. Gaidzik, Hamms. Strukturierte curricula -\nre Fortbildungen S. 47Melanie  \nDietrich\n-2201\nMotivations- und Informationsschulung\nAlternative bedarfsorientierte betriebs\u00e4rzt -\nliche und sicherheitstechnische Betreuung\nLeitung: Dr . med. Chr. Sa\u00dfe, M\u00fcnster\nAufbauschulung\ns. S. 42Mi., 24.0 2.2021\n14.00\u201419.00 UhrM\u00fcnster M: \u20ac 499,00\nN: \u20ac 549,006 Anja Huster\n-2202\nChefarztrecht \u2014 Der Chefarztvertrag heute/ \nPers\u00f6nliche Leistungserbringung\nZielgruppe: Ober\u00e4rzte/innen, die eine Lei -\ntungsfunktion anstreben und interessierte \nChef\u00e4rzte/innen  \nModeration: N. J. Schuster, D\u00fcsseldorfSa., 16.01.2021 \n9.00\u201417.00 Uhr\nILIAS M: \u20ac 329,00 \nN: \u20ac 379,00 \nMitglieder des \nVLK: \u20ac 329,00Lisa Lenzen\n-2209\nChefarztrecht \u2014 Schleudersitz Chefarzt?/ \nHaftungsrisiken\nZielgruppe:  Chef\u00e4rzte/innen und Ober\u00e4rzte/\ninnen, die eine Chefarztposition anstreben \nModeration: N. J. Schuster, D\u00fcsseldorfSa., 27.02.2021\n9.00\u201417.00 UhrM\u00fcnster M: \u20ac 329,00 \nN: \u20ac 379,00 \nMitglieder des \nVLK: \u20ac 329,00Lisa Lenzen\n-2209\nModeratorentraining Ethikberatung\nZielgruppe:  \u00c4rzte/innen und interprofessionelle \nTeams \nLeitung: Frau Dr. med. B. Behringer, Bochum, \nN. J\u00f6mann, M\u00fcnsterFr., 12.02.2021 \n14.00\u201419.45 Uhr\nSa., 13.02.2021 Uhr\n9.00\u201417.15 Uhr\nWARTELISTEM\u00fcnster M: \u20ac 475,00\n N: \u20ac 525,00\nF\u00fcr ein Team/\n= 3 Pers./\nArzt/\u00c4rztin: \nM: \u20ac 1.275,00\nN: \u20ac 1.425,0020 Astrid \nGronau\n-2206\nMedical English \u2014 Communication Skills for \nDoctors\nLeitung: Priv.-Doz. Dr. med. Chr. Herzmann, \nBorstel\"Sa., 20.03.2021 oder \nSa., 13.11.2021\njeweils 9.30\u201417.30 UhrM\u00fcnster M: \u20ac 249,00\n N: \u20ac 299,0011 Astrid \nGronau\n-2206\nEMDR \u2014 Eye Movement Desensitization \nand Reprocessing\nZielgruppe:  \u00c4rzte/innen und \nPsychologische Psychotherapeuten/innen\nLeitung: Dr. med. T. M. Mendler, M\u00fcnster\nGrundkurs mit Praxistag (32 UE)\nFortgeschrittenenkurs (22 UE)Pr\u00e4senz-Termin: \nFr./Sa., 26./27.03.2021\n(zzgl. eLearning)\nPraxistag: Sa. 08.05.2021\nPr\u00e4senz-Termin: \nFr./Sa., 18./19.06.2021\n(zzgl. eLearning)M\u00fcnster\nM\u00fcnsterM: \u20ac 850,00\nN: \u20ac 935,00\nM: \u20ac 750,00\nN: \u20ac 825,0037\n26Julia \nNowotny\n-223701|21   WESTF\u00c4LISCHES \u00c4RZTEBLATT 56  FORTBILDUNGSANK\u00dcNDIGUNGEN DER \u00c4KWL UND DER KVWL\nKurs Datum Ort Geb\u00fchren \u2022 Auskunft\n0251 929\nPraktischer Tapingkurs\nPraxis moderner Tapingverfahren\nLeitung: Dr. med. E. Peuker, M\u00fcnsterSa., 17.04.2021 \n9.00\u201416.45 UhrM\u00fcnster M: \u20ac 299,00\n N: \u20ac 349,0010 Guido H\u00fcls\n-2210\nPersonalmanagement in der ArztpraxisZielgruppe:  \u00c4rzte/innen, Medizinische \nFachangestellte in Leitungsfunktionen und Angeh\u00f6rige anderer Medizinischer Fachberufe \nin Leitungsfunktionen\nLeitung: W. M. Lamers, BillerbeckSa., 24.04.2021 \n9.00\u201416.30 UhrM\u00fcnster\nAG/M: \n\u20ac 299,00 \nAG/N: \n\u20ac 345,00Julia \nNowotny\n-2237\n\u00c4rztliche Leichenschau\nLeitung: Prof. Dr. med. A. Schmeling, M.A., \nM\u00fcnsterMi., 19.05.2021\n16.00\u201421.00 UhrM\u00fcnster M: \u20ac 185,00\n N: \u20ac 220,006 Guido H\u00fcls-2210\nEKG-SeminarLeitung: Dr. med. J. G\u00fcnther, M\u00fcnsterFr., 28.05.2021 \n13.30\u201420.30 Uhr \nSa., 29.05.2021 9.00\u201414.00 Uhr M\u00fcnster\nM: \u20ac 299,00 \nN: \u20ac 345,0014 Petra P\u00f6ttker\n-2235\nKlinische Elektroneurophysiologie\nNeurografie/Myografie\nLeitung: Prof. Dr. med. H. Buchner, Reckling -\nhausenFr., 11.06.2021 14.00\u201418.00 Uhr\nSa., 12.06.2021 9.00\u201417.30 UhrBochum M: \u20ac 249,00\n N: \u20ac 299,0017 Guido H\u00fcls\n-2210\nKlinische Elektroneurophysiologie\nElektroenzephalografie\nLeitung: Prof. Dr. med. H. Buchner, Reckling -\nhausenFr., 25.06.2021 14.00\u201418.00 Uhr\nSa., 26.06.2021 9.00\u201417.30 UhrIbbenb\u00fcren M: \u20ac 249,00\n N: \u20ac 299,0017 Guido H\u00fcls\n-2210\nManuelle/Osteopathische Medizin\nEffiziente Untersuchungstechniken und \npraxisorientierte Behandlungsans\u00e4tze\nLeitung: Dr. med. R. Kamp, MME, Iserlohn, \nDr. med. E. Peuker, M\u00fcnsterSa., 12.06.20219.00\u201416.45 UhrM\u00fcnster M: \u20ac 349,00\n N: \u20ac 399,0010 Petra P\u00f6ttker\n-2235\nU-UntersuchungenFr\u00fcherkennung von Krankheiten bei Kindern\nWas das Praxisteam \u00fcber die Kinder-Richtli -\nnie wissen sollte\nZielgruppe:  \u00c4rzte/innen, Medizinische Fachan -\ngestellte und Angeh\u00f6rige anderer Medizini -\nscher Fachberufe\nLeitung: Dr. med. U. B\u00fcsching, BielefeldMi., 30.06.2021 \n16.00\u201420.15 UhrDortmund AG/M: \u20ac 99,00\nAG/N:  \u20ac 119,00\nF\u00fcr ein \nPraxisteam/ \n= 3 Pers./\nAG/M: \n\u20ac 249,00 \nAG/N: \n\u20ac 309,005 Guido H\u00fcls-2210\nK\u00f6rperliche Untersuchung \ndes Bewegungsapparates (9 UE)\nVon der Untersuchung zur Diagnose \u2014 \nSchultergelenk, H\u00fcftgelenk, Kniegelenk und \nFu\u00df\nLeitung: Prof. Dr. med. Chr. L\u00fcring, DortmundPr\u00e4senz-Termin: \nFr., 20.08.2021\n(zzgl. eLearning)M\u00fcnster M: \u20ac 299,00\n N: \u20ac 349,0010 Petra P\u00f6ttker\n-2235\nAngstst\u00f6rungen in der \u00e4rztlichen Praxis\nErkennen und behandeln\nLeitung: Dr. med. G. Driesch, M\u00fcnsterMi., 17.11.2021 16.30\u201420.30 UhrM\u00fcnster\nM: \u20ac 179,00 \nN: \u20ac 215,006 Petra \nP\u00f6ttker\n-2235\nLungenfunktion\nZielgruppe:  \u00c4rzte/innen, Medizinische Fachan -\ngestellte und Angeh\u00f6rige anderer Medizini -\nscher Fachberufe\nLeitung: Priv.-Doz. Dr. med. K.-J. Franke, \nL\u00fcdenscheidSa., 27.11.2021 \n9.00\u201415.00 UhrL\u00fcden-scheidM: \u20ac 325,00 \nN: \u20ac 375,00 \nAndere \nZielgruppen: \n\u20ac 325,009 Guido H\u00fcls-2210WESTF\u00c4LISCHES \u00c4RZTEBLATT  01 |21FORTBILDUNGSANK\u00dcNDIGUNGEN DER \u00c4KWL UND DER KVWL  57\nKurs Datum Ort Geb\u00fchren \u2022 Auskunft\n0251 929\nFORUM ARZT UND GESUNDHEIT\nwww.akademie-wl.de/fortbildungskatalog\nStressbew\u00e4ltigung durch Achtsamkeit \u2014Mindfulness-Based-Stress-Reduction (MBSR)Einf\u00fchrungsseminarLeitung: Dr. med. M. Weniger, GelsenkirchenSa., 26.06.2021 9.00\u201416.45 UhrM\u00fcnster\nM: \u20ac 375,00 \nN: \u20ac 425,0011 Petra P\u00f6ttker-2235\nStressbew\u00e4ltigung durch Achtsamkeit \u2014Mindfulness-Based-Stress-Reduction (MBSR)VertiefungsseminarLeitung: Dr. med. M. Weniger, GelsenkirchenFr., 29.10.\u2014So., 31.10.2021M\u00f6hnesee-Delecke\nM: \u20ac 675,00 \nN: \u20ac 745,0033 Petra \nP\u00f6ttker-2235\nResilienztrainingZielgruppe: \u00c4rzte/innen, Psychologische Psy -\nchotherapeuten/innen und Psychologen/innenLeitung: Dr\n. med. M. Weniger, GelsenkirchenSa., 12.06.2021 9.00\u201416.45 UhrM\u00fcnster\nM: \u20ac 375,00 \nN: \u20ac 425,0011 Petra P\u00f6ttker-2235\nQigong Yangsheng \u00dcbungen zur Pflege des LebensLeitung: Frau Dr. med. I. H\u00e4fner-Gonser, Biberach/Ri\u00dfFr., 27.08.\u2014So., 29.08.2021M\u00fcnster M: \u20ac 465,00 \nN: \u20ac 535,0019 Petra \nP\u00f6ttker-2235\nYoga-PraxisworkshopAnspannen, um zu entspannenLeitung: Frau Dr. med. R. Kleine-Zander, M\u00fcnsterMi., 26.05.2021 15.30\u201419.45 UhrM\u00fcnster M: \u20ac 159,00 \nN: \u20ac 189,006 Guido H\u00fcls-2210\nFORTBILDUNGSVERANSTALTUNGEN VON EINRICHTUNGEN DER \u00c4RZTEKAMMER WESTFALEN-LIPPE UND DER KASSEN\u00c4RZTLICHEN VEREINIGUNG WESTFALEN-LIPPE UND VON WESTF\u00c4LISCH-LIPPISCHEN \u00c4RZTEVEREINEN\nVB Dortmund\n\u00c4rzteverein L\u00fcnen e. V. Termine und Themen nach R\u00fccksprache \nmit dem VorstandPraxis Dr. Lubienski, Internet: www.aerz -\nteverein.de, E-Mail: info@aerzteverein.de, T\nel. 0231 987090-0\n\u00c4rzteverein Unna e. V. Veranstaltungen jeweils freitags, 19.00 Uhr im Ringhotel Katharinenhof, Bahnhofstr. 49, 59423 Unna (Details s. Homepage)2 Dr. Marcus Dormann, Tel.: 02303 21028, Internet: www.aerzteverein-unna.de E-Mail: info@aerzteverein-unna.de\nHausarztforum des Haus\u00e4rzteverbandes Westfalen-Lippe (Qualit\u00e4tszirkel \u201eHausarztmedizin\u201d Dortmund)3 Ulrich Petersen, Tel.: 0231 409904, Fax: 0231 4940057\nVB M\u00fcnster\n\u00c4rzteverein Altkreis Ahaus e. V. Fortbildungen jeweils 3. Donnerstag -\nabend im Monat, JHV im April jeden \nJahres, Sommerexkursion Mittwoch\n \nnachmittags, Jahresabschlusstreffen dritter Freitag im NovemberDr. med. Dr. rer. nat. N. Balbach, Internet: www.aerzteverein-altkreis-ahaus.de, Tel.: 02561 1015, Fax: 02561 126001|21   WESTF\u00c4LISCHES \u00c4RZTEBLATT 58  FORTBILDUNGSANK\u00dcNDIGUNGEN DER \u00c4KWL UND DER KVWL\nNachdem die Borkumwoche in diesem \nJahr bedingt durch die Corona-Pandemie \nabgesagt wurde, soll sie in 2021 wieder \nstattfinden. In Abstimmung mit Vertre -\ntern der Stadt Borkum und der Nordsee -\nheilbad Borkum GmbH hat die Akademie \nein Konzept f\u00fcr die Durchf\u00fchrbarkeit der \n75. Fort- und Weiterbildungswoche auf\nder Nordseeinsel Borkum erarbeitet. Mit\neinem im Wesentlichen auf Weiterbil -\ndungskurse und Curriculare Fortbildun -\ngen reduzierten und auf zwei W ochengestreckten Veranstaltungskonzept ist \nunter Beachtung strenger Hygieneregeln \nund Schutzma\u00dfnahmen auch in Zeiten \nvon Corona eine Durchf\u00fchrung der Bor -\nkumwoche m\u00f6glich. Auch das klassische \nHauptprogramm mit den mittlerweile \netablierten Updates aus verschiedenen \nFachgebieten wird in 2021 im Rahmen \nder Borkumwoche stattfinden. Geplant \nist ein Veranstaltungskonzept im Hyb -\nridformat, das eine Teilnahme in Pr\u00e4senz \noder online (Livestream) erlaubt.\nDatum Sonntag, \n25.04.2021Montag, \n26.04.2021Dienstag, \n27.04.2021Mittwoch,\n28.04.2021Donnerstag,\n29.04.2021Freitag, \n30.04.2021\nvormittags Update\nSARS-CoV-2\nUniv.-Prof. H. \nVan Aken, M\u00fcnsterDer m\u00fcde und \nersch\u00f6pfte Patient \n\u2014 Steckt eine \nSchlafst\u00f6rung \ndahinter?\nFrau Dr. M. \nNedder  mann, \nBochum/Herne/\nD\u00fcsseldorfUpdate \nKardiologie\nProf. Ch. Stellbrink, \nBielefeldUpdate\nGastroenterologie\nProf. I. Flenker, \nSprockh\u00f6velUpdate \nGyn\u00e4kologie\nProf. Th. Schwen -\nzer, DortmundUpdate\nRheumatologie\nProf. M. Hammer, \nSendenhorst\nnach-\nmittagsUpdate\nDMP Diabetes\nDr. V. Schrage, \nDortmundModernes\nAdipositas-\nmanagement\nProf. M. Kemen, \nHerneUpdate\nNeurologie\nUniv.-Prof. \nH. Wiendl, M\u00fcnsterUpdate\nEndokrinologie\nPD Dr. J. Feldkamp, \nBielefeldDie Kunst der Dif -\nferenzialdiagnose \n\u2014 Kasuistiken \naus der Inneren \nMedizin\nPD Dr. A. Gillessen, \nM\u00fcnsterUpdate\nPsychiatrie\nUniv.-Prof. \nB. Baune, M\u00fcnsterZertifizierte Fortbildungswoche f\u00fcr Haus\u00e4rzte/innen und interessierte Kliniker\nHauptprogramm (mit Livestream)\nWas gibt es Neues in der Medizin?\nBorkum 2021\nIn Pandemiezeiten mit angepasstem Programm\n75. Fort- und W eiterbildungswoche der \u00c4KWL und der KVWL\n1. Woche:  Samstag, 17. April  bis Samstag, 24. April 2021\n2. Woche:  Sonntag, 25. April  bis Samstag, 1. Mai 2021\nN\u00e4here Informationen zu den einzelnen Kursen/Veranstaltungen sind auf den Folgeseiten \ndieser \u00c4rzteblattausgabe zu finden bzw. der detaillierten Programmbrosch\u00fcre (anzufordern \n\u00fcber unsere Homepage www.akademie-wl.de/borkum oder unter Tel.: 0251 929-2204) oder \ndem Online-Fortbildungskatalog www.akademie-wl.de zu entnehmen.\nWESTF\u00c4LISCHES \u00c4RZTEBLATT   01|21FORTBILDUNGSANK\u00dcNDIGUNGEN DER \u00c4KWL UND DER KVWL  59\nKurs Datum Geb\u00fchren \u2022Auskunft\nHAUPTPROGRAMM \n(Hybridveranstaltungen \u2014 Pr\u00e4senz/Livestream [\u00fcber die Online-Lernplattform ILIAS])\nwww.akademie-wl.de/fortbildungskatalog\nWas gibt es Neues in der Medizin? - Wissenswertes f\u00fcr den Hausarzt und den Kliniker\nUpdate SARS-CoV-2\nLeitung: Univ.- Prof. Dr. med. Dr. h. c. H. Van Aken, M\u00fcnsterPr\u00e4senzveranstal -\ntung:\nSo., 25.04.2021 \n(vormittags)\nLivestream: \nSo., 25.04.2021\n(vormittags)M: \u20ac 69,00\nN: \u20ac 85,00\nM: \u20ac 69,00\n N: \u20ac 85,005\n5Astrid Gronau\n-2206\nUpdate Disease Management Programm (DMP) Diabetes\nLeitung: Dr. med. V. Schrage, DortmundPr\u00e4senzveranstal -\ntung:\nSo., 25.04.2021\n(nachmittags)\nLivestream: \nSo., 25.04.2021\n(nachmittags)M: \u20ac 69,00\n N: \u20ac 85,00\nM: \u20ac 69,00\n N: \u20ac 85,005\n5Astrid Gronau\n-2206\nDer m\u00fcde und ersch\u00f6pfte Patient \u2014 \nSteckt eine Schlafst\u00f6rung dahinter?\nSchlafmedizinische Diagnostik, medikament\u00f6se und \nverhaltenstherapeutische Therapie\nLeitung: Frau Dr. med. M. Neddermann, Bochum/Herne/D\u00fcssel -\ndorfPr\u00e4senzveranstal -\ntung:\nMo., 26.04.2021 \n(vormittags)\nLivestream: \nMo., 26.04.2021 \n(vormittags)M: \u20ac 69,00 \nN: \u20ac 85,00\nM: \u20ac 69,00\n N: \u20ac 85,005\n5Eug\u00e9nia\nde Campos\n-2208\nModernes Adipositasmanagement\nLeitung: Prof. Dr. med. M. Kemen, HernePr\u00e4senzveranstal -\ntung:\nMo., 26.04.2021\n(nachmittags)\nLivestream: \nMo., 26.04.2021\n(nachmittags)M: \u20ac 69,00\n N: \u20ac 85,00\nM: \u20ac 69,00\n N: \u20ac 85,004\n4Eug\u00e9nia\nde Campos\n-2208\nUpdate Kardiologie\nLeitung: Prof. Dr. med. Ch. Stellbrink, BielefeldPr\u00e4senzveranstal -\ntung:\nDi., 27.04.2021\n(vormittags)\nLivestream: \nDi., 27.04.2021 \n(vormittags)M: \u20ac 69,00\n N: \u20ac 85,00\nM: \u20ac 69,00\nN: \u20ac 85,005\n5Astrid Gronau\n-2206\nUpdate Neurologie\nLeitung: Univ.-Prof. Prof. h. c. Dr. med. H. Wiendl, M\u00fcnsterPr\u00e4senzveranstal -\ntung:\nDi., 27.04.2021\n(nachmittags)\nLivestream: \nDi., 27.04.2021\n(nachmittags)M: \u20ac 69,00\n N: \u20ac 85,00\nM: \u20ac 69,00\n N: \u20ac 85,004\n4Astrid Gronau\n-2206\nUpdate Gastroenterologie\nLeitung: Prof. Dr. med. I. Flenker, Sprockh\u00f6velPr\u00e4senzveranstal -\ntung:\nMi., 28.04.2021\n(vormittags)\nLivestream: \nMi., 28.04.2021\n(vormittags)M: \u20ac 69,00\n N: \u20ac 85,00\nM: \u20ac 69,00\n N: \u20ac 85,005\n5Eug\u00e9nia\nde Campos\n-220801|21   WESTF\u00c4LISCHES \u00c4RZTEBLATT 60  FORTBILDUNGSANK\u00dcNDIGUNGEN DER \u00c4KWL UND DER KVWL\nKurs Datum Geb\u00fchren \u2022Auskunft\nUpdate Endokrinologie\nLeitung: Priv.-Doz. Dr. med. J. Feldkamp, BielefeldPr\u00e4senzveranstal -\ntung:\nMi., 28.04.2021\n(nachmittags)\nLivestream: \nMi., 28.04.2021\n(nachmittags)M: \u20ac 69,00\n N: \u20ac 85,00\nM: \u20ac 69,00\n N: \u20ac 85,004\n4Eug\u00e9nia\nde Campos\n-2208\nUpdate Gyn\u00e4kologie\nLeitung: Prof. Dr. med. Th. Schwenzer, MBA, DortmundPr\u00e4senzveranstal -\ntung:\nDo., 29.04.2021 \n(vormittags)\nLivestream: \nDo., 29.04.2021\n(vormittags)M: \u20ac 69,00\n N: \u20ac 85,00\nM: \u20ac 69,00\n N: \u20ac 85,005\n5Astrid Gronau\n-2206\nDie Kunst der Differenzialdiagnose \u2014 Kasuistiken aus der \nInneren Medizin\nInfektiologie/Kardiologie/Nephrologie/Gastroenterologie/\nDiabetologie/Endokrinologie/Kommentierung der Kasuistiken \naus pathologischer Sicht\nEine interaktive Fortbildung mit TED-System\nLeitung: Priv.-Doz. Dr. med. A. Gillessen, M\u00fcnster-HiltrupPr\u00e4senzveranstal -\ntung:\nDo., 29.04.2021\n(nachmittags)\nLivestream: \nDo., 29.04.2021\n(nachmittags)M: \u20ac 69,00\n N: \u20ac 85,00\nM: \u20ac 69,00\n N: \u20ac 85,004\n4Parisia Olube\n-2243\nUpdate Rheumatologie\nLeitung: Prof. Dr. med. M. Hammer, SendenhorstPr\u00e4senzveranstal -\ntung:\nFr., 30.04.2021 \n(vormittags)\nLivestream: \nFr., 30.04.2021 \n(vormittags)M: \u20ac 69,00\n N: \u20ac 85,00\nM: \u20ac 69,00\n N: \u20ac 85,005\n5Eug\u00e9nia\nde Campos\n-2208\nUpdate Psychiatrie\nLeitung: Univ.-Prof. Dr. med. B. Baune, MPH, MBA, FRANZCP, \nM\u00fcnsterPr\u00e4senzveranstal -\ntung:\nFr., 30.04.2021 \n(nachmittags)\nLivestream: \nFr., 30.04.2021\n(nachmittags)M: \u20ac 69,00\n N: \u20ac 85,00\nM: \u20ac 69,00\n N: \u20ac 85,004\n4Eug\u00e9nia\nde Campos\n-2208\nSTRUKTURIERTE CURRICULARE FORTBILDUNGEN \nGEM\u00c4SS CURRICULA DER B\u00c4K\nwww.akademie-wl.de/fortbildungskatalog\nGeriatrische Grundversorgung (60 UE)\nLeitung: Dr. med. Th. G\u00fcnnewig, Recklinghausen, B. Zimmer, \nWuppertalPr\u00e4senz-Termin:\nSo., 18.04.\u2014\nFr., 23.04.2021  \n(zzgl. eLearning)M: \u20ac 1.450,00 \nN: \u20ac 1.600,0072 Julia Nowotny\n-2237\nCURRICULARE FORTBILDUNGEN\nwww.akademie-wl.de/fortbildungskatalog\nEntwicklungs- und Sozialp\u00e4diatrie \nf\u00fcr die kinder- und jugend\u00e4rztliche Praxis \n(30 UE \u2014 zus. erforderlich 1 0 Std. Hospitation)\nLeitung: Frau Dr. med. K. A. Hameister, Unna, Dr. med. H. Petri, \nSiegenPr\u00e4senz-Termin:\nDo., 22.04.\u2014\nSa., 24.04.2021\n(zzgl. eLearning)M: \u20ac 695,00\n N: \u20ac 765,00 \n(ohne \nHospitation)40 Falk Schr\u00f6der\n-2240WESTF\u00c4LISCHES \u00c4RZTEBLATT   01|21FORTBILDUNGSANK\u00dcNDIGUNGEN DER \u00c4KWL UND DER KVWL  61\nKurs Datum Geb\u00fchren \u2022Auskunft\nPsychosomatische Grundversorgung/\nPatientenzentrierte K ommunikation (50 UE)\nTheoretische Grundlagen/\u00c4rztliche Gespr\u00e4chsf\u00fchrungLeitung: Univ.-Prof. Dr. med. Dr. theol. G. Heuft, M\u00fcnster, \nFrau Dr. med. I. Veit, HernePr\u00e4senz-Termine:So., 18.04\u2014\nFr., 23.04.2021\noder\nSo., 25.04.\u2014\nFr., 30.04.2021\n(zzgl. eLearning)M: \u20ac 1.150,00 \nN: \u20ac 1.265,0060 Anja Huster\n-2202\nPsychotraumatologie (40 UE)\nLeitung: Dr. med. Th. Haag, HerdeckeMo., 19.04.\u2014\nFr., 23.04.2021M: \u20ac 840,00\n N: \u20ac 920,0040 Petra P\u00f6ttker-2235\nPsychotherapie der Traumafolgest\u00f6rungen (min. 100 UE)\nBlock A (45 UE)\nBlock B (44 UE) \u2014 Quereinstieg m\u00f6glich\nLeitung: Frau U. Bluhm-Dietsche, Bielefeld, \nDr. med. Th. Haag, HerdeckeBlock ASo., 18.04.\u2014\nFr., 23.04.2021\nBlock B\nSo., 18.04.\u2014\nFr., 23.04.2021Block A: \nM: \u20ac 785,00\n N: \u20ac 865,00 \nBlock B:\nM: \u20ac 1.100,00 \nN: \u20ac 1.210,00 45\n44Julia Nowotny\n-2237\nSexuelle Gesundheit und sexuell \u00fcbertragbare Infektionen \n(STI) (44 UE)\nLeitung: Prof. Dr. med. N. H. Brockmeyer, Bochum\nHinweis: Die Veranstaltung ist voll umf\u00e4nglich auf das Modul I \n\u2014 Grundlagen der Sexualmedizin des (Muster-)Kursbuches \u201eSexualmedizin\u201d zum Erwerb der Zusatz-Weiterbildung \u201eSexual -\nmedizin\u201d anrechnungsf\u00e4hig.Pr\u00e4senz-Termin:\nSo., 18.04.\u2014\nMi., 21.04.2021\n(zzgl. eLearning)M: \u20ac 799,00 \nN: \u20ac 875,0057 Christoph Ellers-2217\nFORTBILDUNGSSEMINARE/FORTBILDUNGSKURSE/WORKSHOPS\nwww.akademie-wl.de/fortbildungskatalog\nGesundheitsf\u00f6rdernde Kommunikation f\u00fcr \u00c4rztinnen und \u00c4rzte (24 UE)\nLeitung: V. Mauck, Bielefeld Do., 22.04.\u2014Sa., 24.04.2021\noder\nSo., 25.04.\u2014\nDi., 27.04.2021M: \u20ac 485,00 \nN: \u20ac 549,0030 Hendrik Petermann\n-2203\nFORUM ARZT UND GESUNDHEIT\nwww.akademie-wl.de/fortbildungskatalog\nQigong Yangsheng (12UE)\u00dcbungen zur Pflege des Lebens\nLeitung: Frau Dr. med. I. H\u00e4fner-Gonser, Biberach/Ri\u00dfDo., 22.04.\u2014Sa., 24.04.2021\noder\nSo. 25.04.\u2014\nDi., 27.04.2021M: \u20ac 295,00 \nN: \u20ac 335,0015 Petra P\u00f6ttker-2235\nStressbew\u00e4ltigung duch Achtsamkeit (27 UE)\nMindfulness-Based-Stress-Reduction (MBSR)\nLeitung: Dr. med. M. Weniger, GelsenkirchenSo., 18.04.\u2014Di., 20.04.2021M: \u20ac 495,00 \nN: \u20ac 555,0033 Petra P\u00f6ttker-223501|21   WESTF\u00c4LISCHES \u00c4RZTEBLATT 62  FORTBILDUNGSANK\u00dcNDIGUNGEN DER \u00c4KWL UND DER KVWL\nKurs Datum Geb\u00fchren \u2022Auskunft\nKVWL-VERANSTALTUNGEN\nwww.akademie-wl.de/katalog\nQualifikation zum Moderator von Qualit\u00e4tszirkeln \nnach SGB V (10 UE)\nLeitung: Dr. med. K. Krekeler, Bad Oeynhausen, \nFrau Dipl.-P\u00e4d. S. E. Bremicker, IserlohnSa., 24.04.2021 M: \u20ac 439,00\n N: \u20ac 499,0012 Falk Schr\u00f6der\n-2240\n\u201eModeratorentag\u201d (4 UE)\nFortbildung f\u00fcr Qualit\u00e4tszirkel-Moderatoren\nThema: Patientenfallkonferenz: Schwindel\nLeitung: Dr. med. K. Krekeler, Bad Oeynhausen, \nFrau Dipl.-P\u00e4d. S. E. Bremicker, IserlohnSo., 25.04.2021 kostenfrei 4 Falk Schr\u00f6der\n-2240\nFORT- UND WEITERBILDUNGSKURSE\nDie Kurse sind gem. Weiterbildungsordnung der \u00c4KWL vom 21.09.2019, in Kraft getreten am 01.07.2020, \nzur Erlangung einer Gebietsbezeichnung bzw. einer Zusatz-Weiterbildung anerkannt.\nwww.akademie-wl.de/fortbildungskatalog\nRepetitorium Allgemeinmedizin mit Pr\u00fcfungsvorbereitung (anerkannt als Quereinsteigerkurs)\nAllgemeinmedizin\nAus der Praxis f\u00fcr die Praxis (80 UE) Module 1\u20143\nLeitung: Prof. Dr. med. H. Rusche, Hattingen, \nProf. Dr. med. B. Huenges, BochumBorkum:\nModul 1:\nSo., 18.04.\u2014\nFr., 23.04.2021\nWARTELISTE\nM\u00fcnster:\nModul 2:\nFr., 03.09.\u2014\nSa., 04.09.2021\nModul 3:\nFr., 05.11.\u2014\nSa., 06.11.2021\n(Einzelbuchung der\nModule m\u00f6glich)Modul 1:\nM: \u20ac 880,00 \nN: \u20ac 970,00\nModul 2 \nund 3:\nM: \u20ac 880,00 \nN: \u20ac 970,0080 Melanie \nDietrich\n-2201\nSportmedizin\nZusatz-Weiterbildung Sportmedizin (56 UE)\nTheorie und Praxis \u2014 Kurs Nr. 1, 5, 7 und 13 Leitgedanke\nLeitung: Univ.-Prof. Dr. med. K. V\u00f6lker, M\u00fcnster\neLearning-Phase\n(12 UE)\n01.04.\u201429.05.2021\nPr\u00e4senz \u2014 Praxis \n(28 UE)/Vortrag (2 UE)\nSo., 18.04.\u2014\nDo., 22.04.2021\nWebinar (ILIAS) \n(14 UE)\nFr./Sa., \n07./08.05.2021 und \nFr./Sa., \n28./29.05.2021M: \u20ac 795,00\nN: \u20ac 875,0068 Kerstin \nZimmermann\n-2211\nSexualmedizin\nZusatz-Weiterbildung Sexualmedizin (44 UE)\nModul 1 \u2014 Grundlagen der Sexualmedizin\nLeitung: Prof. Dr. med. N. H. Brockmeyer, BochumPr\u00e4senz-Termin:\nSo., 18.04.\u2014\nMi., 21.04.2021\n(zzgl. eLearning)M: \u20ac 799,00\n N: \u20ac 875,0057 Christoph Ellers\n-2217\nPalliativmedizin\nZusatz-Weiterbildung Palliativmedizin (40 UE) \nBasiskurs\nLeitung: Dr. med. H. Kaiser, G\u00fctersloh, Frau Dr. med. P. K\u00fcpper-\nWeyland, B\u00fcndePr\u00e4senz-Termin:\nSo., 18.04.\u2014\nMi., 21.04.2021\n(zzgl. eLearning)\nWARTELISTEM: \u20ac 999,00\nN: \u20ac 1.099,0045 Daniel \nBussmann\n-2221WESTF\u00c4LISCHES \u00c4RZTEBLATT   01|21FORTBILDUNGSANK\u00dcNDIGUNGEN DER \u00c4KWL UND DER KVWL  63\nKurs Datum Geb\u00fchren \u2022Auskunft\nPsychotherapie\nWeiterbildung Psychotherapie \u2014 tiefenpsychologisch fundiert \n(50 UE)\nBasiskurs I\nLeitung: Frau Dr. med. E. Ehmann-H\u00e4nsch, LengerichSo., 25.04.\u2014Sa., 01.05.2021 M: \u20ac 1.150,00\nN: \u20ac 1.265,0050 Birgit Gebhardt-2309\nWeiterbildung Psychotherapie \u2014 verhaltenstherapeutisch \norientiert (50 UE)\nBasiskurs I\nLeitung: Prof. Dr. med. A. Batra, T\u00fcbingenSo., 25.04.\u2014\nSa., 01.05.2021 M: \u20ac 1.150,00\nN: \u20ac 1.265,0050 Birgit Gebhardt-2309\nWeiterbildung Psychotherapie \u2014 Systemische Therapie (50 UE)\nBasiskurs I\nLeitung: Dr. med. H. B\u00f6ser, Frankfurt a. M.So., 25.04.\u2014Sa., 01.05.2021 M: \u20ac 1.150,00 \nN: \u20ac 1.265,0050 Birgit Gebhardt-2309\nBalint-Gruppe (16 UE)\nLeitung: Dr. med. Chr. Holzapfel, Bad BerleburgSo., 25.04.\nFr., 30.04.2021 M: \u20ac 295,00 \nN: \u20ac 345,0018 Birgit Gebhardt-2309\nINFORMATIONEN F\u00dcR FORTBILDUNGSANBIETER\nZertifizierung der \u00e4rztlichen Fortbildung der \u00c4KWL\nAnerkennung von Fortbildungsveranstaltungen\nAnbieter von Fortbildungsveranstaltungen k\u00f6nnen mit einem An -\ntragsformular die Anerkennung ihrer Veranstaltung beantragen. \nAntr\u00e4ge k\u00f6nnen auch web-basiert gestellt werden. Zur Nutzung \ndes Online-Portals sind zun\u00e4chst die Zugangsdaten unter www.\naekwl.de/zugang-anerkennung anzufordern. Liegt der vollst\u00e4ndi -\nge Antrag mindestens vier Wochen (28 Tage) vor dem Veranstal -\ntungstermin vor, kann eine fristgerechte Bearbeitung erfolgen.\nF\u00fcr die Bearbeitung von Antr\u00e4gen zur Vergabe von Punkten im \nRahmen der Zertifizierung der \u00e4rztlichen Fortbildung werden \ngem. Verwaltungsgeb\u00fchrenordnung der \u00c4rztekammer Westfalen-\nLippe Geb\u00fchren f\u00e4llig. Die Verwaltungsgeb\u00fchrenordnung finden \nSie unter: www.aekwl.de \uf0e0 F\u00fcr \u00c4rzte \uf0e0 Arzt und Recht \uf0e0 \nSatzungen der \u00c4KWL \uf0e0 Verwaltungsgeb\u00fchrenordnung. F\u00fcr die \nnachtr\u00e4gliche Anerkennung einer Fortbildungsma\u00dfnahme wird \neine zus\u00e4tzliche Geb\u00fchr erhoben. Sie wird auch erhoben, sofern \nAntr\u00e4ge au\u00dferhalb der Regelfrist, d. h. weniger als vier Wochen \n(28 Tage) vor Veranstaltungsbeginn, gestellt werden.\nEin Antragsformular finden Sie unter folgender Internet-Adresse: www.aekwl.de/zertifizierung oder fordern Sie ein Antragsformu -\nlarunter der Telefon-Nummer 0251 929-2212/2213/2215/2218/2219/2223/2230/2242 an.Bitte beachten Sie:\nBei der Anerkennung von Fortbildungsveranstaltungen im \nRahmen der Zertifizierung der \u00e4rztlichen Fortbildung werden die \n\u201eFortbildungsordnung der \u00c4rztekammer Westfalen-Lippe\u201d vom \n01.07.2014, die \u201eRichtlinien der \u00c4rztekammer Westfalen-Lippe \nzur Anerkennung und Bewertung von Fortbildungsma\u00dfnahmen\u201c \nvom 01.12.2016 und die Empfehlungen der Bundes\u00e4rztekammer zur \u00e4rztlichen Fortbildung vom 24.04.2015 zugrunde gelegt.\n\u201eFortbildungsordnung\u201c, \u201eRichtlinien\u201c sowie sonstige Informati-\nonen zur Zertifizierung der \u00e4rztlichen Fortbildung finden Sie im \nInternet unter: www.aekwl.de/zertifizierung\nFortbildungsank\u00fcndigungen Drittanbieter\nDie Fortbildungsank\u00fcndigungen von Drittanbietern finden Sie \n\u00fcber die \u201eBundesweite Fortbildungssuche\u201c der Bundes\u00e4rztekam -\nmer\nwww.baek-fortbildungssuche.de/Alle Veranstaltungen, die das Anerkennungsverfahren im Rahmen \nder Zertifizierung der \u00e4rztlichen Fortbildung der \u00c4KWL durchlau -\nfen haben, werden automatisch in einer standardisierten Form in \ndie \u201eBundesweite Fortbildungssuche\u201c \u00fcbernommen. \nSelbstverst\u00e4ndlich bleibt es allen Fortbildungsanbietern unbe -\nnommen, \u00fcber eine Anzeige im Westf\u00e4lischen \u00c4rzteblatt auf ihre \nVeranstaltungen hinzuweisen. In diesem Falle bitten wir Sie, sich \ndirekt mit der Ibbenb\u00fcrener Vereinsdruckerei, Tel. 05451 933-\n450, E-Mail: verlag@ivd.de, in Verbindung zu setzen.01|21   WESTF\u00c4LISCHES \u00c4RZTEBLATT 64  FORTBILDUNGSANK\u00dcNDIGUNGEN DER \u00c4KWL UND DER KVWL\nAllgemeine Informationen zu den Fort- und Weiterbildungsveranstaltungen\nKurs-/Seminar-Anmeldungen\nSchriftliche Anmeldungen an:\nAkademie f\u00fcr medizinische Fortbildung der \n\u00c4KWL und der KVWL, Postfach 40 67, 48022 \nM\u00fcnster, per Fax: 0251 929-2249 oder per \nE-Mail: akademie@aekwl.de\nNutzen Sie den Online-Fortbildungskatalog,\num sich f\u00fcr Veranstaltungen anzumelden.\nKurs-/Seminar-Abmeldungen\nAbmeldungen m\u00fcssen grunds\u00e4tzlich schrift -\nlich erfolgen. Regelungen f\u00fcr die R\u00fccker -\nstattung von Teilnehmergeb\u00fchren s. u.\nTeilnehmergeb\u00fchren\ns. jeweilige Ank\u00fcndigung\nM =  Mitglieder der Akademie f\u00fcr medizi -\nnische Fortbildung der \u00c4KWL und der \nKVWL\nN =  Nichtmitglieder der Akademie f\u00fcr \nmedizinische Fortbildung der \u00c4KWL und \nder KVWL\nF\u00fcr Arbeitslose und in Elternzeit befindliche \ngelten rabattierte Teilnehmergeb\u00fchren.\nHygieneregeln im Rahmen der Corona-\nPandemie bei Veranstaltungen der Aka -\ndemie f\u00fcr medizinische Fortbildung der \n\u00c4KWL und der KVWL\nDie Hygieneregeln finden Sie auf der Home -\npage der Akademie unter: www.akademie-\nwl.de/hygieneregelnFortbildungszertifikat\nDie Veranstaltungen der Akademie f\u00fcr \nmedizinische Fortbildung der \u00c4KWL und der \nKVWL sind gem\u00e4\u00df der Fortbildungsordnung \nder \u00c4rztekammer Westfalen-Lippe vom \n01.07.2014 f\u00fcr das Fortbildungszertifikat \nanerkannt. Die anrechenbaren Fortbildungs -\npunkte sind jeweils angek\u00fcndigt.\nWeitere Hinweise zur Zertifizierung der \n\u00e4rztlichen Fortbildung und zum Fortbil -\ndungszertifikat unter www.aekwl.de/zerti -\nfizierung\nTelefonische Ausk\u00fcnfte unter: \n0251 929-2212/2215\nEmpfehlungen der Bundes\u00e4rztekammer\nzur \u00e4rztlichen Fortbildung \nDie Empfehlungen finden Sie auf der Home -\npage der \u00c4KWL unter: www.aekwl.de/\nzertifizierung\nFortbildungsthemen der Fachsektionen \nder Akademie f\u00fcr medizinische Fortbil -\ndung der \u00c4KWL und der KVWL\nDie Themen finden Sie auf der Homepage \nder Akademie unter: www.akademie-wl.de/\nschwerpunktthemen\n\u201eBildungsscheck\u201c und \u201eBildungspr\u00e4mie\u201c\nDie Akademie f\u00fcr medizinische Fortbildung \nder \u00c4KWL und der KVWL ist als Bildungstr\u00e4 -\nger anerkannt und nimmt an den Bildungs -initiativen des Bundesministeriums f\u00fcr \nBildung und Forschung bzw. des Ministeri -\nums f\u00fcr Arbeit, Gesundheit und Soziales des \nLandes NRW teil.\nN\u00e4here Informationen finden Sie auf der \nHomepage der Akademie unter: www.\nakademie-wl.de/foerderung\nSymbollegenden\n= Online-Lernplattform ILIAS\n= Blended Learning/eLearning\n = Webinar\n\u2022 = Fortbildungspunkte\n* = Zertifizierung beantragt\n=  Barrierefreier Zugang bis zum\nTagungsraum\n=  Einzelne Themen der Fort- bzw. \nWeiterbildungsveranstaltungen \nhaben einen umweltmedizini -\nschen Bezug\nRegelung bei Pr\u00e4senzveranstaltungen/\nBlended-Learning-Veranstaltungen\nBei R\u00fccktritt oder Nichterscheinen erfolgt eine Erstattung der Kurs- \nbzw. Teilnehmergeb\u00fchren nach folgenden Kriterien:\nvom 35. bis 22. Tag vor Kurs-/  volle R\u00fcckerstattung \nVeranstaltungsbeginn  abz\u00fcglich \u20ac 25,00 anteilige Geb\u00fchr\nvom 21. bis 11. Tag vor Kurs-/  75 % R\u00fcckerstattung \nVeranstaltungsbeginn  jedoch mindestens \n\u20ac 25,00 anteilige Geb\u00fchr\nvom 10. bis 4. Tag vor Kurs-/  50 % R\u00fcckerstattung\nVeranstaltungsbeginn  jedoch mindestens \n\u20ac 25,00 anteilige Geb\u00fchr\nab dem 3. Tag vor Kursbeginn  keine R\u00fcckerstattung\nAbweichend von der o. g. Regelung wird bei Veranstaltungen \nmit einer Teilnehmergeb\u00fchr von \u20ac 25,00 und niedriger diese bei \nStornierung ab dem 21. Tag vor Veranstaltungsbeginn vollst\u00e4ndig einbehalten. Bis zum 22. Tag werden keine Stornokosten erhoben. \nIm Rahmen der R\u00fcckerstattungsregelungen gelten Ausnahmen bei \nTodesfall in der Familie (1. Grades) und bei Nachweis eines station\u00e4 -\nren Krankenhausaufenthaltes der Teilnehmerin/des Teilnehmers.\nRegelung bei eLearning-Ma\u00dfnahmen\nHandelt es sich bei dem gebuchten Angebot um eine reine eLear -\nning-Ma\u00dfnahme (Telelernphase ohne Pr\u00e4senztermin), besteht das \nRecht, die Teilnahme binnen 14 Tagen ab Zugang der Teilnahme -\nbest\u00e4tigung kostenlos und ohne Angabe von Gr\u00fcnden zu widerrufen.\nBei R\u00fccktritt von einer eLearning-Ma\u00dfnahme nach Ablauf der \nWider  rufsfrist erfolgt die R\u00fcckerstattung unter der Voraussetzung, \ndass die Lerninhalte nachweislich nicht in Anspruch genommen \nwurden. Eine anteilige Geb\u00fchr in H\u00f6he von 25,00 EUR wird berechnet.\nVorbehalt: Wenn die Mindestteilnehmerzahl nicht erreicht wird, der \nReferent/die Referentin erkrankt oder andere, nicht zu beeinflussen -\nde wichtige Gr\u00fcnde vorliegen, behalten wir uns vor, eine Veran -\nstaltung abzusagen bzw. zu verschieben. Falls eine Absage erfolgt, \nbesteht kein Anspruch auf Durchf\u00fchrung.Auszug aus den R\u00fcckerstattungsregelungen WESTF\u00c4LISCHES \u00c4RZTEBLATT   01|21Die \u00c4rztekammer Westfalen-\nLippe hat seit der letzten Aus -\ngabe des Westf\u00e4lischen \u00c4rzte -\nblattes folgenden Kolleginnen \nund Kollegen Anerkennungen \nzum F\u00fchren von Bezeichnungen \ngem\u00e4\u00df der Weiterbildungsord -\nnung erteilt:\nFacharztanerkennungen\nAllgemeinmedizin \n(Hausarzt/Haus\u00e4rztin)\nMenderes Durak, Dortmund \nSurega Mohan, Iserlohn\nDr. med. Stefanie M\u00fcller, Bottrop\nViola Willeke, Schwerte\nAn\u00e4sthesiologie\nIra Copur, Bochum\nAshham Ghaith, Recklinghausen \nEleftheria Kantzidou, Herford \nKourosh Pourkhosrow, Borken \nNadine Skrzypczak, Marl\nDr. med. Britta Elisa Werners, \nBochum \nMiriam Wollny, Paderborn\nArbeitsmedizin\nDr. med. Stephanie Dr\u00e4ger-\nSchulz, Iserlohn \nDr. med. Natalie Kammel, \nM\u00fcnster\nAugenheilkunde\nTahani Elghanemi, Bielefeld \nCarolin Fischer, M\u00fcnster\nGef\u00e4\u00dfchirurgie\nDr. med. Efthymios Beropoulis, \nM\u00fcnster\nOrthop\u00e4die und Unfallchirurgie\nJens Bertram, Dortmund\nFadi Ghazal, Bad Oeynhausen\nDr. med. Stefanie Hirsch, \nSendenhorstViszeralchirurgie\nAnas Alawneh, G\u00fctersloh \nSunil Aryal, Unna\nT\u00fclay Ayg\u00fcn, Dortmund \nAbdlftah Elshebli, Paderborn \nAdrian Miu, H\u00f6xter\nIurii Snopok, Bochum\nDr. med. Marion Vogtt, Coesfeld\nFrauenheilkunde \nund Geburtshilfe\nAbdulkareem Fayoumi, \nPaderborn \nDr. med. Irena Gundoroff, \nBielefeld \nBelg\u00fczar Nergiz Kahraman, \nHerne \nDr. med. Jessica Kaufmann, \nBielefeld \nWesam Ltayef, Ahlen\nPia Ridwan, G\u00fctersloh\nDr. med. Judith Rolland, Herne\nHals-Nasen-Ohrenheilkunde\nMohammad Ghanoum, M\u00fcnster \nDr. med. Inga Seuthe, Hagen\nHaut- und \nGeschlechtskrankheiten\nHala Othman, Dortmund\nInnere Medizin\nWafaa Algammati, Lemgo \nBashar Alkawarit, Lengerich\nDr. med. Kristina Becker, Bochum\nDr. med. Stefan Br\u00fcggemann, \nDortmund \nErdogan D\u00fczenli, Herten\nDr. med. Hadeel Ghaleb, \nLippstadt \nMurat G\u00fcraras, Herten\nOlga Hartung, Olpe \nMohamad Jawich, Menden \nMaria Maier, Ibbenb\u00fcren \nSathyaraj Moorthy, Hamm \nDorina Noske, Halle \nStefana Puscasu, Bocholt\nDr. med. Lavern Ramachandra -\nmoorthy, Herten \nCan Semerci, DortmundMarina Veselinovic, G\u00fctersloh\nDr. med. Michael von der Ecken, \nDortmund\nInnere Medizin und Angiologie\nDr. med. Alexander Bonzel, \nBottrop\nInnere Medizin und Endokrino -\nlogie und Diabetologie\nMaria Mylona, Dortmund\nInnere Medizin \nund Gastroenterologie\nFeras Abou Trabeh, Kamen \nMohammed Alsabbagh, \nCastrop-Rauxel \nTamer Atwa, B\u00fcnde\nDr. med. Simon Tempel, M\u00fcnster \nJeniev Thomas Mepurath, \nIbbenb\u00fcren \nDr. med. Maren Wilhelm, Herne\nInnere Medizin und \nH\u00e4matologie und Onkologie\nDr. med. Johannes Wiggermann, \nHamm\nInnere Medizin und Kardiologie\ndr. med. Babar Khan, Dortmund \nShady Rashed, Dortmund\nDr. med. Christiane Wenkel, \nH\u00f6xter \nStephan Wiciok, Bochum\nKamil Igor Wnuk, Gelsenkirchen\nInnere Medizin \nund Nephrologie\nMarc Boch, Dortmund \nAigerim Buzaushina, Bochum\nInnere Medizin \nund Pneumologie\nDr. med. Frederike Wolf, M\u00fcnsterKinderchirurgie\nDocteur en M\u00e9decine (Univ. de \nBamako) Christian Therra, Siegen\nKinder- und Jugendmedizin\nEleni Chatzizisi, Paderborn\nDr. med. Lara Maria Gerwinn, \nDortmund \nAnja H\u00fcnger, Dortmund\nChantal Matenar, Bochum \nHesham Mohamed, Arnsberg\nNeurologie\nChristian Holl, Siegen\nNuklearmedizin\nDr. med. Wolfgang Michael Roll, \nM\u00fcnster\nPlastische und \n\u00c4sthetische Chirurgie\nHristomir Dimitrov, Schwerte \nMaximilian K\u00fcckelhaus, M\u00fcnster \nKaweh Schirsafi, Dortmund\nDr. med. Maxi von Glinski, \nBochum\nPsychiatrie und Psychotherapie\nDr. Cs. (Instituto Superior de \nCiencias M\u00e9dicas de la Habana) \nJos\u00e9 Alberto Gonz\u00e1lez-Hern\u00e1n -\ndez, M\u00fcnster \nDr. med. (Univ. Novi Sad) \nNemanja Ljubic, Dortmund\nPsychosomatische Medizin \nund Psychotherapie\nSilvija Armanaviciute, \nL\u00fcdenscheid\nDr. med. Ann-Kathrin Spellmann, \nEmsdetten\nRadiologie\nDiana Bardarova, Herne\nDoctor-medic Gabriel Olteanu, \nLemgo \nHeinrich R\u00fche, CoesfeldWEITERBILDUNGBEKANNTMACHUNGEN DER \u00c4KWL   6501|21   WESTF\u00c4LISCHES \u00c4RZTEBLATT WEITERBILDUNG\nStrahlentherapie\nDr. med. Michael Oertel, \nM\u00fcnster\nUrologie\nChristoph Jan Figlewicz, Gronau \nDr. med. Enno Humborg, \nM\u00fcnster\nDr. med. Linda Stahl, Detmold \nAnas Yasin, Bocholt\nSchwerpunkte\nNeonatologie\nOmar Abdulsalam, Dortmund\nNeurop\u00e4diatrie\nPamela Soja, Bielefeld\nNeuroradiologie\ndr. med. Sebastian Zimmer, \nHamm\nZusatzbezeichnungen\nAkupunktur\nArne Heidrich, Hamm\nAllergologie\nDr. med. Steffen Althaus, \nM\u00fcnster \nBojan Sheshoski, Schmallenberg \nDr. med. Sebastian Ziarna, Herne\nAndrologie\nDr. med. Petra Zimmer, M\u00fcnster\nBetriebsmedizin\nMichael Swyter, EnseDermatohistologie\nDr. med. Tanja Tabea Kr\u00f6mer-\nOlbrisch, Minden\nDiabetologie\nDr. med. Kristin Heinzow, \nSenden\nGeriatrie\nSwetlana Kodochegov, Rheine\nDr. med. Peter Sch\u00fcrmann, \nM\u00fcnster\nHandchirurgie\nLukasz Repich, Borken\nInfektiologie\nChristian Walter Bettels, Hamm \nDr. med. Hauke Heinzow, \nM\u00fcnster \nDr. med. Iyad Kabar, M\u00fcnster\nIntensivmedizin\nDr. med. Juliane Alfes, \nRecklinghausen \nKristina Appel, Siegen\nElina Gkavagia, L\u00fcnen\nDr. med. univ. Alexander \nMichael Hama, L\u00fcbbecke \nDr. med. Carina H\u00f6hl, L\u00fcnen\nMartina Lahr, Ibbenb\u00fcren\nDr. med. Corina Wagner, Greven \nDr. med. Peter Weber, M\u00fcnster\nKinder-Endokrinologie \nund -Diabetologie\nDimitrios Papadimitriou, Witten\nManuelle Medizin/\nChirotherapie\nDr. med. univ. Ferdi Robert \nArrich, Datteln \nDr. med. Franz Fraedrich, Rheine\nDr. med. Stephan Meyer-\nSchwickerath, HammMedikament\u00f6se \nTumortherapie\nNinos Ayo, Paderborn\nDr. med. Julian Hanske, Herne \nMaria Hovenj\u00fcrgen, Marl\ndr. med. Christian Martin R\u00f6ser, \nM\u00fcnster\nNotfallmedizin\nAhmed Aloklat, L\u00fcnen \nSonja B\u00e4rtel, L\u00fcnen\nAndreea Constantinescu, Unna\nDr. med. Julius Robert Gerst -\nmeyer, Bochum \nDr. med. univ. Angelika \nGeymayer, Freudenberg \nNima Jamalian Nasrabadi, \nMinden\nDr. med. Janine Jostmeier, \nBochum \nSven Ould Yahoui, Borken\nDoctor-medic Darja Schaefer, \nBochum \nKim Urbaniak, Dortmund\nDoctor-medic Andrei Vlasie, \nIbbenb\u00fcren \nDr. med. Moritz V\u00f6lker, Herdecke\nDr. med. Mark Wetterkamp, \nBochum\nPalliativmedizin\nDr. med. Christoph Albert, \nLippstadt \nJulia Rau\u00dfen, Rheine\nPhlebologie\nDoctor-medic Cristian-Ovidiu \nGhitoiu, G\u00fctersloh\nProktologie\nProf. Dr. med. Sameer Dhayat, \nM\u00fcnster\nSpezielle Orthop\u00e4dische \nChirurgie\nDr. med. Tobias Schwering, \nM\u00fcnsterSpezielle Schmerztherapie\nAnsgar Daniels, M\u00fcnster\nSpezielle Unfallchirurgie\nOmran Alzoubi, L\u00fcdenscheid \nBernd Christian Schwick, \nDorsten\nSportmedizin\nFlorian Derstadt , Hattingen\nDr. med. Dominik Sch\u00f6ne, \nGelsenkirchen\nSuchtmedizinische \nGrundversorgung\nOrkun Alper Sereflioglu, Marl\nNachver\u00f6ffentlichung \nOktober 2020\nInnere Medizin \nund Rheumatologie\nDr. med. Maike R\u00f6sel, \nSendenhorst66  BEKANNTMACHUNGEN DER \u00c4KWLWESTF\u00c4LISCHES \u00c4RZTEBLATT  01 |21BEKANNTMACHUNGEN DER \u00c4KWL  67\nSchriftliche Pr\u00fcfungstermine MFA 2021\nZwischenpr\u00fcfung\nMittwoch, 13.30 Uhr\n K\naufm. Bereich, Dauer 40 Min.)\n17. M\u00e4rz 20\n21 - 15 Minuten Pause -\n14.25/14.30 Uhr\n Med. Bereich, Dauer 80 Min.\nAbschlusspr\u00fcfung SommerMontag,     \n13.30 Uhr\n Behandlungsassistenz, 120 Min.\n19. April 20\n21 - 30 Minuten P\nause -\n16.00 Uhr\n Wirtschafts- und Sozialkunde,\n60 Min.\nDienstag,   13.30 Uhr\n Betriebsorganisation\n20. April 20\n21 und -verwaltung, 120 Min.Der praktische T eil der Abschlusspr\u00fcfung wird in der Zeit vom 31.05. bis \n25.06. durchgef\u00fchrt. Die mit dem Pr\u00fcfungsort abgestimmten Termine \nwerden in der M\u00e4rzausgabe des Westf\u00e4lischen \u00c4rzteblattes ver\u00f6ffent -\nlicht.\nAbschlusspr\u00fcfung Winter\nMontag, 13.30 Uhr\n Behandlungsassistenz, 120 Min.\n15. November 20\n21 - 30 Minuten P\nause -\n16.00 Uhr\n Wirtschafts- und Sozialkunde,\n60 Min.\nDienstag, 13.30 Uhr\n Betriebsorganisation\n16. November 20\n21 und -verwaltung, 120 Min.AUSBILDUNG MEDIZINISCHE/R FACHANGESTELLTE/R\nWESTF\u00c4LISCHES \u00c4RZTEBLATT  01|21ANZEIGENMARKT  67\nVB BIELEFELD\nInterdisziplin\u00e4re Schmerzkonfe-\nrenz im Zentrum f\u00fcr An\u00e4sthesie und Schmerztherapie Bielefeld\nj. 1. Mittw. im Monat um 16.00 Uhr\nNiederwall 39, 33602 Bielefeld,T\nel. 0521 32932670\nVB DETMOLD\nOffene Schmerzkonferenzen \nder Katholischen Hospital- vereinigung Weser-Egge\nDie Veranstaltungen sind im Rahmen \nder Zertifizierung der \u00e4rztlichen Fort-bildung der \u00c4rztekammer Westfalen-Lippe mit 4 Punkten (Kategorie: C) anrechenbar.\nVeranstaltungsort: Brakel  \nSt. Vincenz Hospital Brakel Danziger Str. 17, 33034 Brakel\nTermine: jeweils mittwochs 15:30 Uhr\n13.01.2021, 10.03.2021, 12.05.2021, 14.07.2021, 08.09.2021, 10.11.2021.\nVeranstaltungsort: H\u00f6xter \nSt. Ansgar Krankenhaus Brenkh\u00e4user Str. 71, 37671 H\u00f6xter\nTermine: jeweils dienstags 19:30 Uhr \n09.02.2021, 13.04.2021, 08.06.2021, 10.08.2021, 12.10.2021, 14.12.2021.Moderation:  Dr. med. J. Nelles/ Dr. phil. H. St\u00fcbs\nTel.: 05272/607-2701, Fax 607-2709j.nelles@khwe.de/harald.stuebs@gmail.com\nVB DORTMUND\nBalintgruppe  mittwochs abends  \nin Dortmund, \u00c4K-und KVWL-anerkannt.  Tel.: 0231 1062289, praxis@silvia-lenz.de. www.silvia-lenz.de \nVB GELSENKIRCHEN\nBalintgruppe in Gelsenkirchen\nmonatlich samstags. \nC. Braun \u2013 Frauenarzt \u2013 Psyc hotherapie\nwww .frauenarzt-online.com/balintgruppe\nT\nel.: 0209 22089\nVB MINDEN\nBalint  / Supervision  / Selbsterf.\nin Herford www.praxis-gesmann.de\nVB M\u00dcNSTER\nSelbsterfahrung /  \nSupervision / TP \u00c4K zertifiziert\nDr. Stefanie Luce, Tel. 0251 527755,  www.seelisc\nhe-gesundheit-mue nster.de, \nhippothalamus@luce-muenster.deVerhaltenstherapie,  \u00c4K- u. KV-anerk.  \nDipl.-Psych. Reinhard Wassmann \nDr. Ute Wesselmann www.vt-muenster.de\nMBA \u201eManagement in der Medizin\u201c  \nberufsbegleitend studieren an \nder Universit\u00e4t M\u00fcnster\nf\u00fcr Mediziner/-innen und F\u00fchrungskr\u00e4fte  \nStart: 12. M\u00e4rz 2021  | 18 Monate  | \nBewerbungsschluss: 29. Januar 2021\nInfoveranstaltung: 12. Januar 2021  \nAnsprechpartnerin:  \nWWU Weiterbildung gGmbH  \nSarah Kersten  | 0251 83-21740 \nsarah.kersten@uni-muenster.de \nwww.wwu-weiterbildung.de/medizin\nVB PADERBORN\nInterdisziplin\u00e4re Schmerzkon- \nferenz der Karl-Hansen-Klinik Bad Lippspringe, Abteilung f\u00fcr An\u00e4sthesie, operative Intensiv- medizin und Schmerztherapie \nDie Fortbildungsma\u00dfnahme ist im Rah-\nmen der \u201eZertifizierung der freiwilligen\n\u00c4rztlichen Fortbildung\u201c der \u00c4rzte- \nkammer Westfalen-Lippe mit 3 Punkten (Kat. C) anrechenbar.Fortbildungsveranstaltungen\nOrt: Karl-Hansen-Klinik Bad Lippspringe,   \nHNO-Konferenzraum H-E01,  \nAntoniusstr. 19, 33175 Bad Lippspringe\nModeration: Dr. med. Theo SchatenUhrzeit:\n jeweils von 16.00 bis 17.45 Uhr\nTermine: \nMi. 13.01.2021, Mi. 10.02.2021,  \nMi. 10.03.2021, Mi. 14.04.2021,  \nMi. 12.05.2021, Mi. 09.06.2021,  \nMi. 07.07.2021, Mi. 18.08.2021,  \nMi. 08.09.2021, Mi. 13.10.2021,  \nMi. 10.11.2021, Mi. 08.12.2021.  \nAuskunft: Tel.: 05252 95-4310\nVB RECKLINGHAUSEN\nTiefenpsychologisch fundierte \nGruppenselbsterfahrung als Wochenendblockmodell  (gem\u00e4\u00df WBO \u00c4KWL)\nBalint-Gruppe  \n(Zertifiziert 3 CME-Punkte); Supervision  (Zertifiziert 2 CME-Punkte); Einzelselbsterfahrung (Zertifiziert 2 CME-Punkte); Vorgespr\u00e4ch je notwendig LWL-Klinik Herten, Im Schlosspark 20,  45699 Herten. Auskunft: Tel.: 0 23 66/80 2-202 Dr. med. Luc Turmes, Facharzt f\u00fcr  Psychiatrie und Psychotherapie,  Facharzt f\u00fcr Psychosomatische Medizin und Psychotherapie, Psychoanalyse.ANZEIGENMARKT01|21  WESTF\u00c4LISCHES \u00c4RZTEBLATT68  ANZEIGENMARKT\nP\u00e4diatrie Nachfolger gesucht\nGemeinschaftspraxis in Bielefeld, freundliches und motiviertes  \nPraxisteam, Schwerpunkt Kardio-, Pneumo- und Allergologie,  \nsucht engagierte/-n Kollegen/-in zur \u00dcbernahme eines KV-Sitzes.\nBewerbung per E-Mail: paediatrie.Bielefeld@gmail.com\nARBEITSMEDIZINER/BETRIEBSMEDIZINER (M/W/D)\nODER \u00c4RZTE F\u00dcR DIE WEITERBILDUNG (M/W/D)\nZUM FACHARZT F\u00dcR ARBEITSMEDIZIN (M/W/D)  \nVOLL- ODER TEILZEIT, BUNDESWEIT\n(u. a. Aachen  | Bochum  | Bonn  | Dortmund  | Duisburg  | D\u00fcsseldorf  | Essen  | Gelsenkirchen  | K\u00f6ln | M\u00fcnster  | M\u00f6nchengladbach  | Olpe | Wuppertal )  \nStarten Sie mit uns durch in eine gesunde Zukunft!\nWir sind Vordenker, Marktf\u00fchrer und europaweit mit \u00fcber 4.500 Fachkr\u00e4ften in der Arbeitsmedizin, in der Arbeitssicherheit und im Gesundheitsmanagement im Einsatz. \nMit einem j\u00e4hrlichen Wachstum von \u00fcber 200 Mitarbeitenden unterst\u00fctzen und beraten wir unsere Kunden bei der Gestaltung gesunder und sicherer Arbeitspl\u00e4tze.\nUnser Antrieb: Wir f\u00f6rdern und leben Gesundheit \u2013 auf allen Ebenen.\nWIR BIETEN MEHR\n \u0004Vielf\u00e4ltige und erf\u00fcllende Aufgaben\n \u0004Ausgezeichnete Aufstiegschancen\n \u0004Work-Life-Balance mit flexiblen Arbeitszeiten\n \u0004Finanzierte Weiterbildungsma\u00dfnahmen\n \u0004Attraktive Verg\u00fctung und Benefits\n \u0004Option einer Hospitation\nLEBEN UND ARBEITEN\n \u0004Beratung von Unternehmen unterschiedlicher  \nBranchen und Gr\u00f6\u00dfen in allen Fragen rund um   \nGesundheit und Sicherheit am Arbeitsplatz\n \u0004Durchf\u00fchrung von Vorsorgeuntersuchungen\n \u0004Konzeption und Durchf\u00fchrung von Schulungen IHR PROFIL ALS GESUNDHEITSEXPERTE\n \u0004\u00c4rztinnen und \u00c4rzten mit 24-monatiger Erfahrung in   \neinem Gebiet der unmittelbaren Patientenversorgung, \nFach\u00e4rzten f\u00fcr Arbeitsmedizin und \u00c4rzten mit der  \nZusatzbezeichnung Betriebsmedizin bieten wir einen  \nEinstieg in ein expandierendes Unternehmen\n \u0004Professionelles Auftreten, Kommunikationsst\u00e4rke  \nund Freude an der Beratung\n \u0004Teamf\u00e4higkeit\nINTERESSIERT?\nLernen Sie uns und das spannende T\u00e4tigkeitsfeld der  \nArbeitsmedizin im Rahmen eines Hospitationstages  \nkennen. Wir freuen uns auf Ihre vollst\u00e4ndigen Bewer- \nbungsunterlagen unter Angabe Ihrer Gehaltsvorstellun-\ngen und des fr\u00fchestm\u00f6glichen Eintrittstermins \u00fcber unser \nBewerberportal:   \nhttps://www.bad-gmbh.de/karriere/stellenangebote/JETZT BEWERBEN!\nwir-leben-gesundheit.comB\u00b7A\u00b7D GmbH \u2013  \nPersonalentwicklung und  Recruiting\nHerr Andreas D\u00fcsing, Tel.: 0228 - 40072-184\nwww.bad-gmbh.de/karriere\nSicher arbeiten. Gesund leben.WIR   suchen A ssistenz\u00e4rzte, die im\nLEBEN  noch einiges vorhaben und\nin der GESUNDHEIT den\nn\u00e4chsten Karriereschritt machen wollen. \nFolgen Sie uns auf:\nEinfach QR Code scannen und \ndirekt zu den Anzeigen gelangen.Wir suchen zum 01.04. in VZ/TZ \nWeiterbildungsass. GYN\nGem.-Praxis in Oberhausen, \nErm\u00e4chtigung f\u00fcr 2 Jahre.\nwww.praxis-koch-bergmann.deF\u00c4 / FA f\u00fcr Allgem.Med. oder Innere\nin Vollzeit oder Teilzeit ab sofort f\u00fcr \nmoderne Hausarztpraxis in Gevelsberg gesucht.\narztpraxis.gevelsberg@gmail.comHaus\u00e4rztliche GP\nnahe M\u00fcnster mit jungem, \ndynamischem Team sucht\nWBA /F\u00c4 /FA \nTel. 0171 3433252\nArbeiten, wo andere Urlaub machen  \n \nAugustdorf -eine Kleinstadt -Idylle am Teutoburger \nWald.\n\u00d6rtliche Infrastruktur und Umgebung -hier passt alles.\nWir brauchen \u00e4rztlichen Nachwuchs -wir brauchen Sie !\nEine Hausarztpraxis sucht weiter ab 2021 Unterst\u00fctzung.\nEin unkomplizierter Einstieg, \nEine \u00dcbernahme oder eine\nAnstellung -alles ist m\u00f6glich.\nWeitere Informationen sind \n\u00fcber den QR -Code abrufbar.AUGUSTDORF  \neine Kleinstadt-Idylle am Teutoburger Wald.\n\u00d6rtliche Infrastruktur und Umgebung \u2013 hier passt alles.\nWir brauchen \u00e4rztlichen Nachwuchs \u2013 wir brauchen Sie!\nEine Hausarztpraxis sucht weiter  \nab 2021 Unterst\u00fctzung.\nEin unkomplizierter Einstieg,\nEine \u00dcbernahme oder eine\nAnstellung \u2013 alles ist m\u00f6glich.\nWeitere Informationen sind\n\u00fcber den QR Code abrufbar.\nStellenangebote\nWB-Assistenten (m/w/d)  \nf\u00fcr Allgemeinmedizin gesucht!\nWir suchen f\u00fcr 2021 einen WB-Assistenten (m/w/d)  \nf\u00fcr 24 Monate. Weitere Infos finden Sie auf unserer  \nHomepage www.hausarzt-niederwenigern.de.  Wir nehmen \ngerne Kolleg/Innen auch in Elternzeit oder in Teilzeit,  \nderen zeitliches Engagement eingeschr\u00e4nkt ist. W\u00e4hrend Ihrer \nAusbildung k\u00f6nnen Sie Hospitationen durchf\u00fchren.\nDr. med. Bernd Irle und Kollegen\nEssener Stra\u00dfe 31 \u00b7 45529 Hattingen/NRW\nTel.: 02324 919000 \u00b7 E-Mail: irle.allgemeinarzt@gmx.de\nFax.: 02324 9190019WESTF\u00c4LISCHES \u00c4RZTEBLATT  01|21ANZEIGENMARKT  69\nStellenangebote\nTel.: 0521 / 911 730 33  \nwww.deutscherhausarztservice.de  \nhallo@deutscherhausarztservice.deBad Lippspringe, Bergkamen, Bielefeld, B\u00fcnde, Detmold, G\u00fctersloh,  \nIserlohn, Kamen, Kreis Lippe, Kreis Paderborn, M\u00fcnster, Ochtrup,  \nRecklinghausen, Rheine, Siegen, Schmallenberg, Vreden, WaltropNachfolger | Fach\u00e4rzte | Weiterbildungsassistenten  [m|w|d]  \nf\u00fcr Allgemeinmedizin und Innere Medizin f\u00fcr Hausarztpraxen  gesucht in: \uf0f0\nWIR SUCHEN: \n(Fach)\u00c4rztin*(Fach)Arzt (m/w/d)\nf\u00fcr Allgemeinmedizin, Innere Medizin oder Chirurgie\nim mobilen medizinischen Dienst f\u00fcr wohnungslose \nMenschen.\nIm mobilen medizinischen Dienst behandeln Fach\u00e4rzte, Krankenschwe -\nstern und medizinische Fachangestellte pro Quartal ca. 500 wohnungslose \nMenschen. Das Aufgabengebiet umfasst die mobile medizinische Behand -\nlung und Betreuung von wohnungslosen Menschen im gesamten Stadtge -\nbiet. Die Behandlung erfolgt aufsuchend in den verschiedenen Angeboten \nf\u00fcr wohnungslose Menschen z. B. in den \u00dcbernachtungsstellen, in den \nWohnungslosen-Treffs, in der Suppenk\u00fcche etc. sowie in unserer Praxis f\u00fcr \nwohnungslose Menschen.\nWir w\u00fcnschen uns von Ihnen:\n\u2022 Abschluss als Fach\u00e4rztin/Facharzt f\u00fcr Allgemeinmedizin,\nInnere Medizin oder Chirurgie\n\u2022 Ein hohes Ma\u00df an sozialer Kompetenz\n\u2022 Interesse und Engagement f\u00fcr Menschen in besonder en\nLebenslagen\u2022 Verantwortungsbewusstsein und fachlich engagierte Erf\u00fcllung\nder \u00e4rztlichen Aufgaben\n\u2022 \u00dcber durchschnittliche Einsatz- und Leistungsbereitschaft\n\u2022 Fremdsprachenkenntnisse\n\u2022Einsatz des privaten Kfz f\u00fcr dienstliche Fahrten gegen\nKostenerstattung\nWir bieten Ihnen:\n\u2022 Ein hochmotiviertes und engagiertes Team\n\u2022 Anspruchsvolle und vielseitige Aufgaben\n\u2022 Eigene Gestaltungsm\u00f6glichkeiten und nur so viel B\u00fcr okratie\nwie n\u00f6tig\n\u2022 Fortbildungen\nGerne ist im Vorfeld eine Hospitation m\u00f6glich, um uns und un -\nsere Arbeit kennenzulernen. F\u00fcr alle Fragen steht Ihnen der Lei -\nter des Sozialpsychiatrischen Dienstes, Herr Dr. Lenders, telefonisch \nunter der Rufnummer (0231) 50-2 25 34 oder per E-Mail unter  \ndlenders@stadtdo.de zur Verf\u00fcgung. \nHinweis: \nDas vollst\u00e4ndige Stellenangebot finden Sie im Karriereportal  \nder Stadt Dortmund in der Rubrik \u201eGesundheit und Soziales\u201c  \nauf dortmund.de/karriere.Stadt Dortmund\nSt\u00e4dt. ImmobilienwirtschaftStadt Dortmund\nGesundheitsamt\nAnzeige Gesundheitsamt_Arzt Allgemeinmedizin_Innere Medizin oder Chirurgie.indd   1 08.12.20   11:30F\u00c4/FA Allgemeinmedizin \noder Innere Medizin \nzur Anstellung in \nVollzeit/Teilzeit gesucht\nWir sind eine moderne Praxis mit einem breiten Behandlungsangebot \n(Innere Medizin, Diabetologische Schwerpunktpraxis, Manuelle Medizin/\nChirotherapie, Psychotherapie).\n     Wir bieten  \u2022 Spa\u00df bei der Arbeit  \n\u2022 Gro\u00dfz\u00fcgige neue Praxisr\u00e4ume mit mehreren\n\u00e4rztlichen Fachdisziplinen in domo\n\u2022 M\u00f6gliche T eilzeitstelle mit individuellen Arbeitszeiten\n\u2022 Attraktives Gehalt\n\u2022 Breites diagnostisches Spektrum mit\nneuer apparativer Ausstattung\n\u2022 Fahrgemeinschaften aus M\u00fcnster\nWir freuen uns auf Ihre Bewerbung an  \nDr. med. Akin Yilmaz-Neuhaus\na.yilmaz-neuhaus@praxis-im-kreishaus.de\nwww.praxis-im-kreishaus.de\nBahnhofstra\u00dfe 93 | 48683 AhausAllgemeinmedizin \u00b7 Psyc hother apie\nDiabetologische Schwerpunktp raxis\nFacharzt/Fach\u00e4rztin\nf\u00fcr Allgemeinmedizin  / Innere Medizin\nWir suchen ab sofort \u00e4rztliche Verst\u00e4rkung, \n angestellt in Vollzeit, f\u00fcr unsere moderne \n Hausarztpraxis in M\u00fcnster \u2013 St. Mauritz.\nBewerbung bitte an  \nmail@aerztehaus-mondstrasse.deWB-Assistent/-in \u2013 FA/F\u00c4 f\u00fcr Allgemeinmedizin \nab 01.06.2021 in Coesfeld f\u00fcr gro\u00dfe innere- und allgemeinmedi -\nzinische Praxis mit breitem Behandlungsspektrum (Hom\u00f6opathie, \nProktologie, Chirotherapie, Osteopathie, Geriatrie) gesucht.\nKeine Dienste, flexible Arbeits- und Urlaubszeiten,  \n\u00fcberdurchschn. Gehalt. Auch Teilzeit m\u00f6glich.\nmail@familienpraxis-coesfeld.de \u2219 Tel. 02541 527701|21  WESTF\u00c4LISCHES \u00c4RZTEBLATT70  ANZEIGENMARKT\nAntworten auf Chiffre-Anzeigen an IVD GmbH & Co. KG  \nChiffre W\u00c4 ..., 49475 Ibbenb\u00fcren Stellenangebote\nIm Gesundheitsamt der Stadt Bochum sind Stellen von \n\u00c4rztinnen und \u00c4rzten (w/m/d)\nmit den Schwerpunkten: \n\u2022 Infektionsschutz \tund\tHygiene/Umweltmedizin\n\u2022 \u00e4rztliche \tHilfen\tf\u00fcr\tKinder\tund\tJugendliche\n\u2022 Psychiatrie\nf\u00fcr eine unbefristete Besch\u00e4ftigung in Teilzeit und Vollzeit zu \nbesetzen. \nInformationen hierzu finden Sie im Internet:\nwww.bochum.de/stellenangebote\nF\u00fcr Fragen stehen Ihnen im Gesundheitsamt Herr Mikus,  \nTel. 0234 910-3232, TMikus@bochum.de, und im Amt f\u00fcr \nPersonalmanagement, Informationstechnologie und  \nOrganisation Herr Kiseier, Tel. 0234 910-2629, gerne zur \nVerf\u00fcgung. \nWenn Sie sich angesprochen f\u00fchlen und die genannten  \nAnforderungen erf\u00fcllen, dann bewerben Sie sich bitte unter \nAngabe der Kennziffer 53-1  ausschlie\u00dflich  online \u00fcber das  \nStellenportal www.interamt.de .\nStadt Bochum, Amt f\u00fcr Personalmanagement,  \nInformationstechnologie und Organisation, 44777 BochumFA/F\u00c4 An\u00e4sthesie\nin Gelsenkirchen f\u00fcr ambulante OP\u2019s in Klinik 1-2 Tage/Woche \ngesucht. Angenehmes Arbeitsklima in nettem Team.\nKontakt/Bewerbung: narkose-ge@web.de\nFach\u00e4rztin/-arzt\nf\u00fcr Frauenarztpraxis\nin Voll- oder Teilzeit  zum \n01.02.2021oder sp\u00e4ter  in  \nGeorgsmarienh\u00fctte gesucht.\nJens.dr.schweizer@t-online.de \nTel.: 05401-45833 od. 0172-5305301\nF\u00c4 / FA Allgemeinmedizin od. Innere Medizin\nDiabetologische Schwerpunktpraxis mit haus\u00e4rztlicher Versorgung in \nBOTTROP sucht ab sofort Verst\u00e4rkung in Voll- oder Teilzeit zur Anstel-  \nlung (verschiedene Kooperations-/Arbeitszeitmodelle m\u00f6glich).\nBewerbung an: personal@diadocto.de \nwww.diadocto.de | Info: 0173-7281496\nWir freuen uns, Sie kennenzulernen!\nDiadocto\nDiabetes Schwerpunktpraxis | Hochstra\u00dfe 48 | 46236 Bottrop\nWB Assistent/-in All. Med. in Dortmund\nWir suchen eine/n WB Assistent/-in  f\u00fcr unser freundliches \nund motiviertes Gemeinschaftspraxisteam mit 3 Kollegen  \n(ganz- oder halbtags) zum n\u00e4chstm\u00f6glichen Zeitpunkt. \nWir freuen uns auf Ihre Bewerbung!\nGemeinschaftspraxis Gut-Heil-Stra\u00dfe 12, Dortmund  \nz. Hd. Herrn Dr. Scholl und Herrn Dr. Sondermann\nBewerbung an Praxisindortmund@gmail.comAllgemeinarztpraxis\nin Lippe, mit nettem Team, \northop./naturheilk. orientiert, \nsucht engagierten Kollegen/-in, \nsp\u00e4tere \u00dcbernahme m\u00f6glich.\nChiffre W\u00c4 0121 106\nRheumatologe/-in  \nf\u00fcr eine attraktive Praxisf\u00fchrung  \nin Dorsten (NRW) dringend gesucht.\nEndlich mehr Zeit f\u00fcr die Familie,  \nkeine Wechseldienste.  \nVoll- oder Teilzeit m\u00f6glich.\nInfos unter 0178 5011166,  \nAnfragen gerne auch per E-Mail: \nmedizin-gp@gmx.de\nWB Assistent (m/w/d) ab 01.04.2021 f\u00fcr den \nBereich Allgemeinmedizin- od. Diabetologie\nWir sind eine Diabetologische Schwerpunktpraxis mit haus\u00e4rztlicher \nVersorgung in BOTTROP  und suchen Sie als Weiterbildungsassistent(in) \nin Voll- oder Teilzeit.\nBewerbung an: personal@diadocto.de \nwww.diadocto.de | Info: 0173-7281496\nWir freuen uns, Sie kennenzulernen!!\nDiadocto  | Diabetes Schwerpunktpraxis | Hochstr. 48 | 46236 Bottrop\nGutgehende gruppen-  \npsychotherapeutische Praxis  \nin OWL sucht  \n\u00e4rztliche/n Mitarbeiter/in  \nzwecks sp\u00e4terer Praxis\u00fcbernahme.\nChiffre W\u00c4 0121 108WESTF\u00c4LISCHES \u00c4RZTEBLATT  01|21ANZEIGENMARKT  71\nPraxisangeboteFortbildungen und Veranstaltungen\nVerschiedenesGYN Praxis  \nklein, modern, im Kreis Unna,  \nzwischen Dortmund und M\u00fcnster,  \naltersbedingt abzugeben.\ngyn-un@gmx.de\nModerne Hautarztpraxis  \naus Altersgr\u00fcnden abzugeben.  \nGr\u00f6\u00dfe 170 m\u00b2, ambulante OP,  \nBalneophototherapie, Laser, RAST,  \nca. 2.000 Patienten pro Quartal,  \nim Zentrum von Iserlohn.\nTel. 02371 461509Frauenarzt/Frauen\u00e4rztin  \nzur Gr\u00fcndung einer Privatarztpraxis  \nin M\u00fcnster gesucht.  \nBei Interesse bitte melden unter\nChiffre W\u00c4 0121 104Gyn\u00e4kologische Praxis\nin Bielefeld abzugeben.\nChiffre W\u00c4 0121 103\nPsychotherapeut/-in  \nin Anstellung / Job-Sharing /  \nKV-Sitzabgabe in Hamm gesucht.\ninfo@praxisboeger.deAllg.Praxis abzugeben\nRaum Warendorf, gut etabliert \nund umsatzstark, nettes Praxisteam, \ninitial Kooperationsmodelle denkbar.\nChiffre W\u00c4 0121 102Selbsterfahrung /  \nVerhaltenstherapie /  \nEinzel u. Gruppe\nProf. Dr. med. M\u00fcller \nhelge.mueller@uni-wh.de\nAllg. Praxis\nKreis Unna, umsatzstark, modern, \netabliert, abzugeben. Weiterbildung \nund Einarbeitung m\u00f6glich.\nDocpraxis@t-online.deMLP Seminare in M\u00fcnster\nInformation und Anmeldung: \nmlp-muenster.de/mlp-seminare\nMLP Gesch\u00e4ftsstelle M\u00fcnster I \nScharnhorststra\u00dfe 2, 48151 M\u00fcnster \nTel 0251 \u2022 20833417 Niederlassungsseminar:  Donnerstag, 18.02.2021, 18.30 Uhr\nVorbereitung und Ablauf, gesetzliche Rahmenbedingungen, betriebliche und  \nprivate Finanzplanung, vom Praxisumsatz zum Nettoeinkommen etc.\nPraxisabgabeseminar:  Mittwoch, 24.02.2021, 18.00 Uhr \nVorbereitung und Ablauf, gesetzliche und steuerliche Rahmenbedingungen etc.\nReferenten u.  a. die Diplom-Volkswirte Andreas Sperling und Thomas Schedlbauer.  \nDie Seminargeb\u00fchr \u00fcbernimmt MLP. \nKV-Sitz aus umsatzstarker \northop\u00e4discher  \nGemeinschaftspraxis  \nin Gelsenkirchen abzugeben.\nChiffre W\u00c4 0121 107KV-Sitz GYN\nKreis Steinfurt \nzu verkaufen.\nChiffre W\u00c4 0121 101\nB&S Gesellschaft f\u00fcr die Vermittlung \nvon Versicherungen und \nFinanzdienstleistungen mbH\nEnnigerloher Str. 86 | 59302 Oelde\nTel. 02522 9380- 85\nMobil 0152 21649799\nE-Mail: markus@arabische-aerzte.de\nWeb: www.arabische-aerzte.de\n \u0627\u0644\u0633\u0627\u0644\u0645\u0639\u0644\u064a\u0643\u0645\nAls Versicherungsmakler helfe ich \nIhnen in allen Versicherungsfragen. \nAls Immobiliardarlehensvermittler\nbegleite ich Sie, bei Ihrer Haus -oder \nPraxisfinanzierung! Unabh\u00e4ngig \nbetreue ich bereits \u00fcber 250 \narabische \u00c4rzte! \ngerne weiter. \nIhr Markus TeutrineIch helfe auch Ihnen Wir klagen ein an allen Universit\u00e4ten\nzu s\u00e4mtlichen Fachsemestern\ndr-wesener.de  .  Tel. 02361-1045-0\uf052\uf045\uf043\uf048\uf054\uf053\uf041\uf04e\uf057\uf0c4\uf04c\uf054\uf045\uf020\uf020\uf02b\uf020\uf020\uf046\uf041\uf043\uf048\uf041\uf04e\uf057\uf0c4\uf04c\uf054\uf045MEDIZINSTUDIENPL\u00c4TZE\n\uf04b\uf041\uf04e\uf05a\uf04c\uf045 \uf04b\uf041\uf04e\uf05a\uf04c\uf045\uf04b\uf041\uf04e\uf05a\uf04c\uf045 \uf04b\uf041\uf04e\uf05a\uf04c\uf045\uf04b\uf041\uf04e\uf05a\uf04c\uf045\uf049\uf049\uf049\uf049\uf049\uf020\uf044\uf052\uf02e \uf020\uf044\uf052\uf02e\uf020\uf044\uf052\uf02e \uf020\uf044\uf052\uf02e\uf020\uf044\uf052\uf02e\uf020\uf020\uf020\uf020\uf020\uf057\uf045\uf053\uf045\uf04e\uf045\uf052 \uf057\uf045\uf053\uf045\uf04e\uf045\uf052\uf057\uf045\uf053\uf045\uf04e\uf045\uf052 \uf057\uf045\uf053\uf045\uf04e\uf045\uf052\uf057\uf045\uf053\uf045\uf04e\uf045\uf052Balintgruppe\ndonnerstags abends in Soest \nTel.: 02921 5595285\nPhysiologieprofessorin mit internistischer und angiologischer \nFacharztausbildung sucht Kliniken, die interessiert und bereit sind,\neine neue adjuvante Therapie bei Mikroangiopathien \nvon Corona Patienten  einzusetzen.\nDiese physiologische Therapie ohne unerw\u00fcnschte Nebenwir -\nkungen ist wissenschaftlich begr\u00fcndet und zwischenzeitlich \nbei Mikroangiopathien der unterschiedlichsten Ursachen und \nErkrankungen von Patienten erprobt und erfolgreich eingesetzt.\nTelefonische Kontaktaufnahme und Auskunft: 0160 66 11 913\nAnzeigenschluss f\u00fcr die Februar-Ausgabe: \n15. Januar 2021\nAntworten auf Chiffre \nper E-Mail: verlag@ivd.de Anzeigen-Annahme \nper Telefon:  \n05451 933-450\nHA-Praxis, nahe Datteln  \nund Castrop-Rauxel  \nvon privat abzugeben.\nVP 30.000 E. Weitere Infos unter: \nwww.arztpraxis-verkauf.com \nKontakt:  \nkontakt@arztpraxis-verkauf.com\nNeurologisch-psychiatrische Praxis  \nin Velen mit nettem  \nTeam und Kollegen sucht \nFA/F\u00c4 f\u00fcr Neurologie  \nim Angestelltenverh\u00e4ltnis  \nund/oder Praxis\u00fcbernahme  \nzum n\u00e4chstm\u00f6glichen Termin.\nTel. 02863 92161  \npraxis@neuro-velen.deFACH\u00c4RZTINNEN  / -\u00c4RZTE \nF\u00dcR KINDER- UND  \nJUGENDPSYCHIATRIE \nim Jobsharing oder zur  \nPraxis\u00fcbernahme f\u00fcr gro\u00dfe Praxis- \ngemeinschaft (2 Praxen) gesucht.\nDr. J.-U. Droemann \nDr. B. Meyer-Schwickerath \nRathaussta\u00dfe 1 \u2219 59494 Soest\nMEISTERERNST\nD\u00dcSING\nMANSTETTEN\nOststra\u00dfe 2 \n48145 M\u00dcNSTER\nwww.numerus-clausus.info\nMechtild D\u00fcsing \u00b7 Wilhelm Achelp\u00f6hler \nFachanw\u00e4lte f\u00fcr VerwaltungsrechtPartnerschaft von  \nRechtsanw\u00e4ltinnen und  \nRechtsanw\u00e4lten mbB \u2013 NotarinStudienplatzklage\nKOSTENLOSE VIDEOKONFERENZ\nMittwoch, 13. Januar 2021  \u00b7 18 Uhr  \nMittwoch, 3. Februar 2021  \u00b7 18 Uhr  \nMittwoch, 24. Februar 2021  \u00b7 18 Uhr\nNach Anmeldung per E-Mail an  \nduesing@meisterernst.de erhalten Sie  \ndie Zugangsdaten zur Konferenz.Immobilien\nBiete in zentraler Lage  \nvon M\u00fcnster eingerichtete\nPraxisr\u00e4ume  \nf\u00fcr Psychotherapeutin/  \nPsychotherapeuten\nab 01.02.2021 an.\nChiffre W\u00c4 0121 105\nSpendenkonto \u00b7 IBAN:\nDE59 7002 0500 0009 8142 00\nwww.dachverband-clowns.deHaben Sie Fragen?\n0231 9432-3983 oder -3982 \u25a0 kvwl-consult@kvwl.deHONORARDIFFERENZIERUNG\nUnser Produkt f\u00fcr alle, die wissen m\u00f6chten, welcher Arzt, \nwelche Leistung an welchem Standort erbringt.\nGeeignet f\u00fcr:\n\u2022 BAG mit mindestens 2 t\u00e4tigen \u00c4rzten\n\u2022 BAG mit angestellten \u00c4rzten\n\u2022MVZ\nM\u00f6glich f\u00fcr die gesamte Kooperation oder f\u00fcr einzelne \u00c4rzte.\n", "language": "PDF", "image": "PDF", "pagetype": "PDF", "links": "PDF"}