{"title": "Kinder- und Jugendarzt Dr. med. Stephan Nolte: \"Wir haben \u00fcberhaupt kein Masernproblem\"", "author": null, "url": "http://www.lebensenergie-komm.de/2019/04/28/impfpflicht-wir-haben-%C3%BCberhaupt-kein-masernproblem/", "hostname": "lebensenergie-komm.de", "description": "Das sagt Dr. med. Stephan Heinrich Nolte. Der Kinder- und Jugendarzt hat mehrere Ratgeber f\u00fcr Kindergesundheit geschrieben, unter anderem auch das Buch \u201eMa\u00dfvoll impfen\u201c.", "sitename": "Naturheilpraxis Claudia Komm", "date": "2019-04-28", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "In einem\n[Interview mit SNA Radio](https://soundcloud.com/sna-radio/impfpflicht-wir-haben-uberhaupt-kein-masernproblem) kommt die differenzierte Meinung des Kiderarztes zum Thema Impfen allgemein und\nImpfpflicht f\u00fcr Masern im besonderen zutage.\nund:\n\u201eEs gibt kein Masernproblem.\u201c\nEr bezeichnet die aktuelle Diskussion als \u201esituativ v\u00f6llig verfehlt\u201c. Eine Impfpflicht sei \u201eeine h\u00f6chst problematische Sache. Aktuell gebe es \u00fcberhaupt kein Masernproblem. Der Medienhype, der bei dem Thema herrsche, lie\u00dfe sich anhand der Zahlen in Deutschland nicht nachvollziehen. Ausserdem: \u201eEine Impfpflicht auf einzelne Krankheiten zu begrenzen, ist schon deshalb problematisch, weil heute in der Regel Mehrfachimpfstoffe verwendet werden und Pr\u00e4parate gegen einzelne Krankheiten gar nicht mehr zur Verf\u00fcgung stehen.\u201c\nDer deutsche Ethikrat hat der Forderung nach einer Impfpflicht in\n[einer Mitteilung](https://www.ethikrat.org/mitteilungen/2019/ethikrat-fordert-differenziertere-debatte-zur-impfpflicht/) widersprochen. Auch die EU-Kommission sieht darin kein Allheilmittel zur Eind\u00e4mmung der Masern und anderer Infektionskrankheiten. Und man k\u00f6nne nicht grunds\u00e4tzlich\nsagen, dass L\u00e4nder mit Impfpflicht eine bessere Impfrate h\u00e4tten, als L\u00e4nder ohne.\nMan sei sich auch uneins \u00fcber die H\u00e4ufigkeit von Impfungen. Was dazu f\u00fchren w\u00fcrde, dass hierzulande zu viel und zu h\u00e4ufig geimpft werde.\n\u201eDie STIKO will die zweite Masernimpfung bis zum 23. Monat durchgef\u00fchrt haben. Das steht aber im Widerspruch zu internationalen Empfehlungen. Die\n[S\u00e4chsische Impfkommission](https://www.gesunde.sachsen.de/siko.html) (SIKO) empfiehlt, in \u00dcbereinstimmung mit diesen Empfehlungen, die zweite Impfung ab vier Jahren bis zur Einschulung\ndurchzuf\u00fchren. Das f\u00fchrt dazu, dass Sachsen im Augenblick als Land mit schlechter Maserndurchimpfungsrate gilt, obwohl es eigentlich die beste Impfempfehlung hat. Da ist in Deutschland eine\nabsurde Situation eingetreten.\u201c\nNolte pl\u00e4diert f\u00fcr eine ma\u00dfvolle, an den Risiken orientierte Impfempfehlung und nicht \u201eAlles f\u00fcr alle\u201c. Momentan sei es aber so, dass die Empfehlungen querbeet und f\u00fcr alle gelten w\u00fcrden. Der Kinderarzt betont: \u201eEin gestilltes Kind w\u00fcrde ich nicht gegen Rotaviren impfen, weil diese Impfung bei gestillten Kindern in vielen F\u00e4llen gar nicht angeht und weil das Risiko an einer Rotavirus-Infektion zu erkranken f\u00fcr ein gestilltes Kind au\u00dferordentlich gering ist. Ich pl\u00e4diere f\u00fcr ein risikoorientiertes, individuelles Impfen\"\nIch freue mich, wenn es kritische und differenzierte Betrachtungen zur Situation gibt, und kann nur hoffen, da\u00df diese Stimmen der Fachleute von denen in den Komissionen und Politkreisen geh\u00f6rt werden und etwas gelten...", "language": null, "image": "https://image.jimcdn.com/app/cms/image/transf/none/path/s86ed639cd7077ffe/backgroundarea/ia58d52c667bbb25c/version/1542104072/image.jpg", "pagetype": "article", "links": ["https://www.lebensenergie-komm.de/", "/", "/therapieangebot/", "/praxis/", "/kurse/", "/vita/", "/kontakt/", "/agb/", "https://www.lebensenergie-komm.de/blog-1/neues-aus-der-medizin/", "https://soundcloud.com/sna-radio/impfpflicht-wir-haben-uberhaupt-kein-masernproblem", "https://www.ethikrat.org/mitteilungen/2019/ethikrat-fordert-differenziertere-debatte-zur-impfpflicht/", "https://www.gesunde.sachsen.de/siko.html", "https://www.lebensenergie-komm.de/blog-1/?tag=tagPlaceholder", "javascript:;", "javascript:;", "https://www.lebensenergie-komm.de/j/shop/deliveryinfo", "/about/", "//www.lebensenergie-komm.de/j/shop/terms", "//www.lebensenergie-komm.de/j/shop/withdrawal", "//www.lebensenergie-komm.de/j/shop/deliveryinfo", "//www.lebensenergie-komm.de/j/privacy", "javascript:window.CookieControl.showCookieSettings();", "/sitemap/", "/login", "https://cms.e.jimdo.com/app/cms/logout.php", "https://a.jimdo.com/app/auth/signin/jumpcms/?page=2206528198", "javascript:void(0);", "#"]}